{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=100&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=125&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=75&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-B7639E5A-3979-499D-AC20-310B0080336A", "internalArchiveId": "B7639E5A-3979-499D-AC20-310B0080336A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le soutien \u00e0 l'initiative des Verts \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" s'effrite", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "A dix jours de la votation, les Suisses accepteraient encore de justesse l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\", avec 48% de oui et 46% de non, selon le deuxi\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 mercredi. La tendance penche vers un refus.\r\n\r\n* * Le soutien \u00e0 l'initiative des Verts \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" s'effrite  \r\nRenaud : et on va commencer ce Forum avec une initiative en perte de vitesse.\r\nLe soutien \u00e0 l'initiative des Verts \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" s'effrite. Le camp du \"oui\" a perdu 9% en 1 mois, pour s'\u00e9tablir \u00e0 48%. Le \"non\" a quant \u00e0 lui progress\u00e9. Il atteint 46% des intentions de vote. C'est ce qui ressort du second sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern pour le compte de la SSR en vue de la votation du 27 novembre. Pietro Bugnon, l'issue du scrutin est tr\u00e8s incertaine...\r\nOui c'est l'\u00e9galit\u00e9 presque parfaite. L'avance observ\u00e9e il y a un mois s'est \u00e9rod\u00e9e. Le \"oui\" recule dans tous les partis. Dans presque tous les groupes de la population. Et dans toutes les r\u00e9gions linguistiques, hormis le Tessin.\r\nLa tendance montre une progression du \"non\", dit GFS Bern. Signe que la campagne des opposants porte ses fruits. Particuli\u00e8rement dans les rangs de la droite. Au PLR par exemple, le \"non\" est pass\u00e9 de 47 \u00e0 70% en l'espace de 4 semaines.\r\n*** Sur cet objet, il y a donc une forte polarisation...\r\nOui si on jette un coup d'oeil aux deux bords de l'\u00e9chiquier politique, les \u00e9carts sont \u00e9normes. 93% des sympathisants Verts soutiennent leur initiative. Assez logique. A l'oppos\u00e9, seuls 23% des sond\u00e9s proches de l'UDC se disent pr\u00eats \u00e0 glisser un \"oui\" dans l'urne... Il y a une diff\u00e9rence de 70%. C'est beaucoup, aux dires de l'institut GFS Bern.\r\n*** Un sc\u00e9nario assez classique pour une initiative port\u00e9e par la gauche...\r\nOui mais l'institut de sondage note quelques anomalies... Premi\u00e8re surprise, les sond\u00e9s qui se d\u00e9clarent sans partis sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la question et voteraient en majorit\u00e9 \"oui\". Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment inhabituel, il y a encore beaucoup d'avis peu tranch\u00e9s aupr\u00e8s des synpathisants PDC. Idem en Suisse romande et au Tessin. Une part importante de ces sond\u00e9s n'a pas d'opinion d\u00e9finitive \u00e0 10 jours du scrutin. Leur vote pourrait donc \u00eatre d\u00e9cisif.\r\n*** Quels sont donc les sc\u00e9narios qui se dessinent?\r\nSc\u00e9nario 1, selon GFS Bern, la tendance au rejet de l'initiative se confirme. Le PDC arrive \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de sa base \u00e0 voter \"non\". Basculement aussi en Suisse romande et au Tessin. Deux r\u00e9gions pour l'instant toujours favorables \u00e0 l'initiative des Verts. Dans ce cas, l'initiative a peu de chances de passer la rampe.\r\nSc\u00e9nario 2. Toujours selon GFS. La tendance au rejet s'essoufle. Les ind\u00e9cis qui d'habitude penchent vers le \"non\" en fin de campagne ont un comportement inhabituel. Dans ce cas, une majorit\u00e9 du peuple est possible. Quant \u00e0 la majorit\u00e9 des cantons, elle se jouera sans doute \u00e0 quelques cantons pr\u00e8s.\r\nBref, quoiqu'il en soit, on se dirige le 27 novembre vers un vote tr\u00e8s serr\u00e9, selon ce sondage GFS.\r\n*** Bon, Pietro, impossible de ne pas \u00e9voquer ici un autre sondage paru aujourd'hui, celui publi\u00e9 par les \u00e9ditions du groupe Tamedia. Ses conclusions sont diff\u00e9rentes.\r\nOui, chez Tamedia le \"oui\" l'emporte l\u00e9g\u00e8rement: 57%. La tendance diff\u00e8re aussi. On parle dans cette \u00e9tude de relative stabilit\u00e9, alors que GFS Bern indique que le \"non\" a progress\u00e9.\r\nAlors on peut se demander \"quel sondage croire?\". Impossible de vous r\u00e9pondre. On ne peut pas comparer ces deux \u00e9tudes. Elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es au m\u00eame moment de la campagne. Et la m\u00e9thodologie n'est pas la m\u00eame. Chez GFS Bern, on m\u00e8ne des entretiens par t\u00e9l\u00e9phone. En fonction d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif. Chez Tamedia on proc\u00e8de sur base volontaire. Chaque internaute est libre de r\u00e9pondre ou non. Et m\u00eame plusieurs fois. Les r\u00e9sultats sont ensuite pond\u00e9r\u00e9s, en \u00e9liminant certaines r\u00e9ponses. Bref, il faut voir ces sondages ind\u00e9pendamment l'un de l'autre. Ce sont deux instantan\u00e9s de l'opinion de ces derni\u00e8res semaines r\u00e9alis\u00e9s avec des appareils photo diff\u00e9rents. Et tous les deux se gardent bien de pr\u00e9dire le r\u00e9sultat du vote dans 11 jours.\r\n*** Le sondage GFS s'est d\u00e9roul\u00e9 du 2 au 9 novembre derniers aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1406 personnes. La marge d'erreur est de +/- 2,7%.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152654", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le soutien \u00e0 l'initiative des Verts \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" s'effrite / FOR_2016-11-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.11.2016"], "alternativeSummary": ["A dix jours de la votation, les Suisses accepteraient encore de justesse l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\", avec 48% de oui et 46% de non, selon le deuxi\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 mercredi. La tendance penche vers un refus."], "variantIds": ["ece-8152654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:14Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va commencer ce Forum Christian avec une initiative en perte de vitesse, oui nous le soutien \u00e0 l'initiative des Verts pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire s'effrite, le camp du oui a perdu 9 pourcent en en un mois pour, c'est-\u00e0-dire \u00e0 48 pourcent,, le non a contamin\u00e9 progress\u00e9, il atteint 46 pourcent des des intentions de vote, c'est ce qui ressort du second sondage, le dernier, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Bern avant la votation du 27 novembre prochain sondage r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR Pietro Bugnon l'issue du scrutin est tr\u00e8s incertaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nAh oui, c'est l'\u00e9galit\u00e9 presque parfaite l'avance observ\u00e9e il y a un mois, c'\u00e9tait le oui recule dans tous les partis, dans presque tous les groupes de la population et dans toutes les r\u00e9gions linguistiques et le Tessin, \u00e0 part la tendance montre une progression du non dit GFS Bern, signe que la campagne des opposants porte ses fruits, particuli\u00e8rement dans les rangs de la droite au PLR par exemple, le non est pass\u00e9 de 47 \u00e0 70 pourcent en en l'espace de 4 semaines, peut -on dire, peut-\u00eatre que c'est un objet sur lequel on observe une tr\u00e8s forte polarisation oui si on jette un coup d'oeil aux 2 Bordelais chic et politique, les \u00e9carts sont telles norme 93 pour 100 93 pourcent des des sympathisants Verts soutiennent leur initiative assez logique, \u00e0 l'oppos\u00e9, seuls 23 pourcent des des sond\u00e9s proches de l'UDC se disent pr\u00eats \u00e0 glisser un oui dans l'urne, il y a une diff\u00e9rence de 70 pourcent c'est c'est beaucoup aux dires de l'institut GFS Bern. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [95%] :\r\nMais un sc\u00e9nario assez classique quand m\u00eame pour une initiative port\u00e9e par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, mais l'institut de sondage note quelques anomalies, premi\u00e8re surprise, les sond\u00e9s qui se d\u00e9clarent sans partis sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la question et voteraient en majorit\u00e9 oui 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment inhabituel, il y a encore beaucoup, beaucoup d'avis peu tranch\u00e9s aupr\u00e8s des sympathisants PDC idem en Suisse romande et au Tessin, une part importante de ces sond\u00e9s n'a pas d'opinion d\u00e9finitive \u00e0 10 jours du scrutin, leur vote pourrait donc \u00eatre d\u00e9cisif, lequel sont eux trop les sc\u00e9nario qui se dessine alors sc\u00e9nario hein selon GFS Bern la tendance au rejet de l'initiative se confirme, le PDC arrive \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de sa base \u00e0 voter non, basculement aussi en Suisse romande et au Tessin de r\u00e9gions pour l'instant toujours favorables \u00e0 l'initiative des Verts dans ce cas, l'initiative a peu d'chances de passer la rampe sc\u00e9nario de toujours selon GFS la tendance au rejet s'essoufle, les ind\u00e9cis, qui d'habitude penchent vers le non en fin de campagne autant comportement inhabituel dans ce cas, une majorit\u00e9 du peuple est possible quant \u00e0 la majorit\u00e9 des cantons, elle se jouera sans doute \u00e0 quelques cantons pr\u00e8s bref quoiqu'il en soit, on se dirige le 27 novembre vers un vote tr\u00e8s serr\u00e9, selon ce sondage GFS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nPietro, impossible de ne pas \u00e9voquer, si un autre sondage paru lui aussi aujourd'hui, c'est celui publi\u00e9 par les \u00e9ditions du groupe Tamedia et l\u00e0 c'est int\u00e9ressant ces conclusions sont carr\u00e9ment diff\u00e9rente, oui, c'est un m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nLe oui l'emporte l\u00e9g\u00e8rement 57 pourcent la la tendance diff\u00e8re aussi : on parle dans cette \u00e9tude de relative stabilit\u00e9 alors que GFS Bern indique que le oui a recul\u00e9, alors on peut se demander quel sondage croire impossible de vous r\u00e9pondre, on peut pas comparer ces 2 \u00e9tudes, elles ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es au m\u00eame moment de la campagne et puis la m\u00e9thodologie n'est pas la m\u00eame GFS on m\u00e8ne des entretiens par t\u00e9l\u00e9phone en fonction d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif chez Tamedia, on proc\u00e8de sur base volontaire chaque internaute est libre de r\u00e9pondre ou non, et m\u00eame plusieurs fois s'il le veut, les r\u00e9sultats sont ensuite pond\u00e9r\u00e9s en \u00e9liminant certaines r\u00e9ponses, bref, il faut voir ces sondages ind\u00e9pendamment lors de l'autre, ce sont deux instantan\u00e9s de l'opinion de ces derni\u00e8res semaines, r\u00e9alis\u00e9s avec des appareils photo diff\u00e9rents et tous les 2 se gardent bien de pr\u00e9dire le r\u00e9sultat du vote du 27 novembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-890CFA47-1868-49D7-B9AA-CABAF035A9F8", "internalArchiveId": "890CFA47-1868-49D7-B9AA-CABAF035A9F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "C'est une lente \u00e9rosion, un mouvement tectonique, une \u00e9volution inexorable: la politique suisse, peu \u00e0 peu, perd son centre. Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis du centre, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et surtout le PDC, ont perdu 19 fauteuils dans les diff\u00e9rents Grands Conseils.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9 (SIGNATURE/15.11/ POLITIQUE SUISSE DOIT SE RECENTRER) Quand la politique suisse doit se recentrer, c'est le commentaire de Thibaut Schaller\r\n   MAG 1'36\"\r\n((L'\u00e9volution est presqu'imperceptible et pourtant  le centre est en train de disparaitre du paysage suisse.  Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis centristes, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, vert'lib\u00e9raux et bourgeois d\u00e9mocratiques, ont perdu ensemble 19 fauteuils au niveau des Grands Conseils. La tendance s'est encore confirm\u00e9e lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises. Certes, au Conseil d'Etat, les candidats du PDC - notamment - ont atteint les objectifs... mais cela ne fait que cacher grossi\u00e8rement la tendance de fond.\r\nLe centre s'efface. La gauche PS-Verts r\u00e9siste ou au mieux progresse l\u00e9g\u00e8rement... quant \u00e0 la droite UDC-PLR, elle se renforce constamment. C'est un mal nouveau qui guette la Suisse: celui de la polarisation, induite par des discours de plus en plus v\u00e9h\u00e9ments, une forme de politique spectacle, une course \u00e0 la provocation... Le go\u00fbt pour la nuance, pour les solutions alambiqu\u00e9es mais \u00e9quilibr\u00e9es, ou encore pour le consensus helv\u00e9tique s'efface au profit d'une politique qui sent la poudre, et o\u00f9 gauche et droite monopolisent l'attention. C'est regrettable: l'\u00e9poque est \u00e0 la parole magique,\" y'a qu'\u00e0\", \"faut qu'on\", l'utopie du mur comme fronti\u00e8re ou du retour \u00e0 la lutte des classes, bienvenue dans l'\u00e8re de la simplification... \r\nLe centre, t\u00e9tanis\u00e9, peine \u00e0 trouver la parade. Sans doute que le morc\u00e8lement n'aide pas: PDC, PBD et Verts'lib\u00e9raux, \u00e7a fait beaucoup de formations politiques qui naviguent en eaux troubles. Trop. Mais au lieu de s'acharner \u00e0 se disputer un \u00e9lectorat qui r\u00e9tr\u00e9cit, ces partis feraient mieux de se regrouper en un centre politique \u00e0 nouveau fort. Redevenir l'arbitre de la politique suisse, le faiseur de majorit\u00e9s, faire r\u00e9appara\u00eetre le sens du compromis, du consensus tout helv\u00e9tique... bref, de la concorde een laissant  les affrontement st\u00e9riles \u00e0 nos voisins. Les \u00e9lecteurs reviendront.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9", "Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9 / JDM_2016-11-15T06:49:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9 / JDM_2016-11-15T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["C'est une lente \u00e9rosion, un mouvement tectonique, une \u00e9volution inexorable: la politique suisse, peu \u00e0 peu, perd son centre. Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis du centre, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et surtout le PDC, ont perdu 19 fauteuils dans les diff\u00e9rents Grands Conseils.", "C'est une lente \u00e9rosion, un mouvement tectonique, une \u00e9volution inexorable: la politique suisse, peu \u00e0 peu, perd son centre. Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis du centre, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et surtout le PDC, ont perdu 19 fauteuils dans les diff\u00e9rents Grands Conseils.", "C'est une lente \u00e9rosion, un mouvement tectonique, une \u00e9volution inexorable: la politique suisse, peu \u00e0 peu, perd son centre. Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis du centre, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et surtout le PDC, ont perdu 19 fauteuils dans les diff\u00e9rents Grands Conseils."], "variantIds": ["ece-8149037", "ece-8149021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:08Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt ce commentaire tout de suite de Thibaut Schaller nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral quand la politique suisse doit se recentrer l'\u00e9volution est presqu'imperceptible et pourtant peu \u00e0 peu, le centre est en train de dispara\u00eetre du paysage politique suisse lors du huit derniers scrutins cantonaux les partis centristes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, verts, lib\u00e9raux et bourgeois d\u00e9mocratiques ont perdu ensemble 19 fauteuils au niveau des Grands Conseils, la tendance s'est encore confirm\u00e9e lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises certes au Conseil d'\u00c9tat, les candidats du PDC notamment ont atteint les objectifs, mais cela ne fait que cacher grossi\u00e8rement la tendance de fond, le centre- s'efface la gauche PS- Verts r\u00e9siste ou au mieux progresse l\u00e9g\u00e8rement quant \u00e0 la droite UDC PLR elle se renforce constamment, c'est un mal nouveau qui guette la Suisse, celui de la polarisation une polarisation induite par des discours de plus en plus v\u00e9h\u00e9ments par une forme de politique spectacle par une course \u00e0 la provocation, le go\u00fbt pour la nuance pour des solutions alambiqu\u00e9es mais \u00e9quilibr\u00e9es ou encore pour le consensus helv\u00e9tique s'efface au profit d'une politique qui sent la poudre et o\u00f9 gauche et droite monopolisent l'attention, c'est regrettable, l'\u00e9poque est \u00e0 la parole magique au yakafokon \u00e0 l'utopie du mur comme fronti\u00e8re ou du retour \u00e0 la lutte des classes, bienvenue dans l'air de la simplification, le centre t\u00e9tanis\u00e9, peine \u00e0 trouver la parade sans doute que le morcellement n'aide pas PDC PBD, Verts lib\u00e9raux, \u00e7a fait beaucoup de formations politiques qui naviguent en eaux troubles, trop mais au lieu de s'acharner \u00e0 se disputer un \u00e9lectorat qui r\u00e9tr\u00e9cit ces partis feraient mieux de se regrouper en un centre politique \u00e0 nouveau fort redevenir l'arbitre de la politique suisse, le faiseur de majorit\u00e9s faire r\u00e9appara\u00eetre au le sens du compromis du consensus tout helv\u00e9tique, bref de la Concorde, en laissant les affrontement st\u00e9riles \u00e0 nos voisins, un commentaire sign\u00e9 Thibaut Schaller \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BF4C584-9139-4F99-A91F-A8AAB6E63E82", "internalArchiveId": "6BF4C584-9139-4F99-A91F-A8AAB6E63E82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront du droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\" (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guignard, Laurent;Antoine de Montmollin, vice-pr\u00e9sident du parti socialiste NE\r\nL'initiative constitutionnelle neuch\u00e2teloise \"pour le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi \u00e0 la Chancellerie. Ce texte, qui escompte une d\u00e9mocratie rajeunie, a recueilli plus de 7500 signatures.\r\n\r\n* * Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront du droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\" 12h30 Vote facultatif \u00e0 16 ans\r\nPlus de 7500 signatures pour une d\u00e9mocratie rajeunie dans le canton de Neuch\u00e2tel.  L'initiative constitutionnelle \"pour le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce matin \u00e0 la Chancellerie. Il fallait 6000 paraphes \u00e0 ce texte soutenu par les partis de gauche, les Vert'lib\u00e9raux et les jeunes PDC pour aboutir. El\u00e9ment singulier de cette initiative, Roger Guignard : l'ajout du \"sur demande\", qui exige qu'un jeune entre 16 et 18 ans s'inscrive pour participer \u00e0 un vote communal ou cantonal. \r\n  SON 1'38''\r\n((Oui, le jeune doit entreprendre lui-m\u00eame la d\u00e9marche pour \u00eatre inscrit sur les registres. Il faut rappeler qu'en 2013 et 2015, le vote \u00e0 16 ans sans condition a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Grand Conseil. Le comit\u00e9 d'initiative a donc choisi une proposition plus modeste. Un comit\u00e9 tr\u00e8s satisfait ce matin d'avoir \"fait taire les st\u00e9r\u00e9otypes, le mythe de l'ado qui ne conna\u00eet rien en politique\". Les initiants ont senti une confiance dans la jeunesse, qui est la soci\u00e9t\u00e9 de demain, en r\u00e9coltant les signatures.  Pour le vice-pr\u00e9sident du parti socialiste, Antoine de Montmollin, il s'agit-l\u00e0 d'une initiative qui va \u00e0 contre-courant..\r\nLe signe aussi que la population veut des projets qui vont de l'avant, alors que le canton subit de tr\u00e8s douloureuses r\u00e9formes \u00e0 cause de l'\u00e9tat de ses finances. La population vieillit, la participation des jeunes aux diff\u00e9rents scrutins est faible : le texte, s'il est accept\u00e9, sera une premi\u00e8re en Suisse romande. Seul le canton de Glaris a introduit le vote \u00e0 16 ans ! ))", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront du droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\" / 12H30_2016-11-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative constitutionnelle neuch\u00e2teloise \"pour le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi \u00e0 la Chancellerie. Ce texte, qui escompte une d\u00e9mocratie rajeunie, a recueilli plus de 7500 signatures."], "variantIds": ["ece-8146327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:25:50Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMaintenant, plus de 7500 signatures pour une d\u00e9mocratie rajeunie dans le canton de Neuch\u00e2tel l'initiative constitutionnelle pour le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce matin \u00e0 la Chancellerie, il fallait 6000 paraphes \u00e0 ce texte, soutenu par les partis de gauche, les Verts, lib\u00e9raux et les jeunes PDC pour aboutir \u00e9l\u00e9ments singulier de cette initiative, Roger Guignard c'est l'ajout du sur demande qui exige qu'un jeune entre 16 et 18 ans s'inscrive pour participer \u00e0 un vote communal ou cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, le jeune doit entreprendre lui- m\u00eame la d\u00e9marche pour \u00eatre inscrit sur les registres, il faut rappeler qu'en 2013 et 2015 le vote \u00e0 16 ans sans condition, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Grand Conseil, le comit\u00e9 d'initiative, a donc choisi une proposition plus modeste, un comit\u00e9 tr\u00e8s satisfait ce matin d'avoir fait taire les st\u00e9r\u00e9otypes, le mythe de l'ado qui ne conna\u00eet rien en politique les initiants ont senti une confiance dans la jeunesse, cette soci\u00e9t\u00e9 de demain en r\u00e9coltant les signatures pour le vice- pr\u00e9sident du parti socialiste, Antoine de Montmollin, il s'agit l\u00e0 d'une initiative qui va \u00e0 contre- courant, les courants conservateurs parfois r\u00e9actionnaire se renforce, au fond, les populations se crispent sur des visions qui vont vers le pass\u00e9 plut\u00f4t que se tourner vers l'avenir et moi ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est que dans le m\u00eame temps, dans le canton de Neuch\u00e2tel, on arrive \u00e0 r\u00e9colter 7500 signatures pour une initiative qui porte exactement les valeurs inverse \u00e0 celle -l\u00e0, les valeurs qui nous sont chers \u00e0 l'heure o\u00f9 le canton de Neuch\u00e2tel, proc\u00e8de \u00e0 des r\u00e9formes douloureuses, eu \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9tat de ses finances, voil\u00e0 un texte qui dit la volont\u00e9 d'aller de l'avant, au lieu de 6 initiants la population vieillit, la participation des jeunes aux diff\u00e9rents scrutins est faible, l'initiative entend bien combattre ces r\u00e9alit\u00e9s, m\u00eame si les opposants ont aussi des arguments Antoine de Montmollin je crois qu'il y a une grande peur quand m\u00eame, pour certains, que ce soit un vote qui sont utilis\u00e9s par les parents plut\u00f4t que par les jeunes qui re\u00e7oivent le droit de vote que ces jeunes soient tr\u00e8s influen\u00e7able et moi ce que j'ai envie de dire, c'est qu'on a initiative avec le droit de vote \u00e0 16 ans, sur demande, que \u00e7a change beaucoup d'chose puisque c'est le jeune qui fait la d\u00e9marche pour aller voter, donc c'est des jeunes int\u00e9ress\u00e9s qu'on leur avis qu'on vide le en tout cas, et non pas des parents qui forcerait les jeunes \u00e0 voter si les citoyens neuch\u00e2telois accepte cette initiative, ce sera une premi\u00e8re en Suisse romande, \u00e0 ce jour, seul le canton de Glaris a introduit le vote \u00e0 16 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C9F5961-C930-4258-94F2-5689FFD693FC", "internalArchiveId": "8C9F5961-C930-4258-94F2-5689FFD693FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : LotaLa;Lota, Laxmi ;Meyer, Guillaume;Serge Ledermann, consultant ind\u00e9pendant et expert en investissement;Anne-Laure Couchepin-Vouilloz, fille de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin;Andr\u00e9, participant session des jeunes;Jacques-Andr\u00e9 Maire, le conseiller national socialiste neuchatelois;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois;membre association de victimes Life for Paris;Vladirmir Petkovic, entraineur de l'\u00e9quipe de suisse de football;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/ UE REUNION MINISTRES DES AFFAIRES ETRANGERES PA) Les Ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union Europ\u00e9enne avaient rendez-vous hier \u00e0 Bruxelles... pour un d\u00eener informel \u00e0 l'initiative de la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini... \r\nTh\u00e8me cette rencontre l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident Am\u00e9ricain, Donald Trump... Les Europ\u00e9ens sont inquiets et s'interrogent sur leur nouveau partenaire... Quels sont ses plans dans les domaines de la D\u00e9fense, du Commerce ou de la politique \u00e9trang\u00e8re...\r\nL'Europe a voulu se montrer unie, mais il y avait des absents au d\u00eener d'hier soir, Laxmi Lota... \r\n  1'00\r\n(D2/ TRUMP CLIMAT ACTIONS FOSSILE PI) Les ministres Europeens des Affaires Etrangeres poursuivent leurs discussions ce lundi a Bruxelles...Ils seront rejoints par les ministres de la D\u00e9fense...\r\n***Et pendant ce temps l\u00e0 hier, on en a appris un peu plus, sur les intentions de Donald Trump...\r\nLe nouveau pr\u00e9sident a donn\u00e9 une interview \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS... dans laquelle il a confirm\u00e9 qu'il nommerait des juges \u00e0 la Cour supr\u00eame anti-avortement et favorables aux armes \u00e0 feu... La Cour Supr\u00eame, qui statue sur des questions de soci\u00e9t\u00e9 pourrait donc prendre une coloration tr\u00e8s conservatrice... Pas de remise en cause  toutefois des lois sur le mariage homosexuel... \r\nSur l'immigration en revanche, le nouveau pr\u00e9sident  est rest\u00e9 inflexible... Il a fait part de son intention d'expulser jusqu'\u00e0 3 millions de clandestins... et de b\u00e2tir un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique... Mur qui pourrait \u00eatre constitu\u00e9 de b\u00e9ton ou de cl\u00f4tures... \r\n***Et puis, le bal des nominations a commenc\u00e9... \r\nLe pr\u00e9sident du parti R\u00e9publicain Reince Pribus devient secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche... sorte de chef de cabinet... Il va orchestrer toute l'administration et servira de liens entre Donald Trump et un parti R\u00e9publicain sorti divis\u00e9 de la campagne...\r\nEt puis, l'un de ses proches... son directeur g\u00e9n\u00e9ral de campagne, Stephen Bannon, devient \"haut conseiller et chef de la strat\u00e9gie\"... Stephon Bannon... C'est le patron d'un site d'information ultra conservateur Breitbart News, qui entretient des liens avec les mouvements d'extr\u00eame droite europ\u00e9en... \r\n***L'autre grande inconnue de la politique de Donald Trump, c'est sa position sur les enjeux climatiques... \r\nDonald Trump va-t-il ralentir la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique... En pleine Cop 22, et alors que la Conf\u00e9rence de Marakkech s'ach\u00e8ve vendredi, c'est une des inqui\u00e9tudes des participants... \r\nOn conna\u00eet les penchants du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique... bien plus favorable aux \u00e9nergies fossiles qu'au renouvelable...\r\nSi les Etats-Unis revoient leur politique, on peut s'attendre \u00e0 des cons\u00e9quences majeures en termes d'investissements. \r\nEt d'ailleurs, Guillaume Meyer, les march\u00e9s financiers ont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 cette nouvelle donne \u00e9nerg\u00e9tique mondiale.\r\n  01'39'' \r\nEt eux, ne lui disent pas vraiment merci... Puisque des manifestations anti-Trump ont encore eu lieu hier dans plusieurs grandes villes am\u00e9ricaines...New York, Los Angeles,Oackland ou Dan Fransisco... \"Ejectez Trump\" ou \"les minorit\u00e9s \u00e7a compte\", voil\u00e0 ce qu'on pouvait lire sur les pancartes des manifestants... Des mouvements largement pacifique... Donald Trump s'est adress\u00e9 aux protestataires... \"N'ayez pas peur\"... leur a-t-il lanc\u00e9, lors de son interview sur CBS..\r\n(Nouvelle Z\u00e9lande) La terre a tremb\u00e9 en Nouvelles Z\u00e9lande... Un puissant s\u00e9isme, suivi d'une forte r\u00e9plique cette nuit, ont fait au moins deux morts hier midi et cette nuit... Une alerte au tsunami a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 \u00e9 Christchurch... Des vagues de deux m\u00e8tres ont d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes... Des milliers d'habitants ont fui vers les zones plus \u00e9lev\u00e9s... La premi\u00e8re secousse a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e $ 7,8 sur l'\u00e9chelle de Richter;  6,2 pour la deuxi\u00e8me... L'\u00e9picentre se trouve \u00e0 90 kilom\u00e8tres au nord est de Christchirch sur l'\u00eele Sud...\r\n(03/ VS ELECTIONS PRESIDENCE ITV COUCHEPIN-VOUILLOZ (REP 22H30)) En Suisse, il y avait des \u00e9lections ce week-end en Valais... \r\nElections des pr\u00e9sidents de certaines communes valaisannes... A Naters, le conseiller UDC Franz Rouppen est \u00e9lu.... c'est la premi\u00e8re fois que l'UDC remoporte la pr\u00e9sidence d'une ville valaisanne... \r\n***Autre premi\u00e8re, cette fois pour le Valais Romand... \r\nMartigny sera la premi\u00e8re ville du Valais romand \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sid\u00e9e par une femme. \r\nLa lib\u00e9rale-radicale Anne-Laure Couchepin Vouilloz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue facilement hier avec pr\u00e8s de 1000 voix d'avance sur son concurrent PDC Beno\u00eet Binder. \r\nYves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 la fille de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, si \u00eatre la premi\u00e8re pr\u00e9sidente d'une ville valaisanne constituait un gros d\u00e9fi...\r\n  MAG 0'50'' \r\nEt puis \u00e0 Grimisuat, la pr\u00e9sidente PDC G\u00e9raldine Marchand Ballet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9\u00e9lue de peu et apr\u00e8s une campagne \u00e9lectrique...\r\n(02/ JEUNES REAC CANNABIS ITV ANDRE) A Berne, pr\u00e8s de 200 jeunes ont fait leur premiers pas en politique... La Session des jeunes s'est termin\u00e9e hier... \r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s de 200 entre 14 et 21 ans... dans la salle du Conseil National... Pour d\u00e9battre de sujets comme les exportations d'armes ou la radicalisations... \r\nParmi les revendications vot\u00e9es cette ann\u00e9e, une d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis... \u00e0 l'image de ce que plusieurs Etats am\u00e9ricains ont vot\u00e9 r\u00e9cemment... \r\nUne solution qui a des avantages selon l'un des participants, Andr\u00e9, Suisse et mexicain... \r\n  00'20'' \r\nDes propos recueillis par Chrystel Domenjoz... \r\nEn tout, treize revendications ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es, et remises au deuxi\u00e8me vice pr\u00e9sident du Conseil National, Dominique de Buman... Les jeunes attendent d\u00e9sormais qu'elles soient discut\u00e9es et prises en compte par le Parlement. Ils souhaiteraient aussi \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 les d\u00e9fendre...\r\n(D1/ IMPOT VALEUR LOCATIVE PI) ***On reste \u00e0 Berne, avec une p\u00e9tition remise en fin de semaine derni\u00e8re \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale...\r\nUn texte qui r\u00e9clame la fin de la valeur locative, \u00e0 savoire cet imp\u00f4t dont s'acquittent les pr\u00e8s de 40% de citoyens qui vivent dans un logement qui leur appartient. \r\nCette p\u00e9tition, munie de 145 mille signatures veut d\u00e9livrer un message au Conseil des Etats qui doit encore se prononcer... Mais en p\u00e9riode de restrictions budg\u00e9taires s\u00e9v\u00e8res, le moment est mal choisi pour demander la fin d'un imp\u00f4t, Muriel Ballaman. \r\n  01'38''\r\n(10/COMMEMORATION DISCOURS DES VICTIMES (REP 22H30)) Un an apr\u00e8s les attentats de Paris, la France a rendu hommage aux victimes des attaques terroristes hier... \r\nLors d'une journ\u00e9e de comm\u00e9moration tr\u00e8s sobre... \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la maire de Paris notamment ont d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9ries de plaques, d\u00e9pos\u00e9 des gerbes de fleurs et \u00e9gr\u00e9n\u00e9 les noms des victimes... A chaque lieu de l'attaque, du stade de France, au Bataclan, en passant par les terrasses du 11e arrondissement...Pas de discours, des c\u00e9r\u00e9monie silencieuses... Dauf \u00e0 la mi journ\u00e9e, devant la mairie du onzi\u00e8me arrondissement... L'une des membres de l'association de victimes \"Life for Paris\" a pris la parole avant un l\u00e2cher de ballons color\u00e9s.\r\n  00'50'' \r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler... \r\nDans la soir\u00e9e, des milliers de personnes ont d\u00e9pos\u00e9 3500 lanternes sur l'eau du canal saint martin... quartier frapp\u00e9 par les attentats...\r\n(18/ FOOTBALL SUISSE-ILES FEROE ITV PETKOVIC) En football, l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 assur\u00e9 l'essentiel hier, en s'imposant 2 \u00e0 0 face aux Iles-F\u00e9ro\u00e9 en match de qualification pour la Coupe du monde 2018...\r\nDeux r\u00e9ussites ont permis ce succ\u00e8s : Ereune D\u00e8rdyok, dont c'\u00e9tait le retour... et St\u00e9phane Lichteiner. \r\nL'\u00e9quipe de suisse r\u00e9alise le carton plein avec quatre victoires et douze points... Elle se maintient en t\u00eate de son groupe, de quoi satisfaire son entra\u00eeneur, Vladirmir Petkovic...\r\n  00'38''\r\nVladimir Petkovic interrog\u00e9 par Patrick Del\u00e9troz... \r\nEt puis, Stan Wawrincka entre en lice au Masters de Londres, cet apr\u00e8s midi \u00e0 15 heures... Le vaudois affronte Kei Nishikori pour ce premier match qui s'annonce crucial dans l'optique d'une qualification pour les demi-finales... \r\nHier, Novak Djokovic a battu le serbe Dominic Thiem, en trois sets et le candadien Milos Raonic, s'est d\u00e9fait du fran\u00e7ais Ga\u00ebl Montfils en deux sets...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages pour aujourd'hui... Ils vont laisser place au soleil en Valais et le long du Jura... Sur le plateau et le long des Alpes, l'ensoleillement restera modeste. \r\nTemp\u00e9ratures, 0 \u00e0 2 degr\u00e9s au minimum, 5 \u00e0 8 au maximum en fonction de l'ensoleillement. \r\nFaible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Reince Priebus futur secr\u00e9taire gal de la Maison blanche\r\nStefan Bannon, haut conseiller chef de la strat\u00e9gie\r\ncomit\u00e9 de transition dirig\u00e9 par Mike Pence\r\nVa d\u00e9signer des juges anti-avortement, \r\npas de remise en cause du mariage gay\r\nNouvelles manif \u00e0 Washington, NYC, San Fransisco, Oakland\r\nUE... Plaident pour un partenariat tr\u00e8s fort avec la future administration am\u00e9ricaine.\r\n(Moladavie, candidat pro-russe \u00e9lu.) \r\n(Tennis) Satn joue \u00e0 15h \u00e0 Londres, contre NIshikori...\r\n(Marche pour le climat Marakech) \r\n(D6/ MASTERS DES ECLOPES LONDRES PI) En tennis, le Masters a commenc\u00e9 hier \u00e0 Londres. Novak Djokovic et Milos Raonic ont respectivement battu Dominik Thiem (pron. Time) et Gael Monfils. Mais cette comp\u00e9tition pr\u00e9sente un paradoxe. Elle rassemble les meilleurs joueurs du monde, mais elle est aussi un bal des \u00e9clop\u00e9s. Londres, Bernardin Allemann...\r\n  01'29'' \r\n((Il s'agit certes plus d'un symbole que d'une v\u00e9ritable alerte...toujours est-il que Novak Djokovic a d\u00e9j\u00e0 eu besoin hier d'un soin lors du premier changement de c\u00f4t\u00e9. Et pourtant le num\u00e9ro 2 mondial, s'il est \u00e9clop\u00e9, l'est plut\u00f4t au niveau de sa confiance apr\u00e8s quelques mois compliqu\u00e9s. Ses deux prochains adversaires par contre, Milos Raonic et Gael Monfils, ne sont pas au mieux. Quant \u00e0 Stan Wawrinka, touch\u00e9 au genou depuis B\u00e2le a m\u00eame fait une pause de tennis d'une semaine avant de reprendre la raquette en fin de semaine derni\u00e8re. Et on n'\u00e9voquera pas les absences pour raisons physqiues \u00e9galement de Roger Federer et Rafael Nadal. N 'en jetez plus. Les saisons sont longues, les enjeux importants, les organismes us\u00e9s, le mental \u00e9rod\u00e9, les envies quelque peu d\u00e9lav\u00e9es. Stan Wawrinka...\r\nOn l'a bien compris, pour Wawrinka comme pour les autres, pas question de rater ce dernier rendez-vous. Il y a la fiert\u00e9 d'y participer, certains se sont battus jusqu'au tout dernier moment pour obtenir leur billet. Il y a aussi les points ATP et  un prize-money \u00e9lev\u00e9. Et l'arriv\u00e9e imminente des vacances. Tout cela vaut bien un ultime d\u00e9passement de soi.  \r\nBA, RTSSport, Londres.))\r\nStan Wawrinka, que l'on a entendu, dispute \u00e0 15h son premier match face \u00e0 Kei Nishikori. A 21h, Andy Murray affrontera Marin Cilic.", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8146373", "ece-8146355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:24:29Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt ce journal de Blandine L\u00e9vite des Europ\u00e9ens dans l'incertitude apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE se sont retrouv\u00e9s hier soir \u00e0 Bruxelles, ils ont plaid\u00e9 pour un partenariat fort avec les Am\u00e9ricains, que fera Donald Trump en mati\u00e8re de climat les orientations politiques en mati\u00e8re d'\u00e9nergie et d'environnement sont tr\u00e8s attendus en pleine Cop 22, on ne sait plus favorable aux \u00e9nergies fossiles et les march\u00e9s financiers l'ont bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nC'est pas un renouveau de la vie nocturne et festive semble s'amorcer \u00e0 Gen\u00e8ve et il passe notamment ce renouveau par une prise de conscience des autorit\u00e9s, fini la m\u00e9fiance ou les chicaneries, elles veulent maintenant faciliter l'\u00e9closion de nouveaux lieux rendez- vous tout \u00e0 l'heure dans Inter pour un reportage dans le village du soir qui a ouvert ses portes fin octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [91%] :\r\nDans ce journal aussi de nouveau pr\u00e9sident de commune en Valais avec une femme \u00e0 Martigny des jeunes sous la Coupole, ce week- end pour d\u00e9battre des ventes d'armes ou encore de la l\u00e9galisation du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nEn football, on parlera de la Suisse, qui a battu les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 hier \u00e0 Lucerne 2 0 la Suisse qui est en t\u00eate de son groupe et qui a r\u00e9ussi une 2\u00e8me partie de saison assez int\u00e9ressante, c'est ce que nous dira Jo\u00ebl Robert dans Sport Matin et elle m'c'est une jeune femme brune charme qui est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine, la Canadienne Charlotte Le Bon, ancienne Miss m\u00e9t\u00e9o de Canal Plus, elle est aujourd'hui \u00e0 l'affiche d'Iris, le dernier film de Jalil Lespert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [93%] :\r\nLes ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne avaient donc rendez- vous hier \u00e0 Bruxelles pour un d\u00eener informel, \u00e0 l'initiative de la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica mot Gu\u00e9rini, th\u00e8me de cette rencontre, l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, les Europ\u00e9ens sont inquiets, ils s'interrogent sur leur nouveau partenaire, quels sont ses plans dans les domaines de la d\u00e9fense du commerce ou de la politique \u00e9trang\u00e8re, l'Europe a voulu se montrer unie hier soir mais il y avait des absents au d\u00eener Laxmi Lota. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [94%] :\r\nGrands absents, le ministre britannique qui ne voyait pas l'utilit\u00e9 d'une r\u00e9union suppl\u00e9mentaire, le Hongrois et le Fran\u00e7ais Jean-Marc Ayrault, pour des raisons logistiques, il s'est excus\u00e9, il avait de bonnes raisons, a d\u00e9clar\u00e9 la chef de la diplomatie europ\u00e9enne concernant l'absence du Fran\u00e7ais, les Britanniques ont choisi de sortir de l'UE, je comprends qu'il ne soit pas l\u00e0, a affirm\u00e9 le ministre belge des Affaires \u00e9trang\u00e8res au sujet de son homologue Boris Johnson, parlant d'une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir pour l'Europe d'oser s'exprimer plus fortement et Didier Reynders, a \u00e9voqu\u00e9 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique mais aussi la d\u00e9fense ce d\u00eener, ajout\u00e9e \u00e0 l'agenda apr\u00e8s les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine d\u00e9montre l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens, mais ce n'\u00e9tait pas un d\u00eener de la panique qui a pr\u00e9cis\u00e9 Didier Reynders, la chef de la diplomatie de l'UE a voulu donner l'opportunit\u00e9 aux pays membres, de lui faire remonter les sujets prioritaires \u00e0 leurs yeux, Federica mot Gu\u00e9rini ira ensuite faire part de leurs pr\u00e9occupations au nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 Washington Laxmi Lota pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [92%] :\r\nLes ministres europ\u00e9ens des Affaires \u00e9trang\u00e8res, poursuivre leurs discussions ce lundi \u00e0 Bruxelles, ils seront rejoints par les ministres de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nPendant ce temps l\u00e0, hier on a appris un peu plus sur les intentions de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [94%] :\r\nLe nouveau pr\u00e9sident a donn\u00e9 une interview \u00e0 la chasse, cha\u00eene am\u00e9ricaine CB ES dans laquelle il a confirm\u00e9 qu'il nommerait des juges \u00e0 la Cour supr\u00eame anti- avortement et favorable aux armes \u00e0 feu, la Cour supr\u00eame qui statue sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 pourrait donc prendre une coloration tr\u00e8s conservatrice, pas de remise en cause toutefois des lois sur le mariage homosexuel sur l'immigration, en revanche, le nouveau pr\u00e9sident est rest\u00e9 inflexible, il a fait part de son intention d'expulser jusqu'\u00e0 3 millions de clandestins et de b\u00e2tir un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique mur qui pourraient \u00eatre construit de b\u00e9ton ou de cl\u00f4tures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [96%] :\r\nBon, et puis le bal des nominations \u00e0 la Maison Blanche a commenc\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [89%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident du Parti r\u00e9publicain r\u00e8gne spray\u00e9 bus devient ce pr\u00eat devient secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, sorte de chef de cabinet il va orchestrer toute l'administration, il servira aussi de Liens entre Donald Trump et un parti R\u00e9publicain sorti passablement divis\u00e9e de la campagne et puis l'un de ses proches, son directeur g\u00e9n\u00e9ral de campagne Stephen Bannon devient haut conseiller et chef de la strat\u00e9gie Stefan Bannon c'est le patron d'un site d'information ultra conservateur Bright Martine News qui entretient aussi des Liens avec les mouvements d'extr\u00eame droite europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [89%] :\r\nEt puis, on l'a dit, un, ce sera le th\u00e8me de : de l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie l'autre grande inconnue sur la politique de Donald Trump, c'est sa position sur les enjeux climatiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [94%] :\r\nJe Donald Trump va -t-il ralentir la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique en pleine Cop 22 et alors que la conf\u00e9rence de Marrakech s'ach\u00e8ve vendredi, c'est une des inqui\u00e9tudes des participants, on conna\u00eet les penchants du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en mati\u00e8re d'\u00e9nergie bien plus, il est bien plus favorable aux \u00e9nergies fossiles qu'aux \u00e9nergies renouvelables, si les \u00c9tats-Unis revoient leur politique, on peut donc s'attendre \u00e0 des cons\u00e9quences majeures en termes d'investissements et d'ailleurs Guillaume hier, les march\u00e9s financiers ont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 cette nouvelle donne \u00e9nerg\u00e9tique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [94%] :\r\nSur les march\u00e9s, les \u00e9nergies vertes ont fait grise mine, ces derniers jours, prenez le groupe danois Vestas s'le num\u00e9ro 2 mondial des \u00e9oliennes, son action a d\u00e9gringol\u00e9 mercredi apr\u00e8s l'\u00e9lection, moins 9 pourcent par par contre, si l'on prend les g\u00e9ants des \u00e9nergies fossiles, Exxon Mobil, BP, Total, la r\u00e9action boursi\u00e8re est plut\u00f4t positive, l'indice mondial des actions \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9tant hausse depuis l'\u00e9lection, mais on parle d'une hausse minime, \u00e0 peine 1 pourcent par par jour, donc ce n'est pas l'emballement Serge Ledermann et consultant ind\u00e9pendant et expert en investissement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:17) [87%] :\r\nIl s'agit d'une r\u00e9action relativement partag\u00e9e puisque donc il est clair que Monsieur Tremblay tendrait \u00e0 favoriser les \u00e9nergies fossiles, maintenant qu'il faut savoir en parall\u00e8le et que les entreprises actives dans ce secteur, elles ont d\u00e9j\u00e0 toutes pris des initiatives visant \u00e0 diminuer l'importance des \u00e9nergies fossiles dans leurs activit\u00e9s, on a investi 100, notamment dans les \u00e9nergies renouvelables ou dans d'autres activit\u00e9s connexes beaucoup moins li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [97%] :\r\nParmi les gagnants, sur les march\u00e9s, on trouve aussi les mat\u00e9riaux, l'indice du secteur \u00e9tant il faut dire que Donald Trump a promis d'investir dans les infrastructures Serge Ledermann. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:58) [86%] :\r\nQui dit infrastructures dit investissements lourds et 10 ans partie achats de mati\u00e8res premi\u00e8res, notamment de m\u00e9taux industriels et autres, le secteur qui est un peu l'indicateur avanc\u00e9 de l'activit\u00e9 industrielle, c'est le livre et c'est vrai que le cuivre tr\u00e8s fortement redress\u00e9e au cours des derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:19) [94%] :\r\nD'ailleurs, les soci\u00e9t\u00e9s qui extrait du cuivre pour la construction, suivent la m\u00eame tendance, exemple avec le groupe jusque l\u00e0 encore qui dit merci \u00e0 Donald Trump, l'action a bondi de 7 pourcent mercredi mercredi apr\u00e8s l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [93%] :\r\nEt ne lui disent pas vraiment merci puisque des manifestations anti- Trump ont encore eu lieu hier dans plusieurs grandes villes am\u00e9ricaines New York Los-Angeles Oakland ou San Francisco \u00e9ject\u00e9 Trump ou bien les minorit\u00e9s, \u00e7a compte, voil\u00e0 ce qu'on pouvait lire sur les pancartes des manifestants, des mouvements largement pacifique Donald Trump cette adress\u00e9 aux protestataires, n'ayez pas peur, leur a -t-il lanc\u00e9 lors de son interview sur CBS, la terre a trembl\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande, un puissant s\u00e9isme suivi d'une forte r\u00e9plique, cette nuit, ont fait au moins 2 morts sur sur cette \u00eele, une alerte au tsunami a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 Christchurch, des vagues de 2 m\u00e8tres ont d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes, des milliers d'habitants ont fui vers les zones plus \u00e9lev\u00e9s, la premi\u00e8re secousse a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e07,8 sur l'\u00e9chelle de Richter6,2 pour la la seconde, l'\u00e9picentre se trouve \u00e0 90 kilom\u00e8tres au Nord-Est de Christchurch, sur l'\u00eele Sud en Suisse, il y avait des \u00e9lections ce week- end en Valais, \u00e9lection des pr\u00e9sidents de certaines communes valaisannes \u00e0 Naters, le conseiller UDC Franz Ruppen \u00e9tait \u00e9lu pour, c'est la premi\u00e8re fois que l'UDC remporte la pr\u00e9sidence d'une ville valaisanne, l'autre premi\u00e8re, cette fois pour les Romands Martigny sera la premi\u00e8re ville du Valais Romand \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sid\u00e9e par une femme, la lib\u00e9rale- radicale Anne-Laure Couchepin voyou a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue facilement hier avec pr\u00e8s de 1000 voix d'avance sur son concurrent PDC Beno\u00eet Binder Yves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 la fille de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin si \u00eatre la premi\u00e8re pr\u00e9sidente d'une ville valaisanne constituait un gros d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:57) [90%] :\r\nTout comme un homme qui serait \u00e9lu mais c'est vrai que c'est un petit peu historique et puis plusieurs \u00e9lecteurs t\u00e9moignait de ce sentiment de l'envie ou de bonheur d'avoir une fois une veille dame \u00e0 la t\u00eate d'une commune, alors \u00e7a fait maintenant la responsabilit\u00e9 quand m\u00eame l\u00e0, m\u00eame pour un homme pour une femme, mais merci \u00e0 tous ceux qui ont eu ce regard bienveillant sur les dames, j'esp\u00e8re qu'\u00e0 l'avenir, \u00e7a ne sera plus un crit\u00e8re finalement d\u00e9terminant qu'on soit un homme ou une femme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [88%] :\r\nQu'est -ce qu'il pourrait y avoir comme diff\u00e9rence, une ville d'importance du Valais, dirig\u00e9 par une femme plut\u00f4t par un homme. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:28) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a comme question m'a souvent demand\u00e9, j'ai les qualit\u00e9s qui sont li\u00e9s, je sais pas si c'est le fait d'\u00eatre une moi- m\u00eame personnalit\u00e9, donc difficiles \u00e0 s\u00e9parer les choses les unes des autres, on a vu pire campagne que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9coute des gens qui avaient un contact facile ne suis continuer en tout cas de la sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [93%] :\r\nEt puis \u00e0 Grimisuat, la pr\u00e9sidente PDC G\u00e9raldine Marchand Ballet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue de peu et apr\u00e8s une campagne \u00e9lectrique \u00e0 Berne, pr\u00e8s de 200 jeunes ont fait leurs premiers pas en politique, la cession des jeunes s'est termin\u00e9 hier, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 200 entre 14 et 21 ans, dans la salle du conseil national pour d\u00e9battre de sujets comme les exportations d'armement ou la radicalisation parmi les revendications vot\u00e9es cette ann\u00e9e une d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis \u00e0 l'image de ce que plusieurs \u00c9tats am\u00e9ricains ont vot\u00e9 r\u00e9cemment une solution qui a des avantages, selon l'un des participants, Andr\u00e9 Suisse et mexicain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [81%] :\r\nLes arguments qui sont pour la vulgarisation sur son coeur aura un meilleur contr\u00f4le sur le march\u00e9 noir du cannabis et qu'on pourra voir un homme des chiffres et un meilleur contr\u00f4le sur la consommation et aussi \u00e7a \u00e7a cr\u00e9erait des emplois et au lieu de le march\u00e9 noir gagne de l'argent, on ferait gagner, ce serait mieux que la Suisse gadoue cette argent que \u00e7a rentre dans les poches, suisse, donc c'est du profit dans tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Chrystel Demangeot en tout 13 revendications ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es et remises au deuxi\u00e8me vice pr\u00e9sident du Conseil National Dominique de Buman en les jeunes attendent d\u00e9sormais qu'elles soient discut\u00e9es et prises en compte par le Parlement, il souhaiterait aussi \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 les d\u00e9fendre posters Berne avec une p\u00e9tition remise en fin de semaine derni\u00e8re \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un texte qui r\u00e9clame la fin de la valeur locative \u00e0 savoir cet imp\u00f4t dont s'acquittent les pr\u00e8s de 40 pourcent de de citoyens qui vivent dans un logement qui leur appartient, cette p\u00e9tition munie de 145000 signatures veut d\u00e9livrer un message au Conseil des \u00c9tats qui doit encore se prononcer, mais en p\u00e9riode de restrictions budg\u00e9taires s\u00e9v\u00e8res, le moment est plut\u00f4t mal choisi pour demander la fin d'un imp\u00f4t Muriel bah la mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:23) [91%] :\r\nAbolir l'imp\u00f4t sur la valeur locative, c'est un vieux r\u00eave de la droite depuis plus de 20 ans, plus de 20 ans qu'elle d\u00e9nonce la taxation d'un revenu fictif un imp\u00f4t pour compenser le fait que les propri\u00e9taires ne paye pas de loyer, le peuple a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 3 fois de remettre en question cet imp\u00f4t, la derni\u00e8re en date en 2012 \u00e0 53 pourcent de de non, et c'est \u00e0 l'heure du programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui vise \u00e0 \u00e9conomiser jusqu'\u00e0 1 1000000000 de francs par an durant les 3 prochaines ann\u00e9es, que la droite demande d'abolir cet imp\u00f4t malvenue, selon le conseiller national socialiste neuchatelois Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [87%] :\r\nIl en supprime aujourd'hui la valeur locative C\u00e9dric perte \u00e9norme de recettes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les communes et au jour d'aujourd'hui, toutes ces collectivit\u00e9s sont en train de devoir faire des programmes d'\u00e9conomies, c'est quelque chose d'absolument malvenue dans le climat actuel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:11) [87%] :\r\nMais pour le conseiller national UDC bernois, Manfred Buehler, favorable aux \u00e9conomies pr\u00e9vues par la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'argent qui ne va pas un imp\u00f4t est r\u00e9investi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:19) [91%] :\r\nSouvent, lorsqu'on supprime ou on change un imp\u00f4t, on se rend compte que les rentr\u00e9es augmentent parce que il y a des effets dans l'\u00e9conomie, par exemple, dans le canton de Berne, on a r\u00e9duit le taux de l'imp\u00f4t sur les v\u00e9hicules routiers aujourd'hui l'imp\u00f4t 4 ans apr\u00e8s cette r\u00e9duction, rapport d\u00e9j\u00e0 davantage que par le pass\u00e9, donc on voit qu'il y a des effets de compensation qui se font dans l'\u00e9conomie, par exemple, c'est donc reculer pour mieux sauter, exactement, on a beaucoup d'exemples o\u00f9 ce m\u00e9canisme a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:44) [90%] :\r\nCet imp\u00f4t sur la valeur locative que paient les propri\u00e9taires estim\u00e9e \u00e0 plusieurs milliards de francs par l'Association suisse des locataires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veulent garder contrairement au Conseil national, tout se jouera donc au Conseil des \u00c9tats, et s'ils refusent l'association al\u00e9manique des propri\u00e9taires fonciers pourraient lancer une initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:02) [93%] :\r\nUn an apr\u00e8s les attentats de Paris, la France a rendu hommage aux victimes des attaques terroristes hier lors d'une journ\u00e9e de comm\u00e9moration tr\u00e8s sobre, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la maire de Paris notamment d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9ries de plaques dans Paris, ils ont d\u00e9pos\u00e9 des gerbes de fleurs \u00e9grener le nom des victimes \u00e0 chaque lieu de l'attaque au Stade de France au Bataclan en passant par les terrasses du onzi\u00e8me d'arrondissement, pas de discours des c\u00e9r\u00e9monie silencieuses, sauf \u00e0 la mi- journ\u00e9e devant la mairie du 11\u00e8me arrondissement l'une des membres de l'association de victimes Life for Paris Nice a pris la parole avant un l\u00e2cher de ballons color\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:36) [84%] :\r\nEt proche, celui qui a mis\u00e9 sa propre souffrance et toucher son pour ne pas risquer la vie de son voisin, h\u00e9ros, celui qui a \u00e9t\u00e9 son prochain sous le feu lib\u00e9ral au prix parfois de sa propre survie, les proches des disparus, de ne pas avoir sombr\u00e9 dans la ar\u00e8ne \u00e0 l'annonce d'une chose d'une terrible nouvelle h\u00e9ro\u00efne, ceux qui ne sont toujours pas rentrer dans leurs foyers et se battent chaque jour pour se reconstruire les voisins qui ont ouvert leurs portes et leurs pour cacher des gens pour les soigner, h\u00e9ros, ceux qui sont descendus dans la rue pour soigner pour sauver. \r\nEt au qui chaque jour doivent justifier de leurs blessures parce qu'elles sont invisibles, ceux qui par leur profession, on fait face \u00e0 leurs propres peurs ont d\u00e9pass\u00e9 pour post\u00e9riori le mot humanit\u00e9 et les Fran\u00e7ais de donc de leur col\u00e8re et leur peur pour rester solidaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler et dans la soir\u00e9e de milliers de personnes ont d\u00e9pos\u00e9 3500 lanternes sur l'eau du canal Saint-Martin, quartier frapp\u00e9 par les attentats en football, l'\u00e9quipe de Suisse assur\u00e9 l'essentiel hier ensemble posant 2 \u00e0 0 face aux Iles F\u00e9ro\u00e9 en match de qualification pour la Coupe du monde 2018 2 r\u00e9ussites ont permis ce succ\u00e8s Eren Derdiyok dont c'\u00e9tait le retour de St\u00e9phane h\u00e9lice Steiner, l'\u00e9quipe de suisse r\u00e9alise le carton plein avec 4 victoires et 12 points, elle se maintient en t\u00eate de son groupe, de quoi satisfaire son entra\u00eeneur Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:00) [81%] :\r\nFaites comme elles ont t\u00e2t\u00e9 non pour faire monter, c'est un r\u00e9sultat parfait, personne ne pouvait penser au d\u00e9but de cette campagne et qu'apr\u00e8s 4 matches, on arriverait \u00e0 12 points, pas de son \u00e9tat, nous avons m\u00e9rit\u00e9 la victoire, on aurait m\u00eame pu inscrire 2 buts de plus pour tropo c'est moi- m\u00eame, on a certes souffert un peu mal mais pas trop la Statham notre victoire est m\u00e9rit\u00e9e vous propose h\u00e9t\u00e9ro que faire, je suis satisfaite qu'un groupe, c'est v\u00e9ritablement form\u00e9 cette saison et c'\u00e9tait \u00e9largi au fil des mois avec des joueurs en plus vous proposez qui avait un manque de pr\u00e9parer des purs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:39) [88%] :\r\nNous Vladimir Petkovic, interrog\u00e9 par Patrick D\u00e9l\u00e9troz et puis Stan Vavrinka entrent en lice au Masters de Londres cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures le Vaudois feront tout cas une Nishikori pour ce 1er match et qui s'annonce cruciale dans l'optique d'une qualification pour les demi- finales hier Novak Djokovic qui a battu le serbe Dominic 8\u00e8me 3 sets et le Canadien Milos s'Raonic s'est d\u00e9fait du Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Mon fils en 2 sets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [96%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite des nuages pour aujourd'hui, ils vont laisser la place au soleil en Valais et le long du Jura, sur le plateau et le long des Alpes, l'ensoleillement restera modeste, les temp\u00e9ratures 0 \u00e0 2 degr\u00e9s au minimum 5 \u00e0 8 au maximum en fonction de l'ensoleillement cet apr\u00e8s- midi avec une faible bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1555930", "internalArchiveId": "AA1611555991", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, lors du d\u00e9but de la phase d'hivernage des bateaux.", "durationSec": 1137, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8166060", "imageURL": "http://www.rts.ch/8166065.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VD: une op\u00e9ration de dragage des ports a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Pr\u00e9verenges pr\u00e8s de Morges", "GE: un coiffeur passe ses jours de cong\u00e9 dans un centre d\u2019accueil pour requ\u00e9rants d\u2019asile", "JU: l\u2019office des v\u00e9hicules a environ neuf mois de retard faute de personnel suffisant", "NE / Elections communales: dans le chef-lieu du canton, le l\u00e9gislatif pourrait cr\u00e9er la surprise", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ce sont des op\u00e9rations de nettoyage effectu\u00e9es durant la basse saison, lorsque les bateaux sont retir\u00e9s des eaux.", "Sammy Senaici donne de son temps dans un salon improvis\u00e9, bien loin des fauteuils de cuir du grand h\u00f4tel o\u00f9 il travaille d'habitude.", "La bataille sera rude devant le Parlement pour d\u00e9gager des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires.", "Les Verts lib\u00e9raux pourraient faire leur entr\u00e9e au conseil g\u00e9n\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8065730", "ece-8065728", "ece-8065263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:10Z", "subTitles": ["19:00:00:20  19:00:19:11\r\n...\r\n\r\n19:00:19:13  19:00:24:05\r\n -L'Office des v\u00e9hicules jurassien\r\nn'arrive pas \u00e0 rattraper son retard.\r\n\r\n19:00:24:07  19:00:29:05\r\n Le budget actuel ne permet pas\r\nd'engager les forces n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:00:29:07  19:00:32:08\r\n  mais des solutions existent.\r\n\r\n19:00:34:21  19:00:40:17\r\n-On s'est retrouv\u00e9 avec 95 cm d'eau\r\n        au milieu du port.\r\n\r\n19:00:40:19  19:00:44:01\r\n  -Nous irons suivre le dragage\r\n        du port de Morges\r\n\r\n19:00:44:03  19:00:46:15\r\n    qui se retrouve ensabl\u00e9.\r\n\r\n19:00:46:17  19:00:51:08\r\n     Des centaines de tonnes\r\n   de mat\u00e9riaux sont \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:00:54:03  19:00:56:14\r\nDes salons feutr\u00e9s des grands h\u00f4tels\r\n\r\n19:00:56:16  19:00:59:05\r\n      aux locaux d'un abri\r\n        pour requ\u00e9rants,\r\n\r\n19:00:59:07  19:01:02:06\r\n   rencontre avec un coiffeur\r\n        au grand coeur.\r\n\r\n19:01:02:08  19:01:05:15\r\n     -Ca doit \u00eatre horrible, \r\n     je me mets \u00e0 leur place.\r\n\r\n19:01:05:17  19:01:11:02\r\n     C'est facile de ressentir\r\n       ce qu'ils ressentent.\r\n\r\n19:01:11:04  19:01:18:01\r\n    Celui qui ne le ressent pas\r\n   manque d'une part d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:01:21:08  19:01:24:05\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n     ravie de vous retrouver.\r\n\r\n19:01:24:07  19:01:27:04\r\n         Pour commencer,\r\n      on se rend \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:01:27:06  19:01:32:01\r\npour le dernier volet des \u00e9lections\r\n    communales du 27 novembre.\r\n\r\n19:01:32:03  19:01:35:16\r\n       La surprise viendra\r\n     peut-\u00eatre du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:01:35:18  19:01:39:06\r\n           Explications.\r\n\r\n19:01:41:01  19:01:44:22\r\n      -Dans cette campagne,\r\non aura beaucoup parl\u00e9 d'affiches.\r\n\r\n19:01:45:00  19:01:48:11\r\n    Celle-ci, de 8 m sur 7 m,\r\n     la Ville n'en veut pas.\r\n\r\n19:01:48:13  19:01:51:16\r\n       Le PLR la diss\u00e9mine\r\n       en petits morceaux.\r\n\r\n19:01:51:18  19:01:56:04\r\n   Les affiches s'invitent m\u00eame\r\ndans les d\u00e9bats du Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:01:56:06  19:01:58:17\r\n  La campagne est plut\u00f4t calme.\r\n\r\n19:01:59:16  19:02:03:06\r\n        -Il y aura s\u00fbrement\r\n        peu de changements.\r\n\r\n19:02:03:08  19:02:05:17\r\n    Quand beaucoup de sortants\r\n         se repr\u00e9sentent,\r\n\r\n19:02:05:19  19:02:08:11\r\n    la campagne est moins vive.\r\n\r\n19:02:08:22  19:02:12:07\r\n         -A l'ex\u00e9cutif,\r\n quatre sortants se repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:02:12:09  19:02:14:17\r\n et auraient de bonnes chances.\r\n\r\n19:02:14:19  19:02:18:11\r\n    Mais le PLR Pascal Sandoz\r\n      ne se repr\u00e9sente pas.\r\n\r\n19:02:18:21  19:02:21:12\r\n    -On pense que le statu quo,\r\n         deux socialistes\r\n\r\n19:02:21:14  19:02:26:03\r\n    et deux lib\u00e9raux radicaux\r\n  et un POP seul sera reconduit.\r\n\r\n19:02:26:06  19:02:30:23\r\nL'\u00e9lection est \u00e0 la proportionnelle\r\n           et a priori,\r\n\r\n19:02:31:01  19:02:36:03\r\n       le poids des partis\r\n     n'a pas beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n19:02:40:00  19:02:42:07\r\n-Ce si\u00e8ge devrait donc rester PLR.\r\n\r\n19:02:42:09  19:02:44:10\r\n    La favorite, c'est elle,\r\n\r\n19:02:44:11  19:02:48:17\r\n        ancienne pr\u00e9sidente\r\ndes lib\u00e9raux radicaux neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:02:49:07  19:02:51:19\r\n    -On a une magnifique liste\r\n\r\n19:02:51:21  19:02:55:22\r\n      avec cinq personnalit\u00e9s\r\n         tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:02:56:01  19:03:00:02\r\n    Donc je crois que ce si\u00e8ge\r\n       est vraiment ouvert\r\n\r\n19:03:00:05  19:03:06:05\r\net quelle que soit la personne \u00e9lue,\r\n       elle sera comp\u00e9tente.\r\n\r\n19:03:07:21  19:03:10:01\r\n         -Au l\u00e9gislatif,\r\n        les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:03:10:03  19:03:14:03\r\n        pourraient faire\r\n leur entr\u00e9e au Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:03:15:06  19:03:17:13\r\n  -L'UDC ne repr\u00e9sente personne.\r\n\r\n19:03:17:15  19:03:21:21\r\n    Ca redistribuera les cartes\r\n    m\u00eame si nous ne pensons pas\r\n\r\n19:03:21:23  19:03:25:20\r\n que nous allons prendre des voix\r\n       \u00e0 cet \u00e9lectorat-l\u00e0.\r\n\r\n19:03:25:22  19:03:30:17\r\nNous prendrons des voix au centre.\r\n\r\n19:03:32:14  19:03:36:23\r\n     -Contrairement au canton,\r\nla Ville de Neuch\u00e2tel se porte bien\r\n\r\n19:03:37:01  19:03:40:11\r\n        avec un b\u00e9n\u00e9fice\r\nde 190'000 frs annonc\u00e9 pour 2017.\r\n\r\n19:03:41:00  19:03:44:10\r\n    -Dans le Jura, la situation\r\n       devient probl\u00e9matique\r\n\r\n19:03:44:11  19:03:46:13\r\n     \u00e0 l'Office des v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:03:46:15  19:03:49:23\r\n          Les expertises\r\n   ont pris neuf mois de retard.\r\n\r\n19:03:50:01  19:03:55:17\r\nLa bataille sera rude pour d\u00e9gager\r\n   des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:03:56:19  19:04:00:13\r\n   -Des contr\u00f4les \u00e0 la cha\u00eene\r\n     qui ne suffisent pas.\r\n\r\n19:04:00:15  19:04:03:19\r\n     L'Office des v\u00e9hicules\r\n       a 9 mois de retard\r\n\r\n19:04:03:21  19:04:07:11\r\n       dans les expertises\r\n      soit 16'000 voitures.\r\n\r\n19:04:07:13  19:04:10:09\r\n La situation ne s'am\u00e9liore pas.\r\n\r\n19:04:10:18  19:04:13:22\r\n       -On a une progression\r\n       du parc de v\u00e9hicules,\r\n\r\n19:04:14:00  19:04:18:07\r\n  avec des exigences plus grandes\r\n       dans les expertises.\r\n\r\n19:04:18:09  19:04:20:11\r\n         Le retard a cr\u00fb.\r\n\r\n19:04:20:13  19:04:26:20\r\n         On doit trouver\r\n     des solutions en interne\r\n\r\n19:04:26:22  19:04:31:09\r\n ou en ouvrant le march\u00e9 au priv\u00e9.\r\n\r\n19:04:31:22  19:04:36:06\r\n  -La situation inqui\u00e8te le PS\r\nqui a interpel\u00e9 le gouvernement.\r\n\r\n19:04:36:08  19:04:40:12\r\n  Il parle de mesures \u00e0 prendre\r\n      pour \u00e9viter le chaos.\r\n\r\n19:04:44:10  19:04:49:14\r\n-Le retard vient du fait qu'on a pas\r\n  engag\u00e9 suffisamment de personnel\r\n\r\n19:04:49:16  19:04:54:00\r\n   pour des raisons politiques,\r\n      budg\u00e9taires et autres.\r\n\r\n19:04:54:14  19:04:56:13\r\n      -Une solution existe:\r\n\r\n19:04:56:15  19:05:00:11\r\n \u00e9quiper la halle 3 de Del\u00e9mont\r\n   de deux pistes techniques.\r\n\r\n19:05:00:13  19:05:02:15\r\n   Cela co\u00fbterait 680'000 frs\r\n\r\n19:05:02:17  19:05:06:11\r\n     et il faudrait engager\r\n  deux experts suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:05:06:13  19:05:09:11\r\n        c'est contraire\r\n    aux mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:05:09:15  19:05:13:06\r\n     -La mesure Optima pr\u00e9voit\r\n    une plafond de 1'800 postes\r\n\r\n19:05:13:08  19:05:15:21\r\n       dans l'administration\r\n            d'ici 2018.\r\n\r\n19:05:15:23  19:05:19:19\r\n  Le groupe devra se positionner.\r\n\r\n19:05:21:02  19:05:23:07\r\n  -L'engagement de deux experts\r\n\r\n19:05:23:09  19:05:26:06\r\n     rapporterait 40'000 frs\r\n        par an \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n19:05:26:08  19:05:30:05\r\n     La droite ne s'est pas\r\n       encore prononc\u00e9e.\r\n\r\n19:05:31:13  19:05:36:05\r\n   -La priorit\u00e9 est de garantir\r\n    le contr\u00f4le et la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:05:36:07  19:05:39:09\r\n au-del\u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices financiers.\r\n\r\n19:05:39:11  19:05:43:12\r\n     -Ce n'est pas un probl\u00e8me\r\n  d'avoir deux personnes de plus,\r\n\r\n19:05:43:14  19:05:46:15\r\n         qui vont en plus\r\n      rapporter de l'argent.\r\n\r\n19:05:46:21  19:05:50:22\r\n-Si le Parlement refusait d'engager\r\n   deux nouveaux fonctionnaires,\r\n\r\n19:05:51:00  19:05:55:11\r\n    le canton devrait confier\r\ncertaines expertises \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:05:59:08  19:06:07:18\r\n   -Voici les br\u00e8ves de ce jour.\r\n\r\n19:06:12:11  19:06:16:20\r\n-Aux 4 coins de la ville de Gen\u00e8ve,\r\n    des affiches pour rappeler\r\n\r\n19:06:16:22  19:06:21:01\r\n     que NON, m\u00eame murmur\u00e9,\r\n       \u00e7a veut dire NON.\r\n\r\n19:06:21:03  19:06:25:00\r\nLa grosse majorit\u00e9 des violences\r\n     sexuelles sont faites\r\n\r\n19:06:25:02  19:06:27:12\r\n par des proches ou au travail.\r\n\r\n19:06:27:19  19:06:31:02\r\n       -Quand une situation \r\n       nous est d\u00e9sagr\u00e9able,\r\n\r\n19:06:31:04  19:06:34:10\r\n    on est en droit de dire non\r\n\r\n19:06:34:11  19:06:41:00\r\n      et de remettre en place\r\n    le coll\u00e8gue ou le sup\u00e9rieur\r\n\r\n19:06:41:02  19:06:44:11\r\n          qui a un geste\r\n      ou une parole d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n19:06:45:01  19:06:48:20\r\n       -La campagne durera\r\n      jusqu'au 30 novembre,\r\n\r\n19:06:48:22  19:06:53:04\r\n   accompagn\u00e9e de conf\u00e9rences\r\n         et animations.\r\n\r\n19:06:53:21  19:06:59:08\r\n-Abaisser le droit de vote \u00e0 16 ans:\r\n  l'id\u00e9e est relanc\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:06:59:09  19:07:03:02\r\n       Un comit\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9\r\n   une initiative en ce sens.\r\n\r\n19:07:03:04  19:07:07:17\r\n      L'objectif est de lutter\r\ncontre l'abstentionnisme des jeunes.\r\n\r\n19:07:08:12  19:07:13:14\r\n-Donner le droit de vote juste apr\u00e8s\r\nl'instruction civique en 11\u00e8me ann\u00e9e\r\n\r\n19:07:13:15  19:07:18:05\r\n  permet de passer de la th\u00e9orie\r\n   \u00e0 la pratique tout de suite.\r\n\r\n19:07:18:07  19:07:21:23\r\n           En Autriche,\r\n  on a le droit de vote a 16 ans\r\n\r\n19:07:22:02  19:07:26:00\r\n   et les 16-18 ans votent plus\r\n        que les 18-25 ans.\r\n\r\n19:07:27:01  19:07:32:14\r\n-Ce droit de vote serait accord\u00e9 \r\naux niveaux communal et cantonal.\r\n\r\n19:07:35:17  19:07:40:19\r\n-4 mios de pots de yoghourt par an,\r\n 300 tonnes de cr\u00e8me et de beurre\r\n\r\n19:07:40:21  19:07:43:21\r\net jusqu'\u00e0 50'000 meules de fromage.\r\n\r\n19:07:43:23  19:07:48:03\r\n La soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise Milco\r\n        f\u00eate ses 60 ans.\r\n\r\n19:07:48:05  19:07:51:17\r\n     Un parcours hors-norme\r\n dans un secteur en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:07:51:19  19:07:53:12\r\n     D\u00e9but des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n19:07:53:14  19:07:58:11\r\nl'entreprise d\u00e9cide de se consacrer\r\nuniquement aux produits r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:07:58:12  19:08:01:05\r\n      Un march\u00e9 plus petit\r\n      mais plus lucratif.\r\n\r\n19:08:01:11  19:08:05:08\r\n    -Avec le regain d'int\u00e9r\u00eat \r\n   pour les produits r\u00e9gionaux,\r\n\r\n19:08:05:10  19:08:08:17\r\n          on a collabor\u00e9\r\n   avec les grands distributeurs\r\n\r\n19:08:08:19  19:08:12:14\r\n          et on maintient\r\n     une place dans le march\u00e9.\r\n\r\n19:08:13:15  19:08:18:16\r\n-Milco emploie 35 collaborateurs\r\n  et 80 fournisseurs de lait.\r\n\r\n19:08:24:20  19:08:30:00\r\n-Pour les navigateurs, c'est le temps\r\n   de l'hivernage des embarcations\r\n\r\n19:08:30:02  19:08:32:11\r\n  et des op\u00e9rations d'entretien.\r\n\r\n19:08:32:12  19:08:35:12\r\n Direction le port des Eaux-Vives\r\n            \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:08:35:14  19:08:41:12\r\n o\u00f9 l'on retrouve Stephen Mossaz.\r\n\r\n19:08:43:19  19:08:45:05\r\n      -Il faut trente minutes\r\n\r\n19:08:45:07  19:08:48:21\r\npour qu'un bateau puisse rejoindre\r\n         la terre ferme.\r\n\r\n19:08:48:23  19:08:50:16\r\n       Ren\u00e9 Odier, bonjour.\r\n\r\n19:08:50:18  19:08:54:02\r\n     Vous hivernez 80 bateaux\r\n      pour des particuliers.\r\n\r\n19:08:54:04  19:08:58:12\r\n    Pourquoi certains bateaux\r\nsortent de l'eau et d'autres pas ?\r\n\r\n19:08:58:14  19:09:01:01\r\n  -C'est une question de budget.\r\n\r\n19:09:01:03  19:09:05:20\r\nLes propri\u00e9taires tr\u00e8s consciencieux\r\n     les sortent chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:09:05:22  19:09:09:07\r\n             d'autres\r\n  tous les deux ans et d'autres,\r\n\r\n19:09:09:09  19:09:14:20\r\n  pour une question d'entretien,\r\n      tous les cinq-six ans.\r\n\r\n19:09:16:12  19:09:21:23\r\n    -Je vous propose de parler\r\n   des dragages dans les ports.\r\n\r\n19:09:22:01  19:09:27:00\r\n Ces op\u00e9rations de nettoyage sont\r\neffectu\u00e9es durant la basse saison.\r\n\r\n19:09:27:02  19:09:31:12\r\n       Une telle op\u00e9ration\r\na d\u00e9marr\u00e9 ce matin pr\u00e8s de Morges.\r\n\r\n19:09:31:14  19:09:33:11\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:09:34:02  19:09:37:21\r\n  -Entre Morges et Pr\u00e9verenges,\r\n     \u00e0 l'embouchure du Bief,\r\n\r\n19:09:37:23  19:09:41:14\r\n  le port est quasiment ensabl\u00e9\r\n        alors on drague.\r\n\r\n19:09:42:02  19:09:46:02\r\n     -On enl\u00e8ve des s\u00e9diments,\r\n     des mat\u00e9riaux organiques\r\n\r\n19:09:46:04  19:09:49:13\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 charri\u00e9s\r\n       par le cours d'eau.\r\n\r\n19:09:49:15  19:09:54:22\r\n    Le dernier dragage complet\r\n a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 il y a trente ans.\r\n\r\n19:09:55:03  19:09:58:22\r\n-En pleine saison, en juillet-ao\u00fbt,\r\n\r\n19:09:59:00  19:10:04:19\r\n        on a eu 95 cm d'eau\r\n        au milieu du port.\r\n\r\n19:10:05:04  19:10:07:22\r\n       -A chaque rotation,\r\n       la barge transporte\r\n\r\n19:10:08:00  19:10:10:04\r\n    cent tonnes de mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:10:10:06  19:10:14:17\r\n     Ils ne sont pas pollu\u00e9s\r\n  et donc rel\u00e2ch\u00e9s dans le lac.\r\n\r\n19:10:15:19  19:10:20:19\r\n -Dans le port, on aura 85 places\r\n  un peu plus grandes qu'avant.\r\n\r\n19:10:20:21  19:10:23:22\r\n Ca va dans la tendance actuelle:\r\n\r\n19:10:24:00  19:10:33:02\r\n       les nouveaux bateaux\r\n  ont pris 20 \u00e0 30 cm de largeur.\r\n\r\n19:10:33:13  19:10:37:10\r\n  -Le nouveau Bief perdra ainsi\r\n        quelques places,\r\n\r\n19:10:37:11  19:10:41:21\r\n      pas de quoi arranger\r\n   les plaisanciers du L\u00e9man.\r\n\r\n19:10:42:07  19:10:46:02\r\n  -On a 500 demandes en suspens.\r\n\r\n19:10:46:04  19:10:50:14\r\nLes places d'amarrage sont donn\u00e9es\r\n      dans l'ordre d'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:10:50:16  19:10:54:16\r\n    en fonction des dimensions\r\n           des bateaux.\r\n\r\n19:10:54:22  19:10:57:12\r\n-Apr\u00e8s les travaux, le cours du Bief\r\n\r\n19:10:57:14  19:11:02:03\r\n    sera d\u00e9tourn\u00e9 et renatur\u00e9\r\npour prot\u00e9ger la faune aquatique.\r\n\r\n19:11:05:16  19:11:09:00\r\n      -Ici, aux Eaux-Vives, \r\n     une op\u00e9ration de dragage\r\n\r\n19:11:09:02  19:11:10:23\r\n       aura lieu en janvier.\r\n\r\n19:11:11:00  19:11:15:11\r\n      Depuis d\u00e9but novembre,\r\n  on retire des bateaux de l'eau.\r\n\r\n19:11:15:13  19:11:18:22\r\n   Les particuliers peuvent-ils\r\n       le faire eux-m\u00eames ?\r\n\r\n19:11:19:00  19:11:21:06\r\n   -Il y a quelques ann\u00e9es, oui.\r\n\r\n19:11:21:08  19:11:23:14\r\n Cette ann\u00e9e, il faut une personne\r\n\r\n19:11:23:16  19:11:26:22\r\n        qui a une licence\r\n     pour manoeuvrer la grue.\r\n\r\n19:11:27:00  19:11:31:07\r\n -Certains effectuent des travaux\r\n   d'entretien durant l'hiver.\r\n\r\n19:11:31:09  19:11:33:04\r\n        De quoi s'agit-il ?\r\n\r\n19:11:33:06  19:11:36:15\r\n     -Peintures sous-marines,\r\n       polish, antifouling\r\n\r\n19:11:36:17  19:11:40:08\r\n       et d'autres bricoles.\r\n\r\n19:11:40:10  19:11:45:16\r\n  -Poss\u00e9der une place d'amarrage,\r\n retirer son bateau, l'entretenir,\r\n\r\n19:11:45:18  19:11:49:14\r\n           ce n'est pas\r\n   \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde.\r\n\r\n19:11:49:16  19:11:51:18\r\n        -Non, \u00e7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n19:11:51:20  19:11:56:04\r\n    Mais quand un propri\u00e9taire\r\n     a un bateau et navigue,\r\n\r\n19:11:56:06  19:12:01:06\r\n   \u00e7a vaut la peine d'entretenir\r\n     et d'investir un minimum.\r\n\r\n19:12:01:07  19:12:03:07\r\n        -Quel est ce co\u00fbt ?\r\n\r\n19:12:03:09  19:12:09:09\r\n-Ca varie entre 2'500 et 4'500 frs.\r\n\r\n19:12:09:11  19:12:11:23\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:12:01  19:12:16:18\r\n On va aller \u00e0 Port-Choiseul (GE)\r\n  retrouver Suzanne Ruefenacht,\r\n\r\n19:12:16:20  19:12:19:21\r\n          la propri\u00e9taire\r\n       de la buvette du port\r\n\r\n19:12:19:23  19:12:24:23\r\n        pour faire le bilan\r\n        de la saison 2016.\r\n\r\n19:12:27:11  19:12:30:08\r\n  Bonjour, on s'\u00e9tait vu en juin.\r\n\r\n19:12:30:10  19:12:33:23\r\n          Pour vous, l\u00e0,\r\n    c'est la fin de la saison.\r\n\r\n19:12:34:01  19:12:40:11\r\n      Est-ce que les affaires\r\n  ont \u00e9t\u00e9 bonnes durant cet \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n19:12:40:13  19:12:45:11\r\n        -Etonnamment, oui,\r\n  au final elles ont \u00e9t\u00e9 bonnes.\r\n\r\n19:12:45:13  19:12:48:17\r\n   Un printemps tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:12:48:19  19:12:53:02\r\n    Depuis votre venue en juin,\r\n      l'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 magnifique.\r\n\r\n19:12:53:04  19:12:55:02\r\n      Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9gulier.\r\n\r\n19:12:55:04  19:12:59:17\r\n        Et on a eu un mois\r\n    de septembre exceptionnel.\r\n\r\n19:12:59:19  19:13:05:07\r\n        Cela nous a aid\u00e9s\r\n  \u00e0 remonter le d\u00e9but de saison.\r\n\r\n19:13:05:09  19:13:08:21\r\n           -Cette saison\r\nse d\u00e9marque-t-elle des pr\u00e9c\u00e9dentes ?\r\n\r\n19:13:08:23  19:13:12:03\r\n -Non, pas au niveau du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:13:12:05  19:13:15:19\r\n    Au niveau de la r\u00e9partition\r\n            du travail,\r\n\r\n19:13:15:21  19:13:20:07\r\n   entre d\u00e9but de saison et \u00e9t\u00e9,\r\n    on a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9.\r\n\r\n19:13:20:09  19:13:27:19\r\n Mais chaque ann\u00e9e est diff\u00e9rente\r\n    car on d\u00e9pend de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:13:27:21  19:13:32:16\r\n    -Pourquoi vous n'ouvrez pas\r\n    durant la saison d'hiver ?\r\n\r\n19:13:32:18  19:13:40:09\r\n       Vous pourriez donner\r\n de quoi r\u00e9chauffer les passants.\r\n\r\n19:13:40:11  19:13:49:00\r\n-C'est le temps du repos car on ne \r\ncompte pas nos heures durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:13:49:02  19:13:53:11\r\n     D'autre part, c'est gris,\r\n          il fait froid,\r\n\r\n19:13:53:12  19:13:58:20\r\n        il y a peu de monde\r\n  qui viendrait sur une terrasse.\r\n\r\n19:13:58:22  19:14:03:04\r\n   Et il y a aussi une question\r\n     de droit d'exploitation.\r\n\r\n19:14:03:06  19:14:11:05\r\nUne buvette a un droit d'exploitation\r\n        de sept mois par an.\r\n\r\n19:14:11:07  19:14:14:15\r\n    -Merci beaucoup, bon repos.\r\n\r\n19:14:14:17  19:14:18:20\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:14:20:04  19:14:22:09\r\n    -Merci, Stephen, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:14:22:11  19:14:26:08\r\n           La solidarit\u00e9,\r\nc'est une affaire de petites choses.\r\n\r\n19:14:26:10  19:14:31:13\r\nCe coiffeur genevois passe ses jours\r\n de cong\u00e9 dans un centre d'accueil\r\n\r\n19:14:31:15  19:14:36:05\r\n         pour requ\u00e9rants,\r\n  bien loin des fauteuils de cuir\r\n\r\n19:14:36:07  19:14:42:00\r\n          du grand h\u00f4tel\r\n    o\u00f9 il travaille d'habitude.\r\n\r\n19:14:43:14  19:14:46:00\r\n             -Ca va ? \r\n             -Et toi ?\r\n\r\n19:14:46:02  19:14:47:21\r\n              Salut.\r\n\r\n19:14:47:23  19:14:51:01\r\n   -Lundi, 16h00, Sammy arrive\r\n     au centre pour migrants\r\n\r\n19:14:51:03  19:14:52:20\r\n  de la Croix-Rouge genevoise.\r\n\r\n19:14:52:22  19:14:54:20\r\n Il est attendu comme une star.\r\n\r\n19:14:54:22  19:14:57:01\r\n     -Comment tu t'appelles ?\r\n             -Jamal.\r\n\r\n19:14:57:03  19:14:59:00\r\n         Moi, c'est Sammy.\r\n\r\n19:14:59:06  19:15:01:01\r\n     -Une semaine sur deux,\r\n\r\n19:15:01:03  19:15:04:02\r\n    Sammy coupe gratuitement \r\n    les cheveux des migrants.\r\n\r\n19:15:04:13  19:15:06:17\r\n   -Qu'est-ce que tu aimerais ?\r\n\r\n19:15:06:19  19:15:08:14\r\n            Inaudible\r\n\r\n19:15:08:20  19:15:11:20\r\n          -G\u00e9n\u00e9ralement,\r\n     c'est court sur les c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n19:15:11:22  19:15:14:08\r\n    et un peu plus long dessus.\r\n\r\n19:15:14:10  19:15:18:15\r\n  Certains ont leur petite photo\r\n       sur leur t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:15:18:17  19:15:23:22\r\nIls refont les coupes des artistes,\r\n Justin Timberlake, Justin Bieber.\r\n\r\n19:15:24:04  19:15:27:15\r\n       -La petite cuisine \r\n      est vite surchauff\u00e9e.\r\n\r\n19:15:27:17  19:15:32:01\r\nCes migrants vivent dans des abris\r\n     de la protection civile.\r\n\r\n19:15:32:03  19:15:36:00\r\n     Ils sont 400 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n        tous des hommes.\r\n\r\n19:15:36:02  19:15:40:06\r\n Des conditions de vie difficiles \r\nqu'ils viennent oublier un instant.\r\n\r\n19:15:40:11  19:15:44:11\r\n     -Ca doit \u00eatre horrible, \r\n     je me mets \u00e0 leur place.\r\n\r\n19:15:44:13  19:15:50:05\r\n     C'est facile de ressentir\r\n       ce qu'ils ressentent.\r\n\r\n19:15:50:07  19:15:56:17\r\n   Celui qui ne le ressent pas,\r\nil lui manque une part d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:15:57:01  19:16:01:04\r\n     -Cette part d'humanit\u00e9\r\na touch\u00e9 la directrice du centre.\r\n\r\n19:16:01:10  19:16:06:19\r\n-C'est quelqu'un dans une d\u00e9marche\r\n      d'aider les migrants.\r\n\r\n19:16:06:21  19:16:11:08\r\n        Ils le ressentent.\r\n\r\n19:16:11:18  19:16:15:18\r\n      -Cette cuisine bond\u00e9e\r\n   est l'exception pour Sammy.\r\n\r\n19:16:15:20  19:16:20:20\r\n     Dans sa vie quotidienne,\r\nil bichonne les cheveux des riches\r\n\r\n19:16:20:22  19:16:24:15\r\n    dans cet h\u00f4tel 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n19:16:24:17  19:16:28:20\r\n        Familles royales,\r\n     politiciens, h\u00e9ritiers,\r\n\r\n19:16:28:22  19:16:33:04\r\n          il les re\u00e7oit\r\n     dans son salon en cuir.\r\n\r\n19:16:33:14  19:16:37:20\r\n -Aujourd'hui, je suis en costume,\r\n      cravate et chaussures,\r\n\r\n19:16:37:22  19:16:40:14\r\n     comme tous les jours ici.\r\n\r\n19:16:40:20  19:16:45:00\r\n    -C'est surtout sur l'accueil\r\ndu client que se joue la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:16:45:06  19:16:47:23\r\n     -Tu bois quelque chose ?\r\n           -Non, \u00e7a va.\r\n\r\n19:16:48:01  19:16:50:11\r\n       -On a plus de temps.\r\n\r\n19:16:50:13  19:16:54:08\r\n     La qualit\u00e9 reste la m\u00eame,\r\n       la coupe est la m\u00eame,\r\n\r\n19:16:54:10  19:16:58:16\r\n    mais tout ce qui l'entoure\r\n        est plus \u00e9labor\u00e9.\r\n\r\n19:16:59:03  19:17:02:12\r\n -Sammy parle de son exp\u00e9rience\r\n          des migrants\r\n\r\n19:17:02:14  19:17:05:00\r\n  avec les clients de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:17:05:06  19:17:08:11\r\n    -Parfois, ils me demandent\r\n\r\n19:17:08:12  19:17:12:15\r\n   si je peux leur faire passer\r\n    des habits ou autre chose.\r\n\r\n19:17:12:23  19:17:15:20\r\n     -Une dizaine de clients\r\n       par jour \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\n\r\n19:17:15:22  19:17:18:06\r\n une trentaine en 2 h au centre.\r\n\r\n19:17:18:08  19:17:22:00\r\n          En cinq mois,\r\n Sammy s'est fait une client\u00e8le.\r\n\r\n19:17:22:07  19:17:26:03\r\n        -La premi\u00e8re fois,\r\n j'ai coiff\u00e9 ce gar\u00e7on en premier.\r\n\r\n19:17:26:05  19:17:28:06\r\n   Depuis, c'est mon assistant.\r\n\r\n19:17:28:11  19:17:33:21\r\n-Chaque semaine, plus de migrants\r\n squattent la cuisine de Sammy.\r\n\r\n19:17:34:04  19:17:37:14\r\n   -Tout le monde veut se faire\r\n       couper les cheveux ?\r\n\r\n19:17:37:16  19:17:39:20\r\n             Oh la la.\r\n\r\n19:17:40:02  19:17:43:18\r\n  -Deux mondes que tout s\u00e9pare.\r\n\r\n19:17:46:09  19:17:52:04\r\n    -Demain, nous retrouverons\r\n     Bill Holden, un musicien\r\n\r\n19:17:52:06  19:17:57:04\r\n           venu des USA\r\n  et qui vit \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:17:57:06  19:18:04:11\r\n Sans solf\u00e8ge ni gammes, chez lui,\r\n seul le plaisir de jouer compte.\r\n\r\n19:18:04:13  19:18:09:00\r\n         Et tout le monde\r\n     peut tenter l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:18:13:00  19:18:15:23\r\n        C'est l'exp\u00e9rience\r\n       d'une lune d\u00e9mesur\u00e9e\r\n\r\n19:18:16:01  19:18:18:13\r\n  qui attend les curieux ce soir.\r\n\r\n19:18:18:15  19:18:22:02\r\n      Toutes les explications\r\n          dans le 19:30.\r\n\r\n19:18:22:04  19:18:26:11\r\n       Pour bien l'admirer,\r\n     il faut \u00eatre en altitude,\r\n\r\n19:18:26:13  19:18:32:01\r\n    comme dans le Jura bernois,\r\n  o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es ces images.\r\n\r\n19:18:34:07  19:18:39:23\r\n   C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\nmerci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:18:40:01  19:18:42:10\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:42:11  19:18:48:02\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nC.Mohnhaupt, M.De Piante, R.Pawlak\r\n\r\n19:18:48:04  19:18:51:10\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-13T01:39:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611557808", "durationSec": 124, "title": "FRIGO JUBE OFFICE VEHICULES JU 31102016_RTS000000970042", "excerpt": "L'Office jurassien de contr\u00f4les des v\u00e9hicules est confront\u00e9 un retard d'environ 9 mois dans ses contr\u00f4les p\u00e9riodiques. Les partis politiques ont plusieurs solutions \u00e0 ce probl\u00e8me, sous la contrainte des restrictions budg\u00e9taires li\u00e9es \u00e0 l'engagement de personnel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1557898"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557809", "durationSec": 183, "title": "FRIGO CL COIFFEUR MIGRANT_RTS000000970920", "excerpt": "Rencontre avec Sammy Senaici, un coiffeur b\u00e9n\u00e9vole qui coiffe les migrants dans un centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile de Carouge g\u00e9r\u00e9 par St\u00e9phanie Nussbaumer. Sammy Seinaci est \u00e9galement coiffeur pour clients fortun\u00e9s dans un h\u00f4tel de luxe de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RAIS BOILLAT, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COIFFEUR", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557810", "durationSec": 93, "title": "CL VD DRAGAGE PORT MORGES_RTS000000983933", "excerpt": "Une op\u00e9ration de dragage du lac L\u00e9man est effectu\u00e9e entre Morges et Pr\u00e9verenges. Ces op\u00e9rations de nettoyage permettent de d\u00e9gager des s\u00e9diments du fond de l'eau lors de la p\u00e9riode d'hibernage des bateaux amarr\u00e9s dans les ports.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PREVERENGES", "MORGES"], "thematicThemes": ["DRAGAGE"], "sequenceIds": ["1557973"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557811", "durationSec": 32, "title": "CL PC GRANDE LUNE_RTS000000984084", "excerpt": "Ambiance chez les partis politiques en campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections communales dans le canton de Neuch\u00e2tel, notamment dans la ville de Neuch\u00e2tel."}, {"internalArchiveId": "AA1611557812", "durationSec": 122, "title": "CL COMMUNALES NE_RTS000000983595", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise Milco fabrique des produits laitiers depuis 1956. Depuis la crise qu'elle a connue au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, Milco se consacre uniquement aux produits laitiers issus de la Gruy\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1557896"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557813", "durationSec": 46, "title": "CL 1411 TI 03 MILCO 60 ANS VD_RTS000000984002", "thematicGeographicals": ["VUISTERNENS-EN-OGOZ"], "thematicThemes": ["PRODUIT LAITIER", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1557952"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557814", "durationSec": 41, "title": "CL 1411 TI 02 VOTE 16 ANS NE_RTS000000984001"}, {"internalArchiveId": "AA1611557815", "durationSec": 44, "title": "CL 1411 TI 01 NON C EST NON GE_RTS000000983999"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611557940", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : affiches \u00e9lectorales. Itw Baptiste Hurni, pr\u00e9sident PS ville de Neuch\u00e2tel.\nViolaine Bl\u00e9try-de Montmollin, candidate PLR pour le Conseil communal, discutant avec \u00e9lecteurs sur stand \u00e9lectoral. \nItw Violaine Bl\u00e9try-de-Montmollin.\nItw Isma\u00ebl Gensollen, candidat Verts Lib\u00e9raux au Conseil g\u00e9n\u00e9ral.", "id": "1557896", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION COMMUNALE", "CANDIDAT", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557942", "summary": "Del\u00e9mont : ext Office jurassien des v\u00e9hicules.\nVoiture subissant test d'expertise.\nItw David Eray, ministre jurassien de l'Equipement.\nItw Jean Bourquard, d\u00e9put\u00e9 PS.\nInt halle 3 du centre d'expertises.\nItw Anne Froidevaux, pr\u00e9sidente groupe PDC au Parlement jurassien.\nExpert contr\u00f4lant v\u00e9hicules.\nSc\u00e8nes de rue avec circulation routi\u00e8re.", "id": "1557898", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557996", "summary": "Vuisternens-en-Ogoz : cha\u00eene de production de produits laitiers \u00e0 l'int usine de soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise Milco.\nItw Jacques Ropraz, directeur Milco. produit laitier entreprise", "id": "1557952", "visualThemes": ["PRODUIT LAITIER", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["VUISTERNENS-EN-OGOZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558011", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en faux duplex : itw Ren\u00e9 Odier, Odier Chantier Naval.", "id": "1557967", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558017", "summary": "Entre Morges et Pr\u00e9verenges : barges et bulldozers effectuant travaux de dragage du lac L\u00e9man.\nItw Alain Jaccard, chef service infrastructures.\nItw G\u00e9rard Humbert-Droz, garde-port. dragage", "id": "1557973", "visualThemes": ["LAC", "DRAGAGE"], "visualGeographicals": ["MORGES", "PREVERENGES", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558022", "summary": "Versoix : itw Suzanne Ruefenacht, propri\u00e9taire de la buvette de Port-Choiseul.", "id": "1557978", "visualGeographicals": ["PORT-CHOISEUL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Faux duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675138", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028083", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-37E09D12-42FE-4542-8D69-296072505B35", "internalArchiveId": "37E09D12-42FE-4542-8D69-296072505B35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Valaisans appel\u00e9s aux urnes pour les \u00e9lections communales", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans \u00e9lisent ce dimanche leurs pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents de communes, ainsi que leurs Conseils g\u00e9n\u00e9raux. Plusieurs pr\u00e9sidences ou vice-pr\u00e9sidences ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es tacitement depuis les \u00e9lections des ex\u00e9cutifs, en revanche, des duels acharn\u00e9s s'annoncent dans plusieurs communes.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:31:22-12:31:49 / * Les Valaisans appel\u00e9s aux urnes pour les \u00e9lections communales 12h30 Elections Valais\r\nLes Valaisannes et les Valaisans \u00e9lisent aujourd'hui leurs pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents de communes, ainsi que leurs conseils g\u00e9n\u00e9raux, comprenez les 11 l\u00e9gislatifs des communes. Plusieurs pr\u00e9sidences ou vice-pr\u00e9sidences ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es tacitement depuis les \u00e9lections des ex\u00e9cutifs le 16 octobre dernier, en revanche des duels acharn\u00e9s s'annoncent dans plusieurs communes, Yves Terrani...\r\nEt notamment \u00e0 Grimisuat o\u00f9, fortement contest\u00e9e, la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet, pr\u00e9sidente sortante, est oppos\u00e9e au nouveau venu... ex-PDC et neveu du conseiller d'Etat Maurice Tornay, Rapha\u00ebl Vuignier, de la liste Grimisuat Autrement. Rapha\u00ebl Vuignier qui a d\u00e9pass\u00e9 G\u00e9raldine Marchand Balet de 115 voix sur 661 lors de l'\u00e9lection des ex\u00e9cutifs communaux le 16 octobre. La conseill\u00e8re nationale a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'en cas d'\u00e9chec, elle d\u00e9missionnera... Autre gros combat, \u00e0 Savi\u00e8se o\u00f9 le pr\u00e9sident sortant socialiste, repr\u00e9sentant de l'Entente... l'Entente qui a perdu sa majorit\u00e9 absolue vieille de 80 ans... affronte Sylvain Dumoulin, le repr\u00e9sentant de la nouvelle majorit\u00e9 PDC. Match serr\u00e9 aussi pour la pr\u00e9sidence de la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Crans-Montana. Le PLR Nicolas F\u00e9raud en d\u00e9coud avec le PDC Joseph Bonvin. Ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 deux fois de briguer la pr\u00e9sidence de Chermignon, l'une des communes fusionn\u00e9es. Sans succ\u00e8s...\r\nSignalons Yves, les villes de Martigny et de Sierre, actuellement en mains PLR...\r\n... A Martigny, avantage semble-t-il \u00e0 la repr\u00e9sentante du Parti lib\u00e9ral radical Anne-Laure Couchepin Vouilloz, fille de..., qui a domin\u00e9 de 502 suffrages le PDC Beno\u00eet Bender... conseiller municipal depuis douze ans et vice-pr\u00e9sident de la commune... lors de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif. A Sierre, o\u00f9 la pr\u00e9sidence a r\u00e9guli\u00e8rement bascul\u00e9 entre PDC et PLR au fil des \u00e9lections en raison des forces tr\u00e8s proches des partis, il s'agit cette fois d'une triangulaire entre le PDC Pierre Berthod... tr\u00e8s bien \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 le 16 octobre... le PLR Marc-Andr\u00e9 Berclaz, et le socialiste Olivier Salamin. La partie promet d'\u00eatre ouverte. Enfin, il faudra garder un oeil int\u00e9ress\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Martigny-Combe o\u00f9 la PDC Florence Carron Darbellay, \u00e9pouse de Christophe Darbellay sera oppos\u00e9e \u00e0 la PLR Dominique Chappot. Sans oublier V\u00e9troz, Ayent, ou encore Naters o\u00f9 l'UDC pourrait d\u00e9crocher sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence gr\u00e2ce \u00e0 Franz Ruppen. Dans les autres grandes communes haut-valaisannes, l'\u00e9lection est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e tacitement.\r\nYves Terrani en direct de Sion.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8144592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Valaisans appel\u00e9s aux urnes pour les \u00e9lections communales / 12H30_2016-11-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans \u00e9lisent ce dimanche leurs pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents de communes, ainsi que leurs Conseils g\u00e9n\u00e9raux. Plusieurs pr\u00e9sidences ou vice-pr\u00e9sidences ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es tacitement depuis les \u00e9lections des ex\u00e9cutifs, en revanche, des duels acharn\u00e9s s'annoncent dans plusieurs communes."], "variantIds": ["ece-8144592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:59Z", "speechToTexts": ["20.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Suisse, les Valaisannes et les Valaisans \u00e9lisent aujourd'hui leur pr\u00e9sident et vice- pr\u00e9sident de communes ainsi que leurs conseils g\u00e9n\u00e9raux, comprenez les 11 l\u00e9gislatifs des communes plusieurs pr\u00e9sidences ou vice- pr\u00e9sidences ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es tacitement depuis les \u00e9lections des ex\u00e9cutifs en octobre dernier en revanche des duels acharn\u00e9s s'annoncent dans plusieurs communes Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, notamment \u00e0 Grimisuat o\u00f9 fortement contest\u00e9e, la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet, pr\u00e9sidente sortante est oppos\u00e9e au nouveau venu, ex- PDC et neveu du conseiller d'\u00c9tat, Maurice Tornay, Rapha\u00ebl Vuignier, de la liste Grimisuat autrement, Rapha\u00ebl qui a d\u00e9pass\u00e9 G\u00e9raldine Marchand Balet de 115 voix sur 661 lors de l'\u00e9lection des ex\u00e9cutifs communaux, le 16 octobre la conseill\u00e8re nationale a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'en cas d'\u00e9chec elle d\u00e9missionnera autre gros combat \u00e0 Savi\u00e8se o\u00f9 le pr\u00e9sident sortant socialiste Michel Dubuis, repr\u00e9sentant de l'Entente l'Entente qui a perdu sa majorit\u00e9 absolue, vieille de 95 ans affronte Sylvain Dumoulin de la nouvelle majorit\u00e9 PDC et puis match serr\u00e9 aussi pour la pr\u00e9sidence de la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Crans-Montana le PLR Nicolas F\u00e9raud en d\u00e9coud avec le PDC Joseph Bonvin ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 2 fois de briguer la pr\u00e9sidence de Chermignon, l'une des communes fusionn\u00e9es sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [88%] :\r\nEt on a signal\u00e9 Yves les villes de Martigny et de Sierre actuellement en mains PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\n\u00e0 Martigny Avantage semble -t-il \u00e0 la repr\u00e9sentante du Parti lib\u00e9ral radical Anne-Laure Couchepin Vouilloz fille de qui a domin\u00e9 de 502 suffrages, le PDC Beno\u00eet Binder, conseiller municipal depuis 12 ans et vice- pr\u00e9sident de la commune lors de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 Sierre o\u00f9 la pr\u00e9sidence a r\u00e9guli\u00e8rement bascul\u00e9 entre PDC et PLR au fil des \u00e9lections en raison des forces tr\u00e8s proches des partis, il s'agit cette fois d'une triangulaire entre le PDC Pierre Berthod tr\u00e8s bien \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 le 16 octobre le PLR Marc-Andr\u00e9 Berclaz et le socialiste Olivier Salamin la partie promet d'\u00eatre ouverte, enfin il faudra garder un oeil int\u00e9ress\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Martigny ont la PDC Florence Carron Darbellay \u00e9pouse de Christophe Darbellay, sera oppos\u00e9e \u00e0 la PLR Dominique chapeau sans oublier V\u00e9troz ah, il y a un o\u00f9 l'on apprend \u00e0 l'instant m\u00eame que Marcos et moi, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident pour la 3\u00e8me fois ou encore Naters, o\u00f9 l'UDC pourrait d\u00e9crocher sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence gr\u00e2ce \u00e0 Franz Ruppen dans les autres grandes communes haut- valaisannes l'\u00e9lection est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e tacite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [87%] :\r\nYves Terrani en Direct de Sion, le Jura, MAM. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-13T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC698B6E-874D-42DE-B645-3459FCB587B8", "internalArchiveId": "EC698B6E-874D-42DE-B645-3459FCB587B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts jurassiens ne veulent pas d'OGM en Suisse", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "summary": "Le Jura pourrait bient\u00f4t rappeler \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'il ne veut pas d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s en Suisse. Le Parlement cantonal est appel\u00e9 par les Verts jurassiens et la gauche alternative \u00e0 exercer son droit d'initiative en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n* * Les Verts jurassiens ne veulent pas d'OGM en Suisse 12h30 OGM Jura\r\nLe Jura pourrait bient\u00f4t rappeler \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'il ne veut pas d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s en Suisse. Le Parlement cantonal est appel\u00e9 par les Verts jurassiens et la gauche alternative \u00e0 exercer son droit d'initiative en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. La question est d\u00e9licate, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 cet  \u00e9t\u00e9 une reconduction jusqu'en 2021 du moratoire interdisant l'utilisation d'OGM, en d\u00e9finissant des zones sp\u00e9cifiques pouvant accueillir des semences g\u00e9n\u00e9tiques. Pr\u00e9cisions de Ga\u00ebl Klein.\r\n((Au moins six cantons ont proscrit aujourd'hui l'utilisation des OGM, le Tessin, Fribourg, Gen\u00e8ve, Vaud, Berne et le Jura. L'interdiction vot\u00e9e en automne 2015 par le Parlement jurassien est d\u00e9sormais inscrite en toutes lettres dans la loi cantonale sur le d\u00e9veloppement rural. Elle est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier. \r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e de haute lutte, le Jura et ses \u00e9lus en ayant d\u00e9battu durant plus de dix ans en attendant une l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale qui ne venait pas. Il faut d'ailleurs rappeler que le gouvernement et le PDC majoritaire dans le Jura auraient voulu temporiser, le temps que la Conf\u00e9d\u00e9ration prenne des options dans ce domaine.\r\nLa  motion interne d\u00e9pos\u00e9e par les Verts tend aujourd'hui \u00e0 renforcer la position jurassienne. Elle veut que le Parlement exerce son droit d'initiative cantonale en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et demande aux Chambres d'interdire \u00e0 leur tour l'utilisation d'OGM dans l'agriculture ou reconduise de dix ans le moratoire qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fin 2017. Une d\u00e9marche similaire vient de passer la rampe en Argovie.))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8144589", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts jurassiens ne veulent pas d'OGM en Suisse / 12H30_2016-11-13T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 13.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Jura pourrait bient\u00f4t rappeler \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qu\u2019il ne veut pas d\u2019organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s en Suisse. Le Parlement cantonal est appel\u00e9 par les Verts jurassiens et la gauche alternative \u00e0 exercer son droit d\u2019initiative en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-8144589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:00Z", "speechToTexts": ["20.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSelon le Jura, maintenant ils pourraient d'un bient\u00f4t rappeler \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qu'il ne veut pas d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s en Suisse, le Parlement cantonal est appel\u00e9 par les Verts jurassiens et la gauche alternative \u00e0 exercer son droit d'initiative en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, la question est d\u00e9licate, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 une reconduction jusqu'en 2021 du moratoire interdisant l'utilisation d'OGM et ceci en d\u00e9finissant des zones sp\u00e9cifiques pouvant accueillir des semences g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9cisions DSK. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nAu moins 6 cantons ont proscrit aujourd'hui l'utilisation des OGM, le Tessin Fribourg, Gen\u00e8ve, Vaud Berne et le Jura l'interdiction vot\u00e9e en Automne 2015 par le Parlement jurassien d\u00e9sormais inscrite en toutes lettres dans la loi cantonale sur le d\u00e9veloppement rural, elle est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e de haute lutte le Jura et ses \u00e9lus en ayant d\u00e9battu durant plus de 10 ans, en attendant une l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale qui ne venait pas, il faut d'ailleurs rappeler que le gouvernement et le PDC majoritaire dans le Jura, auraient voulu temporiser, le temps que la Conf\u00e9d\u00e9ration prenne des options dans ce domaine, la motion interne d\u00e9pos\u00e9e par les Verts tend aujourd'hui \u00e0 renforcer la position jurassienne, elle veut que le Parlement exerce son droit d'initiative cantonale en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et demande aux Chambres d'interdire \u00e0 leur tour l'utilisation d'OGM dans l'agriculture ou reconduise de 10 ans le moratoire qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fin 2017, une d\u00e9marche similaire vient de passer la rampe en Argovie et on passe maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-13T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E133959-F4C9-4671-8504-71489118F476", "internalArchiveId": "0E133959-F4C9-4671-8504-71489118F476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais \u00e9lit ses pr\u00e9sidents de communes (R)", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisannes et les Valaisans ont \u00e9lu ce dimanche leurs pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents de communes. On s'attendait \u00e0 des luttes acharn\u00e9es et mouvement\u00e9es ici ou l\u00e0. Elles ont eu lieu, notamment \u00e0 Grimisuat.\r\n\r\n* * Le Valais \u00e9lit ses pr\u00e9sidents de communes 18h Valais : \u00e9lections \u00e0 la pr\u00e9sidence des villes\r\n*** Les Valaisannes et les Valaisans ont \u00e9lu aujourd'hui leurs pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents de commune. On s'attendait \u00e0 des luttes acharn\u00e9es et mouvement\u00e9es ici ou l\u00e0. Elles ont eu lieu, Yves Terrani. Notamment \u00e0 Grimisuat...\r\nGrimisuat o\u00f9 la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet l'a finalement emport\u00e9, mais assez chichement, face \u00e0 son adversaire de Grimisuat Autrement et accessoirement ex-PDC, Rapha\u00ebl Vuignier. 791 voix pour elle, 735 pour lui. Et la fin ainsi d'une campagne limite haineuse qui a notamment vu Rapha\u00ebl Vuignier consid\u00e9rer que son adversaire dirigeait la municipalit\u00e9 \"comme une monarchie constitutionelle\", la traitant en outre de \"mante religieuse\". \r\n*** Une campagne rude aussi du c\u00f4t\u00e9 de Savi\u00e8se...\r\n... Oui, avec l'apparition la nuit derni\u00e8re de croix nazies et d'injures tagu\u00e9es sur les affiches de l'Entente en divers endroits de la commune selon Le Nouvelliste. Une campagne aussi sur fond bureaux communaux perquisitionn\u00e9s r\u00e9cemment par le Minist\u00e8re public valaisan suite \u00e0 une plainte pour faux dans les titres. Il reste que Savi\u00e8se va changer de pr\u00e9sident. Repr\u00e9sentant de l'Entente, le socialiste Michel Dubuis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9boulonn\u00e9. Il sera remplac\u00e9 par Sylvain Dumoulin, de la nouvelle majorit\u00e9 PDC...\r\n*** Bonne nouvelle en revanche, le Valais comptera enfin une femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville...\r\n... Anne-Laure Couchepin-Vouilloz, pl\u00e9biscit\u00e9e par l'\u00e9lectorat de Martigny et qui termine avec pr\u00e8s de 1000 voix d'avance sur son contradicteur du PDC, Beno\u00eet Bender. \"J'esp\u00e8re qu'\u00e0 l'avenir ce ne sera plus un crit\u00e8re d\u00e9terminant qu'on soit une femme ou un homme\", nous a confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi la fille de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PAscal Couchepin. Du c\u00f4t\u00e9 de Sierre en revanche, il faudra patienter encore un peu pour savoir si le PLR conserve la pr\u00e9sidence. Il y aura un deuxi\u00e8me tour en effet entre le lib\u00e9ral-radical Marc-Andr\u00e9 Berclaz et le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Pierre Berthod. Rappelons qu'\u00e0 Sion, le PLR Philippe Varone avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu taciment \u00e0 la succession de son coll\u00e8gue de parti Marcel Maurer.\r\n*** Enfin, l'UDC parvient pour la premi\u00e8re fois \u00e0 conqu\u00e9rir une pr\u00e9sidence de ville dans le canton...\r\n... Celle de Naters, 10'000 habitants, et c'est le conseiller national Franz Ruppen qui s'installera dans le fauteuil pr\u00e9sidentiel. Il a battu le PDC Philipp Matthias Bregy. Pr\u00e8s de 900 voix d'\u00e9cart entre les deux hommes. Et on ne passera pas sous silence pour conclure l'\u00e9lection de Florence Carron Darbellay, \u00e9pouse de Christophe Darbellay, \u00e0 la t\u00eate de la commune de Martigny-Combe alors que le PLR Nicolas F\u00e9raud devient le pr\u00e9sident de la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Montana-Crans...\r\nMerci Yves Terrani, en direct de Sion, pour ces principaux r\u00e9sultats.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8144604", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Valais \u00e9lit ses pr\u00e9sidents de communes / FOR_2016-11-13T18:08:00_developpement-5", "Forum du 13.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Valaisannes et les Valaisans ont \u00e9lu ce dimanche leurs pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents de communes. On s'attendait \u00e0 des luttes acharn\u00e9es et mouvement\u00e9es ici ou l\u00e0. Elles ont eu lieu, notamment \u00e0 Grimisuat."], "variantIds": ["ece-8144604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:27:10Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Valaisannes et les Valaisans ont \u00e9lu aujourd'hui leurs pr\u00e9sidents et vice- pr\u00e9sidents de communes, on s'attendait \u00e0 des luttes acharn\u00e9es et mouvement\u00e9es ici ou l\u00e0, elles ont eu lieu, Yves Terrani, notamment \u00e0 Grimisuat, oui Grimisuat ou la concernation PDC G\u00e9raldine Marchand Balet l'a finalement emport\u00e9 mais chichement, il est vrai, face \u00e0 son adversaire de Grimisuat autrement, et accessoirement ex- PDC Rapha\u00ebl Vuignier 791 voix, une voix pour elle 735 pour lui lui \u00e0 la fin, ainsi, d'une campagne limite et ne qui a vu notamment Rapha\u00ebl veniez consid\u00e9r\u00e9 que son adversaire, dirigeait la municipalit\u00e9 comme une monarchie compte constitutionnelle la traitant en outre de mante religieuse, rien que \u00e7a, une campagne rude aussi du c\u00f4t\u00e9 de Savi\u00e8se oui, avec l'apparition la nuit derni\u00e8re de croix nazies et d'injures tagu\u00e9es sur les affiches de l'Entente en divers endroits de la commune selon Le Nouvelliste une campagne aussi sur fond de bureaux communaux perquisitionn\u00e9s r\u00e9cemment par le minist\u00e8re public valaisan suite \u00e0 une plainte pour faux dans les titres, il reste que Savi\u00e8se va changer de pr\u00e9sident, repr\u00e9sentant de l'Entente le socialiste Michel Dubuis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9boulonn\u00e9 il sera remplac\u00e9 par Sylvain Dumoulin de la nouvelle majorit\u00e9 PDC et puis le Valais comptera enfin une femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville pour une nouvelle Lo\u00efc Anne-Laure lors Couchepin grouillot pl\u00e9biscit\u00e9 par l'\u00e9lectorat de Martigny et qui termine avec pr\u00e8s de 1000 voix d'avance sur son contradicteur du PDC Beno\u00eet Bender, j'esp\u00e8re qu'\u00e0 l'avenir, ce ne sera plus un crit\u00e8re d\u00e9terminant qu'on soit une femme ou un homme, nous a confi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, la fille de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, du c\u00f4t\u00e9 de Sierre, en revanche, il faudra patienter encore un peu pour savoir si le PLR conserve la pr\u00e9sidence, il y aura un 2\u00e8me tour en effet entre le lib\u00e9ral- radical Marc-Andr\u00e9 Berclaz, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Pierre Berthod, rappelons qu'\u00e0 Sion, le PLR, Philippe Varone avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tacitement la succession de son coll\u00e8gue de parti Marcel Maurer et enfin Yves Terrani, l'UDC parvient pour la 1\u00e8re fois \u00e0 conqu\u00e9rir une pr\u00e9sidence de ville dans le canton, celle de Naters 10000 habitants et c'est le conseiller national Franz Ruppen, qui s'installera dans le fauteuil pr\u00e9sidentiel, il a battu le PDC Philipp, Matthias s'Bridy pr\u00e8s de 900 voix d'\u00e9cart entre les 2 hommes et on ne passera pas sous silence pour conclure l'\u00e9lection de Florence Carron Darbellay \u00e9pouse de Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate de la commune de Martigny Combe alors que le PLR Nicolas F\u00e9raud devient le pr\u00e9sident de la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Crans-Montana merci Yves Terrani en Direct de Sion, moi je. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-13T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1555705", "internalArchiveId": "AA1611555766", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 1938, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8163480", "imageURL": "http://www.rts.ch/8163501.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La lune n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 aussi grosse depuis 1948", "Stefan Meierhans, ou Monsieur Prix, incarne la lutte contre l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse", "\u00c0 D\u00f6ttingen, les habitants ne voient pas d\u2019un bon \u0153il la sortie du nucl\u00e9aire", "Football/Coupe du monde: la Suisse remporte la victoire face aux Iles F\u00e9ro\u00e9 (2-0)", "Les c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9morations des attentats du 13 novembre se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paris", "Manifestations anti-Trump: le point avec Pierre Gobet \u00e0 Washington", "Le lait d\u2019\u00e2nesse s\u00e9duit pour ses propri\u00e9t\u00e9s nutritives", "VS/\u00c9lections communales: entretien avec Anne-Laure Couchepin Vouilloz \u00e0 Sierre", "VS/\u00c9lections communales: Anne-Laure Couchepin Vouilloz est \u00e9lue pr\u00e9sidente \u00e0 Martigny", "La surveillance des mosqu\u00e9es et des lieux de culte musulmans est-elle suffisante, en Suisse?", "Attentats de Paris: la traque des commanditaires se poursuit", "Attentats de Paris: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret \u00e0 Paris", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Elle sera plus grosse et plus brillante parce qu\u2019elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche de la terre depuis 1948.", "En Suisse, de nombreux produits et service co\u00fbtent plus cher que chez nos voisins, Monsieur Prix est cens\u00e9 limiter les exc\u00e8s.", "Pourtant cette commune est proche de la plus vieille centrale du monde encore en activit\u00e9.", "La Nati jouait pour se qualifier pour la prochaine coupe du monde en 2018.", "Pour les habitants de la capitale, l'\u00e9motion est intense. Le traumatisme est toujours pr\u00e9sent chez eux.", "Il int\u00e9resse d\u00e9sormais l\u2019industrie alimentaire qui l\u2019utilise notamment dans le chocolat.", "C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une femme est \u00e9lue \u00e0 ce poste dans la partie romande du canton.", "Depuis plusieurs semaines, la grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve et la mosqu\u00e9e de Winterthur d\u00e9fraient la chronique pour avoir dans leur entourage des personnes soup\u00e7onn\u00e9es de radicalisme.", "Le r\u00e9seau est largement d\u00e9mantel\u00e9 et le fief syrien du groupe Etat islamique tr\u00e8s affaibli, mais des attentats sont toujours \u00e0 redouter."], "variantIds": ["ece-8065802", "ece-8065800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T12:59:12Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:19\r\n...\r\n\r\n19:30:17:21  19:30:19:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:21:23\r\n         Voici les titres\r\n    de ce dimanche 13 novembre.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:26:11\r\n      Les Parisiens sont sortis\r\ndans les rues pour honorer la m\u00e9moire\r\n\r\n19:30:26:13  19:30:30:19\r\ndes 130 personnes mortes il y a un an\r\n  sous les balles des djihadistes.\r\n\r\n19:30:39:10  19:30:42:17\r\n   Le PLR et les femmes en force\r\nen Valais aux \u00e9lections communales.\r\n\r\n19:30:42:19  19:30:46:18\r\n   Anne-Laure Couchepin Vouilloz\r\nremporte la pr\u00e9sidence de Martigny.\r\n\r\n19:30:46:20  19:30:52:18\r\nElle incarne une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n     de politiciens valaisans.\r\n\r\n19:30:54:14  19:30:58:11\r\nCombien y a-t-il de mosqu\u00e9es et lieux\r\n   de pri\u00e8re musulmans en Suisse ?\r\n\r\n19:30:58:12  19:31:00:05\r\n       Sont-ils surveill\u00e9s ?\r\n\r\n19:31:00:07  19:31:04:02\r\n          Notre enqu\u00eate.\r\n\r\n19:31:07:13  19:31:10:04\r\n              La vie\r\n  est-elle trop ch\u00e8re en Suisse ?\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:12:06\r\n       Monsieur Prix veille.\r\n\r\n19:31:12:08  19:31:17:20\r\n R\u00e9cemment, il s'attaquait au prix \r\ndes m\u00e9dicaments ou \u00e0 celui du train.\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:22:16\r\nIl est notre invit\u00e9 sur ce plateau.\r\n\r\n19:31:22:22  19:31:27:20\r\nEt demain, la lune sera plus grande\r\n  et plus claire qu'\u00e0 la normale.\r\n\r\n19:31:27:22  19:31:33:01\r\nVous saurez tout de ce ph\u00e9nom\u00e8ne rare\r\n        appel\u00e9 \"super lune\".\r\n\r\n19:31:35:14  19:31:39:00\r\nJourn\u00e9e d'hommage et de recueillement\r\n              \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:31:39:02  19:31:43:22\r\nun an apr\u00e8s les attaques terroristes\r\n   qui avaient tu\u00e9 130 personnes.\r\n\r\n19:31:44:00  19:31:47:23\r\n       Pour les Parisiens,\r\n   la blessure est encore vive.\r\n\r\n19:31:48:01  19:31:52:06\r\nIls sont nombreux \u00e0 se recueillir.\r\n\r\n19:31:54:16  19:31:58:15\r\n-La m\u00eame c\u00e9r\u00e9monie, la m\u00eame litanie\r\n       des noms des victimes\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:00:21\r\n  tomb\u00e9es pendant les attaques.\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:04:02\r\n    Sur chaque lieu o\u00f9 elles\r\nse sont produites, le d\u00e9voilement\r\n\r\n19:32:04:04  19:32:07:18\r\n   d'une plaque comm\u00e9morative.\r\n\r\n19:32:07:20  19:32:12:14\r\n      Paris n'oubliera pas \r\n      mais ne sombrera pas.\r\n\r\n19:32:12:16  19:32:15:18\r\nLes gens sont venus se soutenir.\r\n\r\n19:32:15:23  19:32:19:19\r\n -Des fois, on a envie de prendre\r\n   tout le monde dans les bras.\r\n\r\n19:32:19:21  19:32:22:04\r\n  On le fait pas, c'est dommage.\r\n\r\n19:32:22:06  19:32:27:15\r\n    Et... Juste se souvenir...\r\n\r\n19:32:27:17  19:32:30:15\r\n            On a besoin\r\n   de quelque chose de physique.\r\n\r\n19:32:30:22  19:32:34:01\r\n-Pr\u00e9sents aussi les secouristes,\r\n          les pompiers\r\n\r\n19:32:34:03  19:32:37:21\r\n        et les policiers\r\n     qui \u00e9taient sur place.\r\n\r\n19:32:37:23  19:32:41:02\r\nPr\u00e8s des terrasses et du Bataclan,\r\n\r\n19:32:41:04  19:32:44:06\r\n          o\u00f9 les tueurs\r\n  ont fait le plus de victimes,\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:47:11\r\n      l'\u00e9motion est forte.\r\n\r\n19:32:47:16  19:32:50:02\r\n     -Notre petite est partie.\r\n\r\n19:32:50:04  19:32:54:03\r\n         Malheureusement\r\n  avec plein d'autres personnes.\r\n\r\n19:32:54:05  19:32:57:14\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:32:57:20  19:33:02:01\r\n   -Pas de grandes c\u00e9r\u00e9monies\r\nmais des comm\u00e9morations intimes.\r\n\r\n19:33:02:03  19:33:06:07\r\n        Ce soir, le long\r\n     du canal Saint-Martin,\r\n\r\n19:33:06:09  19:33:11:03\r\n    des lanternes flottantes\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au fil de l'eau\r\n\r\n19:33:11:05  19:33:16:12\r\n    et une messe est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\r\n   \u00e0 la cath\u00e9drale Notre-Dame.\r\n\r\n19:33:17:20  19:33:21:08\r\n          -Michel Beuret,\r\n vous \u00eates aux abords du Bataclan.\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:29:08\r\n  90 personnes sont mortes et des\r\n centaines ont vu la mort de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:33:29:12  19:33:35:21\r\n      Comment les Parisiens\r\n   ont-ils v\u00e9cu cette journ\u00e9e ?\r\n\r\n19:33:36:01  19:33:41:00\r\n   -De mani\u00e8re assez paradoxale.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:43:19\r\n     Le sentiment qui domine,\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:48:14\r\n        c'est qu'on a envie\r\n        de tourner la page.\r\n\r\n19:33:48:19  19:33:55:06\r\n Des proches ou des riverains sont\r\n        partis le week-end\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:58:23\r\n   pour ne pas devoir ressasser.\r\n\r\n19:33:59:03  19:34:01:06\r\n   -On \u00e9voque aussi les bless\u00e9s.\r\n\r\n19:34:01:11  19:34:04:18\r\n  Et tous les autres qui ont \u00e9t\u00e9\r\n           traumatis\u00e9s\r\n\r\n19:34:04:22  19:34:07:01\r\n   parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins.\r\n\r\n19:34:07:05  19:34:11:00\r\n     Ils sont souvent oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:34:11:04  19:34:15:08\r\n  -Oui, la pol\u00e9mique reste encore\r\n             discr\u00e8te.\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:18:15\r\nIl y a pourtant 2 types de victimes.\r\n\r\n19:34:18:19  19:34:21:11\r\n      Les victimes physiques\r\n          et les autres.\r\n\r\n19:34:21:15  19:34:26:06\r\nCeux qui ont ouvert leurs portes et\r\n  qui ont accueilli des bless\u00e9s.\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:34:21\r\nIls ont vu des blessures de guerre,\r\n ils ont assist\u00e9 \u00e0 des atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:38:09  19:34:42:20\r\n   Ce stress, personne n'y \u00e9tait\r\n             pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:48:11\r\nLes victimes comme les secouristes.\r\n\r\n19:34:48:14  19:34:52:00\r\n    Ce stress est peu reconnu.\r\n\r\n19:34:53:08  19:34:55:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:55:05  19:34:57:04\r\n    On regarde votre reportage.\r\n\r\n19:34:57:06  19:35:01:01\r\n   Voici le point sur l'enqu\u00eate\r\n   un an apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:06:23\r\n-La sortie de secours du Bataclan\r\n    o\u00f9 des terroristes tuent.\r\n\r\n19:35:07:01  19:35:11:16\r\nPlus t\u00f4t, d'autres djihadistes ont\r\nouvert le feu sur cinq terrasses.\r\n\r\n19:35:11:18  19:35:16:09\r\n La police et les secours sont \r\nd\u00e9bord\u00e9s apr\u00e8s l'attaque-suicide\r\n\r\n19:35:16:11  19:35:19:10\r\nqui a eu lieu au Stade de France.\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:22:09\r\n     -L'affaire du 13 novembre\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:25:02\r\n   est une campagne d'attentats\r\n\r\n19:35:25:04  19:35:27:21\r\n         tr\u00e8s structur\u00e9e.\r\n\r\n19:35:27:23  19:35:30:16\r\n     -Le r\u00e9seau du 13 novembre\r\n\r\n19:35:30:18  19:35:32:19\r\n       est la mise en ligne\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:35:12\r\n    des ressources disponibles\r\n\r\n19:35:35:14  19:35:39:07\r\ndes lions et des soldats du califat.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:44:19\r\n-Autrement dit, les sous-traitants\r\nlocaux dont 8 mourront ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n19:35:44:21  19:35:49:23\r\n  Mais pas Salah A. dont la traque\r\nconduit \u00e0 Bruxelles o\u00f9 il est arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:35:50:01  19:35:54:01\r\n4 jours avant le double attentat\r\n     dans la capitale belge\r\n\r\n19:35:54:03  19:35:59:03\r\n   r\u00e9v\u00e9lant un r\u00e9seau connu et\r\ndes possibles dysfonctionnements.\r\n\r\n19:35:59:09  19:36:01:11\r\n     -Tous les \u00e9l\u00e9ments connus\r\n\r\n19:36:01:13  19:36:04:04\r\n montrent que l'ampleur du r\u00e9seau,\r\n\r\n19:36:04:06  19:36:09:01\r\n    la capacit\u00e9 d'informations \r\n   non transmises, non comprises\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:17:17\r\n auraient d\u00fb perturber ou emp\u00eacher\r\n          les attentats.\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:20:04\r\n       -Apr\u00e8s Charlie Hebdo,\r\n\r\n19:36:20:06  19:36:22:10\r\n      a-t-on \u00e9t\u00e9 assez vite,\r\n\r\n19:36:22:11  19:36:24:11\r\n           assez loin ?\r\n\r\n19:36:24:13  19:36:30:16\r\nJ'ai dit, apr\u00e8s l'affaire du Thalys,\r\n\r\n19:36:30:18  19:36:35:08\r\n   qu'on aurait moins de chance\r\n        la fois suivante.\r\n\r\n19:36:35:13  19:36:39:07\r\n-Une fois encore, des commanditaires\r\n   n'avaient pas \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s.\r\n\r\n19:36:39:09  19:36:42:15\r\nLes enqu\u00eateurs doutent que Salah A.\r\n        soit un \"cerveau\".\r\n\r\n19:36:42:17  19:36:45:20\r\n  Des noms sortent comme celui\r\n         de Oussama A.,\r\n\r\n19:36:45:22  19:36:50:02\r\n      un v\u00e9t\u00e9ran du djihad.\r\n\r\n19:36:50:04  19:36:52:17\r\nOn touche aux racines du r\u00e9seau.\r\n\r\n19:36:52:23  19:36:54:16\r\n      -Il manque des racines\r\n\r\n19:36:54:18  19:36:56:22\r\n       qui sont identifi\u00e9es.\r\n\r\n19:36:57:00  19:37:01:14\r\n  Le service de police judiciaire\r\n      a identifi\u00e9 l'essentiel\r\n\r\n19:37:01:16  19:37:12:05\r\ndes organisateurs, des op\u00e9rateurs,\r\nles superviseurs, bref, le cycle.\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:16:07\r\n    -Un an apr\u00e8s, le r\u00e9seau \r\n    est largement d\u00e9mantel\u00e9.\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:19:11\r\nLe fief syrien de l'EI est affaibli\r\n\r\n19:37:19:13  19:37:24:11\r\n         mais ne craint pas\r\nles modes op\u00e9ratoires rudimentaires.\r\n\r\n19:37:24:13  19:37:27:11\r\n    Ainsi, d'autres attentats\r\n      seraient \u00e0 redouter.\r\n\r\n19:37:31:02  19:37:35:14\r\n -La Nouvelle-Z\u00e9lande a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e\r\npar un puissant tremblement de terre\r\n\r\n19:37:35:16  19:37:37:22\r\n      d'une magnitude de 7,8.\r\n\r\n19:37:38:00  19:37:43:15\r\n  Les d\u00e9g\u00e2ts sont nombreux et une\r\n  alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:37:43:17  19:37:47:16\r\n     Des milliers d'habitants\r\n         ont fui la c\u00f4te.\r\n\r\n19:37:47:18  19:37:51:11\r\n     Les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9\r\n       que des vagues de 5 m\r\n\r\n19:37:51:12  19:37:54:13\r\npourraient toucher certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:58:18\r\nPour l'heure, seuls quelques bless\u00e9s\r\n       l\u00e9gers sont signal\u00e9s.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:03:03\r\n   Aux Etats-Unis, des milliers\r\n    de personnes ont manifest\u00e9\r\n\r\n19:38:03:05  19:38:06:10\r\n contre l'\u00e9lection de Donald Trump\r\n         \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:11:17\r\n  Les rassemblements ont eu lieu\r\n\u00e0 Los Angeles, Chicago ou Portland.\r\n\r\n19:38:11:19  19:38:16:09\r\nA New-York, le cort\u00e8ge s'est arr\u00eat\u00e9\r\n         \u00e0 la Trump Tower,\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:20:14\r\n       gratte-ciel construit\r\n par le milliardaire o\u00f9 il habite.\r\n\r\n19:38:22:21  19:38:26:16\r\n    Pierre Gobet, le mouvement\r\n  de contestation est assez fort,\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:30:13\r\nmais paradoxalement, on s'aper\u00e7oit\r\n    que c'est aussi en raison\r\n\r\n19:38:30:15  19:38:35:19\r\n    d'un manque de mobilisation\r\n   des sympathisants d\u00e9mocrates,\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:40:01\r\n     au moment d'aller voter,\r\n      que Trump l'a emport\u00e9.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:42:06\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:38:42:10  19:38:46:15\r\n          Malgr\u00e9 l'enjeu.\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:55:11\r\n  La participation a \u00e9t\u00e9 faible,\r\n     inf\u00e9rieure \u00e0 il y a 4 ans.\r\n\r\n19:38:58:01  19:39:00:19\r\nTrump a mobilis\u00e9 l'\u00e9lectorat blanc.\r\n\r\n19:39:00:23  19:39:03:13\r\n     Il y a 2 cl\u00e9s \u00e0 retenir.\r\n\r\n19:39:03:18  19:39:07:20\r\n Aupr\u00e8s des noirs et des latinos,\r\n\r\n19:39:08:01  19:39:12:15\r\n       Clinton n'a pas fait\r\n        le plein de voix.\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:16:08\r\n    Sa performance est toujours\r\n        inf\u00e9rieure \u00e0 Obama.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:20:21\r\n Deuxi\u00e8mement, la fuite vers Trump\r\n           des ouvriers.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:26:23\r\nLes d\u00e9mocrates les croyaient acquis\r\n           \u00e0 leur cause.\r\n\r\n19:39:28:04  19:39:34:04\r\n La candidate Clinton a eu de la \r\npeine \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de l'enthousiasme.\r\n\r\n19:39:35:00  19:39:40:08\r\n Son message est rest\u00e9 fix\u00e9 sur le\r\n   n\u00e9gativisme de son opposant.\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:44:00\r\n  Au lieu de parler de questions\r\n            sociales.\r\n\r\n19:39:45:08  19:39:47:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:51:06\r\n  Apr\u00e8s ce journal, \"Mise au point\"\r\ns'interroge sur l'effet Donald Trump,\r\n\r\n19:39:51:07  19:39:55:00\r\nnotamment sur le paysage politique\r\n       suisse et europ\u00e9en.\r\n\r\n19:39:56:21  19:40:00:17\r\nEn Suisse romande, ce dimanche a \u00e9t\u00e9\r\nmarqu\u00e9 par les \u00e9lections en Valais.\r\n\r\n19:40:00:19  19:40:03:00\r\n          On choisissait\r\n    les pr\u00e9sidents de commune.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:05:00\r\n            A Martigny,\r\n      le PLR sauve son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:08:14\r\nEt pour la premi\u00e8re fois, une femme,\r\n   Anne-Laure Couchepin Vouilloz,\r\n\r\n19:40:08:16  19:40:12:13\r\n    fille de Pascal Couchepin,\r\n  est \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate d'une ville.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:17:01\r\n-6'000 votants et plus de 800 voix\r\n      d'\u00e9cart sur son rival,\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:19:23\r\n la lib\u00e9rale radicale Anne-Laure\r\n       Couchepin Vouilloz,\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:24:16\r\n   est la 1\u00e8re femme pr\u00e9sidente\r\nd'une ville dans le Valais romand.\r\n\r\n19:40:25:02  19:40:28:19\r\n      -Je suis tr\u00e8s honor\u00e9e\r\n de repr\u00e9senter aussi ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n19:40:28:21  19:40:31:12\r\nJ'esp\u00e8re qu'\u00e0 terme cela permettra\r\n\r\n19:40:31:14  19:40:34:03\r\n    que le crit\u00e8re homme-femme\r\n\r\n19:40:34:05  19:40:37:20\r\nne soit plus un crit\u00e8re d\u00e9terminant.\r\n\r\n19:40:38:02  19:40:41:20\r\n     -La nouvelle pr\u00e9sidente\r\n a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 ses comp\u00e9tences\r\n\r\n19:40:41:22  19:40:45:03\r\nen tant que conseill\u00e8re municipale.\r\n\r\n19:40:45:08  19:40:47:23\r\n-Bravo, Anne-Laure, bravo les femmes.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:52:13\r\n        -On est en Valais,\r\n c'est toujours un peu difficile.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:57:05\r\n Peut-\u00eatre qu'\u00eatre la fille de...,\r\n     cela fait quelque chose.\r\n\r\n19:40:57:11  19:41:01:20\r\n-Depuis que les femmes ont le droit\r\n    de vote, elles ont compris\r\n\r\n19:41:01:22  19:41:06:08\r\n   qu'elles sont aussi capables\r\n  que les hommes pour gouverner.\r\n\r\n19:41:06:13  19:41:10:23\r\n     -Parmi les supportrices,\r\ncette lib\u00e9rale radicale de 89 ans.\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:14:15\r\n     Apr\u00e8s le droit de vote\r\n      des femmes en 1971,\r\n\r\n19:41:14:17  19:41:18:20\r\n  elle avait \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re \u00e9lue \r\n \u00e0 la municipalit\u00e9 de Martigny.\r\n\r\n19:41:19:02  19:41:21:09\r\n      -Alors finalement on a\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:23:19\r\n    la conclusion 44 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n19:41:23:21  19:41:26:06\r\n      C'est attendre beaucoup\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:29:11\r\n       mais on est soulag\u00e9es\r\n   que cela se soit pass\u00e9 ainsi.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:34:15\r\n-L'autre enjeu \u00e9tait le maintien \u00e0 \r\nla pr\u00e9sidence d'un lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n19:41:34:17  19:41:39:00\r\n   L'adversaire Beno\u00eet Bender,\r\n  d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:41:39:06  19:41:44:08\r\n  -La population a voulu garder \r\n la pr\u00e9sidence lib\u00e9rale radicale.\r\n\r\n19:41:44:10  19:41:46:19\r\n   L'\u00e9lectorat a fait ce choix,\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:49:19\r\n       f\u00e9minin et comp\u00e9tent.\r\n\r\n19:41:49:21  19:41:53:03\r\n Je respecte le verdict des urnes.\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:56:16\r\n -Avec un taux de participation\r\n        de plus de 60 %,\r\n\r\n19:41:56:18  19:41:59:14\r\n   le message est donc clair.\r\n\r\n19:41:59:16  19:42:03:20\r\n Un symbole avant les \u00e9lections\r\n  du Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:42:08:00  19:42:12:16\r\n  -Le paysage politique valaisan\r\n             change.\r\n\r\n19:42:12:18  19:42:20:00\r\n Vous avez le sentiment d'incarner\r\nune nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique ?\r\n\r\n19:42:20:04  19:42:26:11\r\nQu'est-ce que signifie la victoire\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n19:42:26:15  19:42:29:01\r\n       -C'est assez simple.\r\n\r\n19:42:29:06  19:42:36:02\r\nLa population de Martigny m'a port\u00e9e\r\n   \u00e0 la t\u00eate de la municipalit\u00e9.\r\n\r\n19:42:36:07  19:42:39:18\r\nOn a un beau taux de participation.\r\n\r\n19:42:39:22  19:42:45:12\r\n     Je remercie les votants.\r\n\r\n19:42:45:16  19:42:48:12\r\n-Pour les femmes, vous revendiquez\r\n           le message ?\r\n\r\n19:42:48:16  19:42:54:14\r\n   -J'ai eu beaucoup de soutien.\r\n\r\n19:42:59:16  19:43:03:15\r\n   J'aimerais que \u00e7a devienne un\r\n   crit\u00e8re parmi tant d'autres.\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:09:17\r\n  Aujourd'hui, il a jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:18:06\r\n-Vous insistez pour qu'on prononce\r\n    Couchepin dans votre nom.\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:23:11\r\n    L'h\u00e9ritage de votre p\u00e8re, \r\n    une force ou un handicap ?\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:29:13\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n19:43:30:04  19:43:33:13\r\n Mais les gens de Martigny qui me\r\n           connaissent\r\n\r\n19:43:33:17  19:43:36:20\r\n   savent que je suis une entit\u00e9\r\n             enti\u00e8re.\r\n\r\n19:43:37:00  19:43:42:22\r\n   Avec l'h\u00e9ritage de mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:43:43:19  19:43:47:13\r\n Si vous voulez avoir une r\u00e9action\r\n           de mon p\u00e8re,\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:50:10\r\n     il faut le lui demander \u00e0\r\n             lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:43:52:05  19:43:54:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:54:15  19:43:57:23\r\n    Depuis plusieurs semaines, \r\n    la Grande Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:43:58:01  19:44:01:13\r\nou la Mosqu\u00e9e d'An'Nur \u00e0 Winterthur\r\n      d\u00e9fraient la chronique\r\n\r\n19:44:01:15  19:44:04:18\r\n pour leur lien avec des personnes\r\n    soup\u00e7onn\u00e9es de radicalisme.\r\n\r\n19:44:04:20  19:44:08:02\r\n    Ces histoires restent-elles\r\n    des exceptions en Suisse ?\r\n\r\n19:44:08:04  19:44:11:14\r\n Combien y a-t-il de lieux de cultes\r\net sont-ils suffisamment surveill\u00e9s ?\r\n\r\n19:44:11:16  19:44:14:16\r\n         Voyez l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:44:19:01  19:44:22:13\r\n    -Une petite cinquantaine\r\n     de personnes est venue\r\n\r\n19:44:22:15  19:44:25:11\r\n       \u00e0 la Grande Mosqu\u00e9e\r\n       hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:28:11\r\n      Pourtant, tout avait\r\n    \u00e9t\u00e9 fait par le directeur\r\n\r\n19:44:28:13  19:44:31:08\r\n    pour rendre cette journ\u00e9e\r\n   portes ouvertes attrayante.\r\n\r\n19:44:31:13  19:44:35:07\r\n           -Ca va bien ?\r\n            Bienvenue.\r\n\r\n19:44:35:12  19:44:38:16\r\n-Tout faire pour tenter d'effacer\r\n           l'actualit\u00e9\r\n\r\n19:44:38:18  19:44:41:12\r\nqui a frapp\u00e9 Gen\u00e8ve et Winterthur.\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:46:05\r\n   Le 2 novembre, la Mosqu\u00e9e\r\nd'An'Nour a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9e.\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:49:06\r\n  Un imam \u00e9thiopien est arr\u00eat\u00e9\r\n       pour avoir appel\u00e9\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:53:21\r\n    au meurtre des musulmans\r\n        non pratiquants.\r\n\r\n19:44:53:23  19:44:58:17\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, pas de pr\u00eaches radicaux,\r\n     mais la presse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:02:05\r\n    que trois collaborateurs\r\n      seraient surveill\u00e9s\r\n\r\n19:45:02:07  19:45:05:00\r\npar les renseignements fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:07:06\r\n  La Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve souligne\r\n\r\n19:45:07:08  19:45:10:04\r\n qu'aucune proc\u00e9dure judiciaire\r\n        n'a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n19:45:10:06  19:45:14:01\r\n    Mais un groupe de fid\u00e8les\r\nr\u00e9clame la d\u00e9mission du directeur\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:16:08\r\n   car rien n'aurait \u00e9t\u00e9 fait\r\n\r\n19:45:16:10  19:45:20:02\r\n      pour \u00e9viter le d\u00e9part\r\n  de deux jeunes vers la Syrie.\r\n\r\n19:45:20:08  19:45:22:21\r\n-Certains imams \u00e9taient au courant.\r\n\r\n19:45:22:23  19:45:25:09\r\n    Ils ont parl\u00e9 au directeur\r\n\r\n19:45:25:11  19:45:29:04\r\n  qui n'a rien fait, c'est grave.\r\n\r\n19:45:29:12  19:45:33:18\r\n  -Des accusations non fond\u00e9es \r\n pour le directeur qui a accept\u00e9\r\n\r\n19:45:33:20  19:45:36:14\r\n de r\u00e9agir devant notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:45:36:20  19:45:39:11\r\n    -Si j'avais \u00e9t\u00e9 au courant,\r\n\r\n19:45:39:12  19:45:43:11\r\n       je m'y serais oppos\u00e9.\r\n\r\n19:45:43:13  19:45:50:11\r\n     Plus de 300'000 personnes\r\n     passent ici chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:50:12  19:45:57:11\r\n Certains viennent prier une fois\r\n     et ne reviennent jamais.\r\n\r\n19:45:57:16  19:46:02:06\r\n  -Ces deux mosqu\u00e9es sont-elles\r\n        des exceptions ?\r\n\r\n19:46:02:08  19:46:05:13\r\n  Pour le savoir encore faut-il\r\n       conna\u00eetre la liste\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:08:04\r\nde toutes les mosqu\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:46:08:06  19:46:10:23\r\n     Mais aucun recensement\r\n       f\u00e9d\u00e9ral n'existe.\r\n\r\n19:46:11:01  19:46:14:01\r\n    Il a donc fallu v\u00e9rifier\r\n     un par un les cantons\r\n\r\n19:46:14:03  19:46:16:08\r\npour \u00e9tablir notre propre d\u00e9compte.\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:19:21\r\nVerdict: la Suisse compte 272 lieux\r\n      de pri\u00e8res islamiques.\r\n\r\n19:46:19:23  19:46:23:11\r\n      Un r\u00e9sultat coh\u00e9rent\r\n     pour cette chercheuse.\r\n\r\n19:46:23:16  19:46:26:02\r\n    -L'islam organis\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:28:16\r\n   est sous forme d'associations\r\n\r\n19:46:28:18  19:46:30:13\r\n          de droit priv\u00e9.\r\n\r\n19:46:30:15  19:46:36:03\r\n        Ce n'est pas facile\r\n   pour eux d'obtenir des lieux.\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:45:01\r\n   Il y a une grande fluctuation\r\n           de ces lieux\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:49:12\r\n     car des baux ne seront,\r\n   par exemple, pas renouvel\u00e9s.\r\n\r\n19:46:49:17  19:46:52:11\r\n-Autre probl\u00e8me, la surveillance.\r\n\r\n19:46:52:12  19:46:57:15\r\nOfficiellement, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     ne peut pas surveiller\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:02:20\r\nde mani\u00e8re pr\u00e9ventive mais il existe\r\n      n\u00e9anmoins des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:47:03:02  19:47:05:14\r\n      -R\u00e9guli\u00e8rement des gens\r\n\r\n19:47:05:16  19:47:12:03\r\n   qui sont proches des services\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:15:17\r\nde renseignement font des pointages\r\n        dans les mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:19:20\r\nIls le font sans outils techniques\r\n       ni enregistrements.\r\n\r\n19:47:19:22  19:47:25:11\r\n  La vigilance est donc de mise.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:28:14\r\n    -Une surveillance connue\r\n\r\n19:47:28:16  19:47:34:09\r\n et accept\u00e9e par les f\u00e9d\u00e9rations\r\n   d'associations musulmanes.\r\n\r\n19:47:34:14  19:47:38:19\r\n-Il y a un auto-contr\u00f4le des fid\u00e8les.\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:42:18\r\n Un imam qui d\u00e9rape, \u00e7a passe pas.\r\n\r\n19:47:42:20  19:47:47:21\r\n   Si on avait plusieurs retours\r\n\r\n19:47:47:23  19:47:53:21\r\n   que quelque chose ne va pas,\r\n  on agirait avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:54:02  19:47:58:16\r\n  -Moins de dix lieux de pri\u00e8re\r\n        sont surveill\u00e9s,\r\n\r\n19:47:58:18  19:48:03:02\r\n comme le centre Fay\u00e7al de B\u00e2le,\r\n financ\u00e9 par l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:48:03:04  19:48:05:18\r\nLes autres mosqu\u00e9es sont en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:48:05:20  19:48:08:17\r\n    soutenues par les Balkans\r\n          et la Turquie\r\n\r\n19:48:08:19  19:48:11:19\r\n qui diffusent un islam mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:48:12:15  19:48:16:17\r\n -A l'approche de la votation du 27\r\nnovembre sur l'initiative des Verts,\r\n\r\n19:48:16:19  19:48:18:12\r\n      \"Sortir du nucl\u00e9aire\".\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:22:00\r\n    On vous emm\u00e8ne ce dimanche\r\n          \u00e0 Doettingen.\r\n\r\n19:48:22:02  19:48:27:10\r\nLa commune avoisine la plus vieille \r\ncentrale nucl\u00e9aire au monde, Beznau.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:31:23\r\n Vous allez le voir, on ne voit pas\r\nd'un bon oeil la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:35:05\r\n-Son premier souvenir de Beznau ?\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:38:05\r\n   Celui d'un \u00e9difice dominant\r\n     majestueusement l'Aar.\r\n\r\n19:48:38:07  19:48:41:12\r\n       En 1970, Ren\u00e9 Roth\r\n     f\u00eate alors ses 25 ans.\r\n\r\n19:48:41:14  19:48:45:09\r\n      Fascin\u00e9 par l'aspect\r\n  r\u00e9volutionnaire du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:49:19\r\n   l'Argovien s'y fait engager\r\n        comme ing\u00e9nieur.\r\n\r\n19:48:50:01  19:48:53:04\r\n   -La technique \u00e9tait nouvelle,\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:55:10\r\n    elle venait des Etats-Unis.\r\n\r\n19:48:55:11  19:48:59:21\r\n On s'est dit qu'il fallait faire\r\n partie de l'histoire en marche.\r\n\r\n19:48:59:23  19:49:03:08\r\n    On voulait mettre en place\r\n     cette \u00e9nergie en Suisse.\r\n\r\n19:49:03:10  19:49:06:21\r\n   Voil\u00e0 l'atmosph\u00e8re de d\u00e9part.\r\n\r\n19:49:07:03  19:49:10:16\r\n   -Commune alors florissante\r\n   d'Argovie, Doettingen voit\r\n\r\n19:49:10:18  19:49:16:19\r\nsa population doubler lors de la\r\n  constructions des r\u00e9acteurs.\r\n\r\n19:49:16:21  19:49:22:00\r\n  47 ans plus tard, la centrale\r\n de Beznau fait encore la fiert\u00e9\r\n\r\n19:49:22:02  19:49:27:01\r\n   des communes avoisinantes.\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:30:23\r\n   Le pr\u00e9sident de Doettingen\r\n       peine \u00e0 envisager\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:34:07\r\n    une sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:36:19\r\n   -Beznau 1 et 2 sont au coeur\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:39:11\r\n   de Doettingen comme l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:49:39:13  19:49:43:20\r\n  Je peux pas imaginer Doettingen\r\n    sans production d'\u00e9nergie,\r\n\r\n19:49:43:22  19:49:46:05\r\n  \u00e7a fait partie de son identit\u00e9.\r\n\r\n19:49:46:07  19:49:50:15\r\nAvant, la commune avait une centrale\r\n hydraulique et une turbine \u00e0 gaz.\r\n\r\n19:49:50:21  19:49:55:16\r\n-La centrale nucl\u00e9aire est l'un des\r\nplus grands employeurs de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:55:18  19:49:59:07\r\nDes 500 collaborateurs de Beznau,\r\n    1/5 habite \u00e0 Doettingen.\r\n\r\n19:49:59:09  19:50:01:20\r\nElle est un important contributeur,\r\n\r\n19:50:01:22  19:50:05:11\r\n     en moyenne 1,5 million\r\n     de rentr\u00e9es annuelles.\r\n\r\n19:50:05:16  19:50:09:13\r\n  -Avec les difficult\u00e9s actuelles\r\n         de l'exploitant,\r\n\r\n19:50:09:15  19:50:12:11\r\n les rentr\u00e9es fiscales ont chut\u00e9.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:16:08\r\n        Cela va continuer,\r\n c'est un coup dur pour la commune\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:20:02\r\n       et il faudra trouver\r\n        des compensations.\r\n\r\n19:50:20:09  19:50:24:01\r\n   -Car Beznau 1 est \u00e0 l'arr\u00eat\r\n      depuis un an et demi\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:27:12\r\n    en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n    sur la cuve de pression.\r\n\r\n19:50:27:14  19:50:30:02\r\n      Alors que la Suisse\r\n    s'alarme de l'\u00e9tat sant\u00e9\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:32:23\r\n du plus vieux r\u00e9acteur au monde\r\n       encore en activit\u00e9,\r\n\r\n19:50:33:01  19:50:34:18\r\n     Ren\u00e9 Roth reste serein.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:40:00\r\n40 ans de travail l'ont convaincu\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 des installations.\r\n\r\n19:50:40:06  19:50:44:06\r\n -On a toujours essay\u00e9 d'int\u00e9grer\r\n\r\n19:50:44:08  19:50:47:01\r\n     de nouvelles techniques,\r\n\r\n19:50:47:03  19:50:53:15\r\n    de moderniser la centrale,\r\n       c'\u00e9tait passionnant.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:57:23\r\n  -Dans ce foyer situ\u00e9 \u00e0 moins\r\n de trois kilom\u00e8tres de Beznau,\r\n\r\n19:50:58:01  19:51:02:11\r\n    pas question d'approuver\r\n      l'initiative verte.\r\n\r\n19:51:02:12  19:51:06:03\r\n La plupart des habitants aussi\r\n devraient se prononcer contre.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:11:06\r\n          -Monsieur Prix\r\n   est l'interview du week-end.\r\n\r\n19:51:11:08  19:51:14:22\r\n Stefan Meierhans incarne la lutte\r\n     contre l'\u00eelot de chert\u00e9,\r\n\r\n19:51:15:00  19:51:19:12\r\n    une Suisse o\u00f9 des produits \r\n   et des services co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:22:08\r\n    Stefan Meierhans, bonsoir.\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:34:08\r\n   Vous pouvez intervenir quand\r\nil n'y a pas de libre concurrence.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:39:19\r\n    On vous voit tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n19:51:39:23  19:51:44:14\r\n Souvent les gens ont l'impression\r\n   que les prix ne baissent pas.\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:47:19\r\n-J'ai quand m\u00eame eu des succ\u00e8s pour\r\n         les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:51:47:23  19:51:51:11\r\n      Et pour le train aussi.\r\n\r\n19:51:51:15  19:51:55:04\r\nIl y a eu des r\u00e9ussites mais il y a\r\n       beaucoup de travail.\r\n\r\n19:51:55:08  19:51:57:11\r\n -On va voir le travail qui reste.\r\n\r\n19:51:57:14  19:52:00:11\r\n    Regardons ce bref portrait.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:04:08\r\n         -Monsieur Prix,\r\n   c'est d'abord une coiffure.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:06:11\r\n    La m\u00e8che est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:52:06:13  19:52:09:23\r\n   Cette coupe pop d\u00e9tonne dans\r\nles couloirs de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:52:10:01  19:52:14:05\r\nStefan Meierhans n'a jamais voulu\r\n    se fondre dans le d\u00e9cor.\r\n\r\n19:52:14:07  19:52:20:17\r\nIl est l\u00e0 pour v\u00e9rifier que la Poste\r\net les CFF pratiquent le juste prix.\r\n\r\n19:52:20:19  19:52:24:08\r\nEn septembre, le directeur des CFF\r\n     lui reproche de se m\u00ealer\r\n\r\n19:52:24:10  19:52:27:01\r\n  de ce qui ne le regarde pas.\r\n\r\n19:52:27:03  19:52:30:23\r\n  Mais Monsieur Prix adore \u00e7a.\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:34:22\r\nApr\u00e8s 8 ans, ce docteur en droit\r\n n'a rien perdu de son mordant.\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:37:10\r\n       Le monde politique\r\n     est son terrain de jeu.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:40:20\r\nD'abord au service des conseillers\r\n f\u00e9d\u00e9raux, A.Koller et R.Metzler,\r\n\r\n19:52:40:22  19:52:43:05\r\nil fait un passage chez Microsoft\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:47:01\r\n  avant de r\u00e9pondre \u00e0 un appel\r\n       de Doris Leuthard.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:51:15\r\nLe PDC est sa famille politique.\r\n\r\n19:52:51:17  19:52:56:11\r\n    Son \u00e9pouse est l'actuelle\r\n  secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti.\r\n\r\n19:52:56:12  19:52:59:12\r\n     La Suisse est peut-\u00eatre\r\n          un peu ch\u00e8re,\r\n\r\n19:52:59:13  19:53:02:06\r\nmais y vivre, \u00e7a n'a pas de prix ?\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:08:22\r\n     -Mais on vit plut\u00f4t bien\r\n           en Suisse ?\r\n\r\n19:53:09:02  19:53:11:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:13:10\r\n         Je suis heureux.\r\n\r\n19:53:13:13  19:53:19:11\r\nJe ne voudrais pas vivre ailleurs.\r\n\r\n19:53:22:00  19:53:26:09\r\n-Malgr\u00e9 tout, certaines choses sont\r\n           trop ch\u00e8res.\r\n\r\n19:53:26:12  19:53:29:05\r\nPrenons parmi les dossiers actuels.\r\n\r\n19:53:29:09  19:53:35:07\r\n       Le train par exemple.\r\n\r\n19:53:35:15  19:53:40:14\r\n  Votre rapport montre qu'il est\r\ntoujours plus cher que la voiture.\r\n\r\n19:53:40:18  19:53:45:05\r\n      -Il y a un but d\u00e9clar\u00e9\r\n      par notre gouvernement\r\n\r\n19:53:45:10  19:53:50:23\r\n   d'inciter les gens \u00e0 utiliser\r\n      les transports publics.\r\n\r\n19:53:51:03  19:53:55:05\r\n   Il faut donc faire une offre\r\n           attrayante.\r\n\r\n19:53:55:10  19:54:01:04\r\n  Le clivage entre ce qu'on doit\r\n    d\u00e9bourser pour la voiture\r\n\r\n19:54:01:09  19:54:05:04\r\n              et les\r\n   transports publics s'accro\u00eet.\r\n\r\n19:54:05:08  19:54:09:16\r\n-Les prix doivent encore baisser ?\r\n\r\n19:54:09:21  19:54:13:06\r\n   -Le d\u00e9fi est surtout le taux\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:18:13\r\n   d'utilisation des transports\r\n             publics.\r\n\r\n19:54:18:17  19:54:23:02\r\nUn grand boulot pourrait \u00eatre fait.\r\n\r\n19:54:23:06  19:54:28:13\r\nOn pourrait aussi proposer des prix\r\n plus bas pour augmenter ce taux.\r\n\r\n19:54:28:17  19:54:34:15\r\n-La promotion fait partie de votre\r\n            travail ?\r\n\r\n19:54:37:16  19:54:42:21\r\n-J'ai beaucoup de gens qui sont des\r\n clients qui doivent les utiliser.\r\n\r\n19:54:43:01  19:54:46:15\r\n      -Vous \u00eates aussi actif\r\n    dans les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:54:46:20  19:54:51:12\r\n Les m\u00e9dicaments sont 2 fois plus\r\n   cher en Suisse qu'ailleurs.\r\n\r\n19:54:51:16  19:54:54:11\r\nQue pouvez-vous faire concr\u00e8tement ?\r\n\r\n19:54:54:16  19:54:58:14\r\n   -2 fois plus cher, c'est les\r\n     m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n19:54:58:18  19:55:02:01\r\n    Il y a une grande marge de\r\n            manoeuvre.\r\n\r\n19:55:02:05  19:55:07:16\r\n   Il faudra adapter la loi sur\r\n       l'assurance maladie.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:10:22\r\n    J'ai fait des propositions.\r\n\r\n19:55:11:02  19:55:14:15\r\n   La balle est dans le camp du\r\n            Parlement.\r\n\r\n19:55:14:20  19:55:19:06\r\n   Pour voir si on peut profiter\r\n         des prix normaux\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:22:15\r\n       pour les m\u00e9dicaments\r\n           g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n19:55:22:19  19:55:26:08\r\n  On fait quand m\u00eame avancer les\r\n             choses.\r\n\r\n19:55:26:12  19:55:28:11\r\n Il faut avoir un peu de patience.\r\n\r\n19:55:28:16  19:55:34:08\r\n J'avais recommand\u00e9 ce changement\r\n pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques\r\n\r\n19:55:34:12  19:55:35:22\r\n       il y a presque 8 ans.\r\n\r\n19:55:36:02  19:55:39:04\r\n        On attend toujours.\r\n       Mais j'ai bon espoir.\r\n\r\n19:55:39:08  19:55:45:06\r\n -Vous attaquez aussi \u00e0 des choses\r\n            nouvelles.\r\n\r\n19:55:46:23  19:55:52:22\r\n   Enqu\u00eater sur le site Booking\r\n           par exemple.\r\n\r\n19:55:53:02  19:55:57:03\r\n   -On va enqu\u00eater en se basant\r\n         sur le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:55:57:08  19:56:02:10\r\n         d'une \u00e9valuation\r\nde la commission de la concurrence.\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:12:12\r\n     On a eu des plaintes des\r\n          restaurateurs.\r\n\r\n19:56:12:17  19:56:14:14\r\n    On regarde \u00e7a de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:14:19  19:56:19:10\r\n -Stefan Meierhans, merci d'avoir\r\n   \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:56:23:01  19:56:26:14\r\n    Aujourd'hui, ses propri\u00e9t\u00e9s\r\n       nutritives s\u00e9duisent.\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:30:00\r\n       C'est le lait animal\r\n le plus proche du lait maternel.\r\n\r\n19:56:30:02  19:56:33:20\r\n     On le retrouve notamment\r\n        dans du chocolat.\r\n\r\n19:56:35:07  19:56:37:20\r\n-Un chocolat au lait... d'\u00e2nesse.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:40:09\r\n       Un lait qui s\u00e9duit\r\n       depuis longtemps.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:47:01\r\n  En 2014, un Morgien est re\u00e7u \r\n par le pape avec ses deux \u00e2nes.\r\n\r\n19:56:47:06  19:56:50:12\r\n  -Il m'a remerci\u00e9 pour les \u00e2nes\r\n\r\n19:56:50:14  19:56:54:09\r\n      et m'a dit que sa m\u00e8re\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:58:11\r\nl'avait sevr\u00e9 avec du lait d'\u00e2nesse.\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:03:04\r\n     -Cette anecdote a fait\r\n       le tour du monde.\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:09:15\r\nUn coup de g\u00e9nie de l'entrepreneur\r\nqui rend c\u00e9l\u00e8bre le lait d'\u00e2nesse.\r\n\r\n19:57:09:17  19:57:14:03\r\n   Pierluigi Orunesu a grandit\r\n       au milieu des \u00e2nes.\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:21:03\r\nConvaincu du bienfait de leur lait,\r\nil se lance dans l'\u00e9levage des \u00e2nes.\r\n\r\n19:57:21:09  19:57:23:20\r\n  -J'ai rencontr\u00e9 des producteurs\r\n\r\n19:57:23:22  19:57:26:09\r\n     de produits cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:29:17\r\n  Ils \u00e9taient en manque de lait.\r\n\r\n19:57:29:23  19:57:37:02\r\n-Selon la l\u00e9gende, Cl\u00e9op\u00e2tre prenait\r\n    des bains au lait d'\u00e2nesse.\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:41:13\r\nLa beaut\u00e9 oui, mais la sant\u00e9 aussi.\r\n\r\n19:57:41:19  19:57:44:08\r\n   -Aujourd'hui, il y a beaucoup\r\n\r\n19:57:44:10  19:57:46:12\r\n     de probl\u00e8mes d'allergies.\r\n\r\n19:57:46:14  19:57:49:09\r\n  Notamment celle de la prot\u00e9ine\r\n         de lait de vache\r\n\r\n19:57:49:11  19:57:51:11\r\n  dont la taille est importante,\r\n\r\n19:57:51:12  19:57:55:11\r\n    contrairement \u00e0 la prot\u00e9ine\r\n         du lait d'\u00e2nesse.\r\n\r\n19:57:55:16  19:58:01:09\r\n -P.Orunesu re\u00e7oit des demandes\r\n pour cr\u00e9er un lait en poudre.\r\n\r\n19:58:01:13  19:58:10:10\r\n-Ce lait ressemble au lait maternel.\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:18:03\r\n-P.Orunesu produit 60'000 litres\r\n        de lait par an.\r\n\r\n19:58:22:06  19:58:26:16\r\n      -Ce lait est pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:58:26:18  19:58:32:15\r\n    -Un lait vendu en brique\r\n         ou lyophilis\u00e9.\r\n\r\n19:58:36:05  19:58:41:01\r\nUn lait presque dix fois plus cher\r\n      que le lait de vache.\r\n\r\n19:58:41:03  19:58:47:08\r\nS\u00e9duit, un chocolatier a cr\u00e9\u00e9 la \r\npremi\u00e8re plaque au lait d'\u00e2nesse.\r\n\r\n19:58:47:13  19:58:53:23\r\n    -Il est agr\u00e9able au palais,\r\n          pas trop doux.\r\n\r\n19:58:54:01  19:58:56:16\r\n  Pour une personne n'aimant pas\r\n\r\n19:58:56:18  19:58:58:16\r\n       le chocolat au lait,\r\n\r\n19:58:58:18  19:59:00:19\r\n       il y a de l'amertume\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:05:12\r\n et un go\u00fbt caram\u00e9lis\u00e9 du lactose.\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:11:22\r\n   -Quelle place auront les \u00e2nes\r\ndans notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation ?\r\n\r\n19:59:12:18  19:59:15:23\r\n  -Une pleine lune particuli\u00e8re,\r\n         une super lune,\r\n\r\n19:59:16:01  19:59:19:03\r\n        appara\u00eetra demain \r\n       en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:59:19:04  19:59:23:21\r\n  Elle sera plus proche qu'elle \r\n  ne l'a jamais \u00e9t\u00e9 depuis 1948.\r\n\r\n19:59:24:14  19:59:28:15\r\n -Demain, c'est la pleine lune.\r\n\r\n19:59:28:17  19:59:30:17\r\n   Et pas n'importe laquelle.\r\n\r\n19:59:30:19  19:59:34:07\r\n  Plus grosse, plus brillante,\r\n     car plus pr\u00e8s de nous.\r\n\r\n19:59:34:09  19:59:37:15\r\n La Lune circule sur une ellipse\r\n       autour de la Terre.\r\n\r\n19:59:37:17  19:59:41:13\r\nLe point le plus proche, le p\u00e9rig\u00e9e,\r\n      et \u00e0 peu pr\u00e8s 20'000 km\r\n\r\n19:59:41:15  19:59:45:03\r\n     plus pr\u00e8s que le point\r\n   le plus \u00e9loign\u00e9, l'apog\u00e9e.\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:48:09\r\n        -Cette fois la Lune\r\n\r\n19:59:48:11  19:59:50:11\r\n        sera au plus proche\r\n\r\n19:59:50:12  19:59:53:17\r\n      de la Terre et en plus,\r\n         elle sera pleine.\r\n\r\n19:59:53:19  19:59:56:18\r\n           On aura donc\r\n      une super pleine lune.\r\n\r\n19:59:57:00  20:00:00:04\r\n          -Depuis 1948,\r\n aucune pleine lune n'a co\u00efncid\u00e9\r\n\r\n20:00:00:06  20:00:02:20\r\navec un passage aussi rapproch\u00e9.\r\n\r\n20:00:02:22  20:00:09:00\r\n    Compar\u00e9e \u00e0 une pleine Lune \u00e0\r\nl'apog\u00e9e, une pleine Lune au p\u00e9rig\u00e9e\r\n\r\n20:00:09:02  20:00:13:08\r\n      est 14 % plus grande \r\n     et 30 % plus lumineuse.\r\n\r\n20:00:13:10  20:00:21:14\r\n Demain, la luminosit\u00e9 d\u00e9pendra\r\n     beaucoup de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:21:19  20:00:24:02\r\n-Le meilleur moment, c'est demain,\r\n\r\n20:00:24:04  20:00:25:17\r\n       au lever de la Lune.\r\n\r\n20:00:25:19  20:00:30:00\r\nOn va profiter de l'effet d'optique\r\n   qui fait qu'on a l'impression\r\n\r\n20:00:30:02  20:00:33:13\r\n    que quand la lune se l\u00e8ve,\r\n  elle est beaucoup plus grosse,\r\n\r\n20:00:33:15  20:00:36:16\r\n   que quand elle est au z\u00e9nith.\r\n\r\n20:00:36:21  20:00:40:10\r\n       -En Suisse romande,\r\n  la Lune se l\u00e8vera vers 17h30,\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:44:16\r\n pour autant que les nuages nous\r\n laissent profiter du spectacle.\r\n\r\n20:00:47:10  20:00:52:05\r\n  -L'\u00e9v\u00e9nement sportif en Suisse,\r\n    le match Suisse-Iles F\u00e9ro\u00e9.\r\n\r\n20:00:52:07  20:00:54:12\r\n    Un match de qualification \r\n    la coupe du monde en 2018.\r\n\r\n20:01:01:03  20:01:07:03\r\n          -Stade comble.\r\n\r\n20:01:12:18  20:01:18:09\r\nPlusieurs occasions dans le premier\r\n           quart d'heure\r\n\r\n20:01:18:13  20:01:20:20\r\n     dont un tir de Djourou.\r\n\r\n20:01:21:00  20:01:24:02\r\n    D\u00e9gagement de la d\u00e9fense\r\n        des Iles F\u00e9ro\u00e9.\r\n\r\n20:01:24:06  20:01:28:11\r\n   Behrami r\u00e9cup\u00e8re le ballon.\r\n\r\n20:01:28:15  20:01:30:19\r\nDerdiyok contr\u00f4le et tire du gauche.\r\n\r\n20:01:30:23  20:01:33:02\r\n        C'est bien jou\u00e9.\r\n\r\n20:01:33:06  20:01:36:06\r\n              1-0.\r\n\r\n20:01:36:10  20:01:40:06\r\nDeuxi\u00e8me mi-temps, peu d'occasions.\r\n\r\n20:01:40:10  20:01:45:01\r\n       Septante-huiti\u00e8me,\r\n     geste juste de Mehmedi.\r\n\r\n20:01:45:05  20:01:51:03\r\n83\u00e8me, centre de Rodriguez.\r\n\r\n20:01:54:05  20:01:58:01\r\nReprise de Lichtsteiner pour 2\u20150.\r\n\r\n20:01:58:03  20:02:01:02\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:01:04  20:02:03:09\r\n  Puis retrouvez \"Mise au point\".\r\n\r\n20:02:03:11  20:02:05:11\r\n     Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n20:02:05:12  20:02:07:21\r\n   Belle soir\u00e9e, bonne semaine.\r\n\r\n20:02:07:23  20:02:12:07\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    M.De Piante, F.Froidevaux,\r\n    L.Martignetti, C.Mohnhaupt\r\n\r\n20:02:12:09  20:02:14:09\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T01:42:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611557493", "durationSec": 25, "title": "SO TSUNAMI NVELLE ZELANDE 2_RTS000000982912", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu l'\u00e9quipe des Iles F\u00e9ro\u00e9 sur le score de 2 \u00e0 0 lors de son 4e match comptant pour les \u00e9liminatoires de la Coupe du monde de football Russie 2018.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1611557494", "durationSec": 53, "title": "SO TAPIS BOUGIES_RTS000000982887", "excerpt": "Le village argovien de Doettingen est proche de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau. T\u00e9moignage de l'ing\u00e9nieur retrait\u00e9 Ren\u00e9 Roth et du pr\u00e9sident de la commune Peter Hirt sur leur attachement \u00e0 cette centrale, qui fournit des emplois et des rentr\u00e9es financi\u00e8res \u00e0 la commune. Ils rejetteront l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Sortir du nucl\u00e9aire\" du 27.11.2016.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1611557495", "durationSec": 60, "title": "SO RESULTAT MATCH SUISSE ILE FEROE_RTS000000982974", "excerpt": "La pleine lune du 14.11.2016 co\u00efncide avec son passage au plus pr\u00e8s de la Terre, le p\u00e9rig\u00e9e, la rendant un peu plus imposante. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est appel\u00e9 Super Lune.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1558041"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557496", "durationSec": 87, "title": "SO PARIS COMMEMORATIONS_RTS000000982941", "excerpt": "La PLR Anne-Laure Couchepin Vouilloz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente de la commune de Martigny lors des \u00e9lections des pr\u00e9sidents des communes valaisannes. Elle sera la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider une ville du Valais romand.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611557497", "durationSec": 30, "title": "SO MANIF ANTI TRUMP_RTS000000982759", "excerpt": "La Grande Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve et la mosqu\u00e9e An Nur de Winterthur ont dans leur entourage des personnes soup\u00e7onn\u00e9es de radicalisme islamique. Il n'existe pas de recensement f\u00e9d\u00e9ral des mosqu\u00e9es, associations et lieux de culte musulmans en Suisse, ce qui rend difficile leur surveillance. Cette surveillance ne peut pas se faire de mani\u00e8re pr\u00e9ventive par le Service de Renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration."}, {"internalArchiveId": "AA1611557498", "durationSec": 157, "title": "SO MA VIE PRES DE BEZNAU_RTS000000982746", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de Stefan Meierhans, surveillant des prix de la de Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEZNAU"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557499", "durationSec": 84, "title": "SO LUNE SPECIALE 2_RTS000000982878", "excerpt": "Le Morgien Pierluigi Orunesu est le fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Eurolactis, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de produits \u00e0 base de lait d'\u00e2nesse. Ce lait d'\u00e2ne est proche du lait maternel et peut \u00eatre utilis\u00e9 dans les produits cosm\u00e9tiques, dans la fabrication de chocolat ou vendu en poudre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LUNE", "PH\u00c9NOM\u00c8NE ASTRONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1557887"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557500", "durationSec": 116, "title": "SO ELEX VALAIS MARTIGNY_RTS000000982898", "excerpt": "Itw des sp\u00e9cialistes Jacques Poinas, ex-directeur de l'unit\u00e9 de coordination de la lutte antiterroriste et Alain Bauer, professeur de criminologie au Conservatoire des Arts et m\u00e9tiers de Paris, sur le r\u00e9seau terroriste ayant commis les attentats de Paris du 13.11.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["FEMME", "VOTATION", "\u00c9LECTION COMMUNALE", "PR\u00c9SIDENT DE COMMUNE"], "sequenceIds": ["1557882"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557501", "durationSec": 242, "title": "SO DOCUMENT WE MOSQUEES_RTS000000982958", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "PETIT-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["RADICALISME", "MOSQU\u00c9E", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1557884"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557502", "durationSec": 68, "title": "FRIGO PORTRAIT MEIERHANS_RTS000000981050", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557503", "durationSec": 163, "title": "FRIGO LAIT ANESSE_RTS000000970080", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["\u00c2NE", "LAIT"], "sequenceIds": ["1557886"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557504", "durationSec": 152, "title": "FRIGO ENQUETE RESEAU TERRORISTES PAD_RTS000000982787", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "ISLAM", "TERRORISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611557926", "summary": "Anne-Laure Couchepin Vouilloz, pr\u00e9sidente PLR \u00e9lue de la ville de Martigny, se faisant applaudir et f\u00e9liciter.\nItw Anne-Laure Couchepin Vouilloz.\nItw supporters et supportrices.\nItw Gabrielle Sola, premi\u00e8re conseill\u00e8re municipale de Martigny.\nElecteurs de Martigny votant.\nItw Beno\u00eet Bender, candidat PDC non-\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de Martigny.", "id": "1557882", "visualThemes": ["FEMME", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557927", "summary": "Duplex Sierre :\nAnne-Laure Couchepin Vouilloz, pr\u00e9sidente PLR \u00e9lue de la ville de Martigny.", "id": "1557883", "visualGeographicals": ["SIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557928", "summary": "Le Petit-Saconnex :\nGenevois visitant la Grande Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve lors de la journ\u00e9e portes ouvertes.\nAhmed Beyari, directeur de la Fondation Culturelle Islamique de Gen\u00e8ve, accueillant visiteurs de la moqu\u00e9e. Itw Mohamed Tawffik, signataire de la p\u00e9tition. Itw Ahmed Beyari.\nGen\u00e8ve : \nExt centre culturel islamique sunnite des Accacias. Plaque de l'Association islamique et culturelle d'Ahl-el-Bayt de Gen\u00e8ve. Itw Mallory Schneuwly Purdie, chercheuse et co-auteur de \"La Suisse des Mosqu\u00e9es\". Itw Jean-Paul Rouiller, directeur du centre Geneva Centre for Training and Analysis of Terrorism.  \nLausanne :\nItw Pascal Gemperli, pr\u00e9sident  de l\u00bfUnion Vaudoise des Associations Musulmanes.", "id": "1557884", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "visualGeographicals": ["PETIT-SACONNEX, LE", "LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557929", "summary": "Plateau :\nStefan Meierhans, surveillant des prix de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1557885", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557930", "summary": "Carr\u00e9s de chocolat fait avec du lait d'\u00e2nesse.\nPhotographies de Pierluigi Orunesu, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Eurolactis, sur la Place Saint-Pierre du Vatican avec le pape Fran\u00e7ois. Articles de presse sur cette rencontre.\nItw Pierluigi Orunesu.\nExtrait dessin anim\u00e9 \"Le bain de Cl\u00e9op\u00e2tre\".\nItw Virginie Terrier, nutritionniste Eficium.\nBo\u00eete de lait d'\u00e2nesse en poudre Onalat.\nItw G\u00e9rard Fornerod, ma\u00eetre Chocolatier.\n\u00c0nes dans pr\u00e9.", "id": "1557886", "visualThemes": ["\u00c2NE", "LAIT"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557931", "summary": "Diurne, Avion passant devant la lune. \nNocturne, lune derri\u00e8re sapin.\nAnimation graphique de la Nasa montrant Apog\u00e9e et P\u00e9rig\u00e9e de la lune.\nItw Pierre Bratschi, astronome Observatoire de l'UNIGE.\nPleine lune.", "id": "1557887", "visualThemes": ["LUNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "COSMOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558085", "summary": "Lucerne, Stade swissporarena :\n1er but de la Suisse marqu\u00e9 face aux Iles F\u00e9ro\u00e9 par Eren Derdiyok, footballeur.\n2e but de la Suisse marqu\u00e9 de la t\u00eate par Stephan Lichtsteiner, footballeur suisse.", "id": "1558041", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"], "visualPersons": ["LICHTSTEINER, STEPHAN", "DERDIYOK, EREN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028066", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9EF27BA6-CBA6-4253-B8FE-27BAE700ADD1", "internalArchiveId": "9EF27BA6-CBA6-4253-B8FE-27BAE700ADD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La quadrature du cercle \"possible\" pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "La mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC contre \"l'immigration de masse\" entre dans la derni\u00e8re ligne droite. L'Union europ\u00e9enne serait pr\u00eate \u00e0 accepter le dernier projet imagin\u00e9 aux Etats, a relev\u00e9 vendredi un diplomate europ\u00e9en.\r\n\r\n* * La quadrature du cercle \"possible\" pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier 18h 9 f\u00e9vrier\r\n*** \"R\u00e9soudre la quadrature du cercle semble possible\". Voil\u00e0 un signal encourageant \u00e9mis aujourd'hui par Bruxelles dans le long feuilleton de la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier. \r\nCes propos sont ceux d'un diplomate proche de la commission europ\u00e9enne... Propos tenus ce matin devant un petit cercle de journalistes suisses.\r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Vous avez pris part \u00e0 cet entretien. Est-ce qu'une sortie de crise est en vue?\r\nAlors ce qui est s\u00fbr c'est que \u00e7a fait longtemps qu'on avait pas entendu autant de bonne volont\u00e9 c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. Aux dires du diplomate, la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse est sur la bonne voie. Beaucoup d'optimisme. Un appel aussi au \"pragmatisme entre gens raisonnables\". Et un objectif, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, que l'on puisse d\u00e9finitivement boucler le dossier suisse. Si possible, avant la fin de l'ann\u00e9e. Un ton, vous le voyez, r\u00e9solument conciliant et apaisant.\r\n*** Faut-il y voir un message cach\u00e9?\r\nAh c'est s\u00fbr que quand vous convoquez des journalistes, c'est qu'au-del\u00e0 du discours, vous avez un message \u00e0 faire passer. Pour le comprendre, il faut se remettre dans le contexte. Le projet de loi cens\u00e9 mettre en musique le vote du 9 f\u00e9vrier est actuellement en discussion au Parlement. Lundi dernier, une commission des Etats a pr\u00e9sent\u00e9 sa mouture. Des mesures, on le rappelle, pour inciter les entreprises \u00e0 engager en priorit\u00e9 des travailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis en Suisse... Le fameux mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \"light\". On est actuellement en plein processus l\u00e9gislatif... Et aujourd'hui, la commission europ\u00e9enne, par la voix de son diplomate, sugg\u00e8re qu'elle aposera son tampon \"valid\u00e9\" ou \"approuv\u00e9\" si c'est ce projet qui sort du Parlement.\r\n*** La commission europ\u00e9enne semble s\u00e9duite par ce m\u00e9canisme. Pourquoi?\r\nParce que contrairement \u00e0 la version du Conseil national en septembre, qui avait suscit\u00e9 passablement de critiques \u00e0 Bruxelles, le projet de mise en oeuvre du Conseil des Etats caresse l'accord de libre circulation des personnes dans le sens du poil. Ce sont uniquement des mesures de politique interne. Pas de discrimination envers les travailleurs de l'Union... Discriminations qui constitueraient la ligne rouge pour Bruxelles.\r\nAutrement dit, le projet de loi n'enfreint pas frontalement l'accord sur la libre circulation des personnes, voire pas du tout. Les Europ\u00e9ens ont sans doute aussi l'impression d'avoir obtenu une mise en oeuvre qui n'interf\u00e8re pas pas avec l'autre dossier chaud du moment: le Brexit. . Voil\u00e0 pourquoi le diplomate rencontr\u00e9 ce matin est plut\u00f4t enthousiaste. Selon lui, \"la quadrature du cercle est possible\". Mais attention, il s'est bien gard\u00e9 de commenter pr\u00e9cis\u00e9ment le projet de loi.\r\n*** De quoi encourager le Parlement \u00e0 continuer sur cette voie?\r\nPas forc\u00e9ment. Ce projet qui ressemble \u00e0 une paix des braves entre Berne et Bruxelles cr\u00e9e beaucoup de confusion en politique interne. Notamment parce qu'il introduit beaucoup d'obligations pour les entreprises. Dans les milieux \u00e9conomiques, plusieurs voix critiques se sont faites entendre ces derniers jours. Les s\u00e9nateurs pourraient donc \u00eatre tent\u00e9s de muscler \u00e0 nouveau le projet le mois prochain, comme le demandent l'UDC et le PDC.\r\n*** Donc malgr\u00e9 ce signal positif, rien n'est fait...\r\nNon, parce qu'on est l\u00e0 au coeur d'un formidable rapport de force. En septembre, le National froisse un peu les Europ\u00e9ens, qui le font savoir. Cons\u00e9quence: une commission de l'autre chambre du Parlement recule, se couche diront certains. Aujourd'hui, les Europ\u00e9ens applaudissent... un peu, mais pas trop.\r\nAu final, il n'y aura pas de grand gagnant. La solution retenue ne conviendra ni totalement aux Suisses, puisqu'elle se distancie de l'article constitutionnel. Ni totalement aux Europ\u00e9ens, puisqu'elle effleurera forc\u00e9ment l'accord sur la libre circulation des personnes. On est dans la nuance. Comme souvent en politique.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140660", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La quadrature du cercle \"possible\" pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier  / FOR_2016-11-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.11.2016"], "alternativeSummary": ["La mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC contre \"l'immigration de masse\" entre dans la derni\u00e8re ligne droite. L'Union europ\u00e9enne serait pr\u00eate \u00e0 accepter le dernier projet imagin\u00e9 aux Etats, a relev\u00e9 vendredi un diplomate europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-8140660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:53Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nR\u00e9soudre la quadrature du cercle semble possible, voil\u00e0 un signal encourageant \u00e9mis aujourd'hui par Bruxelles dans le long feuilleton de la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier ces propos sont ceux d'un diplomate proche de la Commission europ\u00e9enne, propos tenus ce matin devant un petit cercle de journalistes suisses Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez pris part \u00e0 cet entretien est -ce qu'une sortie de crise est en vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a fait longtemps qu'on n'avait pas entendu autant de bonne volont\u00e9, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, aux dires du diplomate, la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse est sur la bonne voie, beaucoup d'optimisme, un appel aussi au pragmatisme entre gens raisonnables et un objectif, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en que l'on puisse d\u00e9finitivement boucler le dossier suisse si possible avant la fin de l'ann\u00e9e, un ton, vous le voyez, r\u00e9solument en conciliant et apaisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [91%] :\r\nEst ce qu'il faut y voir un message cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [93%] :\r\nAh bah quand vous convoquez des journalistes c'est qu'au-del\u00e0 du discours, vous avez un message \u00e0 faire passer pour le comprendre ce message : il faut se remettre dans le contexte, le projet de loi cens\u00e9 mettre en musique le vote du 9 f\u00e9vrier est actuellement en discussion au Parlement, lundi dernier, une commission des \u00c9tats, a pr\u00e9sent\u00e9 sa mouture des mesures, on le rappelle, pour inciter les entreprises \u00e0 engager en priorit\u00e9 des travailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis en Suisse on est actuellement, donc en plein processus l\u00e9gislatif et aujourd'hui la Commission europ\u00e9enne, par la voix de ce diplomate sugg\u00e8re elle apposera son tampon valid\u00e9 ou approuv\u00e9 si c'est ce projet qui sort du Parlement la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [90%] :\r\nCommission europ\u00e9enne semble donc s\u00e9duite par ce m\u00e9canisme, mais pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [96%] :\r\nQuoi, au juste, parce que contrairement \u00e0 la version du Conseil national en septembre, qui avait suscit\u00e9 passablement de critiques \u00e0 Bruxelles le projet des \u00e9tats caresse l'accord de libre- circulation des personnes, dans le sens du poil, ce sont uniquement des mesures de politique interne, pas de discrimination envers les travailleurs de l'Union discriminations qui constitueraient la ligne rouge pour Bruxelles, autrement dit le projet de loi actuel n'enfreint pas frontalement l'accord sur la libre circulation des personnes, voire pas du tout, les Europ\u00e9ens ont sans doute aussi l'impression d'avoir obtenu une mise en oeuvre qui n'interf\u00e8re pas avec l'autre dossier chaud du moment, le break Seat, voil\u00e0 pourquoi le diplomate rencontr\u00e9 ce matin est plut\u00f4t enthousiaste, selon lui, vous l'avez dit la quadrature du cercle possible mais attention, il s'est bien gard\u00e9 de commenter pr\u00e9cis\u00e9ment le projet de loi de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [96%] :\r\nQuoi encourager le Parlement \u00e0 continuer sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [95%] :\r\nPas forc\u00e9ment, ce projet qui ressemble \u00e0 une paix des braves entre Berne et Bruxelles cr\u00e9e beaucoup de confusion \u00e0 l'interne, notamment parce qu'il introduit toute une s\u00e9rie d'obligations pour les entreprises, dans les milieux \u00e9conomiques, plusieurs voix critiques se sont fait entendre ces derniers jours, alors vu la bonne volont\u00e9 affich\u00e9e aujourd'hui par l'UE, les s\u00e9nateurs pourraient \u00eatre tent\u00e9s de muscler \u00e0 nouveau le projet comme le demande l'UDC le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [94%] :\r\nDonc malgr\u00e9 ce signal positif, rien n'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [92%] :\r\nNon parce qu'on est l\u00e0 au coeur d'un formidable rapport de force en septembre, le National froisse un peu les Europ\u00e9ens qui l'ont fait savoir, cons\u00e9quence : une commission de l'autre chambre du parlement a recul\u00e9 s'est couch\u00e9, diront certains, aujourd'hui, les Europ\u00e9ens applaudissent un peu mais pas trop, au final, il y aura pas de grand gagnant la solution retenue ne conviendra ni totalement aux Suisses, puisqu'elle se distancie de l'article constitutionnel ni totalement aux Europ\u00e9ens puisqu'elle Flora \u00e0 forc\u00e9ment l'accord sur la libre circulation des personnes, on est dans la nuance, comme souvent en politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [73%] :\r\nMerci, Pietro Bugnon, a -t-on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A2D122A-B7D3-4857-8FC5-890E3F92B5B5", "internalArchiveId": "7A2D122A-B7D3-4857-8FC5-890E3F92B5B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : steels ;Steels, Emmanuelle \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(7H LP) Donald Trump a deux pas de la Maison Blanche...\r\nLe candidat r\u00e9publicain a d\u00e9jou\u00e9 les prononstics cette nuit...\r\nIl vire en t\u00eate pour l'instant, mais les r\u00e9sultats sont extr\u00eamement serr\u00e9s...Dominique Choffat...\r\nDonald Trump se rapproche du nombre de grands \u00e9lecteurs \u00e0 obtenir pour gagner.\r\nCe graal, c'est 270. \r\nEt bien pour l'instant: Donald Trump en a remport\u00e9 238, Hillary Clinton 215. \r\nHillary Clinton a gagn\u00e9 entre autres, la Californie, New York, Washington, et l'un des \u00e9tats cl\u00e9, la Virginie.\r\nMais le candidat r\u00e9publicain a ass\u00e9n\u00e9 un coup s\u00e9v\u00e8re \u00e0 la d\u00e9mocrate en gagnant la Floride et la Caroline du Nord, des Etats tr\u00e8s disput\u00e9s. Il a aussi remport\u00e9 l'Ohio et le Wisconsin.\r\nLes r\u00e9sultats restent encore incertains par contre, dans le Michigan, et la Pennsilvanie, deux Etats-cl\u00e9s o\u00f9 l'issue du vote reste tr\u00e8s incertaine.\r\nOn le voit, c'est tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nMais selon une projection de CNN, c'est Trump qui sortirait vainqueur, avec 273 grands \u00e9lecteurs.\r\nMais c'est une projection.\r\nCC: Est-ce qu'on sait qui a vot\u00e9 quoi, au niveau de la population?\r\nLes femmes ont vot\u00e9 majoritairement en faveur d'Hillary Clinton, \u00e0 plus de 54%.\r\nLes hommes majoritairement pour Trump.\r\nEt si on regarde les diff\u00e9rentes classes d'\u00e2ges, les jeunes sont plus favorables \u00e0 Hillary Clinton.\r\nMais d\u00e8s 45 ans, les \u00e9lecteurs sont plus sensibles \u00e0 la cause de Donald Trump.\r\nCC: Dominique...Donald Trump assis dans le bureau ovale... l'image fait d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir les march\u00e9s financiers.\r\nLes investisseurs n'avaient pas anticip\u00e9 les r\u00e9sultats obtenus par Donald Trump.\r\nM\u00eame si rien n'est encore gagn\u00e9 pour le r\u00e9publicain.\r\nMais on sent un vent de panique dans les Bourses asiatiques, \u00e0 la baisse. \r\nLes march\u00e9s am\u00e9ricains, \u00e0 la baisse aussi.\r\nLondres chute de 5% \u00e0 l'ouverture.\r\nL'or s'envole de plus de 5%, c'est une valeur refuge.\r\nEt puis, les devises sont sous pression.\r\nLa monnaie mexicaine, le peso, plonge de plus de 13% face au dollar. \r\nLe yen et l'euro s'envolent.\r\nBref, on peut parler d'un tr\u00e8s gros stress sur les march\u00e9s financiers.\r\nCC: et puis, les \u00e9lecteurs \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 renouveler leur congr\u00e8s...\r\nle congr\u00e8s, c'est donc le parlement am\u00e9ricain.\r\nLes r\u00e9publicains remportent la chambre des repr\u00e9sentants, sans surprise. 218 si\u00e8ges d\u00e9croch\u00e9s par les r\u00e9publicains, contre 153 pour les d\u00e9mocrates.\r\nQuant au s\u00e9nat, le s\u00e9nat renouvelle un tiers de ses 100 si\u00e8ges. \r\nRien n'est encore jou\u00e9. \r\nMais ce sont les r\u00e9publicains qui sont pour l'instant devant les d\u00e9mocrates, avec 48 si\u00e8ges contre 45.\r\nDominique Choffat, merci...\r\n(7H QG VULTIER)  \r\n...vous l'imaginez...l'ambiance est \u00e9lectrique \u00e0 New-York...\r\nDans et autour des QG...r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates...\r\non se rend imm\u00e9diatement...chez les d\u00e9mocrates...\r\nNicolas Vultier vous \u00eates parmi les partisans d'Hillary Clinton...\r\nils sont en \u00e9tat de choc?\r\nLIVE \r\n...Nicolas Vultier au QG d'Hillary Clinton...\r\n(7H itw Foley Republicain abroad) ...des larmes...des visages crisp\u00e9s...\r\nce qui contraste avec l'enthousiasme et la joie des supporters r\u00e9publicains.\r\nUne partie d'entre eux a d'ailleurs pass\u00e9 la nuit \u00e0 Gen\u00e8ve...\u00e0 la villa Sarasin. \r\npour suivre cette \u00e9lection...\r\nJames Foley est membre des r\u00e9publicains overseas en Suisse...\r\npour lui Donald Trump a m\u00e9rit\u00e9 ce succ\u00e8s....\r\nmerc menicihini.\r\n(7H AMERICAINE MEXIQUE) Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche...\r\nvous imaginez que cette perspective fait r\u00e9agir...peut-\u00eatre m\u00eame fr\u00e9mir les mexicains...\r\nDonald Trump a promi de construire un mur pour les emp\u00eacher de venir aux Etats-Unis...\r\nEmnauelle Steels...vous \u00eates en direct de Mexico...\r\nquelle sont les premi\u00e8rre r\u00e9afctions...\r\n(7H ANALYSE REVAZ)  \r\n...Philippe Revaz...on vous retrouve \u00e0 Washington...vous \u00eates notre correspondant...cette \u00e9lection vous l'avez suivie de A \u00e0 Z...\r\nDonald Trump si pr\u00e8s de la Maison Blanche...\r\npeu l'aurait imagin\u00e9 hier encore...\r\n(01/RETRAITRES/PA- REPRIS 22H30) ....Voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire \u00e0 7h...sur cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\nNotre \u00e9mission sp\u00e9ciale reprend juste apr\u00e8s ce journal...\r\nMais dans l'imm\u00e9diat...dans le reste de l'actualit\u00e9...\r\nCette d\u00e9cision qui concerne vos retraites! \r\nLa commission du conseil des Etats tient mordicus \u00e0 augmenter de 70 francs les rentes AVS...pour compenser la baisse du 2\u00e8me pillier...pr\u00e9vue dans la grande r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse...\r\nEt pas question d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.\r\nHier elle a camp\u00e9 sur ses positions, rejet\u00e9 les contre-propositions du National...\r\nla guerre entre les deux chambres est d\u00e9clar\u00e9e. \r\nAlexandra Richard...\r\n  MAG 51\"\r\n((Les Etats avaient renforc\u00e9 le premier pilier, l'AVS, pour compenser la baisse du taux de conversion du deuxi\u00e8me pilier, la LPP. C'\u00e9tait avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le glissement \u00e0 droite du parlement.\r\nMais cet automne, le National, dans sa nouvelle majorit\u00e9, a revu le projet. Pas question d'augmenter les rentes AVS: on compense le 2\u00e8me pilier dans le 2\u00e8me pilier. Et surtout, il d\u00e9cide d'introduire un m\u00e9canisme qui permet, si besoin, d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.\r\nUne solution qui co\u00fbte trop cher, selon la commission des Etats. Et qui serait d\u00e9favorable aux PME, aux jeunes et aux bas salaires. Elle s'accroche \u00e0 la solution initiale des Etats.\r\nC'est donc un bras de fer qui s'engage entre les deux chambres. Et sous pression. Parce qu'avec l'arriv\u00e9e des babyboomers, il faut r\u00e9ussir enfin cette r\u00e9forme des retraites qui \u00e9choue depuis plus de vingt ans. Trouver un accord avant le printemps. Et avec un projet qui puisse l'emporter en votation.))\r\n(Br\u00e8ve NE centre asile) Une prison devant chez nous...\r\nNotre futur Guantanamo...\r\nR\u00e9action pluS que mitig\u00e9e des habitants des Verri\u00e8res dans le canton de Neuch\u00e2tel...\r\nLa commune accueillera un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile r\u00e9calcitrants. on l'a appris hier.\r\nUne soixantaine de places \u00e0 terme...pour des r\u00e9fugi\u00e9s qui perturbent la s\u00e9curit\u00e9 des centres f\u00e9d\u00e9raux...\r\nUn autre centre similaire sera construit en Suisse al\u00e9manique. \r\n((La r\u00e9forme de l'asile pr\u00e9voit 3 types de centre f\u00e9d\u00e9raux...centre d'accueil, de renvoi, et des centres sp\u00e9cifiques)). Un centre d'accueil est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu \u00e0 Perreux. \r\nEt l'actualit\u00e9 neuch\u00e2teloise c'est aussi la gr\u00e8ve des enseignants...\r\nreconduite aujourd'hui pour protester contre la nouvelle grille salariale. \r\nqui, selon eux, d\u00e9valorise leur profession.\r\nHier 700 prof ont d\u00e9bray\u00e9...\u00e0 travers tout le canton.\r\n(07/STRATEGIE UDC, 2E TOUR FRIBOURG/PA) Election aux Etats-Unis mais en Suisse aussi...\r\navec le 2\u00e8me tour pour le conseil d'Etat fribourgeois.\r\nIl y a aura 4 candidats en lice le 27 novembre pour briguer les 3 si\u00e8ges restants. \r\nA gauche, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Anne-Claude Demierre et Marie Garnier. \r\nQuant au 4\u00e8me homme...de droite...il s'agira de l'UDC St\u00e9phane Peiry...L'entente bourgeoise UDC, PDC, PLR a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de se ranger derri\u00e8re lui..\r\nMaurice Doucas...\r\n  MAG 52\"\r\n((L'alliance a fonctionn\u00e9 jusqu'ici pour le l'UDC... a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident du parti Roland Mesot qui prend \u00e0 t\u00e9moin le score qualifi\u00e9 d'extraordinaire r\u00e9alis\u00e9 par St\u00e9phane Peiry lors du premier tour. Il a en effet obtenu plus de 3'000 voix d'avances par rapport \u00e0 la Verte Marie Garnier et 4'000 voix d'avance par rapport \u00e0 la socialiste Anne-Claude Demierre. Et puis l'avantage de partir avec un seul candidat, explique Roland Mesot, c'est que les chiffres du 2e tour seront clairs net et pr\u00e9cis sur la mani\u00e8re dont l'entente aura fonctionn\u00e9... Le PDC et les radicaux sont avertis... L'UDC saura leur faire remarquer tout manquement. Pour l'instant, les autres partis de l'entente de droite jouent le jeu \u00e0 fond.. Le PLR va retirer son candidat Peter Wutrich, pour ne pas disperser les vois de St\u00e9phane Peiry et le PDC a appel\u00e9 hier soir \u00e0 voter uniquement en faveur du cantidat UDC et pas pour les personnes qui se disent au centre mais qui sont sur des listes de gauche...  C'\u00e9tait une allusion \u00e0 la Verte Marie Garnier...))\r\n(Br\u00e8ves inter (Brexit/Mossoul)) En bref encore...\r\nLe bras de fer entre le gouvernement britannique et les anti-brexit.\r\nOn devrait savoir en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine si le Parlement sera bel et bien consult\u00e9...\r\nLa cour supr\u00eame examinera d\u00e9but d\u00e9cembre l'appel du gouvernement contre la d\u00e9cision de l'obliger \u00e0 consulter son parlement...avant de divorcer de l'Union europ\u00e9enne. \r\nEn Irak...les peshmergas contr\u00f4lent d\u00e9sormais Bachiqa...\r\nC'est donc l'un des dernier verrou du groupe Etat Islamique aux portes de Mossoul qui a saut\u00e9 hier. \r\nA quelque 400 km \u00e0 l'ouest, en Syrie, la force arabo-kurde continue \u00e0 progresser vers Raqa, l'autre grande ville encore contr\u00f4l\u00e9e par l'EI.\r\n(Br\u00e8ve hockey) On a aussi bataill\u00e9 sur la glace hier...\r\nGen\u00e8ve Servette a remport\u00e9 le derby romand face \u00e0 Lausanne, 3 \u00e0 1.\r\nIls repassent du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre...du classement de ligue A...\r\nEn ligue B...victoire de Martigny, Vi\u00e8ge, Chaux-de-Fonds...D\u00e9faite d'Ajoie. \r\nLa Chaux-de-Fonds m\u00e8ne toujours le bal.\r\n(Br\u00e8ve fin) Et vous vous demandez peut-\u00eatre ce qu'a fait Barack Obama hier jour d'\u00e9lection...\r\nEt bien il avait basket...\r\nil est all\u00e9e se changer les id\u00e9es et tirer quelques paniers...\r\nun vieux rituel pour tromper l'attente...il avait fait pareil en 2008 et 2012...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUn mot de la m\u00e9t\u00e9o de ce mercredi 9 novembre...\r\nNuageuse...\r\nPluvieuse..\r\navec de la neige d'abord jusqu'en plaine puis au-dessus de 900m\u00e8tres.\r\nsauf en Valais o\u00f9 le blanc dominera.  \r\nMaximum 6 degr\u00e9s. \r\nA Washington, on nous annonce de la pluie et 15 degr\u00e9s ce mercredi. \r\n((demain, \u00e0 peu de chose pr\u00e8s le m\u00eame programme))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) Le 45\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis a prononc\u00e9 ses premiers \r\nJe viens de recevoir un appel de la secr\u00e9taire d'Etat Clinton.\r\nElle nous a f\u00e9licit\u00e9 pour notre victoire...\r\nJe l'ai f\u00e9licit\u00e9e pour sa campagne tr\u00e8s dur..elle est sa famille...\r\nHillary a travaill\u00e9 tr\u00e8s dur, tr\u00e8s longtemps...\r\nOn lui doit beacoup pour les servicces qu'elle a rendu \u00e0 notre pays.\r\nMaintenant il est tempe que les etats unis...se rassemblent...\r\nA tous les r\u00e9publicains et tous les d\u00e9mocrate...\r\nil est temps de nous unir....\r\nje promets que je serai le pr\u00e9sident de tous les am\u00e9ricans...c'est si important pour moi.", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8135332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8135349", "ece-8135332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:42Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi seulement 7 heures 37 jours de Coralie Claude Donald Trump \u00e0 2 pas de la Maison Blanche, le suspense est \u00e0 son comble, le candidat r\u00e9publicain d\u00e9joue les pronostics, il m\u00e8ne l'\u00e9lection pour l'instant, il a remport\u00e9 des \u00e9tats cl\u00e9, nous ferons le point sur les tous derniers r\u00e9sultats dans un instant, \u00e0 New York, c'est l'\u00e9tat d'choc, vous l'imaginez, les partisans d'Hillary Clinton sont stup\u00e9faits sans voix, nous irons prendre la temp\u00e9rature au QG d\u00e9mocrate une \u00e9lection qui a provoqu\u00e9 un mini- crash boursier les march\u00e9s sont affol\u00e9s, ils se sont effondr\u00e9es de Tokyo \u00e0 Mexico, en passant par Londres le pesos mexicains a touch\u00e9 le fond, le Mexique, nous nous y rendrons celui qui pourrait devenir pr\u00e9sident, avait promis de construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re, nous verrons ce matin, dans quel \u00e9tat sont les mexicains et puis dans le reste de l'actualit\u00e9 en Suisse, les 70 francs de la discorde, ce que le Conseil des \u00c9tats veut donner aux retrait\u00e9s pour compenser la baisse des rentes du du 2\u00e8me, pilier et une autre \u00e9lection fribourgeoises l'alliance de droite fera bloc derri\u00e8re le candidat UDC au gouvernement fribourgeois donald Trump \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [92%] :\r\nPas de la Maison Blanche, le candidat r\u00e9publicain a donc d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics, cette nuit, il vire en t\u00eate pour l'instant, mais les r\u00e9sultats Dominique Choffat sont extr\u00eamement serr\u00e9s donald Trump sera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [92%] :\r\nProche du nombre de grands \u00e9lecteurs \u00e0 obtenir pour gagner ce graal c'est 270 h\u00e9 bien pour l'instant, Donald adjoint Bernard Rapp, remport\u00e9 238 Hillary Clinton 215 Hillary Clinton qui a gagn\u00e9, entre autres, la Californie, New York, Washington et l'un des \u00e9tats cl\u00e9 la Virginie, mais le candidat r\u00e9publicain a ass\u00e9n\u00e9 un coup s\u00e9v\u00e8re \u00e0 la d\u00e9mocrate en gagnant la Floride et la Caroline du Nord des \u00c9tats tr\u00e8s disput\u00e9s, il a aussi remport\u00e9 loyaux et le Wisconsin selon certains sur, selon certains m\u00e9dias, les r\u00e9sultats restent encore incertains, par contre, dans le Michigan et la Pennsylvanie de o\u00f9 l'issue de ce vote n'est pas encore connu, on le voit c'est tr\u00e8s serr\u00e9, mais selon une projection de CNN, h\u00e9 bien cette trame qui sortirait vainqueur c'est une projection \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution : ce Dominique, qui a vot\u00e9 quoi au niveau de la population, h\u00e9 bien, les femmes ont vot\u00e9 majoritairement en faveur d'Hillary Clinton \u00e0 plus de 54 pourcent les les hommes majoritairement pour Trump et si on regarde les diff\u00e9rentes classes d'\u00e2ge, les jeunes sont plus favorables \u00e0 Hillary Clinton, mais d\u00e8s 45 ans, h\u00e9 bien les \u00e9lecteurs sont plus sensibles \u00e0 la cause de Donald Trump selon le r\u00e9publicain incident bureau ovale l'image fait d'ores et d\u00e9j\u00e0 fr\u00e9mir les march\u00e9s financiers, oui, les investisseurs n'avaient pas anticip\u00e9 ces r\u00e9sultats obtenus par Donald Trump, m\u00eame si rien n'est encore gagn\u00e9, il faut le dire pour le r\u00e9publicain, mais on sent un vent de panique dans les Bourses asiatiques \u00e0 la baisse dans les Bourses am\u00e9ricaines \u00e0 la baisse aussi la Londres chute de 5 pourcent \u00e0 \u00e0 l'ouverture, l'or s'envole de plus de 5 pourcent c'est c'est une valeur refuge bien connu et puis les devises sont sous pression, la monnaie mexicaine, le peso plonge de plus de 14 pourcent face face au dollar, le yen et l'Euro s'envole, bref, on peut parler d'un tr\u00e8s gros stress sur les march\u00e9s financiers mais les \u00e9lecteurs Dominique \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 renouveler leur congr\u00e8s oui le congr\u00e8s, c'est donc le parlement am\u00e9ricain les r\u00e9publicains remportent la Chambre des repr\u00e9sentants, sans surprise 218 si\u00e8ges d\u00e9croch\u00e9s pour les r\u00e9publicains, contre 153 pour les les d\u00e9mocrates quant au s\u00e9nat le s\u00e9nat renouvelle un tiers de ces 100 si\u00e8ges, rien n'est encore jou\u00e9, mais ce sont les r\u00e9publicains qui sont pour l'instant devant les d\u00e9mocrates avec 48 si\u00e8ges contre 46. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [90%] :\r\nMerci Dominique Choffat alors, vous l'imaginez, l'ambiance est \u00e9lectrique \u00e0 New-York dans et autour des QG, r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, on se rend imm\u00e9diatement chez les d\u00e9mocrates, Nicolas Vultier, vous \u00eates parmi les partisans d'Hillary Clinton, et ce qu'ils sont en \u00e9tat d'choc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [91%] :\r\nOui, l'\u00c9tat Jack, c'est \u00e7a la derni\u00e8re fois que l'on a eu un pr\u00e9sident r\u00e9publicain, on a eu de guerre et la pire r\u00e9cession \u00e9conomique depuis des d\u00e9cennies, ce jeune \u00e9tudiant qui est en train de quitter le parvis du de Jarvis Convention Center ici \u00e0 New York est compl\u00e8tement d\u00e9pit\u00e9e, il s'attend \u00e0 une crise politique et \u00e9conomique majeur et rapide, il dit ignorer ce qu'il va faire mais aura besoin de temps de beaucoup de temps pour dig\u00e9rer cette probable victoire de Donald Trump, si elle est confirm\u00e9e devant la sc\u00e8ne, ici il reste toujours quelques centaines de personnes des ind\u00e9fectibles supporters qui ne supportent pas quand on leur dit qu'Hillary Clinton \u00e9tait une mauvaise candidate corrompu et peu charismatiques, nous n'avons jamais eu un aussi bon candidat ou plut\u00f4t une aussi bonne candidate exp\u00e9riment\u00e9e sur tous les plans charismatiques et m\u00eame dr\u00f4le et l'arr\u00eat Clinton \u00e9tait la meilleure d'entre nous, souligne cet avocat de New York, une jeune militante d'origine asiatique est en pleurs, elle ne croit plus \u00e0 la victoire de d'Hillary Clinton, et pense \u00e0 ses parents, qui peut-\u00eatre n'aurons jamais la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine, les militants ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 expliquer la probable d\u00e9faite ici, c'est vraiment l'incompr\u00e9hension la plus totale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [90%] :\r\nNicolas Vultier au QG d'Hillary Clinton \u00e0 New-York merci des larmes, des visages crisp\u00e9s, ce qui contraste avec l'enthousiasme, la joie des supporters r\u00e9publicains une partie d'entre eux a d'ailleurs pass\u00e9 la nuit \u00e0 Gen\u00e8ve, la villa Sarasin poursuivre cette \u00e9lection James folie et membre des r\u00e9publicains over size en Suisse, pour lui, Donald Trump m\u00e9rite ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:24) [80%] :\r\nC'\u00e9tait l'enthousiasme qu'il a pu g\u00e9n\u00e9rer entre l'\u00e9vocation et les \u00e9lecteurs, on n'a pas vu de \u00e7a depuis quelques temps, et en plus il a pu Energizer les moteurs, la participation, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans chaque \u00c9tat, hein, et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment la cl\u00e9 pour tremper dans ce que \u00e9lection \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [94%] :\r\nEst ce qu'il a pas aussi beaucoup jou\u00e9 sur la peur des Am\u00e9ricains vis-\u00e0-vis de de l'\u00e9volution de l'\u00e9conomie vis-\u00e0-vis de certaines minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:53) [78%] :\r\n\u00e7a joue un r\u00f4le, certainement la folie, situation qui existe avec les \u00e9lecteurs, \u00e7a existe parce que il n'y avait pas tellement des changements avec ces probl\u00e8mes depuis des ann\u00e9es, malgr\u00e9 les promesses du Congress malgr\u00e9 les actions et les promesses du pr\u00e9sident Obama etc, ce dernier oui donc et trompe il avait vraiment accentu\u00e9 les points faibles dans l'\u00e9conomie dans l'\u00e9migration disons il a pouss\u00e9 les bandes Button avec les \u00e9lectorats et sa r\u00e9ussite, faut -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [89%] :\r\nMe James folie, interrog\u00e9 par Marc mini qui alors, Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, vous imaginez que cette perspective fait r\u00e9agir les mexicains, le candidat r\u00e9publicain a promis de construire un mur pour les emp\u00eacher de venir aux \u00c9tats-Unis Emmanuelle Steels, vous \u00eates en Direct de Mexico, quelles sont les premi\u00e8res r\u00e9actions Mexique. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:45) [89%] :\r\nLes mexicains et bien se sentent terrass\u00e9 par ce r\u00e9sultat qui se profile \u00e0 un r\u00e9sultat, il se proclame d'ores et d\u00e9j\u00e0 perdants de cette \u00e9lection chez leur grand voisin parce que le peso la monnaie nationale, cette face \u00e0 une possible victoire de Donald Trump une victoire qu'il n'avait pas os\u00e9 envisager car elle pr\u00e9sente des elle pr\u00e9sage des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses pour leur \u00e9conomie, le gouvernement mexicain affirme avoir \u00e9labor\u00e9 un plan de choc pour parer \u00e0 la catastrophe, mais tout le monde se demande ici comment le pays pourra contrer les mesures protectionnistes annonc\u00e9es par Trump qui devrait paralyser les investissements Mexique et puis tout aussi imm\u00e9diate, il y a la menace perp\u00e9tuellement agit\u00e9s par le candidat r\u00e9publicain, donc on se sera mur sur la fronti\u00e8re et d'expulser tous les migrants sans papiers et le fait que ce projet risque de se concr\u00e9tiser, \u00e9videmment, la panique parmi des millions de familles mexicaines, une victoire qui semble imminente de Trump serait v\u00e9cue comme une humiliation nationale par les mexicains, elle les prend par surprise, alors qu'il misait fermement, il y a quelques heures encore sur une mont\u00e9e au pouvoir de Hillary Clinton, qui est consid\u00e9r\u00e9e comme une alli\u00e9e du Mexique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [89%] :\r\nEmmanuelle Steels 9 en Direct de Mexico et du Mexique, on retourne aux \u00c9tats-Unis Philippe Revah, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington, cette affection, vous l'avez suivie de A \u00e0 Z, demain l'Trump si pr\u00e8s du bureau ovale peu l'aurait imagin\u00e9 hier encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [88%] :\r\nC'est exceptionnel, ce qui est en train de se passer, c'est un une journ\u00e9e historique parce que Trump il est pratiquement assis dans ce bureau ovale, on voit plus tr\u00e8s bien ce qui peut l'emp\u00eacher de devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, cette date est une date historique, c'est assez ironique, parce qu'il a, qu'il a bas\u00e9 toute sa campagne contre le mainstream l'Establishment l'\u00e9lite ben c'\u00e9tait \u00e9lite cet establishment ce mainstream n'a pas vu cette arm\u00e9e et qu'il \u00e9tait en train de de motiver une sorte d'arm\u00e9e des ombres, hein, qui qui qui qui a \u00e9chapp\u00e9 au radar, on peut comparer \u00e7a avec le le bras Exit ce qu'on peut dire aussi, c'est les les blancs, ces fameuses \u00e9lecteurs blancs qu'on avait tous rang\u00e9s dans le la cat\u00e9gorie des perdants, ils peuvent gagner une \u00e9lection, aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si les minorit\u00e9s augmente, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va compte tous les mod\u00e8les statistiques des sondeurs, les d\u00e9mocrates ben on peut parler d'un g\u00e2chis incroyable parce que ils ont mont\u00e9 une superbe machine \u00e9lectorale autour d'une candidate qui \u00e9tait compl\u00e8tement insuffisante pour pour ce pour tout cela, Barack Obama peut se peut peut aussi sans vouloir parce qu'il a soutenu, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une erreur fatale, c'est son h\u00e9ritage qui est en jeu si Trump si l'\u00e9lection Trump se confirme ce soir Obamacare c'est peut-\u00eatre du pass\u00e9, il y a le S\u00e9nat, la Chambre des repr\u00e9sentants de la Cour supr\u00eame qui pourrait \u00eatre avec une \u00e9lection de Trump pour de tr\u00e8s longues ann\u00e9es r\u00e9publicaines et conservatrices alors voil\u00e0, on en est l\u00e0 ce soir, il faudra l'Am\u00e9rique a l'habitude des temps qui sont compliqu\u00e9es du tumulte, elle va, elle a un syst\u00e8me, une constitution qui est faite pour cela aussi pour le mauvais temps pour les et les les p\u00e9riodes incertaines, on va la mettre \u00e0 l'\u00e9preuve, mais Barack Obama va peut-\u00eatre regretter d'avoir agi beaucoup par d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, ces derni\u00e8res ann\u00e9es parce que \u00e7a, son successeur va peut-\u00eatre s'y mettre aussi, et puis \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le monde regarde ses alli\u00e9s de l'Am\u00e9rique, regarde, ils sont, ils \u00e9taient un peu d\u00e9stabilis\u00e9s par les propos de Donald Trump, on va le juger \u00e0 ces actes sont sa pr\u00e9sidence se confirme dans dans les, dans les minutes dans les heures qui viennent, mais en tous les cas, c'est une journ\u00e9e historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [91%] :\r\nPhilippe Roux voil\u00e0, merci, en Direct de Washington alors voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire \u00e0 7 heures 10 sur cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine notre \u00e9mission sp\u00e9ciale reprend juste apr\u00e8s ce journal, dans l'imm\u00e9diat cette d\u00e9cision qui concerne vos retraites en Suisse, la commission du Conseil des \u00e9tats tient mordicus \u00e0 augmenter de 70 francs les rentes AVS pour compenser la baisse du 2\u00e8me, pilier pr\u00e9vue dans la grande r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse : pas question d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, hier elle a camp\u00e9 sur ses positions, rejet\u00e9 les contre propositions du Conseil national, la guerre entre les 2 chambres est d\u00e9clar\u00e9e Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:34) [93%] :\r\nOui, les \u00c9tats avaient renforc\u00e9 le premier pilier l'AVS pour compenser la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, la LPP c'\u00e9tait avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le glissement \u00e0 droite du parlement mais cet Automne, la nationale dans sa nouvelle majorit\u00e9 a revu le projet, pas question d'augmenter les rentes AVS on compense le 2\u00e8me pilier dans le 2\u00e8me pilier et, surtout, il d\u00e9cide alors d'introduire un m\u00e9canisme qui permet si besoin d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, une solution qui co\u00fbte trop cher, selon la commission des \u00e9tats et qui serait d\u00e9favorable aux PME, aux jeunes et aux bas salaires, elle s'accroche \u00e0 la solution initiale des \u00e9tats, c'est donc un bras de fer qui s'engage entre les 2 chambres et sous pression, parce qu'avec l'arriv\u00e9e des baby-boomers, il faut r\u00e9ussir enfin cette r\u00e9forme des retraites qui \u00e9choue depuis plus de 20 ans, trouver un accord avant le printemps et avec un projet qui puisse l'emporter en votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [94%] :\r\n\u00e9lections en Suisse aussi avec le 2\u00e8me tour pour le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois il y aura 4 candidats en lice le 27 novembre pour briguer les 3 si\u00e8ges restants \u00e0 gauche Jean-Fran\u00e7ois Schneier th\u00e8me : Claude Demierre et Marie Garnier quant au 4\u00e8me, homme de droite, il s'agira de l'UDC St\u00e9phane Peiry L'entente bourgeoise UDC PDC PLR a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de se ranger derri\u00e8re lui, les pr\u00e9cisions de Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:49) [95%] :\r\nL'alliance a fonctionn\u00e9 jusqu'ici pour l'UDC, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident du parti, Roland Mesot, qui prend \u00e0 t\u00e9moin le score qualifi\u00e9 d'extraordinaire r\u00e9alis\u00e9 par St\u00e9phane Peiry lors du 1er tour, il a en effet obtenu plus de 3000 voix d'avance par rapport \u00e0 la Verte Marie Garnier et 4000 voix d'avance par rapport \u00e0 la socialiste Anne-Claude Demierre et puis l'Avantage de partir avec un seul candidat, explique Roland Mesot, c'est que les chiffres du 2\u00e8me tour seront clairs, nets et pr\u00e9cis sur la mani\u00e8re dont l'entente aura fonctionn\u00e9 le PDC et les radicaux sont avertis, l'UDC saura leur faire remarquer tout manquement, pour l'instant, les autres partis de l'Entente de droite jouent le jeu \u00e0 fond le PLR va retirer son candidat, Peter W\u00fcthrich, pour ne pas disperser les voix de St\u00e9phane Peiry et le PDC appel\u00e9 hier soir \u00e0 vos Terres uniquement en faveur du candidat UDC et pas pour les personnes qui se disent au centre- mais qui sont sur des listes de gauche c'est une allusion \u00e0 la Verte Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:42) [82%] :\r\nMais aussi bataill\u00e9 sur la glace hier, sachez qu'Gen\u00e8veServette a remport\u00e9 le derby Romand face \u00e0 Lausanne Hockey sur glace baroque Obama lui a tromp\u00e9 le temps apr\u00e8s, en jouant au basket, hein, c'est un lieu souvent ils auraient souvent jour d'\u00e9lection et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1554852", "internalArchiveId": "AA1611554913", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "durationSec": 2748, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8155280", "imageURL": "http://www.rts.ch/8155311.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: Trump est loin d'\u00eatre transparent sur ses revenus", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: coup de projecteur sur la dynastie Trump", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: les r\u00e9actions de certains grands dirigeants", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: le basculement d'\u00e9tats d\u00e9cisifs a donn\u00e9 \u00e0 Trump la victoire", "Une avanc\u00e9e de la science ouvre de nouveaux espoirs pour les parapl\u00e9giques", "COP22: le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de Trump face \u00e0 la probl\u00e9matique du climat inqui\u00e8te", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: la victoire \u00e9crasante de Trump \u00e9tait inattendue", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: la d\u00e9claration de Dominique de Villepin, Ancien premier ministre fran\u00e7ais", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: des r\u00e9publicains ne croyaient pas un tel succ\u00e8s possible", "FR: les partis sont pr\u00eats pour le second tour des \u00e9lections", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: le point avec Gaspard K\u00fchn", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: la r\u00e9action de Roger Cohen, \u00c9ditorialiste du New-York Times", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: Infrarouge revient sur cette \u00e9lection avec Esther Mamarbachi", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine / R\u00e9sultats: entretien avec Val\u00e9rie Mims (2/2)", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: la d\u00e9faite est cruelle pour Hillary Clinton", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine / R\u00e9sultats: les explications de C\u00e9drinne Vergain", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine / R\u00e9sultats: entretien avec Val\u00e9rie Mims (1/2)", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: retour sur la carri\u00e8re de Donald Trump", "Gilles Marchand va succ\u00e9der \u00e0 Roger de Weck \u00e0 la t\u00eate de la SSR", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: les pr\u00e9cisions de S\u00e9bastien Faure depuis NYC", "BE: l'\u00e9lection de Trump ne devrait pas bouleverser les relations avec la Suisse", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: l'analyse de Nathalie Ducommun, R\u00e9dactrice en chef adj.", "VD: la d\u00e9ception est immense pour les partisans d\u2019Hillary de Suisse romande", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: l\u2019impensable est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour les d\u00e9mocrates du Bronx", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Milliardaire, le nouveau pr\u00e9sident est m\u00eame \u00e0 la t\u00eate d'un empire.", "Les votes de la Floride ou de l'Ohio ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminants dans l'issue de cette \u00e9lection.", "Des chercheurs ont permis \u00e0 ce macaque de retrouver l\u2019usage de sa patte.", "Au troisi\u00e8me jour de la COP22, l'\u00e9lection de Donald Trump est un choc.", "Sa victoire reconnue, l\u2019entrepreneur milliardaire a tendu la main \u00e0 ses adversaires.", "Pour les jeunes partisans de Trump, Hillary Clinton repr\u00e9sente l'establishment incarn\u00e9.", "Dans un camp, il y a un candidat UDC et dans l'autre, trois candidats de gauche.", "Responsable communications strat\u00e9giques pour les D\u00e9mocrates Abroad Suisse romande", "Elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup admir\u00e9e, mais cet \u00e9chec marque la fin d'une ambition.", "Responsable communications strat\u00e9giques pour les D\u00e9mocrates Abroad Suisse romande", "Le choix devra encore \u00eatre approuv\u00e9 par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.", "A Berne, les \u00e9lus ont suivi attentivement cette nuit de suspense.", "A Puidoux, des Am\u00e9ricaines ont veill\u00e9 toute la nuit.", "Cette d\u00e9ception s'ajoute \u00e0 la nostalgie de voir partir Barack Obama."], "variantIds": ["ece-8049082", "ece-8049080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-18T17:38:32Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:19:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:22:10\r\n      Le triomphe de D.Trump\r\n    provoque une onde de choc.\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:25:06\r\n  Il a fait mentir les sondeurs.\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:28:21\r\n   Le voici pr\u00e9sident des USA, \r\n  port\u00e9 par une vague populaire.\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:30:15\r\n    Il se pose en rassembleur.\r\n\r\n19:30:30:17  19:30:33:21\r\n   Il sera, dit-il, le pr\u00e9sident\r\n      de tous les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:30:33:23  19:30:38:05\r\n  La mise en sc\u00e8ne de sa premi\u00e8re\r\n     apparition a \u00e9t\u00e9 soign\u00e9e.\r\n\r\n19:30:39:08  19:30:42:11\r\n      La d\u00e9faite est cruelle\r\n         pour H.Clinton.\r\n\r\n19:30:42:12  19:30:45:13\r\n       En misant sur elle,\r\n  les d\u00e9mocrates ont tout perdu.\r\n\r\n19:30:45:15  19:30:48:15\r\n  La droite est toute-puissante,\r\n      y compris au Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:30:49:04  19:30:53:00\r\n  Nous verrons D.Trump en effigie\r\n   sur l'Empire State Building.\r\n\r\n19:30:55:22  19:30:59:13\r\n      Nous verrons les larmes\r\n   et la peur dans l'autre camp.\r\n\r\n19:30:59:15  19:31:04:06\r\n En Europe, beaucoup s'inqui\u00e8tent\r\n    d'un sursaut nationaliste.\r\n\r\n19:31:06:00  19:31:08:19\r\n     C'est un journal sp\u00e9cial\r\n          avec notamment\r\n\r\n19:31:08:21  19:31:11:20\r\n    la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate\r\n          Val\u00e9rie Mims.\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:15:18\r\n      Et avec D.de Villepin,\r\n    l'homme qui s'\u00e9tait oppos\u00e9\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:19:05\r\n     \u00e0 la puissance am\u00e9ricaine\r\n     lors de la guerre d'Irak.\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:24:07\r\nDans les autres titres, la conf\u00e9rence\r\n     sur le climat \u00e0 Marrakech.\r\n\r\n19:31:24:09  19:31:28:10\r\n      L'\u00e9lection de D.Trump\r\n  am\u00e8nera peut-\u00eatre un tournant.\r\n\r\n19:31:30:00  19:31:32:06\r\n        Puis cette avanc\u00e9e\r\n  de la recherche sur les singes.\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:34:22\r\n      Elle ouvre des espoirs\r\n  pour soigner les parapl\u00e9giques.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:38:17\r\n       Mais d'abord, D.Trump\r\n     et sa victoire \u00e9clatante.\r\n\r\n19:31:38:19  19:31:42:03\r\n   Il avait contre lui B.Obama,\r\n      les m\u00e9dias am\u00e9ricains\r\n\r\n19:31:42:05  19:31:45:07\r\n et m\u00eame des barons de son parti.\r\n\r\n19:31:45:09  19:31:48:15\r\n   Voici sa premi\u00e8re apparition.\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:56:15\r\n    -Il est 03h00 \u00e0 New York\r\n     quand D.Trump appara\u00eet\r\n\r\n19:31:56:17  19:32:01:21\r\n   pour confirmer sa victoire,\r\n     entour\u00e9 de sa famille.\r\n\r\n19:32:01:23  19:32:06:03\r\n   Il sera le 45\u00e8me pr\u00e9sident\r\n        des Etats-Unis.\r\n\r\n19:32:18:08  19:32:22:18\r\n   -Une prise de parole apr\u00e8s\r\navoir eu H.Clinton au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:32:22:20  19:32:26:07\r\nApr\u00e8s 18 mois d'une campagne f\u00e9roce,\r\n\r\n19:32:26:09  19:32:30:17\r\n         le milliardaire\r\n tend la main \u00e0 ses adversaires.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:54:02\r\n      -Une attitude sobre, \r\n      au long d'un discours\r\n\r\n19:32:54:04  19:32:57:08\r\n   sur la politique int\u00e9rieure\r\n       et internationale.\r\n\r\n19:32:57:10  19:33:01:05\r\n       Un souhait d'unit\u00e9,\r\nalors qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur de son QG,\r\n\r\n19:33:01:07  19:33:05:06\r\n      des tensions agitent\r\n  les partisans des deux camps.\r\n\r\n19:33:05:08  19:33:09:22\r\n    Devant la Maison-Blanche,\r\n pro et anti-Trump se r\u00e9unissent\r\n\r\n19:33:10:00  19:33:12:11\r\npour dig\u00e9rer cette nuit \u00e9lectorale\r\n\r\n19:33:12:12  19:33:16:11\r\n      que D.Trump commente \r\n     sur son compte Twitter.\r\n\r\n19:33:26:19  19:33:32:16\r\n-B.Obama a f\u00e9licit\u00e9 son successeur \r\net envisage une transition sereine.\r\n\r\n19:33:35:02  19:33:38:04\r\n -Le pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 et moi-m\u00eame\r\n\r\n19:33:38:06  19:33:41:07\r\n  avons des opinions divergentes.\r\n\r\n19:33:41:09  19:33:45:01\r\n       Mais il y a huit ans,\r\n       c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas.\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:48:00\r\n      Mais l'\u00e9quipe de G.Bush\r\n\r\n19:33:48:02  19:33:53:06\r\n       a \u00e9t\u00e9 professionnelle\r\n    pour assurer la transition.\r\n\r\n19:33:53:08  19:33:56:15\r\n  Mon \u00e9quipe suivra cet exemple.\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:02:07\r\n          -D\u00e8s demain,\r\n    B.Obama recevra D.Trump.\r\n\r\n19:34:04:12  19:34:07:12\r\n      -La d\u00e9faite est cruelle\r\n          pour H.Clinton.\r\n\r\n19:34:07:14  19:34:10:15\r\nElle a pu croire \u00e0 cette victoire.\r\n\r\n19:34:10:17  19:34:14:15\r\nElle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9, il y a 8 ans,\r\n        doubl\u00e9e par B.Obama.\r\n\r\n19:34:14:17  19:34:16:21\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 admir\u00e9e, d\u00e9test\u00e9e.\r\n\r\n19:34:16:23  19:34:19:09\r\n   C'est la fin d'une ambition.\r\n\r\n19:34:22:06  19:34:26:05\r\n   -La grande perdante du jour\r\n      s'est fait attendre.\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:31:03\r\n Hillary Clinton s'est exprim\u00e9e\r\n en public il y a deux heures.\r\n\r\n19:34:32:10  19:34:35:14\r\n    -J'ai f\u00e9licit\u00e9 Donald Trump\r\n\r\n19:34:35:16  19:34:38:16\r\n et propos\u00e9 de travailler avec lui\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:40:11\r\n         pour notre pays.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:44:21\r\nJ'esp\u00e8re qu'il sera un bon pr\u00e9sident\r\n     pour tous les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:34:44:23  19:34:50:04\r\n      Ce n'est pas le r\u00e9sultat\r\nque nous voulions, et je suis d\u00e9sol\u00e9e\r\n\r\n19:34:50:06  19:34:54:19\r\n     que nous n'ayons pas gagn\u00e9,\r\npour les valeurs que nous partageons,\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:58:11\r\n          pour la vision\r\n   que nous avions pour ce pays.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:02:22\r\nJe sais que vous vous sentez d\u00e9\u00e7us,\r\n     je ressens la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:35:04:09  19:35:08:07\r\n -Hillary Clinton s'est adress\u00e9e\r\n   en particulier aux femmes,\r\n\r\n19:35:08:09  19:35:12:00\r\n    \u00e0 celles qui avaient mis\r\n     leurs espoirs en elle.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:17:21\r\n-Je sais que nous n'avons pas bris\u00e9\r\nce plafond de verre, si r\u00e9sistant.\r\n\r\n19:35:17:23  19:35:20:22\r\n Mais un jour, quelqu'un le fera,\r\n\r\n19:35:21:00  19:35:24:17\r\n       et avec de la chance,\r\nce sera plus t\u00f4t qu'on ne le pense.\r\n\r\n19:35:25:02  19:35:27:15\r\n     -La candidate a enjoint\r\n         ses supporters\r\n\r\n19:35:27:17  19:35:29:23\r\n\u00e0 faire preuve d'ouverture d'esprit\r\n\r\n19:35:30:01  19:35:33:15\r\n      et \u00e0 donner une chance\r\n\u00e0 Donald Trump de diriger le pays.\r\n\r\n19:35:34:19  19:35:38:13\r\n  -Voil\u00e0 pour H.Clinton, balay\u00e9e\r\n  par une g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lecteurs\r\n\r\n19:35:38:15  19:35:41:09\r\n          voyant en elle\r\n     l'establishment incarn\u00e9.\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:50:10\r\n       -Ben Ryan, 27 ans,\r\n dipl\u00f4m\u00e9 en sciences politiques.\r\n\r\n19:35:56:09  19:35:59:12\r\n   Sous le regard des figures\r\n     du parti r\u00e9publicain,\r\n\r\n19:35:59:14  19:36:03:00\r\n  la soir\u00e9e d\u00e9bute dans ce club\r\nde Manhattan fond\u00e9 il y a 125 ans.\r\n\r\n19:36:03:02  19:36:04:21\r\n     Une heure plus tard...\r\n\r\n19:36:04:23  19:36:07:12\r\n        Ils applaudissent\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:10:15\r\n  -H.Clinton doit \u00eatre nerveuse.\r\n\r\n19:36:10:17  19:36:14:12\r\n       -Personne ne pensait\r\n    que Trump irait aussi loin.\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:19:22\r\n       -Les Etats tombent\r\n    les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n19:36:20:00  19:36:23:10\r\n          Cris de joie\r\n\r\n19:36:24:19  19:36:27:17\r\n      -Tout est compl\u00e8tement\r\n\r\n19:36:27:19  19:36:30:09\r\n       sens dessus dessous.\r\n\r\n19:36:30:11  19:36:32:23\r\n     Les gens sont arriv\u00e9s ici\r\n\r\n19:36:33:01  19:36:35:10\r\n           en se disant\r\n    qu'il pourrait bien perdre.\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:40:18\r\n     L\u00e0, on se dit que ce type\r\n    pourrait devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:36:40:20  19:36:43:06\r\n         -Il ne s'agit pas\r\n\r\n19:36:43:08  19:36:45:18\r\n   des 4 ou 8 prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n19:36:45:20  19:36:47:14\r\nmais des 4 ou 8 prochaines d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:36:47:16  19:36:50:00\r\n          Pour l'Am\u00e9rique\r\n      et pour l'Europe aussi.\r\n\r\n19:36:50:10  19:36:55:02\r\n-La situation \u00e9chappe aux pronostics\r\n   mais pas au r\u00e8glement du club.\r\n\r\n19:36:55:04  19:36:58:19\r\n        A 02h00, D.Trump\r\n      n'est pas encore \u00e9lu\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:02:16\r\net c'est d\u00e9j\u00e0 l'extinction des feux.\r\n\r\n19:37:02:18  19:37:06:06\r\n     30 minutes plus tard, \r\n     Ben est devant l'h\u00f4tel\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:09:02\r\n      o\u00f9 le futur pr\u00e9sident\r\n      va prendre la parole.\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:12:10\r\n         -C'est une \u00e9tape\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:14:01\r\n    pour repousser cette gauche\r\n\r\n19:37:14:03  19:37:16:02\r\nqui limite la libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n19:37:16:04  19:37:18:15\r\n      et traite ses opposants\r\n    de racistes et de sexistes.\r\n\r\n19:37:18:21  19:37:22:07\r\n     -Quelques sympathisants,\r\njusqu'alors invisibles \u00e0 Manhattan,\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:24:10\r\n font une apparition remarqu\u00e9e.\r\n\r\n19:37:24:20  19:37:29:03\r\n-Nous sommes ici dans un bon esprit\r\nmais on re\u00e7oit un accueil hostile.\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:31:22\r\n      Leur candidate parlait\r\n    de s'unir apr\u00e8s l'\u00e9lection,\r\n\r\n19:37:32:00  19:37:34:00\r\n     mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:37:34:02  19:37:37:22\r\n       -Nous devons accepter\r\n   que D.Trump est le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:38:00  19:37:41:20\r\n        Du c\u00f4t\u00e9 de Trump,\r\nnous devons aussi faire un effort.\r\n\r\n19:37:42:18  19:37:45:15\r\n       -La r\u00e9conciliation\r\n      entre les deux camps\r\n\r\n19:37:45:17  19:37:48:16\r\nn'est pas encore \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n19:37:51:22  19:37:55:03\r\n     -C'est une autre Am\u00e9rique\r\n       qui prend le pouvoir.\r\n\r\n19:37:55:05  19:37:57:23\r\n    Le ton du nouveau pr\u00e9sident\r\n        se veut conciliant.\r\n\r\n19:37:58:01  19:38:01:02\r\n          Pour l'instant,\r\n   fini le vocabulaire agressif.\r\n\r\n19:38:01:04  19:38:05:01\r\nD.Trump paternel, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s,\r\n         le jeune Barron.\r\n\r\n19:38:05:03  19:38:10:00\r\n         Regardez le tweet\r\n     de sa cheffe de campagne.\r\n\r\n19:38:10:02  19:38:14:11\r\nElle fait m\u00eame un smiley petit coeur.\r\n\r\n19:38:14:13  19:38:18:09\r\n            C'est vous\r\n   qui l'avez retweet\u00e9 S.Faure.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:20:23\r\n  Il s'affiche en nouveau Trump ?\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:30:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:38:35:20  19:38:42:11\r\n      On a vu durant la nuit\r\n       pleine de surprises\r\n\r\n19:38:42:15  19:38:50:10\r\n        l'une des surprises\r\n    avec ce discours notamment.\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:56:11\r\n     On ne parle plus de mur \r\n     pour s\u00e9parer le Mexique.\r\n\r\n19:38:56:15  19:39:02:20\r\n  Seulement de ponts \u00e0 construire\r\n       ou d'emplois \u00e0 cr\u00e9er.\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:13:11\r\nAu cours de la campagne, Donald Trump\r\n a beaucoup insult\u00e9 Hillary Clinton.\r\n\r\n19:39:15:08  19:39:17:11\r\n   Il a dit que s'il \u00e9tait \u00e9lu,\r\n\r\n19:39:17:16  19:39:23:20\r\n   un procureur sp\u00e9cial serait\r\n nomm\u00e9 pour s'occuper de son cas.\r\n\r\n19:39:24:00  19:39:28:11\r\n   Hier soir, ses premiers mots\r\n  sont pour sa rivale d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:39:28:15  19:39:30:07\r\n      Il loue sa combativit\u00e9.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:35:11\r\n    Et il exprime sa gratitude\r\n  pour le service rendu au pays.\r\n\r\n19:39:35:14  19:39:41:12\r\n  C'est peut-\u00eatre un retournement\r\n   de veste tr\u00e8s spectaculaire.\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:48:03\r\n    Qui montre ce qui pourrait\r\n         se passer apr\u00e8s.\r\n\r\n19:39:48:08  19:39:50:16\r\nOn a eu un candidat tr\u00e8s offensif.\r\n\r\n19:39:50:21  19:39:52:17\r\n    Peut-\u00eatre qu'une fois \u00e9lu,\r\n\r\n19:39:52:22  19:39:55:22\r\n       son action politique\r\n       sera moins radicale.\r\n\r\n19:39:56:00  19:39:58:15\r\n    -Cette citation de D.Trump.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:01:12\r\n       \"Il est toujours bon\r\n       d'\u00eatre sous-estim\u00e9.\"\r\n\r\n19:40:01:14  19:40:04:07\r\n    Ses ennemis le d\u00e9crivaient\r\n    comme un promoteur vantard\r\n\r\n19:40:04:09  19:40:06:16\r\nqui ne pouvait pas devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:08:18\r\n        Voici sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:40:17:09  19:40:20:11\r\n -D.Trump a fait de sa carri\u00e8re\r\n    un argument de campagne.\r\n\r\n19:40:20:13  19:40:22:03\r\nMais le soi-disantself-made-man\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:25:22\r\n      a compt\u00e9 sur son p\u00e8re\r\n pour acheter son premier h\u00f4tel.\r\n\r\n19:40:35:16  19:40:39:02\r\n        -New York devient\r\n       son terrain de jeu.\r\n\r\n19:40:39:04  19:40:43:10\r\n   La Trump Tower \u00e0 Manhattan\r\n   est la premi\u00e8re \u00e0 son nom.\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:47:15\r\n La premi\u00e8re d'une longue s\u00e9rie.\r\n\r\n19:40:47:16  19:40:52:12\r\nUn nom placard\u00e9 sur les buildings\r\n   et un visage incontournable\r\n\r\n19:40:52:14  19:40:55:13\r\n        dans le paysage\r\n     audiovisuel am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:40:55:15  19:40:58:00\r\n     D.Trump est la vedette\r\n         d'une \u00e9mission\r\n\r\n19:40:58:02  19:41:03:05\r\n  de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle\r\n   il se cherche un disciple.\r\n\r\n19:41:08:17  19:41:12:20\r\n-Avec ses concours de beaut\u00e9 et ses\r\nincursions sur les rings de catch,\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:15:01\r\nD.Trump se cr\u00e9e un r\u00f4le sur mesure.\r\n\r\n19:41:15:03  19:41:17:18\r\n     Celui du m\u00e2le dominant.\r\n\r\n19:41:17:19  19:41:23:07\r\n      Juin 2015: il lance\r\n  sa campagne et donne le ton.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:37:04\r\n         -Diffamations,\r\n  propos racistes et sexistes,\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:39:20\r\ncela aurait coul\u00e9 n'importe qui,\r\n\r\n19:41:39:22  19:41:43:08\r\n       mais Trump en fait\r\n     sa marque de fabrique,\r\n\r\n19:41:43:10  19:41:46:07\r\n      \u00e0 la plus grande joie\r\n        d'une population\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:50:07\r\n            fatigu\u00e9e\r\n  par le politiquement correct.\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:59:02\r\n             -D.Trump\r\n   a politiquement gifl\u00e9 B.Obama\r\n\r\n19:41:59:04  19:42:01:19\r\n    qui s'est activement engag\u00e9\r\n            contre lui.\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:04:21\r\nIl a gifl\u00e9 aussi les grands m\u00e9dias\r\n    qui ont milit\u00e9 contre lui.\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:08:09\r\n  C'est le cas du New York Times,\r\n  dont vous \u00eates l'\u00e9ditorialiste.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:12:06\r\n       Roger Cohen, bonsoir.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:16:22\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:42:17:02  19:42:21:15\r\n-C'est un choc pour votre journal ?\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:27:03\r\n       -C'est un choc, oui.\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:32:02\r\n  Tous les sondages avaient donn\u00e9\r\n     Hillary Clinton gagnante.\r\n\r\n19:42:32:06  19:42:37:18\r\n    Mais Donald Trump a compris\r\n        la col\u00e8re du pays.\r\n\r\n19:42:37:23  19:42:45:23\r\n-Il y a quelques jours, vous disiez\r\n    avec beaucoup de franchise\r\n\r\n19:42:46:04  19:42:52:08\r\n     qu'il y avait une col\u00e8re\r\n     contre l'establishment.\r\n\r\n19:42:52:12  19:42:58:21\r\n       -Oui, comme on l'a vu\r\n   avec le Brexit en Angleterre,\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:04:07\r\nil y a une col\u00e8re contre les \u00e9lites.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:07:09\r\n -Vous \u00eates un grand journaliste.\r\n\r\n19:43:07:13  19:43:10:09\r\n Vous avez fait le tour du monde.\r\n\r\n19:43:13:14  19:43:17:23\r\nVous avouez que votre propre pays,\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:23:10\r\n     vous ne le connaissez pas\r\n        si bien que cela ?\r\n\r\n19:43:27:08  19:43:30:11\r\n          -On peut avoir\r\n   cette impression \u00e0 New York.\r\n\r\n19:43:30:16  19:43:35:15\r\n  Je me suis senti oblig\u00e9 d'aller\r\nau Kentucky, d'aller voir ailleurs,\r\n\r\n19:43:35:20  19:43:39:12\r\n       les millions de gens\r\n  qui votaient pour Donald Trump.\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:41:21\r\n  Je savais qu'il pouvait gagner.\r\n\r\n19:43:44:03  19:43:46:23\r\n         -Voyons le visage\r\n    de cette nouvelle Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:43:47:01  19:43:49:11\r\n         Nouveau pouvoir\r\n     mais population divis\u00e9e.\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:52:07\r\n   En termes de grands \u00e9lecteurs\r\n      envoy\u00e9s par les Etats,\r\n\r\n19:43:52:09  19:43:54:13\r\n    large victoire de D.Trump.\r\n\r\n19:43:54:15  19:43:56:22\r\nC'est ce qui d\u00e9cide de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:43:57:00  19:44:00:05\r\n        Le score est serr\u00e9\r\n  en termes de suffrage national,\r\n\r\n19:44:00:07  19:44:02:15\r\navec une l\u00e9g\u00e8re avance de H.Clinton.\r\n\r\n19:44:03:21  19:44:08:10\r\nLe syst\u00e8me \u00e9lectoral am\u00e9ricain fait\r\nque le basculement d'Etats d\u00e9cisifs\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:13:09\r\n         comme la Floride\r\n    fait remporter la victoire.\r\n\r\n19:44:16:11  19:44:18:20\r\n      -09h28, heure suisse,\r\n\r\n19:44:18:22  19:44:22:16\r\n    l'Empire State Building\r\n est transform\u00e9 en Trump Tower.\r\n\r\n19:44:22:18  19:44:28:03\r\nEn d\u00e9but de soir\u00e9e pourtant, au QG\r\n de H.Clinton, on est euphorique.\r\n\r\n19:44:28:05  19:44:32:02\r\n    Vers 05h00, un Etat-cl\u00e9,\r\n      la Caroline du Nord\r\n\r\n19:44:32:04  19:44:35:15\r\n   passe du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:44:35:17  19:44:40:18\r\nL'inqui\u00e9tude commence \u00e0 poindre.\r\n\r\n19:44:43:00  19:44:47:06\r\n   Mais la d\u00e9b\u00e2cle d\u00e9mocrate,\r\nc'est lorsque, 30 min plus tard,\r\n\r\n19:44:47:08  19:44:51:19\r\n      la Floride \u00e0 son tour\r\n        est pour D.Trump.\r\n\r\n19:44:51:21  19:44:55:07\r\nChez les r\u00e9publicains, on jubile.\r\n\r\n19:44:56:07  19:45:02:02\r\n  Sur l'Empire State Building,\r\nles scores sont encore affich\u00e9s.\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:06:16\r\n  Le coup de gr\u00e2ce, vers 09h00:\r\n la Pennsylvanie est pour Trump.\r\n\r\n19:45:06:18  19:45:09:13\r\n  Mais on veut encore y croire.\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:14:15\r\n  -J'esp\u00e8re encore un changement\r\n         mais j'ai peur.\r\n\r\n19:45:15:17  19:45:19:01\r\n     -Chez les r\u00e9publicains,\r\n         c'est la joie.\r\n\r\n19:45:21:18  19:45:26:01\r\n      -Les Etats-Unis seront\r\n    un pays meilleur pour tous.\r\n\r\n19:45:26:22  19:45:31:08\r\n      -Au QG de H.Clinton,\r\n on quitte la salle tristement.\r\n\r\n19:45:31:10  19:45:34:21\r\nSous le choc, elle envoie un tweet.\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:44:04\r\n-Quel \u00e9lectorat a pu faire basculer\r\n     la majorit\u00e9 pour Trump ?\r\n\r\n19:45:44:06  19:45:48:10\r\n        On a beaucoup parl\u00e9\r\ndes Am\u00e9ricains blancs peu dipl\u00f4m\u00e9s,\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:52:00\r\n       mais il a bien fallu\r\n que d'autres parties se rallient,\r\n\r\n19:45:52:02  19:45:54:19\r\n            y compris\r\n   dans des groupes inattendus.\r\n\r\n19:45:58:01  19:46:00:08\r\n        -Qui a vot\u00e9 Trump ?\r\n\r\n19:46:00:10  19:46:05:14\r\n   On s'est int\u00e9ress\u00e9 aux jeunes,\r\naux Latinos, aux Noirs et aux femmes,\r\n\r\n19:46:05:16  19:46:09:22\r\n       selon un sondage CNN\r\n  effectu\u00e9 \u00e0 la sortie des urnes.\r\n\r\n19:46:10:00  19:46:15:04\r\n        37 % des 18-29 ans\r\n   ont vot\u00e9 pour le r\u00e9publicain,\r\n\r\n19:46:15:06  19:46:20:08\r\nalors qu'on les attendait davantage\r\n     adh\u00e9rant aux d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:46:20:10  19:46:25:09\r\n     Les Hispaniques sont 29 %\r\n     \u00e0 avoir dit OUI \u00e0 Trump,\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:29:18\r\n        malgr\u00e9 ses attaques\r\n       contre les Mexicains.\r\n\r\n19:46:29:20  19:46:35:09\r\n     8 % des Afro-Am\u00e9ricains\r\n   se seraient ralli\u00e9s \u00e0 Trump,\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:39:20\r\nalors qu'ils sont les plus menac\u00e9s\r\n     par les coupes sociales.\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:45:00\r\n Et puis 53 % des femmes blanches\r\n      ont vot\u00e9 pour D.Trump.\r\n\r\n19:46:45:02  19:46:52:23\r\n Les d\u00e9clarations sexistes n'auront\r\npas suffi \u00e0 les faire changer d'avis.\r\n\r\n19:47:03:13  19:47:06:23\r\n         -V.Mims, bonsoir.\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:14:01\r\n    C'est une question raciale.\r\n\r\n19:47:14:05  19:47:18:21\r\n        Grande d\u00e9ception ?\r\n\r\n19:47:19:01  19:47:24:23\r\n      -Oui, de la tristesse,\r\n       beaucoup d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:47:30:12  19:47:35:21\r\n-La question raciale, ce n'est pas\r\nle seul ph\u00e9nom\u00e8ne mais il existe.\r\n\r\n19:47:36:02  19:47:40:19\r\n Une partie des blancs am\u00e9ricains\r\n\r\n19:47:41:00  19:47:45:13\r\n      est angoiss\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e \r\n      de devenir minoritaire.\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:50:00\r\n      -Ce n'est pas seulement\r\n      de devenir minoritaire,\r\n\r\n19:47:50:05  19:47:54:01\r\n      mais menac\u00e9 de ne plus\r\n        avoir le pouvoir.\r\n\r\n19:47:54:06  19:47:59:23\r\n       En Caroline du Nord,\r\non a vu un d\u00e9fil\u00e9 du Ku Klux Klan.\r\n\r\n19:48:00:04  19:48:03:10\r\n     -Ce sont des cas extr\u00eames\r\n\r\n19:48:03:14  19:48:09:13\r\n       mais beaucoup de gens\r\n      ont ce r\u00e9flexe de race.\r\n\r\n19:48:09:17  19:48:15:13\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:48:20:03  19:48:26:03\r\n    Donald Trump \u00e9tait subtile \r\n    et assez cru en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:48:26:07  19:48:28:16\r\n    On parle en code aux gens.\r\n\r\n19:48:28:21  19:48:35:17\r\n-Un nouveau pr\u00e9sident, m\u00eame d\u00e9test\u00e9\r\n  par une partie de l'\u00e9lectorat,\r\n\r\n19:48:35:22  19:48:38:17\r\n  a des moyens de se faire aimer.\r\n\r\n19:48:38:22  19:48:41:03\r\n     On va voir son portrait.\r\n\r\n19:48:48:00  19:48:51:01\r\n-D'ascendance allemande par son p\u00e8re\r\n     et \u00e9cossaise par sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:48:51:03  19:48:52:11\r\n    D.Trump est un h\u00e9ritier.\r\n\r\n19:48:52:13  19:48:55:16\r\n N\u00e9 en juin 1946 dans le Queens o\u00f9\r\nson p\u00e8re \u00e9tait promoteur immobilier,\r\n\r\n19:48:55:18  19:48:57:09\r\n         il fait partie\r\n     des New-Yorkais ais\u00e9s.\r\n\r\n19:48:57:11  19:49:00:03\r\n     Un patrimoine familial\r\n  commenc\u00e9 avec son grand-p\u00e8re,\r\n\r\n19:49:00:05  19:49:03:15\r\n  qui ouvrait des bordels et des\r\nh\u00f4tels dans les villes champignons.\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:08:18\r\n     Les femmes de D.Trump\r\n  sont \u00e0 l'image de ses tours,\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:11:15\r\n   il lui faut la plus grande\r\n       et la plus belle.\r\n\r\n19:49:11:17  19:49:17:14\r\n  Ivana, 1,82 m, Marla, 1.73 m\r\n      et Melania, 1,80 m.\r\n\r\n19:49:17:16  19:49:22:16\r\nUne femme qui a fait parler d'elle \r\nen plagiant un discours de M.Obama.\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:26:08\r\n          Une boulette\r\n    transform\u00e9e en pirouette.\r\n\r\n19:49:49:06  19:49:53:09\r\n      -D.Trump, 5 enfants,\r\n  aime incarner le p\u00e8re mod\u00e8le.\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:57:18\r\n   Le benjamin n'a que 10 ans\r\n   mais diffuse sur Instagram\r\n\r\n19:49:57:20  19:50:01:20\r\ndes photos des moments p\u00e8re-fils.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:08:12\r\n    Une entreprise familiale,\r\n   au point que la tribu Trump\r\n\r\n19:50:08:14  19:50:14:17\r\n  ne doute pas que leur p\u00e8re fera\r\ndes merveilles en p\u00e8re de la nation.\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:37:22\r\n-Val\u00e9rie Mims, l'hypoth\u00e8se Reagan, \r\nun pr\u00e9sident populaire ou populiste\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:41:11\r\n       mais qui se recentre,\r\n         c'est possible ?\r\n\r\n19:50:42:14  19:50:47:19\r\n   -Ronald Reagan \u00e9tait gouverneur\r\nde Californie, il avait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:50:48:00  19:50:49:18\r\n    Ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:55:19\r\n      -On aime bien classer\r\n    entre gentils et m\u00e9chants.\r\n\r\n19:50:56:22  19:51:00:11\r\n        Mais tous d\u00e9fendent\r\n    les int\u00e9r\u00eats de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:51:00:15  19:51:06:13\r\n    Obama a \u00e9t\u00e9 dur en mati\u00e8re\r\n    d'espionnage par exemple.\r\n\r\n19:51:11:18  19:51:15:16\r\n  -Oui, mais l'\u00c9tat avant Obama,\r\n\r\n19:51:15:21  19:51:21:10\r\n            avec Bush,\r\n il y avait tellement de guerres.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:26:14\r\n      -Hillary Clinton a \u00e9t\u00e9\r\n    m\u00e9prisante dans la campagne\r\n\r\n19:51:26:19  19:51:30:07\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard d'une partie\r\n         des Am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:51:30:11  19:51:36:09\r\nen qualifiant certains d'homophobes\r\n   pour voter pour Donald Trump.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:42:11\r\n      -Elle \u00e9tait m\u00e9prisable\r\n         par moment oui.\r\n\r\n19:51:42:23  19:51:48:23\r\n    Je veux rajouter qu'il y a\r\n      des petites lumi\u00e8res,\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:53:20\r\n           3 s\u00e9natrices\r\n       ont gagn\u00e9 des places.\r\n\r\n19:51:53:22  19:51:56:12\r\n        -Le choc est grand\r\n     pour la communaut\u00e9 noire.\r\n\r\n19:51:56:14  19:51:59:07\r\n        Le destin d'Obama\r\n  \u00e9tait la r\u00e9ussite d'un m\u00e9tisse\r\n\r\n19:51:59:09  19:52:01:08\r\n         dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n    marqu\u00e9e par la s\u00e9gr\u00e9gation.\r\n\r\n19:52:01:10  19:52:03:14\r\nCette \u00e9lection marque la d\u00e9sillusion.\r\n\r\n19:52:04:23  19:52:07:15\r\n    -Les coeurs sont lourds.\r\n\r\n19:52:07:17  19:52:12:12\r\n Pour ces militants d\u00e9mocrates du\r\nBronx, l'impensable s'est produit.\r\n\r\n19:52:12:14  19:52:15:11\r\n   Le pr\u00e9sident Trump est \u00e9lu.\r\n\r\n19:52:16:14  19:52:18:19\r\n         -C'est effrayant.\r\n\r\n19:52:18:21  19:52:21:10\r\n      Les gens racistes sont\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:24:19\r\n ouvertement encourag\u00e9s par ceci.\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:28:10\r\nEncourag\u00e9s \u00e0 discriminer, \u00e0 opprimer,\r\n\r\n19:52:28:11  19:52:33:13\r\n    \u00e0 attaquer des immigrants,\r\n       des gens de couleur.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:38:15\r\n          -Je suis d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:52:38:17  19:52:41:21\r\n On dirait qu'il n'y a pas besoin\r\n\r\n19:52:41:23  19:52:46:01\r\nd'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9 pour \u00eatre pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:52:46:03  19:52:49:17\r\n    On peut dire n'importe quoi\r\n          et s'en tirer.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:54:21\r\n  -On a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 aux \u00e9lecteurs\r\n   jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:58:23\r\n  M\u00eame si H.Clinton n'\u00e9tait pas\r\n    le premier choix de tous.\r\n\r\n19:53:01:01  19:53:03:03\r\n     -Il y avait un seul homme\r\n\r\n19:53:03:05  19:53:06:10\r\nqui d\u00e9fendait les Afro-Am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:08:22\r\n       et c'\u00e9tait B.Sanders.\r\n\r\n19:53:10:14  19:53:15:01\r\n     -Et il y a la nostalgie\r\n      du mandat de B.Obama.\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:20:03\r\n      -C'est un homme digne,\r\n\r\n19:53:20:05  19:53:22:11\r\n        loyal, respectueux.\r\n\r\n19:53:22:13  19:53:26:21\r\n       M. Trump ne sera pas \r\n      un pr\u00e9sident pour nous.\r\n\r\n19:53:28:15  19:53:30:15\r\n    -Il a donn\u00e9 la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:53:30:17  19:53:33:17\r\n     aux enfants d'immigrants\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:35:23\r\n   d'avoir des opportunit\u00e9s ici.\r\n\r\n19:53:36:01  19:53:38:15\r\n Je respecte \u00e7a, il va me manquer.\r\n\r\n19:53:39:05  19:53:42:09\r\n-Ici, on se demande ce que l'avenir\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:46:03\r\n      r\u00e9serve aux minorit\u00e9s\r\n    sous la pr\u00e9sidence Trump.\r\n\r\n19:53:49:10  19:53:54:00\r\n  -Que fera le nouvel homme fort\r\n   de la puissance am\u00e9ricaine ?\r\n\r\n19:53:54:02  19:53:57:03\r\nTrump sera non seulement pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:53:57:05  19:54:01:20\r\n       mais les r\u00e9publicains\r\n  ont la mainmise sur le Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:54:01:22  19:54:05:20\r\n Les USA donnent un coup de barre\r\n         \u00e0 droite toute.\r\n\r\n19:54:06:23  19:54:09:08\r\n          Gaspard Kuehn,\r\n  qu'est-ce que D.Trump a promis,\r\n\r\n19:54:09:10  19:54:11:11\r\n   qu'est-ce qu'il peut tenir ?\r\n\r\n19:54:11:13  19:54:13:23\r\n  -On nage en pleine incertitude.\r\n\r\n19:54:14:01  19:54:15:16\r\n      Sur l'\u00e9conomie d'abord.\r\n\r\n19:54:15:18  19:54:18:15\r\n    D.Trump a promis une guerre\r\n    commerciale avec la Chine,\r\n\r\n19:54:18:17  19:54:21:23\r\n        un protectionnisme\r\nqui peut inqui\u00e9ter les entreprises.\r\n\r\n19:54:22:01  19:54:25:20\r\n Il veut aussi baisser les imp\u00f4ts,\r\n r\u00e9duire la r\u00e9gulation financi\u00e8re.\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:28:03\r\n     Ca, les march\u00e9s adorent.\r\n\r\n19:54:28:05  19:54:30:16\r\n        Les prochains mois\r\n       seront passionnants.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:33:16\r\n      Deuxi\u00e8me incertitude: \r\n     la politique migratoire,\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:37:01\r\navec cette promesse de b\u00e2tir un mur\r\n          \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:54:37:03  19:54:41:08\r\n      et d'envoyer la facture\r\n     au gouvernement mexicain.\r\n\r\n19:54:41:10  19:54:45:21\r\nEnfin, troisi\u00e8me grande incertitude:\r\n      la politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:54:45:23  19:54:48:22\r\n  Les accointances avec Poutine,\r\n\r\n19:54:49:00  19:54:53:04\r\n mais aussi les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\r\n          contre l'OTAN.\r\n\r\n19:54:53:06  19:54:58:11\r\nAffaiblir l'OTAN, ce serait un s\u00e9isme\r\n  pour les relations avec l'Europe.\r\n\r\n19:55:01:14  19:55:06:02\r\n      -L'\u00e9lection de D.Trump\r\n est un coup de tonnerre mondial.\r\n\r\n19:55:06:04  19:55:10:10\r\n  Certains dirigeants vont devoir\r\n    se livrer \u00e0 une adaptation.\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:13:16\r\n      F.Hollande avait marqu\u00e9\r\n          ses distances.\r\n\r\n19:55:13:18  19:55:15:12\r\n            R\u00e9actions.\r\n\r\n19:55:17:09  19:55:21:09\r\n       -Les f\u00e9licitations\r\n sont arriv\u00e9es du monde entier.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:24:19\r\nMais les sentiments sont contrast\u00e9s.\r\n\r\n19:55:24:21  19:55:30:05\r\nIl y a les m\u00e9contents, qui devront\r\n  faire avec, et qui le disent.\r\n\r\n19:55:32:13  19:55:35:10\r\n     -Cela ne me r\u00e9jouit pas,\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:37:17\r\nmais il est le pr\u00e9sident \u00e9lu des USA.\r\n\r\n19:55:37:19  19:55:40:04\r\n     Il m\u00e9rite notre respect.\r\n\r\n19:55:41:08  19:55:43:18\r\n       -Ce nouveau contexte\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:48:07\r\n  exige que la France soit forte.\r\n\r\n19:55:50:09  19:55:52:21\r\n      -L'Allemagne et les USA\r\n\r\n19:55:52:22  19:55:55:00\r\n     sont li\u00e9s par des valeurs\r\n\r\n19:55:55:02  19:55:58:09\r\n  qui doivent rester ind\u00e9pendantes\r\nde l'origine, de la couleur de peau,\r\n\r\n19:55:58:11  19:56:02:04\r\n     de la religion, du sexe,\r\n    de l'orientation sexuelle.\r\n\r\n19:56:04:09  19:56:09:04\r\n   -Jubilation chez d'autres,\r\n ou l'espoir de jours meilleurs.\r\n\r\n19:56:12:14  19:56:15:12\r\n   -Ce n'est pas de notre faute\r\n\r\n19:56:15:14  19:56:18:21\r\nsi les relations russo-am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:56:18:23  19:56:20:21\r\n        sont dans cet \u00e9tat.\r\n\r\n19:56:20:23  19:56:24:18\r\n        La Russie est pr\u00eate\r\n  \u00e0 r\u00e9instaurer de bons rapports.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:27:21\r\n      -L'\u00e9lection de D.Trump\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:29:21\r\n      est une bonne nouvelle:\r\n\r\n19:56:29:23  19:56:34:01\r\n          refus du TAFTA,\r\n   d'une mondialisation sauvage,\r\n\r\n19:56:34:03  19:56:38:16\r\n           pacification\r\n  des relations internationales.\r\n\r\n19:56:39:09  19:56:42:05\r\n     -Une nouvelle \u00e8re d\u00e9bute.\r\n\r\n19:56:42:07  19:56:45:06\r\n    Je souhaite que cela am\u00e8ne\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:49:11\r\nla paix, la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:54:19\r\n-Trump est un homme impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:56:54:21  19:56:58:15\r\nA voir lesquelles de ses paroles\r\n    seront suivies d'actes.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:03:16\r\n         -Dans le rapport\r\n    entre le monde et les USA,\r\n\r\n19:57:03:18  19:57:07:04\r\nun homme a jou\u00e9 un r\u00f4le historique\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:57:07:06  19:57:10:01\r\n Le Premier ministre D.de Villepin\r\n            est la voix\r\n\r\n19:57:10:03  19:57:13:03\r\n        qui s'\u00e9tait oppos\u00e9e\r\n\u00e0 l'intervention de G.Bush en Irak.\r\n\r\n19:57:13:05  19:57:18:11\r\n    Il publie \"M\u00e9moires de paix\r\n      pour temps de guerre\".\r\n\r\n19:57:19:18  19:57:24:00\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:57:24:02  19:57:26:05\r\n      D.de Villepin, bonsoir.\r\n\r\n19:57:36:09  19:57:40:05\r\n Sa personnalit\u00e9 est impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:57:40:10  19:57:42:09\r\n        Que retenez-vous ?\r\n\r\n19:57:43:20  19:57:46:23\r\n          -C'est un homme\r\n      aux multiples facettes,\r\n\r\n19:57:47:04  19:57:50:10\r\n         mais il a montr\u00e9\r\n     dans son premier discours\r\n\r\n19:57:50:14  19:57:55:16\r\n sa capacit\u00e9 \u00e0 vouloir rassembler,\r\n  \u00e0 faire preuve d'une humilit\u00e9.\r\n\r\n19:57:55:20  19:58:01:17\r\n  Il faut parier sur le r\u00e9alisme et\r\nle pragmatisme de l'homme d'affaires.\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:07:20\r\n Et sur la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:58:08:01  19:58:12:19\r\nun complexe syst\u00e8me, avec des Etats\r\n     qui ont un grand pouvoir.\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:15:09\r\n      -On a vu Madame Le Pen.\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:22:14\r\n   Vous croyez \u00e0 un effet domino\r\n     parmi les nationalistes ?\r\n\r\n19:58:22:18  19:58:28:16\r\n   -Il y a un risque de spirale.\r\n\r\n19:58:28:20  19:58:34:17\r\n    La d\u00e9mocratie est fragile \r\n   face \u00e0 la peur, \u00e0 la col\u00e8re.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:37:06\r\n    Il y a un risque en France,\r\n\r\n19:58:37:11  19:58:40:17\r\n       un risque en Italie,\r\n       en Europe de l'Est.\r\n\r\n19:58:40:21  19:58:43:02\r\n       Il faut \u00eatre vigilant\r\n\r\n19:58:43:07  19:58:48:22\r\n         et faire en sorte\r\nque notre d\u00e9mocratie se ressaisisse.\r\n\r\n19:58:49:09  19:58:54:00\r\n   Il faut apporter des r\u00e9ponses\r\n    \u00e0 l'inqui\u00e9tude des peuples\r\n\r\n19:58:54:05  19:58:58:12\r\n     et que l'Europe saisisse\r\n  le signal qui lui est adress\u00e9.\r\n\r\n19:58:58:16  19:59:04:12\r\nElle s'est trop souvent align\u00e9e, il\r\nfaut reprendre son destin en main.\r\n\r\n19:59:04:17  19:59:08:15\r\n         Le monde a besoin\r\n   d'une Europe plus courageuse.\r\n\r\n19:59:08:20  19:59:15:00\r\n  -Vous avez \u00e9t\u00e9 l'homme qui s'est\r\ndress\u00e9 contre George Bush \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:59:15:04  19:59:21:02\r\n    Il y a un nouveau discours\r\n  par rapport \u00e0 l'OTAN notamment.\r\n\r\n19:59:23:18  19:59:28:13\r\n       Vous pensez qu'il va \r\n      changer quelque chose ?\r\n\r\n19:59:28:18  19:59:32:22\r\n    -Il sera tent\u00e9 de le faire,\r\n     de tenir une ligne dure.\r\n\r\n19:59:33:03  19:59:37:11\r\n     Raison de plus pour avoir\r\n      un dialogue respectueux\r\n\r\n19:59:37:16  19:59:41:17\r\n     mais capable de d\u00e9fendre\r\n      nos propres int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:59:41:21  19:59:46:19\r\n    Il y a un manque d'Europe \r\n   sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:59:46:23  19:59:51:04\r\n    Il faut saisir le message\r\net reprendre notre destin en main.\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:55:10\r\n      -Les USA n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n      tendres avec la Suisse\r\n\r\n19:59:55:11  19:59:58:03\r\n   dans les affaires bancaires.\r\n\r\n19:59:58:05  20:00:01:10\r\n      Le nouveau gouvernement\r\n       sera-t-il diff\u00e9rent ?\r\n\r\n20:00:03:08  20:00:07:22\r\n  -Le coeur de la nuit bernoise\r\n   commence \u00e0 peine \u00e0 battre.\r\n\r\n20:00:08:00  20:00:12:07\r\n     L'ambassadrice des USA \r\n    a vu les choses en grand.\r\n\r\n20:00:12:09  20:00:16:04\r\n      Sur sc\u00e8ne, les notes \r\n     de l'Am\u00e9rique profonde.\r\n\r\n20:00:16:06  20:00:19:20\r\n    Dans la salle, l'espoir\r\n  d'une pr\u00e9sidence au f\u00e9minin.\r\n\r\n20:00:21:01  20:00:23:19\r\n-Je viens de G\u00e9orgie, j'habite \u00e0 B\u00e2le\r\n\r\n20:00:23:21  20:00:26:14\r\n       et je suis venue voir\r\n       l'histoire en marche.\r\n\r\n20:00:27:03  20:00:30:02\r\n       -Une autre histoire\r\n       est au rendez-vous.\r\n\r\n20:00:30:04  20:00:33:11\r\n  Pour les politiciens suisses,\r\n\r\n20:00:33:13  20:00:36:22\r\n         la pilule passe\r\n    plus ou moins facilement.\r\n\r\n20:00:37:17  20:00:40:11\r\n  -Une partie du monde politique\r\n\r\n20:00:40:13  20:00:42:20\r\n     est incapable d'entendre\r\n\r\n20:00:42:22  20:00:47:01\r\n  la souffrance sociale des USA,\r\n    de l'Europe, de la Suisse.\r\n\r\n20:00:47:03  20:00:50:03\r\n       Il faut reconstruire\r\n      un discours politique.\r\n\r\n20:00:50:05  20:00:52:11\r\n           -Le pr\u00e9sident\r\n\r\n20:00:52:12  20:00:54:13\r\n      ne peut pas tout faire.\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:58:12\r\n-L'ambassadrice ne commente pas,\r\n          ou presque.\r\n\r\n20:00:59:00  20:01:02:11\r\n       -Chaque voix compte.\r\n\r\n20:01:02:12  20:01:03:22\r\n    Ce ne sont pas les sondages\r\n\r\n20:01:04:00  20:01:05:18\r\n     mais le peuple qui vote.\r\n\r\n20:01:06:05  20:01:08:09\r\n  -D'autres cercles politiques\r\n       voient en D.Trump\r\n\r\n20:01:08:11  20:01:10:02\r\n   une chance pour la Suisse.\r\n\r\n20:01:10:12  20:01:13:12\r\n-On a l'UE, la Russie, l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n20:01:13:14  20:01:16:03\r\n     Pour un petit pays neutre\r\n\r\n20:01:16:05  20:01:18:23\r\n         comme la Suisse,\r\n il est bon d'avoir une pluralit\u00e9.\r\n\r\n20:01:19:02  20:01:21:20\r\n Pour notre industrie financi\u00e8re,\r\n\r\n20:01:21:22  20:01:27:11\r\n    Trump n'est pas un avocat \r\n    de la transparence totale.\r\n\r\n20:01:30:04  20:01:32:05\r\n-Au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le message,\r\n\r\n20:01:32:07  20:01:34:20\r\n       c'est le changement\r\n       dans la continuit\u00e9.\r\n\r\n20:01:35:09  20:01:37:16\r\n   -Il y a du mouvement aux USA.\r\n\r\n20:01:37:18  20:01:39:21\r\n  Il y a une stabilit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n20:01:39:23  20:01:41:12\r\n     Nous restons nous-m\u00eames.\r\n\r\n20:01:41:14  20:01:45:01\r\n     Ce qui importe pour nous,\r\n c'est la d\u00e9fense de nos int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n20:01:45:03  20:01:48:21\r\n         Cela va continuer,\r\nmais il faut reconstruire les liens.\r\n\r\n20:01:48:23  20:01:53:02\r\nIl faut voir les nuances apport\u00e9es\r\n par la nouvelle administration.\r\n\r\n20:01:53:17  20:01:57:21\r\n   -Le monde politique suisse\r\n attend D.Trump sur le terrain.\r\n\r\n20:02:00:03  20:02:03:20\r\n     -Les Am\u00e9ricains de Suisse\r\n    ont pass\u00e9 une nuit blanche,\r\n\r\n20:02:03:22  20:02:06:01\r\n      qui a bien ou mal fini.\r\n\r\n20:02:07:18  20:02:10:12\r\n    -La soir\u00e9e avait d\u00e9marr\u00e9\r\n         tout sourire.\r\n\r\n20:02:13:00  20:02:15:09\r\n    -Pourvu que Hillary gagne !\r\n\r\n20:02:15:11  20:02:18:16\r\n          Ils trinquent\r\n\r\n20:02:19:11  20:02:24:19\r\n-Ca ne va pas \u00eatre facile pour elle,\r\n   mais je pense qu'elle gagnera.\r\n\r\n20:02:26:11  20:02:30:08\r\n-Ces Am\u00e9ricaines ont peu d'estime\r\n  pour le candidat r\u00e9publicain.\r\n\r\n20:02:30:10  20:02:34:08\r\n       Elles l'ont rel\u00e9gu\u00e9\r\n       au panier du chien.\r\n\r\n20:02:34:10  20:02:37:16\r\n            A minuit,\r\n  tous les espoirs sont permis.\r\n\r\n20:02:37:18  20:02:41:13\r\n    Ces Vaudoises d'adoption\r\n  n'envisagent pas la d\u00e9faite.\r\n\r\n20:02:42:00  20:02:44:06\r\n     -It's the Trump Tower.\r\n\r\n20:02:47:10  20:02:50:00\r\n    -Mais la nuit bouleverse\r\n        les certitudes.\r\n\r\n20:02:51:20  20:02:54:15\r\n     -Can you imagine that ?\r\n\r\n20:02:55:14  20:02:58:23\r\n       -Je ne reconnais pas\r\n        cette Am\u00e9rique-l\u00e0.\r\n\r\n20:02:59:13  20:03:03:09\r\n    -Jusqu'au lever du jour,\r\n elles n'ont pas ferm\u00e9 un oeil.\r\n\r\n20:03:03:11  20:03:06:06\r\n     D.Trump est aux portes\r\n     de la Maison-Blanche.\r\n\r\n20:03:06:20  20:03:09:00\r\n   -Peut-\u00eatre qu'il ne sera pas\r\n\r\n20:03:09:02  20:03:10:04\r\n       aussi mauvais que \u00e7a.\r\n\r\n20:03:10:06  20:03:11:18\r\nApr\u00e8s tout ce que j'ai vu sur lui,\r\n\r\n20:03:11:20  20:03:14:03\r\n        je suis pessimiste\r\n   pour l'avenir de notre pays.\r\n\r\n20:03:14:14  20:03:16:21\r\n -Le groupe est \u00e0 bout de nerfs.\r\n\r\n20:03:17:21  20:03:21:21\r\n   -Comment est-ce que quelqu'un\r\n     comme \u00e7a peut \u00eatre \u00e9lu ?!\r\n\r\n20:03:21:23  20:03:25:01\r\n     -Nous allons devoir aller\r\n\r\n20:03:25:03  20:03:27:22\r\n       au-del\u00e0 des clivages\r\n\r\n20:03:28:00  20:03:31:05\r\n       en trouvant un moyen\r\n       de nous r\u00e9concilier.\r\n\r\n20:03:32:17  20:03:35:18\r\n     -Cette veill\u00e9e s'ach\u00e8ve\r\n     \u00e0 l'heure o\u00f9 ces femmes\r\n\r\n20:03:35:20  20:03:38:09\r\n       pensaient c\u00e9l\u00e9brer\r\n la victoire de leur championne.\r\n\r\n20:03:38:11  20:03:40:17\r\n Le champagne restera au frigo.\r\n\r\n20:03:44:07  20:03:46:17\r\n          -Nous arrivons\r\nau terme de cette page am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:03:46:19  20:03:48:10\r\n        Qui sera D.Trump ?\r\n\r\n20:03:48:11  20:03:52:03\r\n Pour les uns, un nouveau Reagan,\r\n   plein de bon sens populaire.\r\n\r\n20:03:52:05  20:03:54:21\r\n         Pour les autres,\r\n     un aventurier dangereux.\r\n\r\n20:03:54:23  20:03:56:19\r\n   Il est un homme \u00e0 paradoxes.\r\n\r\n20:03:56:21  20:03:58:05\r\n   Par exemple, ce milliardaire\r\n\r\n20:03:58:07  20:04:00:11\r\n  dans lequel beaucoup de pauvres\r\n         se sont reconnus.\r\n\r\n20:04:01:11  20:04:05:09\r\n-H\u00f4tels, casinos, magazines, vodka,\r\nD.Trump est \u00e0 la t\u00eate d'un empire.\r\n\r\n20:04:05:11  20:04:10:00\r\n     Selon Forbes, sa fortune\r\ns'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 3,7 mias de dollars,\r\n\r\n20:04:10:02  20:04:13:14\r\n      mais il pr\u00e9tend peser\r\n        trois fois plus.\r\n\r\n20:04:13:16  20:04:18:11\r\n  Il est compliqu\u00e9 de se rep\u00e9rer\r\ndans les m\u00e9andres de ses holdings.\r\n\r\n20:04:18:12  20:04:22:17\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n qu'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n20:04:22:19  20:04:26:10\r\nne publie pas sa feuille d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:04:26:11  20:04:29:15\r\n   Le New York Times a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n20:04:29:17  20:04:34:08\r\nque le milliardaire n'en aurait pas\r\n        pay\u00e9 pendant 18 ans\r\n\r\n20:04:34:10  20:04:36:16\r\n gr\u00e2ce \u00e0 des pratiques l\u00e9gales,\r\n\r\n20:04:36:18  20:04:40:15\r\n      avec un calcul bas\u00e9\r\n   sur les 916 mios de pertes\r\n\r\n20:04:40:17  20:04:44:08\r\nsuite \u00e0 la vente de ses casinos.\r\n\r\n20:04:48:04  20:04:51:12\r\nDes pertes mais aussi des dettes,\r\n\r\n20:04:51:14  20:04:55:20\r\n    qui s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 plus\r\n    de 650 mios de dollars.\r\n\r\n20:04:55:22  20:05:00:13\r\n      Qui est mieux plac\u00e9\r\npour g\u00e9rer celle de l'Am\u00e9rique ?\r\n\r\n20:05:05:15  20:05:09:12\r\n       -Il impose l'image\r\n    du patron indestructible,\r\n\r\n20:05:09:14  20:05:15:03\r\n       qui sait s'adapter\r\n    \u00e0 toutes les situations.\r\n\r\n20:05:20:06  20:05:33:12\r\n-N.Ducommun, beaucoup de gens ont \r\npris la nouvelle en pleine figure.\r\n\r\n20:05:33:16  20:05:35:17\r\n      -Oui, c'est une claque\r\n\r\n20:05:35:22  20:05:41:11\r\npour toutes les personnes sensibles\r\n      \u00e0 la cause des femmes.\r\n\r\n20:05:41:15  20:05:47:20\r\n    Et qui pense que l'\u00e9quilibre\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 repose sur le respect.\r\n\r\n20:05:48:01  20:05:52:00\r\n        Donald Trump a \u00e9t\u00e9\r\n     un concentr\u00e9 de sexisme.\r\n\r\n20:05:55:06  20:05:58:10\r\n      Les Am\u00e9ricains ont dit\r\n        que non seulement\r\n\r\n20:05:58:14  20:06:02:20\r\n ils ne voulaient pas d'une femme\r\n     \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis\r\n\r\n20:06:03:01  20:06:07:02\r\n   mais ils voulaient d'un homme\r\n      qui d\u00e9nigre les femmes.\r\n\r\n20:06:07:06  20:06:12:05\r\n  Ces Am\u00e9ricains ne sont pas tous\r\n     des hommes blancs f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n20:06:12:10  20:06:16:17\r\nDes Latino-Am\u00e9ricains, des femmes,\r\n\r\n20:06:16:22  20:06:21:05\r\n        des Noirs ont vot\u00e9\r\n        pour Donald Trump.\r\n\r\n20:06:21:10  20:06:23:15\r\n       -On change d'\u00e9poque.\r\n\r\n20:06:23:19  20:06:27:05\r\n        Les nationalistes\r\n      ne sont plus seulement\r\n\r\n20:06:27:10  20:06:30:18\r\n       aux portes du pouvoir\r\n       mais sont au pouvoir.\r\n\r\n20:06:30:23  20:06:33:11\r\n-On ne sait pas ce que \u00e7a va donner.\r\n\r\n20:06:38:20  20:06:44:04\r\nOn mesure l'efficacit\u00e9 du mouvement \r\nqui a port\u00e9 Donald Trump au pouvoir.\r\n\r\n20:06:44:08  20:06:50:06\r\n On ne sait pas comment la soci\u00e9t\u00e9\r\n     qu'il va construire sera.\r\n\r\n20:06:51:14  20:06:54:16\r\n     Esp\u00e9rons que ce n'est pas\r\n\r\n20:06:54:21  20:07:00:13\r\n     un nationalisme similaire\r\n     \u00e0 celui des ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n20:07:00:18  20:07:05:01\r\n      On va juger sur pi\u00e8ces\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n20:07:05:06  20:07:08:12\r\n    -On \u00e9voquait l'incertitude\r\n     sur ce que fera D.Trump.\r\n\r\n20:07:08:17  20:07:10:02\r\n      Exemple sur le climat.\r\n\r\n20:07:10:07  20:07:14:02\r\nUne conf\u00e9rence se tient \u00e0 Marrakech,\r\n       apr\u00e8s celle de Paris.\r\n\r\n20:07:14:07  20:07:17:13\r\n  D.Trump n'est pas sur la ligne\r\n     de B.Obama sur le sujet.\r\n\r\n20:07:18:01  20:07:20:21\r\n          -A Marrakech,\r\n    au 3\u00e8me jour de la COP22,\r\n\r\n20:07:20:23  20:07:24:19\r\nqui r\u00e9unit les d\u00e9l\u00e9gations de 200\r\npays autour de l'accord de Paris,\r\n\r\n20:07:24:21  20:07:26:22\r\n l'\u00e9lection de D.Trump inqui\u00e8te.\r\n\r\n20:07:27:00  20:07:29:10\r\n       Personne n'a oubli\u00e9\r\n        ses d\u00e9clarations.\r\n\r\n20:07:29:22  20:07:32:05\r\n       -Nous allons annuler\r\n\r\n20:07:32:07  20:07:34:21\r\n        l'accord de Paris.\r\n\r\n20:07:34:23  20:07:38:04\r\nAvec \u00e7a, des fonctionnaires \u00e9trangers\r\n        vont venir contr\u00f4ler\r\n\r\n20:07:38:06  20:07:40:18\r\n      ce que nous consommons\r\n comme \u00e9nergie, ici, en Am\u00e9rique.\r\n\r\n20:07:40:20  20:07:42:21\r\n     C'est hors de question !\r\n\r\n20:07:43:14  20:07:46:20\r\n-\"Mais l'accord est en vigueur\",\r\n        a bondi S.Royal.\r\n\r\n20:07:47:14  20:07:49:18\r\n      -103 pays ont ratifi\u00e9.\r\n\r\n20:07:49:20  20:07:51:23\r\n      Il ne peut pas d\u00e9noncer\r\n\r\n20:07:52:01  20:07:54:09\r\n        l'accord de Paris.\r\n\r\n20:07:54:22  20:07:58:12\r\n -Non, pas possible avant 2019.\r\n\r\n20:07:58:14  20:08:02:13\r\nA Marrakech, on refuse de croire\r\n     \u00e0 un retrait des USA.\r\n\r\n20:08:03:15  20:08:06:07\r\n      -C'\u00e9tait une strat\u00e9gie.\r\n\r\n20:08:06:09  20:08:08:17\r\n On ne peut pas remettre en cause\r\n\r\n20:08:08:19  20:08:10:07\r\n      tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n20:08:10:09  20:08:12:11\r\nOn ne d\u00e9fait pas le monde facilement.\r\n\r\n20:08:12:13  20:08:15:10\r\n     Il y aura un peu de recul\r\n     avant de pouvoir sauter.\r\n\r\n20:08:16:03  20:08:17:23\r\n         -Je garde espoir\r\n\r\n20:08:18:01  20:08:20:16\r\n       qu'il puisse grandir\r\n\r\n20:08:20:18  20:08:22:22\r\n       en tant que personne\r\n\r\n20:08:23:00  20:08:24:05\r\n       dans cette fonction,\r\n\r\n20:08:24:07  20:08:27:08\r\n  qu'il puisse \u00eatre un pr\u00e9sident\r\ndiff\u00e9rent du candidat qu'il a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:08:27:10  20:08:30:11\r\nSur cette question et sur d'autres.\r\n\r\n20:08:30:13  20:08:34:11\r\n    -Capitales, institutions,\r\n     entreprises ou citoyens\r\n\r\n20:08:34:12  20:08:38:22\r\n attendent de voir ce que voudra\r\n   vraiment D.Trump pr\u00e9sident,\r\n\r\n20:08:39:00  20:08:41:04\r\n      pr\u00eats \u00e0 le contester.\r\n\r\n20:08:42:16  20:08:47:01\r\n-A la t\u00eate de la SSR, le directeur\r\n     Roger de Weck s'en ira.\r\n\r\n20:08:47:03  20:08:51:02\r\nLe conseil d'administration a choisi\r\n   G.Marchand pour lui succ\u00e9der.\r\n\r\n20:08:51:04  20:08:56:11\r\nLa p\u00e9riode est politiquement cruciale\r\n  pour le service public en Suisse.\r\n\r\n20:08:58:07  20:09:01:20\r\n       -17 stations radio\r\n   et 7 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision:\r\n\r\n20:09:01:22  20:09:06:08\r\n      c'est le paquebot SSR\r\nque R.de Weck pilote depuis 2011.\r\n\r\n20:09:06:10  20:09:09:11\r\n             Alors\r\nque la pression politique monte,\r\n\r\n20:09:09:12  20:09:12:21\r\n      l'entreprise annonce\r\n   un changement de capitaine.\r\n\r\n20:09:13:09  20:09:15:18\r\n        -Il faudra \u00e9laborer\r\n\r\n20:09:15:20  20:09:18:23\r\n une nouvelle loi sur les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:09:19:01  20:09:23:17\r\n    Nous aurons la discussion\r\nautour de l'initiative \"No Billag\"\r\n\r\n20:09:23:19  20:09:27:15\r\n       et la mise en oeuvre\r\n    d'une nouvelle concession.\r\n\r\n20:09:27:17  20:09:33:05\r\n  Et il \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable de faire\r\n   ce changement avant ou apr\u00e8s.\r\n\r\n20:09:33:07  20:09:38:05\r\n      Comme R.de Weck arrive\r\n      \u00e0 la retraite en 2018,\r\n\r\n20:09:38:07  20:09:42:20\r\n   le conseil d'administration \r\n   a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'il parte avant.\r\n\r\n20:09:43:21  20:09:48:19\r\n -En automne prochain, l'ancien \r\njournaliste c\u00e9dera le gouvernail.\r\n\r\n20:09:48:21  20:09:53:00\r\n      Le successeur d\u00e9sign\u00e9\r\n par le conseil d'administration\r\n\r\n20:09:53:02  20:09:56:06\r\n   s'appelle Gilles Marchand, \r\n  l'actuel directeur de la RTS.\r\n\r\n20:09:56:19  20:09:59:11\r\n-C'est une intelligence strat\u00e9gique.\r\n\r\n20:09:59:13  20:10:01:11\r\n    Il a une grande exp\u00e9rience\r\n\r\n20:10:01:12  20:10:06:08\r\n     dans l'\u00e9volution digitale\r\n des programmes de service public.\r\n\r\n20:10:06:10  20:10:12:02\r\n      Tous ces \u00e9l\u00e9ments font\r\nqu'il est l'homme de la situation.\r\n\r\n20:10:14:00  20:10:18:00\r\n          -Une \u00e9vidence\r\n    pour les administrateurs.\r\n\r\n20:10:18:02  20:10:21:08\r\nM\u00eame si G.Marchand ne ma\u00eetrise pas\r\n     parfaitement l'allemand,\r\n\r\n20:10:21:10  20:10:23:00\r\n  alors que c'est outre-Sarine\r\n\r\n20:10:23:02  20:10:25:15\r\n    que la SSR fait l'objet\r\n  des attaques les plus vives.\r\n\r\n20:10:26:00  20:10:27:15\r\n       -Avec cette d\u00e9cision,\r\n\r\n20:10:27:17  20:10:30:01\r\nle conseil d'administration consid\u00e8re\r\n\r\n20:10:30:03  20:10:32:18\r\n          qu'il y a, ici,\r\nla comp\u00e9tence pour mener ce bateau.\r\n\r\n20:10:32:20  20:10:35:01\r\n   Ca montre aussi la diversit\u00e9.\r\n\r\n20:10:35:03  20:10:38:10\r\n    La SSR est une entreprise \r\n   qui sait saluer la diversit\u00e9\r\n\r\n20:10:38:11  20:10:40:20\r\n  dans un processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n20:10:40:22  20:10:43:09\r\n C'est r\u00e9confortant pour le pays.\r\n\r\n20:10:44:02  20:10:46:18\r\n        -Gilles Marchand\r\n     doit encore convaincre\r\n\r\n20:10:46:20  20:10:50:05\r\nl'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la SSR\r\n         le 25 novembre.\r\n\r\n20:10:50:07  20:10:52:22\r\n Si elle confirme sa nomination,\r\n       il tiendra la barre\r\n\r\n20:10:53:00  20:10:56:16\r\nau fil des d\u00e9bats politiques houleux\r\n    qui attendent l'entreprise.\r\n\r\n20:10:57:17  20:11:00:14\r\n            -Les partis\r\n     sont en ordre de bataille\r\n\r\n20:11:00:16  20:11:03:15\r\n        pour le second tour\r\n   des \u00e9lections fribourgeoises.\r\n\r\n20:11:03:17  20:11:05:23\r\n  Dans un camp, le candidat UDC.\r\n\r\n20:11:06:01  20:11:09:05\r\n          Dans l'autre,\r\n    trois candidats de gauche.\r\n\r\n20:11:11:00  20:11:13:23\r\n         -J-F.Steiert,\r\n   A-C.Demierre et M.Garnier:\r\n\r\n20:11:14:01  20:11:17:08\r\n    un trio qui devra avancer\r\n         en rangs serr\u00e9s\r\n\r\n20:11:17:10  20:11:20:04\r\n pour remporter les trois si\u00e8ges\r\n   restants au Conseil d'Etat.\r\n\r\n20:11:20:12  20:11:22:07\r\n   -Je me battrai jusqu'au bout.\r\n\r\n20:11:22:09  20:11:24:23\r\n        J'en ai l'habitude.\r\n\r\n20:11:25:11  20:11:28:14\r\n     -Pout battre la droite,\r\n   il faut des voix du centre.\r\n\r\n20:11:29:00  20:11:31:10\r\n-On peut apporter \u00e0 des PDC mod\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n20:11:31:11  20:11:33:11\r\n      un programme plausible.\r\n\r\n20:11:34:00  20:11:37:14\r\n    -L'argument phare: placer\r\n  des femmes au Conseil d'Etat,\r\n\r\n20:11:37:16  20:11:40:11\r\n         avec le risque\r\n    de perdre le 3\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n20:11:41:01  20:11:43:14\r\n-S'il devait rester deux si\u00e8ges,\r\n\r\n20:11:43:16  20:11:47:14\r\n    le plus important, c'est\r\ndeux socialistes ou deux femmes ?\r\n\r\n20:11:47:16  20:11:50:13\r\n        -Le plus important,\r\n\r\n20:11:50:15  20:11:52:16\r\n       c'est que mes valeurs\r\n\r\n20:11:52:17  20:11:55:10\r\nsoient repr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement.\r\n\r\n20:11:55:11  20:11:58:19\r\n     Dans ce sens, ce serait \r\n     deux si\u00e8ges socialistes.\r\n\r\n20:11:59:06  20:12:02:21\r\n    -A droite, l'UDC S.Peiry\r\n     ira seul au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n20:12:02:23  20:12:06:11\r\nL'entente bourgeoise a d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9\r\n\r\n20:12:06:13  20:12:09:20\r\n     quatre de ses membres \r\n     au futur gouvernement.\r\n\r\n20:12:10:14  20:12:13:21\r\n    -Une avanc\u00e9e de la science\r\n    ouvre de nouveaux espoirs\r\n\r\n20:12:13:23  20:12:16:03\r\n      pour les parapl\u00e9giques.\r\n\r\n20:12:16:05  20:12:19:01\r\n     L'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\n      notamment par l'EPFL.\r\n\r\n20:12:19:03  20:12:22:13\r\n         Un singe paralys\u00e9\r\n   retrouve l'usage d'un membre.\r\n\r\n20:12:24:12  20:12:27:08\r\n-Paralys\u00e9, ce singe tra\u00eene la patte.\r\n\r\n20:12:27:10  20:12:29:18\r\n    D\u00e9but de l'exp\u00e9rience...\r\n\r\n20:12:29:20  20:12:33:04\r\n      Et oui ! Il marche !\r\n\r\n20:12:33:06  20:12:36:09\r\n         Ces chercheurs\r\n     ont permis \u00e0 ce macaque\r\n\r\n20:12:36:11  20:12:39:00\r\nde retrouver l'usage de sa patte\r\n\r\n20:12:39:02  20:12:42:05\r\n gr\u00e2ce \u00e0 un pont sans fil entre \r\nle cerveau et la moelle \u00e9pini\u00e8re.\r\n\r\n20:12:42:18  20:12:46:05\r\n-Le jour o\u00f9 on a allum\u00e9 l'interface\r\n\r\n20:12:46:07  20:12:48:02\r\n         entre le cerveau\r\n\r\n20:12:48:04  20:12:49:13\r\n       et la moelle \u00e9pini\u00e8re\r\n\r\n20:12:49:15  20:12:52:11\r\n       pour la premi\u00e8re fois\r\n sur un singe avec l\u00e9sion r\u00e9cente,\r\n\r\n20:12:52:13  20:12:56:04\r\net qu'on a vu la patte bouger, il y a\r\n  eu des hurlements dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n20:12:57:03  20:12:59:23\r\n    -Quand la moelle \u00e9pini\u00e8re\r\n           est ab\u00eem\u00e9e,\r\n\r\n20:13:00:01  20:13:04:03\r\n      les messages du cerveau\r\nvers les muscles ne circulent plus.\r\n\r\n20:13:04:05  20:13:06:15\r\n       C'est la paralysie.\r\n\r\n20:13:06:17  20:13:08:15\r\nObjectif: restaurer cette connexion.\r\n\r\n20:13:08:17  20:13:11:04\r\nLes chercheurs ont ins\u00e9r\u00e9 un implant\r\n\r\n20:13:11:06  20:13:14:06\r\n     dans la zone du cerveau\r\n    responsable de la marche.\r\n\r\n20:13:14:08  20:13:18:04\r\n     Ce dispositif interpr\u00e8te\r\nles intentions pour les mouvements.\r\n\r\n20:13:18:06  20:13:21:22\r\nCes donn\u00e9es sont envoy\u00e9es sans fil\r\n       vers un stimulateur\r\n\r\n20:13:22:00  20:13:24:10\r\n     inc\u00e9r\u00e9 sous la l\u00e9sion \r\n     de la moelle \u00e9pini\u00e8re.\r\n\r\n20:13:24:20  20:13:28:23\r\n     -Gr\u00e2ce \u00e0 cette interface,\r\nl'animal qui a une patte paralys\u00e9e,\r\n\r\n20:13:29:01  20:13:33:21\r\n   en pensant \u00e0 ses mouvements,\r\nse stimule et r\u00e9cup\u00e8re une marche.\r\n\r\n20:13:33:23  20:13:38:13\r\n    Il y a une \"intelligence\"\r\n au niveau de la moelle \u00e9pini\u00e8re.\r\n\r\n20:13:38:15  20:13:43:11\r\nCe ne sont pas seulement des r\u00e9flexes\r\n      qui activent les muscles.\r\n\r\n20:13:43:13  20:13:48:07\r\nDes r\u00e9seaux de neurones sont capables\r\n      de prendre des d\u00e9cisions.\r\n\r\n20:13:49:01  20:13:52:02\r\n         -Il faut donner\r\n     des bonnes instructions\r\n\r\n20:13:52:04  20:13:55:03\r\nau bon endroit et au bon moment.\r\n\r\n20:13:55:05  20:13:57:21\r\n    C'est apparemment r\u00e9ussi.\r\n\r\n20:13:57:23  20:14:01:06\r\n   Au CHUV, un essai clinique\r\n       vient de commencer\r\n\r\n20:14:01:08  20:14:05:01\r\n  pour tester cette stimulation\r\n        sur des patients.\r\n\r\n20:14:05:13  20:14:09:20\r\n -On ne va pas imaginer quelqu'un\r\nqui va marcher demain dans la rue.\r\n\r\n20:14:09:22  20:14:12:09\r\n      La premi\u00e8re application\r\n\r\n20:14:12:11  20:14:14:08\r\n       de cette technologie,\r\n\r\n20:14:14:10  20:14:16:20\r\n       c'est pour faciliter\r\n        l'activit\u00e9 motrice\r\n\r\n20:14:16:22  20:14:18:11\r\n     durant la r\u00e9habilitation.\r\n\r\n20:14:18:20  20:14:21:15\r\n -Pas une solution miracle donc,\r\n\r\n20:14:21:17  20:14:25:16\r\n  mais un espoir pour am\u00e9liorer\r\n la qualit\u00e9 de vie des patients.\r\n\r\n20:14:25:18  20:14:29:01\r\n     Un pas encourageant sur\r\nle long chemin de la r\u00e9\u00e9ducation.\r\n\r\n20:14:30:13  20:14:33:13\r\n       -L'\u00e9v\u00e9nement ce soir,\r\n        c'est \"Infrarouge\"\r\n\r\n20:14:33:15  20:14:37:03\r\n           qui revient\r\n    sur l'\u00e9lection de D.Trump.\r\n\r\n20:14:39:19  20:14:42:10\r\n     -On tentera de comprendre\r\n         avec nos invit\u00e9s\r\n\r\n20:14:42:14  20:14:46:20\r\npourquoi les Am\u00e9ricains ont choisi\r\n  cet entrepreneur milliardaire\r\n\r\n20:14:47:01  20:14:49:00\r\n qui n'a jamais fait de politique.\r\n\r\n20:14:49:02  20:14:52:23\r\nCe qui est frappant, c'est l'\u00e9chec\r\n    des instituts de sondages,\r\n\r\n20:14:53:01  20:14:56:12\r\n l'\u00e9chec des analystes politiques.\r\n\r\n20:14:56:13  20:15:00:00\r\n       C'\u00e9tait la m\u00eame chose\r\n          lors du Brexit.\r\n\r\n20:15:00:02  20:15:05:00\r\n   Ca rappelle aussi le vote sur\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n20:15:05:02  20:15:10:10\r\n   Comment expliquer ce d\u00e9calage\r\n   entre la base et les \u00e9lites ?\r\n\r\n20:15:10:11  20:15:14:09\r\nC'est une des questions de ce soir.\r\n\r\n20:15:14:11  20:15:18:11\r\n   Envoyez-nous vos commentaires\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n20:15:18:12  20:15:22:14\r\n           ou par mail\r\n        infrarouge@rts.ch.\r\n\r\n20:15:22:16  20:15:25:08\r\nA tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n20:15:27:07  20:15:30:10\r\n     -Esther, on vous retrouve\r\n         dans un instant.\r\n\r\n20:15:30:11  20:15:32:23\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:15:33:01  20:15:38:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nE.Gattlen, C.Mohnhaupt, M.Kastrati,\r\n         R.Pawlak, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-08T01:44:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611556521", "durationSec": 76, "title": "SO HILLARY DEFAITE_RTS000000978956", "excerpt": "A New York dans un club r\u00e9publicain de Manhattan les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains Benjamin Ryan et Jules Feinman sont incr\u00e9dules, surpris par la victoire de leur candidat r\u00e9publicain Donald Trump. Dans les rues les partisans r\u00e9publicain sont mal accueillis par les sympathisants d\u00e9mocrates.", "remarks": "Images Jean-Francois Desmarchelier.\nImages EPFL.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611556522", "durationSec": 135, "title": "SO NUIT VAINQUEUR_RTS000000978962", "excerpt": "Des militants d\u00e9mocrates noirs expriment leur d\u00e9ception dans un club d\u00e9mocrate du Bronx apr\u00e8s la victoire du candidat r\u00e9publicain Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611556523", "durationSec": 23, "title": "SO PC DEMOCRATES PLEURS 2_RTS000000978843", "excerpt": "A Berne, l'ambassadrice des Etats-Unis Suzi LeVine a organis\u00e9 une soir\u00e9e pour que les expatri\u00e9s am\u00e9ricains puisse suivre la nuit \u00e9lectorale.\nLes politiciens suisses commentent l'\u00e9lection du candidat r\u00e9publicain Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. R\u00e9actions du conseiller national PS Carlo Sommaruga, du pr\u00e9sident de la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national Roland Pino B\u00fcchel, du conseiller national Roger K\u00f6ppel et du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter."}, {"internalArchiveId": "AA1611556524", "durationSec": 7, "title": "SO PC EMPIRE STATE BUILDING 4_RTS000000978857", "excerpt": "Les partis politiques sont r\u00e9unis autour de leurs candidats au gouvernement pour le second tour des \u00e9lections fribourgeoises. Les 3 candidats de gauche sont Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Anne-Claude Demierre et Marie Garnier. Le but pour la gauche est de placer des femmes au Conseil d'Etat sans perdre un si\u00e8ge socialiste.\nPour l'entente de droite l'UDC St\u00e9phane Peiry ira seul au 2\u00e8me tour, il \u00e9tait au congr\u00e8s du PDC."}, {"internalArchiveId": "AA1611556525", "durationSec": 28, "title": "SO PC HILLARY_RTS000000978906", "excerpt": "Lynn Denton, Am\u00e9ricaine \u00e9tablie depuis 9 ans en Suisse et Rhonda Langham, Am\u00e9ricaine \u00e9tablie depuis 18 ans en Suisse, ont pass\u00e9 la nuit \u00e9lectorale avec d'autres expatri\u00e9s, tous sympathisants d\u00e9mocrates. Ils furent surpris et d\u00e9\u00e7us par la victoire du candidat r\u00e9publicain Donald Trump."}, {"internalArchiveId": "AA1611556526", "durationSec": 30, "title": "SO PC TRUMP VICTOIRE_RTS000000978584", "excerpt": "A l'EPFL les chercheurs travaillent sur des implants \u00e9lectroniques qui r\u00e9tablissent la connexion entre le cerveau et les membres lors d'une l\u00e9sion de la moelle \u00e9pini\u00e8re. Des essais sur des singes sont concluants, ils ont permis \u00e0 un macaque de retrouver l'usage d'une patte et de marcher \u00e0 nouveau malgr\u00e9 sa paralysie."}, {"internalArchiveId": "AA1611556527", "durationSec": 31, "title": "SO REPUBLICAIN JOIE 2_RTS000000978895", "excerpt": "Le Conseil d'administration de la SSR a d\u00e9sign\u00e9 Gilles Marchand, l'actuel directeur de la RTS pour succ\u00e9der au directeur de la SSR Roger de Weck. Jean-Fran\u00e7ois Roth, vice-pr\u00e9sident de la SSR explique que ce changement \u00e0 la direction de la SSR intervient avant des \u00e9ch\u00e9ances politiques importantes comme la  nouvelle loi sur les m\u00e9dias ou la votation sur l'initiative No Billag."}, {"internalArchiveId": "AA1611556528", "durationSec": 108, "title": "SO CARRIERE TRUMP_RTS000000978553", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611556529", "durationSec": 129, "title": "SO JEUNES REPUBLICAINS NUIT_RTS000000978625", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicCorporations": ["LES R\u00c9PUBLICAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556530", "durationSec": 85, "title": "SO RECIT RESULTATS_RTS000000978864", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611556531", "durationSec": 100, "title": "FRIGO FEMME ET FAMILLE TRUMP 0811 PAD_RTS000000977507"}, {"internalArchiveId": "AA1611556532", "durationSec": 107, "title": "SO NUIT AFRO AMERICAINS_RTS000000978892", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "NOIRS"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556533", "durationSec": 81, "title": "FRIGO ARGENT TRUMP 0811 PAD_RTS000000977477", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611556534", "durationSec": 118, "title": "SO BERNE NUIT_RTS000000978755", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "KOEPPEL, ROGER", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556535", "durationSec": 87, "title": "SO COP22_RTS000000978883", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611556536", "durationSec": 61, "title": "SO ELEX FRIBOURG_RTS000000978754", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["GARNIER, MARIE", "DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"], "sequenceIds": ["1592226", "1592280", "1592287"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556537", "durationSec": 96, "title": "SO EXPATS LAUSANNE NUIT_RTS000000978852", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PUIDOUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556538", "durationSec": 105, "title": "SO MONDE REAX_RTS000000978958", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611556539", "durationSec": 127, "title": "SO NATURE SINGES_RTS000000978887", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["PARAPL\u00c9GIE", "SINGE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1592226", "1592280", "1592287"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556540", "durationSec": 121, "title": "SO SSR 02_RTS000000978973", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["DE WECK, ROGER", "MARCHAND, GILLES", "ROTH, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["SRG SSR ID\u00c9E SUISSE", "SSR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704592440", "summary": "Duplex New York : itw Roger Cohen, \u00e9ditorialiste au New York Times", "id": "1592210"}, {"internalArchiveId": "AA1704592446", "summary": "Plateau : itw Val\u00e9rie Mims, responsable communications strat\u00e9giques Democrats Abroad Suisse Romande", "id": "1592216"}, {"internalArchiveId": "AA1704592456", "summary": "Duplex Paris : itw Dominique De Villepin, ex-Premier ministre fran\u00e7ais.", "id": "1592226"}, {"internalArchiveId": "AA1704592510", "summary": "Anne-Claude Demierre, candidate au Conseil d'Etat parlant devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\nItw Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du Parti socialiste de Fribourg.\nItw Anne-Claude Demierre, candidate au Conseil d'Etat.\nSt\u00e9phane Peiry, candidat UDC au Conseil d'Etat parlant devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC lors de leur congr\u00e8s.", "id": "1592280"}, {"internalArchiveId": "AA1704592517", "summary": "Singe macaque marchant lors de tests (Images Jean-Francois Desmarchelier).\nItw Gr\u00e9goire Courtine, Chaire IRP en r\u00e9paration de la mo\u00eblle \u00e9pini\u00e8re, EPFL.", "id": "1592287", "visualThemes": ["RECHERCHE M\u00c9DICALE", "SINGE", "PARAPL\u00c9GIE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "role": "Stand up didactique.", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DUCOMMUN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674653", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028044", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-41674785-72BA-48F2-90BB-FE11D64F5DB3", "internalArchiveId": "41674785-72BA-48F2-90BB-FE11D64F5DB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pirmin Bischof, conseiller aux Etats PDC;Pierre Maudet,conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Heinz Kyburz, vice-pr\u00e9sident de l'UDF zurichoise;Philipp Kutter, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois;Michel Jaccard, avocat, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques;Ma\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Bibal;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/L'IMMIGRATION DE MASSE/PA) Une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... version un peu durcie... Version choisie hier par la Commission du Conseil des Etats...\r\nEn clair... les employeurs seront tenus d'auditonner les candidats qui vivent en Suisse, et m\u00eame de se justifier... s'ils ne choisissent pas un r\u00e9sident suisse...Et ce,  dans les cantons ou les branches  aux taux de ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne... \r\nCette solution des s\u00e9nateurs va donc plus loin que la version du National... Qu voulait seulement que les employeurs transmettent leurs offres d'emplois aux offices de placement... Les s\u00e9nateurs de la Commission des Institutions vont donc plus loin... Mais Pietro Bugnon, ce sont des ajustements... On peut dire que ce dossier est sur les rails...\r\n  MAG 1'03\"\r\n(03/ IMMIGRATION DE MASSE/ ITW BISCHOF) Et hier, c'est une proposition du PLR qui l'a emport\u00e9e... celle de Philipp M\u00fcller... Proposition soutenue par la gauche... La Commission du Conseil des Etats a \u00e9cart\u00e9 une autre proposition, plus proche de l'article constitutionnelle, moins bureaucratique et plus lib\u00e9rale... \r\nEcoutez son auteur le PDC, Pirmine Bishof...interrog\u00e9 par Muriel Ballaman...  \r\n  MAG 39\"\r\nCette solution sera \u00e9tudi\u00e9e au Conseil des Etats... le mois prochain...\r\n(15/PRESIDENTIELLES US/PA) Jour J pour l'Am\u00e9rique... Dans quelques heures, les bureaux de vote ouvriront leurs portes... \r\nEt les deux candidats tirent leurs ultimes cartouches jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, avec des meeting dans plusieurs Etats...\r\nBarack Obama est venu soutenir Hillary Clinton a Philadelphie hier... devant 40 mille personnes... \r\nHier il \u00e9tait dans le New Hempsheure... \"Le Monde entier a les yeux tourn\u00e9 vers les Etats Unis, a-t-il dit... Montrons lui qui nous sommes et \u00e9lisons une femme...\" \r\n50 pour cent des \u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9... Mais les candidats continuent jusqu'au bout, \u00e0 battre les estrades... Alain Franco, \u00e0 New York... \r\nA quelques heures d'Election Day, un sondage Economist Yougov donne une courte avance \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate... quatre points avec 45% des suffrages... Les chances de Donald Trump vont d\u00e9pendre de sa performance en Floride, en Caroline du Nord, dans l'Ohio ou dans le Michigan... Les deux candidats sont au courde \u00e0 coude... Ainsi qu'en Pennsylvannie... o\u00f9 Clinton n'a qu'une courte avance... \r\nLes bureaux de vote ouvrent d\u00e8s midi, heure suisse sur la C\u00f4te Est... Premiers r\u00e9sultats vers minuit heure suisse..\r\n(07/REORGANISATION SERVICE PSY/ ITW MAUDET) Dans le canton de Gen\u00e8ve... les autorit\u00e9s cantonales r\u00e9organisent le syst\u00e8me psyhiatrique p\u00e9nitenciaire... \r\nFa\u00e7on de mieux suivre les d\u00e9tenus aux troubles psychiatriques... apr\u00e8s notamment l'affaire Adeline... \r\nAu coeur du dispositif, un nouveau service compos\u00e9 de m\u00e9decins... Il sera rattach\u00e9 \u00e0 la fois au d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nLe conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet, estime qu'un regard judiciaire sur ces d\u00e9tenus, est indispensable pour \u00e9viter un nouveau drame.\r\n  MAG 49\"\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon...\r\n(D5/ZH MARIAGE VOTE POPULAIRE) Le canton de Zurich vote le 27 novembre prochain sur la d\u00e9finition du mariage... L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, l'UDF, veut inscrire dans la Constitution cantonale qu'il s'agit seulement d'une union entre un homme et une femme. \r\nL'initiative n'est soutenu que par l'UDC. Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'28\"\r\n((C'est la premi\u00e8re fois qu'un canton se prononce sur une telle d\u00e9finition du mariage. Une institution en danger et donc \u00e0 prot\u00e9ger, selon les initiants. Heinz Kyburz, vice-pr\u00e9sident de l'UDF zurichoise.\r\nSON\r\n\"Ce n'est pas facile pour nous dans le canton de Zurich, qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral, mais j'esp\u00e8re et je souhaite que le peuple vote de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie sur cette question... Qu'ils se montrent plus raisonnables que de nombreux partis et que les m\u00e9dias. Nous souhaitons qu'il y ait une claire reconnaissance du mariage naturel et qu'on refuse de l'ouvrir\".\r\nTous les partis, sauf l'UDC, rejettent ce texte qui ne va pas sans rappeler l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, qui contenait elle aussi une d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme. Le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 50,8% des votants. Philipp Kutter, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois.\r\nSON\r\nUne initative parlementaire des Vert'lib\u00e9raux est d'ailleurs en attente d'\u00eatre trait\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, tandis que dans les sondages, une large majorit\u00e9 de Suisses se disent en faveur d'un mariage pour tous. Voil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre pourquoi la campagne sur cet objet de votation \u00e0 Zurich est calme, pour ne pas dire inexistante.))\r\n(11/PRIMAIRE ECOLO FRANCE/PA) En France, le candidat des Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle s'appelle Yannick Jadot... \r\nD\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en de 49 ans... Il l'a emport\u00e9 hier au second tour de la primaire \u00e9cologiste... R\u00e9sultat 54% des voix... largement devant une aurtre eurod\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Rivasi... \r\nYannick Jadot, ancien directeur de campagne de Greenpeace France \u00e9tait donn\u00e9 favori... \r\nEt cette fois, contrairement aux primaires de 2012 et au match Nicolas Hulot- EvaJoly, les pronostics ne sont pas tromp\u00e9s. Ariane Hasler..\r\n  MAG 1'07\"\r\n((Apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour et avoir \u00e9limin\u00e9 l'ancienne ministre C\u00e9cile Duflot, c'est donc Yannick Jadod qui repr\u00e9sentera les verts \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, s'il recueille les parrainages n\u00e9cessaires.\r\nJusqu'il y a peu, l'ancien de Greenpeace souffrait d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9, mais il s'est refait il y a quelques jours en poussant un coup de gueule au Parlement europ\u00e9en contre l'accord commercial CETA entre l'UE et le Canada. La vid\u00e9o, post\u00e9e sur sa page Facebook, a \u00e9t\u00e9 vue plus d'un million de fois. Un joli coup de pub.\r\nIssu de l'aile droite du parti, membre au Parlement europ\u00e9en depuis 2009, Yannick Jadot est sp\u00e9cialiste du climat et du trait\u00e9 transatlantique. Aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Daniel Cohn-Bendit - son mentor -, il \u00e9tait l'un de ceux qui r\u00e9clamaient en janvier une primaire de toute la gauche. D\u00e9sormais il exclut toute alliance avec le PS, estimant que \u00ab le gouvernement a totalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'\u00e9cologie \u00bb, en particulier sur la politique nucl\u00e9aire.\r\nUn candidat \u00ab r\u00e9aliste \u00bb qui n'esp\u00e8re pas gagner la pr\u00e9sidentielle mais qui ouvertement vise les l\u00e9gislatives et ensuite pourquoi pas, l'\u00e9lection de 2022.\r\nAriane Hasler RTS info, Paris ))\r\n(D3/GOOGLE EN ROLE DE GENDARME/PI) Google a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement la semaine derni\u00e8re une faille de s\u00e9curit\u00e9 chez Microsoft. \r\nUne faille jug\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e9rieuse  et qui touche le c\u00e9l\u00e8bre syst\u00e8me d'exploitation \"Windows\". \r\nGoogle explique avoir laiss\u00e9 10 jours \u00e0 l'entreprise pour agir...avant de d\u00e9voiler cette faille informatique.\r\nUne d\u00e9lation qui n'a pas vraiment plu \u00e0 Microsoft...et qui n'est pas innocente, venant de Google. Romain Bardet.\r\n  MAG 1' 31''\r\n((Une r\u00e9v\u00e9lation publique qui \"met potentiellement en danger les consommateurs\". Voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s agac\u00e9e de Microsoft. L'entreprise a d\u00e8s le lendemain annonc\u00e9 que cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9tait exploit\u00e9e par des pirates informatiques avec en ligne de mire des institution politiques. Google qui met le doigt sur une faille et lance l'alerte. La pratique est en fait courante. Michel Jaccard, avocat, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques.\r\nSON 1\r\nC'est donc l'usage dans le monde de la s\u00e9curit\u00e9 informatique. Google dans le r\u00f4le du gendarme. Il y a trois ans le g\u00e9ant am\u00e9ricain avait pr\u00e9venu. Il laisse 7 jours aux entreprises avant de rendre l'information publique...au moins pour limiter les risques. Mais pour Michel Jaccard, Google envoit en r\u00e9alit\u00e9 plus qu'un simple avertissement.\r\nSON 2\r\nRenforcer l'image d'un acteur s\u00e9rieux...au d\u00e9triment d'un autre acteur. Microsoft indique que la faille sera r\u00e9solu aujourd'hui via une mise \u00e0 jour. Les pirates eux n'ont pas attendu. Le renseignement am\u00e9ricain avait point\u00e9 Moscou du doigt. Faux avait r\u00e9pondu le Kremlin.))\r\n(19/ETUDE PLACEBO PORTUGAL/PA) Et si le placebo \u00e9tait efficace, m\u00eame pour des patients pleinement conscients qu'ils avalent un comprim\u00e9 sans principe actif? \r\nC'est la question que pose une \u00e9tude publi\u00e9e derni\u00e8rement dans la revue m\u00e9dicale Pain, douleur en anglais. \r\nDes patients portugais souffrant de lombalgies ont pris des placebos en toute connaissance de cause... Et ils ont constat\u00e9 tout de m\u00eame une diminution de leurs douleurs. Simon Corthay.\r\n  MAG 53\"\r\nEt puis placebo ou pas... En tous cas, au P\u00e9rou, les chamanes roulent pour Hillary Clinton... \r\nIls sontr huit sous le soleil de Lima... sept hommes et une femmes, \u00e0 quelques m\u00e8tres des vagues... Ils r\u00e9citent des cantiques, secouent les marajas,... Pour demander \"la paux et une \u00eate d\u00e9morcratiques aux Etats Unis\"... Ils couvrent aussi la photo d'Hillary Clinton de p\u00e9tales de fleurs, ou de feuilles de coca pour \u00e9loigner les mauvaises ondes... \r\nLa photo de Donald Trump est elle barbouill\u00e9e de sable... pour proph\u00e9tiser son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Raison invoqu\u00e9e par les chamanes, Trump offense la race humaine, marginalise les femmes... bref son karma est n\u00e9gatif...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Beaucoup de nuages pour ce mardi, malgr\u00e9 quelques \u00e9claircies dans les Alpes valaisannes... Il va pleuvoir sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes... Les averses seront plus \u00e9parses dans les r\u00e9gions de plaine... \r\nLa limite pluie neige est proche de la plaine ce matin, elle va remonter vers 5 \u00e0 600 m\u00e8tres cet apr\u00e8s midi...\r\nTemp\u00e9ratures hivernales, -3 \u00e0 1 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 -5 en Valais, 5 \u00e0 6 degr\u00e9s au maximun cet apr\u00e8s midi... et du vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D4/INDEMNISATION VICTIMES BATACLAN/PI) Comment indemniser les victimes des attentats? La France se pr\u00e9pare \u00e0 com\u00e9morer, ce vendredi le 13 novembre, le premier anniversaire de la tuerie du Bataclan. Tuerie qui a fait 130 morts et des centaines de bless\u00e9s. Quleques 200 avocats du barreau de Paris demandent la prise en compte d'un \"pr\u00e9judice d'angoisse\".  Pr\u00e9judice d\u00e9j\u00e0 reconnu par la justice lors de pr\u00e9c\u00e9dentes catastrophes, notamment apr\u00e8s l'accident de car de Puisseguin, qui avait 43 morts en 2015.. Sophie Iselin\r\n  MAG 1'31\"\r\n((Il faut tenir compte de l'angoisse existantielle dont on souffert les victimes,  de leur conscience d'une mort imminente et de la souffrance suppl\u00e9mentaire que cela engendre \r\nC'est en ces mots que s'expriment les 170 signataires du Livre Blanc publi\u00e9 ce lundi, tous avocats et convaincus de la d\u00e9tresse extr\u00eame v\u00e9cue par les personnes qui se trouvaient au Bataclan le 13 novembre.\r\nMa\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Bibal est d'entre eux \r\nSON 23 \r\nEn plus de ce pr\u00e9judice d'angoisse le groupe d'avocat plaide \u00e9galement pour la reconnaissane du pr\u00e9judice d'attente des proches\r\nSON 33 \r\nLa mesure pourrait s'av\u00e9rer extr\u00eamement on\u00e9reuse pour le fonds d'indemnisation des victimes,\r\nPlus de 2'300 personnes sont concern\u00e9es par ces mesures.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) En d\u00e9but de matin\u00e9e, il pourra encore y avoir quelques rayons de soleil en Valais, A part cela, le ciel\r\nsera plut\u00f4t gris et quelques faibles chutes de neige \u00e9parses se produiront \u00e0 partir de l'ouest. Elles\r\ndeviendront plus fr\u00e9quentes en cours de journ\u00e9e le long des Pr\u00e9alpes. Cet apr\u00e8s-midi, la limite\r\npluie-neige remontera l\u00e9g\u00e8rement entre 500 et 600 m\u00e8tres. Les temp\u00e9ratures peineront \u00e0 d\u00e9passer\r\n4 \u00e0 6\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. En montagne, un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 d'ouest soufflera.\r\nMercredi, une nouvelle perturbation nettement plus active abordera nos r\u00e9gions. Elle donnera dans\r\nun premier temps de la neige plaine, puis rapidement de la pluie jusque vers 1000 m\u00e8tres, sauf en\r\nValais o\u00f9 la limite des chutes de neige restera en plaine. Les vents de sud-ouest se renforceront\r\nnettement \u00e0 toutes les altitudes.", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8131972", "ece-8131953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:37Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt ce genre de Blandine L\u00e9vite les r\u00e9seaux, les r\u00e9sidences 800 vitesse d'office aux entretiens d'embauche, voil\u00e0 une partie de la solution voulue par une commission du Conseil des \u00c9tats hier pour mettre en place, initiative contre l'immigration de masse, elle a choisi une version un peu durcie de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light et elle va plus loin que le National \u00e9lections Daye aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, les premiers bureaux ouvrent d\u00e8s midi heure suisse, hier encore, les candidats ont battu des estrades en meeting avec, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident Barack Obama en renfort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nLes s\u00e9jours linguistiques sont -ils aussi efficaces qu'on le dit Alain Arnaud a voulu exp\u00e9rimenter la chose en interviewant en fran\u00e7ais des gymnasiens al\u00e9maniques de retour d'un s\u00e9jour en Suisse romande, r\u00e9sultat, tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9 la France vient d'interdire sa pratique en comp\u00e9tition, les arts martiaux mixtes sont -ils un sport trop violent leur expansion suscite de vifs d\u00e9bats Rendez -vous avec Caroline Raymond en sport ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [87%] :\r\nDans ce journal aussi Google dans le r\u00f4le du d\u00e9lateur les Verts fran\u00e7ais qui ont leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, et puis le fabuleuse effet placebo ou encore le placebo fonctionne m\u00eame si l'on est conscient que l'on a aval\u00e9 que du sucre d\u00e9cryptage de ce myst\u00e9rieuse effet en fin de journal Europe une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [92%] :\r\nCette version un peu durcie tout de m\u00eame version choisie hier par une commission du Conseil des \u00c9tats, en clair, les employeurs seront tenus d'auditionner les candidats qui vivent en Suisse, et m\u00eame de se justifier s'il ne choisissent pas un r\u00e9sident suisse, et ce dans les cantons ou dans les branches aux taux d'ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, cette solution propos\u00e9e va donc plus loin que la version du National qui voulait seulement que les employeurs transmettent leur offre d'emploi au service de placement, les s\u00e9nateurs de la commission des institutions sont donc all\u00e9s plus loin hier mais Pietro Bugnon ce sont l\u00e0 des ajustements et on peut dire que maintenant le dossier est sur les rails. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [92%] :\r\nSauf impr\u00e9vu, le Parlement rassure mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne le mois prochain le m\u00e9canisme voulu par le National et annot\u00e9 par la commission des \u00c9tats devrait recueillir une majorit\u00e9 parmi les s\u00e9nateurs retour ensuite au National avec quelques petites divergences mais les 2 conseils sont sur la m\u00eame ligne, la mise en oeuvre devrait donc se faire dans les temps en respectant le d\u00e9lai de 3 ans par l'initiative UDC cela permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie avant fin 2016, juste \u00e0 temps pour \u00e9viter que les chercheurs suisses ne soit d\u00e9finitivement exclu du programme europ\u00e9en Horizon 2020, tout est li\u00e9, reste une interrogation : le peuple aura -t-il le dernier mot, tout d\u00e9pendra en fait de l'interpr\u00e9tation que l'UDC fera du Tour de vices, d\u00e9cid\u00e9e par la Commission du Conseil des \u00c9tats, ces nouvelles obligations faites aux entreprises seront -elles per\u00e7ues comme des mesures d'accompagnement suppl\u00e9mentaire si oui m\u00e9contente de l'application de son initiative alors l'UDC lancera le r\u00e9f\u00e9rendum promis jur\u00e9, avait d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident Albert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [88%] :\r\nMais hier, c'est une proposition du PLR qui l'a emport\u00e9, celle de Philipp M\u00fcller, proposition soutenue par la gauche, la Commission du Conseil des \u00c9tats a \u00e9cart\u00e9 une autre proposition, plus proche de l'article constitutionnelle moins bureaucratique et plus lib\u00e9rale aussi, \u00e9coutez son auteur, le PDC Pirmin Bischof, interrog\u00e9 par Muriel dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [91%] :\r\nNotre projet veut aller aussi proche que possible \u00e0 l'article 121 \u00e7a veut dire on veut une solution qui garantit que la Suisse peut r\u00e9guler \u00e0 l'immigration, aussi loin que possible, de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous voulons avec le contraire au concept du PLR nous voulons un concept qui n'est pas bureaucratique encore cette simple et notre concept a le grand Avantage d'\u00eatre lib\u00e9ral, elle a beaucoup moins de cons\u00e9quences bureaucratique pour le Piem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [95%] :\r\nCette solution aussi sera \u00e9tudi\u00e9e au Conseil des \u00c9tats le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [97%] :\r\nNous sommes le 8 novembre jour J pour l'Am\u00e9rique, dans quelques heures, les bureaux de vote vont ouvrir leurs portes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [94%] :\r\nLes 2 candidats \u00e0 la Maison Blanche tirent leurs ultimes cartouches jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute avec des meeting dans plusieurs \u00e9tats, Barack Obama est venu soutenir Hillary Clinton a Philadelphie hier devant 40000 personnes hier il \u00e9tait la veille, il \u00e9tait dans le New Hampshire, le monde entier a les yeux tourn\u00e9s vers les \u00c9tats-Unis, a -t-il dit, montrons, lui qui nous sommes et \u00e9lisons une femme 50 pourcent des des \u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, mais les candidats continuent jusqu'au bout \u00e0 battre les estrades francs Alain Franco \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [88%] :\r\nRas-le-bol Pearl a sombr\u00e9 Craven d'un mois jusqu'au hasard parce qu'un seul ob\u00e9it une aller chercher les voix partout nous \u00e9pargner aucun effort pour faire le plein de soutien, c'\u00e9tait le mot d'ordre : hier, derni\u00e8re journ\u00e9e de campagne c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident Obama a mouill\u00e9 sa chemise pour son dernier meeting de soutien en solo \u00e0 la candidate Clinton lui a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il a, lui, de fa\u00e7on anticip\u00e9e, alors il prend 20 minutes de son temps pour un speech qui enfonce Donald Trump d\u00e9crit comme incapable d'assumer la responsabilit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9nu\u00e9 de toute exp\u00e9rience tout le contraire de l'ex- secr\u00e9taire d'\u00e9tat, dit -il, qui se serait battu toute sa vie pour rendre son pays meilleur son intervention permet \u00e0 Hillary de pr\u00e9sidentialiser son discours, elle se pr\u00e9sente comme la future pr\u00e9sidente de tous les Am\u00e9ricains r\u00e9publicain inclus dans le qu'on en fasse, on continue de cogner la d\u00e9mocrate est accus\u00e9e de vouloir lever toutes les barri\u00e8res \u00e0 l'immigration et Trump qui veut rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, lance, il ne vous reste qu'une journ\u00e9e pour r\u00e9aliser tous vos r\u00eaves pour votre famille et votre pays Alain Franco rtsinfo, New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [90%] :\r\nEt \u00e0 quelques heures de l'un sondage d\u00e8s qu'un \u00e9conomiste yougoslave une courte avance \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate 4 points avec 45 pourcent des des suffrages les chances de Donald Trump vont d\u00e9pendre de sa performance en Floride, en Caroline du Nord dans loyaux ou dans le Michigan, l\u00e0 o\u00f9 les 2 candidats sont au coude \u00e0 coude, ainsi qu'en Pennsylvanie o\u00f9 Hillary Clinton n'a qu'une courte avance, les bureaux de vote ouvrent d\u00e8s midi heure suisse sur la c\u00f4te Est premi\u00e8res tendances vers minuit Chennouf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [97%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s cantonales r\u00e9organisent le syst\u00e8me psychiatrique p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [94%] :\r\nSont de mieux suivre les d\u00e9tenus aux troubles psychiatriques apr\u00e8s notamment l'affaire Adeline au coeur d'une digne du nouveau dispositif, un service compos\u00e9 de m\u00e9decins, il sera rattach\u00e9 \u00e0 la fois au d\u00e9partement de la sant\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet estime qu'un regard judiciaire sur ces d\u00e9tenus \u00e9taient indispensables pour \u00e9viter un nouveau drame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [87%] :\r\nDans le cas du drame de la P\u00e2querette, la p\u00e2querette pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9 uniquement aux h\u00f4pitaux et un des gros probl\u00e8mes qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie et l\u00e0- dessus je pense pas qu'on reviendra, c'est fait, qui a pas eu de double regard qui a pas eu un moment une pr\u00e9occupation peut-\u00eatre plus s\u00e9curitaire qui ou judiciaires qui se portent sur ce d\u00e9tenu, qui je le pr\u00e9cise, \u00e9tait, lui, un d\u00e9tenu sous r\u00e9gime de peine, c'est-\u00e0-dire qu'il avait le mot fin, \u00e9crit quelque part et qu'il allait un jour sortir, y a un autre probl\u00e8me qui s'est pos\u00e9 dans le dans l'\u00e9tude de ce cas, c'est comment est -ce qu'on fait aujourd'hui pour avoir un regard syst\u00e9matique sur des d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 une peine mais dont l'\u00e9tude attentive du comportement en prison, nous am\u00e8ne \u00e0 consid\u00e9rer que c'est peut-\u00eatre des d\u00e9tenus qui devraient basculer sur un r\u00e9gime de mesures, c'est-\u00e0-dire \u00e0 intervalles r\u00e9guliers pour voir si v\u00e9ritablement il y a une am\u00e9lioration \u00e7a typiquement \u00e7a sera \u00e0 mon avis plus facile et plus naturel si les 2 d\u00e9partements les 2 services collaborent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [92%] :\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon le canton de Zurich, vote le 27 novembre prochain sur la d\u00e9finition du mariage, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale l'UDF veut inscrire dans la Constitution cantonale qu'il s'agit seulement d'une union entre un homme et une femme, initiative ne n'est soutenu que par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [94%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois qu'un canton se prononce sur une telle d\u00e9finition du mariage, une institution en danger et qu'il faut donc prot\u00e9ger selon les initiants \u00e0 une ce qui Wurtz, vice- pr\u00e9sident de l'UDF zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [86%] :\r\nIl y lire un organisme public Jubil\u00e9 qui ne ce n'est pas facile pour nous, dans le canton du riz qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral quand mais j'esp\u00e8re et je souhaite que le peuple vote de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie sur cette question, ils se montrent plus raisonnables que de nombreux partis et que les m\u00e9dias nous souhaitons qu'il y ait une claire reconnaissance du mariage naturel dans l'esprit qu'on refuse de l'ouvrir ou ni qui est venu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [96%] :\r\nTous les partis sauf l'UDC rejettent ce texte qui ne va pas sans rappeler initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, elles contenaient elle aussi une d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme, le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par50,8 pourcent des des votants en f\u00e9vrier dernier, Philippe Coudert, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [90%] :\r\nLe r\u00e9sultat est clair, ils vont pas r\u00e9ussir et de m\u00eame peut-\u00eatre si cette initiative pas pas r\u00e9ussir, ils vont supporter qui va venir une nouvelle initiative qui peut ouvrir la d\u00e9finition mariage, \u00e0 mon avis, cette initiative n'est pas n\u00e9cessaire devrait r\u00e9gler la d\u00e9finition du mariage, si on le veut, au plan national. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\nUne initiative parlementaire des Verts, lib\u00e9raux et d'ailleurs en attente d'\u00eatre trait\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral tandis que dans les sondages, une large majorit\u00e9 de Suisses se dit en faveur d'un mariage pour tous, voil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre pourquoi l'accompagner sur cet objet de votation \u00e0 Zurich est calme, pour ne pas dire inexistant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [96%] :\r\nEt puis en France, le candidat des Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain s'appelle Yannick Jadeau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [93%] :\r\nKutter europ\u00e9en 49 ans, il l'a emport\u00e9 hier au second tour de la primaire \u00e9cologiste r\u00e9sultat 54 pourcent des des voix largement devant une autre eurod\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Rivasi Yannick Jadot, ancien directeur de campagne de Greenpeace France, \u00e9tait donn\u00e9 favori et cette fois, contrairement aux primaires de 2012 au match, Nicolas Hulot, \u00c9va Joly, h\u00e9 bien les pronostics ne se sont pas tromp\u00e9s Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:37) [94%] :\r\nApr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour et avoir \u00e9limin\u00e9 l'ancienne ministre C\u00e9cile Duflot c'est donc Yannick Jadeau qui repr\u00e9sentera les Verts \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s'il recueille les parrainages n\u00e9cessaires jusqu'il y a peu, l'ancien de Greenpeace souffrait d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9, mais il s'est refait il y a quelques jours, en poussant \u00e0 coups de gueule au Parlement europ\u00e9en contre l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, la vid\u00e9o post\u00e9e sur sa page Facebook a \u00e9t\u00e9 vue plus d'un 1000000 de fois Ang\u00e9lique ou de pub issu de l'aile droite du parti membre du Parlement europ\u00e9en depuis 2009 Yannick Jadot et sp\u00e9cialiste du climat et du trait\u00e9 transatlantique, aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Daniel Cohn-Bendit, son mentor, il \u00e9tait lent de ceux qui r\u00e9clamaient au mois de janvier, une primaire de toute la gauche, d\u00e9sormais il exclut toute alliance avec le Parti socialiste, estimant que le gouvernement a totalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'\u00e9cologie, en particulier sur la politique nucl\u00e9aire, un candidat r\u00e9aliste qui n'esp\u00e8re pas gagner la pr\u00e9sidentielle, mais qui ouvertement vise les \u00e9lections l\u00e9gislatives et ensuite pourquoi pas 2022 Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [97%] :\r\nGoogle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement la semaine derni\u00e8re une faille de s\u00e9curit\u00e9 chez Microsoft faille jug\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e9rieuse et qui touche le c\u00e9l\u00e8bre syst\u00e8me d'exploitation Windows Google explique avoir laiss\u00e9 10 jours \u00e0 l'entreprise pour agir avant de d\u00e9voiler cette faille informatique une d\u00e9lation qui n'a pas vraiment plu \u00e0 Microsoft, qui n'est pas innocente venant de Google Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [95%] :\r\nUne r\u00e9v\u00e9lation publique qui met potentiellement en danger les consommateurs, voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s agac\u00e9e de Microsoft, l'entreprise a, d\u00e8s le lendemain, annonc\u00e9 que cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9tait exploit\u00e9e par des pirates informatiques, avec en ligne de mire des institutions politiques Google qui doigt sur une faille et lance l'alerte, la pratique est en fait courante Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:28) [91%] :\r\nC'est quelque chose d'assez courant de devoir des acteurs dans le march\u00e9 des prestations de services informatiques et puis \u00e9diteur de logiciels en particulier hein de de mettre le doigt sur des vuln\u00e9rabilit\u00e9s d\u00e9couvertes sp\u00e9cialement aupr\u00e8s de leurs de leurs concurrents, \u00e7a, ce ne sont pas des r\u00e8gles juridiques strictes qui s'appliquent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [97%] :\r\nC'est donc l'usage dans le monde de la s\u00e9curit\u00e9 informatique Google dans le r\u00f4le du gendarme il y a 3 ans, le g\u00e9ant am\u00e9ricain avait pr\u00e9venu, il laisse 7 jours aux entreprises avant de rendre l'information publique au moins pour limiter les risques, mais pour Michel Jaccard Google envoie en r\u00e9alit\u00e9 plus qu'un simple avertissement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:01) [87%] :\r\nGoogle a laiss\u00e9 tr\u00e8s peu de temps \u00e0 Microsoft pour r\u00e9agir m\u00eame si cette pratique est courante en tant que telle est -ce que la Google n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 envoyer un message, non seulement \u00e0 Microsoft mais aussi au march\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral en disant attention, sauf ceux de surveiller, c'est clairement un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, \u00e0 mon sens de bien d\u00e9montrer aux utilisateurs de main croissance que Google un acteur s\u00e9rieux dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait qu'il y a des alternatives peut-\u00eatre des produits Mac ressort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [96%] :\r\nRenforcer l'image d'un acteur s\u00e9rieux au d\u00e9triment d'un autre acteur, Microsoft indique que la faille sera r\u00e9solu aujourd'hui, via une mise \u00e0 jour les pirates n'ont pas attendu le renseignement am\u00e9ricain avait point\u00e9 Moscou du doigt faux, avait r\u00e9pondu le Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [94%] :\r\nEt si le placebo \u00e9tait efficace, m\u00eame pour des patients pleinement conscients qu'ils avalent un comprim\u00e9 sans principe actif, c'est en tout cas la question que pose une \u00e9tude publi\u00e9e derni\u00e8rement dans la revue m\u00e9dicale pas un douleur en anglais des patients portugais souffrant de lombalgies ont pris des placebo en toute connaissance de cause et ils ont constat\u00e9 tout de m\u00eame une diminution de leurs douleurs, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:00) [90%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, les r\u00e9sultats sont impressionnants, les douleurs aurait davantage diminu\u00e9 chez ceux qui avaient pris des comprim\u00e9s sans principe actif que chez les autres, qui avaient poursuivi leur traitement habituel alors pour le patient qui se le voit prescrire en tant que telle, le placebo est -il un m\u00e9dicament efficace contre les maux de dos, comme le sugg\u00e8rent les chercheurs de Lisbonne eux- m\u00eames restent prudents : d'abord, l'\u00e9tude n'a port\u00e9 que sur 80 patients pendant 3 semaines, ensuite, il ne s'agit que de personnes souffrant de lombalgies chroniques qui g\u00e9n\u00e8re des douleurs p\u00e9nible et difficile \u00e0 soulager de plus, les chercheurs ont expliqu\u00e9 aux candidats que le placebo m\u00eame inactif pouvait avoir des effets potentiellement b\u00e9n\u00e9fiques pour toutes ces raisons, les auteurs de l'\u00e9tude, lance un appel \u00e0 la r\u00e9alisation d'autres travaux cliniques sur le placebo et ces myst\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [93%] :\r\nEt puis placebo ou pas, en tout cas au P\u00e9rou, les chamanes roulent pour Hillary Clinton, ils sont 8 sur le soleil de Lima, cet homme, une femme, \u00e0 quelques m\u00e8tres des vagues et r\u00e9citent des cantiques secouent des maracas s'pour demander la paix est une f\u00eate d\u00e9mocratique aux \u00c9tats-Unis, il couvre aussi la photo d'Hillary Clinton de p\u00e9tales de feuilles, de fleurs ou de feuilles de coca pour \u00e9loigner les mauvaises ondes la photo de Donald Trump est elle barbouill\u00e9e de sable et de sel pour proph\u00e9tiser son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, raison invoqu\u00e9e par les chamanes Trump offense la race humaine marginalise les femmes, bref il un mauvais karma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [91%] :\r\nOn verra, mais on verra, on verra demain, d\u00e8s 5 heures du matin : \u00e9mission sp\u00e9ciale pour conna\u00eetre le karma de Madame Clinton de Monsieur Trump, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 5 heures du matin sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 8 heures et demi et peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus suivant le r\u00e9sultat, nous y serons merci beaucoup Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages pour ce mardi, malgr\u00e9 quelques \u00e9claircies dans les Alpes valaisannes il va pleuvoir sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes, les averses seront plus \u00e9parses dans les r\u00e9gions de plaine, la limite pluie-neige est proche de la plaine, ce matin, elle va remonter vers 5 6 ans cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures sont hivernales, moins 3 plus 1 sur le plateau jusqu'\u00e0 moins 5 en Valais 5 \u00e0 6 au maximum cet apr\u00e8s- midi et du vent en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAD3AFA3-EAB2-4743-8B31-0A55B29450E2", "internalArchiveId": "CAD3AFA3-EAB2-4743-8B31-0A55B29450E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse 6h45) La presse, Va\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, \r\n\u00e0 Bern, la concurrence des g\u00e9ants internet, Air B and B  ou  Uber provoquent une pluie d'interventions sous la coupole  ...\r\nLe parlement se trouve en plein dans le stress de la num\u00e9risation. C'est le titre d'un article du Tagesanzeiger ce matin qui montre comment le conseil national et le conseil des Etats tentent de reprendre la main sur ces g\u00e9ants d'internet. Pas moins de deux interventions pour une lex Uber ont d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 une majorit\u00e9 au Conseil national,  et des propositions pour des Lex Air B &B et booking.com, principalement des rangs PDC ,  sont pendantes. Lers \u00e9lus r\u00e9agissent ainsi aux plaintes de l'h\u00f4tellerie et des taxis traditionnels. Et deux camps bien distincts s'opposent dans ce d\u00e9bat: un premier groupe d'\u00e9lus veut domestiquer les g\u00e9ants du net avec des lois nationales, un deuxi\u00e8me groupe voit au contraire dans la digitalisation une opportunit\u00e9 pour all\u00e9ger les r\u00e9glementations. Le tagesanzeiger pr\u00e9sente aussi un historique de l'arriv\u00e9e de Uber, Air b and B et Booking.com en Suisse et conclut: 2016 restera dans l'histoire suisse comme l'ann\u00e9e o\u00f9 la politique a  pris la mesure  des d\u00e9fis pos\u00e9s par la num\u00e9risation. \r\nDisruption - am\u00e9ricaine\r\n***  Beaucoup de pages dans la presse traitent de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, jour j-1 pour les Am\u00e9ricains. Tout d'abord 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve, les 5 facteurs qui feront la diff\u00e9rence\r\nfacte\r\nL'inf\u00e2me comportement de de James Comey: dans son \u00e9dito, le Tagesanzeiger s'attaque au directeur du FBI : james Comey a beau d\u00e9clarer que les nouveaux mails d'Hilklary Clinton n'accablent aps la candidate, le mal est fait.Il a r\u00e9veill\u00e9 les anciens soup\u00e7ons de corruption et de comportement crimienl qui epsaient sur la d\u00e9mocrate. Il a voulu barrer la route \u00e0 Hillary Clinton. Un comportement aussi nuisible m\u00e9rite une r\u00e9posne claire, James Comey devrait r\u00e9pondre de ses actes devant le congr\u00e8s. Et si Hillary est \u00e9lue, elle devrait le cong\u00e9dier sans d\u00e9lai, pour d\u00e9noncer son comportement inacceptable. ET \u00e0 propos d'Hillary Clinton justement, le Blick propose une d\u00e9marche originale: il interroge Elisabeth kopp, la premi\u00e8re femme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, sur la possible acession d'une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats Unis, 96 ans apr\u00e8s el droit de vote des femmes dans le pays de l'Oncle Sam. Pour Elisabetrh Kopp, gagner contre TRump, ce n'est pas un exploit particulier. Clkinton aura la victoire fcile, ce qui va changer pour els femmes, c'est ce que Hillaty Clinton fer de son mandat siu elle ese \u00e9lue. \r\n*** A Gen\u00e8ve, Guillaume Barazzone lance un concours d'id\u00e9es pour r\u00e9am\u00e9nager la rade\r\nTG\r\nM\u00eame \u00e0 Fribourg, le canton du r\u00f6stigraben, l'orientation du pr\u00e9sident du PDC Gerhard  Pfister ne fait pas le poids, d\u00e9clare le Blick ce matin qui revient sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales  de ce week-end.  Pour le Blick, l'\u00e9lection des trois PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Oliver Curty au Conseil d'Etat au premier tour sont un peu l'arbre qui cache la for\u00eat.  Car au parlement cantonal, avec 27 si\u00e8ges, le PDc a perdu sa place de premi\u00e8re formation politique , 4 si\u00e8ges en moins, il est devanc\u00e9 d\u00e9sormais par la gauche. Et dans les 8 derni\u00e8res \u00e9lections cantonales,  le PDC a perdu 15 si\u00e8ges, plus que toutes les autres principales formations politiques du pays. M\u00eame avec le nouveau pr\u00e9sident Gerhrd Pfister, Le PDC n'arrive donc pas \u00e0 redresser la barre.\r\n***  Il ne faut pas sous-estimer la pression migratoire; parole de Toni Stadler, sp\u00e9ciliste de l'aide au d\u00e9veloppement et ancien conseiller de Micheline Calmy Rey ...\r\nToni Stadler conseille \u00e0 l'Europe et \u00e0 la Suisse de mieux contr\u00f4ler leurs fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, dans la Bernerzeitung ce matin. Il appelle \u00e0  r\u00e9introduire la possibilit\u00e9 de demander l'asile depuis les ambassades, ce qui \u00e9viterait les voyages p\u00e9rilleux \u00e0 travers la M\u00e9dt\u00e9rann\u00e9e. Il afut aussi agir contre la migration avec l'ide au d\u00e9veloppement. blbalk \r\nBeaucoup trop de requ\u00e9rants ne risquent pas leur vie. Il faut r\u00e9introduire l'asile aux ambassades et accentuer els programmes de d\u00e9velopement. \r\nEtre gentil avec chaque migrnt n'est pas une concept de migrti\r\ndjihadiste - Libert\u00e9s\r\n*** Les m\u00e9decins craignent une augmentation des morts sur les routes\r\nD\u00e8s 2** seniors vont conduire alors qu'ils ne devraient  plus le faire. Parole inqui\u00e9tante de Rolf Seeger, un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste des tests d'aptitude, interrog\u00e9 par la Luzernerzeitung.  L'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans le canton de Lucerne, 836 permis ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s \u00e0 des reatriat\u00e9s entre 70 et 74 ans pour des raisons de sant\u00e9. Un nombre qui avait tendance \u00e0 augmenter d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, vu le vieillissement de la population,. Mais voil\u00e0, malgr\u00e9 les statistiques, le parlement f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 une initiative parlementire UDC pour repousser le test d'aptitude obligatoire \u00e0 75 ans. Or entre 65 et 75 ans, la vue souvent diminue, et c'est dans cette tranche d'\u00e2ge que surviennent les maladies li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mence. Rollf Seeger s'attend donc \u00e0 une augmentation des d\u00e9c\u00e8s et des bless\u00e9s graves sur les routes. \r\nPages \u00e9lections am\u00e9ricaines\r\n(6h45 Revue de presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nA Berne, la concurrence des g\u00e9ants internet Airbnb ou de Uber provoque une pluie d'interventions sous la coupole. \r\nLe parlement se trouve en plein dans le stress de la num\u00e9risation. C'est le titre d'un article du Tagesanzeiger ce matin qui montre comment le conseil national et le conseil des Etats tentent de reprendre la main sur ces g\u00e9ants d'internet. Pas moins de deux interventions pour une lex Uber ont d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 une majorit\u00e9 au Conseil national,  et des propositions pour des Lex Air B &B et booking.com, principalement des rangs PDC ,  sont pendantes. Lers \u00e9lus r\u00e9agissent ainsi aux plaintes de l'h\u00f4tellerie et des taxis traditionnels. Et deux camps bien distincts s'opposent dans ce d\u00e9bat: un premier groupe d'\u00e9lus veut domestiquer les g\u00e9ants du net avec des lois nationales, un deuxi\u00e8me groupe voit au contraire dans la digitalisation une opportunit\u00e9 pour all\u00e9ger les r\u00e9glementations. Le tagesanzeiger pr\u00e9sente aussi un historique de l'arriv\u00e9e de Uber, Air b and B et Booking.com en Suisse et conclut: 2016 restera dans l'histoire suisse comme l'ann\u00e9e o\u00f9 la politique a  pris la mesure  des d\u00e9fis pos\u00e9s par la num\u00e9risation. \r\nUber, Airbnb et les autres, les fissures laiss\u00e9es par un s\u00e9isme appel\u00e9 \"disruption\", autrement dit, mutation de nos modes de vie. Une opinion dans le Temps, ce matin, de l'historien et professeur \u00e0 la Sorbonne, Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, sur San Francisco, \"\u00e9picentre de la disruption num\u00e9rique\". Il liste notamment tous les changements survenus ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la cit\u00e9 du Golden Gate: adieu presse papier, livres et taxis traditonnels. \r\nEt mieux vaut \u00eatre lucide dit-il: la distance qui nous s\u00e9pare de la Californie est une fronti\u00e8re illusoire. \r\nL'avenir... et ses d\u00e9fis, qui ne sont peut-\u00eatre pas ceux que l'on croit. Interview, toujours dans le Temps, disruptif ce matin, de Virginie Raisson auteur du livre \"2038 les futurs du monde\". La co-fondatrice du laboratoire de recherche appliq\u00e9e en g\u00e9opolitique et en prospective explique que le d\u00e9bat sur l'\u00e9puisement de nos ressources ou l'avenir du climat doit \u00eatre d\u00e9pass\u00e9. Le d\u00e9fi, c'est de repenser la condition humaine, affect\u00e9e notamment par ces nouvelles technologies.\r\n***Beacoup de pages dans la presse traitent de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, jour J moins un pour les am\u00e9ricains... tout d'abord dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, \"les 5 facteurs qui feront la diff\u00e9rence...\" \r\nDes facteurs list\u00e9s sur une grande double page. Le vote latino, celui des femmes, le vote noir, l'attitude des \u00e9lites du parti r\u00e9publicain, et les Swing States. Des swing states qui sont \u00e0 l'honneur aussi dans la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le quotidien jurassien ou encore le Journal du Jura. Alors ce ne sont pas des Etats o\u00f9 l'on danse plus que les autres ou alors des Etats o\u00f9 l'on fait plus de golf, ce sont des Etats dont le coeur balance, ou le cerveau, plut\u00f4t, votant tant\u00f4t r\u00e9publicain, tant\u00f4t d\u00e9mocrate au gr\u00e9 des \u00e9lections, alors que les autres sont largement acquis \u00e0 l'un des candidats. \r\nL'inf\u00e2me comportement de de James Comey: dans son \u00e9dito, le Tagesanzeiger s'attaque au directeur du FBI : james Comey a beau d\u00e9clarer que les nouveaux mails d'Hilklary Clinton n'accablent aps la candidate, le mal est fait.Il a r\u00e9veill\u00e9 les anciens soup\u00e7ons de corruption et de comportement crimienl qui epsaient sur la d\u00e9mocrate. Il a voulu barrer la route \u00e0 Hillary Clinton. Un comportement aussi nuisible m\u00e9rite une r\u00e9posne claire, James Comey devrait r\u00e9pondre de ses actes devant le congr\u00e8s. Et si Hillary est \u00e9lue, elle devrait le cong\u00e9dier sans d\u00e9lai, pour d\u00e9noncer son comportement inacceptable. ET \u00e0 propos d'Hillary Clinton justement, le Blick propose une d\u00e9marche originale: il interroge Elisabeth kopp, la premi\u00e8re femme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, sur la possible acession d'une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats Unis, 96 ans apr\u00e8s el droit de vote des femmes dans le pays de l'Oncle Sam. Pour Elisabetrh Kopp, gagner contre TRump, ce n'est pas un exploit particulier. Clkinton aura la victoire fcile, ce qui va changer pour els femmes, c'est ce que Hillaty Clinton fer de son mandat siu elle ese \u00e9lue. \r\n***A Gen\u00e8ve, Guillaume Barazzone, lance un concours d'id\u00e9e pour r\u00e9am\u00e9nager la rade...\r\nNon, ce n'est pas le retour de la travers\u00e9e de cette rade, non, ce que veut le conseiller admnistratif PDC, c'est profiter de son ann\u00e9e de mairie pour ractiver le dosseir de l'am\u00e9nagement des quais. Il lance donc un concours d'id\u00e9e international, destin\u00e9 aux architectes, annonce-t-il \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve. A la diff\u00e9rence d'un concours de projets, les autorit\u00e9s n'auront pas l'obligation de r\u00e9aliser ce qu'a pr\u00e9sent\u00e9 le laur\u00e9at. Elle pourra en revanche s'inspirer des id\u00e9es \u00e9mises par les diff\u00e9rents concurrents. R\u00e9sultat du concours, qui commence demain, en mai. Un d\u00e9bat public sera ensuite organis\u00e9. \r\nM\u00eame \u00e0 Fribourg, le canton du r\u00f6stigraben, l'orientation du pr\u00e9sident du PDC Gerhard  Pfister ne fait pas le poids, d\u00e9clare le Blick ce matin qui revient sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales  de ce week-end.  Pour le Blick, l'\u00e9lection des trois PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Oliver Curty au Conseil d'Etat au premier tour sont un peu l'arbre qui cache la for\u00eat.  Car au parlement cantonal, avec 27 si\u00e8ges, le PDc a perdu sa place de premi\u00e8re formation politique , 4 si\u00e8ges en moins, il est devanc\u00e9 d\u00e9sormais par la gauche. Et dans les 8 derni\u00e8res \u00e9lections cantonales,  le PDC a perdu 15 si\u00e8ges, plus que toutes les autres principales formations politiques du pays. M\u00eame avec le nouveau pr\u00e9sident Gerhrd Pfister, Le PDC n'arrive donc pas \u00e0 redresser la barre.\r\n***Il ne faut pas sous-estimer la pression migratoire, parole de Tony Stadler, sp\u00e9cialiste de l'aide au d\u00e9veloppement, et ancien conseiller de Micheline Calmy-Rey...\r\nToni Stadler conseille \u00e0 l'Europe et \u00e0 la Suisse de mieux contr\u00f4ler leurs fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, dans la Bernerzeitung ce matin. Il appelle \u00e0  r\u00e9introduire la possibilit\u00e9 de demander l'asile depuis les ambassades, ce qui \u00e9viterait les voyages p\u00e9rilleux \u00e0 travers la M\u00e9dt\u00e9rann\u00e9e. Il afut aussi agir contre la migration avec l'ide au d\u00e9veloppement. blbalk \r\nBeaucoup trop de requ\u00e9rants ne risquent pas leur vie. Il faut r\u00e9introduire l'asile aux ambassades et accentuer els programmes de d\u00e9velopement. \r\nBLABLA\r\nUn djihadiste introuvable, et la premi\u00e8re d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pr\u00e9vue depuis 66 ans tourne \u00e0 la confusion. Article de la Libert\u00e9 ce matin, et d'autres journaux comme le nouvelliste ou l'impartial. Il s'agit de la proc\u00e9dure, lanc\u00e9e en mai par le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, concernant un italo-Suisse de Winterthour, parti se battre en Syrie au d\u00e9but de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, et qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. Mais c'est le \"peut-\u00eatre\" qui provoque cette confusion. L'incertitude a conduit le minist\u00e8re pubic de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 suspendre l'enqu\u00eate p\u00e9nale contre le jeune homme. Enqu\u00eate qui est d\u00e9terminante pour d\u00e9cider ou non de lui retirer son passeport. \r\nIl est donc peut-\u00eatre d\u00e9c\u00e9d\u00e9, puisqu'il ne s'est plus manifest\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 2015. Mais cela peut aussi \u00eatre uns strat\u00e9gie du Groupe Etat islamique: faire croire qu'un djihadiste est mort pour le r\u00e9introduire dans son pays d'origine clandestinement. \r\n***Les m\u00e9decins craignent une augmentation des morts sur les routes...\r\nD\u00e8s 2** seniors vont conduire alors qu'ils ne devraient  plus le faire. Parole inqui\u00e9tante de Rolf Seeger, un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste des tests d'aptitude, interrog\u00e9 par la Luzernerzeitung.  L'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans le canton de Lucerne, 836 permis ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s \u00e0 des reatriat\u00e9s entre 70 et 74 ans pour des raisons de sant\u00e9. Un nombre qui avait tendance \u00e0 augmenter d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, vu le vieillissement de la population,. Mais voil\u00e0, malgr\u00e9 les statistiques, le parlement f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 une initiative parlementire UDC pour repousser le test d'aptitude obligatoire \u00e0 75 ans. Or entre 65 et 75 ans, la vue souvent diminue, et c'est dans cette tranche d'\u00e2ge que surviennent les maladies li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mence. Rollf Seeger s'attend donc \u00e0 une augmentation des d\u00e9c\u00e8s et des bless\u00e9s graves sur les routes. \r\nIl est pile dans la cible: Bill Clinton, 70 ans, donc, et peut-\u00eatre future first lady. Le matin s'interroge sur le r\u00f4le qu'il tiendra, si Hillary Clinton est \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence. Pas de r\u00e9ponse, mais beaucoup d'humour, outre atlantique, que relaie le quotidien romand ce matin. Les T-shirts et les panneaux proclamant \"Bill for first\", ou alors les photos montage: tailleur, chapeau tambourin et rang de perles... \u00e7a nous \u00e9voque plut\u00f4t Jackie Kennedy... mais collez l\u00e0-dessus le visage de Bill, et \u00e7a prend une tout autre ampleur... on se questionne aussi beaucoup sur son titre: \"ancien pr\u00e9sident\", ou \"premier gentleman\"...", "durationSec": 554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129277", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La Presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-07T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-07T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8129294", "ece-8129277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:35Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn encha\u00eene avec la revue de presse : elles sont de nouveau l\u00e0 pour notre plus grand plaisir, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux \u00e0 Berne la concurrence des g\u00e9ants internet Airbnb ou Hubert provoque une pluie d'interventions sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nOui, le parlement se trouve en plein dans le stress de la num\u00e9risation, c'est le titre, en tout cas d'un article du tag et \u00e7a ne sa guerre ce matin qui montre comment le Conseil national et le conseil des \u00e9tats tentent de reprendre la main sur ces g\u00e9ants internet, pas moins de deux interventions pour une lex Hubert ont d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 une majorit\u00e9 au Conseil national et des propositions pour des Lex RBM bi ou booking Point com, principalement issus des rangs PDC sont pendantes, les \u00e9lus r\u00e9agissent ainsi aux plaintes de l'h\u00f4tellerie ou de des taxis traditionnels et de camps bien distincts s'opposent dans ce d\u00e9bat, un 1er groupe d'\u00e9lus veut domestiquer les g\u00e9ants du Net avec des lois nationales, un deuxi\u00e8me groupe voit au contraire dans la digitalisation une opportunit\u00e9 pour all\u00e9ger les r\u00e9glementations le taxe int\u00e9rieure pr\u00e9sente aussi un historique de l'arriv\u00e9e de Hubert RBM bi et booking Point com en Suisse et conclut 2007, 2016 restera dans l'histoire suisse, l'ann\u00e9e o\u00f9 la politique a pris la mesure des d\u00e9fis pos\u00e9s par la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [93%] :\r\nHueber R et les autres, les fissures laiss\u00e9es par un s\u00e9isme, appel\u00e9 disruption, autrement dit mutation de nos modes de vie, une opinion dans le temps ce matin de l'historien et professeur \u00e0 la Sorbonne, Fran\u00e7ois Gar\u00e7on sur San Francisco, \u00e9picentre de la disruption num\u00e9rique, il liste notamment tous les changements survenus ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la cit\u00e9 du Golden guette adieu presse papier livres et taxis traditionnels et mieux vaut \u00eatre lucide, dit -il, la distance qui nous s\u00e9pare de la Californie est une fronti\u00e8re illusoire l'avenir et ses d\u00e9fis qui ne sont peut-\u00eatre pas ceux que l'on croit, interview, toujours dans le Temps tr\u00e8s disruption ce matin, d\u00e9cid\u00e9ment de Virginie Raisson, auteur du livre 2038 les futurs du monde, la co- fondatrice du laboratoire de recherche appliqu\u00e9e en g\u00e9opolitique et en prospective, explique que le d\u00e9bat sur l'\u00e9puisement de nos ressources, ou l'avenir du climat doit \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 car le d\u00e9fi c'est de repenser la condition humaine, affect\u00e9e notamment par ces nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [87%] :\r\nBen, sur ce sujet, ne manquez pas dans dans quelques instants, le commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama Hissein sur ce ces sujets technologiques beaucoup de pages dans la presse, traitent de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, jour J moins 1 pour les les am\u00e9ricains pour nous, ce sera mercredi matin tout d'abord, dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, les 5 facteurs qui vont faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [92%] :\r\nDes facteurs list\u00e9s sur une grande double page le vote latino, celui des femmes, le vote noir l'attitude des \u00e9lites du parti r\u00e9publicain et les Swing states des swing states qui sont \u00e0 l'honneur aussi dans la Libert\u00e9 les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste le quotidien jurassien ou encore le Journal du Jura, alors ce ne sont pas des \u00e9tats o\u00f9 l'on danse plus que les autres, lors des \u00e9tats o\u00f9 l'on fait plus de golf, non ce sont bien les \u00c9tats dont le coeur balance ou le cerveau plut\u00f4t c'est plus rassurant, le cerveau donc votant tant\u00f4t r\u00e9publicain, tant\u00f4t d\u00e9mocrate au gr\u00e9 des \u00e9lections alors que les autres, les \u00c9tats sont en g\u00e9n\u00e9ral largement acquis \u00e0 l'un des candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [93%] :\r\nL'inf\u00e2me comportement de James commis dans son \u00e9dito, le Bund de s'attaque au directeur du FBI, James comme il a beau d\u00e9clarer maintenant que les nouveaux mails d'Hillary Clinton n'accablent pas la candidate, le mal est fait, il y a r\u00e9veill\u00e9 les anciens soup\u00e7ons de corruption et de comportement criminel qui pesait sur la d\u00e9mocrate, il a voulu clairement, barrer la route \u00e0 Hillary Clinton, un comportement aussi nuisible, m\u00e9rite une r\u00e9ponse claire James comme il devrait r\u00e9ponde de ses actes devant le Congr\u00e8s et si Hillary est \u00e9lue, elle devrait le cong\u00e9dier sans d\u00e9lai pour d\u00e9noncer ce comportement inacceptable et \u00e0 propos d'Hillary Clinton justement le Blick propose une d\u00e9marche originale, il interroge \u00c9lisabeth Kopp la premi\u00e8re femme devenue concert f\u00e9d\u00e9ral en Suisse sur la possible accession d'une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis pour la 1\u00e8re fois 96 ans apr\u00e8s le droit de vote des femmes dans le pays de l'Oncle Sam, alors pour Elisabetrh Kopp gagner contre Trump finalement ce n'est pas un exploit particulier, ce qui va changer pour les femmes, c'est ce que Hillary Clinton fera de son mandat, si elle est \u00e9lue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Guillaume Barazzone, lance un concours d'id\u00e9es pour r\u00e9am\u00e9nager la rade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [95%] :\r\nOui, dans ce n'est pas le retour de la travers\u00e9e de cette rade non ce que veut le conseiller administratif PDC c'est profiter de son ann\u00e9e de mairie pour r\u00e9activer le dossier de l'am\u00e9nagement des quais, il lance donc un concours d'id\u00e9e international destin\u00e9 aux architectes, annonce -t-il \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e0 la diff\u00e9rence d'un concours de projets, les autorit\u00e9s n'auront pas dans ce cas -l\u00e0, l'obligation de r\u00e9aliser ce qu'a pr\u00e9sent\u00e9 le laur\u00e9at, elles pourront en revanche s'inspirer des id\u00e9es \u00e9mises par les diff\u00e9rents concurrents un r\u00e9sultat du concours qui commence demain, ce sera au mois de mai, un d\u00e9bat public sera ensuite organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [96%] :\r\nEt \u00e0 propos de PDC m\u00eame \u00e0 Fribourg le canton du R\u00f6stigraben l'orientation du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister ne fait pas le poids, d\u00e9claration du Blick ce matin qui revient sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales de ce week- end pour le Blick l'\u00e9lection des trois PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Olivier Curty au Conseil d'\u00c9tat, au 1er tour sont un peu l'arbre qui cache la for\u00eat car au parlement cantonal avec 27 si\u00e8ges, le PDC a perdu sa place de premi\u00e8re formation politique, il est devanc\u00e9 d\u00e9sormais par la gauche et si l'on regarde Les 8 derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, le PDC a perdu 15 si\u00e8ges plus que toutes les autres principales formations politiques du pays, m\u00eame avec le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister le PDC n'arrive donc pas \u00e0 redresser la barre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [92%] :\r\nIl ne faut pas sous- estimer la pression migratoire, parole de Toni Sajjad l'air qui est sp\u00e9cialiste de l'aide au d\u00e9veloppement, ancien conseiller de Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [90%] :\r\nOui toni Stalder conseille \u00e0 l'Europe et \u00e0 la Suisse de mieux contr\u00f4ler leurs fronti\u00e8res ext\u00e9rieures dans la bernerzeitung donc ce matin, il appelle \u00e0 r\u00e9introduire la possibilit\u00e9 de demander l'asile depuis les ambassades, ce qui \u00e9viterait les voyages p\u00e9rilleux \u00e0 travers la M\u00e9diterran\u00e9e, il faut aussi agir compte la migration, avec l'aide au d\u00e9veloppement en fait, il appelle un changement de concept en mati\u00e8re d'asile et de politique du d\u00e9veloppement serait comme requ\u00e9rants d'asile, seuls les personnes qui ont d\u00e9pos\u00e9 une demande dans l'ambassade de leur pays, tous les autres devraient \u00eatre reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re, ce serait donc une mani\u00e8re de couper l'herbe sous les pieds des passeurs pour Tony Stadler, en fait, les in\u00e9galit\u00e9s ne se r\u00e9soudront pas par l'immigration, mais par l'aide aux d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [93%] :\r\n\u00e0 un djihadiste introuvable et la premi\u00e8re d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pr\u00e9vue depuis 66 ans, tourne \u00e0 la confusion, articles de la Libert\u00e9 ce matin et d'autres journaux le nouvelliste ou l'impartial, il s'agit de la proc\u00e9dure concernant un italo- Suisse de Winthertour partis se battre en Syrie, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e pass\u00e9e et qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, mais c'est le peut-\u00eatre qui provoque cette confusion l'incertitude a conduit le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 suspendre l'enqu\u00eate p\u00e9nale contre le jeune homme, enqu\u00eate qui est d\u00e9terminante pour d\u00e9cider ou non de lui retirer son passeport, il est donc peut-\u00eatre d\u00e9c\u00e9d\u00e9 puisqu'il ne s'est plus manifest\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 2015 mais cela peut aussi \u00eatre une strat\u00e9gie du groupe \u00c9tat islamique, faire croire qu'un djihadiste est mort pour le r\u00e9introduire dans son pays d'origine clandestinement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [98%] :\r\nLes m\u00e9decins craignent une augmentation des morts sur les routes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [93%] :\r\nOui, car d\u00e8s 2018 10000 seniors vont conduire alors qu'ils ne devraient plus le faire parole inqui\u00e9tante de Rolf Jaeger, un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste des tests d'aptitude, interrog\u00e9 par la lutte, sa m\u00e8re, \u00e7a \u00e9tonne l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans le canton de Lucerne 836 permis ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s \u00e0 des retrait\u00e9s entre 70 et 74 ans, pour des raisons de sant\u00e9, un nombre qui avait tendance \u00e0 augmenter d'ann\u00e9e en ann\u00e9e vu le vieillissement de la population, mais voil\u00e0 : malgr\u00e9 les statistiques, le parlement f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 une initiative parlementaire UDC pour repousser le test d'aptitude obligatoire \u00e0 75 ans, or entre 65 et 75 ans la vue souvent diminue et c'est dans cette tranche d'\u00e2ge que surviennent les maladies li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mence rollf guerres s'attend donc \u00e0 une augmentation des d\u00e9c\u00e8s et des bless\u00e9s graves sur les routes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [90%] :\r\nIl est pile dans la cible pour la vue qui baisse et les maladies li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mence Bill Clinton 70 ans, donc oui, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre future First Lady, le matin, s'interroge sur le r\u00f4le qu'il tiendra si Hillary Clinton est \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence par la r\u00e9ponse, mais beaucoup d'humour, d\u00e9j\u00e0, bon, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal outre- Atlantique, qui relaie le que relaie le quotidien Romand, ce matin, le Reality show et les panneaux proclamant Bill for First Lady, ou alors les photos montage tailleur chapeau tambourin et 30 \u00e7a nous \u00e9voque plut\u00f4t Jackie Kennedy mais collez l\u00e0- dessus, le visage de Bill et \u00e7a prend une toute autre ampleur on se questionne aussi beaucoup sur son titre sera plut\u00f4t \u00e0 ce que ce sera plut\u00f4t ancien pr\u00e9sident ou premier gentleman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [83%] :\r\nIl a vant\u00e9 son titre \u00e7a vrai \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 absolument mais Canal serait pas mal au premier gentleman c'est tr\u00e8s joli pour Bill Clinton, oui, mais elle ne veut pas, oh l\u00e0 l\u00e0, je sens qu'il a mis debout petit aspect commentait -il dans vos propos, non, nous verrons si cela mercredi matin du mercredi matin, on devrait savoir le nom du ou de la prochaine, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, on sera l\u00e0 entre 5 et 9 heures du matin, pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale, merci mesdames dans un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T06:15:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB33ED5A-5FB2-49E1-BF9D-753FD47E148F", "internalArchiveId": "AB33ED5A-5FB2-49E1-BF9D-753FD47E148F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Tim Kaine , colister de la d\u00e9mocrate d'Hillary Clinton;Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois;Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois;Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois, le SSP;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Meyram, passager  fran\u00e7ais de Flixbus;passagers de Flixbus;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 04 ELECTIONS FR) Le parti socialiste est d\u00e9sormais la premi\u00e8re force politique du parlement fribourgeois...avec 28 si\u00e8ges; les verts doublent leur d\u00e9putation avec 6 fauteuils...mais les deux formations de gauche p\u00e8sent bien peu face \u00e0 une droite unie pour ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises...27 si\u00e8ges pour le PDC, 21 pour le PLR qui en gagne 4, 21 aussi pour l'UDC. Et le PBD perd ses deux d\u00e9put\u00e9s...ce sont des ind\u00e9pendants qui sont \u00e9lus.... \r\nUne droite alli\u00e9e qui obtient 4 si\u00e8ges au gouvernement au premier tour d\u00e9j\u00e0...Adrien Krause.\r\n  0'51''\r\n(6H(2) 05 ELECTIONS FR) La gauche devra donc mobiliser ses troupes pour ce 27 novembre....pour conserver les 3 si\u00e8ges actuels...2 socialistes et une verte....hier le premier repr\u00e9sentant de l'alliance de gauche, le socialiste Jean Fran\u00e7ois Steiert \u00e9tait 6\u00e8me. Un r\u00e9sultat qui ne d\u00e9courage pas le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Benoit Piller. \r\n  0'37''\r\n(6H(3) 21 ELECTIONS US EXTRAITS?/PERM 6H) ***Hillary Clinton reprend quelques couleurs dans les sondages pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\nLa d\u00e9mocrate aurait 4 points d'avance sur le r\u00e9publicain Donald Trump....selon le sondage NBC-Wall-Street journal publi\u00e9 cette nuit...il faut dire que le FBI qui a \u00e9pluch\u00e9 jour et nuit, les nouveaux e-mail de Mme Clinton d\u00e9couverts r\u00e9cemment...propose \u00e0 nouveau de ne pas poursuivre l'ex-secr\u00e9taire d'\u00e9tat pour utilisation d'une messagerie priv\u00e9e plut\u00f4t que de son compte gouvernemental....\r\nDans le camp Clinton....on est soulag\u00e9...\u00e9coutez le colister de la d\u00e9mocrate Tim Caine \r\n  0'30''\r\n((\"Je ne suis pas surpris.\r\nJ'avais vraiment l'impression que la conclusion initiale \u00e9tait sans \u00e9quivoque apr\u00e8s une si longue enqu\u00eate...alors...quand la surprise des nouvelles investigations est tomb\u00e9e, je me suis dit qu'ils parviendrait \u00e0 la m\u00eame conclusion. \r\nIl reste encore de nombreuses questions en suspens...mais sur le comment et le pourquoi s'est arriv\u00e9...\r\n\u00e7a a chang\u00e9 la dynamique pendant quelques jours mais nous \u00e9tions persuad\u00e9s qu'on reviendrait au point de d\u00e9part, et \u00e0 la m\u00eame conclusion sans \u00e9quivoque. On \u00e9tait content de la nouvelle mais pas surpris. \"))\r\nDonald Trump doute de la rigueur de l'enqu\u00eate du FBI...et promet que les investigations vont se poursuivre pour que l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00e9tat n'\u00e9chappe pas \u00e0 ses crimes terribles....a dit le r\u00e9publicain en campagne dans le Michigan...\r\n(6H(4) D3 ELECTIONS USA QUELS BENEFICES ECO ?) Et ce nouveau rebondissement redonne des couleurs \u00e0 la bourse de New York...apr\u00e8s 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse...\r\nLes indices boursiers sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la hausse....Wall Street respire...car la corbeille newyorkaise n'avait plus connu pareille s\u00e9rie n\u00e9gative depuis 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison-Blanche de Ronald Reagan. Olivier Schorderet.\r\n  1'42''\r\n((Globalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton. Pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie. Les fonds d'investissements ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne, quasi rien dans celle de son adversaire. Personne ne sait quelle politique \u00e9conomique Donald Trump appliquera s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui ironisent certains. Mais cette incertitude, justement, hante les march\u00e9s. Dont la volatilit\u00e9 mesur\u00e9e par l'indice VIX -surnomm\u00e9 l'indice de la peur- n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le Brexit en juin dernier. M\u00eame si -c'est vrai- les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses: elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel choc initial.\r\nRestent des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres aux orientations politiques des candidats. \r\n0'25''\r\nPrenez la finance, les banques. Alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis et renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump: il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re, jug\u00e9e trop contraignante. Ces derniers mois, le rendement des actions bancaires a ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages: \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points, \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain.\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier: celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n0'27''\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare, contrairement \u00e0 Donald Trump. Son cheval de bataille: la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments. Mais chacune de ses d\u00e9claration allant dans ce sens plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses. Des march\u00e9s qui n'aspirent qu'\u00e0 une chose: voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible.))\r\nMerci Olivier Schorderet....\r\nMossoul en Irak et Raqqa en Syrie...le groupe \u00e9tat islamique attaqu\u00e9 de toutes parts...par la coalition internationale qui cherche \u00e0 \u00e9radiquer les djihadistes....l'op\u00e9ration sur la ville syrienne est en cours depuis samedi....et dans la ville irakienne. les troupes de la coalition \u00e0 pied d'oeuvre depuis un mois progressent tr\u00e8s lentement...en raison de la r\u00e9sitance des combattants du califat...leurs attentats suicides auraient fait de lourdes pertes chez les soldats irakiens.\r\n(6H(5) 02 ALPIQ) ***A quelques semaines du vote sur l'initative des verts pour sortir du nucl\u00e9aire...les r\u00e9v\u00e9lations sur alpiq qui cherchent \u00e0 vendre ses participations dans nos centrales nucl\u00e9aires d\u00e9rangent....\r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier que le co-propri\u00e9taire de  G\u00f6sgen et Leibstadt a cherch\u00e9 en vain \u00e0 vendre ses participations dans les deux centrales suisses au fran\u00e7ais EDF...et qu'il serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 les c\u00e9der \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration pour 1 francs symbolique. Une fuite des d\u00e9bats en commission de l'\u00e9nergie du Conseil national, qui intervient en pleine campagne pour le vote du 27 novembre. Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative... estime que c'est l'incertitude politique justement li\u00e9e aux votations qui explique cette d\u00e9claration. \r\n  0'46''\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller.\r\nMieux contr\u00f4ler les lieux de pri\u00e8res....plusieurs voix l'ont propos\u00e9 apr\u00e8s les perquisitions \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winterthour....la conseill\u00e8re nationale PLR y ajoute la sienne; elle d\u00e9posera en d\u00e9cembre une motion devant le parlement....pour instaurer l'oibligation pour les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce.\r\n(6H(6) 10 MANIF EXTREME DROITE VS) Le rassemblement de militants d'extr\u00eame droite pour une conf\u00e9rence sur le nationalisme, manif dispers\u00e9 samedi \u00e0 Saxon....s'est finalement d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres...\u00e0 Fully. Le Parti nationaliste suisse en a fait \u00e9tat sur sa page Facebook et la police cantonale valaisanne confirme l'information. Yves Terrani.\r\n   0'55''\r\n((Si nombre de personnes interpell\u00e9es et dont les identit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 Saxon ont ensuite quitt\u00e9 le territoire valaisan, d'autres. 20 selon la police. ont fini par se r\u00e9unir tout de m\u00eame \u00e0 Fully, dans la salle de r\u00e9p\u00e9tition de la fanfare PDC L'Avenir. Cette salle d\u00e9pend du caf\u00e9 du m\u00eame nom qui appartient \u00e0 la fanfare. C'est le caf\u00e9 qui en g\u00e8re l'utilisation sur la base d'un contrat entre les deux parties. Pour le reste, une enqu\u00eate polici\u00e8re est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits, voir s'il y a des mesures \u00e0 prendre et proc\u00e9der \u00e0 une appr\u00e9ciation juridique s'agissant de la r\u00e9union des militants d'extr\u00eame-droite \u00e0 Fully. Le rassemblement. dont on rappelle qu'il \u00e9tait interdit. va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon. La d\u00e9cision quant \u00e0 cette facture devra \u00eatre prise au sein du D\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9 dirig\u00e9 par Oskar Freysinger. Lequel participait, au moment des faits survenus en Valais, \u00e0 un congr\u00e8s d'extr\u00eame-droite \u00e0 Berlin. autoris\u00e9 celui-ci. o\u00f9 il pronon\u00e7ait un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en Suisse.))\r\n(6H(7) D2 SEMAINE SYNDICALE NE) ***Neuch\u00e2tel...les enseignants se pr\u00e9parent \u00e0 une gr\u00e8ve qualifi\u00e9e d'historique par les syndicats. \r\nUne gr\u00e8ve...demain....pour toute la journ\u00e9e voire sur plusieurs jours si leurs dol\u00e9ances ne sont pas entendues par le Conseil d'Etat. Une lutte pour le retrait de la grille salariale pr\u00e9vue par le canton. Les syndicats d\u00e9noncent un texte qui met en p\u00e9ril la carri\u00e8re d'enseignant. Ils s'attendent \u00e0 une tr\u00e8s forte mobilisation, Coraline Pauchard.\r\n  01'35''\r\n((La grogne dure depuis cet l'\u00e9t\u00e9, lorsque le Conseil d'Etat annon\u00e7ait la mise en oeuvre d'une nouvelle grille salariale pour la rentr\u00e9e 2017. Une aberration selon les syndicats de la fonction publique qui d\u00e9noncent alors l'absence de consensus autour du texte, discut\u00e9 pourtant depuis 2 ans. Apr\u00e8s plusieurs mesures de lutte, les enseignants ont choisi de faire gr\u00e8ve. Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. \r\nSON 1 Pierre Graber: \"Il y a eu la journ\u00e9e de mobilisation du 31 ao\u00fbt. C'\u00e9tait gentil: on a rallong\u00e9 les r\u00e9cr\u00e9ations d'un quart d'heure. Il y a eu la grande manifestation du 15 septembre. On s'est achet\u00e9 une page de publicit\u00e9 dans les journaux du canton. Tout \u00e7a n'a men\u00e9 \u00e0 rien malheureusement. Alors finalement, quand il n'y a plus moyen de se faire entendre par les voies les plus raisonnables, il faut taper sur la table.\"\r\nTaper sur la table pour faire entendre raison au Conseil d'Etat selon Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois, le SSP. Et m\u00eame si les finances du canton sont mauvaises, mettre en place cette nouvelle grille salariale n'arrangera rien. \r\nSON 2 Michel Gindrat: \"Une grille salariale, c'est pas juste pour l'ann\u00e9e prochaine. C'est un truc pour 20 ou 30 ans et avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves pour les enseignants mais aussi pour la qualit\u00e9 de l'enseignement parce que vraisemblablement les jeunes, avec des salaires si bas, vont partir ailleurs. Donc ce qu'on veut c'est faire une gr\u00e8ve. On veut gagner. On veut la reconduire si le Conseil d'Etat ne nous \u00e9coute pas et ne retire pas son projet. On l\u00e2chera pas.\"\r\nUne gr\u00e8ve vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les membres du SSP. Le Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois n'a pas pu faire de m\u00eame en raison d'un taux d'abstention trop haut. Mais les repr\u00e9sentants des profs sont unanimes: la gr\u00e8ve sera tr\u00e8s largement suivie.))\r\n35'000 personnes ce week-end aux journ\u00e9es portes-ouvertes de l'EPFL...le Festival Scien-tastic a \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e int\u00e9gr\u00e9 dans les portes ouvertes. Il a permis aux scientifiques en herbe de participer \u00e0 des ateliers, de se livrer \u00e0 des exp\u00e9riences et d'assister \u00e0 des d\u00e9monstrations.\r\n(6H(8) D6 BUS LOW COST) Apr\u00e8s la France ou l'Allemagne, des cars \u00e0 prix cass\u00e9s verront-ils le jour entre les grandes villes suisses? C'est l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine... avec aussi la question du cabotage, c'est \u00e0 dire de profiter d'une ligne internationale pour voyager entre 2 villes suisse... ce qui est ill\u00e9gal... une question raviv\u00e9e par l'ouverture fin octobre d'une ligne Constance-Lyon par la compagnie allemande \u00e0 bas prix Flixbus.Val\u00e9rie Eschler a pris le car samedi \u00e0 Zurich \r\n  1'37''\r\n((Gare routi\u00e8re du Sihlquai \u00e0 Zurich, il est 9h45. le car flixbus en provenance de Constance part... le trajet jusqu'\u00e0 Lyon doit durer 7h. c'est  presque 2 heures de plus que le train. mais nettement moins cher. j'ai pay\u00e9 mon billet 24 francs.... ce prix peut-il inciter \u00e0 faire du cabotage...  r\u00e9ponse \u00e0 Gen\u00e8ve dans 4 heures et demie.\r\nmais, d\u00e8s le d\u00e9part, les passagers sont pr\u00e9venus en 4 langues.\r\nSon avertissement\r\nUn message diffus\u00e9 aux 7 passagers de ce car qui compte une quarantaine de place... direction Berne Neufeld.. ou une seule personne descend. \r\nSon touriste\r\nTrois personnes montent \u00e0 bord... parmi eux Meyram, un  jeune fran\u00e7ais s\u00e9duit par le prix du billet.\r\nSon meyram\r\nApr\u00e8s une pause obligatoire de 30 minutes \u00e0 Bavois....suprise \u00e0 la gare routi\u00e8re du v\u00e9lodrome \u00e0 Lausanne... un contr\u00f4le anti-drogue est effectu\u00e9 par des douaniers sur certains passagers, notamment un jeune espagnol\r\nSon espagnol\r\nRien d'ill\u00e9gal \u00e0 signaler.. le car repart avec ses 9 passagers.... nous arrivons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 14h10.. une dizaine de personnes attendent de monter dans le car.. De quoi occuper le chauffeur. un anglais en provenance de Constance descend. je le suis.. Personne d'autre n'aura tenter le cabotage sur ce trajet))\r\nFlixbus qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une proc\u00e9dure administrative car l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour soupcons de cabotage sur une autre ligne. Il est pour l'heure impossible de sanctionner le passager fautif. Le responsable de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, Peter F\u00fcglistaler, pr\u00e9conise toutefois une norme p\u00e9nale pour y rem\u00e9dier. 15 minutes \u00e0 d\u00e9couvrir en int\u00e9gralit\u00e9 samedi \u00e0 12h40\r\nEt pour terminer ce journal...la bonne nouvelle pour le FC Sion....le roi de la coupe de Suisse de foot....recevra l'\u00e9quipe la moins cot\u00e9e en quarts  de finale...le 1er mars prochain \u00e0 Tourbillon...le tirage au sort effectu\u00e9 hier soir lui donne le SC Kriens comme adversaire....Kriens...leader de promotion ligue.\r\nLe choc de ces quarts de finale opposera au Parc Saint-Jacques le FC B\u00e2le au FC Zurich, d\u00e9tenteur du troph\u00e9e. Les deux autres rencontres verront les Young Boys accueillir Winterthour et Aarau affronter Lucerne.\r\n(6H FIN) un lundi peupl\u00e9 d'\u00e9claircies....d'abord sur le bassin l\u00e9manique, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les Alpes valaisannes...puis partout sauf sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises. \r\nPas plus de 7\u00b0 cet apr\u00e8s-midi. \r\nGris demain avec des averses. Il neigera au-dessus de 500 m\u00e8tres, mais on verra par moments des flocons jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Sur le bassin l\u00e9manique, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ainsi que dans les Alpes valaisannes, derni\u00e8res\r\ngiboul\u00e9es au lever du jour puis de premi\u00e8res \u00e9claircies se d\u00e9velopperont en cours de matin\u00e9e, et le\r\ntemps deviendra en partie ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s-midi. En revanche le ciel restera nuageux sur le Jura, les\r\nPr\u00e9alpes et les Alpes bernoises, avec encore quelques averses de neige ici ou l\u00e0, principalement en\r\nmatin\u00e9e. Il fera froid, gu\u00e8re plus de 7\u00b0 l'apr\u00e8s-midi. \r\nMardi le ciel restera souvent gris, et il y aura par moments des averses. Il neigera au-dessus de 500 m\u00e8tres, mais on verra par moments des flocons jusqu'en plaine. Le mercure ne d\u00e9passera pas 4 \u00e0 6 degr\u00e9s.", "durationSec": 972, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8129292", "ece-8129275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:34Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHeather qui ce journal de Sandra Viscardi Fribourg, c'est un paradoxe : le PS est depuis hier le 1er parti du parlement mais au gouvernement, la droite passe en force et li\u00e9 au 1er tour 4 repr\u00e9sentants alors pour ne pas perdre ses 3 fauteuils de ministre, la gauche devra mobiliser ses troupes au 2\u00e8me tour, le 27 novembre prochain il n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 poursuivre et l'arr\u00eat Clinton pour ces nouveaux e-mail d\u00e9couverts dans l'ordinateur du mari de l'une de ses conseill\u00e8res verdict Express du FBI, alors que l'Am\u00e9rique choisi demain son futur pr\u00e9sident soulagement dans le camp d\u00e9mocrate enqu\u00eate b\u00e2cl\u00e9e, clame le r\u00e9publicain Donald Trump Wall Street en tout cas r\u00e9agi \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nVous l'avez dit le le 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis sera \u00e9lu demain 8 novembre cette semaine MP3 conserve une coloration am\u00e9ricaine avec la politologue Nicole Bacharan, grande sp\u00e9cialiste du pays Rendez -vous en musique avec elle d\u00e8s 6 heures 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\n3 pas dans la banlieue lausannoise pas \u00e0 Saxon, une poign\u00e9e de militants d'extr\u00eame droite se sont finalement r\u00e9unis \u00e0 Fully samedi, manif non- sur laquelle la police enqu\u00eate pendant que son chef Oskar Freysinger dans une r\u00e9union d'extr\u00eame- droite \u00e0 Berlin un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au scoutisme, apr\u00e8s une petite baisse de r\u00e9gime, il revient en force depuis quelques ann\u00e9es, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les effectifs ont augment\u00e9 de 40 pourcent comment comment expliquer cet engouement pour le scoutisme, \u00e0 l'heure de la g\u00e9n\u00e9ration iPhone le porte- parole Romand du mouvement scout de Suisse et notre invit\u00e9 dans 20 Minutes et puis le Vend\u00e9e Globe a d\u00e9marr\u00e9 hier parmi les dangers qui guettent les marins, il y a les temp\u00eates, il y a les icebergs, les vents les pirates ou les requins, mais le pire danger sera le manque de sommeil, c'est ce que nous dira Bernardin Aleman dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [78%] :\r\nBonjour le Parti socialiste est donc d\u00e9sormais la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [96%] :\r\nPremi\u00e8re force politique du parlement fribourgeois avec 28 si\u00e8ges les verts doublent leur d\u00e9putation avec 6 fauteuils mais les 2 formations de gauche p\u00e8sent bien peu face \u00e0 une droite unie pour ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises 27 si\u00e8ges pour le PDC 21 pour le le PLR qui en gagne 4 21 aussi pour l'UDC et le PBD perd de ses 2 d\u00e9put\u00e9s qui se sont des ind\u00e9pendants qui sont \u00e9lus, mais la droite alli\u00e9e a donc obtenu 4 si\u00e8ges au gouvernement d\u00e9j\u00e0 au 1er tour Adrien Gravesen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [91%] :\r\nL'Alliance bourgeoise a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime, hier 4 candidats ont obtenu la majorit\u00e9 absolue, les conseillers d'\u00c9tat sortants PDC Jean-Pierre Siggen et Georges Godel ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tout comme le lib\u00e9ral- radical Maurice reprend et un nouveau venu, fait son entr\u00e9e au gouvernement, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Olivier Curtis le PDC qui conserve ainsi ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif, derri\u00e8re, on retrouve le PLR Peter W\u00fcthrich qui loupe le coche pour 2500 voix seulement le 1er socialiste et le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Schneier ta 6\u00e8me une place devant le candidat UDC Stephen Perry, le dernier repr\u00e9sentant du bloc bourgeois, enfin, les femmes ont souffert lors de ce 1er tour les 2 conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne Claude Demi\u00e8re ne sont que 8\u00e8me et 9\u00e8me, mais elle reste confiante pour le second tour, la r\u00e9ponse d\u00e9finitive est attendue le 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [87%] :\r\nOui, la gauche devra mobiliser ses troupes, donc, pour ce 27 novembre pour conserver les 3 si\u00e8ges actuels 2 socialistes, 1 Vert hier, en fait, le le 1er, repr\u00e9sentant de l'Alliance de gauche, le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert tu \u00e9tais 6\u00e8me r\u00e9sultat qui ne d\u00e9courage pas le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Beno\u00eet Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [88%] :\r\nStrat\u00e9gie \u00e9videmment l'avait d\u00e9j\u00e0 connu avant, maintenant on va l'affiner, au vu des r\u00e9sultats qui sont tomb\u00e9s, c'est clair que, on compte vraiment sur les citoyens du canton pour avoir un gouvernement qui a \u00e9quilibr\u00e9, que \u00e7a soit entre les hommes ou les femmes et la gauche et la droite, on appelle \u00e0 voter non, nos membres et nos candidats, \u00e7a c'est absolument clair salaire s'repr\u00e9sente quand m\u00eame des sensibilit\u00e9s de gauche sans gommer les sensibilit\u00e9s des partis propres qui composent cette alliance, on est confiant, pour que la population va quand m\u00eame r\u00e9agir pour donner cet \u00e9quilibre au gouvernement, je crois qu'un gouvernement monocolore et uniquement masculin, ce serait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s famille pour les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [99%] :\r\nHillary Clinton reprend quelques couleurs dans les sondages pour la pr\u00e9sidentielle Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [96%] :\r\nLa d\u00e9mocrate aurait 4 points d'avance sur le r\u00e9publicain Donald Trump, selon le sondage NBC, Wall Street Journal publi\u00e9 cette nuit, il faut dire que le FBI qui a \u00e9pluch\u00e9, jour et nuit les nouveaux e-mail de Madame Clinton, d\u00e9couverts r\u00e9cemment propose \u00e0 nouveau de ne pas poursuivre l'ex- secr\u00e9taire d'\u00e9tat pour utilisation d'une messagerie priv\u00e9e plut\u00f4t que de son compte gouvernemental dans le camp Clinton bien s\u00fbr on est soulag\u00e9, \u00e9coutez le colistier de la d\u00e9mocrate Tim Kaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [91%] :\r\nMaintenant, c'est : il a, je ne suis pas surpris, j'avais vraiment l'impression que la conclusion initiale \u00e9tait sans \u00e9quivoque : apr\u00e8s une si longue enqu\u00eate alors quand la surprise des nouvelles investigations est tomb\u00e9e, je me suis dit qu'ils parviendrait \u00e0 la m\u00eame conclusion : il reste encore de nombreuses questions en suspens sur le comment et le pourquoi c'est arriv\u00e9, \u00e7a a chang\u00e9 la dynamique pendant quelques jours, mais nous \u00e9tions persuad\u00e9s qu'on reviendrait au point d\u00e9part et \u00e0 la m\u00eame conclusion sans \u00e9quivoque, on \u00e9tait content de la nouvelle mais n'est pas surpris Fadiga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [92%] :\r\nDonald Trump lui doute de la rigueur de l'enqu\u00eate du FBI, il promet que les investigations vont se poursuivre pour que l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat n'\u00e9chappent pas \u00e0 ses crimes terribles, a dit le r\u00e9publicain en campagne dans le Michigan, alors ce nouveau rebondissement redonne des couleurs \u00e0 la Bourse de New York, apr\u00e8s 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse, les 2 indices boursiers sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la hausse ce matin, Wall-Street respire car la corbeille New-Yorkaise n'avait plus connu pareille s\u00e9rie n\u00e9gative depuis 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison- Blanche de Ronald Reagan, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [95%] :\r\nGlobalement, Wall-Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, les fonds d'investissement ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne quasi rien dans celle de son adversaire, personne ne sait quelle politique \u00e9conomique, Donald Trump appliquera, s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui, ironisent certains mais cette incertitude justement, hante les march\u00e9s dont la volatilit\u00e9, mesur\u00e9e par l'indice VX, surnomm\u00e9 l'indice de la peur n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le bras, Exit en juin dernier, m\u00eame si c'est vrai, les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel le choc initial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [92%] :\r\nLe reste des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres orientations politiques des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [96%] :\r\nOui, prenez la finance les banques alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis, c'est renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re jug\u00e9e aujourd'hui trop contraignante, ces derniers mois, le rendement des actions bancaires ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [90%] :\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier, celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [96%] :\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare contrairement \u00e0 Donald Trump son cheval de bataille : la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments mais chacune de ses d\u00e9clarations allant dans ce sens, plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses des march\u00e9s qui n'Aspire aujourd'hui qu'\u00e0 une chose, voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [95%] :\r\nMerci Olivier Schorderet Mossoul en Irak Raqqa en Syrie, le groupe \u00e9tat islamique attaqu\u00e9 de toutes parts par la coalition internationale qui cherche \u00e0 \u00e9radiquer les djihadistes l'op\u00e9ration sur la ville syrienne est en cours depuis samedi et dans la ville irakienne, les troupes de la coalition \u00e0 pied d'oeuvre depuis un mois, progressent tr\u00e8s lentement en raison de la r\u00e9sistance des combattants du califat leurs attentats suicides auraient fait de lourdes pertes chez les soldats irakiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [96%] :\r\n\u00e0 quelques semaines du vote sur l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire, les r\u00e9v\u00e9lations sur Alpiq qui cherche \u00e0 vendre ses participations dans nos centrales d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [92%] :\r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier que le co- propri\u00e9taire de G\u00f6sgen et de la piste attache cherch\u00e9 en vain \u00e0 vendre ses participations dans les 2 centrales suisses au fran\u00e7ais EDF et qui serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 les c\u00e9der \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration pour 1 francs symbolique une fuite donc des d\u00e9bats en commission de l'\u00e9nergie, du Conseil national qui intervient en pleine campagne pour ce vote du 27 novembre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative, estime que c'est l'incertitude politique justement li\u00e9e aux votations qui explique cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:17) [83%] :\r\nEn fait, \u00e0 la sortie de son contexte, il dit que ce qui emp\u00eache EDF de faire une infraction, c'est que le climat r\u00e9glementaire aussi autour du nucl\u00e9aire est tellement incertain qui, \u00e9videmment, sa valeur est difficile \u00e0 succ\u00e8s, donc les m\u00eames qui sont bien gu\u00e9rir des gens, le nucl\u00e9aire ne vaut rien, ce sont les m\u00eames qui, notamment \u00e0 travers l'initiative dont on parle sont en train de fragiliser l'environnement r\u00e9glementaire, c'est un peu le serpent qui se pend \u00e0 la queue si oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [89%] :\r\nAlpiq souhaite se s\u00e9parer de ses centrales, c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es \u00e0 la situation politique en Suisse, c'est quand m\u00eame un souhait de de passer \u00e0 autre chose de d'enterrer cette fa\u00e7on de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:55) [74%] :\r\nNon, parce que, en fait, si vous regardez ce qui ce qui lisent il se s\u00e9pare du nucl\u00e9aire de qui un consensus, il y a plus de consensus pour parler nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller mieux contr\u00f4ler les lieux de pri\u00e8re, plusieurs voix l'ont propos\u00e9, apr\u00e8s les perquisitions \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winthertour, h\u00e9 bien la concert national PLR dort ici \u00e0 la y ajoute la sienne, elle d\u00e9posera en d\u00e9cembre une motion devant le Parlement pour instaurer l'obligation pour les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers de s'enregistrer au registre du commerce, le rassemblement de militants d'extr\u00eame droite pour une conf\u00e9rence sur le nationalisme manif dispers\u00e9 samedi \u00e0 Sion s'est finalement d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 Fully, le parti nationaliste nationaliste suisse en fait \u00e9tat, sur sa page Facebook et Yves Terrani la police cantonale valaisanne confirme l'information. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [95%] :\r\nSi nombre de personnes interpell\u00e9es, dont les identit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 Saxon ont ensuite quitt\u00e9 le territoire valaisan, d'autres 20 selon la police, ont fini par se r\u00e9unir tout de m\u00eame \u00e0 Fully, dans la salle de r\u00e9p\u00e9tition de la fanfare PDC l'avenir cette salle d\u00e9pend du caf\u00e9 du m\u00eame nom qui appartient \u00e0 la fanfare et c'est le caf\u00e9 qui en g\u00e8re l'utilisation sur la base d'un contrat entre les 2 parties pour le reste, une enqu\u00eate polici\u00e8re est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits, voir s'il y a des mesures \u00e0 prendre, et proc\u00e9der \u00e0 une appr\u00e9ciation juridique s'agissant de la r\u00e9union des militants d'extr\u00eame droite a fui le rassemblement dont on rappelle qu'il \u00e9tait interdit, va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon la d\u00e9cision quant \u00e0 cette facture devra \u00eatre prise au sein du D\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9, dirig\u00e9 par Oskar Freysinger, lequel participait au moment des faits survenus en Valais en congr\u00e8s d'extr\u00eame- droite \u00e0 Berlin autoris\u00e9 celui -ci o\u00f9 il pronon\u00e7ait un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [83%] :\r\nOui, rassemblement qui \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 Saxon mais qui a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 interdit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [92%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, les enseignants se pr\u00e9pare \u00e0 une gr\u00e8ve qualifi\u00e9e d'historique par les syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [95%] :\r\nUne gr\u00e8ve demain pour toute la journ\u00e9e, voire m\u00eame sur plusieurs jours si leurs dol\u00e9ances ne sont pas entendues par le gouvernement lutte pour le retrait de la grille salariale pr\u00e9vue par le canton, les syndicats d\u00e9noncent un texte qui met en p\u00e9ril la carri\u00e8re d'enseignant, ils s'attendent Coraline Pauchard une tr\u00e8s forte mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:04) [95%] :\r\nLa grogne dure depuis cet \u00e9t\u00e9, lorsque le Conseil d'\u00c9tat a annonc\u00e9 la mise en oeuvre d'une nouvelle grille salariale pour la rentr\u00e9e 2017, une aberration selon les syndicats de la fonction publique qui d\u00e9noncent alors l'absence de consensus autour du texte discut\u00e9 pourtant depuis 2 ans, apr\u00e8s plusieurs mesures de lutte, les enseignants ont choisi de faire gr\u00e8ve, Pierre Grimbert, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:26) [88%] :\r\nIl y a eu la journ\u00e9e de mobilisation du 31 ao\u00fbt c'\u00e9tait gentil on a rallong\u00e9 les r\u00e9cr\u00e9ations de leur quart d'heure, il y a eu la grande manifestation du 15 septembre on se perd achet\u00e9 une page de publicit\u00e9 dans les journaux du canton, tout \u00e7a n'a men\u00e9 \u00e0 rien malheureusement alors finalement quand il y a plus moyen de faire entendre par les voies les plus raisonnables, quand il faut taper sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:47) [98%] :\r\nTaper sur la table pour faire entendre raison au Conseil d'\u00c9tat, selon Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois le SSP et m\u00eame si les finances du canton sont mauvaises, mettre en place cette nouvelle grille salariale n'arrangera rien. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:01) [89%] :\r\nOui salariale c'est pas juste pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est un truc pour 20 ou printemps et avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves pour les enseignants, mais aussi pour la qualit\u00e9 de l'enseignement parce que vraisemblablement, les jeunes, avec des salaires si bas vont partir ailleurs, donc ce qu'on veut, c'est une gr\u00e8ve, on veut gagner, on veut la reconduire si le Conseil d'\u00c9tat nous \u00e9coute pas et ne retire pas son projet on l\u00e2chera pas ou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:26) [96%] :\r\nGr\u00e8ve vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les membres du SSP le syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois n'a pas pu faire de m\u00eame en raison d'un taux d'abstention trop haut, mais les repr\u00e9sentants des profs sont unanimes, la gr\u00e8ve sera tr\u00e8s largement suivi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [92%] :\r\n35000 personnes ce week- end aux journ\u00e9es portes ouvertes de l'IPSL le festival si en a \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e int\u00e9gr\u00e9 dans cette op\u00e9ration portes ouvertes, il a permis aux scientifiques en herbe de participer \u00e0 des ateliers de se livrer \u00e0 des exp\u00e9riences et d'assister \u00e0 des d\u00e9monstrations apr\u00e8s la France ou l'Allemagne des cars \u00e0 prix cass\u00e9s verront -t-il le jour entre les grandes villes suisses c'est l'enqu\u00eate cette semaine de 15 minutes avec aussi la question du du cabotage, c'est-\u00e0-dire de profiter d'une ligne internationale pour voyager entre 2 villes suisse qui est bien s\u00fbr ill\u00e9gal question raviv\u00e9e par l'ouverture fin octobre d'une ligne Constance Fillon par la compagnie allemande \u00e0 bas prix fixes, box fixe Booth pardon Val\u00e9rie Giscard a appris le car samedi \u00e0 Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:21) [92%] :\r\nGare routi\u00e8re, du Sihlquai \u00e0 Zurich, il est 9 heures 45 le car Flixbus s'en provenance de Constance, par le trajet jusqu'\u00e0 Lyon doit durer 7 heures c'est presque 2 heures de plus que le train mais nettement moins cher, j'ai pay\u00e9 mon billet 24 francs ce prix peut -il inciter \u00e0 faire du cabotage, r\u00e9ponse \u00e0 Gen\u00e8ve dans 4 heures et demie mais d\u00e8s le d\u00e9part, les passagers sont pr\u00e9venus en 4 langues. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:41) [80%] :\r\nPassagers mont\u00e9s en Suisse, nous vous rappelons qu'en application de la l\u00e9gislation suisse aucune descente d\u00e9finitive du quart des briser int\u00e9rieure du pays. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:48) [87%] :\r\nSeuls 7 passagers sont mont\u00e9s dans ce car, qui compte une quarantaine de place sa direction na\u00eff, celle de la p\u00e9riph\u00e9rie de Berne, o\u00f9 une seule personne descend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [80%] :\r\nJe vais envoyer, je viens de Constance, enfin voil\u00e0, il avait, vous allez faire quoi Bernard ah j'ai du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:03) [94%] :\r\n3 personnes montent \u00e0 bord, parmi eux Meyram un jeune fran\u00e7ais s\u00e9duit par le prix du billet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:08) [76%] :\r\nPour aller \u00e0 Berne et pour Rendez -vous, a assur\u00e9 que j'ai pris covoiturage et l\u00e0 je suis en train de revenir en France, on puisse dire, c'est mon cher, \u00e7a c'est la 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:19) [94%] :\r\nApr\u00e8s une pause obligatoire de 30 minutes \u00e0 Bavois surprise \u00e0 la gare routi\u00e8re du V\u00e9lodrome \u00e0 Lausanne en contr\u00f4le anti- drogue est effectu\u00e9 par des douaniers sur certains passagers notamment un jeune espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:30) [75%] :\r\nInvit\u00e9 ce dr\u00f4le, c'est le choix que j'ai rencontre comme \u00e7a dans les bus, mais j'ai un objet aussi d'aller leur signature, mais Force. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:41) [93%] :\r\nRien d'ill\u00e9gal \u00e0 signaler le car repart avec ses 9 passagers, nous arrivons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 14 heures 10 une dizaine de personnes attendent de monter dans le car de quoi occuper le chauffeur, un anglais en provenance de Constance descend, je me suis personne d'autre n'aura tenter le cabotage sur ce trajet Flixbus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [93%] :\r\nDonc, qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une proc\u00e9dure administrative car l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, l'enqu\u00eate pour soup\u00e7ons de cabotage sur une autre ligne, il est pour l'heure impossible de sanctionner le passager fautif en tout cas, le responsable de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports Petter F\u00fcglister salaires pr\u00e9conise une norme p\u00e9nale pour y rem\u00e9dier, 15 minutes bien s\u00fbr \u00e0 d\u00e9couvrir en int\u00e9gralit\u00e9 ce sera samedi \u00e0 12 heures 40 et pour terminer ce journal, la bonne nouvelle pour le FC Sion, le roi de la Coupe de Suisse de foot recevra l'\u00e9quipe la moins cot\u00e9e en quarts de finale, ce sera le 1er mars prochain et en plus \u00e0 Tourbillon le tirage au sort effectu\u00e9 hier soir lui donne le SC Kriens s'comme adversaire Kriens ce leader de promotion ligue le choc de ces quarts de finale opposera au Parc Saint-Jacques, le FC B\u00e2le \u00e0 Zurich, d\u00e9tenteur du troph\u00e9e, les 2 autres rencontres verront Boys accueillir Winthertour et Aarau affronter Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:48) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Sandra Viscardi, la rude et une tout de suite, mais avant cela, 2, 3 mots du temps \u00e0 lundi, peupl\u00e9 d'\u00e9claircies, d'abord sur le bassin l\u00e9manique la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les Alpes valaisannes puis partout sauf sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises voil\u00e0 ce sera diffus\u00e9 comme \u00e7a, pas plus de 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi gris demain avec des averses, il va neiger au-dessus de 500 m\u00e8tres mais on verra, par moments, des flocons jusqu'en plaine oui enfin c'est 500 m\u00e8tres quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CB44936-4952-43FF-AD69-76FC36A00EC4", "internalArchiveId": "1CB44936-4952-43FF-AD69-76FC36A00EC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Deuxi\u00e8me partie", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie auditrice vaudoise de 46 ans;Dubois, auditeur rts;Anken, auditeur rts;Buedet, auditeur rts\r\nL'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain avec l'initiative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre Bruno Pellaud, physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et membre du PDC.\r\n\r\n* * Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Deuxi\u00e8me partie Matinale sp\u00e9ciale \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - 7 novembre\r\nInvit\u00e9s : \r\n Bruno Pellaud, Physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse. Studio de La Sallaz  ** 60\r\nAncien vice-directeur de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (du c\u00f4t\u00e9 de la prolif\u00e9ration d'armes et pas du nucl\u00e9aire civil)\r\n Philippe Roch, Consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Studio de Gen\u00e8ve, **.43\r\nPar ailleurs membre du PDC. Avec Fabrice Araldi \r\n St\u00e9phane Deleury Studio Sallaz\r\nLes questions suivantes sont dans DIGAS/\u00e9mission sp\u00e9ciale : Questions tir\u00e9es du panel des auditeurs. \r\n Q1 / 23'' NUKE Nathalie auditrice vaudoise de 46 ans : On parle de risque \u00e9lev\u00e9, on sera tous d'accord l\u00e0-dessus ?\r\n Q2 / 28'' NUKE Dubois Pourquoi ne fait-on pas plus pour le renouvelables ?\r\n Q3 /25'' NUKE Anken nucl\u00e9aire pas viable \u00e9conomiquement. \r\n Q4 / 19'' NUKE Ammann voie m\u00e9diane ? filli\u00e8re thorium ?\r\n Q5 / 15'' NUKE Burdet Pourquoi ne pas viser l'autonomie \u00e0 plus petite \u00e9chelle ?\r\nHeure\r\nFaut-il fermer le robinet nucl\u00e9aire plus t\u00f4t que pr\u00e9vu? C'est le th\u00e8me de cette nouvelle \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales qui va nous conduire jusqu'\u00e0 8 heures...Le sujet est soumis au peuple le 27 novembre prochain... l'effet Fukushima aura-t'il encore quelques retomb\u00e9es pour les Suisses? Ou la peur d'un manque de courant ou d'une flamb\u00e9e des prix va-t'elle l'emporter? Emission en forme de d\u00e9bat entre deux invit\u00e9s... que je salue!\r\n-A LS Bruno Pellaud, Physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse. Ancien vice-directeur de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (du c\u00f4t\u00e9 de la prolif\u00e9ration d'armes et pas du nucl\u00e9aire civil)\r\n-A GE Philippe Roch, Consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Par ailleurs membre du PDC. \r\nLe tout agr\u00e9ment\u00e9 par des questions issues de notre panel d'auditeurs...\r\nPour animer avec moi ce d\u00e9bat... St\u00e9phane Deleury, l'un de nos correspondant au palais f\u00e9d\u00e9ral....\r\n***L'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain. L'iniative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\" propose d'interdire tout simplement la construction de nouvelle centrale nucl\u00e9aire en suisse. Et pour les centrales qui existent d\u00e9j\u00e0, le texte propose une fermeture apr\u00e8s 45 ans d'activit\u00e9. St\u00e9phane Deleury, C'est ce chiffre de 45 qui est au coeur d'un d\u00e9bat plut\u00f4t nourri. \r\nLa retraite \u00e0 45 ans... voil\u00e0 qui doit sans doute faire r\u00e8ver certains. Mais 45 ans, c'est le cauchemar d'AXPO, BKW et autre ALPIQ... ces marques derri\u00e8re lesquels se cachent les exploitants des r\u00e9acteurs en activit\u00e9s en Suisse. Si le peuple dit OUI, les 3 plus anciens r\u00e9acteurs seraient arr\u00eat\u00e9s d\u00e8s l'an prochain d\u00e9j\u00e0. Il s'agit de Beznau I et II ainsi que  M\u00fchleberg. Ensemble, ca repr\u00e9sente moins de 15 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Suisse. Les plus jeunes centrales nucl\u00e9aires suisses b\u00e9n\u00e9ficieraient d'un l\u00e9ger r\u00e9pis. Il faudra attendre 2024 pour que G\u00f6sgen soit d\u00e9branch\u00e9e et 2029 pour une fermeture de Leibstadt. \r\n***Avec quels arguments les anti-nucl\u00e9aires tentent-ils de remporter la partie ? \r\nLes initiants pointent du doigt les risques et les cons\u00e9quences majeures d'un accident nucl\u00e9aire. Le parc suisse est l'un de plus vieux du monde. Si on prend en compte la date de mise en service. Le reacteur de Beznau I a f\u00eat\u00e9 ses 47 printemps... m\u00eame s'il est \u00e0 l'arr\u00eat depuis 1 ann\u00e9e et demie. c'est tout simplement le doyen des r\u00e9acteurs au monde. Beznau c'est la Jeanne Calment du nucl\u00e9aire. Ca c'est pour le cot\u00e9 anxiog\u00e8ne de l'argumentation. Mais les initatiants voient aussi dans la sortie \u00e9chelonn\u00e9e du nucl\u00e9aire l'occasion d'investir dans les \u00e9nergies renouvelables. L'eau, le soleil, le vent, la biomasse au lieu de l'atome. 40'000 projets sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en attente de subventionnement. Ils repr\u00e9sentent grosso modo la moiti\u00e9 de la production nucl\u00e9aire actuelle. Ca c'est le volet propositionnel de l'argumentation.\r\n***Et dans le camps d'en face on joue aussi sur la peur. \r\nCette campagne, c'est l'halloween de la politique. Des deux c\u00f4t\u00e9s on effraie pour gagner des voix. Les opposant brandissent eux la menace du Black Out, la mise en danger de notre approvisionnement. En cas de oui, il faudra importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 et la Suisse deviendra plus d\u00e9penante de l'\u00e9tranger. Et puis surtout, on assiste \u00e0 une bataille de chiffre : Les co\u00fbts d'une sortie pr\u00e9cipid\u00e9e seraient exhorbitants. Les exploitants ont articul\u00e9 les d\u00e9domagements de plusieurs milliards de francs, que la conf\u00e9d\u00e9ration pourrait devoir leur payer en cas de fermeture pr\u00e9matur\u00e9e. Co\u00fbt aussi pour les consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9 car sans nucl\u00e9aire, les prix du courant pourait augmenter. C'est la grande inqui\u00e9tude de l'\u00e9conomie. \r\nSondage\r\n-57% des Suisses sont \"certainement\" ou \"plut\u00f4t\" favorables \u00e0 l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\", selon les chiffres du premier sondage SSR publi\u00e9s fin octobre. \r\nChapitre 1 : s\u00e9curit\u00e9 de la technologie nucl\u00e9aire. Mythe et r\u00e9alit\u00e9\r\n***Au coeur de ce d\u00e9bat il y a la s\u00e9curit\u00e9 de cette thechnologie nucl\u00e9aire. Un d\u00e9bat qui dure depuis bient\u00f4t 60 ans.  Roulette russe pour les uns. Technologie s\u00fbre pour les autres. C'est le premier chaptire de ce d\u00e9bat. \r\nUne premi\u00e8re question d'une de nos auditrice vaudoise Nathalie. Elle se questionne sur la s\u00e9curit\u00e9 de la tehcnologie nucl\u00e9aire :\r\nQ1 / 23'' NUKE Nathalie, auditrice vaudoise de 46 ans  : On parle de risque \u00e9lev\u00e9, on sera tous d'accord l\u00e0-dessus ?\r\nBruno Pellaud\r\n- Quand on parle de la dangerosit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires, on doit \u00e9voquer Tchernobyl et Fukushima... au total 5 r\u00e9acteurs ont fondus sur les 500 construits jusqu'ici dans le monde... c'est 1 % d'\u00e9chec avec des cons\u00e9quences dramatiques... c'est un risque tol\u00e9rable ?\r\n- Les Japonais, les Russes, les Am\u00e9ricains sont moins bons que nos experts en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ? Comment expliquer les accidents graves qui ont frapp\u00e9s ces pays ?\r\n- Et puis il y a la densit\u00e9 de population autour des centrales suisses... l'essentiel de l'activit\u00e9 \u00e9conomique suisse se trouve sur le plateau. Le risque doit \u00eatre mesur\u00e9 aussi par rapport au d\u00e9gats qu'un accident provoquerait ?\r\n- On peut changer les syst\u00e8mes de contr\u00f4le, les \u00e9crans... on ne peut jamais r\u00e9nover le coeur d'un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire. La technologie reste celle des ann\u00e9es 60...\r\n- Prenons le cas du risque d'accident d'avion ou d'attaque terroriste \u00e0 l'aide d'un avion sur une centrale. Elles ne sont plus adapt\u00e9s \u00e0 la taille et au poids des avions modernes. On fait quoi ?\r\n- La question des d\u00e9chets n'est pas r\u00e9solue. Ils vont continuer de constituer une menace pour les g\u00e9n\u00e9rations futures durant des milliers d'ann\u00e9es... on ne devrait pas arr\u00eater les frais ?\r\nPhilippe Roch\r\n- Les Centrales ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9quip\u00e9es \u00e0 de nombreuses reprises depuis leur construction. On parle de 700 millions de francs rien que pour la centrale de Beznau ces derni\u00e8res an\u00e9es. Ce n'est pas un gage de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n- L'IFSN, l'institut f\u00e9d\u00e9ral de suret\u00e9 nucl\u00e9aire est charg\u00e9 de surveiller le bon fonctionnement des centrales... vous ne faites pas confiances aux experts ?\r\n- Deux r\u00e9acteurs sont actuellement \u00e0 l'arr\u00eat, Beznau I est arr\u00eat\u00e9 pour des probl\u00e8me de cuve. Leibstadt est arr\u00eat\u00e9 pour des probl\u00e8mes sur les barres de combustibles. Ce sont quand m\u00eame des exemples qui montrent que les experts font leur travail. Non ?\r\nChapitre 2 : Quitter le nucl\u00e9aire. Oui mais \u00e0 quel rythme ?\r\nMarc Dubois, 55 ans, chauffeur poids-lourd, Neuch\u00e2tel. Pourquoi ne fait-on pas plus pour booster les \u00e9nergies renouvelables ?\r\nQ2 28'' NUKE Dubois Pourquoi ne fait-on pas plus renouvelables ?\r\nPhilippe Roch\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement\r\n-Contre le nucl\u00e9aire et les \u00e9oliennes vous \u00eates contre aussi... paradoxal?\r\n- Il faut du temps pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une \u00e9olienne c'est 8- 10 ans de proc\u00e9dure avant qu'elle tourne. D\u00e9brancher en 2017 les trois plus vieux r\u00e9acteurs ne laisse pas le temps pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes ?\r\nL'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n- Si on d\u00e9branche les trois plus vieilles centrales en 2017, il va falloir importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 depuis l'Allemagne avec une part non n\u00e9gligeable de charbon. Ou de France qui mise \u00e0 pr\u00e8s de 80 % sur le nucl\u00e9aire... n'est - ce pas hypocrite ?\r\nLes co\u00fbts\r\n- L'\u00e9conomie s'oppose \u00e0 cette initative en craignant une hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Et donc une p\u00e9nalisation de la place \u00e9conomique suisses. Pouvez-vous garantir que l'\u00e9lectricit\u00e9 import\u00e9e ne sera pas plus cher ?\r\n- Il y a la question des d\u00e9domagements qui pourraient couter tr\u00e8s ches... les entreprises ont r\u00e9alis\u00e9 des investissement pour une p\u00e9riode de 60 ans... or si on ferme sur d\u00e9cision politique apr\u00e8s 45 ans elle ne peuvent plus amortir ces investissements. Le patron d'AXPO a parl\u00e9 de 4 milliards de francs exig\u00e9s \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration en cas de oui... vous dites quoi aux contribuables ?\r\n-La compagnie \u00e9lectrique Alpiq a essay\u00e9 sans succ\u00e8s de c\u00e9der ses centrales nucl\u00e9aires de G\u00f6sgen (SO) et de Leibstadt (AG) au groupe fran\u00e7ais Electricit\u00e9 de France (EDF), rapportait hier la SonntagsZeitung. \r\nBruno Pellaud\r\nS\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement\r\n- Les opposants \u00e0 l'initative mettent en avant le risque de Blackout. Est-ce que c'est un argument valable. Que dit le physicien que vous \u00eates ? \r\n- Aujourd'hui Beznau I et Leibstadt sont d\u00e9branch\u00e9es pour des probl\u00e8mes techniques et il n'y a pas de Black Out. Le syst\u00e8me arrive \u00e0 compenser... \r\n- Franchement en terme de s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement on fait mieux que le nucl\u00e9aire. Deux r\u00e9acteurs sont a l'arr\u00eat pour une longue dur\u00e9e... C'est la moiti\u00e9 de notre production nucl\u00e9aire suisse sur laquelle on  ne peut pas compter en ce moement. C'est pas tr\u00e8s fiable comme source d'\u00e9lectricit\u00e9 ? \r\nL'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n-En cas de OUI \u00e0 l'initative, M\u00fchleberg, Beznau I et II devraient fermer en 2017 d\u00e9j\u00e0. Mais c'est 13 % seulement de l'\u00e9nergie produite en Suisse. Pourquoi ne pourrait-on pas importer un peu plus de courant qu'on ne le fait aujouird'hui, en attendant que ces 13 % soient compens\u00e9s par des \u00e9conomies ou des nouvelles \u00e9nergies ?\r\n- Importer un peu plus d'\u00e9lectricit\u00e9 est-ce si prob\u00e9matique ? Au fonds on importe le 100% du combustible nucl\u00e9aire. On importe le 100 % de notre p\u00e9trole et de notre gaz... C'est pas un peu ridicule d'invoquer l'aspect de l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique dans ce d\u00e9bat?\r\n-On importe d\u00e9j\u00e0 en hiver!\r\nLes co\u00fbts\r\n- Les co\u00fbts d'un accident nucl\u00e9aire sont \u00e9normes... on le voit \u00e0 Fukushima o\u00f9 on parle aujourd'hude 80 milliards de francs pour r\u00e9parer et indemniser. Les d\u00e9domagements r\u00e9clam\u00e9s par les entreprises \u00e9lectriques, si elle les obtiennent semblent d\u00e9risoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ?\r\nUne question sur les co\u00fbts du nucl\u00e9aires pour vous Bruno Pellaud. Elle est pos\u00e9e par Ueli Anken, 56 ans, conseiller en relations publiques\r\nQ3 /25'' NUKE Anken nucl\u00e9aire pas viable \u00e9conomiquement\r\n- Les opposants et notamment les faiti\u00e8res \u00e9lectiques mettent en avant le risque de hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en cas de oui. Qu'est-ce que qui prouve que ce sera le cas ?\r\n- Fermer une centrale nucl\u00e9aire, c'est aussi peut-\u00eatre cr\u00e9er un appel d'aire pour les \u00e9nergies vertes. Les projets sont l\u00e0, il a 40'000 projets en liste d'attente de subventionnement aupr\u00e8s de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie... il repr\u00e9sentent en terme de production \u00e9lectriques, plus que les 3 plus vieilles centrales. Vous n'y croyez pas ?\r\nChapitre 3 :  Perspective d'avenir : on fait quoi apr\u00e8s ?\r\nQuestion de Yves-Laurent Amman, l'un de nos auditeurs : peut-on imaginer une future centrale nucl\u00e9raire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en Suisse ? \r\nQ4 19'' NUKE Ammann Filli\u00e8re Thorium\r\nPhilippe Roch : \r\n- Est-ce bien raisonnable d'inscrire une interdiction technologique dans la constitution alors qu'on est entrain de d\u00e9velopper des centrales nucl\u00e9aires beaucoup plus s\u00fbres ?\r\n- L'avenir pour vous ce sont des unit\u00e9s totalement d\u00e9centralis\u00e9es ? Des maisons autonomes \u00e9nerg\u00e9tiquement qui produisent du solaire ?\r\n- On parle beaucoup de m\u00e9nage... mais on dit quoi aux grandes entreprises qui ont besoin de courant en continu ? \r\n- Une centrale nucl\u00e9aire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui serait moins risqu\u00e9e ?\r\nBruno Pellaud : \r\n- L'initative veut inscrire l'interdiction de la technologie nucl\u00e9aire en Suisse. Vous croyez encore \u00e0 l'avenir de cette technologie en Suisse ?\r\n- Les chinois construisent des centrales bien moins cher que les fran\u00e7ais... une centrale made in china en Suisse \u00e0 l'horizon 2050, c'est une hypoth\u00e8se r\u00e9aliste ?\r\nCet auditeur, \u00e9lectricien, pose la questions de la d\u00e9centralisation de la production. Il s'agit de Nicolas Burdet de Granges-pr\u00e8s-Marnans\r\nQ5 / 15'' NUKE Burdet Pourquoi ne pas viser l'autonomie \u00e0 plus petite \u00e9chelle ?\r\nViser d'abord des villages autonomes en \u00e9nergie verte pour assurer le coup... et progresser lentement vers l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique. Une solution  pour vous ?\r\n- Philippe Roch plaide pour la d\u00e9centralisation de la production d'\u00e9lectricit\u00e9... vous y croyez ? \r\n- on se dirige vers un double r\u00e9seau ? D\u00e9centralis\u00e9 pour les m\u00e9nages avec du soleil et du vent.... et une grosse centrale pour l'industrie ?\r\n- Et si on consommait moins d'\u00e9lectricit\u00e9 ? \u00e7a ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me ?", "durationSec": 1433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129274", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Deuxi\u00e8me partie / JDM_2016-11-07T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain avec l'initiative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre Bruno Pellaud, physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et membre du PDC."], "variantIds": ["ece-8129274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:31Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n36 la suite de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale : faut -il oui ou non sortir du nucl\u00e9aire, initiative des Verts soumise au peuple 27 novembre prochain, 2 invit\u00e9s sont avec nous Bruno Pellaud et Philippe Roch, St\u00e9phane Deleury pour co- animer ce d\u00e9bat avec moi, il y avait un peu d'actualit\u00e9 autour des des patrons des centrales, on vient de l'entendre Alpiq et qui a essay\u00e9, sans succ\u00e8s, de c\u00e9der ses centrales nucl\u00e9aires de gaz de donn\u00e9es et Leibstadt au au groupe fran\u00e7ais EDF qui serait pr\u00eat \u00e0 les c\u00e9der un franc symbolique \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration qui avait eu Axpo aussi qui alors paradoxalement \u00e0 ce qu'on vient de dire, voulait un d\u00e9dommagement de 4 milliards de francs, c'est \u00e7a : en cas de fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [85%] :\r\nQuand un 1000000000 100 millions de francs de les d\u00e9domagements, ces d\u00e9dommagements, tout porte \u00e0 croire qu'qui sont, qui sont l\u00e9gitimes, il y a plusieurs avis de droit qui qui le disent, on change les r\u00e8gles du jeu en d\u00e9cidant d'une d'une sortie politique du nucl\u00e9aire, donc en changeant les r\u00e8gles du jeu ont chang\u00e9 les logiques d'amortissement, c'est une atteinte au droit de la propri\u00e9t\u00e9 et du coup il pourrait exige la question qui se pose aujourd'hui, c'est quel montant est -ce que ces 4 milliards 100 millions de d\u00e9dommagement pour Axpo se r\u00e9alise, on parle de2,5 milliards pourra Alpiq voil\u00e0 et et ce est cette communication un peu paradoxal, c'est vrai, vous l'avez vous l'avez soulign\u00e9 avec la nuit, la nouvelle du jour, qui dit : ben voil\u00e0 un franc symbolique, on on veut c\u00e9der nos centrales pour un franc symbolique que ce soit \u00e0 des concurrents \u00e0 des \u00e0 des exploitants \u00e9trangers ou \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration alors si elles valent si peu pourquoi exiger autant d\u00e9domagements \u00e7a c'est toutes des questions qui se posent et qui impr\u00e8gnent de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [78%] :\r\nBon, \u00e9clairez -nous, Bruno Pellaud, moi, moi j'y vois un paradoxe, un Alpiq qui dit : moi je suis pr\u00eat, il y a 20, on est pr\u00eat \u00e0 donner des centrales pour un franc symbolique \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration, on a essay\u00e9 de les vendre aux Fran\u00e7ais \u00e7a pas march\u00e9, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9 Axpo qui dit non, non, si si le robinet ferm\u00e9, on veut 4 milliards de d\u00e9dommagement, \u00e9clairez -nous ce paradoxe, Bruno Pellaud, paradoxe apparent qu'est -ce que c'est parade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [85%] :\r\nC'est vraiment un parent dans le sens que la question d\u00e9domagements \u00e9clair parce que c'est un principe \u00e9conomique de base si vous supprimez les droites quelqu'un qui gagne un centime par unit\u00e9 sur quelque chose et qui peut encore faire fonctionner cette installation pendant 20 ans, h\u00e9 bien il y a d\u00e9domagements 4 milliards c'est un chiffre qui vous para\u00eet cr\u00e9dible tout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait parce que le paradoxe du nucl\u00e9aire et que si Alpiq Axpo peuvent gagner encore1,1 centim\u00e8tre ni un centim\u00e8tre ni par kilowatt heure sur 20 ans du fait qu'ils vont produire 200 milliards de kilowatts heure 200 milliards de kilowatts heure \u00e7a fait 200 milliards de centimes, \u00e7a fait 2 milliards de francs parce qu'on a affaire au volume au volume, c'est \u00e9norme, pas d'abord la centrale de, de, de, de, de Leibstadt, c'est toute l'hydraulique valaisanne, ces 10 milliards de kilowatts heure pas donc c'est \u00e7a donc la l\u00e9gitimit\u00e9, et elle \u00e9tait madame la l'a tr\u00e8s bien dit, mais on n'\u00e9coute pas toujours malheureusement et lundi le calcul et de management est strictement li\u00e9e \u00e0 la dur\u00e9e et dans lequel on a une perte et au volume qu'on a et \u00e0 l'argent qu'on y perd oui donc c'est pas les tribunaux qui vendait du que vont faire les tribunaux Puta 6 trouver dans cette situation, ils engageraient des \u00e9conomistes polio non c'est pas 20 ans d'exploitation c'est que 10 c'est pas un centime et demi de b\u00e9n\u00e9fices, seulement 1 centime, mais le fait fondamental reste alors maintenant on arrive avec une nouvelle, vous avez l'air de la prendre comme une nouvelle pas, ils sont pr\u00eats, oui, c'est une fuite oui c'est quelqu'un qui a tir\u00e9 quelque chose d'un d'un document et qu'il met sur la place plan bancal de 100 francs symbolique oui oui, bah c'est c'est c'est c'est c'est hautement ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [74%] :\r\nEt autant nucl\u00e9aire co\u00fbte rapport de moins en moins, c'est une \u00e9nergie de moins en moins avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [83%] :\r\nTarbes, \u00e7a para\u00eet cr\u00e9dible, alors l\u00e0, j'ai essay\u00e9 de vendre un petit pourquoi d\u00e9penser 100 dollars c'est pas cr\u00e9dible, monsieur matador parce que si on vous parle de prix de l'argent, vous allez imm\u00e9diatement voit dans un journal, quel est le cours du jour : quel est le cours de l'\u00e9lectricit\u00e9, maintenant, il \u00e9tait de sentiments n'\u00e9tait, il est de 7 centimes, maintenant il est 10 centimes aujourd'hui, il y a de quoi gagner de l'argent, c'est pas vrai que \u00e7a roule pas l'hydraulique va aussi rentre donc c'est une question du prix du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de l'march\u00e9 10 centimes c'est vrai mais \u00e7a implique tous les sp\u00e9cialistes s'accordent, on on entendait encore Fran\u00e7ois vu professeur PFL dans Forum, la semaine derni\u00e8re, qui disait que sur 10 ans c'est peu probable que que le prix global de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9 europ\u00e9en, Ath\u00e8nes ces ces, ces sommets -l\u00e0, c'est des piques assez alors il y a diff\u00e9rence saisonni\u00e8res, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vrai, mais aujourd'hui on produit \u00e0 perte, mais aussi, pas seulement la main selon lui ordonne pas au jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [68%] :\r\nC'est pas beaucoup, aujourd'hui, avec les meilleurs copains, prenez des b\u00e9n\u00e9fices, alors comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [89%] :\r\nOn verra les r\u00e9sultats annuels sur la moyenne annuelle probablement que il est plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [88%] :\r\nEh bien non, non, non, non loin pour dire en moyenne annuelle va monter, pourquoi alors parce que juste une derni\u00e8re phrase oui parce que le on peut pas imaginer qu'en Europe on vend de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur 10 ans ou 20 ans apr\u00e8s, en dessous des co\u00fbts de revient, il faut produire quelque chose, \u00e7a co\u00fbte de l'argent, les prix vont remonter au-dessus des co\u00fbts de production primaire pourquoi pas rester pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [88%] :\r\nQuoi Alpiq essaye de vendre en France Inter, j'y crois pas, vous y croyez pas aujourd'hui, c'est une fausse information sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [59%] :\r\n\u00e7a corps roulait fantaisie ont pris hors contexte menace Europe le monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [81%] :\r\nPhilippe Roch sur sur cette ce paradoxe apparent qui n'en est pas un pour pour Bruno Pellaud, et notamment Alpiq qui cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser de ces vieilles centrales pour un franc symbolique Monsieur Pellaud dit ce qu'il faut s'sa formation, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [81%] :\r\nOui, sauf que oui super \u00e0 la division manifestement pour l'avenir, puisqu'il pr\u00e9dit des choses moi je regarde l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [84%] :\r\nCours du prix de l'Estrie cit\u00e9 depuis 2008. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [88%] :\r\nElle est continuellement en baisse, alors peut-\u00eatre bien qu'elle remonte moi j'esp\u00e8re d'ailleurs parce que ce serait mieux, ce qui a pour tout le monde en Suisse, par ailleurs, oui, oui, je veux dire on peut pas fonder une d\u00e9cision politique actuelle sur des visions \u00e9ventuelle de d'augmentation, ce que je constate, c'est d'abord une premi\u00e8re chose, je trouve que la m\u00e9thode de nos 2 grandes compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 est vraiment inadmissible, il faut pas oublier que sont propri\u00e9t\u00e9 de collectivit\u00e9s publiques m\u00eame si elles sont des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, or intervenir \u00e0 quelques jours d'une votation en jetant des chiffres astronomiques pour faire peur aux gens, ces 4 milliards oui c'est 4 milliards et demi et ses 2 milliards et demi c'est alors peut-\u00eatre bien qui sont justifi\u00e9es ou pas, moi je pense qu'ils ne sont pas mais au moins on devrait fournir au public qu'on inonde dossier chiffre les explications, pour savoir comment on est arriv\u00e9 \u00e0 ces chiffres, et l\u00e0 on pourrait commencer \u00e0 discuter, si elles sont justifi\u00e9es ou pas, donc moi tant qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par une organisation d\u00e9taill\u00e9e, ils ne valent rien du tout et c'est vrai hic et je les oui et je suis attendez j'ai je fini est quand m\u00eame d'autres choses \u00e0 dire, et je suis confirm\u00e9 dans mon opinion par cette id\u00e9e d'avoir voulu vendre \u00e0 EDF ou ou au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi je pense qu'Jaja derri\u00e8re une v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'on ne cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser, et je fais remarquer qu'il s'agit m\u00eame pas des petites centrales on veut arr\u00eater rapidement, mais des plus grosses et on n'arrive m\u00eame pas s'en d\u00e9barrasser, un dernier chiffre quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame important de voir o\u00f9 on nage, on parle de b\u00e9n\u00e9fices ou de d\u00e9ficit, j'ai ici les chiffres d'Alpiq c'est pas toujours facile de se procurer des chiffre sur les d\u00e9penses donner trop non plus, un jour non mais c'est d\u00e9plaisant de grandeur je crois d'accord par avec des gens, c'est vrai, reconna\u00eet jamais, je vous fais parce qu'on ne voit jamais, merci beaucoup, h\u00e9 bien je constate 2 choses : premi\u00e8rement, la production d'\u00e9nergie par Alpiq repr\u00e9sentent que 5 pourcent de de leur chiffre d'affaire 5 pourcent pourquoi pourquoi parce que ces soci\u00e9t\u00e9s sont devenus des soci\u00e9t\u00e9s de sp\u00e9culation sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et elle fait 6 milliards 700 millions de de chiffre d'affaires, dont seulement 300 millions la production notamment sont d\u00e9j\u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s quand on parle de de la valeur de 5 soci\u00e9t\u00e9s, il faut voir ce qu'elles font vraiment et elle perd de l'argent sur la l'essentiel de ce qu'elle perde comme argent, chaque ann\u00e9e, c'est sur la production, elles ont des co\u00fbts de production beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que les les produits et elles perdent 500 millions en gros face \u00e0 Alpiq l\u00e0 par ann\u00e9e en produisant de la avis de l'expliciter comment voulez -vous justifier qu'on devrait payer n'apporte quoi pour des installations qui perdent chaque ann\u00e9e 500 millions en produisant de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est compl\u00e8tement absurde, le march\u00e9 international bien s\u00fbr qu'il y a des pays qui a le d\u00e9but de l'hiver, il y a des pannes d'entrer dans beaucoup d'centrales malheureusement qui marche si bien, selon Monsieur Pellaud, elles sont toutes en panne, h\u00e9 bien il y a un surplus d'\u00e9lectricit\u00e9, actuellement, je sais que \u00e7a va pas durer \u00e9ternellement, mais dans l'imm\u00e9diat, puisqu'on parle d'une initiative qui demande de sortir du nucl\u00e9aire en partie d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, on est dans une situation de, de, de, d'abondance d'\u00e9lectricit\u00e9 qui nous permet de faire ce pas pour installer une nouvelle politique de l'\u00e9nergie pas, c'est \u00e7a que nous voulons, c'est la fin de la ville, il 50 qui va nous voulions nous induire dans une nouvelle p\u00e9riode d'une production beaucoup plus propre d'\u00e9nergie \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [90%] :\r\nAlors on va \u00e9couter un 2\u00e8me auditeur qui de notre panel qui r\u00e9agit \u00e0 ce d\u00e9bat, c'est Marc Dubois, il a 55 ans il est chauffeur poids- lourds \u00e0 Neuch\u00e2tel, il s'int\u00e9resse aux \u00e9nergies renouvelables, pourquoi n'en fait- on pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:54) [83%] :\r\nPourquoi je n'en fais pas plus fait de cr\u00e9ation d'hydraulique, j'ai aussi le concevoir d'autres barrages et puis l'\u00e9olienne, je trouve qu'ils devraient avoir, on fait une loi f\u00e9d\u00e9rale qui balayer un peu les mouvements contestataires objet balayer un peu les oppositions parce qu'en fait, \u00e7a devient un devoir d'avoir de l'\u00e9lectricit\u00e9 et non pas bon, c'est beau, c'est joli, c'est pas un cadre, naturellement on veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui \u00e9tait le nucl\u00e9aire, c'est la question du rythme et ce qu'il faut en faire plus pour le renouvelables et ce qu'il faut une loi f\u00e9d\u00e9rale telle que l'appelle de ses voeux cet auditeur Bruno Pellaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [82%] :\r\nPas de commentaire, pas de commentaire, pourquoi c'est pas un peu cette, ce sont des \u00e7a \u00e7a concerne justement les renouvelables, comment les g\u00e9rer un espoir et cet homme alors Monsieur Dubois propose qu'on les rendent obligatoire, vous \u00eates totalement oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a, \u00e9coutez, moi j'aime beaucoup les \u00e9oliennes m\u00e9caniquement techniquement son d\u00e9marrage ailleurs \u00e7a vous fascine fascine, j'ai, j'en ai visit\u00e9 plusieurs en Allemagne s'efface, mais en tant que Valaisan je suis contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [91%] :\r\nOui, ah bah vous rejoignez Philippe Roch, parce que vous suffit de rock, vous vous souhaitez sortir du nucl\u00e9aire, mais en m\u00eame temps vous aviez \u00e9crit un livre contre les \u00e9oliennes, expliquez -nous, l\u00e0 encore, c'est le 2\u00e8me paradoxe du jour : comment, comment faire alors comment moyenne et on comprend pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:08) [87%] :\r\nOui, je vous fait voter en pas faire tout un d\u00e9bat sur l'\u00e9olien en mer, en gros, le raisonnement est le suivant : il faut d\u00e9velopper renouvelables c'est clair, il faut d\u00e9velopper du renouvelables qui fonctionne du raisonnables qui soit vraiment porteur d'avenir sans d\u00e9truire le pays, alors le 1er argument de notre auditeur, je veux dire il faut supprimer les oppositions sir c'\u00e9tait le groupe le langage que j'ai entendu dans les ann\u00e9es 70 de la part des pro- nucl\u00e9aires on nous reprochait de faire des oppositions s'y avait pas eu d'opposition nucl\u00e9aire les projets \u00e9taient construire 20 centrales en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque, donc je veux dire l'opposition elle sert toujours \u00e0 am\u00e9liorer la situation, \u00e0 faire des choses mieux pr\u00e9par\u00e9s, etc, donc elle c'est un m\u00e9canisme de la d\u00e9mocratie qui \u00e9tait extr\u00eamement positif, alors je vais pas faire d\u00e9bat sur l'\u00e9olien, mais pour moi la \u00e9olien et peu efficace en Suisse il y a des impacts \u00e9normes sur le paysage sur les habitants et sur la faune, sur les oiseaux en particulier pour une production qui restera confidentielle, d'ailleurs, m\u00eame les pr\u00e9visions de la strat\u00e9gie 2050, leur donne une relative petite part mais au niveau du solaire est que vous savez qu'il suffirait de 24 m2 24 m2 de panneaux photovolta\u00efques actuelles dans quel rendement de 15 pourcentetc.etc. par habitant pour produire 40 pourcent d'autant, \u00e9lectricit\u00e9, ce qui correspond nucl\u00e9aire \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a correspond \u00e0 la valeur du nucl\u00e9aire, donc je veux dire c'est et en plus, on vous a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de ces 40'000 projets qui attendent les gens ont envie de faire \u00e7a et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie et puis toute la m\u00e9canique de la RPC mises en place les emp\u00eache de faire \u00e7a, c'est quand m\u00eame malheureux de voir que l\u00e0 il y a une volont\u00e9 populaire, les citoyens sont m\u00eame pr\u00eats \u00e0 faire des efforts, parce qu'il n'pas grand chose avec \u00e7a, mais on les emp\u00eache de le faire, et puis en m\u00eame temps on nous dira : mais on peut pas se passer du nucl\u00e9aire quand il y a vraiment une absurdit\u00e9 dans cette position politique qui freine tout le temps, ces projets solaires qui donneraient, en plus du travail et des entreprises en Suisse, il y en avait beaucoup qui fabrique avait pas nous rejoint peu disparu, elle pourrait rena\u00eetre et aussi Meyerbeer guerre qui doit maintenant licencier du personnel, ils sont une cha\u00eene une un \u00e9l\u00e9ment dans la cha\u00eene de production Des panneaux solaires, alors que les gens disparaissent alors que on a une option solaire qui qui ne produira que produit aucun d\u00e9g\u00e2t au paysage parce qu'on peut faire \u00e7a sur les toits et la disposition et on la freine St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [91%] :\r\nOui Philippe Roch a 40'000 projets dans le pipeline c'est c'est c'est tout \u00e0 fait exact, la question c'est le rythme, \u00e0 laquelle on pourrait les, les, les mettre en oeuvre les d\u00e9velopper si en cas de oui le le 27 novembre il faudra fermer d\u00e8s l'an prochain, les 3 plus petites centrales nucl\u00e9aires, on n'arrivera pas \u00e0 d\u00e9velopper \u00e0 compenser dans ce ce temps- la part des \u00e9nergies vertes le ce ce nucl\u00e9aire qu'on qu'on qu'on ferme, il va falloir importer \u00e0 l'\u00e9tranger, on sait que on importe surtout, en France ou en Allemagne, et l\u00e0 il y a une part non n\u00e9gligeable de charbon en Allemagne et puis c'est essentiellement du nucl\u00e9aire pour la France, comment est -ce que vous vous positionnez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:10) [89%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a, d'abord, aujourd'hui on n'importe les 2 tiers de notre consommation parce qu'on exporte les 2 tiers de notre production, donc nous sommes aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, dans un march\u00e9 compl\u00e8tement ouvert alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, on voit bien que s'il faut importer un peu plus mort quelque temps ou exporter un peu plus, c'est pas un changement fondamental par rapport \u00e0 la situation actuelle, y compris du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, il y a pas une multitude impossible, on sait pas toujours exactement quels \u00e9lectron n'importe mais quand je prends l'Allemagne, l'Allemagne a tellement d\u00e9velopp\u00e9 le renouvelables sans vraiment pr\u00e9cautions qu'elle exporte aujourd'hui elle exporte 50 terrains wh d'\u00e9lectricit\u00e9 par ann\u00e9e, c'est presque notre consommation, les 2 tiers ou les 3 quarts de notre consommation et ces 51 voix sont essentiellement dues renouvelables parce qu'elle a d\u00fb maintenir des ses centrales au charbon pour stabiliser son propre r\u00e9seau \u00e9lectrique et elle exporte une grande partie de sa production au renouvelables \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de sa production renouvelable est export\u00e9e, donc voyez tr\u00e8s bien que dans le bilan on peut en tout cas il s'agit pas de de pr\u00e9visions \u00e0 50 ans, il s'agit d'de quelques ann\u00e9es d'adaptation, c'est tout \u00e0 fait possible d'importer du renouvelables allemand bilan j'entends et de se passer de ce nucl\u00e9aire qui ne serait qu'une toute petite partie de tout ce que l'Allemagne doit exporter comme courant renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:39) [81%] :\r\nSi, si, on tire la prise du nucl\u00e9aire Bruno Pellaud les opposants \u00e0 l'initiative, mettent en avant le risque de Black- \u00e0 haute est -ce que c'est un argument valable est -ce qu'on rit vraiment le Black- out, que dit le physicien que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:50) [86%] :\r\nJe vois pas un grand risque de Black out, dans le sens que ce que vient de dire monsieur Roch \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral correctement, point de vue, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a tellement des des changes il y a tellement de possibilit\u00e9s de liaison le probl\u00e8me int\u00e9rieur, le probl\u00e8me c'est qu'en fait, on ne va pas importer des renouvelables allemande on va importer du charbon allemand parce que les Allemands vont garder leur NouvelObs pour principe pas parce que il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:16) [77%] :\r\nJe vous attends, il y en a pas, nous on exporte la moiti\u00e9 Monsieur Pellaud j'ai les chiffres ici isolement exporte la moiti\u00e9 de leur renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:22) [81%] :\r\nBien oui ben s'a si, mais si a une crise, c'est \u00e7a, on parle maintenant d'une crise dans le contexte d'un placard, h\u00e9 bien les Allemands garderont leur nous donnerons leur charbon et les Fran\u00e7ais ne donneront leur nucl\u00e9aire, alors l\u00e0 il y a effectivement une hypocrisie, le probl\u00e8me du renouvelables, ce n'est pas tellement la quantit\u00e9 totale de kilowatts heure du num\u00e9rique est produite, c'est le fait que c'est l'intermittence de ces \u00e9nergies est en progr\u00e8s en pour simplifier avec une fois \u00e9mules le solaire, c'est le roi du jour, le nucl\u00e9aire, c'est le roi de la nuit parce que la nuit, vous pouvez rajouter 10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de salaire, \u00e7a donnera pas plus de directrice IT il faut donc compenser continuellement les possibilit\u00e9s l'les les d\u00e9faillances possibles dans les eaux purement renouvelables, c'est ce que font les Allemands du charbon de r\u00e9seaux nous verbalisons charbon \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour couvrir les p\u00e9riodes sans reconnaissance pas donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me, et c'est \u00e7a le probl\u00e8me pour la Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:17) [86%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on fait un pr\u00eat dans les, dans les 20 prochaines ann\u00e9es, St\u00e9phane Deleury, il est 7 heures 53, bon, on va, on va, on va voir ce qu'en pense \u00e0 nos auditeurs et c'est Yves-Laurent Amman il est il voil\u00e0, il nous appelle est -ce qu'on peut imaginer une future centrale nucl\u00e9aire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, en Suisse, on va l'\u00e9couter donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:37) [91%] :\r\nJe souhaiterais savoir si il ne serait pas possible d'obtenir une voie m\u00e9diane, \u00e0 savoir une centrales de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration le genre fili\u00e8re thorium pour pouvoir faire une transition l\u00e9g\u00e8re entre le tout et le rien je pr\u00e8s votre sentiment \u00e0 ce sujet, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:55) [84%] :\r\nOn en serait adresse au sp\u00e9cialiste du nucl\u00e9aire Bruno Pellaud une centrale \u00e0 la Fili\u00e8re du thorium, moi je peux pas \u00e9videmment sp\u00e9cialiste de est -ce que c'est possible en Suisse et ce que ce serait encore plus sur que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:08) [85%] :\r\nAlors, thorium, c'est parce que j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re dans nucl\u00e9aire aux \u00c9tats-Unis, cette cette curieuse qui est arriv\u00e9 \u00e0 thorium en l'a pr\u00e9sent\u00e9 comme une du nucl\u00e9aire vers absurde, enfin c'est pas vrai, simplement le thorium peut-\u00eatre utilis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 maintenant dans n'importe quel r\u00e9acteurs comme combustible nucl\u00e9aire en lieu et place du du r\u00e8gne le thorium, produit autant de produits de fission que l'uranium pour produire 1 kilowatt heure donc vous n'allez pas en fait de miracles, la confusion vient de la chose suivante, pardon, on sait que les r\u00e9acteurs instaurer un peu le thorium peut-\u00eatre utilis\u00e9 par exemple dans les rapports dans les r\u00e9acteurs \u00e0 haute temp\u00e9rature, les Chinois sont en train de sant\u00e9 de construire une centrale qui est beaucoup, beaucoup plus s\u00fbres que vraiment de 4\u00e8me classe si vous voulez, c'est la centrale qui est le nouvel \u00e9l\u00e9ment c'est pas le combustible qui va dans ce, donc l\u00e0 il y a de l'avenir, il y a, il y a des nouvelles technologies qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:03) [82%] :\r\nOui, il y a des nouvelles technologies les Chinois qui construit des centrales moins cher que les Fran\u00e7ais une centrale M\u00e9lin China en Suisse, dans 20 ou 30 ans, c'est l\u00e0 o\u00f9 il tout arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:12) [85%] :\r\nOui, je pense, je vous parce que le prix sera effectivement plus bas, pourquoi, parce que les Chinois alors on construit 20 ou 30 avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:18) [86%] :\r\nOui, lire ici Philippe Philippe Roch, il y a une centrale chinoise en Suisse dans 30 ans, plus s\u00fbre, plus propre, moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:24) [89%] :\r\nPourquoi pas moi je je ne ferme jamais la porte au progr\u00e8s et \u00e0 l'Intelligence, donc si on arrive \u00e0 nous d\u00e9montrer \u00e0 part la recherche ou par l'exp\u00e9rience qu'on aurait plus tard une possibilit\u00e9, moi je ne ferme pas la la pousser la porte, c'est pour \u00e7a que je ne m'oppose pas par exemple \u00e0 la recherche sur le nucl\u00e9aire, la fusion, je crois que c'est un peu un r\u00eave mais enfin pourquoi pas finalement de faire des exp\u00e9riences l\u00e0- dessus, mais c'est pas la solution des probl\u00e8mes actuels, parce que c'est pas pour maintenant, donc c'est c'est encore une fois, porte ouverte, oui, mais avec beaucoup de de prudence, j'aimerais juste ajouter un mot sur l'intermittence parce qu'elle est vraiment une argument tout \u00e0 fait judicieuse qui est vrai, mais je rappelle que le solaire, c'est la journ\u00e9e et c'est \u00e0 midi qu'on a le plus de consommation, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que d'autres pompage-turbinage a \u00e9t\u00e9 mis en difficult\u00e9, et puis en Suisse, on a une grande un grand atout, c'est que 60 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 est produit par des barrages dans une bonne partie des barrages d'accumulation qu'on peut ouvrir et fermer tr\u00e8s facilement, tr\u00e8s rapidement, c'\u00e9tait un une ils sont des instruments magnifique de la gestion d'\u00e9nergie, donc la Suisse est bien arm\u00e9 pour g\u00e9rer l'intermittence des \u00e9nergies renouvelables, St\u00e9phane oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [85%] :\r\nOui Philippe Roch vous dites ouvert jusqu'\u00e0 la une d'\u00e9ventuelles nouvelles centrales nucl\u00e9aires de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en Suisse pourtant l'initiative veut inscrire dans la Constitution l'interdiction technologique est -ce que c'est pas paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:44) [87%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas actuellement le le la politique le Parlement d\u00e9j\u00e0 dit : on veut pas de nouvelles centrales, c'est, c'est c'est une position tout \u00e0 fait juste, il faut donner une orientation tout \u00e0 fait clair \u00e0 l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique pour que les investissements soient faits dans les bonnes directions dans l'isolation dans la production d'renouvelables je ferme pas la porte aussi un jour, mais j'en doute personnellement, mais je ne ferme pas la porte, on nous prouver qu'on avait trouv\u00e9 une solution nucl\u00e9aire Raymond tout \u00e0 fait s\u00fbr par pourrait changer la loi, c'est pas un probl\u00e8me, c'est vraiment la question, aujourd'hui, il faut enfin donner c'c'est orientation et il y a que le pape, qui peut le faire, \u00e7a j'aimerais quand m\u00eame le dire par rapport \u00e0 l'initiative, parce qu'on voit c\u00f4te parlement on tergiverse autour de cette strat\u00e9gie 2050 on a enlev\u00e9 les objectifs ont les a remis, et puis on 2 et puis on n'est pas du tout, surtout le parlement va tenir le coup, tandis que le Pape lui peut dire oui, nous voulons aller dans cette direction et nous voulons commencer tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [99%] :\r\nUne toute derni\u00e8re question qui nous vient d'un auditeur \u00e9lectricien et qui pose la la question de la d\u00e9centralisation de la production. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [92%] :\r\nNe serait -il pas plus simple et donc moins co\u00fbteux sur le long terme, de viser l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 plus petite \u00e9chelle en \u00e9quipe en priorit\u00e9 les particuliers, voire des villages par exemple, les rendant d\u00e9pendant du plus grand centre ainsi pour lancer une transition progressive mais d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:02) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il s'agissait de Nicolas Burdet de Grange pr\u00e8s maintenant non mais Bruno Pellaud quand m\u00eame sur cette question, la d\u00e9centralisation de la production d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 part si grosse centrale qui pourrait continuer de fonctionner pour les entreprises et pour les particuliers, on d\u00e9centralise est -ce que du point de vue de l'ing\u00e9nieur que vous \u00eates, \u00e7a ferait du sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:19) [86%] :\r\nMais c'est in\u00e9vitable, \u00e7a va venir, en fait, on doit avoir de r\u00e9seaux, le r\u00e9seau d\u00e9centralis\u00e9 sera fait parce qu'il y aura des groupes d'\u00e9oliennes dans les Alpes, dans le Jura ou ailleurs, il y aura des groupements de de panneaux solaires, il y aura une d\u00e9centralisation les communes vont pouvoir se rendre ind\u00e9pendante si elles le veulent, on va d\u00e9centralis\u00e9, mais il faudrait pas oublier qu'en Suisse, 70 pourcent des des causes IT VAP sur les places de travail va dans les usines, dans les transports et ailleurs et entre Romain de rendre et je n'ai rien, on a besoin de Rostock solide, donc il faudra toujours une \u00e9pine dorsale centralis\u00e9 avec toute la d\u00e9centralisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:56) [83%] :\r\nOn les gros centrales pour les entreprises et le reste pour les particuliers, Philippe Roch. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:00) [87%] :\r\nOui, oui, je peux souhaiter \u00e0 approuver les propos de monsieur Pellaud, m\u00eame si les cons\u00e9quences sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, il y a tout \u00e0 fait raison le la d\u00e9centralisation c'est aussi ces r\u00e9seaux intelligents empathie avec le solaire, c'est magnifique parce que vous pouvez produire du solaire, de l'\u00e9lectricit\u00e9 solaire que vous consommez chez vous et l\u00e0, elle est d\u00e9j\u00e0 rentable, et puis le surplus, vous le vendez voisins Pierre la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 mais \u00e7a \u00e9vite de devoir construire d'\u00e9normes r\u00e9seaux de transport pour cette partie -l\u00e0 et puis l'\u00e9pine dorsale je tout \u00e0 fait d'accord, ce Pellaud faut quand m\u00eame que nous, nos entreprises marchent mais c'est les barrages, on a bien assez avec les barrages pour assurer, sauf ce socle que dont Monsieur Pellaud a parl\u00e9 qui dont nous avons besoin, mais l\u00e0, les barrages sont suffisants pour \u00e7a, c'est la chance de la Suisse, de les avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:42) [92%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Roch \u00e0 vous aussi Bruno Pellaud 57 pourcent DJ's DJ's plut\u00f4t oui pour l'initiative des Verts cette c'est mal parti pour le nucl\u00e9aire en Suisse, comment vous voyez les choses pour le le 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:53) [82%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre refus\u00e9 l'initative \u00eatre refus\u00e9e, donc les sondages sont les sondages ne sont pas fiables, ben ils sont pas fiables, j'ai v\u00e9cu \u00e7a en 2003 c'\u00e9tait manifeste les 3, 4 derni\u00e8res semaines, \u00e7a \u00e7a changer parce que les gens se posent des questions, les journaux qui ont soutenu sortie pendant vous prenez donc bonne garde \u00e0 la le SonntagsBlick tout d'un coup il recommandent leurs Lecteurs de refuser l'initiative parce qu'ils sont rendus compte qu'il fallait faire tourner les rotatives pendant la nuit, oui, on revient avec les aides aux questions de oui, bonjour St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:23) [88%] :\r\nOui, non, le 27 novembre ce serait dans la lign\u00e9e des des d\u00e9cisions populaires depuis 50 ans, il y a une dizaine, et chaque fois le le peuple suisse a dit majoritairement son amour nucl\u00e9aire pas raison, par n\u00e9cessit\u00e9, sauf en 90 en 1990 o\u00f9 ils ont dit oui \u00e0 un moratoire de 10 ans, mais ensuite par conduit mais voil\u00e0 90000 naissances Tchernobyl, c'est juste un moratoire, sinon toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:45) [85%] :\r\nLe soutien nucl\u00e9aire, on verra s'il le fait au Fukushima perdure, c'est le 27 novembre prochain, merci \u00e0 vous, St\u00e9phane Deleury, Philippe Roch \u00e0 Gen\u00e8ve et Bruno Pellaud \u00e0 Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellaud, Bruno", "role": "ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral  adjoint AIEA, ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire, membre comit\u00e9 FRE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Philippe", "role": "Ancien directeur ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Araldi, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D527F92-D455-4396-801F-7DB7A98BB795", "internalArchiveId": "4D527F92-D455-4396-801F-7DB7A98BB795", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9rosion du PDC dans les Parlements cantonaux continue", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Le PDC a perdu 15 si\u00e8ges en 2016, dans les 8 derni\u00e8res \u00e9lections dans les Parlements cantonaux, alors que la droite et la gauche se maintiennent. Une polarisation de la politique suisse semble se dessiner. Interview de B\u00e9atrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC.\r\n\r\n* * L'\u00e9rosion du PDC dans les Parlements cantonaux continue  \r\nB\u00e9atrice Wertli, bonsoir!\r\nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC\r\nOn va \u00e9voquer avec vous ce soir un chiffre qui ne doit pas vous plaire . le chiffre 15 ..  c'est le nombre de fauteuil perdus en 2016 dans des parlements cantonaux par votre parti.\r\n8 cantons ont renouvel\u00e9s leurs autorit\u00e9s, les 8 fois ca s'est sold\u00e9 par un \u00e9chec pour le PDC.\r\nHier encore, vous avez certes maintenus vos 3 si\u00e8ges sur 7 au Conseil d'Etat fribourgeois . par contre au Grand conseil c'est la disette: 4 \u00e9lus de moins. \r\n-\tEn 2016 -15 si\u00e8ges !! que des d\u00e9faites !! le parti n'est plus le plus fort au Grand-Conseil fribourgeois, un des fiefs historique, le symbole est fort . Gerhard Pfister, c'est la strat\u00e9gie perdante ?? \r\n-\tLigne trop \u00e0 droite ! vous avez perdus pendant 10 ans sous la pr\u00e9sidence d'un chr\u00e9tien social des si\u00e8ges \u00e0 la droite conservatrice, vers l'UDC . et maintenant au centre gauche ! \r\n-\tVous \u00e9tiez proche de CDarbellay . pas trop difficile la transition ?? \r\n-\tComment stopper l'h\u00e9morragie ?? \u00e0 force de voir les \u00e9lecteurs PDC qui ont la fibre sociale partir \u00e0 gauche, et les autres \u00e0 l'UDC .. que va-t-il rester du PDC ?? la mort lente ??\r\n-\tLe PBD a aussi perdu. On sent que la polarisation se renforce dans les parlements.\r\n-\tAu fond la Suisse ne risque-t-elle pas de ressembler, \u00e0 long terme, aux Etats-Unis avec deux grands partis ou blocs.... et un centre absent?\r\nPour concr\u00e9tiser, et passez de la parole aux actes.\r\n-\tFribourg : appel \u00e0 voter UDC ?? votre parti sera-t-il un alli\u00e9 fiable, ou un mauvais coucheur ?? il joue aussi sa cr\u00e9dibilit\u00e9 !!\r\n-\tOn vient de parler des femmes . vous n'y \u00eates pas insensible ; comment faire pour choisir entre 2 femmes de centre-gauche, et un UDC ?? dans un canton ou aucune femme n'\u00e9tait sur le ticket de la droite ??!!", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129249", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9rosion du PDC dans les Parlements cantonaux continue / FOR_2016-11-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC a perdu 15 si\u00e8ges en 2016, dans les 8 derni\u00e8res \u00e9lections dans les Parlements cantonaux, alors que la droite et la gauche se maintiennent. Une polarisation de la politique suisse semble se dessiner. Interview de B\u00e9atrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC."], "variantIds": ["ece-8129249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:32Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn appelle B\u00e9atrice Wertli Christian et on a fait j'B\u00e9atrice Wertli on va passer par l'ordinateur, parce qu'enfin c'est pas tr\u00e8s fiable, comment allez- vous, B\u00e9atrice Wertli, bonsoir, merci beaucoup, vous \u00eates celle, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC, voil\u00e0, j'ai retrouv\u00e9 mon script on va \u00e9voquer avec vous, un chiffre qui devrait un petit peu vous faire peur en tout cas pas vous plaire, ce soir, c'est le chiffre 15 qu'est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque 15. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:20) [85%] :\r\nCe que vous faites allusion \u00e0 une perte de si\u00e8ges ces derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [88%] :\r\nOui, c'est le nombre de si\u00e8ges de nombre de fauteuil perdus en 2016 dans des parlements cantonaux par votre parti, le PDC 8 cantons ont renouvel\u00e9 leurs autorit\u00e9s Les 8 fois \u00e7a s'est sold\u00e9 par un \u00e9chec pour le PDC, hier encore, vous avez certes maintenus vos 3 si\u00e8ges sur 7 au Conseil d'\u00c9tat, par contre au Grand Conseil, c'est la disette 4 \u00e9lus en moins alors moins 15 si\u00e8ges en 2016 que des Defferre te le parti n'est plus le le plus fort au Grand Conseil fribourgeois qui est pourtant un des fiefs historiques de votre parti est -ce que c'est la strat\u00e9gie de Gerhard Pfister, tiens, qui pr\u00e9side le parti depuis la est -ce que cette cette strat\u00e9gie qui pose probl\u00e8me \u00e0 la perdante. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:02) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments en m\u00eame temps, donc je vous cache pas \u00e9videmment aucune perte des si\u00e8ges, que ce soit un, 2, 3 ou plusieurs si\u00e8ges \u00e7a fait toujours mal, et donc il faut bien analyser maintenant dans les diff\u00e9rents cantons dans les diff\u00e9rents distribue aussi de d'une mani\u00e8re diff\u00e9renci\u00e9e, pourquoi on a perdu 2 si\u00e8ges, on veut le faire travailler le 1er constat est qu'il n'servi pas d'un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ral du PDC, au contraire, il s'agit des probl\u00e8mes pr\u00e9cis sur lesquels nous pouvons agir concr\u00e8tement, cela dit, si l'on n'aurait pas non plus gagn\u00e9 partout dans les \u00e9lections avec s\u00e9curit\u00e9, il faut quand m\u00eame dire que m\u00eame la NZZ par parler d'une force \u00e9tonnante du PDC, donc il faut reconna\u00eetre qu'on gagne quand il s'agit d'\u00e9lections gouvernant ou aux \u00c9tats alors que notre faiblesse et les Parlements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [85%] :\r\nMais l\u00e0, quand m\u00eame, de B\u00e9atrice Wertli c'est vrai qu'au Parlement pardon au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois au gouvernement \u00e0 l'ex\u00e9cutif, vous avez gagn\u00e9, vous avez en tout cas, maintenus vos vos 3 fauteuils mais il y avait aussi une alliance un qui, toute la droite unie, ce qui est frappant quand on observe comment \u00e9volue le le PDC c'est que sous Christophe Darbellay pendant 10 ans Christophe Barelec \u00e9tait social, le parti a plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, il a perdu des \u00e9lecteurs au profit de l'UDC et maintenant que le parti un peu plus \u00e0 droite avec Gu\u00e9rard Pfister, on a la pression qui perdent et qui perd des partisans sur sa gauche, vous perdez dans tous les cas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:24) [90%] :\r\nDonc l\u00e0 je je pourrais vous renvoyer la question sur quel sujet voyez -vous un glissement \u00e0 droite parce que si j'\u00e9voque maintenant les les grands th\u00e8mes sur l'agent de la politique, et l\u00e0 je parle de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui a 25 ans de la pr\u00e9voyance vieillesse 21 de la mise en oeuvre de l'initiative comme l'immigration de masse ou alors la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [84%] :\r\nQuestion \u00e9diteur, les valeurs bancaires. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:45) [84%] :\r\nTout \u00e7a se m\u00eame o\u00f9 des fois on nous dit qu'on a fait un pacte avec la gauche parle d'impr\u00e9voyance y est -ce qu'on peut, par les valeurs, c'est \u00e9videmment le sait qu'on \u00e9voque ce que je remarque que ce qu'on remarque, c'est qu'avec pr\u00e9sident Gap Sister, nous sommes pr\u00e9sents sur l'de la politique avec des th\u00e8mes et deuxi\u00e8mement sur les grands th\u00e8mes sur l'agenda politique comme la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ou la pr\u00e9voyance vieillesse, c'est le PDC qui a, qui a men\u00e9 un discours fort qui a amen\u00e9 des solutions, ce qui est peut-\u00eatre un d\u00e9fi pour nous, c'est le marketing de de la et la vente des solutions parce que c'est vrai que dans la polarisation qu'on voit aussi dans la politique, c'est plus facile de r\u00e2ler ou de de dire : voil\u00e0, \u00e7a va pas ici ou l\u00e0, alors que nous on va amener des solutions donc on remarque quand on parle d'une direction de la politique du PDC non, qui sont des donc qui sont en plein de faire cette politique, on voit que nous sommes tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les diff\u00e9rentes sujet est ce qu'on veut faire, c'est une politique qui veut et qui vise \u00e0 l'avenir \u00e0 l'avance et pas en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [85%] :\r\nOui c'est, c'est une h\u00e9morragie \u00e0 stopper un am\u00e9liorer le marketing quoi d'autre, B\u00e9atrice Wertli pour stopper cette h\u00e9morragie, parce que pour l'instant, vous avez un discours tr\u00e8s positif, mais les faits sont l\u00e0 : \u00e0 force de peur des \u00e9lecteurs sur l'aile gauche et sur leur l'droite quelle autre strat\u00e9gie pour stopper cette \u00e9rosion \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:10) [84%] :\r\nDonc, ou, comme l'y en a, on a d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 un peu ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans les diff\u00e9rents camps tant pis qu'on constate que c'est des probl\u00e8mes pr\u00e9cis sur lesquels nous pouvons agir concr\u00e8tement, c'est des probl\u00e8mes de personnel, des fois qu'il y a trop de gens qui qui tra\u00eenent au qui qui a fait de la politique en m\u00eame temps, la fin d'une l\u00e9gislature qui c'est oui 8 personnes donc on on perd le b\u00e9n\u00e9fice d'en sortant qui se pr\u00e9sente, apr\u00e8s c'est la structure, apr\u00e8s il faut aussi voir que le PDC c'est le parti c'est le on est les champions du potentiel, donc il y a beaucoup de gens qui pourraient potentiellement voter pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [85%] :\r\nEst -ce que vous arrivez aujourd'hui alors dire exactement la ligne parce qu'on a l'impression d'un coup des acteurs portent sur la gauche, le coup d'apr\u00e8s, parti sur la droite, quelle est la ligne aujourd'hui r\u00e9elle du PDC, on a de la peine \u00e0 identifier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:58) [83%] :\r\nComme je vous ai dit nous on agit sur les th\u00e8mes : si vous voulez savoir, on est le parti qui lui assurer les rentes le parti qui veut trouver une solution en respectant la Constitution et en trouvant une scission avec avec l'Europe et puis apr\u00e8s sur les dons dans les camps temps nous avons une visibilit\u00e9 selon apr\u00e8s les, les, les timbres si cantonaux maintenant si je dit, redit, c'est le structures sur lesquelles nous devons travailler l'\u00e9parpillement du centre qui est en fait mis \u00e0 part renforcer mais affaiblie, on a vu qu'il est le le PBD un peu, a perdu beaucoup d'\u00e9lecteurs, c'est pas des \u00e9lecteurs qui sont partis vers le PDC mais qui sont partis ailleurs, tout \u00e7a c'est la question aussi la la, donc le centre o\u00f9 allons nous, on est convaincu qu'il faut contrer la polarisation de la politique avec un centre fort o\u00f9 nous voyons position on a en allant de l'avant sur ce th\u00e8me que je viens de mentionner l'\u00e9nergie la pr\u00e9voyance Siey\u00e8s, mais aussi la politique avec envers l'Europe et la discussion sur les valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [87%] :\r\nRegardons sur le terrain, prenant en exemple concret fribourg le 2\u00e8me tour, qu'allez- vous faire pour ce 2\u00e8me tour est -ce que le PDC va appeler \u00e0 voter UDC comme pr\u00e9vu par l'Alliance est -ce que votre parti sera un alli\u00e9 fiable ou plut\u00f4t en mouvement un mauvais coucheur. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:20) [81%] :\r\nAlors lundi nous avons est question \u00e0 nos amis de la section Kontomanou parce que tout \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [73%] :\r\nMais si vous \u00eates au fait des strat\u00e9gies B\u00e9atrice Berg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [76%] :\r\nOui, mais on ne donne pas des des directives annonc\u00e9es si on compte on mais on pense bien que les discussions monde sont tant\u00f4t entrain de se faire et que la strat\u00e9gie que le PDC Fribourg a communiqu\u00e9, c'est cela m\u00eame, alors que sa maman c'est avoir ce qui vont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [86%] :\r\nOui, mais sur la question de fond : B\u00e9atrice Wertli comment on fait pour choisir, par exemple, qu'on vient de parler de la difficult\u00e9 des femmes en politique avec G\u00e9raldine Savary avec le sort des 2 conseill\u00e8res d'\u00c9tat alors certes verte et socialiste de gauche, c'est pas tellement votre votre votre couleur politique, ceci dit, pour les \u00e9lecteurs PDC qu'est -ce qu'ils font et ce qu'qui doivent soutenir l'UDC quand m\u00eame se battre pour qu'une de ces 2 femmes restent au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:09) [81%] :\r\nQuand je lis \u00e7a \u00e0 leur fin, je laisse toute libert\u00e9 de foi et de strat\u00e9gie, surtout \u00e0 la section comptant mal, on a vu dans d'autres content que la cette alliance bourgeoise, elle a bien fonctionn\u00e9 aussi a reconnu par les \u00e9lecteurs, en tout cas l'a toujours bien fonctionn\u00e9 pour PDC pas toujours pour tous les partenaires de mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un canton \u00e0 l'autre, on peut, on conna\u00eet des ententes bourgeois entre PDC et le PLR, dont plusieurs content qui date, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps comme un jeunesse comme un donc, alors que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [96%] :\r\nLe parti a perdu quand m\u00eame 4 si\u00e8ges \u00e0 Fribourg, \u00e7a pourrait donner l'impression que les \u00e9lecteurs s'y retrouvent pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:48) [86%] :\r\nEncore une fois est -ce que c'\u00e9tait un choix du parti, c'\u00e9tait le choix des personnes ou un peu, c'\u00e9tait la campagne et tout \u00e7a, moi je peux pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question : pourquoi les gens qui ont vot\u00e9 pour nous avant non plus voter pour nous ou est -ce qu'ils sont partis, ceux qui sont rest\u00e9s \u00e0 la maison et ceux qui sont partis ailleurs et pourquoi on n'a pas eu la chance de pr\u00e9senter pour autant de candidats qui aurait fait encore, encore, on a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [90%] :\r\nOn calcule peut-\u00eatre une candidate B\u00e9atrice Wertli peut-\u00eatre la prochaine fois, en tout cas, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous madame, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:26) [87%] :\r\nMerci beaucoup Barrymore, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [98%] :\r\nMerci 18 heures 30 dans ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wertli, B\u00e9atrice", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC suisse, membre de la direction", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0684DF4-CC56-44AB-B53B-FB8557F4FEF7", "internalArchiveId": "D0684DF4-CC56-44AB-B53B-FB8557F4FEF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Martine Rebetez, professeure, climatologue, Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Donald Trump, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle des Etats-Unis;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:23-08:01:59 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 19 ETUDE CLIMATIQUE SUISSE) Un lundi tr\u00e8s climatique....avec \u00e0 Marrakech l'ouverture de la COP 22, la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat et simulan\u00e9ment...la publication \u00e0 Berne d'un nouveau rapport sur le r\u00e9chauffement en Suisse. La presse al\u00e9mnaique s'en est fait l'\u00e9cho hier....pour les auteurs, des universitaires de l'acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles, il faudra grimper de plus en plus haut pour vivre un hiver blanc raccourci de surcro\u00eet....Simon Corthay...\r\n  0'53''\r\n((4 \u00e0 8 semaines d'enneigement en moins pendant l'hiver, suivant les altitudes. C'est le bulletin m\u00e9t\u00e9o des climatologues suisses pour la fin de ce si\u00e8cle, une pr\u00e9vision qui prend en compte une augmentation mod\u00e9r\u00e9e des \u00e9manations de gaz \u00e0 effets de serre. Des hivers blancs plus courts, mais aussi une limite moyenne de l'enneigement qui va continuer \u00e0 grimper. la fin de ce 21e si\u00e8cle entre 500 et 700 m\u00e8tres plus haut qu'aujourd'hui. \r\nDans la NZZ am Sonntag, le climatologue Reto Knutti confirme: pour tous les domaines skiables \u00e0 moins de 2000 m\u00e8tres, les hivers vont devenir de plus en plus probl\u00e9matiques. Les canons \u00e0 neige? Ils ne peuvent pas fonctionner lorsqu'il fait trop chaud... Bref, nous allons devoir continuer \u00e0 prendre cong\u00e9 des paysages hivernaux helv\u00e9tiques, annonce Reto Knutti...  dont la maman avait appris \u00e0 skier sur les pentes de l'Emmental, \u00e0 moins de 700 m\u00e8tres d'altitude.))\r\n(8H(2) D5 LA COP22 DEJA) C'est dans ce contexte que s'ouvre tout \u00e0 l'heure \u00e0 Marrakech...la COP 22....la conf\u00e9\u00e0rence de l'ONU sur le climat charg\u00e9e de mettre en oeuvre l'accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la COP 21 de Paris il y a moins d'une ann\u00e9e et appliqu\u00e9 depuis la semaine derni\u00e8re....Les 192 pays signataires vont-ils \u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs engagements, d\u00e8s lors qu'il s'agit de passer \u00e0 l'action? Alexandre Habay\r\n  01'32''\r\n((Un sommet pour mesurer les bonnes volont\u00e9s. Cette COP 22  se pr\u00e9sente comme le trait d'union entre la d\u00e9cision et l'action. L'accord de paris sign\u00e9 il y a un an pr\u00e9voyait une hausse des ambitions de chaque \u00e9tat pour \u00eatre bien en dessous des 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement par raport \u00e0 l'\u00e8re pr\u00e9-industrielle. Pour la climatologue Martine Rebetez de l'Universit\u00e9 de Neuchatel, tout est une question de rythme. \r\nSON\r\nParmi les tr\u00e8s grands \u00e9metteurs, la Russie n'a pas encore ratifi\u00e9 l'accord. Mais les Etats-Unis et la Chine ont montr\u00e9 le chemin.\r\nSON\r\nLa question des financements sera \u00e9galement au coeur des d\u00e9bats, notamment concernant l'aide de 100 milliards de dollars par an promis d'ici 2020 aux pays en d\u00e9veloppement. Mais polititquement les acteurs globaux semblent avori tous tourn\u00e9 la page du climatoscpeticisme, une unanimit\u00e9 qui pourrait etre mise \u00e0 mal avec l'\u00e9ventuelle arriv\u00e9e \u00e0 la maison blanche d'un candidat, Donald Trump, ayant promis d'annuler la ratification amr\u00e9caine de l'accord du paris.))\r\n(8H(3) 22 ELECTIONS US EXTRAIT TRUMP 8H) Donald Trump justement....le r\u00e9publicain r\u00e9agit apr\u00e8s la d\u00e9claration du FBI, de ne retenir aucune charge contre Hillary Clinton dans l'affaire des e-mail. \r\nAux yeux du r\u00e9publicain, la candidate d\u00e9mocrate est prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9. \r\nDonald Trump poursuit sa campagne \u00e9lectorale dans le Michigan, \u00e0 deux jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nOn l'\u00e9coute.\r\n  0'27''\r\n((Elle est actuellement prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9. \r\nJe le dis depuis un bon moment.\r\nVous ne pouvez pas passer en revue 650'000 nouveaux e-mails en un seul jour.\r\nVous ne pouvez pas le faire de fa\u00e7on honn\u00eate.\r\nHillary Clinton est coupable. Elle le sait, le FBI le sait, les gens le savent.\r\nEt maintenant, c'est au peuple am\u00e9ricain de rendre justice, dans les urnes, le 8 novembre.\r\nRight now she is being protected by a rigged system. I've been saying it for a long time. You can't review 650,000 new emails in a day. You can't do it folks. \r\nHillary Clinton is guilty, she knows it, the FBI knows it, the people know it, and now it's up to the American people to deliver justice at the ballot box on November 8th.))\r\nChez les d\u00e9mocrates soulagement.....m\u00eame les indices boursiers r\u00e9agissent \u00e0 la hausse....Tokyo vient de boucler en hausse de 1,61%.\r\n(8H(4) D3 ELECTIONS USA QUELS BENEFICES ECO ?) La bourse en hausse....ce n'est pas un mal car Wall Street vient de vivre 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse en raison des incertitudes de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de demain....du jamais vus depuis l'automne 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison-Blanche Ronald Reagan.Olivier Schorderet\r\n((Globalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton. Pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie. Les fonds d'investissements ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne, quasi rien dans celle de son adversaire. Personne ne sait quelle politique \u00e9conomique Donald Trump appliquera s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui ironisent certains. Mais cette incertitude, justement, hante les march\u00e9s. Dont la volatilit\u00e9 mesur\u00e9e par l'indice VIX -surnomm\u00e9 l'indice de la peur- n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le Brexit en juin dernier. M\u00eame si -c'est vrai- les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses: elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel choc initial.)) \r\nRestent des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres aux orientations politiques des candidats. \r\n  0'25''\r\nPrenez la finance, les banques. Alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis et renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump: il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re, jug\u00e9e trop contraignante. Ces derniers mois, le rendement des actions bancaires a ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages: \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points, \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain.))\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier: celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n  0'27''\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare, contrairement \u00e0 Donald Trump. Son cheval de bataille: la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments. Mais chacune de ses d\u00e9claration allant dans ce sens plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses. Des march\u00e9s qui n'aspirent qu'\u00e0 une chose: voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. ))\r\nMerci Olivier....Schorderet....\r\nLanc\u00e9e samedi par les forces arabo-syriennes, l'op\u00e9ration pour reprendre aux djihadistes la ville syrienne de Raqa aura deux phase distinctes: lib\u00e9rer la province de Raqa pour isoler la ville, puis contr\u00f4ler la ville. Les combattants s'attendent \u00e0 une forte r\u00e9sistance...comme dans la ville irakienne de Mossoul....o\u00f9 l'op\u00e9ration de reconqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 il y a un mois... \r\nLes \u00e9lections...\u00e0 Fribourg...c'\u00e9tait hier....la gauche contrainte de mobiliser ses troupes au second tour, le 27 novembre prochain....car c'est l'alliance de droite qui a plac\u00e9 ses pions au premier....4 de ses candidats....3 PDC....Jean-Pierre Siggen, Goerges Godel et Olivier Curty et un PLR, Maurice Ropraz...\u00e9lus d'entr\u00e9e de jeu.\r\nAu Parlement, le PS est la premi\u00e8re force politique avec 28 d\u00e9put\u00e9s, les verts doublent leur repr\u00e9sentation avec 6 fauteuils...mais la droite toute forces confondues est la plus forte...avec 27 PDC, 21 PLR et autant d'UDC.....\r\n(8H(5) 09 MOTION FIALA) Pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier les communaut\u00e9s musulmannes, il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce. Doris Fiala, la conseill\u00e8re nationale PLR le demandera par voie de motion....lors de la session de d\u00e9cembre des chambres f\u00e9d\u00e9rale....Le socialiste Carlo Sommaruga refuse de se focaliser uniquement sur les communaut\u00e9s relgieuses:\r\n   0'27''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer.\r\nEn Valais...les organisateurs du rassemblement d'extr\u00eame droite interdit \u00e0 Saxon...mais finalement tenu ill\u00e9galement \u00e0 Fully...pourraient passer \u00e0 la caisse pour r\u00e9gler les frais de l'engagement...samedi, de 80 policiers pour emp\u00eacher la manifestation et contr\u00f4ler les identit\u00e9s des participants....une 20aine des 60 extr\u00e9mistes de droite contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 Saxon se sont r\u00e9unis dans l'arri\u00e8le salle d'un caf\u00e9 de la commune voisine de Fully....\r\n(8H(6) 14 PARIS PLAN TOURISME)  \r\nLa France sort son artillerie lourde en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\nAvec un objectif prioritaire: attirer \u00e0 nouveau les touristes.\r\nIl faut dire que l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lourde, sur le plan des attentats.\r\nAvec l'attaque de Paris il y a un an, suivie huit mois plus tard de l'attaque de Nice.\r\nPlus de 51 millions de francs devraient ainsi \u00eatre investis, pour relancer la France sur le plan touristique, Dominique Choffat.\r\nLa France doit changer son image, histoire de rassurer les touristes \u00e9trangers.\r\nDes touristes effray\u00e9s par les attentats mais aussi par les vols, dont sont notamment victimes les visiteurs asiatiques.\r\nL'arsenal d\u00e9ploy\u00e9 est donc cons\u00e9quent.\r\nC'est une information du Figaro.\r\nAvec des mesures mises en oeuvres tr\u00e8s rapidement, comme l'installation de cam\u00e9ras de suveillance, ou bien, la s\u00e9curit\u00e9 accrue de certains \u00e9tablissements culturels.\r\nPar exemple le mus\u00e9e du Louvre.\r\nLes festivals seront eux aussi mieux s\u00e9curis\u00e9s, tout comme l'a\u00e9roport.\r\nEt puis, 30 fourgons de police pourraient circuler dans les sites les plus fr\u00e9quent\u00e9s en France.\r\nAlors, plus de 50 millions de francs investis, \u00e7a para\u00eet beaucoup d'argent.\r\nMais c'est peu pay\u00e9, quand on sait que Paris a perdu plus de 800 millions de chiffre d'affaires, sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nLa ville lumi\u00e8re doit changer d'\u00e9clairage, pour re-devenir une destination de choix. \r\nLe goliath de la coupe de Suisse de football...le FC Sion...recevra le David de l'\u00e9preuve en quarts de finale...le 1er mars prochain...le SC Kriens...leader de la Promotion League...se rendra \u00e0 Tourbillon pour affronter celui qui compte autant de victoire dans cette coupe...que d'\u00e9toiles sur son drapeau.....13 au total!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8129282", "ece-8129263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:35Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur 2 sur la 1\u00e8re et ce journal avec toutes mes confuses Sandra Viscardi : moins de neige et surtout 500 \u00e0 700 m\u00e8tres plus haut qu'actuellement les hivers blancs peut-\u00eatre bient\u00f4t plus rare en Suisse, r\u00e9chauffement climatique oblige des scientifiques suisses tirent la sonnette d'alarme aujourd'hui \u00e0 l'heure o\u00f9 le Maroc accueille la COP 22 charg\u00e9 de superviser la mise en oeuvre de l'accord sur le climat n\u00e9gocie \u00e0 Paris l'an dernier et appliqu\u00e9 depuis vendredi dernier, comment obliger \u00e0 une communaut\u00e9 religieuse \u00e0 s'inscrire au rejet du commerce pour la forcer \u00e0 annoncer ses financements \u00e9trangers lorsqu'en Suisse, les partis politiques ne sont pas transparents sur leur financement, la proposition que le la PLR Doris Fiala d\u00e9pos\u00e9e en d\u00e9cembre au Parlement divise d\u00e9j\u00e0 50 millions pour relancer le tourisme en France, Manuel Valls devrait l'annoncer aujourd'hui, selon Le Figaro, 50 millions pour plus de s\u00e9curit\u00e9, les visiteurs 50 millions pour enrayer la baisse li\u00e9e aux attentats alors que de le depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Paris a d\u00e9j\u00e0 perdu 800 millions de francs, Europe 1 lundi tr\u00e8s climatique qui avait Camara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nEt je l'ouverture de la COP 22, la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat et simultan\u00e9ment la publication \u00e0 Berne d'un nouveau rapport sur le r\u00e9chauffement en Suisse, la presse al\u00e9manique s'en est fait l'\u00e9cho hier pour les auteurs des universitaires de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles, il faudra grimper de plus en plus haut pour vivre un hiver blanc raccourci de surcro\u00eet Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [95%] :\r\n4 \u00e0 8 semaines d'enneigement moins pendant l'hiver suivant les altitudes c'est le bulletin m\u00e9t\u00e9o des climatologues suisses pour la fin de ce si\u00e8cle, une pr\u00e9vision qui prend en compte une augmentation mod\u00e9r\u00e9e des \u00e9manations de gaz \u00e0 effet de serre des hivers blancs plus courts mais aussi une limite moyenne de l'enneigement qui va continuer \u00e0 grimper \u00e0 la fin de ce 21\u00e8me si\u00e8cle entre 500 et 700 m\u00e8tres plus haut qu'aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag, le climatologue Reto Knutti confirme pour tous les domaines ceux qui accablent \u00e0 moins de 2000 m\u00e8tres les hivers vont devenir de plus en plus probl\u00e9matiques les canons \u00e0 neige et ils ne peuvent pas fonctionner lorsqu'il fait trop chaud, bref, nous allons devoir continuer \u00e0 prendre cong\u00e9 des paysages hivernaux helv\u00e9tiques annonce Reto Knutti, dont la maman avait appris \u00e0 ce qui est sur les pentes de Leimen \u00e0 moins de 700 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [92%] :\r\nEt c'est dans ce contexte que s'ouvre au tout \u00e0 l'heure \u00e0 Marrakech la COP 22, la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, charg\u00e9e de mettre en oeuvre l'accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la COP 21 de Paris il y a moins d'une ann\u00e9e et appliqu\u00e9 depuis vendredi dernier, les 192 pays signataires vont -ils \u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs engagements, d\u00e8s lors qu'il s'agit de passer \u00e0 l'action, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nUn sommet pour mesurer les bonnes volont\u00e9s cette COP 22 et se pr\u00e9sente comme le trait d'union entre la d\u00e9cision et l'action, l'accord de paris sign\u00e9 il y a un an, pr\u00e9voyait une hausse des ambitions de chaque \u00c9tat pour rester bien en dessous des 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement, par rapport \u00e0 l'aire pr\u00e9industrielle pour la climatologue Martine de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, tout est maintenant une question de rythme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [89%] :\r\nJe pense qu'on va parvenir dans quelques d\u00e9cennies, un monde qui \u00e9mettra tr\u00e8s peu de gaz \u00e0 effet de faire ce qu'in\u00e9vitablement on va passer \u00e0 des \u00e9nergies renouvelables, les transports, ce qu'on terrestre en tout cas ce seront \u00e9lectrique avec des \u00e9nergies renouvelables, ce qui est un probl\u00e8me pour moi, c'est que \u00e7a ne va pas assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [98%] :\r\nParmi les tr\u00e8s grands \u00e9metteurs de CO2, la Russie n'a pas encore ratifi\u00e9 l'accord mais les \u00c9tats-Unis et la Chine ont montr\u00e9 le chemin. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:29) [85%] :\r\nLa Chine, par exemple aujourd'hui extr\u00eamement actif pour l'installation de d'\u00e9nergies renouvelables, mais elle avance vraiment extr\u00eamement vite de ce point de vue et elle est en train de faire une mutation r\u00e9pond pas s'y tromper. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [94%] :\r\nLa question des financements sera \u00e9galement au coeur des d\u00e9bats, notamment concernant l'aide de 100 milliards de dollars par an promis d'ici 2020, aux pays en d\u00e9veloppement, mais politiquement les acteurs globaux semblent avoir tous tourn\u00e9 la page du climato-scepticisme une unanimit\u00e9 qui pourrait cependant \u00eatre mise \u00e0 mal avec l'\u00e9ventuelle arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche d'un candidat, Donald Trump et ont promis d'annuler la ratification am\u00e9ricaine de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [91%] :\r\nIl y a, Donald Trump justement le r\u00e9publicain r\u00e9agit apr\u00e8s la d\u00e9claration du FBI de ne retenir aucune charge contre Hillary Clinton dans l'affaire des e-mail aux yeux du r\u00e9publicain, la candidate d\u00e9mocrate est prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [81%] :\r\nVoyage suspect peut-\u00eatre est pas ce samedi actuellement prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9, je le dis depuis encombrements, vous ne pouvez pas passer en revue les 650000 nouveaux e-mails, on a un seul jour, vous ne pouvez pas le faire de fa\u00e7on honn\u00eate si Hillary Clinton est coupable, elle le sait, le FBI, laissez les gens le savent et maintenant c'est au peuple am\u00e9ricain de rendre justice dans les urnes le novembre honneur d'un homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [92%] :\r\nNi chez les d\u00e9mocrates, c'est le soulagement, bien s\u00fbr, m\u00eame les indices boursiers r\u00e9agissent \u00e0 la hausse : Tokyo vient d'ailleurs de bouclier en hausse de1,61 pourcent alors alors la bourse qui va mieux, ce n'est pas au mal car Wall Street vient de vivre 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse, en raison des incertitudes de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de demain, du jamais vu en fait depuis l'Automne 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison- Blanche, d'un certain Ronald Reagan Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [94%] :\r\nGlobalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, les fonds d'investissement ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne quasi rien dans celle de son adversaire, personne ne sait quelle politique \u00e9conomique, Donald Trump appliquera, s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui, ironisent certains mais cette incertitude justement, hante les march\u00e9s dont la volatilit\u00e9, mesur\u00e9e par l'indice VX, surnomm\u00e9 l'indice de la peur n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le bras, Exit en juin dernier, m\u00eame si c'est vrai, les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel le choc initial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [93%] :\r\nReste des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres orientations politiques des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [95%] :\r\nOui, prenez la finance les banques alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis, c'est renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re jug\u00e9e aujourd'hui trop contraignante, ces derniers mois, le rendement des actions bancaires ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages \u00e0 la hausse quand le candidat r\u00e9publicain, gagner des points \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [83%] :\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier, celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [96%] :\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare contrairement \u00e0 Donald Trump son cheval de bataille : la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments mais chacune de ses d\u00e9clarations allant dans ce sens, plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses des march\u00e9s qui n'Aspire aujourd'hui qu'\u00e0 une chose, voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [92%] :\r\nMerci Olivier Schorderet les \u00e9lections \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait hier la gauche contrainte de mobiliser ses troupes au second tour, le 27 novembre prochain car c'est l'alliance de droite qui a plac\u00e9 ses pions en 1er 4 de ses candidats, 3 PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Olivier Kurth a cit\u00e9 un PLR Maurice Ropraz sont \u00e9lus d'entr\u00e9e de jeu, pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier des communaut\u00e9s musulmanes il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce, Doris Fiala, la concernation PLR le demandera, par voie de motion lors de la session d\u00e9c des chambres f\u00e9d\u00e9rale le socialiste Carlo soient morales Sommaruga refuse de se focaliser uniquement sur les communaut\u00e9s religieuses. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [78%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui il y a des fonds qui proviennent de l'\u00e9tranger sont probl\u00e9matiques qui peuvent, qui, par des associations religieuses ou par des associations dont religieuses et je pense qu'il faut beaucoup plus se poser la acquisition je crois le financement \u00e9tranger si vous dites que simplement se sur le financement par exemple des mosqu\u00e9es et puis, il ne peut pas exiger des associations, voire but religieux quelque chose l'on exige pas pour soi, m\u00eame en tant que parti politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers en Valais, les organisateurs du rassemblement d'extr\u00eame droite interdit \u00e0 Saxon mais finalement tenu ill\u00e9galement \u00e0 Fully pourraient passer \u00e0 la caisse pour r\u00e9gler les frais de l'engagement, samedi, de 80 policiers pour emp\u00eacher la manifestation et contr\u00f4ler les identit\u00e9s, la France sort son artillerie lourde en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 avec un objectif prioritaire : attirer \u00e0 nouveau les touristes, il faut dire que l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lourde sur le plan des attentats avec l'attaque de Paris il y a un an suivi 8 mois plus tard de l'attaque de Nice, plus de 51 millions de francs devraient ainsi \u00eatre investis pour relancer la France sur le plan touristique Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:38) [96%] :\r\nLa France doit changer son image, histoire de rassurer les touristes \u00e9trangers, les touristes effray\u00e9s par les attentats mais aussi par les vols dont sont notamment victimes les visiteurs asiatiques l'arsenal d\u00e9ploy\u00e9 donc cons\u00e9quent, c'est une information du Figaro avec des mesures mises en oeuvre tr\u00e8s rapidement, comme l'installation de cam\u00e9ras de surveillance ou bien la s\u00e9curit\u00e9 accrue de certains \u00e9tablissements culturels, par exemple, le mus\u00e9e du Louvre, les festivals seront aussi mieux s\u00e9curis\u00e9s, tout comme l'a\u00e9roport et puis 30 fourgons de police pourraient circuler dans les sites les plus fr\u00e9quent\u00e9s en France alors plus de 50 millions de francs investis, \u00e7a para\u00eet beaucoup d'argent mais c'est peu pay\u00e9 quand on sait que Paris a perdu plus de 800 millions de chiffre d'affaires sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e la ville lumi\u00e8re doit changer d'\u00e9clairage, si elle veut redevenir une destination touristique de choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [92%] :\r\nMerci Dominique Choffat enfin le Goliath de la Coupe de Suisse de football : le FC Sion recevra le David de l'\u00e9preuve en quarts de finale, le 1er mars prochain le SC Kriens ce leader de la Pro de la promotion ligue, il se rendra donc \u00e0 Tourbillon pour affronter celui qui compte autant de victoires dans cette coupe que d'\u00e9toiles sur son drapeau 13 bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T07:18:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F9D985C-D9DF-4366-B220-9BA9F8D87C60", "internalArchiveId": "9F9D985C-D9DF-4366-B220-9BA9F8D87C60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Premi\u00e8re partie", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie auditrice vaudoise de 46 ans;Dubois, auditeur rts;Anken, auditeur rts;Buedet, auditeur rts\r\nL'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain avec l'initiative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre Bruno Pellaud, physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et membre du PDC.\r\n\r\n* * Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Premi\u00e8re partie Matinale sp\u00e9ciale \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - 7 novembre\r\nInvit\u00e9s : \r\n Bruno Pellaud, Physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse. Studio de La Sallaz  ** 60\r\nAncien vice-directeur de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (du c\u00f4t\u00e9 de la prolif\u00e9ration d'armes et pas du nucl\u00e9aire civil)\r\n Philippe Roch, Consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Studio de Gen\u00e8ve, **.43\r\nPar ailleurs membre du PDC. Avec Fabrice Araldi \r\n St\u00e9phane Deleury Studio Sallaz\r\nLes questions suivantes sont dans DIGAS/\u00e9mission sp\u00e9ciale : Questions tir\u00e9es du panel des auditeurs. \r\n Q1 / 23'' NUKE Nathalie auditrice vaudoise de 46 ans : On parle de risque \u00e9lev\u00e9, on sera tous d'accord l\u00e0-dessus ?\r\n Q2 / 28'' NUKE Dubois Pourquoi ne fait-on pas plus pour le renouvelables ?\r\n Q3 /25'' NUKE Anken nucl\u00e9aire pas viable \u00e9conomiquement. \r\n Q4 / 19'' NUKE Ammann voie m\u00e9diane ? filli\u00e8re thorium ?\r\n Q5 / 15'' NUKE Burdet Pourquoi ne pas viser l'autonomie \u00e0 plus petite \u00e9chelle ?\r\nHeure\r\nFaut-il fermer le robinet nucl\u00e9aire plus t\u00f4t que pr\u00e9vu? C'est le th\u00e8me de cette nouvelle \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales qui va nous conduire jusqu'\u00e0 8 heures...Le sujet est soumis au peuple le 27 novembre prochain... l'effet Fukushima aura-t'il encore quelques retomb\u00e9es pour les Suisses? Ou la peur d'un manque de courant ou d'une flamb\u00e9e des prix va-t'elle l'emporter? Emission en forme de d\u00e9bat entre deux invit\u00e9s... que je salue!\r\n-A LS Bruno Pellaud, Physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse. Ancien vice-directeur de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (du c\u00f4t\u00e9 de la prolif\u00e9ration d'armes et pas du nucl\u00e9aire civil)\r\n-A GE Philippe Roch, Consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Par ailleurs membre du PDC. \r\nLe tout agr\u00e9ment\u00e9 par des questions issues de notre panel d'auditeurs...\r\nPour animer avec moi ce d\u00e9bat... St\u00e9phane Deleury, l'un de nos correspondant au palais f\u00e9d\u00e9ral....\r\n***L'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain. L'iniative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\" propose d'interdire tout simplement la construction de nouvelle centrale nucl\u00e9aire en suisse. Et pour les centrales qui existent d\u00e9j\u00e0, le texte propose une fermeture apr\u00e8s 45 ans d'activit\u00e9. St\u00e9phane Deleury, C'est ce chiffre de 45 qui est au coeur d'un d\u00e9bat plut\u00f4t nourri. \r\nLa retraite \u00e0 45 ans... voil\u00e0 qui doit sans doute faire r\u00e8ver certains. Mais 45 ans, c'est le cauchemar d'AXPO, BKW et autre ALPIQ... ces marques derri\u00e8re lesquels se cachent les exploitants des r\u00e9acteurs en activit\u00e9s en Suisse. Si le peuple dit OUI, les 3 plus anciens r\u00e9acteurs seraient arr\u00eat\u00e9s d\u00e8s l'an prochain d\u00e9j\u00e0. Il s'agit de Beznau I et II ainsi que  M\u00fchleberg. Ensemble, ca repr\u00e9sente moins de 15 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Suisse. Les plus jeunes centrales nucl\u00e9aires suisses b\u00e9n\u00e9ficieraient d'un l\u00e9ger r\u00e9pis. Il faudra attendre 2024 pour que G\u00f6sgen soit d\u00e9branch\u00e9e et 2029 pour une fermeture de Leibstadt. \r\n***Avec quels arguments les anti-nucl\u00e9aires tentent-ils de remporter la partie ? \r\nLes initiants pointent du doigt les risques et les cons\u00e9quences majeures d'un accident nucl\u00e9aire. Le parc suisse est l'un de plus vieux du monde. Si on prend en compte la date de mise en service. Le reacteur de Beznau I a f\u00eat\u00e9 ses 47 printemps... m\u00eame s'il est \u00e0 l'arr\u00eat depuis 1 ann\u00e9e et demie. c'est tout simplement le doyen des r\u00e9acteurs au monde. Beznau c'est la Jeanne Calment du nucl\u00e9aire. Ca c'est pour le cot\u00e9 anxiog\u00e8ne de l'argumentation. Mais les initatiants voient aussi dans la sortie \u00e9chelonn\u00e9e du nucl\u00e9aire l'occasion d'investir dans les \u00e9nergies renouvelables. L'eau, le soleil, le vent, la biomasse au lieu de l'atome. 40'000 projets sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en attente de subventionnement. Ils repr\u00e9sentent grosso modo la moiti\u00e9 de la production nucl\u00e9aire actuelle. Ca c'est le volet propositionnel de l'argumentation.\r\n***Et dans le camps d'en face on joue aussi sur la peur. \r\nCette campagne, c'est l'halloween de la politique. Des deux c\u00f4t\u00e9s on effraie pour gagner des voix. Les opposant brandissent eux la menace du Black Out, la mise en danger de notre approvisionnement. En cas de oui, il faudra importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 et la Suisse deviendra plus d\u00e9penante de l'\u00e9tranger. Et puis surtout, on assiste \u00e0 une bataille de chiffre : Les co\u00fbts d'une sortie pr\u00e9cipid\u00e9e seraient exhorbitants. Les exploitants ont articul\u00e9 les d\u00e9domagements de plusieurs milliards de francs, que la conf\u00e9d\u00e9ration pourrait devoir leur payer en cas de fermeture pr\u00e9matur\u00e9e. Co\u00fbt aussi pour les consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9 car sans nucl\u00e9aire, les prix du courant pourait augmenter. C'est la grande inqui\u00e9tude de l'\u00e9conomie. \r\nSondage\r\n-57% des Suisses sont \"certainement\" ou \"plut\u00f4t\" favorables \u00e0 l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\", selon les chiffres du premier sondage SSR publi\u00e9s fin octobre. \r\nChapitre 1 : s\u00e9curit\u00e9 de la technologie nucl\u00e9aire. Mythe et r\u00e9alit\u00e9\r\n***Au coeur de ce d\u00e9bat il y a la s\u00e9curit\u00e9 de cette thechnologie nucl\u00e9aire. Un d\u00e9bat qui dure depuis bient\u00f4t 60 ans.  Roulette russe pour les uns. Technologie s\u00fbre pour les autres. C'est le premier chaptire de ce d\u00e9bat. \r\nUne premi\u00e8re question d'une de nos auditrice vaudoise Nathalie. Elle se questionne sur la s\u00e9curit\u00e9 de la tehcnologie nucl\u00e9aire :\r\nQ1 / 23'' NUKE Nathalie, auditrice vaudoise de 46 ans  : On parle de risque \u00e9lev\u00e9, on sera tous d'accord l\u00e0-dessus ?\r\nBruno Pellaud\r\n- Quand on parle de la dangerosit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires, on doit \u00e9voquer Tchernobyl et Fukushima... au total 5 r\u00e9acteurs ont fondus sur les 500 construits jusqu'ici dans le monde... c'est 1 % d'\u00e9chec avec des cons\u00e9quences dramatiques... c'est un risque tol\u00e9rable ?\r\n- Les Japonais, les Russes, les Am\u00e9ricains sont moins bons que nos experts en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ? Comment expliquer les accidents graves qui ont frapp\u00e9s ces pays ?\r\n- Et puis il y a la densit\u00e9 de population autour des centrales suisses... l'essentiel de l'activit\u00e9 \u00e9conomique suisse se trouve sur le plateau. Le risque doit \u00eatre mesur\u00e9 aussi par rapport au d\u00e9gats qu'un accident provoquerait ?\r\n- On peut changer les syst\u00e8mes de contr\u00f4le, les \u00e9crans... on ne peut jamais r\u00e9nover le coeur d'un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire. La technologie reste celle des ann\u00e9es 60...\r\n- Prenons le cas du risque d'accident d'avion ou d'attaque terroriste \u00e0 l'aide d'un avion sur une centrale. Elles ne sont plus adapt\u00e9s \u00e0 la taille et au poids des avions modernes. On fait quoi ?\r\n- La question des d\u00e9chets n'est pas r\u00e9solue. Ils vont continuer de constituer une menace pour les g\u00e9n\u00e9rations futures durant des milliers d'ann\u00e9es... on ne devrait pas arr\u00eater les frais ?\r\nPhilippe Roch\r\n- Les Centrales ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9quip\u00e9es \u00e0 de nombreuses reprises depuis leur construction. On parle de 700 millions de francs rien que pour la centrale de Beznau ces derni\u00e8res an\u00e9es. Ce n'est pas un gage de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n- L'IFSN, l'institut f\u00e9d\u00e9ral de suret\u00e9 nucl\u00e9aire est charg\u00e9 de surveiller le bon fonctionnement des centrales... vous ne faites pas confiances aux experts ?\r\n- Deux r\u00e9acteurs sont actuellement \u00e0 l'arr\u00eat, Beznau I est arr\u00eat\u00e9 pour des probl\u00e8me de cuve. Leibstadt est arr\u00eat\u00e9 pour des probl\u00e8mes sur les barres de combustibles. Ce sont quand m\u00eame des exemples qui montrent que les experts font leur travail. Non ?\r\nChapitre 2 : Quitter le nucl\u00e9aire. Oui mais \u00e0 quel rythme ?\r\nMarc Dubois, 55 ans, chauffeur poids-lourd, Neuch\u00e2tel. Pourquoi ne fait-on pas plus pour booster les \u00e9nergies renouvelables ?\r\nQ2 28'' NUKE Dubois Pourquoi ne fait-on pas plus renouvelables ?\r\nPhilippe Roch\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement\r\n-Contre le nucl\u00e9aire et les \u00e9oliennes vous \u00eates contre aussi... paradoxal?\r\n- Il faut du temps pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une \u00e9olienne c'est 8- 10 ans de proc\u00e9dure avant qu'elle tourne. D\u00e9brancher en 2017 les trois plus vieux r\u00e9acteurs ne laisse pas le temps pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes ?\r\nL'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n- Si on d\u00e9branche les trois plus vieilles centrales en 2017, il va falloir importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 depuis l'Allemagne avec une part non n\u00e9gligeable de charbon. Ou de France qui mise \u00e0 pr\u00e8s de 80 % sur le nucl\u00e9aire... n'est - ce pas hypocrite ?\r\nLes co\u00fbts\r\n- L'\u00e9conomie s'oppose \u00e0 cette initative en craignant une hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Et donc une p\u00e9nalisation de la place \u00e9conomique suisses. Pouvez-vous garantir que l'\u00e9lectricit\u00e9 import\u00e9e ne sera pas plus cher ?\r\n- Il y a la question des d\u00e9domagements qui pourraient couter tr\u00e8s ches... les entreprises ont r\u00e9alis\u00e9 des investissement pour une p\u00e9riode de 60 ans... or si on ferme sur d\u00e9cision politique apr\u00e8s 45 ans elle ne peuvent plus amortir ces investissements. Le patron d'AXPO a parl\u00e9 de 4 milliards de francs exig\u00e9s \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration en cas de oui... vous dites quoi aux contribuables ?\r\n-La compagnie \u00e9lectrique Alpiq a essay\u00e9 sans succ\u00e8s de c\u00e9der ses centrales nucl\u00e9aires de G\u00f6sgen (SO) et de Leibstadt (AG) au groupe fran\u00e7ais Electricit\u00e9 de France (EDF), rapportait hier la SonntagsZeitung. \r\nBruno Pellaud\r\nS\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement\r\n- Les opposants \u00e0 l'initative mettent en avant le risque de Blackout. Est-ce que c'est un argument valable. Que dit le physicien que vous \u00eates ? \r\n- Aujourd'hui Beznau I et Leibstadt sont d\u00e9branch\u00e9es pour des probl\u00e8mes techniques et il n'y a pas de Black Out. Le syst\u00e8me arrive \u00e0 compenser... \r\n- Franchement en terme de s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement on fait mieux que le nucl\u00e9aire. Deux r\u00e9acteurs sont a l'arr\u00eat pour une longue dur\u00e9e... C'est la moiti\u00e9 de notre production nucl\u00e9aire suisse sur laquelle on  ne peut pas compter en ce moement. C'est pas tr\u00e8s fiable comme source d'\u00e9lectricit\u00e9 ? \r\nL'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n-En cas de OUI \u00e0 l'initative, M\u00fchleberg, Beznau I et II devraient fermer en 2017 d\u00e9j\u00e0. Mais c'est 13 % seulement de l'\u00e9nergie produite en Suisse. Pourquoi ne pourrait-on pas importer un peu plus de courant qu'on ne le fait aujouird'hui, en attendant que ces 13 % soient compens\u00e9s par des \u00e9conomies ou des nouvelles \u00e9nergies ?\r\n- Importer un peu plus d'\u00e9lectricit\u00e9 est-ce si prob\u00e9matique ? Au fonds on importe le 100% du combustible nucl\u00e9aire. On importe le 100 % de notre p\u00e9trole et de notre gaz... C'est pas un peu ridicule d'invoquer l'aspect de l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique dans ce d\u00e9bat?\r\n-On importe d\u00e9j\u00e0 en hiver!\r\nLes co\u00fbts\r\n- Les co\u00fbts d'un accident nucl\u00e9aire sont \u00e9normes... on le voit \u00e0 Fukushima o\u00f9 on parle aujourd'hude 80 milliards de francs pour r\u00e9parer et indemniser. Les d\u00e9domagements r\u00e9clam\u00e9s par les entreprises \u00e9lectriques, si elle les obtiennent semblent d\u00e9risoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ?\r\nUne question sur les co\u00fbts du nucl\u00e9aires pour vous Bruno Pellaud. Elle est pos\u00e9e par Ueli Anken, 56 ans, conseiller en relations publiques\r\nQ3 /25'' NUKE Anken nucl\u00e9aire pas viable \u00e9conomiquement\r\n- Les opposants et notamment les faiti\u00e8res \u00e9lectiques mettent en avant le risque de hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en cas de oui. Qu'est-ce que qui prouve que ce sera le cas ?\r\n- Fermer une centrale nucl\u00e9aire, c'est aussi peut-\u00eatre cr\u00e9er un appel d'aire pour les \u00e9nergies vertes. Les projets sont l\u00e0, il a 40'000 projets en liste d'attente de subventionnement aupr\u00e8s de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie... il repr\u00e9sentent en terme de production \u00e9lectriques, plus que les 3 plus vieilles centrales. Vous n'y croyez pas ?\r\nChapitre 3 :  Perspective d'avenir : on fait quoi apr\u00e8s ?\r\nQuestion de Yves-Laurent Amman, l'un de nos auditeurs : peut-on imaginer une future centrale nucl\u00e9raire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en Suisse ? \r\nQ4 19'' NUKE Ammann Filli\u00e8re Thorium\r\nPhilippe Roch : \r\n- Est-ce bien raisonnable d'inscrire une interdiction technologique dans la constitution alors qu'on est entrain de d\u00e9velopper des centrales nucl\u00e9aires beaucoup plus s\u00fbres ?\r\n- L'avenir pour vous ce sont des unit\u00e9s totalement d\u00e9centralis\u00e9es ? Des maisons autonomes \u00e9nerg\u00e9tiquement qui produisent du solaire ?\r\n- On parle beaucoup de m\u00e9nage... mais on dit quoi aux grandes entreprises qui ont besoin de courant en continu ? \r\n- Une centrale nucl\u00e9aire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui serait moins risqu\u00e9e ?\r\nBruno Pellaud : \r\n- L'initative veut inscrire l'interdiction de la technologie nucl\u00e9aire en Suisse. Vous croyez encore \u00e0 l'avenir de cette technologie en Suisse ?\r\n- Les chinois construisent des centrales bien moins cher que les fran\u00e7ais... une centrale made in china en Suisse \u00e0 l'horizon 2050, c'est une hypoth\u00e8se r\u00e9aliste ?\r\nCet auditeur, \u00e9lectricien, pose la questions de la d\u00e9centralisation de la production. Il s'agit de Nicolas Burdet de Granges-pr\u00e8s-Marnans\r\nQ5 / 15'' NUKE Burdet Pourquoi ne pas viser l'autonomie \u00e0 plus petite \u00e9chelle ?\r\nViser d'abord des villages autonomes en \u00e9nergie verte pour assurer le coup... et progresser lentement vers l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique. Une solution  pour vous ?\r\n- Philippe Roch plaide pour la d\u00e9centralisation de la production d'\u00e9lectricit\u00e9... vous y croyez ? \r\n- on se dirige vers un double r\u00e9seau ? D\u00e9centralis\u00e9 pour les m\u00e9nages avec du soleil et du vent.... et une grosse centrale pour l'industrie ?\r\n- Et si on consommait moins d'\u00e9lectricit\u00e9 ? \u00e7a ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me ?", "durationSec": 1038, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129265", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Premi\u00e8re partie / JDM_2016-11-07T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain avec l'initiative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre Bruno Pellaud, physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et membre du PDC."], "variantIds": ["ece-8129265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:34Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 16 Faut -il fermer le robinet nucl\u00e9aire plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, c'est le th\u00e8me de cette nouvelle \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales qui va nous conduire jusqu'\u00e0 8 heures sujet soumis au peuple, entre autres, le 27 novembre prochain l'effet Fukushima aura -t-il encore quelques retomb\u00e9es pour les Suisses ou la peur d'un manque de courant ou d'une flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 va -t-elle l'emporter \u00e9mission forme de d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s que je salue ici \u00e0 Lausanne, dans notre Studio, Bruno Pellaud, bonjour, bonjour monsieur, physicien nucl\u00e9aire, vous \u00eates pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, ancien vice- directeur de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique dans notre Studio de Gen\u00e8ve Philippe Roch, bonjour, bonjour, consultant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous \u00eates aussi membre du PDC, le tout agr\u00e9ment\u00e9 ce d\u00e9bat sera agr\u00e9ment\u00e9 de quelques questions issues de notre panel d'auditeurs pour animer ce d\u00e9bat avec moi, St\u00e9phane Deleury, bonjour St\u00e9phane, bonjour, vous \u00eates l'un de nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral ben on va poser le d\u00e9cor avec vos St\u00e9phane, l'avenir de de ses centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera donc le 27 novembre prochain l'\u00e9mission h\u00e2tive pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire, propose d'interdire tout simplement la construction de nouvelles centrales en Suisse et pour les centrales qui existent d\u00e9j\u00e0, le texte propose une fermeture apr\u00e8s 45 ans d'activit\u00e9 c'est ce chiffre de, de 45 St\u00e9phane qui est au coeur d'un d\u00e9bat plut\u00f4t nourri. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [94%] :\r\nLa retraite \u00e0 45 ans, voil\u00e0 qui doit sans doute faire r\u00e8ver certains ou pas, mais 45 ans, c'est le cauchemar de ce qu'on appelle les barons de l'\u00e9lectricit\u00e9 Axpo autre Alpiq ces marques derri\u00e8re lesquels se cachent les propri\u00e9taires, les exploitants des 5 centrales nucl\u00e9aires en activit\u00e9 en Suisse alors si le peuple dit oui, les 3 plus anciens r\u00e9acteurs seraient arr\u00eat\u00e9s d\u00e8s l'an prochain, d\u00e9j\u00e0, il s'agit de Beznau 1 et 2 ainsi que M\u00fchleberg ensemble, \u00e7a repr\u00e9sente 13 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Suisse, les plus jeunes, centrales nucl\u00e9aires suisses b\u00e9n\u00e9ficieraient -elles d'un l\u00e9ger r\u00e9pis, il faudra attendre 2024 pour que que G\u00f6sgen soit d\u00e9branch\u00e9e et 2000 29 pour une une fermeture de Leibstadt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour les dates avec quels arguments les anti- nucl\u00e9aires tentent -ils de remporter la partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [93%] :\r\nAlors les initiants pointent du doigt les risques et les cons\u00e9quences d'un accident nucl\u00e9aire, le parc nucl\u00e9aire suisse est l'un des plus vieux du monde si on prend en compte la date de mise en service des r\u00e9acteurs, le r\u00e9acteur de b\u00eates non hein a f\u00eat\u00e9 ses 47 printemps, m\u00eame s'il est \u00e0 l'arr\u00eat depuis une ann\u00e9e et demie, c'est tout simplement le doyen des r\u00e9acteurs de toute la plan\u00e8te, Bettino c'est on aurait plus Direct quelques ann\u00e9es la Jeanne Calment du nucl\u00e9aire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire l'expression fait \u00e7a c'est pour le cot\u00e9 anxiog\u00e8ne de l'argumentation mais les initiants voit aussi dans la sortie \u00e9chelonn\u00e9e du nucl\u00e9aire \u00e0 l'occasion d'investir dans les \u00e9nergies renouvelables, l'eau, le soleil, le vent, la biomasse, au lieu de l'atome 40'000 projets sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en attente de subventionnement ils repr\u00e9sentent grosso modo la moiti\u00e9 de la production nucl\u00e9aire actuelle, \u00e7a c'est le volet propositionnelle de l'argument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les l'argumentation des des antinucl\u00e9aires St\u00e9phane dans le camp d'en face, on on joue un peu aussi sur la peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [93%] :\r\nOui, des 2 c\u00f4t\u00e9s dans cette campagne, c'est un peu l'halloween de la politique on effraie pour gagner des voix, les opposant brandissent la menace du Black out, la mise en danger de notre s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement \u00e9lectrique en cas de oui il faudra importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 et la Suisse deviendra plus d\u00e9pendante de l'\u00e9tranger et puis surtout, on assiste \u00e0 une bataille de chiffres depuis quelques semaines, le coup d'une sortie pr\u00e9cipit\u00e9e serait exorbitant les co\u00fbt serait exorbitant, les exploitants ont d'ailleurs articulaient des d\u00e9domagements de plusieurs milliards de francs que la conf\u00e9d\u00e9ration, donc vous et moi, les contribuables devrions payer en cas de fermeture pr\u00e9matur\u00e9e ou aussi pour les consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9, car sans nucl\u00e9aire, h\u00e9 bien le prix du courant pourait augmenter, c'est la grande inqui\u00e9tude de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [92%] :\r\nAlors on va aborder tous, tous ces th\u00e8mes avec nos 2 invit\u00e9s, on va rappeler aussi les chiffres de notre sondage SSR sorti \u00e0 \u00e0 la fin du mois d'octobre, il y a quelques semaines, quelques jours 57 pourcent des des Suisses seraient certainement ou plut\u00f4t favorables \u00e0 l'initiative des Verts au coeur de ces d\u00e9bats, on l'a dit il y a la question de la s\u00e9curit\u00e9 de la technologie nucl\u00e9aire, un d\u00e9bat qui dure d'ailleurs depuis bient\u00f4t 60 ans ce roulette russe pour les uns, technologie s\u00fbre pour les autres, on va tout de suite \u00e9couter pour lancer les choses, une 1\u00e8re question d'une de nos auditrice elle vaudoise, elle s'appelle Nathalie, elle se pose des questions sur la s\u00e9curit\u00e9 justement du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:27) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle quand m\u00eame de risque \u00e9lev\u00e9 d'accidents parce que m\u00eame si les opposants disent que l'on veut installations sur l'\u00eele, mais j'imagine qu'ils seront d'accord de dire que le Japon devait certainement aussi dire \u00e7a avant Fukushima et idem pour Tchernobyl, et malgr\u00e9 \u00e7a, des d\u00e9g\u00e2ts majeures \u00e0 l'environnement li\u00e9s \u00e0 la production aussi \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9limination des d\u00e9chets ne sont pas sans cons\u00e9quences, comme on le fait tous et je pense qu'on sera tous d'accord l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [93%] :\r\nAlors peut-\u00eatre une question qui s'adresse \u00e0 vous, Bruno Pellaud, on entend cette auditrice quand on parle du danger des centrales nucl\u00e9aires, \u00e9videmment on pense \u00e0 Tchernobyl, on pense plus proche de nous, en 2011 c'\u00e9tait Fukushima et il y a ce chiffre au total 5 r\u00e9acteurs ont fondu sur les 500 construits jusqu'ici dans le monde, le calcul est vite fait : c'est 1 pourcent d'\u00e9chec avec des cons\u00e9quences dramatiques, c'est un risque encore acceptable pour vous Bruno Pellaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [88%] :\r\nNous avons nucl\u00e9aire doivent \u00eatre bien faits, il n'a pas \u00e9t\u00e9 bien fait \u00e0 la fois en Union sovi\u00e9tique et au Japon, parce que c'est le mythe de Fukushima-Daiichi japonais et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [72%] :\r\nPlus on est enfin sovi\u00e9tique \u00e9tait moins bon que les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [81%] :\r\nAh, certainement la la toute la de toute l'organisation toute la le, le dessin des centrales \u00e9taient diff\u00e9rentes, Tokyo, c'\u00e9tait catastrophique, ce qu'a fait, Tokyo Electric \u00e9tait criminel, c'est pas le Japon, c'est pas la m\u00eame chose, c'\u00e9tait pas de la technologie \u00e0 jour c'\u00e9tait 30 30 ans de retard, j'ai v\u00e9cu \u00e7a parce qu'on a essay\u00e9 de de placer au Japon, la technologie suisse dans les ann\u00e9es 80 on nous a dit non, on n'a pas besoin pas donc c'est diff\u00e9rent que quand on dit que les Anglais sur les Suisses sont les pires \u00e9galement, il se trouve aussi que sont les plus s\u00fbrs alors centrales l'malgr\u00e9 centrales allemandes, c'est comme \u00e7a, un pas parce que ce ne sont pas de vieilles centrales, ce sont des centrales compl\u00e8tement renouvel\u00e9e continuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [91%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame une technologie qui date des ann\u00e9es 60, m\u00eame si on le m\u00eame si on la met \u00e0 jour plut\u00f4t ans en fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame une technologie, le coeur du r\u00e9acteur qui date des ann\u00e9es 60 Bruno Pellaud y compris en Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [87%] :\r\nNon, non, puisqu'on renouvelle continuellement tous les \u00e9quipements, les \u00e9quipements autour, mais dans le coeur, ce qui se mal et que vous \u00eates le une centrale peut fonctionner 60 ans, \u00e7a on le sait, c'est la norme, on vend des centrales maintenant pour 60 ans, pas un technologie moderne et pourquoi 60 ans parce que la cuve du r\u00e9acteur doit \u00eatre limit\u00e9 peut-\u00eatre limit\u00e9 dans le temps et on surveille tout \u00e7a pas alors c'est pas une question d'\u00e2ge, c'est une question : dans quel \u00e9tat est maintenu une technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [87%] :\r\nPhilippe Roch, vous entendez, Bruno Pellaud, qui est tr\u00e8s affirmatif, hein, les ing\u00e9nieurs suisses la technologie d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse depuis le la fin des ann\u00e9es 60 et plus s\u00fbre que celle qui a \u00e9t\u00e9 mis en place au Japon en ex- Union sovi\u00e9tique, que lui r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [85%] :\r\nDonc je salue, bonjour monsieur Pellaud, je regrette, moi j'ai un c\u00f4t\u00e9 de vous aider parce que j'ai oui, vous allez vous voir la cam\u00e9ra mutuellement, c'est tr\u00e8s bien aussi, bah, je laisse la responsabilit\u00e9 de ces paroles Monsieur Pellaud surtout en ce qui concerne la technologie suisse vis-\u00e0-vis de la technologie japonaise est pas la m\u00eame confiance, vous aussi, non, nous nous, c'est-\u00e0-dire que j'ai j'ai j'avais autant confiance dans les Japonais dans les Suisses, je pense que chacun qui est un tout petit peu ouvert sur les questions technologiques me comprend le Japon est \u00e0 la pointe de la technologie en en g\u00e9n\u00e9ral et questions nucl\u00e9aire il y a la question du coeur de la centrale, mais aussi toutes les questions autour \u00e9lectronique etc, je pense qu'on peut pas faire la la le\u00e7on au Japon, j'aimerais vous raconter en 2 secondes, mon cheminement par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, j'ai retrouv\u00e9 dans la biblioth\u00e8que un livre que j'ai re\u00e7u quand j'avais 8 ans qui s'appelle \u00e7a, c'est-\u00e0-dire en 1957 il s'appelle notre ami l'atome et images beaucoup passionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et moi j'ai \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 un scientifique et j'\u00e9tais donc tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par cette nouvelle technique et je crois que j'ai particip\u00e9 \u00e0 ce mouvement de r\u00e9actions apr\u00e8s les les bombardements d'Hiroshima et Nagasaki, 12 ans apr\u00e8s, oui, oui, mais on a, on se on avait aid\u00e9 je pense \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rale, on s'est dit : mais mon Dieu le l'humain a d\u00e9velopp\u00e9 des techniques extr\u00eamement qui peut devenir diabolique faisons en quelque chose de positif pour l'humanit\u00e9, c'\u00e9tait vraiment je crois aveu sinc\u00e8re et autres au monde et alors, pour cette raison, j'ai \u00e9t\u00e9 visiter la centrale nucl\u00e9aire de lui sans qu'qui venait de je sais bien plus, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en fonction juste pas mais c'\u00e9tait au total tout \u00e0 la fin 68 dans la Broye vaudoise poursuit encore, voil\u00e0 qui \u00e9tait 1er centrales soit nucl\u00e9aire, vraiment une technologie suisse, on m'a montr\u00e9 \u00e7a, j'\u00e9tais fascin\u00e9, j'ai trouv\u00e9, c'\u00e9tait formidable, c'\u00e9tait tout propre, tout brillant et puis, quelques semaines apr\u00e8s, elle \u00e9tait parce que le coeur a fondu, c'\u00e9tait donc un accident majeur, c'\u00e9tait une toute petite centrale heureusement, je sais que monsieur Kellog recommande que les futures centrales soient enterr\u00e9s, mais pour dire : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon 1er choc et l\u00e0 vous avez chang\u00e9 d'avis sur le nucl\u00e9aire, sujet je dire je suis devenu tr\u00e8s critique et j'ai fait ma premi\u00e8re intervention au Grand Conseil de Gen\u00e8ve contre le nucl\u00e9aire en 1974 c'est pas inint\u00e9ressant de voir ces dates d'\u00e9volution et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, moi je suis rest\u00e9 tr\u00e8s critique, j'\u00e9tais toujours ouvert quand m\u00eame au progr\u00e8s imbib\u00e9 de la science, jusqu'\u00e0 ce qu'est, Tchernobyl et Fukushima me convainc que nous avions raison, des critiques et que personne ne peut dire ses centrales m\u00eame m\u00eame si belle dont plus personne ne veut, on vient de l'entendre vous sont s\u00fbrs que ces m\u00eame quelque soit les les comp\u00e9tences de dos, technicien il y a toujours l'\u00e9v\u00e9nement impr\u00e9vu qui peut arriver et cet \u00e9v\u00e9nement impr\u00e9vu, c'est un accident majeur dont les cons\u00e9quences sont tellement graves qu'il faut en sortir le plus vite possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [89%] :\r\nBruno Pellaud qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette anecdote tr\u00e8s personnelle de la part de de Philippe Roch c'est vrai que lui sang avait laiss\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [79%] :\r\nOn peut lire, je serai maire, Royal Bazinet, il faut toujours regarder les dossiers en b\u00e9tail, il se trouve qu'\u00e0 du sang, la technologie \u00e9tait suisse auto mais le combustible du m\u00eame nous avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, vendu par les Fran\u00e7ais, oui, nous n'avions rien fait, nous partons plus il existe pas de combustible Suisse quand m\u00eame non justement, exactement, il n'existait pas cambistes histoire on a pris un combustible qui comptait du b\u00e9ryllium comme comme comme enveloppe qui br\u00fble dans l'eau, un truc absolument dingue, les Fran\u00e7aises ont 10 ans mais aujourd'hui se sur ben \u00e9videmment, aujourd'hui, en plus, c'est de l'A6 et l'autruche les les accidents de ce genre -l\u00e0 ne sont plus r\u00e9p\u00e9ta mais c'\u00e9tait justement pas de la technologie suisse le, le combustible lui- m\u00eame monsieur Roch g\u00e9n\u00e9ralise en ce qui concerne le Japon, c'est une grosseur quand on regarde des dossiers en d\u00e9tail, on constate que la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 Tokyo c'est un peu EDF, c'est-\u00e0-dire nous, on sait tout, on n'a pas besoin de personne, on n'a pas 20 conseils alors que d'autres compagnies japonaises ont tr\u00e8s bien fait leur boulot d'am\u00e9liorer la s\u00e9cu donc ces d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [92%] :\r\nQui \u00e9tait en cause, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [90%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 mise en cause par la commission internationale par le gouvernement japonais, tout est au St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [89%] :\r\nOui, le parc suisse, on l'a dit -elle plus anciens au monde mais les les exploitants disent avoir investi 6 milliards et demi de r\u00e9\u00e9quipement dans les centrales depuis depuis qu'elle fonctionne par l'acquittement, l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9, ce chiffre, 6 milliards et demi est -ce que c'est pas de nature \u00e0 rassurer Philippe Roch, sur la s\u00e9curit\u00e9 des centrales suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [88%] :\r\nNon je je je ne conteste pas le s\u00e9rieux des gens je, moi je fais pas d'attaques personnelles, Philippe monsieur Pellaud se trompent, etc, mais je regarde les choses et fait M\u00fchleberg on a vu depuis plusieurs ann\u00e9es et que la cuve dont Monsieur Pellaud dit qu'elles peuvent y 60 ans sans probl\u00e8me l'accus\u00e9F. il y a des centaines et des centaines de fissures dans cette que qui n'\u00e9tait pas attendu, alors on a rafistol\u00e9, on a mis des, des, des esp\u00e8ces de clapets pour essayer de tenir mais pour dire on est dans une situation de vieilles centrales, et il y a aucun doute, vous avez \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but que 20 pourcent des des centrales ont eu un accident majeur, ce pourcent suffit \u00e0 imaginer un permettent d'imaginer quand m\u00eame dans les meilleures conditions de s\u00e9curit\u00e9 un accident puisse arriver pour la raison qu'on n'a pas pr\u00e9vu, il faut bien comprendre qu'une centrale qui plus est, m\u00eame avec 6 milliards mis dedans, c'est pas l'argent qui r\u00e9pare, h\u00e9 bien il y a quand m\u00eame des pi\u00e8ces principales qui sont usagers et on peut pas exclure cet accident et plus elles sont envi\u00e9s plus la la chute de la chance ou le risque d'un accident peut se produire, moi je dis pas \u00e7a va arriver, mais jeudi et si \u00e7a arrive parce que c'est possible, \u00e7a arrive dans 2 ans, que vont dire les opposants \u00e0 l'initiative que vont -ils dire comment pourront -ils prendre la responsabilit\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts au territoire au au peuple et \u00e0 l'\u00e9conomie suisse d'un accident majeur d'une de ses vieilles centrales, alors qu'il sait vraiment pas tr\u00e8s difficile aujourd'hui de supprimer cette les plus vieilles qui toute fa\u00e7on sont souvent en panne, et puis de construire une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [82%] :\r\nOn on renvoie la question \u00e0 Bruno Pellaud en cas d'accident du Dieu emp\u00eache que sur la rive, mais, mais quelques que que que diront les les pro- nucl\u00e9aires dont vous \u00eates comment assumerait on en Suisse cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0 Bruno Pellaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:22) [81%] :\r\nMais on assume avant on essaye de pr\u00e9venir en investissement de grosses sommes en modernisant continuellement ses installations, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait c'est de la pr\u00e9vention,M. la pr\u00e9sidence 1000 \u00e7a \u00e7a se fait dans tous les domaines, sur l'un des Doret, \u00e7a, c'est dans l'hydraulique, par exemple, une rupture de la grande exempt c'est c'est c'est une catastrophe nationale oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [82%] :\r\nSauf qu'on a pas le doit rester solide qu'une centrale est -ce qu'on va fissurer le barrage n'a pas de fichu en l'occurrence une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:47) [82%] :\r\nVous avez d\u00e9barrassant fissures ben moi j'habite sous embargo avec fissure n'a -t-il pas, elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait plus facile de r\u00e9parer une fuite de colmater une fissure dans un barrage que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:57) [78%] :\r\nBristol, c'est juste l'\u00e9crivain c'est que les choses, il y a eu 50000 morts dues \u00e0 des ruptures de barrages ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es pas et qu'est ce qui est arriv\u00e9, ce sont des barrages qui \u00e9tait faible, qui \u00e9tait de mal construit ailleurs alors parler de pourcent on peut pas comparer des installations qui ont \u00e9t\u00e9 Suhrkamp sid\u00e9r\u00e9s, comme la n\u00f4tre avec des centrales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [87%] :\r\nUne question encore avant d'aborder dans un second temps, toutes les questions li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement et le co\u00fbt des de la fermeture, il y a la sempiternelle mais tr\u00e8s importante question des d\u00e9chets, \u00e7a n'est pas bien mais, et \u00e7a n'est pas r\u00e9solue, Bruno Pellaud, le Yvon constituer continuer de constituer une menace pour les g\u00e9n\u00e9rations futures durant des milliers d'ann\u00e9es, sauf erreur, comment, que r\u00e9pondez -vous sur ce th\u00e8me -l\u00e0, les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [85%] :\r\nMais c'est une salle ville de dire que d'abord \u00e7a constitue un danger, c'est une autre histoire dans l'am\u00e9ricain qui a a tent\u00e9 de l'expliquer \u00e0 moultes reprises, c'est une histoire un r\u00e9acteur, c'est une machine \u00e0 d\u00e9pression etc, stocker des d\u00e9chets \u00e0 400 m\u00e8tres de profondes et c'est c'est rien, c'est du tunnel et d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait il faudrait cesser une fois avec ces clich\u00e9s, de dire que \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait, les Finlandais ont fini leur construction, ils vont pouvoir commencer \u00e0 stocker les Su\u00e9dois ont aussi leurs tunnels \u00e0 500 m\u00e8tres de profonds politiquement, tout a \u00e9t\u00e9 fait en Finlande, les Verts ont vot\u00e9 en faveur du stockage d\u00e9finitif, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait les co\u00fbts, on paye tous les jours avec ceux qui les voitures qui br\u00fblent ici dans votre Studio et puis la voiture nucl\u00e9aire avec il y a pas un centime, il y a un centime qui a pay\u00e9, oui, et \u00e7a fera les milliards qu'il faudra qu'on en aura besoin, ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:35) [89%] :\r\nPlus un probl\u00e8me pour vous Philippe Roch, la question des d\u00e9chets, on enterre tout \u00e7a \u00e0 400 m\u00e8tres de on fait \u00e7a en Finlande, etc, on peut le faire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [88%] :\r\nNon, non, non \u00e0 enterrer des d\u00e9chets chimiques sur des courtes dur\u00e9es et on a vu d\u00e9j\u00e0 les probl\u00e8mes que \u00e7a pose maintenant les nucl\u00e9aire m\u00e8tres plus profond, mais la Terre est pas stable et surtout si vous avez fait un trou pour y aller, on a cru en Allemagne qu'on avait des des mines de sel en c'est formidable parce que \u00e7a fait des millions d'ann\u00e9es que ce sel n'est pas touch\u00e9e par de l'humidit\u00e9 un pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, donc on a mis des des d\u00e9chets d'abord chimique puis ensuite nucl\u00e9aire l\u00e0- dedans, puis on a de l'sortir parce que il y a de l'eau parce que simplement ce qui est valable pendant longtemps sur la terre peut compl\u00e8tement changer demand\u00e9s aux Italiens quand vous voyez c'est villages pluri- s\u00e9culaires qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 subi, disons de dommages que tout d'un coup 500 ans plus tard, au bilan plus tard, il y a des des vieilles \u00e9glises qui qui s'\u00e9croule parce que il y a des des tremblements de terre, donc voyez jamais garantir des choses parce que vous parliez, la diff\u00e9rence avec le d\u00e9chet nucl\u00e9aire pas papa avec d'autres d\u00e9chets, c'est la dur\u00e9e si vous avez des chats qui durent pendant des milliers d'ann\u00e9es, personne ne peut garantir que, on arrive \u00e0 les mettre \u00e0 l'abri de la biosph\u00e8re pendant des milliers d'ann\u00e9es, \u00e7a personne ne peut prendre ce genre de responsabilit\u00e9, m\u00eame avec de l'argent et m\u00eame avec des ing\u00e9nieurs et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le probl\u00e8me du nucl\u00e9aire, qui est un probl\u00e8me tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique, m\u00eame si le risque de de de l'\u00e9ch\u00e9ance d'un \u00e9v\u00e9nement est relativement faible, l'occurrence de cet \u00e9v\u00e9nement et peut est tellement grave que ce qu'il faut pas prendre le risque, surtout qu'on peut s'en passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [91%] :\r\nAlors qu'est -ce que \u00e7a co\u00fbte de fermer une centrale ou la garder en activit\u00e9 encore quelques ann\u00e9es, que nous r\u00e9serve l'avenir, ce seront 2 th\u00e9matiques que nous allons d\u00e9velopper avec nos 2 invit\u00e9s Bruno Pellaud et Philippe Roch dans quelques minutes, juste avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Araldi, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellaud, Bruno", "role": "ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral  adjoint AIEA, ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire, membre comit\u00e9 FRE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Philippe", "role": "Ancien directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C24F26F4-949F-4478-91DD-97B0869BF52B", "internalArchiveId": "C24F26F4-949F-4478-91DD-97B0869BF52B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : supporters de Donald Trump;Oliver Haugen, militant d\u00e9mocrate \u00e0 New York;Doris Fiala,conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale;Verdier Oriane;Verdier, Oriane ;Pierre Morath historien du sport\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/USA FBI CLINTON BLANCHIE) ((Circulez il n'y a donc rien de neuf \u00e0 voir...))\r\nLe FBI a donc travaill\u00e9 jour et nuit...pour lire les nouveaux e-mails d'Hillary Clinton...\r\nEt la conclusion reste la m\u00eame qu'en juillet...\r\nCes courriers ne contiennent rien d'ill\u00e9gal....m\u00eame s'ils ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s depuis une messagerie priv\u00e9e...\r\nLe directeur de la police f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricaine l'\u00e9crit dans une lettre adress\u00e9e au Congr\u00e8s. \r\nC'est le dernier rebondissement en date...\u00e0 2 jours du scrutin.\r\nCorrespondance de Philippe Revaz...depuis la Virgine o\u00f9 Donald Trump tenait un meeting...\r\n  1'19''\r\n((Aucun coup de theatre n'aura \u00e9t\u00e9 epargn\u00e9. Le directeur du FBI avait caus\u00e9 la stupeur en revelant, 10 jours avant l'election, la presence de nouveaux emails, qui necessitaient une enquete. \u00c0 2 jours de l'election, le voila qui cfr\u00e9e une nouvelle onde de choc en annon\u00e7ant qu'il n'y a rien dans ces emails qui puisse indiquer que clinton a viol\u00e9 la loi. La nouvelle a certes rejoui les democrates. mais le mal est fait.  la premiere annonce de james comi il y a une semaine avait inflechi le cours de la campagne en faveur de trump.  et les millions de votes anticip\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 depos\u00e9s depuis. donald trump, il denonce a nouveau la corruption. Ses supporters, eux, ne se laissent pas destabliser par la  nouivelle, tout a l'heure dans un meeting dans le nord de la virginie. enfermez-l\u00e0, c'est degoiutant. on a honte d'etre americain.\r\nMAG\r\nLes gens du fbi ont peur de se faire assassnier, conclut cet homme. Pour le camp trump, l'annonce permet de maintenir l'accent sur les emails de clinton, mais en chan geant le narratif : on annonce plus l'inculparion de c,linton, on denonce la coirruption du syst\u00e8me.  Quant au directeur du fbi, qui voulait eviter les interferences politiques, le voila qui a obtenu l'inverse, devenant de facto l'acteur majeur de cette fin de campagne. quelque soit le vainqueur demain soir de la presidentielle, la campagne aura fait une victime collaterale. C'est Le fbi. Phr r r w))\r\n...La Virginie o\u00f9 Donald Trump tenait donc un meeting...\r\nHillary Clinton \u00e9galement sur la route...n'a pas r\u00e9agi...\r\nSon \u00e9quipe par contre s'est dite contente mais pas surprise par l'annonce du FBI...\r\n(D4/ELECTIONS DEPUIS NYC) ...et pendant que les 2 candidats parcourent les Etats cl\u00e9s...les volontaires eux sillonnent les quartiers...24heures avant l'ouverture des bureaux de vote leur objectif est clair: encourager les am\u00e9ricains \u00e0 aller voter! \r\nLe dossier de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York....Nicolas Vultier\r\n  01'33''\r\n((Ce sera l'une des cl\u00e9s du scrutin de demain\u00a0: la participation. Les enqu\u00eates d'opinion montrent que les am\u00e9ricains ne sont pas vraiment s\u00e9duits par les candidats propos\u00e9s par leur parti. Ni Hillary Clinton, ni Donald Trump ne suscitent enthousiasme et adh\u00e9sion. Il faut donc convaincre les ind\u00e9cis. Oliver Haugen est inscrit sur les listes d\u00e9mocrates \u00e0 New York mais a travaill\u00e9 pour le parti en Pennsylvanie\r\nDigas \r\nIl y a les probl\u00e8mes pratiques et de manque de motivations mais il y aussi les enjeux politiques. Pour Oliver Haugen, dans certaines r\u00e9gions du pays, on d\u00e9ploie des tr\u00e9sors d'imagination pour compliquer l'acc\u00e8s au bureau de vote\r\nDigas\r\nLes associations de d\u00e9fense des minorit\u00e9s parlent clairement de cas de discrimination. Quant au camp de Donaldl Trump, suspectant de possibles fraudes \u00e9lectorales, il appelle ses sympathisants \u00e0 surveiller le scrutin. \r\nNicolas Vultier/RTS Info/New York ))\r\n...et avant de refermer cette page am\u00e9ricaine. Deux r\u00e9actions, chiffr\u00e9es!\r\nCelle des march\u00e9s...qui r\u00e9agissent positiviment \u00e0 la d\u00e9cision du FBI...de ne pas poursuivre Hillary Clinton.\r\nLes indices boursiers ont ouvert en nette hausse ce matin...\r\nsi la tendance se poursuit, Wall Street devrait boucler sa premi\u00e8re s\u00e9ance dans le vert apr\u00e8s 9 jours de rouge...\r\nPesos bondit...\r\net c\u00f4t\u00e9 sondages...CNN donne 3 points d'avance \u00e0 Hillary Clinton...\r\n45% contre 42%...\r\ndans un sondage qui fait la moyenne des autres sondages...\r\nmais tout se jouera dans les Etats cl\u00e9s...le Michigan...Floride...Pennyslvanie...\r\n(D1/ELECTIONS CANTONALES FRIBOURG) ***Des \u00e9lections il y en avait en Suisse hier! Dans le canton de Fribourg...et le verdict est sans appel: le coeur des Fribourgeois bat...\u00e0 droite.\r\nEt oui puisque le camp bourgeois sera majoritaire au gouvernement et au parlement. \r\nC'est ce qui ressort du premier tour de ces \u00e9lections cantonales...\r\nEt pourtant c'est bien le Parti socialiste qui devient la premi\u00e8re force politique au Grand Conseil...en terme de si\u00e8ges...\r\nBonjour Maurice Doucas...\r\n....\r\nLe PS premier parti dans un canton majoritairement bourgeois c'est compl\u00e8tement paradoxal...\r\nC'est effectivement \u00e9tonnant, mais le r\u00e9sultat socialiste dans le canton de Fribourg n'est qu'un \u00e9cran de fum\u00e9e.. La gauche ne p\u00e8sera pas lourd dans ce nouveau parlement avec les 28 d\u00e9put\u00e9s socialistes ... aid\u00e9s par les 4 repr\u00e9sentants du PCS et les 6 Verts... la gauche n'occupera en effet que 38 fauteuils sur 110 si\u00e8ges... alors qu'en face... il y a le roubleau compresseur de la droite avec le PDC qui compte 27 repr\u00e9sentants et les lib\u00e9raux radicaux et l'UDC qui ont chacun 21 d\u00e9put\u00e9s. La gauche n'aura donc qu'une tr\u00e8s faible marge de manoeuvre notamment sur des dossiers comme RIEIII...   \r\nCC: Finalement Maurice, il y a peu de diff\u00e9rence avec le parlement pr\u00e9c\u00e9dent...?\r\nEffectivement, la situation \u00e9conomique incertaine, une actualit\u00e9 anxiog\u00e8ne avec des attentats un peu partout en Europe et la pr\u00e9\u00e9minence de l'individu aur le collectif n'incitent pas les citoyens fribourgeois \u00e0 explorer de nouvelles m\u00e9thodes, alors que les recettes appliqu\u00e9es jusqu'ici par la majorit\u00e9 de droite semblent assez bien fonctionner pour ce canton qui se porte relativement bien... sur le plan \u00e9conomique... \r\nCC: Et puis la droite a aussi fait un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat... hier on le disait... au conseil d'Etat..\r\nL'entente de droite a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire les trois PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Oliver Curty. Le lib\u00e9ral radical Maurice Ropraz a aussi r\u00e9ussi \u00e0 passer la rampe du premier tour... Il est certain que l'UDC Stephane Peiry tentera de  d\u00e9crocher un 5e si\u00e8ge bourgeois au gouvernement... Quant au socialistes Jean-Fran\u00e7ois Steiert. il va certainement \u00eatre \u00e9lu... mais la lutte promet d'\u00eatre extr\u00eament serr\u00e9e, le 27 novembre prochain...  entre les deux conseiill\u00e8res d'Etat sortantes la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne-Claude Demierre... A gauche le suspence est assur\u00e9... \r\n...Un 2\u00e8me tour que vous nous ferez vivre...Maurice Doucas...merci...vous \u00eates l'un de nos correspondants dans le canton de Fribourg...\r\n(Br\u00e8ve Cop22) R\u00e9diger le mode d'emploi de l'accord de Paris sur le climat.\r\nC'est l'objectif des 15 mille participants de la Cop22...\r\nla conf\u00e9rence annuelle de l'ONU sur le climat...\r\nelle s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Marakech.\r\nSur leur table, une s\u00e9rie de questions d\u00e9licates. Exemple: comment suivre les \u00e9missions de chaque pays? comment garantir le financement des politiques climatiques des pays du Sud? \r\nIls ont jusqu'au 18 novembre pour tenter d'y r\u00e9pondre.\r\n(01/MULTI ALPIQ) Les suisses eux ont jusqu'au 27 novembre pour se prononcer sur l'initiative des Verts...pour une sortie du nucl\u00e9aire...\r\n***Emission sp\u00e9ciale ce matin...nous accueillons 2 invit\u00e9s juste apr\u00e8s ce journal. Philippe Roch et Bruno Pellaud...Ils r\u00e9agiront \u00e0 la nouvelle qui en a interpell\u00e9 plus d'un hier: le franc symbolique...\r\nla somme que vous aurez \u00e0 d\u00e9bourser si vous voulez reprendre les centrales atomiques de G\u00f6sgen et Leibstadt...\r\nR\u00e9v\u00e9lation donc de la Sonntagszeitung hier: \r\nOn apprend qu'Alpiq, co-propri\u00e9taire, Alpiq, souhaite se d\u00e9faire de ses parts dans ces 2 centrales. \r\nLa compagnie a essay\u00e9 de les vendre au fran\u00e7ais EDF...\r\net serait pr\u00eate selon des d\u00e9clarations de son patron...devant une commission du national.. \u00e0 s'en s\u00e9parer pour 1 franc symbolique. Thibaut Schaller.\r\n  0'56''\r\n((EDF n'en veut pas, alors il faut carr\u00e9ment offrir G\u00f6sgen et Leibstadt \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration... Une d\u00e9claration pas vraiment optimiste de Jens Alder, le patron d'Alpiq, en commission... que nous avons pu nous faire confirmer. Et son d\u00e9sarroi est compr\u00e9hensible: le nucl\u00e9aire co\u00fbte plus qu'il ne rapporte... Les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sont extr\u00eamement bas en Europe... Du coup, les centrales atomiques sont une sorte de boulet \u00e9conomique pour les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9... eux dont la situation n'est pas am\u00e9lior\u00e9e par l'incertitude li\u00e9s aux diff\u00e9rentes votations qui pourraient changer les r\u00e8gles du jour au lendemain. Justement, cette fuite intervient en pleine campagne, tr\u00e8s muscl\u00e9e, sur la sortie du nucl\u00e9aire et une initiative pour d\u00e9brancher les centrales d\u00e8s 2029. Les anti-nucl\u00e9aires se r\u00e9jouissent d\u00e9j\u00e0: Leibstadt et G\u00f6sgen \u00e9valu\u00e9es \u00e0 1 franc symbolique, cela prouve que le nucl\u00e9aire est un bizness du pass\u00e9... Leurs opposants, qui r\u00e9torquent eux qu'il ne faut pas pour autant pr\u00e9cipiter l'abandon de l'atome, ont selon les sondages, encore du pain sur la planche pour convaincre les suisses jusqu'au 27 novembre.))\r\n(08/MOTION FIALA CONTROLE/IV FIALA) ***Pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier les communaut\u00e9s musulmannes, il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce. \r\nUne motion dans ce sens sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la session du mois de d\u00e9cembre des chambres \u00e0 Berne par Doris Fiala.\r\nInformation qui a filtr\u00e9 hier (di) dans la NZZ am Sonntag. La conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale estime que c'est un moyen de lutter contre l'opacit\u00e9 qui r\u00e8gne actuellement an mati\u00e8re de financement des mosqu\u00e9es:\r\n  0'56''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Br\u00e8ve manif extr\u00eame-droite) En bref, une vingtaine de militants d'extr\u00eame droite se sont finalement r\u00e9unis \u00e0 Fully samedi...\r\nla manifestation avait \u00e9t\u00e9 interdite...et dispers\u00e9e samedi \u00e0 Saxon...\r\nuen enqu\u00eate est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits...\r\nLe rassemblement. va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon.\r\n(12/OFFENSIVE RAKKA/KURDISTAN) La force arabo-kurde soutenue par les Etats-Unis poursuit son offensive pour prendre Raqa, \"capitale\" du groupe Etat islamique (EI) en Syrie, accroissant la pression sur les jihadistes d\u00e9j\u00e0 accul\u00e9s \u00e0 Mossoul, en Irak.\r\nDistantes de pr\u00e8s de 400 kilom\u00e8tres, Mossoul et Raqa sont les deux derni\u00e8res grandes villes contr\u00f4l\u00e9es par l'EI.\r\nDepuis, cette force s'est empar\u00e9e de 10 villages et de plusieurs hameaux de cette r\u00e9gion du nord de la Syrie.\r\nAu Nord de l'Irak  la lutte contre l'Etat islamique est men\u00e9e par l'arm\u00e9e irakienne et les peshmergas soutenus par la coalition internationale. Ici l'objectif premier est de faire tomber Mossoul, deuxi\u00e8me ville d'Irak et capitale autoproclam\u00e9e de l'organisation Etat islamique en Irak\r\n   1'03''\r\n((En Irak aujourd'hui le sort de Raqqa n'est pas la premi\u00e8re des pr\u00e9occupations. Le pays se bat \u00e9galement contre le groupe terroriste sur son territoire  depuis deux ans et demi. L'arm\u00e9e irakienne combat aujourd'hui dans les quartiers \u00e0 l'entr\u00e9e de Mossoul, capitale autoproclam\u00e9e de l'organisation Etat islamique en Irak. La mission des forces sur le terrain est donc avant tout  de faire sortir les terroristes du pays. \u00ab C'est un cancer que nous devons \u00e9liminer du territoire national, m'expliquait un g\u00e9n\u00e9ral des forces sp\u00e9ciales irakiennes. \u00ab Si nous laissons un seul membre de cette organisation sur le territoire, le cancer se d\u00e9veloppera \u00e0 nouveau. \u00bb La strat\u00e9gie est  donc de laisser ouverte la route qui relie Mossoul \u00e0 Raqqa afin que les forces ennemies fuient l'Irak. Les avions de la coalition pourraient ainsi bombarder toute voiture fuyant la ville et les combats dans Mossoul seraient moins intenses. Ces derniers jours cependant, les milices chiites Hashd al Shaabi ont annonc\u00e9 avoir coup\u00e9 cette route afin d'emp\u00eacher le ravitaillement de Mossoul depuis la Syrie. La coordination des diff\u00e9rentes forces en faction autour de la deuxi\u00e8me ville d'Irak est extr\u00eamement complexe.\r\nOriane Verdier, pour RTS info Erbil))\r\nPar ailleurs, Amnesty International a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les forces kurdes irakiennes avaient d\u00e9truit les maisons et chass\u00e9 des centaines d'Arabes de la ville de Kirkouk, dans le nord de l'Irak, apparemment en repr\u00e9sailles \u00e0 une r\u00e9cente attaque de l'EI.\r\nSelon l'ONG, \u00e0 la suite d'une attaque de plusieurs jours lanc\u00e9e par l'EI sur Kirkouk le 21 octobre, les autorit\u00e9s de la ville, contr\u00f4l\u00e9e par les Kurdes, ont d\u00e9truit les habitations de plusieurs centaines d'Arabes irakiens, leur ordonnant de quitter la ville.\r\n(Br\u00e8ve tourisme FR) 46 millions de francs...pour relancer le tourisme en France. \r\nD'apr\u00e8s le Figaro le gouvernement fran\u00e7ais va adopter ce soir un plan d'action pour faire revenir les touristes...\r\nqui d\u00e9laissent l'Hexagone...depuis les attentats de Paris et Nice...\r\nObjectif: les rassurer...et \u00e7a passe, selon le gouvernement, par l'installation de cam\u00e9ras de vid\u00e9o-surveillance, un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 dans les mus\u00e9es et les a\u00e9roports.\r\n(17court/SPORTS) Le FC Sion peut envoyer des fleurs \u00e0 Giulia Steingruber...\r\nPourquoi \u00e7a?\r\nparc que c'est la gymnaste, de sa main innoncente, qui a tir\u00e9 au sort les affiches des quarts de finale de la Coupe de Suisse...\r\nEt Sion affrontera Kriens...\u00e0 Tourbillon le 1er mars.\r\nKriens leader de la ligue promotion...petit poucet de cette Coupe.\r\nCe sera plus difficile pour Zurich, tenant du titre qui affrontera B\u00e2le.\r\nYoung Boys accueillera Winterthour.\r\nAarau affrontera Lucerne.\r\nAutre sport...\r\n2 heures 24 minutes et 26 secondes...\r\nA quoi peut correspondre ce chrono? \r\n***Au temps qu'a mis Mary Keitany pour boucler le marathon de New-York!\r\nincollable Simon! \r\net pluS que son temps, c'est le fait qu'elle ait remport\u00e9 3 fois de suite ce marathon qui est un exploit. historique qui pluS est...\r\nun expoit lucratif...\r\nPierre Morath historien du sport...\r\n  0'22''\r\nPierre Morath avec Laurent Bastardoz...\r\net chez les hommes, une premi\u00e8re...jamais un jeune homme de 20 ans ne s'\u00e9tait impos\u00e9. c'est chose faite avec la victoire de l'erythr\u00e9en Ghirmany Ghebr\u00e9-sla-ssi\u00e9...2 heure 7 minutes et 51 secondes.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDerni\u00e8res averses ou giboul\u00e9es ce matin...puis passage \u00e0 en temps en partie ensoleill\u00e9e. C'est au-dessus du lac L\u00e9man, de la Vall\u00e9e du Rhone et des Alpes valaisannes que le ciel se d\u00e9gagera le plus vite...\r\nPas plus de 7 degr\u00e9s...et une limite des chutes de neige fix\u00e9e \u00e0 600m\u00e8tres. \r\nDemain, temps changeants avec de la neige....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 921, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129272", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8129290", "ece-8129272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:35Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe secteur et ce journal de Coralie Claude et de de Hillary Clinton, une nouvelle fois blanchi dans l'affaire des e-mails, le FBI n'a rien trouv\u00e9 d'ill\u00e9gal \u00e0 lui reprocher \u00e0 48 heures du scrutin est -ce le coup de pouce d\u00e9cisif qui portera la d\u00e9mocrate \u00e0 la Maison Blanche ou alors la preuve ultime pour les r\u00e9publicains, que le syst\u00e8me est corrompu les monde r\u00e9ponse avec Philippe Revaz, que restera -t-il de la gauche au gouvernement fribourgeois, r\u00e9ponse le 27 novembre prochain oui parce qu'hier, la droite a plac\u00e9 d'entr\u00e9e 4 de ses candidats, et pourtant, et pourtant c'est le parti socialiste qui devient la premi\u00e8re force politique du canton, le Parlement paradoxal, vous avez dit Maurice Doucas nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nFaut -il fermer le robinet nucl\u00e9aire plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, \u00e9mission sp\u00e9ciale de 7 heures et quart tout \u00e0 l'heure jusqu'\u00e0 8 heures en marge de la votations f\u00e9d\u00e9rales du 27 novembre prochain sur l'initiative des Verts, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Bruno Pellot physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du Forum nucl\u00e9aire suisse, ancien vice- directeur de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [88%] :\r\nC'est l'occasion de revenir sur le franc symbolique, le prix auquel Alpiq serait pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der, Goasguen et Leibstadt c'est la preuve pour les antinucl\u00e9aires que l'atome, ce qui la transparence pour rassurer et les Suisses, c'est le credo de Doris Fiala la conseill\u00e8re nationale PLR va proposer d'obliger les communaut\u00e9s religieuses, enfin s'inscrire au registre du commercial touche des fonds de l'\u00e9tranger et, jamais 2 sans 3, un exploit historique et lucratif en fin de journal \u00e0 remporter 3 fois de suite le marathon de New-York, le FBI a donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [95%] :\r\nTravaill\u00e9 jour et nuit pour lire les nouveaux e-mails d'Hillary Clinton, la conclusion reste la m\u00eame qu'en juillet, ces courriers ne contiennent rien d'ill\u00e9gal m\u00eame m\u00eame s'ils ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s depuis une messagerie priv\u00e9e, le directeur de la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine l'\u00e9crit dans une lettre adress\u00e9e au Congr\u00e8s, c'est le dernier rebondissement en date, \u00e0 2 jours du scrutin, correspondance de Philippe Revaz depuis la Virginie o\u00f9 Donald Trump tenait un meeting. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [91%] :\r\nAucun coup de th\u00e9\u00e2tre n'aura \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, le directeur du FBI, avait caus\u00e9 la stupeur en r\u00e9v\u00e9lant, 10 jours avant l'\u00e9lection, la pr\u00e9sence de nouveaux e-mails qui n\u00e9cessitent une enqu\u00eate \u00e0 2 jours de l'\u00e9lection, le voila qui cr\u00e9e une nouvelle onde de choc en annon\u00e7ant qu'il n'y a rien dans ces e-mails qui puisse indiquer que Clinton a viol\u00e9 la loi, la nouvelle a certes r\u00e9joui les d\u00e9mocrates mais le mal est fait, la premi\u00e8re annonce de James, comme il y a une semaine avait infl\u00e9chi le cours de la campagne en faveur de Trump et des millions de votes anticip\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es depuis Donald Trump d\u00e9nonce \u00e0 nouveau la corruption ses supporters, eux, ne se laissent pas d\u00e9stabilis\u00e9 par la nouvelle tout \u00e0 l'heure dans un meeting dans le nord de la Virginie enfermez -l\u00e0, r\u00e9p\u00e8te -t-on, c'est d\u00e9go\u00fbtant, on a honte d'\u00eatre am\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [66%] :\r\n\u00e7a oui, \u00e7a existe, quoi, et \u00e0 Tib\u00e9ri est nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [91%] :\r\nApr\u00e8s une PFL afghane assassin\u00e9e, les gens du FBI ont peur de se faire assassiner conclut m\u00eame cet homme pour le contraindre l'annonce permet de maintenir l'accent sur les e-mails de Clinton mais en changeant le narratif on annonce plus l'inculpation de Clinton, on d\u00e9nonce la corruption du syst\u00e8me quant au directeur du FBI, qui voulait \u00e9viter les interf\u00e9rences politiques, le voil\u00e0 qui a obtenu l'inverse devenant de facto l'acteur majeur de cette fin de campagne, quel que soit le vainqueur demain de la pr\u00e9sidentielle, la compagnie aura sans doute fait une victime collat\u00e9rale : c'est le FBI Philippe Revaz rtsinfo Lisbonne Virginie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [93%] :\r\nNavire g\u00e9niaux Donald Trump tenait donc un meeting Hillary Clinton \u00e9galement sur la route n'a pas r\u00e9agi son \u00e9quipe par contre s'est dite contente mais pas surprise par l'annonce du FBI et pendant que les 2 candidats parcourent les \u00e9tats cl\u00e9s, les volontaires eux sillonnent les quartiers, 24 heures avant l'ouverture des bureaux de vote, leur objectif est clair : encourager les Am\u00e9ricains \u00e0 aller voter, New-York, Niculae volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [93%] :\r\nCe sera l'une des cl\u00e9s du scrutin de demain, la participation, les enqu\u00eates d'opinion montrent que les Am\u00e9ricains ne sont pas vraiment s\u00e9duits par les candidats propos\u00e9s par leur parti, ni Hillary Clinton ni Donald Trump ne suscitent enthousiasme et adh\u00e9sion, il faut donc convaincre les ind\u00e9cis Oliver Auguin est inscrit sur les listes d\u00e9mocrates \u00e0 New York mais a travaill\u00e9 pour le parti en Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [90%] :\r\nJ'ai fait un peu du porte-\u00e0-porte pour m'assurer que certaines personnes \u00e9taient bien sur les listes \u00e9lectorales et dans certains cas leur procurer le le formulaire ad\u00e9quat pour pouvoir les remettre sur la \u00e9lite listes \u00e9lectorales, c'est souvent un probl\u00e8me, c'est parfois un probl\u00e8me d'acc\u00e8s parfois un probl\u00e8me qui est due \u00e0 DDB nage mon r\u00e9cent parfois, c'est un probl\u00e8me de motivation, donc on a besoin d'une d'un tout un appareillage autour de l'\u00e9lecteur pour le motiver \u00e0 venir aux urnes, le moment venu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [92%] :\r\nIl y a les probl\u00e8mes pratiques et de manque de motivation, mais il y a aussi les enjeux politiques pour Oliver Again dans certaines r\u00e9gions du pays, on d\u00e9ploie des tr\u00e9sors d'imagination pour compliquer l'acc\u00e8s aux bureaux de vote. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [93%] :\r\nC'est un enjeu politique, il y a eu des lois qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s dans plusieurs \u00c9tats pour emp\u00eacher l'acc\u00e8s d'une mani\u00e8re ou d'une autre de certaines populations, c'est jamais fait de mani\u00e8re explicite, on a des barri\u00e8res qui sont par exemple l'obligation de pr\u00e9senter une certaine forme de pi\u00e8ce d'identit\u00e9, qui n'\u00e9tait pas le cas auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [96%] :\r\nLes associations de d\u00e9fense des minorit\u00e9s parlent clairement de cas de discrimination quant au camp de Donald Trump suspectant de possibles fraudes \u00e9lectorales, il appelle ses sympathisants \u00e0 surveiller le scrutin Nicolas Vultier RTS Info New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [92%] :\r\nMais avant de refermer cette page am\u00e9ricaine de r\u00e9actions chiffr\u00e9es, celle des march\u00e9s qui r\u00e9agissent positivement \u00e0 la d\u00e9cision du FBI, de ne pas poursuivre Hillary Clinton le pesos mexicains a bondi, les indices boursiers ont ouvert en nette hausse ce matin, et si la tendance se poursuit bien Wall-Street devrait boucler sa premi\u00e8re s\u00e9ance dans le Vert apr\u00e8s 9 jours de rouge et puis c\u00f4t\u00e9 sondages CNN donne 3 points d'avance \u00e0 Hillary Clinton, dans un sondage qui fait la moyenne des autres sondages mais toujours \u00e0 on le rappelle, dans les \u00e9tats cl\u00e9s, notamment le Michigan o\u00f9 la Floride. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [90%] :\r\nDes \u00e9lections avait en Suisse aussi, hier, dans le canton de Fribourg et \u00e7a c'est vraiment un verdict sans appel : le coeur des Fribourgeois Bata droit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [92%] :\r\nOui, oui, puisque le camp bourgeois sera majoritaire au gouvernement et au Parlement, c'est ce qui ressort du 1er tour de ces \u00e9lections cantonales et pourtant c'est bien le Parti socialiste, qui devient la premi\u00e8re force politique au Grand Conseil, en terme de si\u00e8ges bonjour Maurice Doucas, bonjour le Parti socialiste 1er parti dans un canton majoritairement bourgeois c'est compl\u00e8tement paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [94%] :\r\nOui, c'est effectivement \u00e9tonnant mais le r\u00e9sultat socialiste dans le canton de Fribourg n'est qu'un \u00e9cran de fum\u00e9e, la gauche ne p\u00e8sera pas lourd dans ce nouveau parlement avec les 28 d\u00e9put\u00e9s socialistes aid\u00e9s par les 4 repr\u00e9sentants du PCS et les 6 Verts, la gauche n'occupera en effet que 38 footeux fauteuils sur 110 si\u00e8ges alors qu'en face il y a le rouleau compresseur de la droite fribourgeoise avec le PDC qui compte 27 repr\u00e9sentants et les lib\u00e9raux, radicaux et l'UDC qui ont chacun 21 d\u00e9put\u00e9s, la gauche n'aura donc une tr\u00e8s faible marge de manoeuvre, notamment sur des dossiers comme comme Herriot 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [92%] :\r\nFinalement, Maurice, il y a peu de diff\u00e9rence avec le parlement pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [95%] :\r\nEffectivement, la situation \u00e9conomique incertaine, une actualit\u00e9 anxiog\u00e8ne avec des attentats, un peu partout en Europe et la pr\u00e9\u00e9minence de l'individu sur le collectif n'incitent pas lit citoyens fribourgeois \u00e0 explorer de nouvelles m\u00e9thodes, alors que les recettes appliqu\u00e9es jusqu'ici par la majorit\u00e9 de droite semblent assez bien fonctionner pour ce canton qui se porte relativement bien sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [93%] :\r\nDepuis, la droite a aussi fait un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, on le disait au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [92%] :\r\nL'entente de droite a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire les 3 PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Olivier Curtis, le lib\u00e9ral radical Maurice Ropraz a aussi r\u00e9ussi \u00e0 passer la rampe du 1er tour il est certain que l'UDC St\u00e9phane Peiry tentera de d\u00e9crocher un 5\u00e8me si\u00e8ge bourgeois au gouvernement quant aux socialistes, Jean-Fran\u00e7ois je d'ailleurs qu'il va certainement d'\u00eatre \u00e9lu, mais la lutte promet d'\u00eatre extr\u00eamement serr\u00e9, le 27 novembre prochain entre les 2, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne-Claude Demierre \u00e0 gauche, le suspense est assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [93%] :\r\nPour un 2\u00e8me tour que vous nous offrez suivre vivre Maurice Doucas merci, vous \u00eates l'un de nos correspondants dans le canton de Fribourg r\u00e9diger le mode d'emploi de l'accord de Paris sur le climat, c'est l'objectif des 15000 participants de la Coppe 22 la conf\u00e9rence annuelle de l'ONU sur le climat, elle s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Marrakech, au Maroc, sur leur table, une s\u00e9rie de questions d\u00e9licates par exemple comment suivre les \u00e9missions de chaque pays, comment garantir le financement des politiques climatiques des pays du Sud, des questions auxquelles les participants ont jusqu'au 18 novembre pour tenter de r\u00e9pondre, et puis les Suisses, eux, ont jusqu'au 27 novembre pour se prononcer sur l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [86%] :\r\nOui, \u00e9missions sp\u00e9ciales ce matin dans dans 5 minutes on va accueillir 2 invit\u00e9s, juste apr\u00e8s ce journal, pour en d\u00e9battre, Philippe Roch et Bruno Pellot et ils vont r\u00e9agir \u00e0 \u00e0 cette nouvelle qui en a interpell\u00e9 plus d'un hier, c'est ce fameux francs symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [92%] :\r\nC'est la somme que vous aurez \u00e0 d\u00e9bourser, si vous voulez reprendre les centrales atomiques de G\u00f6sgen et Leibstadt, r\u00e9v\u00e9lation de la SonntagsZeitung hier on apprend donc qu'Alpiq, co- propri\u00e9taire de ces centrales souhaite se d\u00e9faire de ses parts dans G\u00f6sgen et Leibstadt, la compagnie a essay\u00e9 de les vendre aux Fran\u00e7ais DFL serait pr\u00eate, selon des d\u00e9clarations de son patron, devant une commission du National \u00e0 s'en s\u00e9parer pour 1 francs symbolique Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:24) [93%] :\r\nEDF n'en veut pas, alors il faut carr\u00e9ment offrir G\u00f6sgen et Leibstadt \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration une d\u00e9claration pas vraiment optimiste de Jens Albert, le patron d'Alpiq, en commission, que nous avons pu nous faire confirmer et son d\u00e9sarroi est compr\u00e9hensible nucl\u00e9aire co\u00fbte plus qu'il ne rapporte les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sont extr\u00eamement bas en Europe, du coup, les centrales atomiques sont une sorte de boulet \u00e9conomique pour les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 dans la situation n'est pas am\u00e9lior\u00e9e par l'incertitude li\u00e9e aux diff\u00e9rentes votations qui pourrait changer les r\u00e8gles du jour au lendemain justement cette fuite intervient en pleine campagne tr\u00e8s muscl\u00e9e sur la sortie du nucl\u00e9aire est une initiative pour d\u00e9brancher les centrales d\u00e8s 2029 les antinucl\u00e9aires se r\u00e9jouissent d\u00e9j\u00e0 Leibstadt et Goasguen \u00e9valu\u00e9e \u00e0 1 francs symbolique, cela prouve que le nucl\u00e9aire est un bizness du pass\u00e9 leurs opposants qui r\u00e9torquent qu'il ne faut pas pour autant pr\u00e9cipiter l'abandon de l'atome ont, selon les sondages, encore du pain sur la planche pour convaincre les suisses jusqu'au 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [93%] :\r\nEt pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier les communaut\u00e9s musulmanes il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce, dans une motion, c'est ce que r\u00e9clament Doris Fiala elle d\u00e9posera ce texte \u00e0 la session du mois de d\u00e9cembre, des chambres f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Berne en formation qui a filtr\u00e9 hier dans la NZZ Amisom tagu\u00e9 la conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale- radicale, estime que c'est un moyen de lutter contre l'opacit\u00e9 qui r\u00e8gne actuellement en mati\u00e8re de financement des mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:52) [84%] :\r\nQuand il y a pas assez de transparence, \u00e7a peut \u00eatre dangereux et actuellement les musulmans normalement sont d'organiser plut\u00f4t dans les associations, un peu moins dans des fondations et ce que je demande c'est aussi vite qu'une association a des dons qui viennent de l'\u00e9tranger et donc des flux financiers qui viennent de l'\u00e9tranger, qu'il soit au moins enrichissent tr\u00e8s obligatoirement R\u00e9gis tr\u00e8s de commerce PC seulement la transparence qui nous d\u00e9montre par exemple comment une mosqu\u00e9e et financier : comment les imams sont financ\u00e9es, je pense que tr\u00e8s importante, pas uniquement si on veut vraiment lutter contre la radicalisation, mais aussi pour le bien \u00eatre de la population suisse, qui est actuellement halte des s\u00e9curis\u00e9 et \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:47) [93%] :\r\nPour moi, est tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie B\u00e9lisaire la force arabo- kurde, soutenue par les \u00c9tats-Unis, poursuit son offensive pour reprendre Raqa capitale autoproclam\u00e9e du groupe \u00c9tat islamique en Syrie, cette force s'est empar\u00e9e de 10 villages et plusieurs hameaux de cette r\u00e9gion du nord de la Syrie, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier apr\u00e8s- midi, au nord de l'Irak, la lutte contre l'\u00c9tat islamique se poursuit aussi \u00e0 Mossoul Mossoul et Raqa, 2 op\u00e9rations diff\u00e9rentes mais simultan\u00e9es, correspondance d'Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:20) [93%] :\r\nEn Irak, aujourd'hui le sort de Raqqa n'est pas la premi\u00e8re des pr\u00e9occupations, le pays se bat \u00e9galement contre le groupe terroriste sur son territoire depuis 2 ans et demi l'arm\u00e9e irakienne combat aujourd'hui dans les quartiers, \u00e0 l'entr\u00e9e de Mossoul, capitale autoproclam\u00e9e de l'organisation \u00c9tat islamique en Irak, la mission des forces sur le terrain, et donc avant tout de faire sortir les terroristes du pays c'est un cancer que nous devons \u00e9liminer du territoire national, m'expliquait un g\u00e9n\u00e9ral des forces sp\u00e9ciales irakiennes si nous laissons un seul membre de cette organisation sur le territoire, le cancer se d\u00e9veloppera \u00e0 nouveau la strat\u00e9gie, et donc de laisser ouverte la route qui relie Mossoul \u00e0 Raqqa afin que les forces ennemies fuient l'Irak, les avions de la coalition pourraient ainsi bombarder toute voiture fuyant la ville et les combats dans Mossoul seraient moins intenses ces derniers jours, cependant, les milices chiites ont annonc\u00e9 avoir coup\u00e9 cette route afin d'emp\u00eacher le ravitaillement de Mossoul depuis la Syrie, la coordination des diff\u00e9rentes forces en faction autour de la deuxi\u00e8me dira qu'est extr\u00eamement complexe, Oriane Verdier pour RTS info Erbil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [87%] :\r\nOn passe au sport avec le FC Sion, qui peut envoyer des fleurs \u00e0 Joy acheter un gros pourquoi \u00e7a, h\u00e9 bien parce que les gymnaste de sa main innocente \u00e0 tirer au sort les affiches des quarts de finale de la Coupe de Suisse et Sion affrontera Kriens \u00e0 Tourbillon 1er mars alors que un de ses leaders de la promotion ligue c'est le petit Poucet de cette coupe, ce sera plus difficile pour Z\u00fcrich, tenant du titre, qui affronte B\u00e2le Young Boys accueillera Winthertour et Aarau affrontera Lucerne autre sport 2 heures 24 minutes et 26 secondes \u00e0 quoi \u00e7a peut correspondre ce chrono. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [93%] :\r\nMarathon de New-York, celle qui a gagn\u00e9, j'ai oubli\u00e9 son nom mais vous allez nous lisiez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [87%] :\r\nS'appelle Marie- Keitany, vous \u00eates presque incollable, Simon et, en plus ce que sont, en fait, c'est le fait qu'elle a remport\u00e9 3 fois de suite marathon qui est un exploit historique qui plus est, l'exploit lucratif aussi Pierre Morath, historien du sport. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:15) [85%] :\r\nAujourd'hui l'argent dans le domaine de l'athl\u00e9tisme, le monde de la course \u00e0 pied, c'est sur route qu'il est donc \u00e0 partir de l\u00e0, les athl\u00e8tes africains en particulier, la fi\u00e8vre de la plan\u00e8te enti\u00e8re cherche \u00e0 \u00eatre en forme sur les grands marathons et celui qui est le plus \u00e0 la fois prestigieux et plus r\u00e9mun\u00e9rateurs, c'est celui de New York, donc c'est en tout cas pas en raison du monde de concurrence qui peine \u00e0 gagner 3 fois, New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [87%] :\r\nPierre Morath avec Laurent Bastard, chez les hommes, une premi\u00e8re : jamais un jeune homme de 20 ans ne s'\u00e9tait impos\u00e9, c'est chose faite avec la victoire de l'\u00c9rythr\u00e9en Guy Debrecen a sign\u00e9 2 heures 7 minutes et 51 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [88%] :\r\n20 ans, cette r\u00e9gion parce qu'on dit que justement pour \u00eatre tr\u00e8s bon en endurance, faut avoir un peu de bouteille, 30 ans, 35 ans d'Ixelles bel \u00e2ge, merci beaucoup, Coralie Claude \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales, sortir du nucl\u00e9aire, dans un instant, quelques nouvelles du temps derni\u00e8res inverse ou derni\u00e8res giboul\u00e9es ce matin puis passage \u00e0 un temps en partie ensoleill\u00e9e, c'est au-dessus de la cl\u00e9mence de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et des Alpes valaisannes que le ciel va se d\u00e9gager le plus vite, temp\u00e9ratures, pas plus de 7 degr\u00e9s aujourd'hui une limite des chutes de neige fix\u00e9e \u00e0 600 m\u00e8tres demain un temps changeant avec un peu de neige encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03B235CE-E0E5-429A-8011-B1BC3CFDB66F", "internalArchiveId": "03B235CE-E0E5-429A-8011-B1BC3CFDB66F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fribourg: nouveau recul pour le PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises marquent un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, avec la perte de quatre si\u00e8ges. La mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se poursuit, et ce malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la t\u00eate du parti suisse.\r\n\r\n* * Fribourg: nouveau recul pour le PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux 12h30: \u00e9lections fribourgeoises PDC Deleury\r\nEt ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises ont aussi un impact au niveau suisse. \r\nElles marquent un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux. Le parti perd 4 si\u00e8ges!\r\nSt\u00e9phane Deleury, la mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens se poursuit donc malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la t\u00eate du parti suisse.\r\nPapier : \r\nCa fait six mois que le zouguois Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC, et il n'est pas encore parvenu \u00e0 stopper l'h\u00e9moragie. Depuis les \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales de 2015, se sont d\u00e9roul\u00e9es 7 \u00e9lections cantonales. Et \u00e0 chaque fois le PDC \u00e0 perdu des si\u00e8ges. A St-Gall, \u00e0 Schwytz, Schaffouse, en Turgovie, \u00e0 B\u00e2le et en Argovie. Partout le PDC est en recul dans les l\u00e9gislatifs. Avec la perte hier de quatre si\u00e8ge \u00e0 Fribourg l'addition est assez sal\u00e9e. Moins 15 si\u00e8ges en une ann\u00e9es. Pour la m\u00eame p\u00e9riode, le PS est \u00e0 plus 5, l'UDC \u00e0 plus 8 et le PLR \u00e0 plus 9. M\u00eame les verts progressent, eux qui on enregistr\u00e9 une lourde d\u00e9faite lors des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2015.  \r\n***Pourtant le PDC reste fort dans les ex\u00e9cutifs cantonaux. Comment expliquer ces mauvais scores aux l\u00e9gislatifs ?", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fribourg: nouveau recul pour le PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux / 12H30_2016-11-07T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises marquent un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, avec la perte de quatre si\u00e8ges. La mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se poursuit, et ce malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la t\u00eate du parti suisse."], "variantIds": ["ece-8129227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:31Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAS \u00e9lections cantonales fribourgeoises ont aussi un impact au niveau suisse, elle marque un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux le parti perd 4 si\u00e8ges St\u00e9phane Deleury la mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se poursuit donc malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de gare Pfister, \u00e0 la t\u00eate du parti suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, \u00e7a fait 6 mois que le Zougois Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC et il n'est pas encore parvenu \u00e0 stopper l'h\u00e9morragie depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 8 \u00e9lections cantonales se sont d\u00e9roul\u00e9es et \u00e0 chaque fois, le PDC a perdu des si\u00e8ges \u00e0 Saint-Gall \u00e0 Schwytz Schaffouse en Thurgovie \u00e0 B\u00e2le et en Argovie partout, partout, le PDC est en recul dans les l\u00e9gislatifs avec la perte hier de 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires \u00e0 Fribourg, l'addition est assez sal\u00e9e : moins 15 si\u00e8ges en une ann\u00e9e, pour la m\u00eame p\u00e9riode, le PS est \u00e0 plus 5 l'UDC \u00e0 plus 8 le PLR \u00e0 plus 9, m\u00eame les verts progressent, eux qui ont pourtant enregistr\u00e9 une assez lourde d\u00e9faite lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [80%] :\r\nPendant sa femme le PDC reste fort dans les ex\u00e9cutifs cantonaux comment expliquer donc ces mauvais score l\u00e9gislatifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nOui, c'est un paradoxe assez connu au PDC depuis pas mal de temps, il s'est confirm\u00e9 \u00e0 Fribourg, avec l'\u00e9lection le c'est au 1er tour des 3 candidats PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Olivier Curtis \u00e0 B\u00e2le aussi le candidat PDC a sauv\u00e9 tr\u00e8s facilement son si\u00e8ge d\u00e8s le 1er tour alors en Suisse 40 \u00e9lus PDC si\u00e8ges dans des conseils d'\u00c9tat c'est beaucoup les \u00e9lecteurs font donc confiance aux magistrats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, le probl\u00e8me c'est que les citoyens votent de moins en moins pour le centre lorsqu'il s'agit d'\u00e9lections pour des l\u00e9gislatives, confirmation de la polarisation qui caract\u00e9rise la politique suisse, effondrement du centre- PDC et PBD en t\u00eate, accompagn\u00e9e d'une pouss\u00e9e de l'UDC du PLR et du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [94%] :\r\nDeleury merci beaucoup et un mot. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1554290", "internalArchiveId": "AA1610554340", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 1889, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8148710", "imageURL": "http://www.rts.ch/8148719.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "VS: des activistes d'extr\u00eame droite se sont finalement r\u00e9unis \u00e0 Fully", "\u00c9lections am\u00e9ricaines: le point avec S\u00e9bastien Faure \u00e0 Raleigh", "\u00c9lections am\u00e9ricaines: les femmes vont se mobiliser pour voter Hillary Clinton", "La commission des \u00c9tats durcit la proposition du Conseil national sur l\u2019immigration de masse", "\u00c9lections am\u00e9ricaines: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet \u00e0 Grand Rapids", "Rassemblement d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 Fully: entretien avec Oskar Freysinger \u00e0 Sion", "L\u2019instant politique: Alain Rebetez revient sur la question de la r\u00e9forme hospitali\u00e8re de Neuch\u00e2tel", "Lib\u00e9ration conditionnelle: entretien avec Pierre Maudet", "La pratique de la lib\u00e9ration conditionnelle diff\u00e8re drastiquement entre Romands et Al\u00e9maniques", "La Suisse r\u00e9agit de fa\u00e7on tr\u00e8s sensible aux changements climatiques", "Le Ghana revoit le seuil de tol\u00e9rance de la teneur en soufre de l\u2019essence", "\u00c9lections am\u00e9ricaines: les candidats arpentent le territoire am\u00e9ricain \u00e0 la veille du marathon \u00e9lectoral"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de le faire par la police de Saxon.", "\u00c9lections am\u00e9ricaines: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet \u00e0 ???", "Les d\u00e9clarations sexistes de Donald Trump ont achev\u00e9 de convaincre beaucoup d\u2019ind\u00e9cises, mais le foss\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations est fort.", "Le National s'\u00e9tait prononc\u00e9 pour une application adoucie. La commission des \u00c9tats a travaill\u00e9 sur d\u2019autres concepts.", "Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de le faire par la police de Saxon.", "La question divise profond\u00e9ment le canton.", "La r\u00e8gle veut que le d\u00e9tenu puisse sortir de prison aux deux tiers de sa peine, sauf pr\u00e9avis n\u00e9gatif, mais cette r\u00e8gle est appliqu\u00e9e de mani\u00e8re diff\u00e9rente selon les cantons.", "Le r\u00e9chauffement est presque deux fois plus fort dans l\u2019arc alpin qu\u2019en moyenne mondiale.", "Les entreprises suisses qui sont au c\u0153ur de ce n\u00e9goce p\u00e9trolier ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par une ONG qui d\u00e9nonce ces pratiques.", "Tout particuli\u00e8rement dans les fameux swings states, ces \u00e9tats dont la majorit\u00e9 peut basculer d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre."], "variantIds": ["ece-8048729", "ece-8048731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-24T11:38:07Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:23:05\r\n     Les d\u00e9tenus b\u00e9n\u00e9ficient\r\n  de lib\u00e9rations conditionnelles\r\n\r\n19:30:23:07  19:30:28:06\r\ntr\u00e8s diff\u00e9rentes, selon qu'ils sont\r\n en Suisse romande ou al\u00e9manique.\r\n\r\n19:30:28:08  19:30:32:11\r\nPierre Maudet r\u00e9agira sur ce plateau.\r\n\r\n19:30:33:20  19:30:38:03\r\n  Des activistes d'extr\u00eame droite\r\n   se sont r\u00e9unis \u00e0 Fully (VS),\r\n\r\n19:30:38:05  19:30:41:15\r\n     apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s\r\n       de le faire \u00e0 Saxon.\r\n\r\n19:30:41:17  19:30:47:08\r\nLes polices font-elles ce qu'il faut\r\n  pour d\u00e9jouer de tels d\u00e9sordres ?\r\n\r\n19:30:47:10  19:30:49:12\r\n    R\u00e9ponse d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:30:49:23  19:30:51:22\r\n           Aux USA, J-1,\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:56:13\r\nH.Clinton et D.Trump jettent leurs\r\nderni\u00e8res forces dans la bataille,\r\n\r\n19:30:56:15  19:31:01:19\r\n surtout dans lesSwing States, ces\r\nEtats qui feront pencher la balance.\r\n\r\n19:31:02:08  19:31:06:11\r\n    La conf\u00e9rence sur le climat\r\n \u00e0 Marrakech apr\u00e8s celle de Paris.\r\n\r\n19:31:06:13  19:31:08:02\r\n         Un rapport montre\r\n\r\n19:31:08:04  19:31:12:00\r\n    que la Suisse est sensible \r\n   au bouleversement climatique.\r\n\r\n19:31:12:10  19:31:15:08\r\nQuand peut-on accorder \u00e0 un criminel\r\n\r\n19:31:15:10  19:31:20:20\r\nla lib\u00e9ration conditionnelle quand\r\nil a purg\u00e9 une partie de sa peine.\r\n\r\n19:31:20:22  19:31:23:11\r\n    Une \u00e9tude cr\u00e9e la surprise.\r\n\r\n19:31:23:12  19:31:28:07\r\n      L'\u00e9cart est spectaculaire\r\nentre les c\u00f4t\u00e9s romand ou al\u00e9manique.\r\n\r\n19:31:29:01  19:31:33:06\r\n-Sortir de prison apr\u00e8s avoir purg\u00e9\r\n      deux tiers de sa peine,\r\n\r\n19:31:33:08  19:31:36:23\r\n    c'est la r\u00e8gle en Suisse,\r\n      peu importe le d\u00e9lit.\r\n\r\n19:31:37:01  19:31:37:16\r\nMais tous les cantons n'appliquent\r\n pas la r\u00e8gle de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n19:31:37:18  19:31:41:11\r\nEntre 2009 et 2013, les Al\u00e9maniques\r\n   ont accord\u00e9 cette lib\u00e9ration\r\n\r\n19:31:41:13  19:31:45:13\r\nMais tous les cantons n'appliquent\r\n pas la r\u00e8gle de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n19:31:45:15  19:31:49:13\r\nEntre 2009 et 2013, les Al\u00e9maniques\r\n   ont accord\u00e9 cette lib\u00e9ration\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:52:15\r\n    dans 83 % des cas contre\r\n        57 % c\u00f4t\u00e9 latin.\r\n\r\n19:31:52:17  19:31:56:01\r\n        Le canton de Vaud\r\n     est le plus restrictif.\r\n\r\n19:31:56:03  19:31:58:14\r\n Ces diff\u00e9rences peuvent parfois\r\n\r\n19:31:58:16  19:32:02:11\r\n      se chiffrer en ann\u00e9es\r\n        pour les d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:32:05:23  19:32:08:22\r\n      -Ca pose des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:32:09:00  19:32:11:15\r\n    Pourquoi le m\u00eame code p\u00e9nal\r\n\r\n19:32:11:17  19:32:14:06\r\n et la m\u00eame jurisprudence f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:32:14:08  19:32:17:20\r\n     ont une telle diff\u00e9rence\r\n       entre les cantons ?\r\n\r\n19:32:18:05  19:32:22:02\r\n   -Les chercheurs ont compar\u00e9\r\n      Gen\u00e8ve et B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:32:22:04  19:32:24:10\r\n      puis Vaud et Zurich.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:26:22\r\n    La tendance se confirme.\r\n\r\n19:32:27:00  19:32:31:00\r\n Une explication pourrait \u00eatre \r\n le nombre de d\u00e9tenus \u00e9trangers\r\n\r\n19:32:31:02  19:32:34:07\r\n    dans les prisons romandes\r\n    pour qui il est difficile\r\n\r\n19:32:34:09  19:32:37:11\r\nd'\u00e9tablir un diagnostic favorable\r\n         de r\u00e9insertion.\r\n\r\n19:32:37:16  19:32:40:07\r\n -On ne sait pas si les \u00e9trangers\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:43:04\r\n auront du travail et un logement.\r\n\r\n19:32:43:06  19:32:45:08\r\n  Les conditions dans lesquelles\r\n\r\n19:32:45:10  19:32:48:01\r\nils vivront sont plut\u00f4t mauvaises.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:51:10\r\n         -Les chercheurs\r\n  appellent \u00e0 une harmonisation\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:53:12\r\n   des pratiques dans le pays.\r\n\r\n19:32:53:14  19:32:57:00\r\nMais dans le canton de Fribourg,\r\n       on veut continuer\r\n\r\n19:32:57:02  19:32:59:17\r\n    \u00e0 d\u00e9fendre une politique\r\n        au cas par cas.\r\n\r\n19:32:59:23  19:33:02:00\r\n   -Si on estime qu'une personne\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:03:21\r\n        ne peut pas sortir,\r\n\r\n19:33:03:23  19:33:06:11\r\n  je ne la laisserai pas sortir.\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:08:23\r\n          Ca m'est \u00e9gal,\r\n      ce que font les autres.\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:11:10\r\n On a une politique plus stricte.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:14:20\r\n         Tant qu'on reste\r\n    dans la marge de manoeuvre\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:19:23\r\n     que la loi nous accorde,\r\n  je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:20:09  19:33:24:11\r\n   -Depuis dix ans, la Suisse\r\n est de plus en plus restrictive\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:27:13\r\n    en termes de lib\u00e9rations\r\n        conditionnelles.\r\n\r\n19:33:30:04  19:33:32:17\r\n    -P.Maudet, c'est choquant,\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:42:19\r\n       une telle diff\u00e9rence\r\n    selon la rive de la Sarine.\r\n\r\n19:33:42:23  19:33:46:06\r\n     -Ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:33:46:10  19:33:50:23\r\n Il y a une dimension culturelle,\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:57:01\r\n   un arri\u00e8re-fond tr\u00e8s fran\u00e7ais\r\n    dans l'approche du strict.\r\n\r\n19:33:57:21  19:34:02:18\r\n      Et il y a une r\u00e9alit\u00e9, \r\n     c'est le type de d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:34:02:22  19:34:04:19\r\n    \u00c0 Gen\u00e8ve, 70 % des d\u00e9tenus\r\n\r\n19:34:05:00  19:34:10:23\r\n     sont dans une perspective\r\n      d'ill\u00e9galit\u00e9 de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:34:11:04  19:34:14:20\r\n -Il y a une division id\u00e9ologique.\r\n\r\n19:34:15:00  19:34:20:22\r\n    -Je pense que la lib\u00e9ration\r\n    conditionnelle est un droit\r\n\r\n19:34:21:10  19:34:26:10\r\n    de voir son dossier r\u00e9examin\u00e9\r\nmais ce n'est pas un droit au rabais.\r\n\r\n19:34:26:14  19:34:30:07\r\n  -Les experts qui sont souvent \u00e0\r\n        votre place disent\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:36:16\r\n     que le sadique de Romont\r\n  par exemple ne sortira jamais.\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:40:18\r\n      La justice et la police\r\n    sont sensibles \u00e0 l'opinion.\r\n\r\n19:34:40:22  19:34:46:20\r\n    -On individualise la peine.\r\n\r\n19:34:47:09  19:34:51:11\r\n         On doit pouvoir\r\n      donner \u00e0 chaque d\u00e9tenu\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:56:03\r\n          la possibilit\u00e9\r\n    de r\u00e9examiner son dossier.\r\n\r\n19:34:56:07  19:34:58:01\r\n     Mais on doit aussi penser\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:02:06\r\naux droits des potentielles victimes,\r\n          de la population.\r\n\r\n19:35:02:10  19:35:07:01\r\n Pour le sadique de Romont, il y a \r\nenfin un arri\u00e8re-fond psychiatrique.\r\n\r\n19:35:07:05  19:35:12:05\r\n    -Quand ce sont des juges,\r\nils ont moins de comptes \u00e0 rendre.\r\n\r\n19:35:12:10  19:35:15:08\r\n Les politiques, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:19:12\r\n  -La lib\u00e9ration conditionnelle,\r\n  c'est l'affaire des tribunaux.\r\n\r\n19:35:19:17  19:35:24:15\r\n    Les sorties et les cong\u00e9s,\r\n     c'est ma responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:24:20  19:35:27:11\r\n   Pour moi, le principe sacr\u00e9.\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:32:17\r\n  Le doute en cas de dangerosit\u00e9\r\n     b\u00e9n\u00e9ficiait la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:35:32:20  19:35:37:08\r\n    -L'affaire Adeline \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n     a amen\u00e9 des changements.\r\n\r\n19:35:37:12  19:35:41:17\r\n          -Oui, on pense\r\n  que le m\u00e9dical ne doit pas \u00eatre\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:47:07\r\n   une entrave \u00e0 l'appr\u00e9ciation\r\n        de la dangerosit\u00e9.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:52:08\r\n        Il faut conjuguer\r\n    le carc\u00e9ral et le m\u00e9dical.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:54:14\r\n        Mais ce sera long.\r\n\r\n19:35:54:18  19:35:59:06\r\nIl faut toujours penser que c'est \r\nla soci\u00e9t\u00e9 qui doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:35:59:11  19:36:03:08\r\n  -On reparle des rassemblements\r\n   d'extr\u00eame droite en Suisse.\r\n\r\n19:36:03:10  19:36:06:06\r\n      Cette fois, la question\r\n      s'est pos\u00e9e en Valais.\r\n\r\n19:36:06:08  19:36:08:21\r\n          Des activistes\r\n      se sont r\u00e9unis \u00e0 Fully,\r\n\r\n19:36:08:23  19:36:12:12\r\n     apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s\r\nde le faire par la police \u00e0 Saxon.\r\n\r\n19:36:13:02  19:36:15:18\r\n          -Samedi soir,\r\n    ils ont finalement gagn\u00e9.\r\n\r\n19:36:15:20  19:36:19:13\r\n Les sympathisants nationalistes\r\n         se sont r\u00e9unis\r\n\r\n19:36:19:14  19:36:23:14\r\n  dans les locaux de la fanfare\r\n  de Fully pour une conf\u00e9rence\r\n\r\n19:36:23:16  19:36:27:21\r\n       apr\u00e8s avoir \u00e9chapp\u00e9\r\n  \u00e0 la vigilance des policiers.\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:30:19\r\nLa tenanci\u00e8re qui a lou\u00e9 la salle\r\n\r\n19:36:30:21  19:36:34:11\r\n        n'imaginait pas\r\n    la nature de la r\u00e9union.\r\n\r\n19:36:36:19  19:36:40:03\r\n-Je savais pas du tout qui c'\u00e9tait\r\n\r\n19:36:40:05  19:36:42:22\r\n      ni combien ils \u00e9taient.\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:47:06\r\n     J'\u00e9tais assez mal \u00e0 l'aise\r\ncar j'ai vu qu'ils \u00e9taient interdits\r\n\r\n19:36:47:08  19:36:51:09\r\n     de territoire en Valais\r\n   et je les ai accueillis ici.\r\n\r\n19:36:51:22  19:36:55:07\r\n            -Une r\u00e9union\r\navec des conf\u00e9renciers nationalistes\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:57:16\r\n  italien, fran\u00e7ais et suisse.\r\n\r\n19:36:57:18  19:37:01:04\r\n       En fin de soir\u00e9e,\r\nla serveuse regarde son portable\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:04:00\r\n  et d\u00e9couvre, dans un article,\r\n          qui ils sont.\r\n\r\n19:37:04:02  19:37:07:16\r\n    Elle avertit sa patronne\r\nqui leur fait quitter les lieux.\r\n\r\n19:37:07:21  19:37:09:15\r\n       -La police expliquait\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:11:21\r\n   qu'ils cherchaient un endroit\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:15:15\r\n    pour faire cette conf\u00e9rence\r\n      et ils sont venus ici.\r\n\r\n19:37:15:17  19:37:19:05\r\n     Ca s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9,\r\n      y a pas eu de bagarre.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:22:18\r\n -Les nationalistes revendiquent\r\n     leur droit \u00e0 se r\u00e9unir.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:26:20\r\n       Face \u00e0 l'interdiction\r\nqui leur avait \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:31:03\r\n   ils se sont r\u00e9unis \u00e0 Fully \r\n  sans demander d'autorisation.\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:33:16\r\n         -Quand on est mis\r\n\r\n19:37:33:18  19:37:35:16\r\n     devant le fait accompli,\r\n\r\n19:37:35:18  19:37:38:10\r\n       on peut pas souscrire\r\n         \u00e0 un tel proc\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:42:00\r\n  On va utiliser tous les moyens\r\n      juridiques disponibles\r\n\r\n19:37:42:02  19:37:44:20\r\n       pour qu'\u00e0 l'avenir,\r\n     ce type de manifestation\r\n\r\n19:37:44:22  19:37:46:12\r\n      ne se reproduise plus.\r\n\r\n19:37:46:18  19:37:49:03\r\n-La facture de l'op\u00e9ration polici\u00e8re\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:52:21\r\n pourrait s'\u00e9lever \u00e0 plusieurs \r\n dizaines de milliers de francs\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:55:23\r\n  et adress\u00e9e \u00e0 l'organisateur\r\n        de la rencontre.\r\n\r\n19:37:57:05  19:38:02:08\r\n -O.Freysinger, vous aviez d\u00e9ploy\u00e9\r\n     80 policiers pour Saxon.\r\n\r\n19:38:02:10  19:38:17:13\r\n  Sur notre sol, des extr\u00e9mistes\r\nqui se r\u00e9unissent, c'est choquant.\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:24:06\r\nEst-ce que vous faites ce qu'il faut\r\n     pour emp\u00eacher tout cela ?\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:29:13\r\n -Oui, on a fait ce qu'on pouvait,\r\n        on a bien anticip\u00e9.\r\n\r\n19:38:29:18  19:38:34:07\r\n   On a imagin\u00e9 qu'ils allaient\r\n         venir en Valais.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:42:02\r\n Le propri\u00e9taire ne connaissait pas\r\nles raisons pour lesquelles ces gens\r\n\r\n19:38:42:06  19:38:43:23\r\n        allaient se r\u00e9unir.\r\n\r\n19:38:44:04  19:38:49:09\r\n    Donc la police a dispers\u00e9\r\n  les gens qui \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:55:11\r\nPuis on a ferm\u00e9 les voies d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:38:56:21  19:39:01:00\r\n       Cela afin de limiter\r\n    le nombre de participants.\r\n\r\n19:39:01:05  19:39:07:03\r\n Mais on n'allait pas dissiper des\r\n petits groupes qui se r\u00e9unissent\r\n\r\n19:39:07:07  19:39:09:14\r\n      pour manger une fondue.\r\n\r\n19:39:09:18  19:39:14:02\r\n       -Sur ces questions,\r\n   vous \u00eates souvent critiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:14:07  19:39:22:07\r\n Le m\u00eame jour, vous \u00e9tiez \u00e0 Berlin\r\naux c\u00f4t\u00e9s d'une personne de droite.\r\n\r\n19:39:22:11  19:39:26:03\r\n   Est-ce que \u00e7a br\u00fble message ?\r\n\r\n19:39:26:07  19:39:32:05\r\n        -Non, ce n'est pas\r\n     ce que disent les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:35:07\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 une conf\u00e9rence d'un journal\r\n\r\n19:39:35:11  19:39:38:11\r\n     tr\u00e8s critique envers des\r\n        th\u00e8mes europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:39:38:14  19:39:41:14\r\n           La r\u00e9daction\r\n    de ce magazine m'a invit\u00e9.\r\n\r\n19:39:41:19  19:39:45:02\r\n            Je connais\r\n   personnellement le r\u00e9dacteur.\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:49:09\r\n   J'ai \u00e9t\u00e9 faire une conf\u00e9rence\r\n   sur la libert\u00e9 d'expression,\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:51:18\r\n      la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:39:51:23  19:39:57:17\r\n      Je ne peux pas demander\r\n  aux autres de penser comme moi.\r\n\r\n19:39:57:22  19:40:06:00\r\n-Sur le principe, vous \u00eates de ceux\r\nqui disent que sur les islamistes,\r\n\r\n19:40:06:05  19:40:08:23\r\n     il faut \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:40:09:03  19:40:13:03\r\nIl voit qu'il faut \u00eatre aussi s\u00e9v\u00e8re\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:18:00\r\n       avec les extr\u00e9mistes \r\n       de droite en Suisse ?\r\n\r\n19:40:18:04  19:40:22:14\r\n           -Oui et aussi\r\n  avec les extr\u00e9mistes de gauche.\r\n\r\n19:40:22:19  19:40:28:08\r\nTous ces extr\u00e9mismes n'ont pas lieu\r\n d'\u00eatre sur le territoire suisse.\r\n\r\n19:40:28:12  19:40:33:03\r\n D\u00e8s qu'on a un projet de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:39:17\r\n         qui met en p\u00e9ril\r\n  l'\u00c9tat de droit, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:44:13\r\n  Les jeunes musulmans sont tr\u00e8s \r\n  facilement instrumentalisables.\r\n\r\n19:40:44:17  19:40:47:23\r\nC'est la m\u00eame chose pour l'extr\u00eame\r\n   droite et l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n19:40:48:03  19:40:52:03\r\n        Il y a des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:40:52:07  19:40:58:05\r\n  On peut s'engager en politique\r\n  dans un grand panel de partis.\r\n\r\n19:40:59:08  19:41:02:11\r\n    En plus, on a l'initiative,\r\n          le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:41:02:15  19:41:05:08\r\n On a des \u00e9l\u00e9ments institutionnels\r\n         pour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:07:11\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:00\r\n        -Un homme de 27 ans\r\n\r\n19:41:11:02  19:41:14:08\r\n          est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lors\r\nd'une intervention polici\u00e8re \u00e0 Bex.\r\n\r\n19:41:14:09  19:41:16:16\r\n L'individu, apparemment perturb\u00e9,\r\n\r\n19:41:16:18  19:41:20:18\r\n s'est pr\u00e9cipit\u00e9 sur les agents, \r\n un couteau de cuisine \u00e0 la main.\r\n\r\n19:41:20:20  19:41:23:11\r\n            Un policier\r\n     a fait usage de son arme.\r\n\r\n19:41:23:12  19:41:26:01\r\n   L'homme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur place.\r\n\r\n19:41:26:09  19:41:31:02\r\n    -Nouvel \u00e9pisode dans la saga\r\npolitique apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:35:19\r\n Avec ou sans contingents, comment\r\norganiser la pr\u00e9f\u00e9rence nationale ?\r\n\r\n19:41:35:21  19:41:39:18\r\n   Le National s'\u00e9tait prononc\u00e9 \r\n   pour une application adoucie.\r\n\r\n19:41:39:20  19:41:42:11\r\n     Aujourd'hui, on attendait\r\nla commission du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:41:42:18  19:41:45:05\r\n      -Quand ils arrivent \r\n     sur la place f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:48:08\r\n      ces s\u00e9nateurs savent\r\n  que la journ\u00e9e sera cruciale.\r\n\r\n19:41:48:10  19:41:50:21\r\n         Les 13 membres\r\n   de la Commission des Etats\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:53:15\r\n        devront d\u00e9cider\r\n  ici comment ils appliqueront\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:56:09\r\n          l'initiative\r\n   sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:41:56:10  19:41:57:23\r\n       Quand ils sortent,\r\n\r\n19:41:58:01  19:42:02:03\r\n  le concept de Philipp Mueller\r\ns'est impos\u00e9 par 6 voix contre 2.\r\n\r\n19:42:02:05  19:42:05:23\r\n Sa solution: rendre obligatoire\r\n     un entretien d'embauche\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:09:05\r\n  avec les ch\u00f4meurs indig\u00e8nes,\r\n       dans les branches\r\n\r\n19:42:09:07  19:42:12:02\r\n          o\u00f9 le ch\u00f4mage\r\n   est sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n19:42:12:04  19:42:15:01\r\n        Le cas \u00e9ch\u00e9ant,\r\n  l'entreprise devra justifier\r\n\r\n19:42:15:03  19:42:18:09\r\n      pourquoi elle engage\r\n    un citoyen venu de l'UE.\r\n\r\n19:42:18:17  19:42:21:08\r\n-On a beaucoup de ch\u00f4meurs en Suisse.\r\n\r\n19:42:21:10  19:42:24:08\r\n    C'est pour \u00e7a que les gens\r\n\r\n19:42:24:10  19:42:26:10\r\n           sont f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n19:42:26:11  19:42:35:23\r\n       Mais je ne peux pas\r\n     vous donner de chiffres.\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:38:02\r\n   -Pour ne pas froisser l'UE,\r\n\r\n19:42:38:04  19:42:41:03\r\n      la Commission renonce\r\n      \u00e0 \u00e9voquer dans la loi\r\n\r\n19:42:41:05  19:42:45:00\r\n   toute mesure suppl\u00e9mentaire\r\n   pour limiter l'immigration.\r\n\r\n19:42:45:02  19:42:47:01\r\n    Le PDC veut que la Suisse\r\n\r\n19:42:47:03  19:42:51:05\r\n   puisse prendre des mesures\r\n   sans l'accord de l'Union.\r\n\r\n19:42:51:21  19:42:55:04\r\n  -Je propose d'\u00eatre plus proche\r\n\r\n19:42:55:06  19:42:57:09\r\n     du texte constitutionnel.\r\n\r\n19:42:57:11  19:43:01:18\r\n Je ne pense pas que nous risquons\r\n   une confrontation avec l'UE.\r\n\r\n19:43:01:20  19:43:08:16\r\n       Nous voulons utiliser\r\nles possibilit\u00e9s qui existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:43:08:22  19:43:14:02\r\n -Sans contingent, la solution de\r\nP.Mueller devrait convenir \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:43:14:04  19:43:18:15\r\n  A voir si elle sera approuv\u00e9e\r\n    par le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:22:09\r\n   -Aux USA, nous sommes \u00e0 J-1.\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:26:11\r\n     Une partie des \u00e9lecteurs\r\n a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 de mani\u00e8re anticip\u00e9e.\r\n\r\n19:43:26:12  19:43:30:04\r\n         Rappelons d'abord\r\n    comment se joue l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:43:30:06  19:43:35:14\r\n          Les candidats\r\n  doivent gagner, Etat par Etat,\r\n\r\n19:43:35:16  19:43:40:00\r\n les grands \u00e9lecteurs qui au total\r\n    feront pencher la balance.\r\n\r\n19:43:40:02  19:43:44:10\r\n        La majorit\u00e9 au final\r\nest de 270 grands \u00e9lecteurs sur 538.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:48:20\r\n Beaucoup d'Etats sont d\u00e9j\u00e0 acquis\r\n     \u00e0 un camp ou \u00e0 un autre.\r\n\r\n19:43:48:22  19:43:51:03\r\n    On le voit sur cette carte.\r\n\r\n19:43:51:05  19:43:57:22\r\n       C'est donc la course\r\n\u00e0 l'\u00e9lecteur dans lesSwing States.\r\n\r\n19:43:58:00  19:44:03:15\r\n      La Floride \u00e0 elle seule\r\n\r\n19:44:03:17  19:44:10:00\r\np\u00e8se 29 grands \u00e9lecteurs qui pourront\r\n  basculer d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:17:02\r\n     Les candidats concentrent\r\n    leurs derniers d\u00e9placements\r\n\r\n19:44:17:04  19:44:22:10\r\n  dans certains de ces Etats qui\r\nd\u00e9cideront in fine de leur destin.\r\n\r\n19:44:23:07  19:44:27:02\r\n-La Pennsylvanie: un objectif-cl\u00e9\r\n      pour Hillary Clinton.\r\n\r\n19:44:27:04  19:44:29:11\r\nAvec 20 grands \u00e9lecteurs sur 538,\r\n\r\n19:44:29:12  19:44:32:18\r\n     la candidate d\u00e9mocrate\r\n       veut le remporter.\r\n\r\n19:44:34:23  19:44:37:04\r\n       -Le choix ne peut pas\r\n\r\n19:44:37:06  19:44:39:12\r\n         \u00eatre plus clair.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:42:10\r\nIl est entre la division ou l'unit\u00e9,\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:47:21\r\n    entre un gouvernement fort\r\n   ou quelqu'un d'impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:51:15\r\n        -Trump est pass\u00e9\r\n     en Floride aujourd'hui,\r\n\r\n19:44:51:17  19:44:55:15\r\n        un autre Etat cl\u00e9\r\n    avec 29 grands \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:44:55:22  19:44:59:19\r\n -On va mettre fin \u00e0 l'Obamacare.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:03:22\r\nVous aurez un super syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:45:04:03  19:45:08:05\r\n-Hier, toujours en Pennsylvanie,\r\n     H.Clinton s'est rendue\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:11:09\r\n         dans une \u00e9glise\r\n    d'une congr\u00e9gation noire.\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:17:03\r\n      -Tout ce que pour quoi\r\n    j'ai travaill\u00e9, est menac\u00e9.\r\n\r\n19:45:18:00  19:45:20:02\r\n    -Dans l'Etat du Michigan,\r\n\r\n19:45:20:04  19:45:23:20\r\n      Donald Trump a tent\u00e9\r\n    de rallier des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:45:24:01  19:45:26:14\r\n  -Hillary Clinton est coupable.\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:29:09\r\n   Elle le sait, le FBI le sait.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:33:20\r\n  Maintenant, c'est aux \u00e9lecteurs\r\n    am\u00e9ricains de faire justice\r\n\r\n19:45:33:22  19:45:37:14\r\npar la voie des urnes le 8 novembre.\r\n\r\n19:45:38:02  19:45:40:06\r\n    -41 millions d'\u00e9lecteurs\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:44:10\r\nont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 dans l'Ohio, un Etat\r\nqui autorise un scrutin anticip\u00e9.\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:20\r\nEt en Floride, 600'000 hispaniques\r\n          ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9,\r\n\r\n19:45:48:22  19:45:54:11\r\nde quoi faire pencher la balance\r\n  du c\u00f4t\u00e9 de Hillary Clinton.\r\n\r\n19:45:57:00  19:46:02:10\r\n    -Les candidats se d\u00e9m\u00e8nent \r\n   pour mobiliser leurs troupes.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:07:02\r\nS.Faure, c\u00f4t\u00e9 Trump, est-ce qu'on a\r\n le sentiment de faire le plein ?\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:20:11\r\n    -On peut vraiment dire \u00e7a.\r\n\r\n19:46:20:15  19:46:26:13\r\nIl y a des milliers de personnes qui\r\n          attendent Trump.\r\n\r\n19:46:27:10  19:46:33:10\r\nIl est attendu dans une heure ici.\r\n\r\n19:46:35:12  19:46:39:00\r\n Hier soir, il avait 3 heures de \r\n retard mais 6000 personnes l'ont\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:45:02\r\n             attendu.\r\n\r\n19:46:46:01  19:46:54:00\r\n     Les trumpistes l'adorent.\r\n\r\n19:46:54:04  19:46:58:02\r\nIl r\u00e9p\u00e8te que c'est un mouvement qui\r\ncommence \u00e0 porter ses fruits de plus\r\n\r\n19:46:58:06  19:47:00:09\r\n             en plus.\r\n\r\n19:47:00:12  19:47:06:11\r\n Nous sommes en Caroline du Nord,\r\n  l'un des fameux Swing States.\r\n\r\n19:47:07:00  19:47:10:00\r\n Ici, il avait 7 points de retard.\r\n\r\n19:47:10:04  19:47:16:02\r\n Aujourd'hui, il serait \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:47:19:16  19:47:23:07\r\n -Pour Madame Clinton, il faut que\r\n les Noirs et les Latinos aillent\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:26:11\r\n voter. Qu'est-ce qui se dessine ?\r\n\r\n19:47:26:14  19:47:31:23\r\n-Ici, ils sont des centaines \u00e0 faire\r\n la queue pour voir Hillary Clinton\r\n\r\n19:47:32:03  19:47:38:01\r\n   qui va arriver dans quelques\r\n            instants.\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:44:16\r\n       C'est un Etat qui est\r\n   traditionnellement d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:47:49:04  19:47:53:12\r\nLe dernier r\u00e9publicain \u00e0 avoir gagn\u00e9\r\n       ici, c'\u00e9tait en 1988.\r\n\r\n19:47:53:16  19:47:58:22\r\n Il y a quelques r\u00e9publicains qui \r\n viennent titiller les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:47:59:02  19:48:02:16\r\n  Mais c'est un Etat dans lequel\r\nHillary Clinton avait une avance de\r\n\r\n19:48:02:20  19:48:04:23\r\n   12 points il y a 3 semaines.\r\n\r\n19:48:05:03  19:48:08:08\r\n Aujourd'hui, c'est plus en fondu.\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:09:20\r\n    Tout d'un coup, le Michigan\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:14:06\r\n            se retrouve\r\n   dans une position d'Etat-cl\u00e9.\r\n\r\n19:48:14:10  19:48:18:11\r\n            Il y a donc\r\n une mobilisation des 2 campagnes.\r\n\r\n19:48:18:15  19:48:23:17\r\n   Barack Obama faisait campagne\r\n      dans une ville voisine.\r\n\r\n19:48:23:21  19:48:27:17\r\n On met toutes ses forces dans la\r\n            bataille.\r\n\r\n19:48:27:21  19:48:31:00\r\n          On se mobilise.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:36:08\r\nC'est le symbole de cette incroyable\r\n     finale de cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:38:11\r\n   -Merci, et bien tenu face aux\r\n          perturbateurs.\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:41:22\r\n        -Pour Mme Clinton, \r\n        une \u00e9pine en moins.\r\n\r\n19:48:42:00  19:48:44:08\r\n       Le FBI finit confirme\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:48:09\r\nqu'il n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 poursuite\r\n    dans l'affaire des e-mails.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:52:07\r\n  Le patron du FBI s'est content\u00e9\r\n  de le dire en quelques lignes.\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:56:21\r\nReste \u00e0 savoir comment cette affaire\r\n   \u00e0 pes\u00e9 dans l'\u00e9quation finale.\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:01:08\r\n   Une autre inconnue est celle\r\n  de la mobilisation des femmes.\r\n\r\n19:49:01:10  19:49:03:10\r\n     Les d\u00e9clarations sexistes\r\n            de D.Trump\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:06:11\r\n       ont d\u00e9tourn\u00e9 de lui\r\n une part de l'\u00e9lectorat f\u00e9minin.\r\n\r\n19:49:06:12  19:49:10:18\r\n  Mais l'adh\u00e9sion \u00e0 Mme Clinton\r\nvarie aussi selon les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:49:11:10  19:49:14:21\r\n           -Deux femmes,\r\ndeux g\u00e9n\u00e9rations de la m\u00eame famille.\r\n\r\n19:49:14:23  19:49:18:17\r\n     Elles voteront Hillary\r\nmais pas pour les m\u00eames raisons.\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:23:11\r\n   Barbara Sheehan est avocate\r\n\u00e0 Wall Street, un monde masculin.\r\n\r\n19:49:23:13  19:49:28:19\r\n  Elle soutient Hillary Clinton\r\n        depuis toujours.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:33:15\r\n     -Toute ma vie, j'ai lutt\u00e9\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:36:00\r\n contre le sexisme et elle aussi.\r\n\r\n19:49:36:02  19:49:42:23\r\nIl est grand temps que les Etats-Unis\r\n    \u00e9lisent une femme pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:47:20\r\n-Sa belle-fille, Hannah Zimmerman,\r\n voit les choses tout autrement.\r\n\r\n19:49:47:22  19:49:52:08\r\n Elle s'est r\u00e9solue \u00e0 soutenir \r\nHillary, mais sans enthousiasme.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:55:11\r\n      -Ma g\u00e9n\u00e9ration ne veut\r\n\r\n19:49:55:13  19:49:58:02\r\n     aucun des deux candidats.\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:03:11\r\n  Mais on soutiendra Hillary pour\r\nne pas qu'on se retrouve avec Trump.\r\n\r\n19:50:03:16  19:50:07:22\r\n   -Hannah m\u00e8ne une formation\r\n  de cantatrice et ses \u00e9tudes.\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:13:17\r\n Son candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait \r\n Bernie Sanders, plus \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:50:13:19  19:50:19:01\r\n Pour elle la question f\u00e9minine\r\n      n'est pas centrale.\r\n\r\n19:50:19:16  19:50:25:06\r\n   -En ce moment, ce qui compte,\r\n ce n'est pas le droit des femmes,\r\n\r\n19:50:25:08  19:50:28:21\r\n     c'est l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes,\r\n     le changement climatique,\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:31:15\r\n  l'assurance maladie pour tous.\r\n\r\n19:50:31:17  19:50:34:22\r\n       Il faut que candidat \r\n       soutienne les femmes,\r\n\r\n19:50:35:00  19:50:38:03\r\nmais c'\u00e9tait le cas avec B.Sanders.\r\n\r\n19:50:38:09  19:50:41:08\r\n -H.Clinton continue \u00e0 polariser.\r\n\r\n19:50:41:10  19:50:44:02\r\n     Mais elle pourra compter\r\n\r\n19:50:44:04  19:50:46:20\r\n     sur l'\u00e9lectorat f\u00e9minin.\r\n\r\n19:50:47:16  19:50:52:17\r\nBarbara et Hannah se sont beaucoup\r\n  disput\u00e9es au sujet de Clinton.\r\n\r\n19:50:55:20  19:50:58:11\r\n -Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente en politique\r\n\r\n19:50:58:12  19:51:00:12\r\n          tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:51:00:14  19:51:05:16\r\n On voulait quelqu'un de nouveau,\r\n  une voix fra\u00eeche et nouvelle.\r\n\r\n19:51:05:22  19:51:08:05\r\n  -Mon vote pour Hillary Clinton\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:11:04\r\nn'est pas seulement contre D.Trump.\r\n\r\n19:51:11:06  19:51:14:16\r\n    Je pense que son programme\r\n        est bien r\u00e9fl\u00e9chi,\r\n\r\n19:51:14:18  19:51:17:12\r\n   qu'elle fera avancer ce pays.\r\n\r\n19:51:18:05  19:51:21:11\r\n  -Maintenant, elles attendent\r\n       de tourner la page\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:25:11\r\n   sur une campagne qu'elles\r\nont ressenti comme interminable.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:27:21\r\n    -La r\u00e9daction vous propose\r\n\r\n19:51:27:23  19:51:31:07\r\n    des rendez-vous pour suivre\r\n      l'\u00e9v\u00e9nement am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:51:31:09  19:51:33:11\r\n   Demain soir, journal sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:37:10\r\n        Mercredi, d\u00e8s 05h00\r\n\u00e9mission coproduite avec TV5 Monde,\r\n\r\n19:51:37:11  19:51:40:00\r\navec notamment ma consoeur M.Nedir.\r\n\r\n19:51:40:02  19:51:43:14\r\n   Ensuite un 12:45 et un 19:30\r\n      en dispositif sp\u00e9cial,\r\n\r\n19:51:43:16  19:51:47:08\r\n     et Infrarouge d\u00e8s 20h15.\r\n\r\n19:51:48:19  19:51:50:18\r\n       Une violente tornade\r\n\r\n19:51:50:20  19:51:56:07\r\n   a frapp\u00e9 le nord de Rome hier\r\n     et a tu\u00e9 deux personnes.\r\n\r\n19:52:01:13  19:52:06:04\r\nTout le monde se rappelle la grande\r\n  r\u00e9union de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:08:03\r\n   Voici la suite, \u00e0 Marrakech.\r\n\r\n19:52:08:05  19:52:12:00\r\n     La COP22 sera l'occasion\r\nde constater les promesses tenues.\r\n\r\n19:52:12:02  19:52:17:16\r\n   La Terre bat en 2016 son 3\u00e8me\r\nrecord annuel cons\u00e9cutif de chaleur.\r\n\r\n19:52:19:16  19:52:21:23\r\n  La Suisse est en premi\u00e8re ligne\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:26:00\r\n   dans ce grand bouleversement,\r\n  du fait notamment de nos Alpes.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:29:01\r\n      Une centaine d'experts\r\n        rendaient rapport.\r\n\r\n19:52:29:17  19:52:34:00\r\n   -La Suisse s'est r\u00e9chauff\u00e9e\r\nde 1,8 degr\u00e9 en un si\u00e8cle et demi.\r\n\r\n19:52:34:02  19:52:37:06\r\n      C'est deux fois plus\r\n    que la moyenne mondiale.\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:40:15\r\n        Les cons\u00e9quences\r\n sont d\u00e9crites dans un rapport.\r\n\r\n19:52:41:21  19:52:44:10\r\n      -Des vagues de chaleur\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:46:21\r\n        comme celle de 2003\r\n\r\n19:52:46:23  19:52:50:01\r\n       devraient se produire\r\n        tous les 2 \u00e0 3 ans.\r\n\r\n19:52:50:03  19:52:54:06\r\nOn s'attend aussi \u00e0 des inondations.\r\n\r\n19:52:54:08  19:52:58:14\r\n La limite de la neige va monter.\r\n\r\n19:52:58:16  19:53:06:05\r\nDes endroits qui vivent du tourisme\r\n    d'hiver devront s'adapter.\r\n\r\n19:53:06:16  19:53:10:13\r\n    -Notre pays est sensible\r\n  aux changements climatiques.\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:13:11\r\n      Celui-ci fait fondre\r\n     la couverture neigeuse\r\n\r\n19:53:13:12  19:53:15:22\r\nqui renvoie les rayons du soleil.\r\n\r\n19:53:16:00  19:53:19:03\r\n      Cause du changement: \r\n      les \u00e9missions de CO2,\r\n\r\n19:53:19:05  19:53:22:11\r\nqui devraient \u00eatre une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:53:22:22  19:53:25:15\r\n  -Le secteur qui n'a pas r\u00e9ussi\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:27:20\r\n    \u00e0 ma\u00eetriser ses \u00e9missions,\r\n\r\n19:53:27:22  19:53:30:12\r\n   c'est celui de l'automobile.\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:36:09\r\n-Les transports sont responsables\r\n    de 33 % de ces \u00e9missions,\r\n\r\n19:53:36:13  19:53:40:01\r\n       le b\u00e2timent 24 %,\r\n     et l'agriculture 14 %.\r\n\r\n19:53:40:03  19:53:45:11\r\n   Il serait simple de baisser\r\nles \u00e9missions li\u00e9es \u00e0 la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:53:45:15  19:53:50:12\r\n-On parle de voitures \u00e0 hydrog\u00e8ne,\r\n     de voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:53:50:14  19:53:54:05\r\nEt il faut rench\u00e9rir les carburants.\r\n\r\n19:53:54:07  19:53:57:18\r\n Ca se reportera sur des voitures\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:02:16\r\n    moins gourmandes en essence\r\n    ou les transports publics.\r\n\r\n19:54:02:18  19:54:10:11\r\n   C'est facile de taxer le CO2\r\n       sur les carburants.\r\n\r\n19:54:10:23  19:54:14:05\r\n       -Ne reste qu'\u00e0 agir\r\n   pour prot\u00e9ger ces paysages,\r\n\r\n19:54:14:07  19:54:17:18\r\n       et aussi s'adapter.\r\n\r\n19:54:18:22  19:54:22:21\r\n -Du p\u00e9trole de qualit\u00e9 inf\u00e9rieure\r\n     est dirig\u00e9 vers l'Afrique\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:25:22\r\n  avec des cons\u00e9quences directes\r\n        sur la pollution.\r\n\r\n19:54:26:00  19:54:29:04\r\nUne ONG menait une action \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:29:06  19:54:36:05\r\nNotre pays est une plaque tournante\r\n  majeure de ce n\u00e9goce p\u00e9trolier.\r\n\r\n19:54:38:00  19:54:42:19\r\n -Un container d\u00e9barqu\u00e9 du Ghana\r\n   en plein centre de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:47:06\r\n  avec des centaines de bidons\r\n     remplis d'air pollu\u00e9.\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:52:10\r\nLes militants de l'ONG Public Eye \r\nles ont entrepos\u00e9s sous l'enseigne\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:56:13\r\n   de celui qu'ils consid\u00e8rent\r\n comme le pollueur de l'Afrique,\r\n\r\n19:54:56:15  19:55:00:13\r\n          le n\u00e9gociant\r\nen produits p\u00e9troliers Trafigura.\r\n\r\n19:55:00:15  19:55:07:21\r\nL'Afrique est inond\u00e9e de carburants\r\n    toxiques, ledirty diesel,\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:12:02\r\n    des produits p\u00e9troliers\r\n \u00e0 tr\u00e8s haute teneur en soufre,\r\n\r\n19:55:12:04  19:55:15:10\r\n      interdits en Europe\r\n   mais bienvenus en Afrique.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:20:09\r\nIls sont 380 fois plus dangereux \r\nque le fuel autoris\u00e9 en Occident.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:22:11\r\n   Ils sont notamment n\u00e9goci\u00e9s\r\n\r\n19:55:22:12  19:55:26:01\r\n   par des entreprises suisses\r\n       en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:55:26:16  19:55:29:11\r\n  -Ils profitent de la faiblesse\r\n\r\n19:55:29:12  19:55:32:02\r\n       des r\u00e9glementations.\r\n\r\n19:55:32:04  19:55:36:04\r\nMais selon les principes de l'ONU,\r\n    les soci\u00e9t\u00e9s ont le devoir\r\n\r\n19:55:36:06  19:55:39:19\r\n de respecter les droits humains,\r\n        au-del\u00e0 des lois.\r\n\r\n19:55:39:21  19:55:42:23\r\nDans le cas des carburants toxiques,\r\n\r\n19:55:43:01  19:55:47:01\r\n      il n'y a aucune raison\r\n  de continuer ce business sale.\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:51:06\r\n         -Des gens meurent\r\n\r\n19:55:51:08  19:55:54:20\r\n    de la pollution en Afrique.\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:59:12\r\n Pour nous, le probl\u00e8me doit \u00eatre\r\n   abord\u00e9 par les gouvernements\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:02:19\r\n      qui doivent am\u00e9liorer \r\n     les normes de tol\u00e9rance.\r\n\r\n19:56:02:21  19:56:04:18\r\n   La communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:10:11\r\n devrait avoir plus de compassion\r\n     pour ces gouvernements.\r\n\r\n19:56:10:18  19:56:14:21\r\n  -Le Ghana, mis sous pression\r\n  par sa population, a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:56:14:23  19:56:18:05\r\nIl a abaiss\u00e9 son seuil de tol\u00e9rance\r\n\r\n19:56:18:07  19:56:22:10\r\n       en divisant par 60\r\n la teneur en soufre du diesel.\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:26:10\r\nD'autres pays pourraient suivre.\r\n\r\n19:56:30:21  19:56:34:11\r\n    L'avenir de Chypre se joue\r\n     sur les hauts de Vevey.\r\n\r\n19:56:34:13  19:56:37:07\r\n          Les dirigeants\r\n      chypriotes turc et grec\r\n\r\n19:56:37:09  19:56:41:11\r\n  se rencontrent au Mont-P\u00e8lerin,\r\n   sous le parrainage de l'ONU.\r\n\r\n19:56:41:12  19:56:43:17\r\n Ils esp\u00e8rent aboutir \u00e0 un accord.\r\n\r\n19:56:44:11  19:56:46:22\r\n\"L'instant politique\" d'A.Rebetez.\r\n\r\n19:56:47:00  19:56:49:11\r\nIl chasse en terres neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:52:03\r\n      les moments r\u00e9v\u00e9lateurs\r\n       de la vie politique.\r\n\r\n19:56:52:05  19:56:55:21\r\n       L'enjeu est l'avenir\r\nde l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:56:55:23  19:56:59:06\r\n       Le conseiller d'Etat\r\n  est lui-m\u00eame chaux-de-fonnier.\r\n\r\n19:56:59:18  19:57:02:17\r\n          -Deux h\u00f4pitaux\r\n    de soins aigus ou un seul ?\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:04:20\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\n        la question divise\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:07:19\r\n       et le Grand Conseil\r\n     va trancher aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:07:21  19:57:10:18\r\n        Pour le responsable\r\n     du dossier Laurent Kurth,\r\n\r\n19:57:10:20  19:57:14:11\r\ndes ann\u00e9es de travail vont se jouer\r\n        en quelques heures.\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:18:14\r\n  Il a accept\u00e9 qu'on vive avec lui\r\nle jour le plus long de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:18:19  19:57:21:06\r\n         07h00 du matin,\r\n      la nuit a \u00e9t\u00e9 courte.\r\n\r\n19:57:21:23  19:57:23:12\r\n        -J'ai pass\u00e9 la nuit\r\n\r\n19:57:23:14  19:57:25:11\r\n      \u00e0 reprendre le dossier,\r\n\r\n19:57:25:13  19:57:27:14\r\n   \u00e0 v\u00e9rifier les informations.\r\n\r\n19:57:27:17  19:57:30:00\r\n      -Jusqu'\u00e0 quelle heure ?\r\n              -02h30.\r\n\r\n19:57:30:02  19:57:33:19\r\n  -Lui qui pr\u00f4ne le transfert \r\n  des soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:57:33:21  19:57:36:23\r\n    il passe pour un tra\u00eetre\r\n      \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:40:17\r\n     -C'est le c\u00f4t\u00e9 difficile\r\n         de ma fonction.\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:43:09\r\n   C'est ma r\u00e9gion, j'y suis n\u00e9.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:49:11\r\n   Et cette r\u00e9gion me consid\u00e8re\r\n        comme un tra\u00eetre.\r\n\r\n19:57:49:15  19:57:52:09\r\n          -Plus tard,\r\n   \u00e0 la buvette du Parlement,\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:55:15\r\n  ambiance tendue et intrigues.\r\n\r\n19:58:02:11  19:58:04:11\r\n    -Ce qu'ils ont d\u00e9couvert,\r\n\r\n19:58:04:12  19:58:08:10\r\n    c'est un projet de rachat\r\nde l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:11:09\r\n        lanc\u00e9 la veille\r\n   par un investisseur priv\u00e9.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:13:19\r\nLes d\u00e9fenseurs du Haut exultent !\r\n\r\n19:58:14:18  19:58:16:14\r\n     -La preuve a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e\r\n\r\n19:58:16:16  19:58:19:00\r\n     qu'un projet est viable.\r\n\r\n19:58:19:02  19:58:24:04\r\n  -Il est de notre responsabilit\u00e9\r\n   d'\u00e9tudier cette proposition.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:27:15\r\n       -Mais face \u00e0 ceux\r\n qui veulent reporter le d\u00e9bat,\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:29:18\r\nLaurent Kurth sort de ses gonds.\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:32:11\r\n-Nous avons besoin de ces d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:58:32:12  19:58:34:12\r\n     Elles sont construites !\r\n\r\n19:58:34:14  19:58:38:06\r\nFace \u00e0 cela, nous avons une annonce.\r\n\r\n19:58:38:08  19:58:43:16\r\n  Allons-nous jouer des milliers\r\n    d'emplois \u00e0 la roulette ?\r\n\r\n19:58:43:22  19:58:47:04\r\n        -Puis la s\u00e9ance\r\n est interrompue pour le repas.\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:50:11\r\n-T'as pris le temps qu'il fallait.\r\n\r\n19:58:50:13  19:58:52:08\r\n         -Merci, on verra.\r\n\r\n19:58:52:10  19:58:55:08\r\n        -Ca se passe bien ?\r\n           -C'est tendu.\r\n\r\n19:58:55:13  19:58:59:11\r\n  -Et quand la s\u00e9ance reprend,\r\n  la tension est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:59:00:04  19:59:03:00\r\n-Un style de dictature qui inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:59:03:02  19:59:05:20\r\n-Ca met en danger 3 ans de travail.\r\n\r\n19:59:09:02  19:59:11:23\r\n          -Et \u00e0 22h00,\r\n  le pr\u00e9sident cl\u00f4t les d\u00e9bats.\r\n\r\n19:59:12:12  19:59:16:23\r\n      -J'esp\u00e8re que demain,\r\n   les ardeurs seront apais\u00e9es.\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:26:22\r\n      On a de la peine \u00e0 voir\r\ncomment se d\u00e9couperont les groupes.\r\n\r\n19:59:27:04  19:59:29:17\r\n-Mais le lendemain, coup de th\u00e9\u00e2tre:\r\n\r\n19:59:29:19  19:59:33:17\r\n les partis se sont mis d'accord\r\n     autour d'un compromis.\r\n\r\n19:59:33:22  19:59:37:11\r\n          -Nous estimons\r\n   qu'il s'agit d'un geste fort.\r\n\r\n19:59:37:13  19:59:41:10\r\n    -Il faut aller de l'avant,\r\n    mais c'est \u00e0 contre-coeur.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:45:15\r\n-Pr\u00eat \u00e0 soutenir les amendements...\r\n      -Accepter ce cr\u00e9dit...\r\n\r\n19:59:45:17  19:59:47:09\r\n         -C'est parfait !\r\n\r\n19:59:47:13  19:59:51:01\r\n  -Et au final, un vote massif\r\n      approuve le projet.\r\n\r\n19:59:55:05  19:59:57:21\r\n-Il y a une intelligence collective.\r\n\r\n19:59:57:23  19:59:59:23\r\n    -Vous avez la gorge nou\u00e9e.\r\n\r\n20:00:00:01  20:00:01:18\r\n        -Oui, je suis \u00e9mu.\r\n\r\n20:00:01:20  20:00:06:18\r\n La cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions,\r\n c'est mon engagement politique.\r\n\r\n20:00:06:23  20:00:10:17\r\n -Jeudi dernier, le ministre turc\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n20:00:10:19  20:00:14:21\r\n  a donn\u00e9 \u00e0 Berne une conf\u00e9rence\r\n   de presse avec D.Burkhalter.\r\n\r\n20:00:15:06  20:00:19:22\r\n-On passe aux questions, on exercera\r\n    ainsi la libert\u00e9 des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:00:20:13  20:00:22:20\r\n-Et en effet, la premi\u00e8re question\r\n\r\n20:00:22:22  20:00:25:22\r\n     concerne les journalistes\r\n      emprisonn\u00e9s en Turquie.\r\n\r\n20:00:26:00  20:00:29:18\r\n       La r\u00e9ponse ne durera\r\n    pas moins de sept minutes.\r\n\r\n20:00:29:20  20:00:31:19\r\n         Et apr\u00e8s quoi...\r\n\r\n20:00:31:21  20:00:33:11\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n20:00:33:13  20:00:35:04\r\n          I have to go.\r\n\r\n20:00:35:09  20:00:39:05\r\n     -Parler, parler beaucoup,\r\n  pour \u00e9viter d'autres questions,\r\n\r\n20:00:39:07  20:00:41:15\r\n          voil\u00e0 une forme\r\n       originale de censure.\r\n\r\n20:00:41:17  20:00:44:10\r\n     Lundi prochain, vacances,\r\n      on se retrouve bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:45:11  20:00:49:01\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour.\r\n\r\n20:00:49:03  20:00:51:09\r\n  Les lib\u00e9rations conditionnelles\r\n\r\n20:00:51:11  20:00:54:22\r\n      sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes \r\n     en fonction des cantons.\r\n\r\n20:00:55:00  20:00:59:16\r\n       Les prisons romandes \r\n      sont les plus strictes.\r\n\r\n20:01:01:02  20:01:04:04\r\n  Ce soir, \"TTC\" se fait au CHUV.\r\n\r\n20:01:04:06  20:01:10:13\r\nMardi et mercredi, rendez-vous pour\r\nnos \u00e9ditions sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines.\r\n\r\n20:01:10:15  20:01:12:15\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:12:17  20:01:19:05\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.De Piante,\r\n     Y.Methenitis, C.Mohnhaupt,\r\n     R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:01:21:00  20:01:25:22\r\nProchains programmes surRTS Un \r\n20h05 Allocution de D.Burkhalter\r\n20h15 TTC\r\n\r\n20:01:26:00  20:01:28:00\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h00 Allocution de D.Burkhalter \r\n20h15 Sc\u00e8nes de m\u00e9nages\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-06T01:41:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611555976", "durationSec": 18, "title": "SO BAVURE POLICE_RTS000000976274", "excerpt": "Un groupe d'experts repr\u00e9sentant les acad\u00e9mies des Sciences a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport sur le changement climatique dans les Alpes. Il r\u00e9v\u00e8le que l'arc alpin est particuli\u00e8rement sensible aux changements climatiques."}, {"internalArchiveId": "AA1611555977", "durationSec": 111, "title": "SO COP22 V2_RTS000000976399", "excerpt": "La commission du Conseil des Etats consacr\u00e9e \u00e0 l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse propose de rendre obligatoire un entretien d'embauche avec les ch\u00f4meurs indig\u00e8nes lorsqu'une entreprise recrute. Elle propose aussi d'abandonner l'id\u00e9e de contingents souhait\u00e9e par l'UDC.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555978", "durationSec": 102, "title": "SO DECISION COMISSION DES ETATS_RTS000000976439", "excerpt": "Des activistes d'extr\u00eame droite se sont r\u00e9unis \u00e0 Fully le 5 novembre 2016 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 de le faire \u00e0 Lausanne puis \u00e0 Saxon.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1556052"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555979", "durationSec": 107, "title": "SO EXTREME DROITE FULLY_RTS000000976323", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. A Neuch\u00e2tel, le conseiller d'Etat chef de la Sant\u00e9 Laurent Kurth qui souhaite ramener tous les soins aigus de son canton de la Chaux-de-Fonds \u00e0 Neuch\u00e2tel alors qu'il est chaux-de-fonnier. Tandis que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc Mevlut Cavusoglu a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Berne par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DFAE Didier Burkhalter.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FULLY"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE"], "sequenceIds": ["1556037"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555981", "durationSec": 228, "title": "SO INSTANT POLITIQUE HOPITAL_RTS000000976333", "excerpt": "L'ONG Public Eye (ex-D\u00e9claration de Berne) a men\u00e9 une action devant les locaux de l'entreprise de courtage p\u00e9trolier Trafigura. L'entreprise profite en effet des r\u00e8glementations africaines pour \u00e9couler du p\u00e9trole 380 fois plus polluants que le fuel en Occident.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555982", "durationSec": 95, "title": "SO MARATHON US ELEX_RTS000000976407", "excerpt": "Une \u00e9tude montre que les cantons romands sont plus stricts quand il s'agit d'accorder la lib\u00e9ration conditionnelle \u00e0 un criminel d\u00e8s lors qu'il a purg\u00e9 une partie de sa peine. Le co-auteur de l'\u00e9tude Thomas Freytag l'explique par un nombre de d\u00e9tenus \u00e9trangers plus important en Romandie. Le juge fribourgeois Christian Pfammatter assume et d\u00e9fend la marge de manoeuvre laiss\u00e9e aux cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611555983", "durationSec": 22, "title": "SO MARRAKECH COP 22 V2_RTS000000976306", "excerpt": "Rencontre avec Barbara Sheehan, avocate, et sa belle-fille Hannah Zimmerman, \u00e9tudiante, qui voteront toutes les 2 pour la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine 2016 Hillary Clinton. La premi\u00e8re parce qu'elle consid\u00e8re Clinton comme la meilleure candidate, la seconde parce qu'elle la consid\u00e8re comme la moins mauvaise."}, {"internalArchiveId": "AA1611555984", "durationSec": 114, "title": "SO NORMES ESSENCE_RTS000000976193", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TROLE"], "thematicCorporations": ["D\u00c9CLARATION DE BERNE"], "sequenceIds": ["1556122"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555985", "durationSec": 20, "title": "SO PC CHYPRE_RTS000000976116"}, {"internalArchiveId": "AA1611555986", "durationSec": 29, "title": "SO PC TORNADE ROME_RTS000000976212"}, {"internalArchiveId": "AA1611555987", "durationSec": 121, "title": "SO PRATIQUES CARCERALES_RTS000000976182", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRISON", "LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555988", "durationSec": 135, "title": "SO USA VOTE FEMME MERE FILLE_RTS000000976287", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611556077", "summary": "Itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois chef de la Police genevoise.", "id": "1556028", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556086", "summary": "Activistes d'extr\u00eame droite aux visages flout\u00e9s r\u00e9unis devant les locaux de la fanfare de Fully. Image du parti national suisse, still conf\u00e9rence d'extr\u00eame droite dans la salle de l'Avenir. Int salle de fanfare. Itw Gilberte Biffiger, tenanci\u00e8re du caf\u00e9 de l'Avenir. Affiche de la conf\u00e9rence. Itw Sandrine Monnet, serveuse. Itw Edouard Fellay Roduit, pr\u00e9sident de Fully. Policiers contr\u00f4lant activiste d'extr\u00eame droite.", "id": "1556037", "visualThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["FULLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556087", "summary": "Duplex Sion: itw Oskar Freysinger, conseiller d'Etat chef de la Police valaisanne.", "id": "1556038", "visualThemes": ["EXTR\u00caME DROITE"], "visualGeographicals": ["FULLY"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556101", "summary": "Arriv\u00e9e de Philipp Mueller, conseiller aux Etats PLR argovien, dans la salle du Conseil des Etats. Itw Philipp Mueller. Itw Pirmin Bischof, conseiller aux \u00e9tats PDC soleurois.", "id": "1556052", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MUELLER, PHILIPP"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556171", "summary": "Activistes de l'association Public Eye d\u00e9posant des bidons d'air pollu\u00e9 symboliques devant les locaux de l'entreprise Trafigura. Andrew Gowers, responsable de la communication de Trafigura accueillant les activistes. Itw G\u00e9raldine Viret, responsable m\u00e9dias de Public Eye. Itw Andrew Gowers.", "id": "1556122", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["D\u00c9CLARATION DE BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674378", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028017", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1554291", "internalArchiveId": "AA1610554341", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 1783, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8147699", "imageURL": "http://www.rts.ch/8147710.image", "backgrounds": ["M\u00e9lanie Oesch, chanteuse de yodel, chantant le yodel sur le plateau."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "GE/Soins psychiatriques en milieu p\u00e9nitentiaire: les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Boissard \u00e0 Gen\u00e8ve", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: le FBI disculpe Hillary Clinton", "Les dirigeants grecs et turcs se retrouvent au Mont P\u00e8lerin pour d\u00e9cider de l\u2019avenir de Chypre", "FR/D\u00e9faite du PDC: le point avec Pierre Jenny \u00e0 Fribourg", "FR/\u00c9lections cantonales: le PDC perd quatre si\u00e8ges au Grand Conseil", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: M\u00e9lanie Oesch et sa famille cartonnent gr\u00e2ce au yodel", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Changement climatique en Suisse: les explications de Philippe Thalmann \u00e0 Berne", "Minimag: Vincent Jendly a publi\u00e9 une photo de Barack Obama en une de Lib\u00e9ration", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La deuxi\u00e8me enqu\u00eate sur la messagerie priv\u00e9e de la candidate a d\u00e9montr\u00e9 qu'elle n'avait rien commis d'ill\u00e9gal.", "Ils ont entam\u00e9 des discussions pour r\u00e9soudre un conflit de plus de 40 ans.", "Le parti socialiste devient le premier parti au Parlement.", "Le yodel est une tradition qui est devenue un m\u00e9tier en 20 ans de carri\u00e8re, 250 000 albums vendus, 1500 concerts et une grande tourn\u00e9e de pr\u00e9sentation de leur nouvel album.", "Ce vaudois autodidacte a tout l\u00e2ch\u00e9 pour devenir photographe \u00e0 la veille de ses 40 ans."], "variantIds": ["ece-8048278", "ece-8048776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-24T11:29:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028018\r\nDate de transcription : 13-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [57%] : \r\nLa 3\u00e8me il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:00:20 > 0:00:21) [75%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:01:04) [74%] : \r\nPourtant, ce que je ai j'aimerais avoir donc le 1er le plateau couvert ces 3 on est d'accord, le 2\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve, ces 3 aussi le duplex Boissard oui et apr\u00e8s on sort sur quelqu'cardiaque, voil\u00e0, c'est \u00e7a que je veux savoir ce que mon va tout encha\u00eener, merci beaucoup, c'est super et puis il y a une relance pour Lukaku Gen\u00e8ve qui \u00e0 la il y a pas de marche oui y aller jusqu'au 13 oui, car il faut bien esp\u00e9rer \u00eatre avec eux, on aura donc permis encore c'est pas maintenant, on va encore discuter, il para\u00eet qu'on dit Ex- Didry ah oui oui oui, on dit que non, non, \u00e7a, s\u00e9rieux, c'est quand m\u00eame vous qui s'appuie donc ce soir dans m\u00eame merci d'accord merci, d\u00e9sol\u00e9, on a quand m\u00eame aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:06 > 0:01:14) [73%] : \r\nVous \u00eates sur Instagram oui c'est tout et c'est vrai, Atmen dernier voisin russe l'ann\u00e9e suivante, donc c'est tr\u00e8s joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:29) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition Gen\u00e8ve r\u00e9organise suivi de ces d\u00e9tenus malades : le gouvernement annonce ce matin la nouvelle r\u00e9partition des soins psychiatriques en milieu p\u00e9nitentiaire, explications dans ce journal, le PDC fribourgeois en chute libre au parlement malgr\u00e9 une belle performance au Conseil d'\u00c9tat, le PS devient le 1er parti au Grand Conseil analyse de ces r\u00e9sultats dans quelques instants avec Pierre-Yves de r\u00e9chauffement climatique, en Suisse et 2 fois plus fort qu'en moyenne mondiale, une centaine d'experts publie aujourd'hui un rapport qui \u00e9bauche des solutions concr\u00e8tes pour en parler, nous serons avec Philippe Thalmann, professeur d'\u00e9conomie de l'environnement \u00e0 l'EPFL notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion s'int\u00e9resse cette semaine aux photographes, nous allons \u00e0 la rencontre aujourd'hui d'un Vaudois autodidacte, il a r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie sur les Building de New York et une photo de Barack Obama devenus c\u00e9l\u00e8bres et nous recevons le nouveau visage du de de l'suisse M\u00e9lanie d'office du Britain, le groupe qu'elle forme avec ses 2 fr\u00e8res et ses parents, le succ\u00e8s de cette famille bernoise colossal : 250000 albums vendus 40 millions de vues sur Internet et leur nouvel album, il y a de Circus sort alors qu'il entend leur tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:31 > 0:04:29) [93%] : \r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, cette information tomb\u00e9e en fin de matin\u00e9e, un homme de 27 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la nuit derni\u00e8re lors d'une intervention polici\u00e8re dans un immeuble de B l'individu apparemment perturb\u00e9 s'est pr\u00e9cipit\u00e9 sur les agents, un couteau de cuisine \u00e0 la main, un caporal de police a fait usage de son arme de service, tirant \u00e0 plusieurs reprises, gri\u00e8vement bless\u00e9, l'homme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur place, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat annonce ce matin la nouvelle r\u00e9partition des soins psychiatriques en milieu p\u00e9nitentiaire, la r\u00e9flexion avait commenc\u00e9 apr\u00e8s le meurtre d'Adeline, une jeune socioth\u00e9rapeute en 2013 aujourd'hui la r\u00e9partition des r\u00f4les, \u00e9claire d'un c\u00f4t\u00e9 la m\u00e9decine pour les d\u00e9tenus qui sera sous la responsabilit\u00e9 des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, de l'autre, la prise en charge des soins psychiatriques pour les d\u00e9tenus sera sous la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement de s\u00e9curit\u00e9 Jo\u00eblle Boissard Hambourg trouve \u00e0 Gen\u00e8ve, alors apr\u00e8s de longues discussions, les autorit\u00e9s ont cette fois bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:05:04) [90%] : \r\nOui, c'est en tous les cas une tentative hein pour \u00e9claircir cette fronti\u00e8re qui reste quand m\u00eame un peu flou, \u00e0 l'heure actuelle pour essayer d'\u00e9clairer, il faut comprendre qu'il y a 2 types de d\u00e9tenus, il y a ceux qui ex\u00e9cutent leurs peines, et puis il y a ceux qui, souvent, en plus de leur peine doivent suivre des mesures qui sont-elles souvent d'ordre psychiatrique, h\u00e9 bien, pour caricaturer expliquer \u00e0 gros traits, la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui les d\u00e9tenus qui suivent des mesures souvent psychiatriques seront plus sous la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 moi sous la dette, la la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement de la sant\u00e9, c'est en gros la la principale annonce aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:04 > 0:05:07) [95%] : \r\nQuel est l'avenir alors de la socioth\u00e9rapie dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:08 > 0:05:38) [93%] : \r\nEh bien oui, alors, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, pas encore de r\u00e9ponse pour l'instant il n'y a donc toujours pas d'unit\u00e9 de socioth\u00e9rapie \u00e0 Gen\u00e8ve, et pourtant tout le monde s'accorde \u00e0 dire que c'est important puisqu'il s'agit de la r\u00e9insertion des d\u00e9tenus, le Conseil d'\u00c9tat pour la socioth\u00e9rapie voudra aussi divis\u00e9e, une soci\u00e9t\u00e9 rapide pour les d\u00e9tenus qui ex\u00e9cutent leurs peines et socioth\u00e9rapie pour les d\u00e9tenus qui doivent suivent des mesures mais \u00e7a ne sera pas avant 2017, d'ici l\u00e0, la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur le meurtre d'Adeline doit rendre ses conclusions des conclusions qui influenceront certainement l'avenir de la socioth\u00e9rapie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:38 > 0:05:56) [85%] : \r\nJo\u00eblle Boissard, merci beaucoup \u00e0 Fribourg au lendemain des \u00e9lections cantonales, les r\u00e9sultats se pr\u00e9cise malgr\u00e9 Hambros score au Conseil d'\u00c9tat ou ces 3 candidats ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour le PDC est affaibli au Grand Conseil o\u00f9 il perd 4 si\u00e8ges, c'est le parti socialiste qui devient le 1er parti au Parlement, mais le coeur au berceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:05:56 > 0:05:58) [99%] : \r\nAllez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:16) [87%] : \r\nLe vide- grenier en ville de Fribourg, c'est \u00e0 la fin du mois, mais le PDC a pris un peu d'avance hier soir en c\u00e9dant presqu'une demi- rang\u00e9es de fauteuils au Grand Conseil avec 4 si\u00e8ges en moins, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens c\u00e8de aux socialistes le titre de 1er parti au Parlement un contraste saisissant avec leur excellent score au Conseil d'\u00c9tat ou leurs 3 candidats ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:30) [88%] : \r\nC'est une l\u00e9gitime d\u00e9ception au Grand Conseil, qui a perdu 4 si\u00e8ges l\u00e0 il faudra vraiment que le PDC fribourgeois travaille plus dans les districts plus avec les districts pour arr\u00eater cette diminution du nombre de d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:51) [93%] : \r\nIls ne seront donc plus que 27 PDC les r\u00e9u DC occuperont 21 fauteuils chacun la majorit\u00e9 de droite n'a pas trembl\u00e9 avec un total de 72 d\u00e9put\u00e9s sur 110 en face 28 socialistes, un de moins que lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature avec 4 d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9mentaires, le PLR sort grand gagnant de ces \u00e9lections le parti est en bonne position pour jouer les arbitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:07:08) [87%] : \r\nJe m'attendais un succ\u00e8s, on avait l'espoir de faire 2 si\u00e8ges de plus qu'\u00e0 traiter inesp\u00e9r\u00e9, donc pour nous, que du bonheur et puis, et c'est une position qu'on qu'on affectionne particuli\u00e8rement, de pouvoir \u00eatre un peu les les faiseurs de roi \u00e0 influencer la politique dans l'autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:39) [87%] : \r\n\u00e0 gauche, et c'est historique, le Parti socialiste devient donc le 1er parti du parlement mais les r\u00e9jouissances ont de fa\u00e7ade, le parti est encore trop sonn\u00e9 par les r\u00e9sultats du 1er tour au Conseil d'\u00c9tat, la gauche pourrait y perdre un si\u00e8ge dans une grande difficult\u00e9, on peut pas gouverner si on a le plus grand, un peu grande force politique au Grand Conseil, puis qu'elle n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 au mal repr\u00e9sent\u00e9s au niveau du Conseil d'\u00c9tat, ce serait pas possible, ce serait une l\u00e9gislature qui serait pour rien, c'est du c\u00f4t\u00e9 des Verts qu'il faut chercher les sourires le parti double son nombre de d\u00e9put\u00e9s, ils seront d\u00e9sormais 6 \u00e0 si\u00e9ger au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:40 > 0:07:43) [84%] : \r\nQui a gagn\u00e9, comment expliquer ce recul des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:43 > 0:08:26) [92%] : \r\nD'abord, le PDC Parti du Centre a de plus en plus de peine \u00e0 se positionner sur l'\u00e9chiquier politique o\u00f9 le clivage entre la gauche et la droite est de plus en plus fort, ensuite ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de nouveaux acteurs sont arriv\u00e9s sur la sc\u00e8ne politique fribourgeoise ils grignotent des parts de g\u00e2teau au PDC il y a d'abord les les Verts lib\u00e9raux et puis des candidats ind\u00e9pendants profil\u00e9 au centre qui ont fait de de tr\u00e8s bons scores hier enfin la grande faiblesse du PDC, c'est son manque d'emprise sur le terrain une strat\u00e9gie que le parti doit absolument changer s'il veut plus de visibilit\u00e9, alors en tout cas l'\u00e9lection d'hier est historique puisque c'est la premi\u00e8re fois de son histoire que le PDC n'est pas n'est plus la premi\u00e8re force politique au parlement fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:26 > 0:08:30) [89%] : \r\nPierre, il faut relever aussi bien s\u00fbr la perc\u00e9e des Verts au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:30 > 0:09:11) [92%] : \r\nEffectivement, les Verts doublent leur d\u00e9putation alors bien s\u00fbr, la th\u00e9matique du nucl\u00e9aire revient r\u00e9guli\u00e8rement sur le devant de la sc\u00e8ne et offre une belle visibilit\u00e9 au Vert, mais il y a aussi toutes ces initiatives plus ces magasins en vrac sans emballage, c'est une boulangerie qui lutte contre le gaspillage qui fleurissent un petit peu partout dans le canton et il y a une sorte de prise de conscience au sein de la population qu'il faut faire un geste pour la plan\u00e8te et \u00e7a, c'est une jolie carte de visite aussi pour les Verts, au final, vous l'avez vu le centre se fondre \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on gagne des si\u00e8ges, du coup, il y a un \u00e9quilibre politique qui est maintenu au Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:11 > 0:09:29) [90%] : \r\nPierre Yanis merci beaucoup l'avenir de Chypre se joue cette semaine au Mont- P\u00e8lerin, dans le canton de Vaud la Suisse accueille les dirigeants chypriote grec et turc, ils ont entam\u00e9 ce matin des discussions pour r\u00e9soudre un conflit vieux de plus de 40 ans, les pourparlers devraient se poursuivre jusqu'\u00e0 vendredi, Yvan Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:31 > 0:09:53) [88%] : \r\nIls se retrouvent sur les hauts de Vevey pour d\u00e9cider du sort de leur \u00eele, les dirigeants chypriotes turc et grec entame en Suisse, la derni\u00e8re ligne droite des n\u00e9gociations d\u00e9but\u00e9e l'an dernier, ils esp\u00e8rent aboutir \u00e0 une r\u00e9unification de Chypre avant la fin 2016, ces pourparlers se d\u00e9roulent sous le parrainage de l'Organisation des Nations Unies, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, est aussi au Mont- P\u00e8lerin ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:53 > 0:09:54) [73%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:54 > 0:10:16) [81%] : \r\nTous les dossiers \u00e0 Woolwich, les 2 dirigeants sont qu'\u00e0 un moment essentiel des discussions \u00e0 une cr\u00e8che d'je les encourage \u00e0 exploiter au maximum cette rencontre moi- m\u00eame femme et d'\u00e9lever, il sera crucial de s'atteler aux questions toujours en suspens durant cette semaine, en Suisse, une suite lundi une pianiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:16 > 0:10:38) [93%] : \r\nDepuis 1974 l'\u00eele m\u00e9diterran\u00e9enne est divis\u00e9e entre 2 r\u00e9gions turque au nord et grec, au sud, la R\u00e9publique de Chypre, reconnue par la communaut\u00e9 internationale n'exerce son autorit\u00e9 que sur la partie sud de l'\u00eele, le conflit dure depuis plus de 40 ans aujourd'hui les n\u00e9gociations de paix Vista mettre sur pied une structure f\u00e9d\u00e9rale qui rassemblerait des 2 communaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:38 > 0:10:48) [81%] : \r\nSa r\u00e9ponse : enfin, j'ai pris offre un formidable espoir au peuple \u00e0 travers le monde pour d\u00e9montrer que de longs conflits peuvent \u00eatre r\u00e9solus pacifiquement \u00e0 travers des n\u00e9gociations chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:48 > 0:11:00) [90%] : \r\nLes dirigeants des 2 chiffres doivent notamment aborder la d\u00e9licate question territoriale les discussions au Mont- P\u00e8lerin, devrait s'achever vendredi, le tout sous l'oeil d'une flop\u00e9e de cam\u00e9ras internationale en terre vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:02 > 0:11:23) [94%] : \r\nDemain c'est le jour J de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine la campagne vit ses derni\u00e8res heures, c'est dans ce contexte que le FBI vient de disculper Hillary Clinton, selon son directeur, la 2\u00e8me enqu\u00eate sur la messagerie priv\u00e9e de la candidate d\u00e9mocrate a d\u00e9montr\u00e9 qu'elle n'avait rien commis d'ill\u00e9gal, Donald Trump au scandale mais les derniers sondages donnent le r\u00e9publicain perdant Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:26 > 0:11:36) [90%] : \r\nPlus de 40 millions d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 dans l'un des 37 \u00c9tats qui autorisent, c'est un scrutin anticip\u00e9 comme ici dans le rail au un des fameux \u00c9tats pour le choix du futur pr\u00e9sident des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:38 > 0:11:44) [98%] : \r\nIls n'ont pas attendu le r\u00e9sultat de la 2\u00e8me, enqu\u00eate du FBI sur la messagerie priv\u00e9e de Hillary Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:44 > 0:11:58) [92%] : \r\nHier, son directeur, James Cramer a envoy\u00e9 une lettre au Congr\u00e8s, annon\u00e7ant que le FBI n'avait pas modifi\u00e9 ses conclusions du mois de juillet sur Hillary Clinton, donc qu'elle avait fait preuve de n\u00e9gligence mais pas enfreint la loi, \u00e0 bord de la viande, il avait Clinton dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:58 > 0:12:02) [92%] : \r\nL'AG, nous sommes contents que cette affaire soit termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:02 > 0:12:02) [69%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:03 > 0:12:09) [94%] : \r\nR\u00e9action tout de suite de Donald lors d'un meeting dans le Michigan, un \u00c9tat dont il cherche \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:09 > 0:12:22) [80%] : \r\nEt oui, tout ce qui a Hillary Clinton est coupable, elle le FBI le joueront le savoir maintenant se poser Lecteurs am\u00e9ricains de faire justice par la voie des urnes le 8 novembre mais en terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:22 > 0:12:23) [79%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:24 > 0:12:27) [98%] : \r\nEt la tourn\u00e9e du candidat r\u00e9publicain se poursuit dans le m\u00eame Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:27 > 0:12:35) [76%] : \r\nC'est un syst\u00e8me qui la prot\u00e8ge oui Gori, qui sur nous allons nettoyer la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:36 > 0:12:40) [80%] : \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:40 > 0:12:47) [92%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9lav\u00e9 Clinton s'est rendue hier dimanche dans une \u00e9glise d'une congr\u00e9gation noire de Pennsylvanie, un des \u00c9tats cl\u00e9s du scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:47 > 0:12:48) [66%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:48 > 0:12:53) [82%] : \r\nOui, Guy Leclerc \u00e0 tous ceux qui vous tient \u00e0 coeur tout ce pour quoi j'ai travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:54 > 0:12:58) [84%] : \r\nAujourd'hui, derni\u00e8re \u00e9tape de Clinton, Michigan, Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:58 > 0:13:54) [89%] : \r\nLes r\u00e9sultats de ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, ce sera mercredi d\u00e8s 5 heures du matin sur RTS Un ensuite une \u00e9dition sp\u00e9ciale \u00e9videmment \u00e0 12 45 et au 19 heures 30 toutes les \u00e9quipes de la RTS sont mobilis\u00e9s pour vous faire vivre cet \u00e9v\u00e9nement historique, et le soir infrarouge il consacrera son \u00e9mission La Suisse r\u00e9agit de fa\u00e7on particuli\u00e8rement sensibles au changement climatique : le r\u00e9chauffement est presque 2 fois plus fort dans l'arc alpin qu'en moyenne mondiale \u00e0 Berne ce matin plus d'une centaine de climatologues et d'experts du climat publie un rapport intitul\u00e9 Coup de projecteur sur le climat suisse : \u00e9tat des lieux et perspectives de quoi mettre en \u00e9vidence un Champ d'action concrets nous retrouvons \u00e0 Berne Philippe Thalmann Philippe Thalmann bonjour, vous \u00eates bon, vous \u00eates professeur en \u00e9conomie de l'environnement \u00e0 l'EPFL alors d'apr\u00e8s s'rapport en Suisse et temp\u00e9ratures moyennes ont augment\u00e9 de 1,8 degr\u00e9s depuis 1850 c'est 2 fois plus qu'en moyenne plan\u00e9taire qu'comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:55 > 0:14:39) [89%] : \r\nOui, c'est vrai que c'est inqui\u00e9tant, \u00e7a veut dire que si on vous limite le r\u00e9chauffement \u00e0 2 degr\u00e9s pour la Suisse, \u00e7a fera 4 degr\u00e9s cas degr\u00e9s, \u00e7a signifie que Gen\u00e8ve aura le climat \u00e0 la fin du si\u00e8cle qui a aujourd'hui \u00e0 Marseille, donc vous l'avez dit, c'est tout l'arc alpin qui se r\u00e9chauffe plus les p\u00f4les se r\u00e9chauffe encore davantage, ce qui fait fondre les glaces avec les probl\u00e8mes qu'on peut imaginer de l'\u00e9vasion, niveau de la mer, explications, elles sont principalement dans ce rapport un jeu je permet de de le montrer, le rapport de l'Acad\u00e9mie des sciences, pour faire court, il s'agit de 2 facteurs : le 1er c'est qu'on n'a pas l'effet mod\u00e9rateur des oc\u00e9ans, les assauts des oc\u00e9ans absorbent beaucoup de chaleur, on les a pas et puis le 2\u00e8me, facteur c'est la neige, de moins en moins de couverture neigeuse \u00e7a signifie de moins en moins de r\u00e9flexion des du rayonnement solaire et donc r\u00e9chauffement de l'atmosph\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:39 > 0:14:51) [94%] : \r\nVous l'avez montr\u00e9 ce rapport, c'est un rapport qui fait d'ailleurs 200 pages, donc vous pouvez \u00e9videmment pas nous donner maintenant tous les d\u00e9tails, mais, mais quelles sont vos propositions majeures en tout cas pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:15:25) [88%] : \r\nAlors on propose des mesures dans tous les domaines, mais principalement, il s'agit de des notre \u00e9conomie, \u00e7a veut dire sortir des \u00e9nergies fossiles, comme on l'a fait il y a un si\u00e8cle pour les chemins de fer, on a r\u00e9ussi, entre la fin de la 1\u00e8re guerre mondiale et le milieu du si\u00e8cle \u00e0 sortir enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9 les les chemins de fer de du charbon, h\u00e9 bien ce qu'on a fait il y a un si\u00e8cle, il faut le faire avec le m\u00eame d\u00e9lai en Suisse dans tous les dans tous les secteurs mobilit\u00e9 toute fa\u00e7on b\u00e2timent et industrie etc et et notre plus actif on va dire, c'est quelque chose comme une tonne de CO2 d'ici la fin du si\u00e8cle par habitant, on a calcul\u00e9, c'est faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:25 > 0:15:28) [77%] : \r\nTout \u00e7a tout \u00e7a agir individuellement un autre \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:28 > 0:15:42) [92%] : \r\nOui, chacun peut, \u00e0 la prochaine fois que vous achetez une voiture, le Souza la possibilit\u00e9 de choisir le syst\u00e8me de chauffage de votre maison, dans les produits que vous achetez de plus en plus, on va savoir s'ils viennent de la production locale aussi viennent de l'autre bout du monde, donc on peut tous s'agir effectivement et on fait d\u00e9j\u00e0, c'est pas nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:42 > 0:15:56) [94%] : \r\nEt on est tous au fond en ce moment, conscient qu'il faut agir et qu'il faut faire quelque chose pour le climat, maintenant il y a, il faut passer des intentions aux actes, c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique et ce qui est-ce qu'\u00e0 votre avis, il faut prendre des mesures contraignantes et ce qu'il faut en gros forcer les gens \u00e0 agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:56 > 0:16:33) [90%] : \r\nNon, alors certainement pas d\u00e9j\u00e0, il faut pas agir, j'entends, il faut pas \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions \u00e0 une tonne, demain on attend jusqu'au mieux du si\u00e8cle et on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 il y a longtemps de mettre en place des mesures, on a r\u00e9ussi si vous voulez \u00e0 \u00e0 stabiliser ou m\u00eame \u00e0 r\u00e9duire l\u00e9g\u00e8rement les \u00e9missions malgr\u00e9 la croissance d\u00e9mographique, malgr\u00e9 la croissance \u00e9conomique, donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, est ce qu'il faut, c'est renforcer les m\u00e9canismes qui existent d\u00e9j\u00e0, la taxe CO2 le Programme B\u00e2timents, il faut faire davantage dans le domaine de la mobilit\u00e9 \u00e7a c'est \u00e7a, c'est clair, je pense qu'il faut comprendre, c'est que si on fait pas beaucoup en Suisse dans un pays riches et pays pauvres rien faire du tout et on attend, et l\u00e0, l'industrie Cleantech, elle est pr\u00eate, donc on peut effectivement faire beaucoup mieux que ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:33 > 0:17:03) [92%] : \r\nMerci beaucoup Philippe Thalmann, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et on entame maintenant cette semaine, notre s\u00e9rie de reportages sur le th\u00e8me des photographes, le portrait du jour est celui d'un Vaudois autodidacte qui, \u00e0 la veille de ses 40 ans \u00e0 tout l\u00e2cher pour devenir photographe, il a d\u00e9croch\u00e9 plusieurs prix pour avoir r\u00e9alis\u00e9 une premi\u00e8re s\u00e9rie de photos sur les Building de New-York en 2010 il tire le portrait de Barack Obama dans des conditions rocambolesques, cette photo a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e il y a quelques jours, en couverture de Lib\u00e9ration Yves encore C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:04 > 0:17:25) [90%] : \r\nBarack Obama ont une de Lib\u00e9ration, \u00e7a peut para\u00eetre presque banal, sauf que cette photo l\u00e0 c'est Vincent il y a une griffe autographes autodidacte qui l'a prise, c'\u00e9tait le 23 septembre 2010 dans une pi\u00e8ce attenante \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York, Obama s'appr\u00eate \u00e0 prononcer un discours sur la politique de l'Iran, l'atmosph\u00e8re est tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:25 > 0:17:45) [83%] : \r\nJe n'ai pas le droit de l'approcher \u00e0 moins de 3 m\u00e8tres, j'ai un peu trich\u00e9 l\u00e0 sur ce coup- l\u00e0, j'ai eu, j'ai eu tr\u00e8s peu de temps pour le on en photo, j'ai eu 3 fois, 10 secondes, en gros, j'ai fait cette image que j'ai pas os\u00e9 regarder avant de avant de d'\u00eatre dans l'avion du retour, parce que j'\u00e9tais s\u00fbr d'avoir rien fait, puis j'ai vu cette photo, je me \u00e0 faire mais je crois qu'il y a quelque chose dans Thalassa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:45 > 0:17:53) [93%] : \r\nVincent il y a d\u00e9cid\u00e9 de devenir photographe, \u00e0 l'aube de ses 40 ans, il a quitt\u00e9 son de job pour se lancer un nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:53 > 0:18:08) [82%] : \r\nC'est pas du tout form\u00e9s en je suis autodidacte, j'ai achet\u00e9 des revues, j'ai essay\u00e9 de reproduire des images pendant plusieurs mois, j'ai aussi \u00e9t\u00e9 par des photographes dont Mathieu, qui est tr\u00e8s connue aussi qui m'a qui m'a bien, bien aid\u00e9 techniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:08 > 0:18:14) [92%] : \r\nCes premiers clich\u00e9s, ce sera donc New-York mais vu depuis les toits et les terrasses des buildings.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:14 > 0:18:34) [89%] : \r\n2 mois pour New-York \u00e7a \u00e9t\u00e9 demain perdirent toute photographie prise depuis un endroit auquel le public pouvait accepter le parall\u00e8le entre le Leschelles g\u00e9ante des gratte-ciel et puis l'\u00e9chelle g\u00e9ante des efforts qu'on doit fournir pour vivre son r\u00eave am\u00e9ricain et, finalement, dans cette ville, je trouvais que le le parall\u00e8le \u00e9tait assez int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:34 > 0:18:40) [85%] : \r\nAujourd'hui il travaille sur toute autre chose, il pr\u00e9pare une s\u00e9rie sur la mer, \u00e9l\u00e9ment sublime et renversant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:40 > 0:18:52) [94%] : \r\nJ'adore parler des contextes a priori hostile \u00e0 l'humain et ce qui m'int\u00e9resse, c'est de voir comment l'humain en fait pour s'en sortir, comment il fait pour y travailler pour les vivres pour survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:54 > 0:19:02) [93%] : \r\nEt puis, quand il lui reste encore un peu de temps, il aime aussi faire des prises de vue, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez lui \u00e0 Lausanne son sujet de pr\u00e9dilection, les bateaux Belle \u00c9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:02 > 0:19:18) [86%] : \r\nApr\u00e8s cette s\u00e9rie, l\u00e0 j'essaye de faire dispara\u00eetre tous ceux qui en sont et qu'on voit maintenant les mouettes, les vagues qui sont autour de nous, soit par une technique de pose a fait longuement fait soit en les photographiant dans la nuit, isol\u00e9s par un faisceau lumineux voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:18 > 0:19:27) [88%] : \r\nEn tr\u00e8s peu de temps, Vincent il y a une est parvenu \u00e0 se faire une petite place dans le monde de la photo, mais se faire un nom quand on \u00e9tait autodidacte, \u00e7a reste difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:27 > 0:19:44) [85%] : \r\nLes gens qui sortent des \u00e9coles sont plus d'\u00eatre bien sont port\u00e9s par un r\u00e9seau, ce qui \u00e9tait pas mon cas, alors comme je travaille beaucoup avec je pense \u00eatre en \u00eatre assez sociable, j'ai rencontr\u00e9 des gens qui m'ont vraiment aid\u00e9 des des photographies, les gens de certains milieux institutionnels mais non, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:51 > 0:20:04) [76%] : \r\nElle s'appelle M\u00e9lanie eux avec son p\u00e8re Hansueli sa m\u00e8re, Anne Marie et ses fr\u00e8res Kevin et Marek, elles forment de Return 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration musicale de gauche et \u00e7a cartonne et elle est votre invit\u00e9 du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:04 > 0:20:36) [86%] : \r\nLe lieu, le ou en fran\u00e7ais la Youth ce c'est vraiment le corps Business de cette famille, c'est ainsi que c'est ph\u00e9nom\u00e9nal, avec 6 disques d'or de disques de platine, un double platine des concerts toute l'ann\u00e9e sont presque jamais \u00e0 la maison de non dans le canton de Berne, l\u00e0 o\u00f9 ils vivent pr\u00e8s de Thoune et c'\u00e9tait vraiment un condens\u00e9 de notre identit\u00e9 nationale musical dans cette jeune personne bonjour M\u00e9lanie louche bonjour alors le yodel, o\u00f9 il y a la Youth c'est une musique qui est tr\u00e8s joyeuse est-ce que vous pourriez nous donner un exemple peut-\u00eatre de la chanson la plus connue, pour moi c'est le comme nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:51 > 0:21:00) [76%] : \r\nVous avez \u00e0 vous la connaissez celle-ci personnifie a pas ferm\u00e9 la grille de No\u00ebl, c'est aussi tr\u00e8s gai et joyeux, ce serait quoi la plus joyeuse, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien joyeusement le coupon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:01 > 0:21:07) [71%] : \r\nOui, ce geste la Fifi princier a pris aussi la \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:07 > 0:21:10) [57%] : \r\nVoil\u00e0, je suis pas l\u00e0 et je suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:17 > 0:21:33) [90%] : \r\nDonc la technique du Lyonnais, c'est vraiment de m\u00e9langer la voix de poitrine \u00e0 cette voix grave et la voix de t\u00eate la voix aigu\u00eb, et c'est assez virtuose mais c'est pas seulement, on parle d'une montagne \u00e0 l'autre comme \u00e7a, on est tr\u00e8s content d'\u00eatre arriv\u00e9 en haut de la montagne, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi tr\u00e8s triste non mais il y a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:33 > 0:21:46) [81%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, on a, on a les Layot elle pour tous les aime \u00e9motion oui et pour moi, une de type m\u00e9lancolique, c'est celle o\u00f9 une femme, une f\u00eate Echantillon allemand, d'accord, \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:46 > 0:21:47) [98%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:47 > 0:21:48) [83%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:07 > 0:22:18) [79%] : \r\nL \u00e0, \u00e7a donne des frissons, quoi enfin alors M\u00e9lanie oui ce qu'il faut vraiment \u00eatre finalement pour faire du yodel doivent penser qu'un roman pourrait y arriver, oui, il y a c'est c'est vrai oui c'est moi, vous me donnerez des cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:20 > 0:22:30) [86%] : \r\nC'est c'est pas tr\u00e8s difficile \u00e0 apprendre parce que monsieur Chedid, il faut toujours prendre le temps, \u00e7a c'est quoi c'est pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:32 > 0:22:40) [79%] : \r\nC'est pas \u00e7a, justement, et regardez ce petit passage \u00e7a fait depuis quoi 25 ans il c'est d'utiliser ce portrait sign\u00e9 City a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:45 > 0:22:53) [91%] : \r\nM\u00e9lanie EH l'\u00e9toile montante du yodel suisses et aussi la bonne \u00e9toile de toute la famille, toujours entour\u00e9 de ses parents et de ses 2 fr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:59 > 0:23:13) [83%] : \r\nLe clan de l'Oberland bernois forment le groupe folklorique, je dis de Return et \u00e7a cartonne, des millions de vues sur YouTube plus de 1500 concerts \u00e0 travers le monde pour la plupart complet des mois \u00e0 l'avance, 6 disques d'or et 2 de plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:16 > 0:23:23) [93%] : \r\nLe yodel et M\u00e9lanie, l'histoire a d\u00e9but\u00e9 quand elle avait 5 ans aujourd'hui, \u00e0 28 ans, elle porte haut la tradition familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:29 > 0:23:35) [76%] : \r\nLe Nobel se non E Rita avec elle vient du fait que \u00e7a dure depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations Mette-Marit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:35 > 0:23:49) [90%] : \r\nL\u00e0 a aussi longuement avec M\u00e9lanie la Llyod d'or, la petite entreprise prosp\u00e8re, toute la famille vit d\u00e9sormais de la musique, l'un des secrets de la r\u00e9ussite, savoir s'adapter au public et nombreux sont les fans en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:49 > 0:23:50) [61%] : \r\nVoil\u00e0 donc pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:51 > 0:23:55) [95%] : \r\nDans l'\u00e9mission Les coups de coeur, d'Alain Morisod M\u00e9lanie EH a eu droit \u00e0 une d\u00e9clara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:55 > 0:23:58) [80%] : \r\nQui ont plut\u00f4t je roule, je vais remercier vos parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:59 > 0:23:59) [60%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:59 > 0:24:02) [85%] : \r\nD'avoir pass\u00e9 de faire l'amour, un jour, et vous pouvez vous faire parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:02 > 0:24:12) [87%] : \r\nEt puis, et c'est bon pour la sant\u00e9, ce m\u00eame son coucou yodel qu'on entend dans le g\u00e9n\u00e9rique de la chronique de Thomas Wiesel dans l'\u00e9mission quotidien de Yann par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:16 > 0:24:18) [80%] : \r\nQu'il aime cette chanson salutaire ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:18 > 0:24:24) [80%] : \r\nJ'aime album du groupe, il y a, d'un Tir, sorti en octobre avec quelques heures, plus proche de la country que de l'Oberland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:35 > 0:24:40) [95%] : \r\nQue les fans se pr\u00e9pare, le groupe pr\u00e9voit une grande tourn\u00e9e en 2017 pour f\u00eater f\u00eater ses 20 ans de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:46 > 0:24:53) [90%] : \r\nAlors vous voit beaucoup, vous, dans les m\u00e9dias mais on, on l'a compris, votre succ\u00e8s c'est vraiment une histoire de famille oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:53 > 0:25:01) [92%] : \r\nC'est juste, c'est d\u00e9j\u00e0 quand papa qui a fond\u00e9 le trio 19 71 et puis c'est une une tradition de notre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:02 > 0:25:02) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:02 > 0:25:17) [88%] : \r\nVous avez 28 ans, bient\u00f4t 29 ans, comment \u00e7a se passe quand on est si jeune, d'avoir une carri\u00e8re comme \u00e7a mondial dans un art qui est si vieux, on aura envie dire vos copines qu'est-ce qu'elle elles disent avoir M\u00e9lanie qui fait encore d'il y a de l'il faut faire du rock maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:17 > 0:25:45) [85%] : \r\nNon, non, parce que chez nous on peut m\u00e9langer tous les couleurs de la musique, mes 2 fr\u00e8res et moi on on aime aussi le blues 48 et on m\u00e9lange les \u00e9l\u00e9ments avec les \u00e9l\u00e9ments traditionnels, donc on est on est si vous vers et puis pour mes, mes copines pour pass\u00e9 c'est surtout que l'\u00e9lu, il a \u00e9t\u00e9 \u00e7a parfois, mais dans les faits, il note prix voil\u00e0 c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a connecte aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:45 > 0:25:51) [86%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a dit aujourd'hui de notre identit\u00e9 suisse ce besoin du public d'entendre de la Youth justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:52 > 0:26:20) [82%] : \r\nOui, pour nous, c'est, c'est tr\u00e8s important, apportant de faire la Youth m\u00eame et en m\u00eame temps on est, on est tr\u00e8s ouvert, donc je pense les les jeunes d'aujourd'hui, ils sont les 2, ils vont savoir les racines, mais ils sont ouvertes pour tous les styles, musical et ils ont rock, pop, c'est pas chez nous, c'est la m\u00eame chose, je pensais, c'est un petit peu comme un cheveu, on joue avec les couleurs et je trouve g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:20 > 0:26:31) [88%] : \r\nVous avez un public nombreux, vous devez refuser plus de 50 pourcent de de vos dates, c'est vraiment quelque chose dont r\u00eavent tous les artistes, aujourd'hui vous avez 28 ans, l'a dit, le public, il a quel \u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:31 > 0:27:01) [86%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend vraiment les, les, les gens ils sont plus jeunes en Suisse que en suisse allemand et puis \u00e0 l'Autriche, c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente que en Allemagne, donc pour nous, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est chaque cancer est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, il faut en m\u00e9langer les, les gens sont les les mod\u00e9ration tout, donc on peut apprendre aussi peut-\u00eatre en son temps quelques quelques voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:01 > 0:27:18) [93%] : \r\nOui, bonjour, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 200 dates par ann\u00e9e, donc vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s tout le temps dans le bus, en train d'aller faire des concerts avec votre famille, vous vivez encore dans la m\u00eame maison, hein, vous disiez moi j'habite ma grand- m\u00e8re au milieu et mes parents oui, comment vous faites pour vous supportez encore apr\u00e8s toutes ces heures pass\u00e9es ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:19 > 0:27:52) [80%] : \r\nC'est normal chez nous ce n'est pas mais n'est pas ran\u00e7on vraiment que Wal Mart grand- m\u00e8re aussi, c'est pour, pour nous, c'est aussi de de profiter de de chacun de de parler avec, peut-\u00eatre, pour moi c'est important de parler avec mon grand moment que toute tu trouves pas vu c'\u00e9tait mission taper \u00e7a et puis elle m'a dit : assez vite je trouve, il y a je trouve pas bien pour moi c'est c'est vraiment important, c'est une famille comme \u00e7a Team comme \u00e7a oui, \u00e7a fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:52 > 0:28:09) [83%] : \r\nLa yachts donc le secret du bonheur avec eux, je dis threaten je pense bient\u00f4t, je dis : Filton vos enfants qui chanteront un peu yodel merci beaucoup en tout cas mal Niamey, mais il y a des dates en Suisse romande, ce sera pour le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine en f\u00e9vrier, il y aura aussi une date \u00e0 Gen\u00e8ve et puis \u00e0 Yvonand et puis \u00e0 La Chaux-de-Fonds, merci en tout cas de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:09 > 0:28:21) [93%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 vous 2 et lundi, c'est l'heure de notre rendez- vous avec le Zapping francophone TV5 Monde vous propose sa s\u00e9lection de t\u00e9l\u00e9, journaux de langue fran\u00e7aise un Zapping sign\u00e9 Gr\u00e9gory Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:26 > 0:29:24) [89%] : \r\nEn France, on aime bien se faire peur \u00e0 l'approche de l'hiver, toujours la m\u00eame question, nos centrales produiront tels cet hiver assez d'\u00e9lectricit\u00e9 pour faire fonctionner les radiateurs des Fran\u00e7ais et si la question est pos\u00e9e, c'est qu'un tiers du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais est actuellement en maintenance, la ministre de l'\u00c9cologie s'inqui\u00e8te : S\u00e9gol\u00e8ne Royal demande \u00e0 EDF un plan d'action, la solution existe : acheter \u00e0 l'\u00e9tranger, on a une tr\u00e8s grande capacit\u00e9 d'\u00e9change, parce qu'on a 12 gigawatts donc c'est l'\u00e9quivalent de 13 ou 14 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, mais la facture risque d'\u00eatre beaucoup plus sal\u00e9e : plus 50 pourcent pour pour les m\u00e9gawatts livr\u00e9e la semaine prochaine, \u00e7a fait la une des journaux, finalement, ce n'est pas un mais plusieurs journalistes canadiens plac\u00e9 sous surveillance polici\u00e8re, l'identit\u00e9 du 6\u00e8me n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, mais qui a bien pu donner or saviez il avait des journalistes est non, vous savez les vers Internet chez la vie elle surgit alors, selon la presse interpelle alors l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:24 > 0:29:34) [84%] : \r\nComme on a dit plusieurs fois, ce gouvernement est \u00e0 la d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse et on va faire, ce qui ne se sert pour l'encadrent ici essayer de d'autres \u00e9tapes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:34 > 0:29:37) [94%] : \r\nEt en attendant, pas d'enqu\u00eate publique, juste une enqu\u00eate administrative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:38 > 0:29:43) [87%] : \r\nTu \u00e0 travailler pour finir pour rester en vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:43 > 0:29:51) [81%] : \r\nCe syrien fabrique du savon allait peu ville meurtrie par la guerre, son interlocuteur, le 1er fran\u00e7ais \u00e0 avoir import\u00e9 le pr\u00e9cieux savon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:51 > 0:30:02) [90%] : \r\nC'est toujours avec une profonde \u00e9motion avec une certaine fiert\u00e9 que je vous raconte, nerf de la guerre a tout boulevers\u00e9, on ne peut plus les moules en Syrie \u00e0 cause de la guerre, on va aller remodeler les moules \u00e0 Manosque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:02 > 0:30:06) [90%] : \r\nAujourd'hui passer commande est devenu aussi un acte militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:06 > 0:30:12) [82%] : \r\nIl s'agissait de de de dates de soutenir la population civile qui s'ouvre et tout ceux qui restent l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:12 > 0:30:17) [87%] : \r\nSoyez le tracteur est pass\u00e9, la chasse aux patates gratuite est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:17 > 0:30:22) [84%] : \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e j'ai venus chercher un peu pr\u00e8s 500 kilos de pommes de terre pour me petits-enfants et mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:22 > 0:30:26) [82%] : \r\nLe glanage, une pratique qui remonte au moyen- \u00e2ge et r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:26 > 0:30:31) [95%] : \r\nSeuls les vieillards, les infirmes, les femmes et les enfants de moins de 12 ans ont le droit de glaner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:31 > 0:30:43) [85%] : \r\nAujourd'hui le glanage tol\u00e9r\u00e9es pour tous et chacun y trouve son compte, c'est pas plus mal que ce qui \u00e9tait le Champ parce que sinon, par la suite l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, on se retrouve un petit peu emb\u00eater dans la culture qui fait quoi, mais de nos jours, ramasser les patates n'attirent plus vraiment les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:43 > 0:30:48) [73%] : \r\nIl y aurait d\u00e9p\u00f4t homme dans le Champ s\u00fbrement que avion pour vous chercher des pommes de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:48 > 0:30:51) [54%] : \r\nVous savez, pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:51 > 0:31:27) [88%] : \r\nEt m\u00eame pas \u00e0 ce soir \u00e0 18 heures 55 Couleurs d'Automne pour f\u00eater \u00e7a, 1500 Thieme \u00e9dition votre journal r\u00e9gional par sur les routes de Suisse romande, le mythique bus a repris du service et toute l'\u00e9quipe et dans l'arc jurassien pour une semaine sp\u00e9ciale de rencontres, de reportages et de partage, premi\u00e8re \u00e9tape ce soir dans le Jura Vaudois o\u00f9 il sera question de chasse, la caravane de couleurs d'Automne vous emm\u00e8nera ensuite dans le Jura neuch\u00e2telois et jusqu'en Ajoie et dans les franches montagnes voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Maria M\u00e9tral vous retrouvez Darius Rochebin 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:35 > 0:31:38) [88%] : \r\nSylvie l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:20 > 0:32:23) [77%] : \r\nVoil\u00e0 Raymond ce temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:43 > 0:32:46) [73%] : \r\nIl y 3 mois \u00e7a va bien, \u00e7a va bien voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:02 > 0:33:05) [80%] : \r\nC'est en Direct, hein, ce soir, il y a pas TTC, c'est Justin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:05 > 0:33:06) [88%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:06 > 0:33:07) [74%] : \r\nDe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:08 > 0:33:09) [92%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:10 > 0:33:12) [88%] : \r\nDonc, c'est : on est en Direct, comme un jour normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:14 > 0:33:15) [73%] : \r\nOui pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:17 > 0:33:21) [95%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on a dit, donc j'ai j'ai re\u00e7u un Mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:23 > 0:33:24) [85%] : \r\n\u00e7a faisait une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:30 > 0:34:43) [81%] : \r\nDu coup, tu sais, si ce soir, c'est plus long, non, c'est normal, hein, pour lui, ce soir, c'est mercredi que c'est un peu plus en cause des \u00e9lections et demain pour interrogation, je sais pas aux besoin c'est plus long \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:43 > 0:34:47) [64%] : \r\nLe format \u00e9dition am\u00e9ricaine demain soir d\u00e9j\u00e0 r\u00e9vise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:48 > 0:34:49) [97%] : \r\nD'accord, mercredi midi \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:49 > 0:34:50) [80%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:50 > 0:34:54) [86%] : \r\nOn sait bien que je sache, comme je j'ai lu cours aussi en m\u00eame temps les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:56 > 0:35:00) [92%] : \r\nDonc c'est plus long quoi commencer pour le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:01 > 0:35:01) [78%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:02 > 0:35:06) [94%] : \r\nEffectivement de 5 minutes \u00e0 midi 45 minutes le soir, voil\u00e0 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:15 > 0:36:16) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:23 > 0:39:05) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et ce qui dominera durant cette semaine et c'est une situation l\u00e9g\u00e8rement cyclonique qui verra le passage de de plusieurs petites perturbations accompagn\u00e9 d'averses et surtout d'une ambiance quand m\u00eame bien fra\u00eeche, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite, nous avons encore aujourd'hui une situation d'averses qui est en train de se d\u00e9caler de s'\u00e9vacuer en direction de l'Est, des nuages bas de de basse et moyenne altitude et puis ce qui va nous int\u00e9resser, demain, c'est cette petite zone humide qui va arriver \u00e0 nos ports demain matin accompagn\u00e9 elle \u00e9galement d'averses sous forme de neige \u00e0 partir de 400 ou 500 m\u00e8tres d'altitude, avoue, voyons ce que nous a propos\u00e9 m\u00e9t\u00e9o Suisse pour cet apr\u00e8s- midi \u00e0 un seul quand m\u00eame un soleil assez bien pr\u00e9sents sur l'arc al\u00e9manique le Valais en g\u00e9n\u00e9ral, localement, sur le plateau, mais n\u00e9bulosit\u00e9 plus important, le long du Jura dans les Pr\u00e9alpes nord du plateau et puis le long des Bernoises ponctu\u00e9 \u00e7a ira par quelques averses, un ciel un petit peu plus lourd, plus chaotique sur un quart Nord Est puisque l\u00e0 il y a encore cette zone perturb\u00e9e qui circulent et l\u00e0 il y aura quand m\u00eame davantage de nuages d'averses toujours des flocons \u00e0 partir de 600 m\u00e8tres et le le Tessin devrait rester \u00e9pargn\u00e9e avec un temps m\u00eame assez ensoleill\u00e9 pour le centre et le sud, les temp\u00e9ratures \u00e7a c'est frais en fin de saison, entre 4 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, entre 6 et 7 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 13 degr\u00e9s au Tessin 1 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, le tout agr\u00e9ment\u00e9 de vents de secteur sud- ouest sont pas tr\u00e8s dynamique, c'est assez faible aussi bien sur les cr\u00eates du Jura que sur le plateau et sur dans les Alpes, la \u00e7a souffle maximum jusqu'\u00e0 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, demain, nous verrons justement l\u00e0 l'arriv\u00e9e de cette nouvelle zone perturb\u00e9e \u00e0 partir de l'Ouest, un ciel bien charg\u00e9, accompagn\u00e9 d'averses localement, elle pourrait \u00eatre assez assez fortes, assez intense dans l'Est, on profitera encore de quelques petites \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien cette perturbation va concerner l'ensemble du pays, le Tessin restant quand m\u00eame un petit peu en marge, et des flocons jusqu'\u00e0 basse altitude 400 m\u00e8tres au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, localement, on sera en-dessous de 0 degr\u00e9 entre moins 2 et moins degr\u00e9s sur une bonne partie du plateau, \u00e7a reste positif autour de l'Arc al\u00e9manique entre moins 4 moins 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, vous allez voir, donc peu d'amplitude entre les minima et maxima entre 4 et 6 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 5 \u00e0 Sion, en Valais 12 degr\u00e9s le maximum attendu au Tessin V\u00e9ro degr\u00e9s \u00e0 Lille et moi 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres des vents toujours de secteur sud- ouest \u00e0 reste faible, tr\u00e8s peu dynamique plut\u00f4t secteur ouest en montagne, voyez, \u00e7a me d\u00e9passe toujours Paris, 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi, je vous laisse en compagnie de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous tous, je vous retrouve ce soir \u00e0 tout-\u00e0-l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:06 > 0:39:06) [63%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:39:06 > 0:39:08) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-06T01:41:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611555846", "durationSec": 94, "title": "MI SUISSE PAIX CHYPRE VD_RTS000000975988", "excerpt": "La Suisse accueille les dirigeants de Chypre du Nord et de la R\u00e9publique de Chypre au Mont-P\u00e8lerin o\u00f9 des discussions seront men\u00e9es pour r\u00e9soudre leur conflit vieux de 40 ans.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONT-PELERIN, LE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "PAIX"], "sequenceIds": ["1555900"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555847", "durationSec": 104, "title": "MI GRAND CONSEIL FR_RTS000000975960", "excerpt": "Le PDC a perdu 4 si\u00e8ges au Grand conseil lors des \u00e9lections cantonales malgr\u00e9 le bon score obtenu au Conseil d'Etat. Le parti socialiste devient le premier parti au parlement.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1555884"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555848", "durationSec": 33, "title": "MI GE PSYCHATRIE PRISON_RTS000000975871", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de M\u00e9lanie Oesch, chanteuse de yodel, qui forme avec sa famille le groupe folklorique Oesch's die Dritten qui rencontre un grand succ\u00e8s en Suisse allemande."}, {"internalArchiveId": "AA1611555849", "durationSec": 128, "title": "MI FAMILLE OESCH 02_RTS000000975928", "excerpt": "Un groupe d'experts repr\u00e9sentant les acad\u00e9mies des Sciences a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse un rapport sur le changement climatique dans les Alpes intitul\u00e9 \"Coup de projecteur sur le climat suisse, \u00e9tat des lieux et perspectives\". Le changement climatique est particuli\u00e8rement sensible dans l'arc alpin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "JODEL", "JODLEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555850", "durationSec": 25, "title": "MI ETUDE CLIMAT_RTS000000975953", "excerpt": "Un homme de 27 ans, d'origine congolaise, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lors d'une intervention polici\u00e8re dans un immeuble de Bex. L'individu muni d'un couteau de cuisine s'est pr\u00e9cipit\u00e9 sur les agents, un caporal de police lui a tir\u00e9 dessus \u00e0 plusieurs reprises.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555851", "durationSec": 94, "title": "MI ELEX US FBI 02_RTS000000975998", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611555852", "durationSec": 18, "title": "MI BEX FUSILLADE_RTS000000975987", "excerpt": "Portrait du photographe vaudois Vincent Jendly qui s'est notamment fait conna\u00eetre en r\u00e9alisant une photo du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama. Vincent Jendly est un autodidacte.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEX"], "thematicThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1555881"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555853", "durationSec": 156, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 0711_RTS000000973357"}, {"internalArchiveId": "AA1611555854", "durationSec": 170, "title": "FRIGO MINIMAG PHOTOGRAPHE VD_RTS000000974264", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PHOTOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1555909"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611555942", "summary": "Ext et int immeuble avec traces de sang.", "id": "1555881", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "SANG"], "visualGeographicals": ["BEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555945", "summary": "Int Grand conseil fribourgeois, d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant. Itw Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois. Itw Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois. Itw Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois.", "id": "1555884", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555961", "summary": "Still poign\u00e9e de main entre Ban Ki-Moon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ONU, Mustafa Akinci, pr\u00e9sident chypriote du Nord et Nikos Anastasiadis, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Chypre. Conf\u00e9rence de presse de Ban Ki-Moon.", "id": "1555900", "visualThemes": ["DIPLOMATIE"], "visualGeographicals": ["MONT-PELERIN, LE"], "visualPersons": ["BAN KI-MOON"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555963", "summary": "Duplex Berne : itw Philippe Thalmann, professeur d'\u00e9conomie de l'environnement \u00e0 l'EPFL.", "id": "1555902", "visualThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555970", "summary": "Vincent Jendly, photographe, lisant le journal Lib\u00e9ration avec sa photo du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Obama en une. Photographies de Jendly de New York. Vincent Jendly prenant des photos.", "id": "1555909", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555971", "summary": "Itw M\u00e9lanie Oesch, chanteuse de yodel, yodel ou youtse.", "id": "1555910", "visualThemes": ["JODEL"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674379", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028018", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-028AB7D1-DB81-4C20-9992-D7CFAC6865FE", "internalArchiveId": "028AB7D1-DB81-4C20-9992-D7CFAC6865FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses seraient contre la reconnaissance de l'Islam comme religion officielle", "publicationDate": "2016-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nUne majorit\u00e9 de Suisses s'oppose \u00e0 ce que l'Islam soit reconnu comme religion officielle. 61% des personnes sond\u00e9es refusent d'entrer en mati\u00e8re. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * Les Suisses seraient contre la reconnaissance de l'Islam comme religion officielle 18h Islam\r\nUne majorit\u00e9 de Suisses s'oppose \u00e0 ce que l'Islam soit reconnu comme religion officielle...\r\nC'est un sondage TAMEDIA qui l'affirme aujourd'hui : 61% des personnes sond\u00e9es refusent d'entrer en mati\u00e8re...\r\nEt pourtant, si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 d'autres mod\u00e8les, comme le mod\u00e8le autrichien, la reconnaissance permet une forme de contr\u00f4le...\r\nEn Autriche, une loi a \u00e9t\u00e9 mise sur pied : elle interdit le financement de l'\u00e9tranger, oblige \u00e0 respecter l'ordre juridique local... tout en reconnaissant certains rites et autorisant les aumoniers musulmans dans les prisons ou h\u00f4pitaux...\r\nAlors est-ce le mod\u00e8le \u00e0 importer ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... La socialiste vaudoise Ada Marra, bonsoir... Et le PDC fribourgeois Dominique de Buman, bonsoir...\r\nADA MARRA\r\n- Un mot sur le sondage: islamophobes, les Suisses ?\r\n- Pourtant, la reconnaissance permet le contr\u00f4le...?\r\n- Dans le canton de Vaud, l'Islam reste une religion de seconde zone... pas financ\u00e9e par les deniers publics, par exemple. Est-ce un probl\u00e8me du point de vue de l'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n- En Autriche, on est plus s\u00e9v\u00e8re avec l'Islam qu'avec les orthodoxes par exemple : l'argent russe peut continuer d'arriver dans les \u00e9glises orthodoxes... Au fond, est-ce que \u00e7a ne plaide pas pour une la\u00efcit\u00e9 totale ?\r\n- Ne devrait-on pas financer soit toutes les communaut\u00e9s, soit aucune ?\r\n- La Suisse n'est-elle pas une terre chr\u00e9tienne...? 80% des sond\u00e9s le pensent !\r\nDE BUMAN\r\n- Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 une reconnaissance de l'Islam... Pour quelles raisons ?\r\n- D'un autre c\u00f4t\u00e9: une reconnaissance permettrait le contr\u00f4le...!\r\n- Certains cantons r\u00e9servent ou songent \u00e0 r\u00e9server l'argent de l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique aux religions jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes : n'est-ce pas fondamentalement injuste ?\r\n- Ne peut-on pas imaginer une solution oecum\u00e9nique, ou chacun, quelque soit sa foi, serait trait\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9gale ? Aujourd'hui, le PDC d\u00e9nonce un financement venu de l'\u00e9tranger mais veut emp\u00eacher ce financement par l'imp\u00f4t ecc\u00e9siastique...\r\n- La Suisse f\u00eate les cinq cents ans de la R\u00e9forme cette ann\u00e9e : \u00e0 l'\u00e9poque, le conflit a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 de subtils \u00e9quilibres, typiquement suisses... Aujourd'hui, l'Islam semble g\u00e9n\u00e9rer le m\u00eame type de tensions... Croyez-vous que la Suisse parviendra, comme \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 une forme de vivre-ensemble... ou est-ce que la d\u00e9fiance entre les communaut\u00e9s l'en emp\u00eachera ?", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8127750", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses seraient contre la reconnaissance de l'Islam comme religion officielle / FOR_2016-11-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.11.2016"], "alternativeSummary": ["Une majorit\u00e9 de Suisses s'oppose \u00e0 ce que l'Islam soit reconnu comme religion officielle. 61% des personnes sond\u00e9es refusent d'entrer en mati\u00e8re. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-8127750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:28Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne majorit\u00e9 de Suisses s'oppose \u00e0 ce que l'Islam soit reconnu comme religion officielle, c'est un sondage qu'un m\u00e9dia qui l'affirme, aujourd'hui 61 pourcent des des personnes sond\u00e9es refusent d'entrer en mati\u00e8re, et pourtant si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 d'autres mod\u00e8les comme le mod\u00e8le autrichien la reconnaissance permet une forme de contr\u00f4le en Autriche, une loi a \u00e9t\u00e9 mis sur pied, elle interdit notamment le financement de l'\u00e9tranger oblige \u00e0 respecter l'ordre juridique local, tout en reconnaissant certains rites et autorisant les homonymes dans les prisons ou dans les h\u00f4pitaux, alors est-ce le mod\u00e8le pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 importer en Suisse, on va en d\u00e9battre avec deux conseillers nationaux, la socialiste vaudoise Ada Marra bonsoir bonsoir mais le PDC fribourgeois Dominique de Buman bonsoir bonsoir premi\u00e8res questions d'un marin, un mot sur le sondage d'abord islamophobes les Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nNon, je trouve que 40 pourcent par par les temps qui courent en c'est un excellent score celui que certaines de notre dignit\u00e9, a -t-il donc c'est plut\u00f4t \u00e9tonn\u00e9 en bien, si j'ose dire, apr\u00e8s c'est toute la question d'identit\u00e9 qui se pose, comme en Europe, et puis l\u00e0 on est dans une construction du mythe de qui on est, on se rend compte des histoires un petit peu et, aujourd'hui, ben c'est un long travail de faire comprendre qu'on peut \u00eatre musulman et Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [84%] :\r\nDominique de Buman vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 une reconnaissance de l'Islam, pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nJe suis pas oppos\u00e9 sur le principe \u00e0 la reconnaissance des religions d\u00e8s le moment o\u00f9 elles correspondent \u00e0 une large pratique dans la population et vous me permettrez un parall\u00e8le entre la reconnaissance des religions qui est d'abord une comp\u00e9tence cantonale, la politique et cantonales et non pas f\u00e9d\u00e9ral et l'accession diff\u00e9rents perchoir dans les cantons pour les parlements, on sait que par exemple les tournevis d'accession au pouvoir l\u00e9gislatif ne se modifie pas parce qu'il y a eu de simple modification de la part de telle ou telle partie dans l'\u00e9lectorat et si je reviens \u00e0 la question des religions, je crois qu'il faut tenir compte d'une tradition ancr\u00e9e depuis tr\u00e8s longtemps, c'est le cas aussi de la religion juive dans la civilisation, or il y a une immigration de religion musulmane depuis on va dire 10 15 ans c'est pas tr\u00e8s vieux dans notre pays et je pense que c'est pr\u00e9matur\u00e9 de vouloir reconna\u00eetre aujourd'hui une telle religion, ce d'autant plus qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du monde musulman, il y a des dissensions, il y a des gens dont on sait qu'ils sont partisans d'un islamisme d\u00e9mocratique int\u00e9gr\u00e9, on l'entend souvent sur vos ondes par sa pr\u00e9sidente, et puis il y a des gens qui sont purement et simplement encore compl\u00e8tement radicalis\u00e9s, je n'ai pas besoin d'\u00e9voquer ce qui se passe \u00e0 Winthertour et donc le fruit n'est en tout cas pas m\u00fbre aujourd'hui pour l'inscrire dans le syst\u00e8me l\u00e9gislatif une reconnaissance d'un Islam je dirais aussi qu'elle Islam et donc pour moi le 61 pourcent de de la population qui s'oppose \u00e0 une telle reconnaissance aujourd'hui, \u00e7a n'est pas une majorit\u00e9 qui est contre les religions contre une autre religion, mais qui est simplement une majorit\u00e9 du bon sens qui dit pas maintenant Ada Marra, c'est trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [87%] :\r\nD'abord juste si je peux me permettre de corriger sur ce terme, mon coll\u00e8gue les musulmans en Suisse a fait pas 10 15 ans qui sont l\u00e0, c'est la migration Kosovars qui \u00e9taient des m\u00eames l\u00e0 dans les ann\u00e9es 80, donc on voit que les meilleures plumes roses anciennes que 10 15 ans en Suisse ensuite dire qu'effectivement, il s'agit pas d'imposer quoi que ce soit, il s'agit de dire pourquoi on veut reconna\u00eetre ou pas cette religion, il y a des comptes qui sont en train de faire le pas, il y a des comptes qui reconnaissent les catholiques, les protestants dans un 2\u00e8me cercle comme le canton de Vaud la communaut\u00e9 juive et apr\u00e8s tout le reste, donc on peut aussi se poser la question pourquoi on reconna\u00eetrait des juifs pas et musulmans puisque les Juifs sont l\u00e0 depuis plus longtemps, certes, mais un nombre inf\u00e9rieur, voil\u00e0 \u00e7a pose toute une s\u00e9rie de questions, mais surtout ce que j'aimerais dire que pour moi la reconnaissance, elle n'est pas qu'une question de contr\u00f4le, moi j'ai d\u00e9pos\u00e9 un postulat en 2014, on m'a r\u00e9pondu d'ailleurs en septembre par le Parlement, qu'ils ont refus\u00e9 mon postulat qui demandait de donner des recommandations de reconnaissance au canton mais pourquoi plus et pas que l'Islam d'ailleurs de toutes les communaut\u00e9s religieuses, parce que nous sommes dans une situation aujourd'hui, il faut essayer de faire une sorte de cordon sanitaire \u00e9tatique pour prot\u00e9ger des minorit\u00e9s qui souffre d'attaques aujourd'hui quand on sait que quand on a pas un noir a Portugais Turcs, on a moins de chance d'avoir un travail que si on Suisse 54 pourcent de de probabilit\u00e9 en moins en suisse allemand dans Zik, il faut prendre des mesures et avant tout, moi ce que j'essaie de dire, par cette reconnaissance, c'est une banalisation, mais surtout de dire c'est des citoyens d'abord avant d\u00e9sensibiliser quelqu'un, de par sa religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [87%] :\r\nL'accord Dominique de Buman est-ce que du alors vous faisiez allusion faite que cette communaut\u00e9 effectivement \u00e9t\u00e9 assez disparates, assez, assez h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne se pose tout de m\u00eame aujourd'hui dans le contexte actuel, \u00e7a vous venez peut-\u00eatre pas le nier tout de m\u00eame le probl\u00e8me justement d'un d'un Islam plus on va dire, on en parle en France, on en parle en Allemagne d'un Islam Suisse en quelque sorte est -ce que la le fait de reconna\u00eetre et de mettre donc de quelques quelques garde- fous si j'ose dire, d'encadrer en quelque sorte cette religion, comme l'ont fait les Autrichiens est -ce que \u00e7a permettrait pas pr\u00e9cis\u00e9ment une un meilleur contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [92%] :\r\nNon, pr\u00e9cis\u00e9ment, je crois qu'on peut pas parler encore de cadres qui soit suffisamment stable pour \u00eatre ins\u00e9r\u00e9 dans une loi, pas plus tard que ce matin on a annonc\u00e9 que notre coll\u00e8gue du Conseil national Madame Doris Fiala voulait par une intervention au Parlement, obtenir une forme de contr\u00f4le du financement de la construction des mosqu\u00e9es, il y a donc encore une mati\u00e8re qui \u00e9mouvante qui a une certaine suspicion vis-\u00e0-vis d'un n'Islam je ne fais pas d'amalgame mais \u00e7a n'est pas une religion qui est vraiment \u00e9tabli encore au niveau des institutions et si on parle de reconnaissance, il s'agit bien de donner un statut de droit public, un statut officiel \u00e0 une religion, mais ne peut il ne faut pas confondre plus la religion et l'\u00e9glise au sens large du terme, il y a des gens qui pratiquent une conviction, mais elle n'est pas encore suffisamment cristallis\u00e9 rep\u00e9rables pour le pouvoir politique et quand on reconna\u00eet que ce soit des institutions religieuses ou d'autres institutions, il y a une certaine tra\u00e7abilit\u00e9 une certaine s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on se m\u00e9fie, qu'il y a des des discours qui sont radicaux dans certaines mosqu\u00e9es, encore une fois, le terrain n'est pas dupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [85%] :\r\nTout est devenu, il y a eu Monsieur pourquoi au nom exemple dire c'est tr\u00e8s prenant l'exemple de naissance, d'accord, prenant l'exemple autrichien, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du dispositif autrichien, c'est l'obligation pour toutes les institutions musulmanes d'assurer elles-m\u00eames leurs frais de fonctionnement, donc pas de pas de financement de pays \u00e9trangers, on le sait bien, il y a une crainte en Suisse, chaque fois qu'on parle des mosqu\u00e9es et autres institutions musulmanes, qu'elles soient, par l'Arabie Saoudite est ce que ce genre de dispositif ne serait pas bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [90%] :\r\nNon parce qu'on n'a pas du tout de s\u00e9curit\u00e9 de de la transparence de ces flux financiers, tout le monde, donc \u00e0 ne pas \u00eatre na\u00effs, on peut \u00eatre tout \u00e0 fait tol\u00e9rants vis-\u00e0-vis de l'ensemble des religions, moi- m\u00eame je suis pratiquante de ma propre religion, mais on parle de l'ordre public, c'est-\u00e0-dire de l'ordre dans la soci\u00e9t\u00e9 et nous devons avoir dans notre soci\u00e9t\u00e9, si l'on veut \u00e9tablir des partenaires, des gens qui sont quand m\u00eame fiable et qui ont fait leurs preuves, et on a, c'est que dans ce milieu -l\u00e0, il n'y a pas aujourd'hui une certaine unit\u00e9 par rapport \u00e0 la conception vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 civile et d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9dite la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [79%] :\r\nAvait Marra Dominique solaire d'abord tellement est d'accord Dominique Dumont, rel\u00e8ve le fait que, il y a cette communaut\u00e9 n'est pas repr\u00e9sente par une institution comme une \u00e9glise et donc l\u00e0, se pose le probl\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [86%] :\r\nSi on s'adresse, l\u00e0 vous voyez, on touche au coeur du probl\u00e8me je peux prendre l'exemple fran\u00e7ais quand on nomme Monsieur Chev\u00e8nement pour parler d'un conseil d'un ordre musulmans mais laissons les musulmans parler, nous sommes en train d'enfer d'infantiliser des citoyens, vous savez, les musulmans, on a juste l'impression que c'est le jeune voyou de la cit\u00e9, il y a des des directeurs d'entreprises il y a des m\u00e9decins, il y a des ouvriers, il y a de tout chez les musulmans, laissons leur parler entendre ce que dit monsieur musulmans monsieur de Buman, on sait faire penser que c'est des gens extr\u00e9mistes, etc, il y a une chose que j'ai appris \u00e0 voir de la campagne 2009 s'appuie sur les minarets aujourd'hui maintenant faut laisser parler les musulmans ce que veulent certains voudront \u00eatre connu parce qu'il a pas justement une confession musulmane plusieurs mouvance musulmane et on verra peu \u00e0 peu, moi, soit \u00e7a rebondit ce que dit monsieur de Buman parce que \u00e7a veut dire que tous les comptes qui aujourd'hui sont dans un processus de reconnaissance ou en tout cas, laisse la possibilit\u00e9, c'est des Bennet na\u00eff qui sont en train de faire avoir par des radicaux, donc je crois que notre r\u00f4le \u00e0 nous comme politicien, c'est pas dire il y a pas un cadre sont c'est pas le financement, il va pas \u00eatre blanc, je veux dire le blanchiment d'argent, c'est pas moi ce j'en au Vatican, hein, j'ai lu des livres disons donc je vois bien comment \u00e7a marche aussi chez nous, chez les catholiques, donc arr\u00eatons de dire c'est les autres, moi je crois que, aujourd'hui, il faut vraiment se poser la question du des droits et devoirs de chaque religion il y en a chez les catholiques, les protestants, les juifs, il y en a pour les musulmans et le vrai probl\u00e8me qui se pose en Suisse, c'est en fait est -ce que les croyants et les non- croyants arrivent \u00e0 vivre-ensemble, quelle est la place de la religion, soci\u00e9t\u00e9 et Monsieur Dumont devrait comme croyants se poser cette question et r\u00e9fl\u00e9chir plut\u00f4t \u00e0 Saputo que, essayez de dire cela, c'est des bons, et les Hauts-de-Seine et m\u00e9chant parce que c'est les musulmans qui devront faire leur travail eux- m\u00eames Dominique Buman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [91%] :\r\nNon, je n'ai absolument pas de \u00e7a, j'ai pas voulu interrompre Madame Amara Mamar tr\u00e8s chers coll\u00e8gues, mais il s'agit pas de juger ou de porter des appr\u00e9ciations sur les gens ou sur leurs convictions, je constate simplement qu'il n'y a pas de clart\u00e9 et de d'unit\u00e9 dans le partenariat de ce monde musulman aujourd'hui, il y a encore une sorte de magma de n\u00e9buleuse qui doit se se clarifier, par rapport \u00e0 un monde occidental qui ne vit pas selon les m\u00eames normes que les pays o\u00f9 se pratique essentiellement ce cette religion musulmane et si vous parlez de partenariat des collectivit\u00e9s publiques, vous devez savoir \u00e0 qui vous avez affaire Madame Ada Marra disait elle- m\u00eame qui avait plusieurs formes d'expression, vous ne pouvez pas \u00eatre dans l'incertitude et je r\u00e9p\u00e8te aussi encore un \u00e9l\u00e9ment : la politique des religion, la politique de la libert\u00e9 religieuse est une politique qui se met en oeuvre au niveau des cantons et je peux m'imaginer qu'il y a des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes dans des cantons o\u00f9 il y a un tr\u00e8s grand brassage de population, c'est le cas notamment peut-\u00eatre du canton de Gen\u00e8ve ou du Tessin o\u00f9 enfin surtout les cantons fronti\u00e8re mais je n'arriverai pas \u00e0 croire qu'on puisse imposer cette sorte de de de pseudo lib\u00e9ralisme ce partenariat dans l'ensemble des cantons, par une sorte Ducasse qui viendrait de Berne je suis pas partisan born\u00e9 du f\u00e9d\u00e9ralisme, mais l\u00e0 on est dans des domaines de sensibilit\u00e9 de tradition historique et je pr\u00f4ne plut\u00f4t la prudence et la clarification du terrain avant qu'on mette en place des partenariats qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler des formes d'otages et s'pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [89%] :\r\nAda Marra finalement est -ce que aujourd'hui dans le contexte actuel, ce n'est pas trop t\u00f4t, ce d\u00e9bat n'est pas trop pr\u00e9matur\u00e9 le d\u00e9bat sur la reconnaissance de l'Islam, la Suisse, qui demeure une terre chr\u00e9tienne \u00c9lodie puisque le sondage d'aujourd'hui le le montre aussi 80 pourcent des des sond\u00e9s le pensent est -ce qu'aujourd'hui il y a pas le, je dirais, a besoin d'abord d'affirmer ou de r\u00e9affirmer cette identit\u00e9 avant de pouvoir accueillir des autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [88%] :\r\nJe crois que c'est toute la question de \u00e7a veut dire valeurs chr\u00e9tiennes, les gens se disent : je me reconnais dans les valeurs chr\u00e9tiennes, c'est-\u00e0-dire le terme \u00e0 d\u00e9finir qu'est -ce que \u00e7a veut dire tr\u00e8s chr\u00e9tien \u00e7a, on est d\u00e9j\u00e0 pas tous d'accord entre nous et puis moi, je r\u00e9p\u00e8te, je pense que le fait de banaliser une religion quelque part, c'est la donn\u00e9e \u00e0 la sauce helv\u00e9tique aujourd'hui dans le canton de Vaud il viendrait pas un catholique lausannois l'id\u00e9e de vouloir faire une processus par une procession pour Christian, mois de juin \u00e0 Fribourg et le fond tranquillement mais personne catholique demande \u00e7a, donc on voit bien que c'est on on se conna\u00eet sont les uns les autres, il s'agit effectivement pas de reconna\u00eetre l'Islam, il s'agit de reconna\u00eetre des associations puisque dans tous les contents et des processus de reconnaissance ou des \u00e9glises reconnues, on parle d'association sp\u00e9cifique, donc on voit tr\u00e8s bien qu'il s'agit pas de clarifier les choses se Clary. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [83%] :\r\nNicole et Julien, si on regarde comment merci beaucoup Ada Marra, merci \u00e9galement \u00e0 vos Dominique de d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e de savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-06T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5ADF89C-F9AA-4D91-91C3-9D0DAC9733B0", "internalArchiveId": "D5ADF89C-F9AA-4D91-91C3-9D0DAC9733B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c0 Fribourg, suite au premier tour des \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat, le camp bourgeois parvient \u00e0 faire \u00e9lire quatre candidats", "publicationDate": "2016-11-06T00:00:00Z", "summary": "L'entente de droite fribourgeoise a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime. Quatre candidats du camp bourgeois sont \u00e9lus lors du premier tour des \u00e9lections pour le Conseil d'Etat. Le PDC fribourgeois a r\u00e9ussi \u00e0 placer trois de ces candidats.", "durationSec": 131, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8127755", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "droite"], "alternativeTitle": ["FR: le camp bourgeois parvient \u00e0 faire \u00e9lire quatre candidats au premier tour / FOR_2016-11-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'entente de droite fribourgeoise a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime ce dimanche de votation. Quatre candidats du camp bourgeois sont \u00e9lus lors du premier tour des \u00e9lections pour le Conseil d'Etat. Le PDC fribourgeois a r\u00e9ussi \u00e0 placer trois de ces candidats."], "variantIds": ["ece-8127755"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-04-05T07:13:03Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'entente de droite fribourgeoise a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime, aujourd'hui 4 candidats du camp Free du camp bourgeois sont en effet \u00e9lus lors du 1er tour des \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat, et encore plus fort, le PDC fribourgeois a r\u00e9ussi \u00e0 placer aujourd'hui ses 3 candidats Maurice Doucas, vous \u00eates notre correspondant dans le canton, c'est une performance que personne n'avait pronostiqu\u00e9 un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, personne ne savait comment allait fonctionner l'entente bourgeoise qui regroupe le PDC et le PLR et l'UDC, h\u00e9 bien on peut dire ce soir que c'est un succ\u00e8s pour la droite fribourgeoise en tous les cas pour les deux, conseiller d'\u00c9tat PDC sortant Jean-Pierre Siggen et Georges Godel, ainsi que pour le nouveau venu au Conseil d'\u00c9tat, le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Olivier Curtis qui a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement pl\u00e9biscit\u00e9 par la partie germanophone du canton, la dynamique a aussi tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 pour le conseiller d'\u00c9tat sortant, le lib\u00e9ral radical Maurice Ropraz, qui est \u00e9galement \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour quant \u00e0 son camarade de parti, Peter W\u00fcthrich, il r\u00e9alise un tr\u00e8s bon score avec plus de 35000 voix, mais il est en dessous de la barre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nEt le score de l'UDC \u00e9tonnant, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [96%] :\r\nAlors il est pas mauvais mais mais St\u00e9phane Peiry r\u00e9alise le moins bon score du camp bourgeois l'entente bourgeoise n'a donc pas fonctionn\u00e9 pour l'UDC comme elle l'a r\u00eav\u00e9, il faut dire que l'aile sociale du PDC \u00e9tait contre cette alliance avec l'Union d\u00e9mocratique du centre, il y a certainement eu des coups de crayons de la part des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens et aussi des lib\u00e9raux- radicaux, il va maintenant \u00eatre int\u00e9ressant de voir si le PDC et les radicaux vont se d\u00e9placer au second tour pour venir en aide \u00e0 St\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [93%] :\r\nEt \u00e0 gauche, c'est la d\u00e9ception, ce soir, une gauche qui est clairement distanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nBah, le 1er candidat de gauche le Conseil national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert t'as r\u00e9ussi \u00e0 se placer au 6\u00e8me rang il a b\u00e9n\u00e9ficier des voix du bloc bourgeois qui peut envisager de travailler avec lui, quant aux sortantes la Verte Marie Garnier la socialiste Anne, Claude Demierre, elles occupent le 8\u00e8me et 9\u00e8me rang et la lutte entre ces 2 femmes le 27 novembre prochain va \u00eatre saignante, la gauche qui est tellement fi\u00e8re qui \u00e9tait tellement fi\u00e8re de placer, de nombreuses femmes sur la liste, alors que la droite n'en avait pas doit bien constater que l'effet femme n'a eu aucun impact aujourd'hui \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [100%] :\r\nMerci Maurice Doucas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-06T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}]}]}