{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=575&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=600&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=550&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-99DEF972-72B0-47DA-B328-6085FAC1A0CA", "internalArchiveId": "99DEF972-72B0-47DA-B328-6085FAC1A0CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christos Stylianides, Commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l'aide humanitaire et de la gestion des crises;Ada Marra, CN PS VD;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Yannick Buttet, CN PDC VS;Dominique Sartori, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'H\u00f4pital du JB;Carlos Cancer, repr\u00e9sentant de la commune de Moutier au Conseil d'administration de Medicentre;Chris Rivera, attaquant du HC Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 11 UE AIDE MIGRANTS) Ind\u00e9dit...la Commission europ\u00e9enne d\u00e9bloque une aide pour les pays europ\u00e9ens en premi\u00e8re ligne pour l'afflux de migrants....700 mio d'euros....300 mio \u00e0 d\u00e9b\u00e9loquer tout de suite....et 200 millions pour chacune des deux ann\u00e9es \u00e0 venir. Objectif: fournir des services de base comme l'eau, la nourriture, des abris ou les soins d'urgence, de mani\u00e8re \u00e0 soutenir les pays d\u00e9pass\u00e9s par la gestion de la crise....en premi\u00e8re ligne la Gr\u00e8ce. Pierre Benazet.\r\nMAG\r\n(6H(2) 12 UE AIDE MIGRANTS) D\u00e9tails sur cet aide imm\u00e9diate avec....Christos Stylianides, Commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l'aide humanitaire et de la gestion des crises\r\nMAG \r\nL'urgence....c'est aussi \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine...Skopje a lev\u00e9 hier partiellement le verrou impos\u00e9....300 irakiens et Syriens ont pu la franchir....mais ils sont 10'000 \u00e0 attendre de pouvoir passer...et les tensions s'exacerbent chaque jour un peu plus....\r\nL'urgence c'est aussi Calais...o\u00f9 le d\u00e9ment\u00e8lement de la jungle...ce bidonville qui abrite ceux qui r\u00eavent de Grande Bretagne, s'est poursuivi hier....8 iraniens ont d\u00e9fil\u00e9...la bouche cousu....pancartes \u00e0 la main pour demander o\u00f9 est la d\u00e9mocratie...\r\nUnanime...cette nuit \u00e0 New-York...le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU impose de nouvelles sanctions \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pour ses essais nucl\u00e9aires...il s'agit de limitations aux exportations de Pyong-Yong....l'obligation de contr\u00f4ler toutes les marchandises en provenance et \u00e0 destination de la Cor\u00e9e du Nord...qui ne pourra plus vendre le moindre gramme d'or ou de titane et ne pourra plus se procurer de carburant pour ses bombardiers et ses fus\u00e9es...\r\nToujours pas de gouvernement en Espagne...Pedro Sanchez n'a pas obtenu la confiance du parlement....un nouveau vote est programm\u00e9 demain.\r\n(6H(3) D2 DEBAT URGENT PLACE ECO SUISSE) ***En Suisse...le PDC et la gauche veulent un d\u00e9bat urgent sur la situation \u00e9conomique....\r\nOarce que depuis le d\u00e9but de la crise du franc, la Suisse a perdu des milliers d'emplois....le d\u00e9bat que les partis veulent durant cette session de mars....a pour objectif de pousser la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 agir.  Alexandra Richard.\r\nMAG\r\n(6H(4) 02 NUCLEAIRE ENERGIE 2050) Fukushima est bien loin...l'abandon du nucl\u00e9aire n'est plus \u00e0 l'ordre du jour...comme les Etats....le conseil National ne veut plus limiter la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires. La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique...avec ses mesures d'encouragement du renouvelable est maintenant pratiquement sous toit. \r\nLe peuple devrait voter sur la question, si les Verts maintiennent leur initiative qui veut limiter \u00e0 45 ans la dur\u00e9e d'exploitation des centrales. Le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet est serein\r\nMAG\r\nYannick Buttet avec Chrystel Domenjoz.\r\n(6H(5) 05 NUCLEAIRE FRANCE PUISSANCE DU LOBBY EDF) En France aussi....le d\u00e9bat sur la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires est relanc\u00e9. Dimanche dernier, la ministre de l'\u00e9cologie S\u00e9gol\u00e8ne Royal annon\u00e7ait qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 prolonger de dix ans la dur\u00e9e de vie des centrales fran\u00e7aises, qui passerait ainsi de 40 \u00e0 50 ans. Moins d'un mois apr\u00e8s leur retour au gouvernement, l'annonce a fait bondir les \u00e9cologistes qui accusent le gouvernement d'\u00eatre en porte-\u00e0-faux avec sa propre loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Ariane Hasler\r\nMAG\r\nParis o\u00f9 le projet de loi contre le terrorisme a pass\u00e9 hier le cap de l'assembl\u00e9e nationale...il pr\u00e9voit de faire entrer dans le droit commun...des proc\u00e9dures...comme la fouille des babages lors d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9... jusqu'ici sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence...\r\nUBS conteste les accusations...la premi\u00e8re banque de Suisse est inculp\u00e9e en France....pour subornation de t\u00e9moin. Les juges soup\u00e7onnent la filiaile fran\u00e7aise 'avoir voulu faire taire un lanceur d'alerte \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me pr\u00e9sum\u00e9 de fraude fiscale dont elle est accus\u00e9e.\r\n(6H(6) D3 MOUTIER CONTRE LA PENURIE DE MEDECINS) ***Moutier...la ville...investit dans un tout nouveau centre m\u00e9dicasl ultra moderne...pour lutter contre la p\u00e9nurie de m\u00e9decins...\r\nUn d\u00e9fi partag\u00e9 avec l'h\u00f4pital du Jura bernois. Medicentre, c'est son nom, ouvrira ses portes en juillet. Particularit\u00e9: le complexe, s'axera sur une collaboration accrue avec l'h\u00f4pital r\u00e9gional et offrira des conditions de travail plus adapt\u00e9es aux besoins actuels, Coraline Pauchard.\r\nMAG\r\nDes recettes de la BNS sous estim\u00e9es et les derniers b\u00e9n\u00e9fices de l'amnistie fiscale...le tout coupl\u00e9 avec des \u00e9conomies dratiques...et les comptes 2015 du canton du Jura sont b\u00e9n\u00e9ficiaires d'un mio de francs....c'est plus de 5 mio de mieux que ce que laissait entrevoir le budget!\r\n(6H(7) 22 FOOT COUPE DE SUISSE SION-ZURICH) ***Football: la 14\u00e8me \u00e9toile du FC Sion...ce n'est pas pour tout de suite!\r\n Les valaisans sont priv\u00e9s de finale de Coupe de Suisse le 29 mai prochain...apr\u00e8s leur d\u00e9faite 3 \u00e0 0...hier soir \u00e0 domicile devant Z\u00fcrich. Un match, Jo\u00ebl Robert, que les Valaisans ont tr\u00e8s mal n\u00e9goci\u00e9s. \r\nMAG\r\nEt en finale, Z\u00fcrich affrontera Lugano qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Lucerne 2 \u00e0 1. \r\nFoot f\u00e9minin...pour maintenir une chance de qualification pour les JO de Rio...l'\u00e9quipe de Suisse devra imp\u00e9rativement battre la Su\u00e8de...samedi...hier soir elle s'est inclin\u00e9e 4 \u00e0 3 devant les Pays-Bas...\r\n(6H(8) D4 GE-SERVETTE-GOTTERON, LA SOIF DE REVANCHE DE CHRIS RIVERA) ***Hockey sur glace.c'est parti...les quarts de finales pour le titre de champion suisse d\u00e9butent ce soir.\r\nDes s\u00e9ries \u00e0 jouer au meilleur des 7 matchs....\u00e0 l'affiche - un choc romand entre Gen\u00e8ve-Servette et Fribourg Gott\u00e9ron. Et un joueur sera particuli\u00e8rement motiv\u00e9 pour cette s\u00e9rie : il s'agit de l'attaquant Chris Rivera. Alain Th\u00e9voz.\r\nMAG\r\nGen\u00e8ve-Servette - Fribourg Gott\u00e9ron : le 1er acte des quarts de finale est \u00e0 suivre sur RTS deux d\u00e8s 20h15 et dans nos rendez-vous d'information. \r\nL'esprit tranquile...de Chris Rivera....c'est bien...parce que le stress et l'agressivit\u00e9...ce n'est pas bon pour la m\u00e9moire...\u00e0 long terme en tout cas....selon l'\u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Neurology par des chercheurs genevois et am\u00e9ricains...selon eux...avoir une attitude g\u00e9n\u00e9ralement inamicale, ainsi qu'une mauvaise gestion du stress peut avoir les m\u00eames r\u00e9percussions sur les capacit\u00e9s cognitives, arriv\u00e9 \u00e0 50 ans, que le fait d'avoir dix ans de plus!\r\nTr\u00e8s nuageux et quelques giboul\u00e9es de neige en matin\u00e9e, plus \u00e9parses cet apr\u00e8s-midi. 5 degr\u00e9s au\r\nmaximum.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce matin, le ciel est tr\u00e8s nuageux. Quelques giboul\u00e9es de neige jusqu'en plaine\r\ntouchent d\u00e9j\u00e0 l'ouest du Bassin l\u00e9manique. Elles vont s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions en d\u00e9but de\r\nmatin\u00e9e. Elles deviendront m\u00eame fr\u00e9quentes en montagne, notamment le long des versants nord\r\ndes Alpes. Cet apr\u00e8s-midi, les giboul\u00e9es deviendront de plus en plus \u00e9parses et de br\u00e8ves \u00e9claircies\r\ns'ouvriront en Plaine. Le ciel se d\u00e9gagera en soir\u00e9e. Il fera 5 degr\u00e9s en plaine avec un vent d'ouest\r\nparfois mod\u00e9r\u00e9. La nuit prochaine sera claire et froide.\r\nDemain vendredi, il y aura encore quelques \u00e9claircies le matin mais le ciel se couvrira assez\r\nrapidement et les pr\u00e9cipitations seront de retour l'apr\u00e8s-midi. Il neige d\u00e8s 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres.", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522841", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7522859", "ece-7522841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T05:04:49Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt voici le journal de Sandra Viscardi l'Europe au secours de l'Europe, oui 700 millions d'euros d\u00e9bloqu\u00e9s pour les pays au Front de la migration, l'appel de la Gr\u00e8ce, a \u00e9t\u00e9 entendu par la Commission europ\u00e9enne, mais cela fait grincer quelques dents, touche pas \u00e0 nos centrales nucl\u00e9aires, elles sont sur le Conseil national embo\u00eete le pas aux \u00c9tats et refuse de les faire, mais seulement il h\u00e9bergera d\u00e9branch\u00e9e selon la droite, l'initiative des Verts sur la dur\u00e9e de vie des centrales ne devrait rien changer la dur\u00e9e de vie des centrales, oui, c'est un d\u00e9bat qui agite aussi la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nEt Intercit\u00e9s qui s'int\u00e9resse ce matin au ph\u00e9nom\u00e8ne de l'illettrisme en Suisse avec l'av\u00e8nement des technologies de l'information et de la communication, lire et \u00e9crire, est devenu plus que jamais incontournable mais les lacunes en la mati\u00e8re persiste et surtout les chiffres, les statistiques manquent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [94%] :\r\nTrop d'absents pour cause de blessure ou de suspension, le FC Sion n'a rien pu faire face \u00e0 Z\u00fcrich, hier soir \u00e0 Tourbillon les Valaisans sont \u00e9limin\u00e9s en demi- finale de la Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nEt c'est fini pour l'\u00c9lys\u00e9e qui a mis un terme \u00e0 sa saison hier apr\u00e8s une fracture de fatigue fracture survenue samedi dernier et qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de courir quand m\u00eame dimanche, c'est-\u00e0-dire le lendemain quand les sportifs mettent leur sant\u00e9 en danger, \u00e7a c'est la th\u00e9matique de sport matin tout \u00e0 l'heure avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [94%] :\r\nIn\u00e9dit donc la Commission europ\u00e9enne d\u00e9bloque une aide pour les pays europ\u00e9ens en premi\u00e8re ligne pour l'afflux de migrants 700 millions d'euros, 300 millions \u00e0 d\u00e9bloquer tout de suite 200 millions pour chacune des 2 ann\u00e9es \u00e0 venir, objectif ou des services de base comme l'eau, la nourriture, des abris ou encore des soins d'urgence de mani\u00e8re \u00e0 soutenir les pays d\u00e9pass\u00e9s par la gestion de la crise en premi\u00e8re ligne donc la Gr\u00e8ce Pierre bienvenue Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [92%] :\r\nEn \u00e9talant ce nouvel effort financier sur 3 ans, la Commission europ\u00e9enne cherche \u00e0 circonvenir une crise partie pour durer, puisqu'elle estime au total \u00e0 3 millions le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui devrait parvenir en Europe d'ici 2018, ce faisant, elle pr\u00eate d\u00e9j\u00e0 le flanc aux critiques car, m\u00eame si elle assure que ces fonds ne seront pas pris dans l'enveloppe destin\u00e9e \u00e0 la Dumani, taire leur origine exacte est encore flou, mais en r\u00e9alit\u00e9, la critique principale et que c'est en partie un empl\u00e2tre sur une jambe de bois, car l'Union europ\u00e9enne d\u00e9montre pour l'instant une nette inefficacit\u00e9, les r\u00e9fugi\u00e9s se retrouvent coinc\u00e9s en Gr\u00e8ce Schengen est mise \u00e0 mal par la fermeture des fronti\u00e8res, la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne ne joue pas entre l'isolement pr\u00f4n\u00e9e par les pays d'Europe centrale et l'\u00e9chec pour l'instant de la politique de r\u00e9installation des r\u00e9fugi\u00e9s, tous ici s'accorde pour dire qu'aucune solution ne durera sans une action d\u00e9cisive et concert\u00e9e des pays membres de l'Union, Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [95%] :\r\nAlors quelques d\u00e9tails sur c'est-\u00e0-dire m\u00e9diatique avec Christos Stylianides il est commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l'aide humanitaire et de la gestion des crises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [78%] :\r\n10 assistants ou et puis il est midi et demi, avec cette assistance sera disponible imm\u00e9diatement, mais c'est elle servira \u00e0 fournir les services de base qui est all\u00e9 s'Wallisiens d'urgence les Abribus et de l'ob\u00e9sit\u00e9, \u00e9videmment ce soutien de relance ne r\u00e9soudra pas \u00e0 lui seul tous les probl\u00e8mes au probl\u00e8me il y a pas de formule magique je crois fermement qu'il ne peut y avoir qu'une solution europ\u00e9enne \u00e0 cette crise autour du stress et qui se trouve impasse, il est certain que cette nouvelle assistance r\u00e9duira la d\u00e9tresse humanitaire des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe pour Bath, mais nous ne devons pas nous faire d'illusions, Pauline, \u00e7a c'\u00e9tait des solutions durables \u00e0 cette crise, parce nous devons les attaqu\u00e9 \u00e0 ses racines dans les pays d'origine, au fond, Syrie, il y a, il y a Afghanistan fera vise \u00e0 extraire, or c'est une \u00e9poque hors du commun, mais nous devons accro\u00eetre nos informations pour \u00e9viter que la situation \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer encore les on est citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [92%] :\r\nAlors, l'urgence est aussi \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine se copier a lev\u00e9 hier partiellement le verrou impos\u00e9 300 irakiens et syriens on peut la franchir, mais ils sont 10000 \u00e0 attendre de pouvoir passer les tensions s'exacerbent chaque jour un peu plus l'urgence est aussi Calais ou le d\u00e9mant\u00e8lement de la jungle ce bidonville qui abrite ceux qui r\u00eavent de Grande Bretagne s'est poursuivi hier, 8 iraniens ont d\u00e9fil\u00e9 la bouche cousue, pancartes \u00e0 la main pour demander o\u00f9 est la d\u00e9mocratie unanime cette nuit \u00e0 New York le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU impose de nouvelles sanctions \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pour ses essais nucl\u00e9aires, il s'agit de limitations aux exportations de Pyongyang l'obligation aussi de contr\u00f4ler toutes les marchandises en provenance et \u00e0 destination de la Cor\u00e9e du Nord, qui ne pourra plus vendre le moindre gramme d'or ou de titane et ne pourra plus procurer de carburant pour ses bombardiers et ses fus\u00e9es, il y a toujours pas de gouvernement en Espagne, Pedro Sanchez n'a pas obtenu la confiance du Parlement, un nouveau vote est programm\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [94%] :\r\nEn Suisse, le PDC la gauche veulent un d\u00e9bat urgent sur la situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [93%] :\r\nParce que depuis le d\u00e9but de la crise du franc : la Suisse a perdu des milliers d'emplois le d\u00e9bat que les partis veulent durant cette session de mars a pour objectif de pousser la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 agir Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [93%] :\r\nLe Parlement doit intervenir puisque le ministre en charge de l'\u00e9conomie reste inactif, c'est le propos du PS et des Verts, Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [88%] :\r\nMalheureusement, il y a une certaine presque id\u00e9ologique de dire que le march\u00e9 fera le tout, on voit que le march\u00e9 mon contraire ballon contre les int\u00e9r\u00eats des Suisses et des Suissesses, on voit les licenciements qui chez Schindler ou Alstom, on voit aussi que des grandes firmes suisses se font racheter comme \u00e7a par l'\u00e9tranger, comment on va garantir que les places vont rester en Suisse il y a toute une s\u00e9rie de questions aujourd'hui qui se pose et auxquelles le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donner des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:14) [91%] :\r\nLe PDC veut lui aussi un d\u00e9bat urgent, mais dans le camp bourgeois, on doute de l'utilit\u00e9 d'une telle d\u00e9marche, aucune mesure concr\u00e8te n'est sortie des d\u00e9bats extraordinaire pr\u00e9c\u00e9dents sur le franc fort, cela ne sert \u00e0 rien, juge par exemple, le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, te. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:28) [88%] :\r\nOn va bavarder seulement, on va pas \u00e0 prendre des d\u00e9cisions, on va aider la personne, \u00e7a vaut pas la peine, on peut pas trouver des douzaines de nouvelles id\u00e9es, il faut agir avec les les moyens qui sont l\u00e0, mais \u00e0 la fin du jour, c'est pas au Parlement, c'est ce mot fait afin de de faire ce qu'on peut faire, mais enfin de faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [92%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir, la gauche esp\u00e8re justement avec un d\u00e9bat urgent : mettre la pression sur le ministre de l'\u00e9conomie maintenant qu'il a reconnu que l'industrie suisse allez vivre encore des jours difficiles et lui sugg\u00e9rer au passage des mesures concr\u00e8tes, le PS imagine par exemple un conseil socio- \u00e9conomique, sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain, un groupe mixte d'industriels et de repr\u00e9sentants des milieux sociaux qui conseillerait le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [90%] :\r\nFukushima est bien loin l'abandon du nucl\u00e9aire n'est plus \u00e0 l'ordre du jour, comme les \u00c9tats, le Conseil national ne veut plus limiter la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique avec ces mesures d'encouragement du renouvelable est donc maintenant pratiquement sous toit le peuple devrait voter sur la question, si les Verts maintiennent leur initiative qu'il veut limiter \u00e0 45 ans la dur\u00e9e d'exploitation des centrales, le Conseil national PDC valaisan Yannick Buttet est toutefois serein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [89%] :\r\nNon, \u00e7a ne fait pas du tout peur pour moi, ce n'est m\u00eame pas un compte projet indirect aujourd'hui avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique que nous avons pl\u00e9biscit\u00e9e au Conseil national et puis cette initiative des Verts n'a plus qu'un seul but \u00e9lectoral n'importe absolument plus rien au d\u00e9bat, il y 5 fait son travail M\u00fchleberg sera ferm\u00e9 en 2019, nous ne savons pas si b\u00eate noire repartira donc aujourd'hui cette initiative \u00e0 part mettre en avant certains \u00e9lus des Verts, je ne vois pas ce qu'elle apporte d'autres, le peuple en d\u00e9cider autrement, non j'ai confiance dans le peuple suisse, je suis persuad\u00e9 qu'il verra la s\u00e9curit\u00e9 des centrales, qu'il sera rassur\u00e9 aussi par le discours de l'IFSN \u00e9galement de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc aujourd'hui, il n'y a aucune raison absolument aucune raison si ce n'est l'id\u00e9ologie pour soutenir cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [95%] :\r\nYannick Buttet avec Chrystel dommage en France aussi, le d\u00e9bat sur la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires et relancer dimanche dernier, la ministre de l'\u00e9cologie S\u00e9gol\u00e8ne Royal annon\u00e7ait qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 prolonger 10 ans la dur\u00e9e de vie des centrales fran\u00e7aises qui passerait ainsi de 40 \u00e0 50 ans, moins d'un mois apr\u00e8s leur retour au gouvernement, l'annonce a fait bondir les \u00e9cologistes, ils accusent le gouvernement d'\u00eatre en porte-\u00e0-faux avec sa propre loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:42) [96%] :\r\nL'article avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme une grande victoire pour l'\u00e9cologie et comme l'un des piliers de la loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire de 75 \u00e0 50 pourcent dans dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'ici \u00e0 2025, une r\u00e9duction qui impliquerait concr\u00e8tement la fermeture de 2 r\u00e9acteurs en France, or depuis cette loi, les \u00e9cologistes ont d\u00e9chant\u00e9 : d'abord la fermeture de Fessenheim, la plus vieille centrale nucl\u00e9aire fran\u00e7aise est sans cesse repouss\u00e9e, malgr\u00e9 les promesses de Fran\u00e7ois Hollande et puis maintenant il y a ces d\u00e9clarations de S\u00e9gol\u00e8ne Royal sur la prolongation de la dur\u00e9e de vie des centrales une prolongation qui ont entre selon les \u00e9cologistes, en contradiction avec la volont\u00e9 de diminuer la part du nucl\u00e9aire dans la production \u00e9nerg\u00e9tique pour les \u00e9cologistes, et pour les ONG qui d\u00e9fendent l'environnement, le calcul du gouvernement sur cette question est simple : il a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier les int\u00e9r\u00eats d'EDF mal-en-point financi\u00e8rement au d\u00e9triment de ceux de l'\u00e9cologie Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [94%] :\r\nParis, o\u00f9 le projet de loi contre le terrorisme, a pass\u00e9 hier le cap de l'Assembl\u00e9e nationale, il pr\u00e9voit de faire entrer dans le droit commun des proc\u00e9dures, comme par exemple la fouille des bagages lors d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 jusqu'ici sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence UBS conteste les accusations, la premi\u00e8re banque de Suisse est inculp\u00e9e en France pour subornation de t\u00e9moin, les juges soup\u00e7onnent la filiale fran\u00e7aise d'avoir voulu faire taire un lanceur d'alerte \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me pr\u00e9sum\u00e9 de fraude fiscale dont elle est accus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [92%] :\r\nMoutier la ville investit dans un tout nouveau centre m\u00e9dical moderne pour lutter contre la p\u00e9nurie de m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [93%] :\r\nUn d\u00e9fi partag\u00e9 avec l'h\u00f4pital du Jura bernois Mehdi centre- c'est son nom, ouvrira ses portes en juillet, particularit\u00e9, le complexe s'axera sur une collaboration accrue avec l'h\u00f4pital r\u00e9gional et offrira des conditions de travail plus adapt\u00e9es aux besoins actuels Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:29) [95%] :\r\nPour attirer les nouvelles recrues dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, encore faut -il que l'offre corresponde \u00e0 la demande, la g\u00e9n\u00e9ration Y comme on l'appelle, n'a plus le m\u00eame d\u00e9sir de carri\u00e8re qu'auparavant et ouvrir un cabinet m\u00e9dical priv\u00e9 par exemple exige un travail \u00e0 plein temps, souvent chronophages Dominique Sartori, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'h\u00f4pital du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [91%] :\r\nC'est relativement lourd administrativement, il y a des risques financiers aussi qu'il faut prendre \u00e7a des param\u00e8tres que les jeunes m\u00e9decins aujourd'hui n'ont peut-\u00eatre plus envie de prendre en compte et puis une carri\u00e8re peut-\u00eatre ne se passe pas non plus toujours dans une seule r\u00e9gion g\u00e9ographique, on peut changer, il y a de la mobilit\u00e9 aussi, donc tout \u00e7a \u00e7a concourt, essayer de donner une structure, une infrastructure, une organisation qui permette \u00e0 ces jeunes de pas se sentir contraint et surtout de pas les engag\u00e9s de mani\u00e8re financi\u00e8re ou familiale, de mani\u00e8re trop forte parce que sinon on leur fait peur, et puis ils ont de la peine \u00e0 s'engager. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:18) [91%] :\r\nCentre- s'est alors constitu\u00e9 en soci\u00e9t\u00e9 anonyme et l'un des actionnaires qui n'est autre que la commune de Moutier aura vers\u00e9 pr\u00e8s de 500000 francs, dans le centre, un investissement public n\u00e9cessaire selon Carlos Cancer, repr\u00e9sentant de la commune au conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:32) [93%] :\r\nNous devons vraiment nous qui sommes en marge de ces grands centres prendre en main ce souci et puis apporter des r\u00e9ponses \u00e0 ces personnes qui veulent rester ici dans nos r\u00e9gions, et d\u00e8s l'instant o\u00f9 une r\u00e9ponse \u00e0 leur sant\u00e9 fait partie de leur confort de vie, ben oui, c'est notre r\u00f4le d'y apporter une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:51) [94%] :\r\nUne r\u00e9ponse pour la population mais aussi pour les m\u00e9decins d\u00e9sormais salari\u00e9 un type de contrat qui pourrait plaire \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9sireuse de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi d'une certaine flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [91%] :\r\nDes recettes de la BNS sous- estim\u00e9es et les derniers b\u00e9n\u00e9fices de l'ann\u00e9e, l'amnistie fiscale le tout coupl\u00e9 avec des \u00e9conomies drastiques et figurez -vous que les comptes 2015 du canton du Jura sont b\u00e9n\u00e9ficiaires dans millions de francs, ces 5 millions de mieux que ce que laissait entrevoir le budget. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [89%] :\r\nFootball, la 14\u00e8me, \u00e9toile du FC Sion, c'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [92%] :\r\nNon les valaisans sont priv\u00e9s de finale de Coupe de Suisse, le 29 mai prochain apr\u00e8s leur d\u00e9faite 3 \u00e0 0 hier soir \u00e0 domicile devant Z\u00fcrich un match Jo\u00ebl Robert, que les Valaisans ont tr\u00e8s mal n\u00e9goci\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:31) [87%] :\r\nSi on a peut-\u00eatre perdu cette demi- finale avant m\u00eame le coup d'envoi avec 6 titulaires absents pour cause de suspension ou de blessures et avec des rempla\u00e7ants forme physique pr\u00e9caire comme le grec des la mission des Valaisans s'annon\u00e7ait tr\u00e8s difficile, elle est devenue rapidement impossible avec les 2 le taux premi\u00e8re p\u00e9riode du Russe Kerzhakov sans ses joueurs habituels, si on reste une \u00e9quipe tr\u00e8s moyenne, m\u00eame en Coupe et hier soir, elle est pas parvenu \u00e0 renverser la situation jamais dans cette partie, pourtant tr\u00e8s importante pour elle, la formation s\u00e9dunoise a donn\u00e9 l'impression de pouvoir \u00e9liminer Z\u00fcrich en d'impuissance pour l'entra\u00eeneur Paulo et pour le pr\u00e9sident Constantin, qui ont tout perdu, en 3 semaines, l'Europe contre Braga et la coupe face \u00e0 Z\u00fcrich, Sion n'a d\u00e9sormais plus qu'un objectif, et il s'annonce d\u00e9licat dans les circonstances actuelles terminer parmi les 4 premiers du championnat pour esp\u00e9rer retrouver l'Europa Ligue d\u00e8s la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [93%] :\r\nEt en finale, Z\u00fcrich affrontera Lugano qui s'est impos\u00e9e \u00e0 Lucerne 2 \u00e0 1 23 ans, que les Tessinois n'ont pas disput\u00e9 une finale de Coupe c'est historique football f\u00e9minin cette fois pour maintenir une chance de qualification pour les Jeux olympiques de Rio, l'\u00e9quipe de Suisse devra imp\u00e9rativement battre la Su\u00e8de samedi, hier soir, elle s'est inclin\u00e9e 4 \u00e0 3 devant les Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:44) [83%] :\r\nEt en qui surclasse va, c'est parti, les quarts de finale pour le titre de champion suisse commence ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [89%] :\r\nId\u00e9e s\u00e9ries \u00e0 jouer au meilleur des 7 matches \u00e0 l'affiche notamment un choc entre Gen\u00e8ve- Servette et Fribourg- Gott\u00e9ron et un joueur sera particuli\u00e8rement motiv\u00e9 pour cette s\u00e9rie, il s'agit de l'attaquant Chris River Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:02) [94%] :\r\nInd\u00e9sirable \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette Chris Rivera n'entrait plus dans les plans de Chris McSorley \u00e0 la mi- septembre, l'entra\u00eeneur- manager canadien avait c\u00e9d\u00e9 ce pur produit Djoker Genevois, l'ennemi jur\u00e9 \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron avec une clause interdisant le joueur a griff\u00e9 la glace des Vernets durant la saison r\u00e9guli\u00e8re, mais c'\u00e9tait sans compter que les 2 clubs se retrouverait en Play-offs Chris Rivera a h\u00e2te d'en d\u00e9coudre sur la glace de son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:26) [79%] :\r\nJe ne vois je retourne \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est clair que \u00e7a, c'est une s\u00e9rie pour moi que je voulais, il y a beaucoup d'\u00e9motion pour moi chaque jour de je vais jouer, jouer l\u00e0- dessus, ben maintenant va pour gagner cette s\u00e9rie si on arrive \u00e0 je pense avec notre \u00e9quipe, on est capable de grandes choses for\u00eat tr\u00e8s disciplin\u00e9 surtout rivaliser au niveau physique, la sur les \u00e9paules et puis il va falloir sortir il y a, Fribourg Gott\u00e9ron apr\u00e8s j'ai aucun doute l\u00e0- dessus, je pense que l'\u00e9quipe est pr\u00eate \u00e0 jouer cette s\u00e9rie, je vais dire \u00e0 toute l'\u00e9quipe un peu tout ce que j'chasseurs s'\u00e9quipe du connais par castrisme en reconnaissant va s\u00fbrement sortir des choses, nous on est pr\u00eat, on va pouvoir aller faire cette s\u00e9rie l'esprit tranquille on surtout une chose, c'est \u00e0 donc va falloir basse Cegelec s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:01) [91%] :\r\nDes retrouvailles avec un air de revanche pour Chris Rivera, d'une part mais aussi pour Fribourg- Gott\u00e9ron qui s'\u00e9tait inclin\u00e9 lors des s\u00e9ries pr\u00e9c\u00e9dentes face \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette en quarts de finale en 2010 en demi- finale en 2008 les Genevois, 3\u00e8me de la sont r\u00e9guli\u00e8res sont favoris les Fribourgeois devront surtout rivaliser sur le plan physique pour esp\u00e9rer d\u00e9jouer les pronostics et ressortir vainqueur de ce duel remonte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [92%] :\r\nGen\u00e8ve- Servette Fribourg Gott\u00e9ron le 1er acte des quarts de finale des CFA sur sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 15 et bien s\u00fbr dans nos rendez- vous d'information alors Chris Rivera l\u00e0, dit -il \u00e0 l'esprit tranquile bah c'est bien parce que le stress et l'agressivit\u00e9, figurez -vous que c'est pas bon pour la m\u00e9moire, en tout cas \u00e0 long terme, selon l'\u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Neurology par les chercheurs Genevois et am\u00e9ricains, selon eux, avoir une attitude g\u00e9n\u00e9ralement inamicale, ainsi qu'une mauvaise gestion du stress peut avoir les m\u00eames r\u00e9percussions sur les capacit\u00e9s cognitives, arriv\u00e9 \u00e0 50 ans, que le fait d'avoir disons plus donc on vieillit plus vite en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc plaisir \u00e0 Santander, vite, ne soyez pas agressif, voil\u00e0 vous en perdrez vos fonctions cognitives notamment merci Sandra Viscardi on parlera illettrisme dans dans quelques instants dans Intercit\u00e9s avec notre invit\u00e9 Samuel Bendahan dans un instant aussi la revue des unes et puis quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s nuageux quelques giboul\u00e9es de neige en matin\u00e9e plus \u00e9parses et giboul\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures 5 degr\u00e9s au maximum. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T05:52:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Benazet, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3A2E460-843D-4380-B031-4CEF5E1DE851", "internalArchiveId": "F3A2E460-843D-4380-B031-4CEF5E1DE851", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC ne renonce pas \u00e0 son combat contre la p\u00e9nalisation du mariage", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Darbellay , Christophe \r\n* * Le PDC ne renonce pas \u00e0 son combat contre la p\u00e9nalisation du mariage  \r\n18h . on va revenir sur l'\u00e9pineuse question de l'\u00e9galit\u00e9 fiscale des couples mari\u00e9s. Apr\u00e8s sa tr\u00e8s courte d\u00e9faite dimanche, le PDC revient \u00e0 la charge, cette fois-ci avec des interventions au parlement. \r\nLa d\u00e9finition - controvers\u00e9e - du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme passe \u00e0 la trappe. En revanche, pas question de renoncer \u00e0 l'imposition commune d'un couple. Pas question de soutenir l'imposition individuelle. \r\nMais est-ce vraiment en phase avec la Suisse d'aujourd'hui? \r\nChristophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse\r\nOlivier Feller, conseiller national PLR vaudois\r\nChristophe Darbellay\r\n-\tMariage \u00e9galement unit\u00e9 de base de la soci\u00e9t\u00e9 : n'est-ce pas un peu un pas en arri\u00e8re ?? confort\u00e9 par le vote du dimanche ??\r\n-\tTout contre l'imposition individuelle, qui passera la semaine prochaine au national ?\r\n-\tSi ca se concr\u00e9tise, vous lancerez un r\u00e9f\u00e9rendum ??\r\n-\tRelever le niveau des rentes AVS des couples mari\u00e9s, dans le cadre de la grande r\u00e9forme des retraites . n'est-ce pas un peu populiste ?? et cela se fera au d\u00e9triment de ceux qui ne sont pas mari\u00e9s (vu que ca va baisser l'augmentation pr\u00e9vue \u00e0 70.- pour tous)\r\n-\tPourquoi agir au parlement, c'est l\u00e0 que vous avez le plus de chance d'\u00eatre minoris\u00e9 ! les positions sont partisanes, vous auriez plus de chance devant le peuple ..\r\n-\tEt d'agir dans les cantons ?? \r\n-\tLe mariage pour tous \u00e9ject\u00e9 . la preuve que c'\u00e9tait une erreur ?? \r\nOlivier Feller\r\n- L'imposition individuelle, \u00e7a refl\u00e8te aussi un point de vue plus individualiste de la soci\u00e9t\u00e9... C'est \u00e7a le message que vous voulez lancer? Chacun pour soi? Au fond, tout mettre en commun, c'est aussi \u00e7a le mariage. C'est un choix qu'on est libre de faire.\r\n- Olivier Feller, vous tenez absolument \u00e0 faire remplir deux d\u00e9clarations d'impots aux couples mari\u00e9s? Au fond c'est plus simple s'il n'y en a qu'une... \r\n- Vous qui voulez moins de bureaucratie au PLR, \u00e7a va en cr\u00e9er, de la paperasse, si tout le monde remplit sa propre d\u00e9claration... et co\u00fbter bcp plus cher aux contribuables...\r\n- Quelques conseillers aux Etat PLR, dont le vaudois Olivier Fran\u00e7ais et la saint galloise Karin Keller Sutter, ont sign\u00e9 la motion PDC. Le PLR, plus conservateur qu'il n'y parait ? \r\n- la d\u00e9finition du mariage \u00e9ject\u00e9e . c'est un pas dans la bonne direction !\r\nNB l'imposition individuelle sera trait\u00e9e la semaine prochaine au National. La majorit\u00e9 de la commission des finances dit oui, contre une minorit\u00e9 PDC et UDC. \r\nNB2 c'est pas le sujet, mais l'imposition individuelle a aussi un co\u00fbt: 240 mio \u00e0 2,5 mia.\r\nReax story Chrystel\r\n-\tTrop jeune, trop peu exp\u00e9riment\u00e9, . pas bon pour l'image ??\r\n-\tMais du sang neuf ? qui moblise les jeunes ?\r\n-\tK\u00f6ppel et Martulo-Blocher, m\u00eame pas 1 ann\u00e9e dans le parit et hop ! dans la direction !", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522896", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC ne renonce pas \u00e0 son combat contre la p\u00e9nalisation du mariage / FOR_2016-03-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC revient \u00e0 la charge pour mettre sur pied d'\u00e9galit\u00e9 fiscale les couples mari\u00e9s et les concubins. Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce jeudi apr\u00e8s le court refus de dimanche \u00e0 50,8%. Le d\u00e9bat entre Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse, et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-7522896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T09:38:40Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir avec vous Christophe Darbellay sur l'\u00e9pineuse question de l'\u00e9galit\u00e9 fiscale des couples mari\u00e9s apr\u00e8s sa tr\u00e8s courte d\u00e9faite dimanche votre parti, le PDC revient aujourd'hui \u00e0 la charge, cette fois -ci avec des interventions au Parlement la d\u00e9finition controvers\u00e9e du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme passe \u00e0 la trappe, en revanche, pas question de renoncer \u00e0 l'imposition commune d'un couple, pas question de soutenir l'imposition individuelle mais est -ce que c'est vraiment en phase avec la Suisse d'aujourd'hui, mais c'est la question qu'on va d\u00e9battre ce soir avec vous, Christophe Darbellay et puis avec Olivier \u00e9galement qui est conseiller national PLR Vaudois dans notre Studio ici \u00e0 Lausanne, bonsoir monsieur, bonsoir, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous quand m\u00eame Christophe Darbellay le mariage comme ciment de base de la soci\u00e9t\u00e9 est -ce que c'est pas quelque part un pas en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [90%] :\r\nDonc je crois quand m\u00eame que la plupart des gens qui envisagent de fonder une famille qui se mettent en couple et bien fonde une famille sous l'angle du mariage, c'est quand m\u00eame la majorit\u00e9 des enfants qui naissent dans ce pays et je crois que il existe encore, m\u00eame si on veut nous pas se faire passer pour des vaches t\u00eate quelques couples mari\u00e9s dans le pays et je crois que c'est p\u00e9nalisation qui \u00e9tait reconnu par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a 33 ans, elle, elle aurait le m\u00e9rite d'\u00eatre supprim\u00e9 rapidement, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 possible dimanche pour quelques voix mais je pense que la majorit\u00e9 du peuple suisse et m\u00eame nous adversaires sont conscients que c'est un probl\u00e8me qu'il faut \u00e9liminer rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [86%] :\r\nOlivier Feller cette imposition individuelle PLR votre parti favorable mais ce que c'est pas une mani\u00e8re un petit peu presque \u00e9go\u00efste, je veux dire de de consid\u00e9rer la fiscalit\u00e9 chacun pour soi, chacun de son c\u00f4t\u00e9, finalement pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [91%] :\r\nCe que nous souhaitons, c'est tout d'abord supprimer la discrimination de la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, non sans avoir beaucoup mais revoil\u00e0 sur ce plan- l\u00e0, je partage l'appr\u00e9ciation de de Christophe Darbellay aujourd'hui, les couples retrait\u00e9s mari\u00e9s sont discrimin\u00e9s, les couples dont les 2 conjoints entend revenus sont discrimin\u00e9s pas discrimin\u00e9s par rapport aux concubins et alors que, comme l'a dit : Christophe Darbellay le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 cette situation il y a plus de 30 ans, donc je crois qu'il faut maintenant agir et agir vite o\u00f9 nous nous distinguons Christophe Darbellay moi c'est concernant les les modalit\u00e9s pour ma part je, je pense que le droit fiscal ne doit pas se concevoir en fonction de, des choix de vie des des gens, il y a certainement des desserts, des gens mari\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9 mais il a \u00e9galement des concubins il y a des familles monoparentales et l'imposition individuelle de chaque contribuable pr\u00e9sente l'immense Avantage d'\u00eatre neutre par rapport \u00e0 l'\u00e9tat civil et par rapport aux choix de vie des, des, des gens en fait l'imposition individuelle, c'est le seul syst\u00e8me qui traite de fa\u00e7on \u00e9gale toutes les formes de vie et c'est pourquoi, pour supprimer la discrimination subie aujourd'hui par les couples mari\u00e9s je plaide, avec mon parti pour l'imposition individus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [82%] :\r\nChristophe Darbellay qu'est -ce qui vous d\u00e9range tellement dans une solution qui final m\u00eame m\u00eame mais tout le monde \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [90%] :\r\nBon d'abord les cantons n'en veulent pas, c'est un syst\u00e8me qui est beaucoup plus cher que notre proposition, ce matin m\u00eame Pirmin Bischof, mon coll\u00e8gue du canton de Soleure \u00e0 d\u00e9poser une motion au Conseil des \u00c9tats pour battre le fer pendant qu'il est chaud, \u00e7a veut dire qu'il demande que la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s, soit est aboli, et puis il a fait sous Lang proposition avec l'imposition du groupe comme une seule entit\u00e9 et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir qu'une majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats a sign\u00e9 cette proposition, ce matin m\u00eame, il y a 26 signatures la page et il y a 7 radicaux, donc m\u00eame la majorit\u00e9 de la d\u00e9l\u00e9gation radical qui a sign\u00e9 ce papier, donc on est l\u00e0 dans une question qui divise, qui divise aussi le Parti radical et qui divise, surtout les pragmatiques, les repr\u00e9sentants des cantons et puis l'id\u00e9ologie de la t\u00eate du parti et je pense qu'il faut sortir de cette situation de blocage aimerait plus entendre comme j'ai entendu pendant la campagne, m\u00eame de la bouche de Madame Isabelle Moret, que c'\u00e9tait un cadeau fiscal aux riches, \u00e7a n'est pas le cas, c'est l'abolition d'une p\u00e9nalisation qui a beaucoup trop dur\u00e9 et je pense que le syst\u00e8me d'imposition individuelle, il a l'Avantage de ne pas \u00eatre un monstre bureaucratique imaginer que dans chaque copie fait remplir une 2\u00e8me d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et puis en pratique il faudrait non seulement r\u00e9partis revenus, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 dans toutes les d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, c'est pas un grand probl\u00e8me, par contre il faudrait partir tous les \u00e9l\u00e9ments de la fortune, \u00e7a veut dire la voiture, les Oeuvres d'art, la maison il faut r\u00e9partir entre Monsieur et Madame, cette fortune, \u00e7a poserait des probl\u00e8mes pratiques Monsieur Broulis le ministre des Finances radical du canton de Vaud ne s'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [94%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [78%] :\r\nEnqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [79%] :\r\nOn imagine olivier Feller les les potentiels crise de couple, \u00e7a ferait peut-\u00eatre cr\u00e9er que c'est pas puissant, plus une seule, une seule d\u00e9claration d'imp\u00f4ts pour le, pour les couples mari\u00e9s oh \u00e7a co\u00fbte moins cher, on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois qu'il est, qu'on d\u00e9veloppe aujourd'hui beaucoup la cyber administration peut aujourd'hui remplir en ligne sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, donc \u00e7a simplifie quand m\u00eame aussi bien la t\u00e2che qui incombe aux contribuables que le travail du du du fils, donc il me semble qu'il y a des modalit\u00e9s pratiques \u00e0 trouver pour ne pas transformer l'imposition individuelle en en monstre bureaucrates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [88%] :\r\nY a les questions concr\u00e8tes qui sont mis sur la table quand m\u00eame par Christophe Darbellay, typiquement alors \u00e7a concerne pas peut-\u00eatre pas toutes les familles, mais les Oeuvres d'art, la voiture tous ses biens qui ont quand m\u00eame une valeur importante et qu'il faut quand m\u00eame bien pouvoir comptabiliser de part et d'autre, comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [94%] :\r\nAlors que l'imposition individuelle pr\u00e9voit que chaque contribuable ind\u00e9pendamment du r\u00e9gime matrimonial, ind\u00e9pendamment de son \u00e9tat civil, d\u00e9clare ses revenus et sa fortune, c'est ce qui est pr\u00e9vu, quelle est la solution alternative et que pour pour laquelle plaide le PDC dans dans la motion qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 ce matin au Conseil des \u00c9tats, c'est ce qu'on appelle le splitting, \u00e7a signifie que les couples mari\u00e9s sont impos\u00e9s \u00e0 un taux beaucoup plus bas que les les concubins, mais cela signifie que les couples mari\u00e9s deviennent avantag\u00e9s par rapport aux concubins donc on recr\u00e9e avec le splitting, une autre in\u00e9galit\u00e9 de traitement, il n'y a pas cette neutralit\u00e9 qui d\u00e9coule de l'imposition individuelle et d'abc\u00e8s peut comprendre que le le PDC consid\u00e8re que la soci\u00e9t\u00e9 repose avant tout sur les couples mari\u00e9s je respecte cette approche mais simplement elle ne correspond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui, aujourd'hui il y a une multiplication d'autres formes de de Liens familiaux et il le fait, la fiscalit\u00e9 doit en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [87%] :\r\nOuais, c'est ce lien avec la r\u00e9alit\u00e9, Christophe Darbellay, qui pose des fois un peu probl\u00e8me c'est la question qu'on pose en d\u00e9but de ce d\u00e9bat est -ce que cette proposition est encore en phase avec notre soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui monsieur Federer le le dit bien : il y a aussi un autre \u00e9l\u00e9ment qui est qui doit malheureusement, j'ai envie dire \u00eatre pris en consid\u00e9ration, c'est le fait qu'aujourd'hui pratiquement la moiti\u00e9 des couples ce divorce apr\u00e8s un mariage est -ce que finalement l'imposition individuelle n'a pas l'Avantage ici de simplifier un petit peu la vie dans ce genre de de situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:27) [85%] :\r\nNon, mais le jour ou divorc\u00e9es, vous \u00eates impos\u00e9 en tant que contribuable, individuellement, ce sont les couples mari\u00e9s qui existe quand m\u00eame on certains avec un certain nombre dans le pays qui sont impos\u00e9es comme une entit\u00e9 \u00e9conomique et une seule, parce que lorsqu'on se Marie on met ensemble, cependant, de moyens, on serait parti aussi les frais et \u00e7a c'est vraiment le principe de r\u00e9alit\u00e9 qui s'impose quand on parle de il garde le m\u00eame ou d'administration cybern\u00e9tique, h\u00e9 bien ce qu'il faut dire, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on est \u00e0 l'\u00e9poque de la digitalisation a estim\u00e9 qu'il y avait 30 \u00e0 50 pourcent de de d\u00e9penses en plus de bureaucratie suppl\u00e9mentaire et \u00e7a a lanc\u00e9 des radicaux, \u00e7a pourrait quand m\u00eame leur parler puisqu'avec Monsieur PLR dans nombreuses situations on a combattu enfin ensemble la bureaucratie, ici c'est 30 \u00e0 50 pourcent de de bureaucratie en plus qu'est ce que je voulais que je vous dise, ce sont 2 fois plus de d\u00e9claration qu'il faudra traiter pour les coupes Paris avec ses probl\u00e8mes pratiques soulev\u00e9es par les mini- cantonaux des finances, dont nombre sont radicaux, h\u00e9 bien il faudrait r\u00e9partir les \u00e9l\u00e9ments de fortune c'est un casse- t\u00eate sans fin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [84%] :\r\nUn autre mot, Christophe Darbellay, que vous avez d\u00e9cid\u00e9, ce matin, c'est d'\u00f4ter la d\u00e9finition du mariage mariage pour tous, \u00e9ject\u00e9 \u00e7a c'\u00e9tait l'c'est la preuve que c'est une erreur dans le 1er texte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [89%] :\r\nNon, c'est pas la preuve que j'ai peut-\u00eatre une erreur mais \u00e0 l'\u00e9vidence, il y avait pas une n\u00e9cessit\u00e9 absolue de reprendre le droit en vigueur, on n'a rien invent\u00e9, on a simplement pris ce qui \u00e9tait dans les textes l\u00e9gaux en Suisse, visiblement \u00e7a g\u00eanait beaucoup de monde, \u00e7a g\u00eane et surtout ceux qui sont mobilis\u00e9s qu'on -t-il de l'UDC qui sont all\u00e9s aux urnes en novembre dans les grandes villes de Suisse, visiblement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une Pierre d'achoppement, donc on peut le faire aussi sous l'angle de l'imposition du coup comme une entit\u00e9 sans cette fameuse petite d\u00e9finition et je pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, cette initiative avec le volet fiscal expurg\u00e9 de cette petite d\u00e9finition qui semblait pos\u00e9 tellement de probl\u00e8mes, h\u00e9 bien cette initiative passera la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [78%] :\r\nMais relativiser olivier Feller repose, c'est un pas dans la bonne direction, \u00e7a son importance que cette d\u00e9finition -l\u00e0 soit ont \u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [89%] :\r\nJe pense que oui, parce que finalement on ne sait toujours pas ce que le peuple suisse de justesse, comme l'a dit Christophe Darbellay ce que le Darbellay, ce que le peuple suisse a rejet\u00e9 dimanche dernier, est ce qu'il a rejet\u00e9 le mariage homosexuel est ce qu'il a rejet\u00e9 la suppression de la discrimination subie par les couples mari\u00e9s ou bien est -ce qu'il a rejet\u00e9 l'imposition individuelle, on ne sait pas ce qu'il a rejet\u00e9 parce que l'initiative comportait 3 questions donc que le PDC a raison de se limiter aux questions fiscales dans leur motion et au fond ce qui est positif, je ne partage pas les modalit\u00e9s propos\u00e9es par Christophe Darbellay sont partis, mais ce qui est positif, c'est que nous voulons tous aujourd'hui rapidement d\u00e9bloquer la situation et enfin recr\u00e9er une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre couples mari\u00e9s et concubins, j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 une solution de compromis rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [91%] :\r\nChristophe Darbellay le mot de la fin, avec vous, pourquoi choisir d'agir \u00e0 travers le Parlement alors que quelque part, malgr\u00e9 la position pour l'instant du Conseil des \u00c9tats mais c'est que les signatures sur un papier pour l'instant, la hausse sera quand m\u00eame plus difficile d'\u00eatre soutenus par d'autres partis que par l'UDC alors que devant le peuple, vous avez quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 presque gagn\u00e9 cette majorit\u00e9 des citoyens, pourquoi ne ne pourra repasser par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:30) [87%] :\r\nOn repasse par le parlement parce que l'initiative, l'instrument, je dirais qu'il est quoi vivement dans la bo\u00eete des poisons, \u00e7a doit \u00eatre l'Ultima ratio en d\u00e9mocratie inutile, nous utilisons avec succ\u00e8s en principe tous les instruments parlementaires qui sont tellement disposition donc on \u00e9puise les instruments qui sont \u00e0 disposition des parlementaires comme monsieur feu salaire et je ne suis aussi plus pour l'instant, et puis ensuite il y a pas d'autre solution, alors \u00e9videmment, qui a la solution soit du r\u00e9f\u00e9rendum si l'initiative enfin si l'id\u00e9e des radicaux et des socialistes devaient passer la rampe avec l'imposition individuelle qu'on pourrait saisir r\u00e9f\u00e9rendum, on l'a dit cet apr\u00e8s- midi, ou bien alors l'instrument d'initiative et puis il y avait encore un dernier \u00e9l\u00e9ment que comporte notre initiative, c'\u00e9tait la question de l'ABS de la p\u00e9nalisation des couples qui sont \u00e0 la baisse, on n'oublie pas non plus cet aspect, l'initiative puisqu'on va la reprend dans le cas de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [49%] :\r\nLe journal de feu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:24) [91%] :\r\nEt puis on va vouloir essayer aussi de faire une proposition qui ira en direction d'un traitement \u00e9quitable des coupes mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse encore quelques semaines, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T17:41:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5625B26-CEEA-48A5-B56B-F399B8DDB578", "internalArchiveId": "B5625B26-CEEA-48A5-B56B-F399B8DDB578", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie;Antony Blinken, secr\u00e9taire d'Etat adjoint des Etats-Unis;Ada Marra, CN PS VD;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Charles Juillard, CE PDC JU, chef du dpt des finances, pdt de la conf\u00e9rence intercantonale des directeurs des finances\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(14/ONU SANCTIONS COREE PA) Il avait promis une r\u00e9ponse ferme... c'est chose faite. Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a durci les sanctions contre la Cor\u00e9e du nord. Apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire en janvier et les tirs de fus\u00e9e non autoris\u00e9s en f\u00e9vrier, les nations unies ont vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution pour alourdir les sanctions internationales. M\u00eame la Chine, alli\u00e9e des nord-cor\u00e9ens a fini par l'accepter. Les pr\u00e9cisions de notre correspondante \u00e0 l'ONU, Marie Bourreau\r\n((C'est la cinqui\u00e8me fois que les nord-Cor\u00e9ens sont soumis \u00e0 des sanctions. Mais cette r\u00e9solution \u00ab sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb selon la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU Samantha Power va bien plus loin. Les sanctions visent tous les secteurs qui permettent \u00e0 la Cor\u00e9e du nord de financer son programme nucl\u00e9aire. Les exportations de charbon qui rapportent pr\u00e8s d'un milliard de dollars chaque ann\u00e9e \u00e0 Pyongyang sont d\u00e9sormais interdites. Les \u00e9tats membres doivent fermer toutes les succursales des banques nord-cor\u00e9enneMais surtout, et c'==\u00f9$est la grande nouveaut\u00e9 de cette r\u00e9solution, toutes les marchandises \u00e0 destination ou en provenance de la Cor\u00e9e du Nord doivent \u00eatre inspect\u00e9s.\r\nL' impact sur l'\u00e9conomie de Pyongyang peut \u00eatre reel; Mais \u00e0 condition : que les \u00e9tats membres appliquent concr\u00e8tement cette r\u00e9solution. Tous les regards sont maintenant tourn\u00e9s vers la Chine et la Russie, qui ont vot\u00e9 en faveur de ce texte, mais qui ont toujours contourn\u00e9 leurs obligations et continu\u00e9 \u00e0 commercer avec la Cor\u00e9e du Nord.))\r\n(15/ONU SANCTIONS COREE ITV BLINKEN) Ces nouvelles sanctions vont-elles pousser la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 renouer le dialogue avec la communaut\u00e9 internationale? C'est ce qu'esp\u00e8re le secr\u00e9taire d'Etat adjoint am\u00e9ricain Antony Blinken. Il \u00e9tait de passage hier au Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve. A ses yeux, la Cor\u00e9e du nord devrait m\u00eame s'inspirer de l'Iran. Le num\u00e9ro 2 de la diplomatie am\u00e9rciane l'a dit \u00e0 Jordan Davis\r\n((TRAD: \"Les sanctions mettront une pression importante sur la cor\u00e9e du nord. Il y a des inspections in\u00e9dites de tout trafic cargo avec la Cor\u00e9e du nord, l'interdiction de l'exportation du charbon, de l'or et d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res. Autant de mesures qui mettront en relief les cons\u00e9quences du choix de la cor\u00e9e du nord. Il y a tout de m\u00eame un exemple puissant dont ce pays devrait s'inspirer. C'est celui de l'Iran et l'accord sur son programme nucl\u00e9aire. Car les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 entrer en discussion avec tout pays qui respecte ses engagements.\"\r\n(D2/DEBAT URGENT PLACE ECO SUISSE) Depuis le d\u00e9but de la crise du franc, la Suisse a perdu des milliers d'emplois: la Conf\u00e9d\u00e9ration doit agir. C'est l'avis de la gauche et du PDC qui veulent un d\u00e9bat urgent au parlement durant cette session sur la situation \u00e9conomique. Une fa\u00e7on de faire pression sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann pour qu'il agisse en faveur de la place industrielle suisse, Alexandra Richard:\r\n  01'33''\r\n((Le parlement doit intervenir, puisque le ministre de l'\u00e9conomie reste inactif: c'est le propos du PS et des Verts. Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste:\r\n...\r\nLe PDC veut lui aussi un d\u00e9bat urgent. Mais dans le camp bourgeois, on doute de l'utilit\u00e9 d'une telle d\u00e9marche. Aucune mesure concr\u00e8te n'est sortie des d\u00e9bats extraordinaires pr\u00e9c\u00e9dents sur le franc fort, observe par exemple le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt:\r\n...\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir. La gauche esp\u00e8re, avec un d\u00e9bat urgent, mettre la pression sur le ministre de l'\u00e9conomie maintenant qu'il a reconnu que l'industrie suisse allait vivre encore des jours difficiles. Et lui sugg\u00e9rer au passage des mesures concr\u00e8tes. Le PS imagine par exemple un conseil socio \u00e9conomique sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain - un groupe mixte d'industriels et de repr\u00e9sentants des milieux sociaux qui conseillerait le gouvernement.\r\n(Br\u00e8ve VW) Le patron de Volkswagen savait que les moteurs diesel \u00e9taient truqu\u00e9s pour maquiller les tests anti-pollution. Le groupe allemand le r\u00e9v\u00e8le dans un communiqu\u00e9. Martin Winterkorn aurait re\u00e7u des mails pour \u00e9voquer ce probl\u00e8me UN AN avant que le scandale n'\u00e9clate. Mais il n'aurait port\u00e9 aucune attention particuli\u00e8re \u00e0 cette information... c'est ce que pr\u00e9cise le communiqu\u00e9\r\n(17/FRANCE MACRON PRESIDENCE 2017? PA) En France, Emmanuel Macron, le jeune ministre en charge de l'\u00e9conomie ne tient pas en place. Il veut maintenant lancer son propre mouvement politique. D'apr\u00e8s le Nouvel Obs, qui r\u00e9v\u00e8le l'information aujourd'hui, il s'agirait d'une association \u00ab \u00e0 mi-chemin entre le laboratoire d'id\u00e9e et le parti politique \u00bb. Et on apprend aussi qu'Emmanuel Macron se serait lanc\u00e9 dans ce projet dans le plus grand secret, sans en informer l'Elys\u00e9e. De Paris, les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler.\r\n(20/FUSION STAMPA-REPUBBLICA PA) On peut parler de r\u00e9volution dans la presse italienne. Le groupe Espresso qui contr\u00f4le le quotidien La Repubblica va fusionner avec le groupe qui d\u00e9tient La Stampa, le journal de Fiat et de la famille Agnelli. Ce rapprochement donnera naissance au premier groupe \u00e9ditorial du pays. A Rome, Eric Jozsef\r\n(10/JU COMPTES 2015 POSITIFS ITV JUILLARD) Retour en Suisse avec des comptes bien meilleurs que pr\u00e9vu pour le Jura en 2015. Ils bouclent sur un b\u00e9n\u00e9fice d'un million de francs.\r\nEt 17 millions ont pu \u00eatre vers\u00e9s \u00e0 la r\u00e9serve cantonale pour risques conjoncturels.... La dette a \u00e9galement diminu\u00e9... Pourtant le budget pr\u00e9voyait un d\u00e9ficit de 4 millions et demi. Le ministre jurassien des finances, Charles Juillard.\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\n(Br\u00e8ve foot) \"C'est la d\u00e9faite la plus dure \u00e0 avaler depuis que j'entra\u00eene\".... les mots du coach Didier Tholot f\u00e2ch\u00e9 et d\u00e9\u00e7u hier apr\u00e8s le match du FC Sion contre Z\u00fcrich... Une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 pour les Valaisans qui leur ferme la porte \u00e0 la finale de la coupe de Suisse. Zurich affrontera donc Lugano en finale. Lugano qui a battu Lucerne hier. Ce sera la premi\u00e8re finale des tessinois depuis 23 ans\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522844", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-03T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-03T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7522864", "ece-7522844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T04:49:48Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe journal Tania Barril des sanctions drastiques contre la Cor\u00e9e du Nord, les plus lourdes jamais adopt\u00e9 contre un pays juste certains le nu \u00e0 accepter une r\u00e9solution pour serrer la visse apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire de janvier, reste \u00e0 savoir si la Chine, alli\u00e9e de la Cor\u00e9e du Nord ou encore la Russie vont bel et bien respect\u00e9 les interdictions commerciales impos\u00e9es le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit agir pour sauver la place industrielle suisse, l'appel de la gauche et du PDC face \u00e0 la crise du franc fort et la perte de milliers d'emplois dans le pays, PS, Verts et PDC veulent un d\u00e9bat urgent au Parlement sur la question, droite, on voit pas l'utilit\u00e9 de des principaux journaux italiens on fusionne la Reppublica La Stampa vont s'unir pour former le 1er groupe \u00e9ditorial d'Italie, un des plus grands p\u00f4les d'information d'Europe, m\u00eame les 2 quotidiens affirment toutefois qu'ils garderont leur ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [67%] :\r\nSi beaucoup \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [91%] :\r\nIl avait promis une r\u00e9ponse ferme, c'est chose faite, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a durci les sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord apr\u00e8s les nucl\u00e9aire en janvier et les tirs de fus\u00e9e non autoris\u00e9e en f\u00e9vrier, les Nations unies ont vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution pour alourdir les sanctions internationales et m\u00eame la Chine, alli\u00e9e des nord- cor\u00e9en a fini par l'accepter les pr\u00e9cisions de notre correspondante \u00e0 l'ONU, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [93%] :\r\nC'est la 5\u00e8me fois que les nord- cor\u00e9ens sont soumis \u00e0 des sanctions mais cette r\u00e9solution sans pr\u00e9c\u00e9dent selon la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, Samantha Power va bien plus loin, les sanctions visent tous les secteurs qui permettent \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord de financer son programme nucl\u00e9aire, les exportations de charbon qui rapportent pr\u00e8s d'un 1000000000 de dollars chaque ann\u00e9e \u00e0 Pyongyang sont donc d\u00e9sormais interdites, les \u00c9tats membres doivent fermer toutes les succursales des banques nord- cor\u00e9enne, mais surtout et c'est la grande nouveaut\u00e9 de cette r\u00e9solution, toutes les marchandises \u00e0 destination ou en provenance de la Cor\u00e9e du Nord doivent \u00eatre inspect\u00e9s l'impact sur l'\u00e9conomie de Pyongyang peut-\u00eatre r\u00e9el mais \u00e0 une condition : que les \u00c9tats membres appliquent concr\u00e8tement cette r\u00e9solution, tous les regards sont maintenant tourn\u00e9s vers la Chine et la Russie qui ont vot\u00e9 en faveur de ce texte, mais qui ont toujours contourn\u00e9 leurs obligations et continu\u00e9 \u00e0 commercer avec la Cor\u00e9e du Nord, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [96%] :\r\nEt ces nouvelles sanctions vont -elles le pousser la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 renouer le dialogue avec la communaut\u00e9 internationale, c'est ce qu'esp\u00e8re en tout cas le secr\u00e9taire d'\u00c9tat adjoint am\u00e9ricain Antony Blinken, il \u00e9tait de passage hier au Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 ses yeux, la Cor\u00e9e du Nord devrait m\u00eame s'inspirer de l'Iran, le num\u00e9ro 2 de la diplomatie am\u00e9ricaine l'a dit \u00e0 Jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [88%] :\r\nEt au poids dessus un \u00e9quipage ha non, je peux les sanctions mettront une pression importante sur la Cor\u00e9e du Nord, il y aura des inspections in\u00e9dites de tout trafic cargo avec la Cor\u00e9e du Nord, l'interdiction de l'exportation du charbon de l'or et d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res choses il y a aussi bien venir des charmes choice mais attendez le chef, autant de mesures qui mettront en relief les cons\u00e9quences du choix de la Cor\u00e9e du Nord, je ne sais pas, il y a tout de m\u00eame un exemple puissant dont ce pays devrait s'inspirer, c'est celui de l'Iran et l'accord sur son programme nucl\u00e9aire du car les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 entrer en discussion avec tout pays qui respecte ses engagements \u00e0 B\u00e2le, mais nous sommes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [90%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de la crise du Front, la Suisse a perdu des milliers d'emplois, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit agir, c'est l'avis de la gauche et du PDC qui veulent un d\u00e9bat urgent au parlement du reste durant cette session sur la situation \u00e9conomique, une fa\u00e7on de faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneidermann pour qu'il agisse en faveur de la place industrielle suisse Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:24) [94%] :\r\nLe Parlement doit intervenir puisque le ministre en charge de l'\u00e9conomie reste inactif, c'est le propos du PS et des Verts, Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [88%] :\r\nMalheureusement, il y a une certaine presque id\u00e9ologique de dire que le march\u00e9 fera le tout, on voit que le march\u00e9 mon contraire ballon contre les int\u00e9r\u00eats des Suisses et des Suissesses, on voit les licenciements qui affiche Andler ou Alstom, on voit aussi que des grandes firmes suisses se font racheter comme \u00e7a par l'\u00e9tranger, comment on va garantir que les places vont rester en Suisse il y a toute une s\u00e9rie de questions aujourd'hui qui se pose et auxquelles le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donner des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [94%] :\r\nLe PDC veut lui aussi un d\u00e9bat urgent, mais dans le camp bourgeois, on doute de l'utilit\u00e9 d'une telle d\u00e9marche, aucune mesure concr\u00e8te n'est sortie des d\u00e9bats extraordinaires pr\u00e9c\u00e9dents sur le franc fort, cela ne sert \u00e0 rien, juge par exemple, le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [83%] :\r\nOn va bavarder seulement, on va pas prendre des d\u00e9cisions, on va aider \u00e0 personne et \u00e7a vaut pas la peine, on peut pas trouver des douzaines de nouvelles id\u00e9es, il faut agir avec les les moyens qui sont l\u00e0, mais \u00e0 la fin du jour, c'est pas au Parlement, c'est ce mot afin de d\u00e9faire ce qu'on peut faire, mais enfin faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:33) [95%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir, la gauche esp\u00e8re justement avec un d\u00e9bat urgent : mettre la pression sur le ministre de l'\u00e9conomie maintenant qu'il a reconnu que l'industrie suisse allait vivre encore des jours difficiles et lui sugg\u00e9rer au passage des mesures concr\u00e8tes, le PS imagine par exemple un conseil socio \u00e9conomique, sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain, un groupe mixte d'industriels et de repr\u00e9sentants des milieux sociaux qui conseillerait le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [94%] :\r\nLe patron de Volkswagen, savait que les moteurs di\u00e9sel \u00e9taient truqu\u00e9s pour maquiller les tests anti- pollution, le groupe allemand le r\u00e9v\u00e8le dans un communiqu\u00e9 communiqu\u00e9 Martin Winckler cornes aurait re\u00e7u des mails pour \u00e9voquer ce probl\u00e8me, un an avant que le scandale n'\u00e9clate, mais il n'aurait port\u00e9 aucune attention particuli\u00e8re \u00e0 cette information, c'est ce que pr\u00e9cise le communiqu\u00e9, en France, Emmanuel Macron, le jeune ministre en charge de l'\u00e9conomie ne tient pas en place, il veut maintenant lancer son propre mouvement politique d'apr\u00e8s le Nouvel Obs qui r\u00e9v\u00e8le l'information aujourd'hui, il s'agirait d'une association \u00e0 mi- chemin entre le laboratoire d'id\u00e9es et le parti politique et on apprend aussi qu'Emmanuel Macron se serait lanc\u00e9 dans ce projet dans le plus grand secret, sans en informer l'\u00c9lys\u00e9e de Paris : les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:41) [91%] :\r\nL'art en politique, c'est de savoir rebondir, surtout quand on est membre d'un gouvernement qui affronte contestation apr\u00e8s contestation et dont le pr\u00e9sident bat des records d'impopularit\u00e9, sans en avoir averti ni l'\u00c9lys\u00e9e et Matignon, les ministres en charge de l'\u00e9conomie s'appr\u00eaterait donc \u00e0 lancer sa propre association, selon le Nouvel Obs, une d\u00e9marche dont les contours et les buts restent flous mais qui devraient se pr\u00e9ciser puisque apparemment Emmanuel Macron projette aussi de publier de livres qui vont accompagner les annonces autour de ladite association, toujours selon l'hebdomadaire, l'op\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9e cet Automne, puis mise entre parenth\u00e8ses, suite aux attentats du 13 novembre quel r\u00f4le Emmanuel Macron jouera -t-il dans cette association envisage -t-il de d\u00e9missionner, de se porter candidat en 2017, autant de questions auxquelles le jeune ministre se devra d'amener des r\u00e9ponses Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [96%] :\r\nOn peut parler de r\u00e9volution dans la presse italienne, le groupe Espresso qui contr\u00f4le le quotidien La Reppublica va fusionner avec le groupe qui d\u00e9tient La Stampa, le journal de Fiat et de la famille Agnelli, ce rapprochement donnera naissance au 1er groupe \u00e9ditorial du pays, \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:50) [89%] :\r\nC'est dans un march\u00e9 de la presse italienne en pleine mutation que la Reppublica et la Stampa ont d\u00e9cid\u00e9 d'unir leurs forces pour former un p\u00f4le d'information de taille europ\u00e9enne ensemble les 2 types devrait avoisiner les 600000 exemplaires quotidiens et s'affirmer comme le 1er groupe de la p\u00e9ninsule avec environ 20 pourcent de de parts de march\u00e9 formellement La Stampa, le journal historique de Turin et la Reppublica, le grand quotidien progressiste du pays devraient conserver leur autonomie, mais c'est avant tout le groupe Espresso qui sort renforc\u00e9 de l'op\u00e9ration, son propri\u00e9taire, Carlo des des petits contr\u00f4lera Perm 43 pourcent de de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 contre 16 pourcent pour pour la famille Agnelli, une famille Agnelli qui, parall\u00e8lement \u00e0 cette fusion, a annonc\u00e9 son retrait du capital du collier la Sierra, le grand quotidien de Milan qui va donc devoir \u00e0 son tour redessiner son actionnariat \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [95%] :\r\nRetour en Suisse avec des comptes bien meilleurs que pr\u00e9vu pour le Jura en 2015, ils bouclent sur un b\u00e9n\u00e9fice d'un 1000000 de francs et 17 millions ont pu \u00eatre vers\u00e9s \u00e0 la r\u00e9serve cantonale pour les risques conjoncturels, la dette a \u00e9galement diminu\u00e9, pourtant le budget pr\u00e9voyait un d\u00e9ficit de 4 millions et demi : le ministre jurassien des finances Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [91%] :\r\nGlobalement, en 2015 c'est une bonne ann\u00e9e peut-\u00eatre probablement la derni\u00e8re bonne ann\u00e9e d'un cycle \u00e9conomique que nous avons v\u00e9cu et qui est certainement derri\u00e8re nous, c'est vrai que, gr\u00e2ce \u00e0 2 \u00e9v\u00e9nements extraordinaires les recettes sup\u00e9rieur \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu et puis, gr\u00e2ce aussi au programme Optima, qui a permis d'impacter les comptes de mani\u00e8re tr\u00e8s claire pour \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 hauteur de 12 millions de francs sans ce programme et, hormis ces 2 \u00e9v\u00e9nements extraordinaires, nous aurions un d\u00e9ficit de l'ordre de 10 millions de francs dans certains domaines, on sait tr\u00e8s bien qu'on ne pourra pas \u00e0 inverser la tendance par exemple les co\u00fbts en lien avec le vieillissement de la population qui vont g\u00e9n\u00e9rer des des co\u00fbts de la sant\u00e9 des co\u00fbts de l'action sociale, certainement en augmentation, mais ce qui est important de faire, c'est de mettre en oeuvre des mesures qui permettront une ma\u00eetrise de cette \u00e9volution et \u00e9galement de faire en sorte que dans d'autres domaines, ben on d\u00e9pense peut-\u00eatre un peu moins pour faire face \u00e0 ses charges suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein c'est la d\u00e9faite la plus dure \u00e0 avaler : depuis que j'entra\u00eene, ce sont les mots du coach, Didier Tholot f\u00e2ch\u00e9 et d\u00e9\u00e7u hier apr\u00e8s le match de contre Z\u00fcrich, une d\u00e9faite 3 0 pour les les Valaisans qui leur ferme la porte \u00e0 la finale de la Coupe de Suisse Z\u00fcrich affrontera donc Lugano en finale, Lugano, qui a battu Lucerne hier, ce sera la 1\u00e8re fois que les Tessinois acc\u00e8de \u00e0 cette finale depuis 23 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [98%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Tania Barril vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16A80307-5377-4E95-9CAC-64E4843C1709", "internalArchiveId": "16A80307-5377-4E95-9CAC-64E4843C1709", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Jean-Pascal Bobst, patron de l'entreprise Bobst;Jean-Philippe Bonardi, doyen de la Facult\u00e9 des HEC de l'UNIL;Markus Haller, enseignant et \u00e9diteur genevois de sciences humaines;Didier Tholot, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de football de Sion\r\n* Infotrafic: 07:00:25-07:00:58 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/MULTI NUCLEAIRE ENERGIE 2050 PA) Quelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour la Suisse?\r\nLe peuple devra sans doute jouer les arbitres...\r\nHier le conseil national a fait marche arri\u00e8re, suivi le conseil des Etats et refus\u00e9 de limiter la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires.\r\nLes Verts appellent donc les Suisses \u00e0 corriger le tir en acceptant leur initiative pour la sortie du nucl\u00e9aire...\r\nLes Suisses qui pourraient m\u00eame voter deux fois! \r\nd'abord sur le texte des \u00e9cologistes, puis sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique si le r\u00e9f\u00e9rendum est demand\u00e9. \r\nEt c'est risqu\u00e9...\r\nEn faite le texte des Verts embarrasse...certains certains alli\u00e9s, \u00e0 gauche!\r\nChrystel Domenjoz...\r\n  MAG 56''\r\nEt la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires fait aussi d\u00e9bat en France..\r\nLe gouvernement veut prolonger leur esp\u00e9rance de vie de 10 ans...et fixer une limite \u00e0 50 ans...\r\nCons\u00e9quence: la centrale du Bugey \u00e0 70km de Gen\u00e8ve pourrait fonctionner plus longtemps...\r\nD'o\u00f9 cette plainte pour mise en danger d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la vie d'autri que le canton et la ville de Gen\u00e8ve ont d\u00e9pos\u00e9. on l'apprenait hier...\r\nPour mener la charge, ils ont engag\u00e9 l'ancienne ministre fran\u00e7aise de l'Environnement, Corinne Lepage.\r\n(06/MULTI NUCLEAIRE ALLEMAGNE, QUELLES AMBITIONS DORENAVANT? PA) ***Et pendant ce temps, l'Allemagne va de l'avant. \r\nElle devrait avoir d\u00e9branch\u00e9 toutes ces centrales d'ici 6 ans.\r\nPour rappel, Berlin a mis une croix sur l'atome apr\u00e8s Fukushima, c'\u00e9tait en 2011. \r\nDepuis elle a enclench\u00e9 le turbo...((et parfois le moteur tousse)).\r\nDelphine Nerbollier est \u00e0 Berlin.\r\n  MAG 54''\r\n(18/UK COUCHEPIN NE RECOMMANDE PAS LA SOLUTION SUISSE PA) ***Un invit\u00e9 surprise dans le d\u00e9bat sur le Brexit! et il est suisse.\r\nPr\u00e9nom: Pascal \r\nNom: Couchepin.\r\nL'ancien pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9conseille la solution suisse aux Britanniques en cas de sortie de l'Union europ\u00e9enne...\r\nIl l'\u00e9crit dans un article publi\u00e9 hier dans le quotidien londonien gratuit City A.M. destin\u00e9 au milieu des affaires...\r\nNotre correspondante \u00e0 Londres Catherine Ilic, l'a lu...\r\n  57''\r\n(07/REORGANISATION UDC, VOIBLET OUT PA) ((Sortir ou pas, Claude-Alain Voiblet n'a pas eu le choix...))\r\nExit Claude-Alain Voiblet, bonjour C\u00e9line Amaudruz...\r\nLa t\u00eate de l'UDC va \u00eatre recompos\u00e9e. \r\nLa direction du parti veut r\u00e9duire le nombre de vice-pr\u00e9sidents. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 romand, Claude-Alain Voiblet, passe donc \u00e0 la trappe au profit de C\u00e9line Amaudruz. \r\nOskar Freysinger garde sa double casquette de conseiller d'Etat valaisan et de vice-pr\u00e9sident. \r\nMais pas touche au leader historique du parti...\r\navec Monsieur Blocher, le cordon ne sera pas coup\u00e9. Thibaut Schaller. \r\n  01'00''\r\n(Br\u00e8ve UBS) En bref, la filiale fran\u00e7ais d'UBS confirme son inculpation mais conteste vivement les accusations...\r\nLa justice fran\u00e7aise l'a inculp\u00e9e hier pour subornation de t\u00e9moin.\r\nElle la soup\u00e7onne d'avoir voulu faire taire un des lanceurs d'alerte \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me pr\u00e9sum\u00e9 de fraude fiscale...dont la banque est accus\u00e9e.\r\n(D5/BOBST NE DELOCALISERA PAS) ***L'abandon du taux plancher en janvier 2015 laissait craindre le pire, mais l'\u00e9conomie suisse s'en est mieux sortie que pr\u00e9vu l'an dernier, \u00e0 en croire le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie. \r\nSon produit int\u00e9rieur brut a progress\u00e9 de 0,9%, soit plus que les premi\u00e8res estimations. \r\nMais de nombreuses entreprises ont d\u00fb prendre des mesures pour limiter la casse. \r\nPar exemple Bobst la vaudoise: \r\nPremier fabricant mondial de machines d'emballages...Il a pr\u00e9sent\u00e9 hier  des r\u00e9sultats annuels solides...\r\nMais son patron ne se voile pas la face pour autant...\r\nOlivier Schorderet l'a rencontr\u00e9....\r\n  01'31''\r\net dans ce contexte, la gauche et le PDC veulent un d\u00e9bat urgent au parlement sur la situation \u00e9conomique du pays...\r\npendant cette session de mars. pour \u00e9voquer l'avenir de l'emploi.\r\n(D1/L'ETUDIANT ENTREPRENEUR, LA MISSION DE L'UNIVERSITE) Jamais on n'a autant parl\u00e9 d'\u00e9tudiants-entrepreneurs... Partout les universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles poussent les \u00e9tudiants \u00e0 cr\u00e9er leur bo\u00eete. Mais est-ce vraiment leur mission? Simon Corthay a creus\u00e9 le sujet...\r\n  MAG 1'21\r\n***Martin Vetterli nouveau pr\u00e9sident de l'EPFL sera avec nous \u00e0 7h35...\r\n(Br\u00e8ve commission argent) Une mesure in\u00e9dite: \r\nLa Commission europ\u00e9enne va d\u00e9gager des fonds du budget de l'UE pour aider les pays Europ\u00e9ens \u00e0 faire face \u00e0 l'afflux massif de migrants.\r\nSur un total des 700 millions d'euros que la Commission europ\u00e9enne propose d'allouer pour faire face \u00e0 la crise des migrants, 300 pourraient \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s d\u00e8s cette ann\u00e9e et 200 millions pour chacune des deux ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\nlle se propose avec ce nouveau fonds d'urgence de fournir des services de base comme l'eau, la nourriture, des abris ou les soins d'urgence, de mani\u00e8re \u00e0 soutenir les pays d\u00e9pass\u00e9s par la gestion de la crise et en premi\u00e8re ligne la Gr\u00e8ce.\r\n(23/FOOT COUPE DE SUISSE SION-ZURICH ITV THOLOT) ***le FC Sion n'accrochera pas une 14\u00e8me \u00e9toile \u00e0 son drapeau...\r\nil faut croire qu'il n'y avait pas la place. \r\nplus objectivement...Les Valaisans se sont fait \u00e9liminer 3 \u00e0 0 hier soir \u00e0 Tourbillon par Z\u00fcrich en demi-finale de la coupe de Suisse...\r\nUn score net et sans appel. La plus grosse d\u00e9faite pour l'entra\u00eeneur Didier Tholot depuis son retour \u00e0 la t\u00eate du FC Sion. De quoi \u00eatre d\u00e9\u00e7u.\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann\r\nLa finale de la Coupe de Suisse opposera le 29 mai prochain Z\u00fcrich \u00e0 Lugano qui a batt Lucerne 2 \u00e0 1 hier soir (mercredi)\r\npas de coupe de suisse pour le FC Sion cette ann\u00e9e mais un globe qui risque bien de tombrer dans les mains de Lara Gut. \r\nLindsey Vonn bless\u00e9e a du mettre un terme a sa saison.\r\nLara Gut ne compte que 28 points de retard au g\u00e9n\u00e9ral...et a d\u00e9sormais le champ libre pour remporter le \u00ab grand \u00bb globe de cristal. \r\n le ski suisse f\u00e9minin attend depuis 21 ans et la cons\u00e9cration de Vreni Schneider. C'\u00e9tait lors de la saison 1**.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nNuages, pluie et neige aux alentours de 700 m\u00e8tres...\r\nUne accalmie est programm\u00e9e pour l'apr\u00e8s-midi. Les pr\u00e9cipitations diminueront. \r\nMaximum 4 degr\u00e9s. \r\nFort vent en montange. \r\nDemain le temps va se g\u00e2ter en cours d\u00e8s la matin\u00e9e et la limite des chutes de neige remonter jusqu'\u00e0 mille m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7522867", "ece-7522848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T04:40:47Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nEt c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nPas de date de p\u00e9remption pour les centrales nucl\u00e9aires, le Parlement fait marche arri\u00e8re et les Verts appellent les Suisses \u00e0 corriger le Tir en acceptant leur initiative elle condamne les installations au-del\u00e0 de 45 ans, seulement voil\u00e0, si le peuple lui dit non, c'est toute la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, ce qui pourrait 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nLa Suisse, donc face au tournant \u00e9nerg\u00e9tique nous entendrons un chercheur tout-\u00e0-l'heure Romain Feliz Alice de l'histoire de la pens\u00e9e \u00e9cologique, il nous dira que cette pens\u00e9e, pr\u00e9cis\u00e9ment, n'a pas su capitaliser sur les diff\u00e9rentes catastrophes \u00e9cologiques qui ont jalonn\u00e9 l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [86%] :\r\nParmi ces catastrophes Fukushima et la pousser l'Allemagne \u00e0 sortir du nucl\u00e9aire, ce sera fait dans 6 ans mais nous verrons que le pays ne s'est pas mis au Vert pour autant Pascal Couchepin sans vite dans le d\u00e9bat sur le break Seat il d\u00e9conseille la solution suisse aux Britanniques et s'explique dans la presse londonienne venant de la part d'un ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, la Suisse est cher, trop cher, Paroles du patron de Bobst, vous l'entendrez, son entreprise a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la force du franc, l'an dernier mais songe -t-il \u00e0 d\u00e9localiser Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\nOn dans ce journal, comment prot\u00e9ger une d\u00e9couverte contourner chercheur dans une semaine, va d\u00e9buter la bataille juridique pour d\u00e9terminer \u00e0 qui appartient la r\u00e9volution Chris perdu donc cette technologie en g\u00e9n\u00e9tique qui permet de modifier l'ADN plusieurs universit\u00e9s am\u00e9ricaines se disputent la paternit\u00e9 du brevet, des sommes d'argent colossales \u00e9videmment sont en jeu, explications dans 20 minutes avec Virginie Mater. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [91%] :\r\nDe sciences et d'innovation, il sera aussi question avec l'invit\u00e9 du journal, le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 de l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [85%] :\r\nOui, Martin Vetterli, comment voit -il s'attache dans un contexte de restriction budg\u00e9taire, la Suisse en fait- elle assez en mati\u00e8re d'innovation, rendez- vous avec Martin Vetterli, d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nLe temps d'\u00e9voquer la valse des vice- pr\u00e9sident \u00e0 la direction de l'UDC, le parti mais Claude-Alain Voiblet sur la touche, le FC Sion, lui, est rest\u00e9 sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [77%] :\r\nTous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [94%] :\r\nQuelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour la Suisse, le peuple devra sans doute jouer les arbitres hier le Conseil national a fait marche arri\u00e8re, suivi le Conseil des \u00c9tats et refus\u00e9 de limiter la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires, les Verts appellent donc les Suisses \u00e0 corriger le Tir en acceptant leur initiative pour la sortie du nucl\u00e9aire suisse qui pourrait m\u00eame voter 2 fois, d'abord sur le texte des \u00e9cologistes, puis sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique si le r\u00e9f\u00e9rendum est demand\u00e9 et c'est risqu\u00e9, en fait, le texte des Verts embarrasse certains alli\u00e9s \u00e0 gauche Christelle Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [92%] :\r\n\u00e0 commencer par le chef du groupe socialiste Roger Nordmann, alors que le PS figurent dans le comit\u00e9 d'initiative, le texte des Verts qui fixe \u00e0 45 ans la dur\u00e9e de vie maximale des centrales pourraient \u00eatre contre- productif pour faire passer la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, la crainte, c'est que si initiative verte et balay\u00e9 en votation, alors il sera plus difficile ensuite de convaincre le peuple de l'int\u00e9r\u00eat d'un projet \u00e9labor\u00e9, justement pour sortir du nucl\u00e9aire, une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique certes imparfaite aux yeux du camp rose- Vert mais qui apporte des progr\u00e8s concrets : l'interdiction de construire de nouvelles centrales ou encore des mesures pour encourager les \u00e9nergies renouvelables et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, autant d'am\u00e9liorations qu'on ne veut pas mettre en danger du c\u00f4t\u00e9 des Verts, aucun signe de renoncement, au contraire, ils sont plus convaincus que jamais qu'il faut poser la question de principe de la dur\u00e9e de vie des centrales, on se met d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en ordre de bataille pour la future campagne, probablement en fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [94%] :\r\nMais la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires fait aussi d\u00e9bat en France, le gouvernement fran\u00e7ais veut prolonger l'exploitation des centrales de 10 ans et fixer la limite \u00e0 50 ans, avec des cons\u00e9quences sur la centrale du Bugey, \u00e0 70 kilom\u00e8tres de Gen\u00e8ve qui pourra donc fonctionner plus longtemps, d'o\u00f9 cette plainte pour mise en danger d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la vie d'autrui que le canton et la Ville de Gen\u00e8ve ont d\u00e9pos\u00e9, on l'apprenait hier et pour mener la charge, h\u00e9 bien ils ont engag\u00e9 l'ancienne ministre fran\u00e7aise de l'Environnement Corinne Lepage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [98%] :\r\nEt pendant ce temps, l'Allemagne va de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [89%] :\r\nElle devrait avoir d\u00e9branch\u00e9 toutes ses centrales d'ici 6 ans, pour rappel, Berlin a mis une croix sur l'atome apr\u00e8s Fukushima s'\u00e9tait en 2011, depuis elle a enclench\u00e9 le turbo Delphine Boli est \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [91%] :\r\nAvant l'accident de Fukushima, l'Allemagne comptait 18 centrales nucl\u00e9aires aujourd'hui il en reste 8 en 2022 est-\u00e0-dire dans 6 ans seulement, plus aucune ne devrait fonctionner depuis 5 ans, l'Allemagne a compens\u00e9 le recul du nucl\u00e9aire par les \u00e9nergies renouvelables, solaires et \u00e9oliens ont plus que jamais le vent en poulpe, au total, ces \u00e9nergies propres repr\u00e9sentent un tiers de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 allemande, c'est beaucoup plus que ce que les autorit\u00e9s pr\u00e9voyaient en si peu de temps mais l'abandon du nucl\u00e9aire a aussi ses mauvais c\u00f4t\u00e9s, le charbon et la lignite, tous 2 tr\u00e8s pollueurs sont peu co\u00fbteuses, il couvre encore 40 pourcent des des besoins en \u00e9lectricit\u00e9 du pays, les grands groupes \u00e9nerg\u00e9tiques allemands font grise mine : d\u00e9manteler les centrales nucl\u00e9aires leur co\u00fbte beaucoup plus que pr\u00e9vu, quant au stockage et au traitement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires, la question n'est toujours pas r\u00e9solu Delphine Apiou pour rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [93%] :\r\nUn invit\u00e9 surprise dans le d\u00e9bat sur le break Seat et il est suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [91%] :\r\nPascal Couchepin, effectivement, l'ancien pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9conseille la solution helv\u00e9tico- britannique en cas de sortie de l'Union europ\u00e9enne, il \u00e9crit dans un article publi\u00e9 hier dans le quotidien londonien gratuit City et m\u00eame un quotidien destin\u00e9 au milieu des affaires, notre correspondante \u00e0 Londres, Catherine Ilic les lu attentivement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [91%] :\r\nPour certains partisans du break cite la Suisse et r\u00eaver comme un id\u00e9al, un pays \u00e0 la fois, prosp\u00e8re et en dehors de l'Union europ\u00e9enne, selon eux, le Royaume-Uni n'a qu'\u00e0 suivre le mod\u00e8le helv\u00e9tique, il n'a qu'\u00e0 n\u00e9gocier des accords bilat\u00e9raux pour profiter du march\u00e9 unique s'est grandement m\u00e9conna\u00eetre le dossier avertit Pascal Couchepin, il rappelle que la Suisse n'a cette partielle \u00e0 ce march\u00e9, ce qui p\u00e9nalise d\u00e9pend de son \u00e9conomie, il souligne aussi qu'\u00eatre en dehors de l'UE, ne signifie pas forc\u00e9ment ne rien payer la Suisse contribue au budget de l'UE, autre point capital, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral observent que Berne a accept\u00e9 de se plier au principe de la libre circulation pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier du march\u00e9 unique et que cet engagement repr\u00e9sente un vrai casse- t\u00eate depuis le vote sur le frein \u00e0 l'immigration, le mod\u00e8le suisse n'est donc pas la voie sur mettent en garde l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, d'autant que le Royaume-Uni a selon lui d\u00e9j\u00e0 un statut d'exception Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [94%] :\r\nExcite Claude-Alain Voiblet la t\u00eate de l'UDC va \u00eatre recompos\u00e9e, la direction du parti veut r\u00e9duire le nombre de vice- pr\u00e9sidents du c\u00f4t\u00e9 Romand Claude-Alain Voiblet Vaudois d'origine Jurassiennes bernoises passe donc \u00e0 la trappe au profit de la Genevoise C\u00e9line Amaudruz Oskar Freysinger garde sa double casquette de conseiller d'\u00c9tat valaisan et vice- pr\u00e9sident mais pas touche pas touche au leader historique du parti avec Monsieur Blocher le cordon n'est pas coup\u00e9 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [90%] :\r\nStrat\u00e8ge en chef Christophe Blocher figurera toujours formellement dans l'organigramme ceux qui souhaitaient le voir partir doivent d\u00e9chanter, c'est toujours d'Herrliberg que la strat\u00e9gie du parti sera dict\u00e9e comme lorsque r\u00e9cemment il s'agit d'annoncer une diminution du nombre d'initiative populaire lanc\u00e9e par le parti, par ailleurs, l'UDC soigne ses donateurs, en plus de Christoph Blocher, le g\u00e9ant de la vente automobile Valter frais le banquier Thomas se h\u00e9riteront de la communication et des finances, \u00e0 noter que le centre de gravit\u00e9 de l'UDC reste \u00e0 Z\u00fcrich avec 3 membres sur 8 c'est le canton le plus repr\u00e9sent\u00e9 au bureau de la direction du c\u00f4t\u00e9 Romand peut acter d\u00e9sormais la disparition des radars de Claude-Alain Voiblet, sa non- \u00e9lection au Conseil national en octobre a certainement pes\u00e9 dans la balance pour celui qui ne jure d\u00e9sormais plus qu'un r\u00f4le au niveau cantonal, C\u00e9line Amaudruz la Genevoise va le remplacer \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, elle sera \u00e9paul\u00e9 par le Valaisan, Oskar Freysinger de romans sur 8 membres du bureau, on verra si \u00e7a suffit \u00e0 doper la visibilit\u00e9 du parti en Suisse romande, objectif central de l'UDC depuis les derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [93%] :\r\nEn bref, la filiale fran\u00e7aise d'UBS confirme son inculpation mais conteste vivement les accusations de la justice fran\u00e7aise l'inculp\u00e9 hier pour subornation de t\u00e9moin, elle la soup\u00e7onne d'avoir voulu faire taire un des lanceurs d'alerte \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me pr\u00e9sum\u00e9 de fraude fiscale, syst\u00e8me dont la banque est accus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [90%] :\r\nL'du taux plancher s'\u00e9tait en janvier 2015 laissait craindre le pire, mais l'\u00e9conomie suisse en est mieux sorti que pr\u00e9vu l'an dernier, \u00e0 en croire, \u00e0 en croire le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [97%] :\r\nSon produit int\u00e9rieur brut a progress\u00e9 de0,9 pourcent c'est c'est plus que les premi\u00e8res estimations, mais de nombreuses entreprises ont d\u00fb prendre des mesures pour limiter la casse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [99%] :\r\nAlors par exemple Bobst la vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [90%] :\r\nOui 1er fabricant mondial de machines d'emballage Bobst a pr\u00e9sent\u00e9 des r\u00e9sultats annuels solides hier, mais son patron ne se voile pas la face pour autant Olivier Schorderet l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:46) [90%] :\r\nSi on niveau mondial, nous sommes devenus plus r\u00e9siliant au Suisse l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, pas seulement \u00e0 cause du franc fort et Jean-Pascal Bobst, de faire sien le credo de Suisse m\u00eame l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, la Suisse est cher, trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:59) [87%] :\r\nDans un horizon \u00e0 5 ans, on devrait pouvoir trouver les mesures et am\u00e9liorer notre productivit\u00e9 donc redevenir tr\u00e8s comp\u00e9titif en Europe mais il faudrait pas d\u00e8s fluctuations mon\u00e9taires aussi importante, tous les 2 ou 3 ans, sans quoi les fondamentaux : la Suisse serait vraiment mis \u00e0 mal, j'en ai jamais voulu \u00e0 la BNS, chacun est responsable et je pense \u00eatre un nouveau industriels \u00e0 d\u00e9finir la strat\u00e9gie dans cet environnement tr\u00e8s difficile \u00e9conomique pour rester comp\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [89%] :\r\nBobst qui a rachet\u00e9 une usine en Italie, pourrait -il \u00eatre alors tent\u00e9es de d\u00e9localiser cette tendance en tout cas, selon une r\u00e9cente \u00e9tude les PFL et le fabricant d'ascenseurs lucernois Schiller la traduite dans les faits, pas plus tard que mardi, mais ce n'est pas dans nos intentions pr\u00e9cises Jean-Pascal Bobst. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [91%] :\r\nVous investissez pour 5 10 \u00e0 15 ans dans ce genre d'entreprise et on a dit que nous restions en Suisse avec l'effectif que nous avons \u00e0 ce jour, c'est pour les achats c'est pour la financer, pour la production, ce point administratif n'a pas une strat\u00e9gie de d\u00e9localisation en Inde, en Chine ou ailleurs, on va augmenter nos capacit\u00e9s dans ces pays, parce qu'on veut p\u00e9n\u00e9trer l'augmenter nos parts de march\u00e9 dans certains segments, mais \u00e0 ce jour de la strat\u00e9gie, il n'y a pas de d\u00e9localisation qui devra se faire d'Europe, en Asie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:13) [95%] :\r\nBobst, qui emploie aujourd'hui pr\u00e8s de 4900 personnes dans le monde dont 1730 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [93%] :\r\nEt dans ce contexte, la gauche et le PDC veulent un d\u00e9bat urgent au Parlement sur la situation \u00e9conomique de la Suisse pendant cette session du mois de mars, l'id\u00e9e est d'\u00e9voquer l'avenir de l'emploi en Suisse entre d\u00e9localisation et rachat, on pense notamment \u00e0 Singen, il y a les entrepreneurs, il y a les \u00e9tudiants et il y a d\u00e9sormais les \u00e9tudiants entrepreneurs partout les universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles poussent les \u00e9tudiants \u00e0 cr\u00e9er leur bo\u00eete, mais c'est vraiment leur mission, Simon Corthay s'est pench\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:50) [83%] :\r\nP\u00e9pini\u00e8re de Star Top incubateur acc\u00e9l\u00e9rateur tout le monde acad\u00e9mique s'met tout r\u00e9cemment, c'\u00e9tait le tour de l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 la facult\u00e9 de hautes \u00e9tudes commerciales, voici son doyen, Jean-Philippe, invit\u00e9 de la s\u00e9quence au fil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:06) [92%] :\r\nCes projets d'entreprenariat qui leur permettent finalement de d\u00e9velopper et puis d'apprendre, par eux- m\u00eames et de d\u00e9velopper quelque chose qui leur est cher, passer une \u00e9tape par lequel de plus en plus d'\u00e9tudiants vont vouloir passer et par lequel nous quelque part, il va falloir qu'on les aide \u00e0 passer, c'est quelque chose qui n'est pas une mode, je pense que c'est quelque chose de tout \u00e0 fait structurel, qui va rester, qui va continuer \u00e0 se d\u00e9velopper fortement dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:27) [88%] :\r\nL'entrepreneuriat, une mani\u00e8re pour l'\u00e9tudiant d'int\u00e9grer et d'exp\u00e9rimenter des mod\u00e8les, mais les \u00e9tudes ce n'est pas \u00e7a, lance l'enseignant et \u00e9diteur, je ne vois de sciences humaines Marcoux salaire. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:39) [87%] :\r\nLa priorit\u00e9 pour un \u00e9tudiant en m\u00e9decine ou ailleurs, c'est l'acquisition des connaissances et de savoir- faire qui sont demand\u00e9s par les \u00e9tudes qu'il a choisi, c'est ensuite en plus de \u00e7a, il a la capacit\u00e9 de temps \u00e0 disposition pour s'engager dans une entreprise, donc, par contre, je pense que les \u00e9tudes et l'acquisition des connaissances d'ailleurs Terres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:07) [89%] :\r\nPour r\u00e9sumer, on ne demande pas \u00e0 un \u00e9tudiant fin de m\u00e9decine d'\u00eatre un entrepreneur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:12) [91%] :\r\nBen on soumettra ce cette th\u00e9matique est notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 c'est le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 les PFL Martin Vetterli on passe au sport et au football : le FC Sion n'accrochera pas en tout cas pas c'est ann\u00e9e une 14\u00e8me \u00e9toile \u00e0 son bras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [89%] :\r\nBon, maintenant, pourquoi il y avait plus la place, hein, mais plus objectivement Les Valaisans se sont fait s\u00e8chement \u00e9limin\u00e9 hier 3 \u00e0 0 \u00e0 Tourbillon par Z\u00fcrich en demi- finale de la Coupe de Suisse, la plus grosse d\u00e9faite pour l'entra\u00eeneur Didier Tholot depuis son retour \u00e0 la t\u00eate du club valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:42) [83%] :\r\nOui, parce que je pense que quand on a l'occasion de jouer une finale 100 pr\u00e9sentent pas forc\u00e9ment tous les jours apr\u00e8s ce qui des jeux le coup mais nous on n'a pas mis les ingr\u00e9dients qu'il fallait pour je ne finale, on a des opportunit\u00e9s mais on n'a pas \u00e9t\u00e9 vendangeurs n'a pas \u00e9t\u00e9 bon dans l'agressivit\u00e9, on n'a pas \u00e9t\u00e9 compact, voil\u00e0, on n'a pas mis, j'ai pas une \u00e9quipe qui avait envie d'aller en finale, sur, je parle de d\u00e9concentration de d\u00e9termination, pourtant c'\u00e9tait je l'avais pr\u00e9venu, j'avais pr\u00e9venu beaucoup de demandes, c'est une vraie c'est une tr\u00e8s grosse espions finalement ce que vos joueurs n'y croyait peut-\u00eatre pas assez raison tous les absents non non non chance de jeunes finale si vous y croyez pas et vous \u00eates le terrain vont faire autre chose, le championnat maintenant ce qui vous reste pour obtenir de l'Europe, c'est vraiment on va d\u00e9j\u00e0 g\u00e9rer \u00e7a, je pense que c'est avoir du mal \u00e0 passer, et puis apr\u00e8s on on verra en championnat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:31) [87%] :\r\nDidier Tholot, interrog\u00e9 par Bernardin elle \u00e9mane \u00e0 la finale de la Coupe de Suisse opposera le 29 mai \u00e0 Z\u00fcrich, Z\u00fcrich \u00e0 Lugano, qui a battu Lucerne 2 \u00e0 1 hier soir, Sion ne soul\u00e8vera donc pas la Coupe de Suisse ann\u00e9e mais Lara Gut, elle risque bien de soulever le globe de cristal du ski alpin, puisque sa principale rivale, Lyne c'est faux n'est plus lourdement bless\u00e9 que pr\u00e9vu, avait d\u00fb mettre un terme \u00e0 sa saison, Lara Gut ne compte que 28 points de retard au g\u00e9n\u00e9ral, elle a donc d\u00e9sormais le Champ libre pour remporter ce grand globe de cristal et c'est un globe que le ski suisse f\u00e9minin attend depuis 21 ans, est la cons\u00e9cration d'une certaine Vrigny Schnyder. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:13) [90%] :\r\n\u00e7a nous rajeunit pas, dit cette histoire, c'\u00e9tait la saison 94 95, bon ben voil\u00e0, on souhaite bon vent \u00e0 la go\u00fbter reste une course, je crois, sauf erreur, merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant, nous parlons du nucl\u00e9aire : la m\u00e9t\u00e9o des nuages, de la pluie de la neige aux alentours de 700 m\u00e8tres ce matin une accalmie est programm\u00e9e pour cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont diminuer temp\u00e9rature maximum 4 degr\u00e9s avec un fort vent en montagne demain le temps va se g\u00e2ter en cours de matin\u00e9e la limite des chutes de neige, remonter jusqu'\u00e0 1000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T06:20:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F86E06F-513F-4F84-A868-BE9B2B8FBB9F", "internalArchiveId": "3F86E06F-513F-4F84-A868-BE9B2B8FBB9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC saint-galloise lance la compagne de Toni Brunner \u00e0 l'ex\u00e9cutif", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "* * L'UDC saint-galloise lance la compagne de Toni Brunner \u00e0 l'ex\u00e9cutif  \r\nL'heure des grandes manoeuvres a sonn\u00e9 pour l'UDC, apr\u00e8s sa d\u00e9faite de dimanche. Le premier parti de Suisse remanie sa pr\u00e9sidence, Christoph Blocher veut limiter le nombre d'initiatives, l'UDC bernoise \u00e9choue aux \u00e9lections cantonales, tout comme la saint-galloise. .. \r\nOr justement, derni\u00e8re surprise en date, l'UDC saint-galloise a lanc\u00e9 hier une nouvelle candidate pour le dernier si\u00e8ge \u00e0 repourvoir au gouvernement cantonal. \r\nElle s'appelle Esther Friedli, c'est la partenaire de vie du pr\u00e9sident de l'UDC nationale Toni Brunner... \r\nEt Alain Arnaud, sa candidature fait jaser .\r\n\u00ab Toni Brunner lance sa copine dans la course ! \u00bb C'est le gros titre que le Blick s'est empress\u00e9 de publier hier, quelques minutes apr\u00e8s l'annonce de la candidature. Esther Friedli, quant \u00e0 elle, souligne bien que la d\u00e9cision lui appartient \u00e0 elle seule. Voil\u00e0 19 ans que cette Bernoise proche du PDC partage sa vie avec le pr\u00e9sident de l'UDC nationale. Et deux jours qu'elle est membre de l'UDC ! . Dimanche, \u00e0 Saint-Gall, le candidat UDC Herbert Huser - par ailleurs pr\u00e9sident de la section cantonale - avait pris une veste monumentale \u00e0 la course au gouvernement. Arriv\u00e9 dernier, il avait m\u00eame perdu son mandat au Grand Conseil, d\u00e9b\u00e2cle qui l'avait pouss\u00e9 \u00e0 annoncer son retrait de la politique. D'o\u00f9 r\u00e9union de crise lundi \u00e0 l'UDC saint-galloise, en pr\u00e9sence de Toni Brunner . puis mardi, inscription d'Esther Friedli au parti . et hier annonce de sa candidature pour le second tour le 24 avril. D\u00e9tail piquant :  Esther Friedli \u00e9tait la cheffe de campagne du candidat malheureux du premier tour .\r\n*** . ce qui n'est pas du meilleur pr\u00e9sage pour sa candidature \u00e0 elle . ***\r\n. difficile \u00e0 dire, vu qu'elle a aussi dirig\u00e9 la campagne de Roger K\u00f6ppel aux f\u00e9d\u00e9rales,candidat le mieux \u00e9lu du pays. Et puis Esther Friedli est une femme plut\u00f4t consensuelle, pr\u00eate au compromis. Mais c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour elle, surtout que l'UDC f\u00e2che le PLR, dont le candidat avait manqu\u00e9 de peu l'\u00e9lection dimancher dernier. Voil\u00e0 qui illustre une nouvelle fois les difficult\u00e9s que rencontre le parti pour placer les siens dans les ex\u00e9cutifs. Un tiers de l'\u00e9lectorat saint-gallois vote UDC, le parti ne compte pourtant qu'un si\u00e8ge sur sept au gouvernement cantonal.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC saint-galloise lance la compagne de Toni Brunner \u00e0 l'ex\u00e9cutif / 12H30_2016-03-03T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 03.03.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019heure des grandes man\u0153uvres a sonn\u00e9 pour l\u2019UDC, apr\u00e8s sa d\u00e9faite de dimanche. Le premier parti de Suisse remanie sa pr\u00e9sidence, Christoph Blocher veut limiter le nombre d\u2019initiatives, l\u2019UDC bernoise \u00e9choue aux \u00e9lections cantonales, tout comme la Saint-Galloise. Or justement, derni\u00e8re surprise en date, l\u2019UDC saint-galloise a lanc\u00e9 mercredi une nouvelle candidate pour le dernier si\u00e8ge \u00e0 repourvoir au gouvernement cantonal. Elle s\u2019appelle Esther Friedli, c\u2019est la partenaire de vie du pr\u00e9sident de l\u2019UDC nationale Toni Brunner."], "variantIds": ["ece-7522877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:18Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLors des grandes manoeuvres a sonn\u00e9 pour l'UDC apr\u00e8s sa d\u00e9faite de dimanche, le 1er parti de Suisse remanie sa pr\u00e9sidence Christoph Blocher veut limiter le nombre d'initiatives, l'UDC bernoise \u00e9choue aux \u00e9lections cantonales, tout comme la saint-galloise or justement, derni\u00e8re surprise en date, l'UDC saint-galloise a lanc\u00e9 hier une nouvelle candidate pour le dernier si\u00e8ge \u00e0 repourvoir, au gouvernement cantonal, elle s'appelle Esther Friedli et c'est la partenaire de vie du pr\u00e9sident de l'UDC nationale Toni Brunner, Alain Arnaud, sa candidature fait d\u00e9j\u00e0 jaser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nToni Brunner lance sa copine dans la course, c'est le gros titre que le Blick s'est empress\u00e9 de publier hier, quelques minutes apr\u00e8s l'annonce de la candidature, Esther Friedli, quant \u00e0 elle souligne bien que la d\u00e9cision lui appartient \u00e0 elle seule, voil\u00e0 19 ans que cette Bernoise, proche du PDC, partage sa vie avec le pr\u00e9sident de l'UDC nationale et voil\u00e0 2 jours qu'elle est membre de l'UDC dimanche \u00e0 Saint-Gall le candidat UDC Herbert, par ailleurs pr\u00e9sident de la section cantonale avait pris une veste monumentale \u00e0 la course au gouvernement arriv\u00e9 dernier il avait m\u00eame perdu son mandat au Grand Conseil d\u00e9b\u00e2cle qui l'avait pouss\u00e9 \u00e0 annoncer son retrait de la politique, d'o\u00f9, r\u00e9union de crise lundi \u00e0 l'UDC saint-galloise en pr\u00e9sence de Toni Brunner et puis mardi inscription d'Esther Friedli au parti et hier annonce de sa candidature pour le second tour, le 24 avril d\u00e9tail piquant, Esther Friedli \u00e9tait la cheffe de campagne du candidat malheureux du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [93%] :\r\nQui n'est pas un bon pr\u00e9sage un pour sa candidature \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [96%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire, vu qu'elle a aussi dirig\u00e9 la campagne de Roger Koeppel aux f\u00e9d\u00e9rales candidat le mieux \u00e9lu du pays et puis Esther Friedli est une femme plut\u00f4t consensuelle pr\u00eate au compromis mais c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour elle surtout que l'UDC f\u00e2che le PLR, dont le candidat avait manqu\u00e9 de peu l'\u00e9lection dimanche dernier, voil\u00e0 qui illustre une nouvelle fois les difficult\u00e9s que rencontrent le parti pour placer les siens dans les ex\u00e9cutifs, un tiers de l'\u00e9lectorat saint-gallois vote UDC, le parti ne compte pourtant qu'un si\u00e8ge sur 7 au gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [57%] :\r\nOn encaisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T11:47:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69A11100-0176-4DD3-A9A6-B5E470D7ADD6", "internalArchiveId": "69A11100-0176-4DD3-A9A6-B5E470D7ADD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, Il y aurait un troisi\u00e8me homme impliqu\u00e9 dans les projets d'attentat de la cellule djihadiste, actuellement en proc\u00e8s \u00e0 Bellinzona ...\r\nLe procureur a requis hier les peines maximales pour les deux irakiens accus\u00e9s d'avoir foment\u00e9 un attentat depuis la Suisse. sept ans et demi de prison ...  Mais le Tagesanzeiger am\u00e8ne ce matin un nouvel \u00e9l\u00e9ment: un troisi\u00e8me suspect, qui selon l' acte d'accusation aurait d\u00fb venir en Suisse pour cet attentat, est actuellement en prison aux Etats-Unis. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en janvier de cette ann\u00e9e pour avoir donn\u00e9 de faux renseignements sur un voyage en Syrie, O\u00fb il aurait collabor\u00e9 avec les djihadistes. Ce troisi\u00e8me homme du Golden Gate .. comme  l'appelle le journal pourrait amener des \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants pour le proc\u00e8s en cours \u00e0 Bellinzone.. et devrait accroitre encore la collaboration entre les autorit\u00e9s suisses et am\u00e9ricaines, alors que le FBI avait d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9 les services de renseignements helv\u00e9tiques sur la cellule terroriste en Suisse. .\r\nLe pape Fran\u00e7ois pourrait reconna\u00eetre la fraternit\u00e9 St Pie 10 d'Ec\u00f4ne ..\r\nLe Temps\r\nUne grande bataille s'annonce \u00e0 Lucerne autour d'un cruicifix. La semaine derni\u00e8re, le parlement de la ville a d\u00e9cid\u00e9 de retirer le crucifix qui se trouve dans la salle des c\u00e9r\u00e9monies du cimeti\u00e8re de Friedhof. Ce retrait suscite une grosse \u00e9motion, \u00e0 en croire les lettres de lecteurs re\u00e7ues par la Neue Luzerner Zeitung ... on pourrait en r\u00e9sumer la tonalit\u00e9 ainsi: les traditions chr\u00e9tiennes de la Suisse sont inviolables, la croix et le crucifix doivent rester. Dans la lanc\u00e9e, un comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire issu des rangs PDC s'est constitu\u00e9. Il veut r\u00e9colter les 800 signatures n\u00e9cessaires pour s'opposer \u00e0 cette d\u00e9cision. Une fa\u00e7pon aussi de lutter contre les coupes budg\u00e9taires pr\u00e9vues dans la r\u00e9fection du cimeti\u00e8re. \r\nNouvelliste 10 commandements Freysinger\r\nLe tagesanzeiger poursuit son feuilleton sur l'Imam Youssef Ibram, qui officie denouveau dans la plus grande mosqu\u00e9e du canton de Zurich. Un imam contest\u00e9 pour avoir  ouvertment justifi\u00e9 la lapidation des femmes adult\u00e8res. Le pr\u00e9sident de la commune concern\u00e9e, le conseiller national UDC Bruno Walliser, se f\u00e2che ... + edito du tagi: la formation impos\u00e9e aux imams est une n\u00e9cessit\u00e9. Il faut aller au del\u00e0 du centre de formation de Fribourg. Et il faut s'inspirer de l'exemple autrichien, qui impose une formation aux imames et interdit les financements des mosqu\u00e9es par l'\u00e9tranger. \r\nLes d\u00e9lits bagatelles trop s\u00e9v\u00e8rement, c'est l'argument qui a fait mouche aupr\u00e8s des jeunes dimanche dernier pour s'opposer \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre ..\r\nL'exemple du secondo renvoy\u00e9 pour avoir vol\u00e9 une pomme dans le verger d'un voisin a fait son petit effet, si l'on en croit le sondage r\u00e9alis\u00e9 par Tamedi aupr\u00e8s de 67'000 suisses, deux jours avant la votations, et relat\u00e9 par le Bund.  Les jeunes entre 18 et 24 ans qui ont vot\u00e9 contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC on peut s'identifier ou voir dans les d\u00e9lits bagatelles l'exemple de leurs camarades d'\u00e9tudes ... Les opposants plus \u00e2g\u00e9s ont plut\u00f4t voulu \u00e9viter un coup de canif dans les institutions suisses.Autre enseignement tir\u00e9 de ce sondage qui concerne l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation fisacle du mariage: c'est bien la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tnant l'union d'un homme et d'une femme qui a \u00e9t\u00e9 fatale \u00e0 ce texte - tBund\r\nPour la premi\u00e8re fois il s'est vendu davantage de montres connect\u00e9es que de monde Swissmade dans le Monde ...\r\nLe Matin\r\nTout autre chose le nouveau repreneur du Lausanne HC a pay\u00e9 trois fois plus qu'annonc\u00e9 ..\r\nBilan\r\nUn H\u00f4pital \u00e0 la nuit des mus\u00e9es ..\r\nC'est la Bernerzeitung qui se fait l'\u00e9cho ce matin de cette initiative originale. Le 18 mars prochain, une partie de l'Inselpsital de Bern va se d\u00e9placer \u00e0 l'H\u00f4tel Bellevue, \u00e0 l'emplacement r\u00e9el o\u00f9 il se trouvait \u00e0 l'\u00e9poque. C'est le c\u00e9l\u00e8bre cardiologue Thierry Carrel qui a lanc\u00e9 l'id\u00e9e. Pour rendre hommage \u00e0 Th\u00e9odore Kocher, le premier chirurgien et le seul m\u00e9decin de l'H\u00f4pital Bernois, \u00e0 avoir re\u00e7u le prix Nobel de la paix, en 1909.\r\nLe 18 mars, 7 divisions chirurgicales seront pr\u00e9sentes avec leur chef pour r\u00e9pondre aux questions des visiteur. Les machines qui font office de  coeur et poumons artificiels seront aussi d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l^'H\u00f4tel bellevue ...Une vraie op\u00e9ration pourra \u00eatre suivie par \u00e9cran ... et pour conclure des saucisses seront servies aux visiteurs ... Bref tout un programme. \r\nSoubey ...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Il y aurait un cinqui\u00e8me homme impliqu\u00e9 dans les projets d'attentats de la cellule djihadiste actuellement en proc\u00e8s \u00e0 Bellinzone...\r\nLe procureur a requis hier les peines maximales pour les deux irakiens accus\u00e9s d'avoir foment\u00e9 un attentat depuis la Suisse. sept ans et demi de prison ...  Mais le Tagesanzeiger am\u00e8ne ce matin un nouvel \u00e9l\u00e9ment: un troisi\u00e8me suspect, qui selon l' acte d'accusation aurait d\u00fb venir en Suisse pour cet attentat, est actuellement en prison aux Etats-Unis. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en janvier de cette ann\u00e9e pour avoir donn\u00e9 de faux renseignements sur un voyage en Syrie, O\u00fb il aurait collabor\u00e9 avec les djihadistes. Ce troisi\u00e8me homme du Golden Gate .. comme  l'appelle le journal pourrait amener des \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants pour le proc\u00e8s en cours \u00e0 Bellinzone.. et devrait accroitre encore la collaboration entre les autorit\u00e9s suisses et am\u00e9ricaines, alors que le FBI avait d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9 les services de renseignements helv\u00e9tiques sur la cellule terroriste en Suisse. .\r\n***Le Pape Fran\u00e7ois pourrait reconna\u00eetre la Fraternit\u00e9 Saint Pie X d'Ec\u00f4ne...\r\nGrande page dans le Temps, ce matin. Pour l'heure, ce ne sont que des rumeurs, des messes basses, \u00e9crit le quotidien. Mais selon un des \u00e9v\u00eaques de la fraternit\u00e9, sur son site internet , la congr\u00e9gation pour la doctrine de la foi, instance du Vatican, aurait propos\u00e9 le statut de pr\u00e9lature personnelle \u00e0 Monseigneur Bernard Fellay, \u00e0 la t\u00eate d'Ec\u00f4ne. Une pr\u00e9lature personnelle, c'est le m\u00eame statut que l'opus dei, par exemple, qui ferait de la fraternit\u00e9 une sorte de \"super dioc\u00e8se mondial\". Du c\u00f4t\u00e9 des int\u00e9ress\u00e9s: silence. Ce qui fait dire au journaliste: la Fraternit\u00e9 partage au moins une chose avec le Saint-Si\u00e8ge: le go\u00fbt du secret. Et attention: \u00e0 force de ne pas vouloir \u00eatre un pape de palais, Fran\u00e7ois alimente les intrigues, o\u00f9 \u00e9crit joliment le Temps, soutanes et mitres avancent sans visage, une mani\u00e8re de ressusciter Umerbto Eco et son nom de la Rose...\r\nUne grande bataille s'annonce \u00e0 Lucerne autour d'un cruicifix. La semaine derni\u00e8re, le parlement de la ville a d\u00e9cid\u00e9 de retirer le crucifix qui se trouve dans la salle des c\u00e9r\u00e9monies du cimeti\u00e8re de Friedhof. Ce retrait suscite une grosse \u00e9motion, \u00e0 en croire les lettres de lecteurs re\u00e7ues par la Neue Luzerner Zeitung ... on pourrait en r\u00e9sumer la tonalit\u00e9 ainsi: les traditions chr\u00e9tiennes de la Suisse sont inviolables, la croix et le crucifix doivent rester. Dans la lanc\u00e9e, un comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire issu des rangs PDC s'est constitu\u00e9. Il veut r\u00e9colter les 800 signatures n\u00e9cessaires pour s'opposer \u00e0 cette d\u00e9cision. Une fa\u00e7pon aussi de lutter contre les coupes budg\u00e9taires pr\u00e9vues dans la r\u00e9fection du cimeti\u00e8re. \r\nMo\u00efse, sa robe blanche, ses tables de la loi... mais une queue de cheval ! le dessin de presse du nouvelliste illustre ainsi la pr\u00e9sentation, hier, par Oscar Freysinger, ministre de la formation, de ses 10 th\u00e8ses sur l'\u00e9cole. Pas de r\u00e9volution, dit le commentaire du quotidien. Alors que le monde enseignant s'attendait au pire, le conseiller d'Etat n'enfonce que des portes-ouvertes, dit la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique. Mais ce n'est peut-\u00eatre que le calme avant la temp\u00eate: endromir la m\u00e9fiance des enseignants pour mieux leur donner des coups sur la t\u00eate dans quelques mois...\r\nImam zurich BLABLA\r\n***Les d\u00e9lits-bagatelles trop s\u00e9v\u00e8rement punis: c'est l'argument qui a fait mouche aupr\u00e8s des jeunes dimanche dernier, pour s'opposer \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre...\r\nL'exemple du secondo renvoy\u00e9 pour avoir vol\u00e9 une pomme dans le verger d'un voisin a fait son petit effet, si l'on en croit le sondage r\u00e9alis\u00e9 par Tamedi aupr\u00e8s de 67'000 suisses, deux jours avant la votations. Les jeunes entre 18 et 24 ans qui ont vot\u00e9 contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC on peut s'identifier ou voir dans les d\u00e9lits bagatelles l'exemple de leurs camarades d'\u00e9tudes ... Les opposants plus \u00e2g\u00e9s ont plut\u00f4t voulu \u00e9viter un coup de canif dans les institutions suisses.Autre enseignement tir\u00e9 de ce sondage qui concerne l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation fisacle du mariage: c'est bien la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tnant l'union d'un homme et d'une femme qui a \u00e9t\u00e9 fatale \u00e0 ce texte - tagi-. \r\n***Pour la premi\u00e8re fois, il s'est vendu davantage de montres connect\u00e9es que de montres \"swiss made\" dans le monde...\r\nPremi\u00e8re bataille perdue pour les montres suisses, au dernier trimestre 2015, titre de l'article du Matin. Selon l'analyste \u00e9conomique Strategy Analytics, il s'est vendu 8,1 millions de montres connect\u00e9es sur la p\u00e9riode, contre 7,9 millions de montres-bracelets produites et export\u00e9es depuis notre pays. Sur un an, la progression des \"smart watches\" est de 316%...\r\nEt le quotidien de se demander si le savoir faire helv\u00e9tique est en danger, ou ce que'est que la \"passion du d\u00e9but\". Deux courant s'opposent pour r\u00e9pondre: \u00e9volution in\u00e9luctable car le monde a chang\u00e9. Ou alors: chacun doit faire ce qu'il sait faire, et les suisses c'est la haute horlogerie m\u00e9canique. Un professionnel de la tradition, justement, ajoute m\u00eame que les jeunes qui ach\u00e8tent maintenant une montre connect\u00e9e vont prendre l'habitude de lire l'heure \u00e0 leur poignet, et finiront par s'acheter ce qu'il appelle \"une vraie montre\". \r\n***Le repreneur du Lausanne Hockey club a pay\u00e9 3 fois plus qu'annonc\u00e9...\r\nC'est ce qu'affirme Bilan, ce matin. Ken Strickney va verser un montant 3 fois sup\u00e9rieur au 2,7 millions de francs articul\u00e9s par 24 heures notamment. Un paiement \u00e9chelonn\u00e9 sur 3 ans. Toujours d'apr\u00e8s Bilan, l'am\u00e9ricain s'est aussi engag\u00e9 aupr\u00e8s des communes vaudoises concern\u00e9es, pour contribuer \u00e0 la construction de la nouvelle patinoire \u00e0 hauteur de 5 millions de francs. \r\n***Un h\u00f4pital s'invite \u00e0 la nuit des Mus\u00e9es...\r\nC'est la Bernerzeitung qui se fait l'\u00e9cho ce matin de cette initiative originale. Le 18 mars prochain, une partie de l'Inselpsital de Bern va se d\u00e9placer \u00e0 l'H\u00f4tel Bellevue, \u00e0 l'emplacement r\u00e9el o\u00f9 il se trouvait \u00e0 l'\u00e9poque. C'est le c\u00e9l\u00e8bre cardiologue Thierry Carrel qui a lanc\u00e9 l'id\u00e9e. Pour rendre hommage \u00e0 Th\u00e9odore Kocher, le premier chirurgien et le seul m\u00e9decin de l'H\u00f4pital Bernois, \u00e0 avoir re\u00e7u le prix Nobel de la paix, en 1909.\r\nLe 18 mars, 7 divisions chirurgicales seront pr\u00e9sentes avec leur chef pour r\u00e9pondre aux questions des visiteur. Les machines qui font office de  coeur et poumons artificiels seront aussi d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l^'H\u00f4tel bellevue ...Une vraie op\u00e9ration pourra \u00eatre suivie par \u00e9cran ... et pour conclure des saucisses seront servies aux visiteurs ... Bref tout un programme. \r\nLa fin d'un feuilleton, dans le Matin... souvenez-vous, en janvier, le monde apprenait, effar\u00e9, que le village jurassien de Soubey, au bord du Doubs, allait \u00eatre priv\u00e9 de t\u00e9l\u00e9vision pour 8 mois, pour des raisons techniques... Puis, il y a un mois, lueur d'espoir, le Matin encore, nous apprenait que les cha\u00eenes suisses seraient toujours accessibles. Et enfin, aujourd'hui, soulagement g\u00e9n\u00e9ral, le Matin toujours: toutes les cha\u00eenes sont accessibles.", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7519724", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-02T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-02T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7519741", "ece-7519724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T05:11:02Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T06:23:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61885DD3-845A-4C21-91B3-E79D63F13DB4", "internalArchiveId": "61885DD3-845A-4C21-91B3-E79D63F13DB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vifs d\u00e9bats au National sur la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beno\u00eet Genecand, CN PLR GE;Dorix Leuthard, CF PDC AG, cheffe du DETEC\r\n* * Vifs d\u00e9bats au National sur la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050  \r\nLe conseil national \u00e9tait coup\u00e9 en deux ce matin. Il a repris en main la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui vise \u00e0 \u00e9tablir l'apr\u00e8s nucl\u00e9aire en Suisse...  Comment garantir l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique avec un maximun d'\u00e9nergie renouvelabl? C'est l'une des questions \u00e0 laquelle le conseil national devait r\u00e9pondre ce matin.. \r\n Muriel Ballaman, vous avez suivi le d\u00e9bat ce matin, un d\u00e9bat qui se poursuit. Et les \u00e9changes sont vifs. \r\nCe matin, il a surtout \u00e9t\u00e9 question d'objectifs quant \u00e0 la production d'\u00e9nergie verte - qui restent inchang\u00e9s - et de subventionnement \u00e0 l'hydrolique.  Les d\u00e9bats \u00e9taient tr\u00e8s serr\u00e9s, avec l'UDC et le PLR d'un c\u00f4t\u00e9 qui ont la moiti\u00e9 des voix plus une, et le reste de l'\u00e9micycle.\r\nComme cet \u00e9change sur la subvention des grosses installations hydroliques entre la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard et le genevois Benoit Genecand. \r\n22\"\r\nvoil\u00e0... le ton est donn\u00e9... Et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lui a r\u00e9pondu, bien qu'en \u00e9gratignant un peu son nom vous allez l'entendre... Pour elle le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 n'est pas un march\u00e9 comme un autre. \r\n33\"\r\nLes d\u00e9bats se poursuivent cet apr\u00e8s midi. Et ils devraient continuer sur le m\u00eame ton, car le coeur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 doit encore arriver: les d\u00e9put\u00e9s devront se mettre d'accord sur la dur\u00e9e d'exploitation des centrales nucl\u00e9aires.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7519752", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vifs d\u00e9bats au National sur la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / 12H30_2016-03-02T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 02.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a repris en main ce mercredi la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui vise \u00e0 \u00e9tablir l'apr\u00e8s nucl\u00e9aire en Suisse. Les d\u00e9bats sont vifs."], "variantIds": ["ece-7519752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T15:44:05Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T11:47:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F39D3C67-575F-4030-AD83-F18357E5E1B9", "internalArchiveId": "F39D3C67-575F-4030-AD83-F18357E5E1B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Donal Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Gilles Meystre, pdt de Gastrovaud;Christophe Reymond, directeur du Centre patronal VD;Lukas Reimann, CN UDC SG;Youssouf, Syrien de 37 ans;Bruno Marchand, professeur d'architecture \u00e0  l'EPFL;Jean Tschumi, architecte suisse \u00e0 l'origine de la Tour OBI de Renens\r\n* Infotrafic: 07:00:49-07:01:14 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D41+D42+D43/USA SUPER TUESDAY/DI)  \r\n\"Merci \u00e0 vous tous...quel super mardi!\"\r\nLa joie d'Hillary Clinton hier soir grande vainqueur du Super Tuesday c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate.\r\nSelon les derniers r\u00e9sultats disponibles, elle remporte 7 Etats contre 4 pour Bernie Sanders. \r\nChez les r\u00e9publicains, Donald Trump en d\u00e9croche 6.\r\ncontre 2 \u00e0 Ted Cruz, et 1 pour Marco Rubio. \r\n...\r\nBonjour Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis.\r\nLes favoris ont donc domin\u00e9 le scrutin hier...\r\nIl va falloir s'habituer \u00e0 l'id\u00e9e de ce duel final Trump-Clinton...\r\nDialogue\r\nEt les deux candidats s'y preparent . Leurs discours de victoire etaient deja dirig\u00e9s l'un contre l'autre ce soir. trump remporte 6 etats, avec des electroats aussi differents que le massachussetts, a l'est, et l'alabama ou la georgie au sud. il profite de la division de ses adversaires : marco rubio, le champion de l'establishmennt, remporte certes son premier etat, le minesotta, mais ce n'est toujours qu'un etat. et surtout, son rival ted cruz remporte son etat natal du texas et l'etat voisin de l'oklahoma. la resistance a trump st toujours divis\u00e9e, sans leader naturel.  Trump a sembl\u00e9 prendres acte de son statut de grand favori. Dans un decor digne du palais de versailles, il a renonc\u00e9 a tenir un meeting bruyant, au profit d'une conference de presse tres presidentielle. et le voila qui affirme desormais humblement qu'il est un RASSEMBLEUR du parti republicain.\r\n MAG 1/ TRUMP\r\nUne fois la primaire termin\u00e9e, trump ne s'en prendra qu' a une seule personne, hillary clinton. trump estime que la hausse massive de la participation aux primaires republicaines est la preuve que ,lui seul peut mobiliser les republicains pour battre hillary cllinton.\r\n***CC:Hillary Clinton qui fait, elle aussi, un pas important vers la nomination.\r\nOui elle creuse l'ecart sur sanders, qui jure qu'il ne quittera pas la course jusqu'\u00e0 la fin, mais on voit mal comment il pourra combler son retard en nombre de delegu\u00e9s. Dans le sud, clinton realise a nouveau des scores quasi sovietiques dans la communaut\u00e9 noire. Mais ce n'est plus a bernie sanders  qu'elle reserve ses piques. Pour clinton l'adversaire est desormais donald trump. dont elle fustige le slogan, \"make america great again\", rendre sa grandeur a l'amerique.\r\n MAG 2/ CLINTON\r\nL'amerique est d\u00e9j\u00e0 exceptionnelle, dit clinton, qui ajoute qu'elle va detruire des BARRIERES plut\u00f4t que construire des murs. Voila pos\u00e9s les bases de ce qui pourrait bien etre le futur duel de cette presidentielle 2016. Le constructeur de murs, face a la candidate qui veut jeter des ponts.   \r\nPhilippe Revaz en direct de Washington merci...\r\n(18/FORBES CLASSEMENT MILLIARDAIRES. ET TRUMP/PA-REPRIS 22H30) Donald Trump num\u00e9ro 1 chez les r\u00e9publicains...on en parlait \u00e0 l'instant.\r\nEt bien figurez-vous qu'il ne pointe qu'au 121\u00e8me rang d'un autre classement. \r\nCelui des hommes les plus riches de la plan\u00e8te!\r\n***La fameuse liste Forbes, toujours domin\u00e9e par Bill Gates. Le co-fondateur de Microsoft qui reste le patron du club. \r\nUn club qui perd des membres et de l'argent. \r\nLa liste compte 16 milliardaires de moins cette ann\u00e9e...pour une fortune globale en recul de 570 milliards de dollars.\r\nMais Forbes peut toujours compter sur Donald Trump pour semer la zizanie dans son prestigieux classement.\r\nLa story avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n  MAG 57''\r\nLa palme du suisse le plus riche revient \u00e0 Ernesto Bertarelli.\r\nCelle de la plus jeune milliardaire \u00e0 l'h\u00e9riti\u00e8re norv\u00e9gienne Alexandra Andresen, 19 ans. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois, un producteur de th\u00e9\u00e2tre entre dans le classement Forbes, c'est le Britannique Cameron Mackintosh, producteur du Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra ou encore des Mis\u00e9rables.\r\n(D2/LES OUBLIES DE LA REFORME RIE III DANS LA VOTATION VAUDOISE/PI) Ils ne sont peut-\u00eatre pas milliardaires mais ils travaillent c'est certain.\r\ncomme coiffeurs, avocats, m\u00e9decins ou encore boulangers... \r\nCe sont les grands oubli\u00e9s de la r\u00e9forme vaudoise de l'imposition des entreprises: la RIE3...\r\nLes Vaudois votent le 20 mars...et si la r\u00e9forme est approuv\u00e9e ces professions lib\u00e9rales verront leurs charges sociales augmenter...sans contreparties.. \r\nMais ces ind\u00e9pendants ne sont pas rancuniers...Ils soutiennent la r\u00e9forme en restant vigilants. Marc Menichini.\r\n  MAG 1'34\r\nEt le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui s'oppose \u00e0 cette RIE3 vaudoise exige le report de la votation. Elle juge la brochure du Conseil d'Etat \"partiale et mensong\u00e8re\". Le gouvernement vaudois r\u00e9pondra aujourd'hui. en cas de refus, le comit\u00e9 fera appel.\r\n***Et un membre du conseil d'Etat vaudois sera justemente avec nous \u00e0 7h35...\r\nc'est le grand argentier, Pascal Broulis.\r\n(01/RETRAIT DEMANDE ADHESION EEE/ITW REIMANN) La Suisse doit retirer une fois pour toute sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\nC'est l'avis du Conseil national. \r\nIl a soutenu hier \u00e0 une large majorit\u00e9, une proposition de l'UDC Lukas Reimann. \r\nTout un symbole pour le conseiller national saint-gallois...\r\npuisque le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9voiler sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne (post 9 f\u00e9vrier) vendredi..\r\n  MAG 46''\r\nLukas Reimann avec Chrystel Domenjoz.\r\n(13/SITUATION FRONTIERE GRECE-MACEDOINE/ITW YUSUF) ***C'est aujourd'hui que la Commission europ\u00e9enne d\u00e9cidera d'une nouvelle aide apport\u00e9e \u00e0 la Gr\u00e8ce pour faire face \u00e0 la crise migratoire.\r\nAth\u00e8nes a soumis son plan d'urgence \u00e0 Bruxelles hier.\r\nElle dit avoir besoin de 500 millions d'euros...pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence sur le terrain...\r\nl'urgence ce sont ces 8 mille 500 migrants bloqu\u00e9s \u00e0 Idomeni, \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co-mac\u00e9donienne...\r\nIls s'entassent parce que les pays des Balkans et l'Autriche ont d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir au compte-gouttes leur fronti\u00e8re.\r\nParmi eux: Youssouf. syrien de 37 ans...\r\n  MAG 52''\r\nDes propos recueillis par Ang\u00e9lique Kourounis. \r\nEt le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk continue sa tourn\u00e9e sur la route des migrants...il est en Mac\u00e9doine aujour'dhui pour y rencontrer le pr\u00e9sident.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Et l'actualit\u00e9 internationale c'est aussi ce 5\u00e8me jour de tr\u00eave en Syrie..\r\nLe pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad a promis de faire en sorte qu'elle continue \u00e0 \"fonctionner\".\r\nLes pourparlers de paix eux devrait reprendre le 9 mars \u00e0 Gen\u00e8ve...et non pas le 7. l'ONU communiqu\u00e9 une nouvelle date hier...ils  sont toujorus conditionn\u00e9s au respect de la tr^ve.\r\n(Br\u00e8ve JO) ***On parle sport et corruption \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nla justice fran\u00e7aise enqu\u00eate depuis le mois de d\u00e9cembre sur des soup\u00e7ons de corruption dans l'attribution des JO de Rio l'\u00e9t\u00e9 prochain et de Tokyo en 2020...\r\nLe CIO promet de collaborer avec les juges...mais il assure qu'il n'y a aucune preuve pour l'instant....Lamine Diack...l'ex-patron de l'athl\u00e9tisme mondial, qui fut membre du Comit\u00e9 international olympique...et son fils, Papa Massata Diack, pourraient avoir servi d'interm\u00e9diaires entre des villes candidates \u00e0 l'organisation des JO et certains membres du CIO.\r\nEt des les prochains JO de Rio an ao\u00fbt, ce n'est plus le CIO qui jugera les cas de dopage pendant les Jeux mais le Tribunal arbitral du sport. Cette mesure a pour but de rendre le traitement des cas de dopage plus ind\u00e9pendant en le retirant des mains du CIO pour le confier \u00e0 une division sp\u00e9ciale du TAS.\r\n(D7/DECES CLAUDE PARENT, LE PAPE DE L'ARCHITECTURE/ PI) ***7h...Peut-on inscrire au patrimoine culturel un centre commercial, au m\u00eame titre qu'un ch\u00e2teau ou une \u00e9glise?\r\nLa question refait surface en France, avec le d\u00e9c\u00e8s le week-end dernier de Claude Parent, th\u00e9oricien et ma\u00eetre \u00e0 penser du c\u00e9l\u00e8bre architecte Jean Nouvel. \r\nSon supermarch\u00e9 construit en 1970 \u00e0 Ris-Orangis, au Sud de Paris, pourrait \u00eatre inscrit prochainement aux monuments historiques. Une d\u00e9marche qui peut \u00e9tonner mais qui devrait s'\u00e9largir  \u00e0 d'autres monuments solidement ancr\u00e9s dans notre paysage. Sophie Iselin \r\n  MAG 1'20\r\n(Br\u00e8ve fin) Le pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama assistera \u00e0 un match de baseball fin mars \u00e0 Cuba lors de sa visite historique sur l'\u00eele communiste, a annonc\u00e9 mardi la Maison Blanche.\r\nM. Obama, qui se rendra \u00e0 Cuba les 21 et 22 mars, assistera \u00e0 un match exhibition \u00e0 La Havane entre les Tampa Bay Rays et l'\u00e9quipe nationale de Cuba. \r\nL'\u00e9quipe am\u00e9ricaine deviendra \u00e0 cette occasion la premi\u00e8re de la puissante Major League Baseball (MLB) \u00e0 jouer \u00e0 Cuba depuis 1999.\r\n\"En cette p\u00e9riode de changements historiques, nous souhaitons mettre en avant le r\u00f4le constructif de notre passion commune pour le jeu\", a soulign\u00e9 Robert Manfred, responsable de la MLB.\r\nPour les franchises de la MLB, Cuba est un Eldorado auquel elles ont pour l'instant acc\u00e8s au compte-gouttes mais qui pourrait devenir un pourvoyeur quasi-in\u00e9puisable de talents.\r\nLa visite de Barack et Michelle Obama consacrera de mani\u00e8re spectaculaire le rapprochement, entam\u00e9 il y un peu plus d'un an, entre Washington et La Havane, apr\u00e8s un demi-si\u00e8cle de tensions h\u00e9rit\u00e9es de la Guerre froide.\r\nLa derni\u00e8re visite d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice sur l'\u00eele situ\u00e9e au large de la Floride remonte \u00e0 1928, avec celle de Calvin Coolidge.\r\njca/elm\r\n(AFP) - TX-PAR-MOR17 / 0152\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Seul le Valais verra bri\u00e8vement le soleil ce matin...puis le ciel sera gris partout et humide...les pluies s'intensifieront dans l'apr\u00e8s-midi. Il neigera jusque vers 700 m\u00e8tres en soir\u00e9e. 8 degr\u00e9s au maximum.\r\nPlurs frais demain avec ppeut-\u00eatre de la neige jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve sant\u00e9) \r\n(Br\u00e8ve emplois) Oensingen SO (ats) La cha\u00eene de magasins de v\u00eatements Blackout, en proie \u00e0 de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res, a ferm\u00e9 11 de ses 92 succursales. Dix-huit personnes ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9es. D'autres fermetures ne sont pas exclues. La soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Oensingen (SO) est \u00e0 la recherche d'un repreneur.\r\nUn acheteur s'est montr\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 pour reprendre une partie du r\u00e9seau de succursales et des quelque 500 employ\u00e9s, a indiqu\u00e9 mardi Blackout. Des n\u00e9gociations sont en cours. Blackout a d\u00e9j\u00e0 obtenu un sursis concordataire jusqu'au 9 mai.\r\nBlackout cherche une solution pour les magasins qui ne seraient pas reprises par cet acheteur ainsi que pour les 11 succursales qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es. Un espoir subsiste m\u00eame pour les employ\u00e9s licenci\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l'ats un porte-parole de l'entreprise.\r\nSynth\u00e8se\r\nEbikon LU (ats) Schindler va supprimer d'ici \u00e0 la fin de l'an prochain 120 des 200 emplois que compte son site de production d'Ebikon (LU), qui fabrique des composants pour les ascenseurs. Le groupe lucernois motive sa d\u00e9cision notamment par les co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s en Suisse.\r\nSchindler invoque aussi, mardi dans un communiqu\u00e9, sa volont\u00e9 de rapprocher la production de l'Asie, l\u00e0 o\u00f9 les march\u00e9s sont en croissance (Chine et Inde). L'usine concern\u00e9e fabrique des composants \u00e0 destination de l'\u00e9tranger, mais sa capacit\u00e9 n'est pas pleinement utilis\u00e9e. Elle se trouve sur le lieu du si\u00e8ge du groupe.\r\nEn l'espace de dix ans, la part \u00e0 l'ensemble de revenus engrang\u00e9s par Schindler dans la r\u00e9gion Asie-Pacifique a plus que doubl\u00e9, passant de 15 \u00e0 33%. Dans le m\u00eame temps, celle de l'Europe a chut\u00e9 de 56 \u00e0 39%, alors qu'elle est rest\u00e9e quasiment stable en Am\u00e9rique, reculant de 29 \u00e0 28%, selon des donn\u00e9es fournies en f\u00e9vrier.\r\nace\r\nNote: Nouveau: groupe UDC, paragraphes 6 \u00e0 8\r\nBerne (ats) A l'ouverture de la session de mars, les Verts soutiennent, avec le PS et le centre droit, la proposition de d\u00e9battre de la situation \u00e9conomique de la Suisse. \"Depuis le d\u00e9but de la crise du franc, ce sont pr\u00e8s de 20'000 places de travail qui ont ainsi disparu, dont 7'000 pour ce seul d\u00e9but 2016\", souligne le groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nLe groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation urgente sur la situation \u00e9conomique en Suisse, a-t-il indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mardi soir. Pour ce parti, les nombreuses attaques contre le mod\u00e8le suisse via des initiatives \"populistes\" entra\u00eenent une incertitude juridique pour les entreprises, qui souhaitent s'implanter en Suisse.\r\nLe groupe socialiste tire \u00e0 la m\u00eame corde. Il a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation sur la crise de l'emploi et sur la place industrielle suisse, selon un communiqu\u00e9. Depuis le d\u00e9but de la crise du franc, ce sont pr\u00e8s de 20'000 places de travail qui ont ainsi disparu, dont 7'000 pour ce seul d\u00e9but 2016.\r\n\"Inaction\" du ministre de l'\u00e9conomie\r\nEtant donn\u00e9 que le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider-Ammann, persiste dans son inaction, le parlement doit trouver des r\u00e9ponses face \u00e0 la d\u00e9sindustrialisation rampante de la place industrielle suisse, poursuit l", "durationSec": 903, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7519714", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7519733", "ece-7519714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T05:11:09Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T06:27:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1498284", "internalArchiveId": "AA1602498165", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1827, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7540125", "imageURL": "http://www.rts.ch/7540138.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Etats-Unis / Super Tuesday: les observations de Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "Crise des migrants / Demande d\u2019aide de la Gr\u00e8ce \u00e0 l\u2019UE: les explications d\u2019Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Minimag / GE: certains ont choisi de ressortir le triporteur pour \u00e9viter les bouchons", "Les excr\u00e9ments des cygnes posent de plus en plus probl\u00e8me en Suisse centrale", "Discussions du Conseil national sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse: les pr\u00e9cisions de Pierre-Olivier Volet, \u00e0 Berne", "VD / Audit sur le service de protection de la jeunesse: les pr\u00e9cisions de Gilles de Diesbach, \u00e0 Lausanne", "Etats-Unis: Hilary Clinton et Donald Trump sortent vainqueurs du \"Super Tuesday\"", "Audiences 2015 de la RTS: le point avec Gilles Marchand, directeur de la RTS, \u00e0 Lausanne", "Le rendez-vous sant\u00e9: l'auteure Victoire Ma\u00e7on Dauxerre nous pr\u00e9sente son livre \"Jamais assez maigre\"", "Gr\u00e8ce: Ath\u00e8nes fait une demande d\u2019aide \u00e0 l\u2019Union Europ\u00e9enne pour g\u00e9rer la crise des migrants", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ce v\u00e9hicule oubli\u00e9 fait office de taxi. Ils ont l\u2019avantage de pouvoir utiliser les pistes et bandes cyclables.", "Ces oiseaux viennent d\u00e9f\u00e9quer dans les cultures et polluer les terres. Un ancien conseiller aux Etats s'est saisi du probl\u00e8me.", "Ils sortent vainqueurs dans sept des onze Etats participant \u00e0 ces primaires.", "Malheureusement, il ne suffit pas d\u2019\u00eatre belle et mince pour d\u00e9filer, il faut rentrer dans du 32. La maigreur devient une obsession.", "Le pays est toujours plus d\u00e9bord\u00e9 par l\u2019afflux de migrants. Ils seraient environ 10\u2019000 entass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine."], "variantIds": ["ece-7425748", "ece-7428760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T12:23:41Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023989\r\nDate de transcription : 08-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [73%] : \r\nAvant, donc j'ai dit oui, c'est vraiment bien pour vous toujours pas les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:21) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:01:36) [93%] : \r\nDonald Chan et Hillary Clinton en route pour l'investiture au lendemain du Super Tuesday, \u00e9tape cruciale de ces primaires, le milliardaire et l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat sont en t\u00eate, mais tout n'est pas jou\u00e9, nous rejoindrons Pierre Gobet en Direct au Texas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:37 > 0:01:51) [96%] : \r\nL'avenir des centrales nucl\u00e9aires \u00e0 nouveau d\u00e9battue \u00e0 Berne sur la table depuis plusieurs ann\u00e9es la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 doit fixer la feuille de route en vue d'une sortie du nucl\u00e9aire, un objectif qui suscite de moins en moins d'enthousiasme rejoindront Pierre-Olivier Volet \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:52 > 0:02:35) [88%] : \r\nDans le canton de Vaud le rapport critique de la Cour des comptes sur le service de protection de la jeunesse, l'organe de surveillance rel\u00e8ve des m\u00e9thodes parfois discutables et des rapports probl\u00e9matiques avec l'autorit\u00e9 judiciaire, la question de la prolif\u00e9ration des signes d\u00e9battue ce matin au conseil national une motion demande que leur population soient mieux contr\u00f4l\u00e9s, il faut dire qu'en Suisse centrale les volatiles pose des probl\u00e8mes notamment aux agriculteurs reportage il nous recevons victoire ma\u00e7on d'Auxerre, auteur de jamais assez maigre retour sur l'enfer subit comme mannequin, victime du syst\u00e8me mis en place par le milieu de la mode, un syst\u00e8me qui a bien failli la tuer et cette question : comment changer les choses, on en parle en fin le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:35 > 0:02:51) [88%] : \r\nDu duel final pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine se dessine de plus en plus clairement \u00e0 l'issue du Super Tuesday Hillary Clinton chez les d\u00e9mocrates, Donald c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain sortent vainqueurs dans cette d\u00e8s 11 \u00c9tats participants hier \u00e0 ces primaires, selon les derni\u00e8res projections Marie- Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:03:14) [90%] : \r\nL'avion, porte son nom, le parapluie aussi, on va de la passerelle, c'est toujours son nom que scande la foule aux c\u00f4t\u00e9s de son nouvel alli\u00e9 ancien adversaire Chris Christie Donald Tremblay savoure sa nouvelle victoire, la plus importante dans cette course \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:24) [85%] : \r\nOui, meilleur, enfin, je suis un unificateur, je sais que pour certains, c'est difficile \u00e0 croire et quand tout cela sera termin\u00e9, je ne me prendrait qu'\u00e0 une seule personne Hillary Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:38) [88%] : \r\nMais avant cela il faudra \u00e9carter les g\u00eaneurs, \u00e0 commencer par Marco Rubio, le dernier espoir des r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s cette nuit provient d'empocher les votes de cet \u00c9tat, contre un seul \u00e0 son principal adversaire, ce dernier pourtant garde espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:48) [93%] : \r\nOui, avant nous allons dire haut et fort que le parti de Lincoln et de Reagan, tout comme la Maison Blanche et les \u00c9tats-Unis ne seront jamais dirig\u00e9 par un arnaqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:03) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate : l'horizon commence \u00e0 s'\u00e9claircir pour Hillary Clinton, avec cet \u00e9tat cette nuit dans son escarcelle, contre 4 \u00e0 son adversaire, Bernie Sanders, l'ex- First Lady a le vent pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:05 > 0:04:15) [86%] : \r\nKate Sonnet sans Watch les enjeux non c'est \u00e9lections n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi haut elle et la rh\u00e9torique de nos adversaires r\u00e9publicains n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:18 > 0:04:31) [92%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Bernie Sanders n'est toujours pas d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 jeter l'\u00e9ponge, cette campagne vise \u00e0 transformer l'Am\u00e9rique, pas seulement \u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9sident, explique-t-il ce matin le coeur de ses supporters ne demande au territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:04:42) [93%] : \r\nPierre Gobet, on vous retrouve dans le petit matin de Houston, la principale le\u00e7on de cette nuit, c'est Donaldson, qui pourrait bien devenir le candidat de la majorit\u00e9 des r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:59) [87%] : \r\nOui, avec une s\u00e9rie de victoires impressionnantes la nuit pass\u00e9e du sud profond l'Alabama jusqu'au nord- au Massachusetts, il arrive \u00e0 convaincre des \u00e9lectorats qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais le plus int\u00e9ressant c'est peut-\u00eatre ce qui ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de ses rivaux Directs Cruise et bio, Lise, les r\u00e9sultats de la nuit pass\u00e9e, comme des raisons de continuer la course, de continuer donc \u00e0 diviser le vote des anti- tram, ce qui est tout b\u00e9n\u00e9fice pour le milliardaire new-yorkais la pression et va \u00eatre particuli\u00e8rement forte maintenant sur Marco ou bio car dans 15 jours, c'est son \u00e9tat la Floride qui vote les sondages montrent que 30 est largement devant ce ce vote- l\u00e0 sera donc cruciale et puis du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates et bien Hillary Clinton a d\u00e9montr\u00e9 qu'elle a arriver \u00e0 faire le plein du c\u00f4t\u00e9 des voies et des minorit\u00e9s, les latinos, ici au Texas, les Noirs dans le reste du pays, alors, Bernie Sanders dispose toujours d'\u00e9norm\u00e9ment d'enthousiasme, en particulier chez les jeunes de beaucoup d'argent, 42 millions $ lev\u00e9s rien pendant le mois de de f\u00e9vrier le le mois dernier, mais d\u00e9sormais on voit mal comment \u00e9lectoralement la victoire la nomination pourrait \u00e9chapper \u00e0 irakienne tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:59 > 0:06:23) [87%] : \r\nPierre Gobet en Direct non pas de Washington mais de Houston, merci beaucoup, une image, ils ont pass\u00e9 quasiment un an en orbite et sont d\u00e9sormais de retour sur Terre un astronautes russes et am\u00e9ricains ont pass\u00e9 340 jours \u00e0 bord de la Station spatiale internationale pour pr\u00e9parer de futures missions habit\u00e9es vers Mars \u00e0 la plus longue p\u00e9riode ininterrompue pass\u00e9s dans la station de se sont pos\u00e9s comme pr\u00e9vu ce matin dans les steppes du Kazakhstan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:25 > 0:06:40) [95%] : \r\nLa Gr\u00e8ce toujours d\u00e9bord\u00e9s par l'afflux de migrants sur son sol, ils seraient environ 10000 entass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine, alors que d'autres migrants continuent d'arriver sur les \u00eeles de la mer \u00c9g\u00e9e Ath\u00e8nes demande une aide exceptionnelle \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour g\u00e9rer cette crise \u00e0 Brindisi \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:42 > 0:06:56) [80%] : \r\nLe candide millions en Gr\u00e8ce ou ceux qui lui ressemblent, est pr\u00e9vu pour 1600 personnes ils seraient pr\u00e8s de 10000 selon les organisations humanitaires attendre jour apr\u00e8s jour un hypoth\u00e9tique passage par la Mac\u00e9doine pour l'Europe du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:59 > 0:07:11) [89%] : \r\nNanterre 9, pourtant ce que quand il n'y a pas assez de tentes, elles sont trop petites, on peut \u00eatre 2 ou 3 \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame s'il y a beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es qui dorment dehors et il fait froid et Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:11 > 0:07:18) [92%] : \r\n\u00eatre entre une distribution de nourriture et des manifs spontan\u00e9es, demandant l'ouverture de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:18 > 0:07:39) [80%] : \r\nMac\u00e9donien sujet j'aime bien les squats la situation ici est assez chaotique, il y a plus de 9500 personnes et d'autres arrivent en taxi ou \u00e0 pieds secs, la plupart sont d\u00e9munis et viennent d'Irak ou de Syrie Paul comme il y a des femmes et des enfants passagers oui m\u00eame versement de Children elle veille bis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:39 > 0:08:00) [91%] : \r\nIl n'y a que 6500 repas par jour pr\u00e9vu les organisations humanitaires fournissent des sandwichs aux autres et rien ne laisse entrevoir une accalmie, les migrants arrivent chaque jour par bateau des \u00eeles de la mer \u00c9g\u00e9e au port du Pir\u00e9e, transformant la Gr\u00e8ce on goulet d'\u00e9tranglement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:00 > 0:08:09) [75%] : \r\nOn va dans l'Oise, bonsoir, je sais que l'Afrique enti\u00e8re de Mac\u00e9doine est ferm\u00e9, plus Cherbourg pour occuper, je vais attendre un jour c\u00e9der une semaine un mois maintenant, bl\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:09 > 0:08:19) [87%] : \r\nLa Gr\u00e8ce a soumis hier un plan d'urgence \u00e0 Bruxelles pour l'aider \u00e0 organiser l'accueil de 100000 r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, accompagn\u00e9 d'une aide \u00e9conomique exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:20 > 0:08:28) [87%] : \r\nEt on le disait, appel \u00e0 l'aide d'Ath\u00e8nes et la Commission europ\u00e9enne r\u00e9agit Isabelle Ory cet in\u00e9dit dans l'histoire de l'Europe, elle va donc envoyer de l'aide humanitaire en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:29 > 0:09:38) [91%] : \r\nOui concr\u00e8tement 760 millions de francs devraient \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s sur 3 ans dont 325 millions tout de suite, alors on attend dans les minutes qui viennent \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du commissaire europ\u00e9en, qui doit confirmer ces chiffres, effectivement, c'est une grande 1\u00e8re et et c'est vous dire \u00e0 quel point la situation est jug\u00e9e inqui\u00e9tante en Gr\u00e8ce en commission europ\u00e9enne parle maintenant ouvertement de d\u00e9tresse humanitaire \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res, d'habitude, l'aide humanitaire europ\u00e9enne, elle va en Afrique par exemple, pour lutter contre l'\u00e9pid\u00e9mie avec les pies d\u00e9nud\u00e9, voil\u00e0 o\u00f9 elle est vers\u00e9e aux grandes ONG qui interviennent dans les zones de guerre et l\u00e0 pour la 1\u00e8re fois, c'est sur le sol europ\u00e9en qu'il faut financer des d\u00e9tente envoyer de la nourriture, des m\u00e9dicaments pour la 1\u00e8re fois, c'est sur le sol europ\u00e9en qu'il faut \u00e9viter un drame humanitaire, c'est tellement in\u00e9dit que \u00e7a n'est m\u00eame pas pr\u00e9vu dans les r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne, il va falloir une nouvelle l\u00e9gislation pour aider la Gr\u00e8ce, c'est in\u00e9dit mais c'est indispensable, car tout le monde sait que la Gr\u00e8ce plong\u00e9e dans l'aust\u00e9rit\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, n'a pas les moyens de faire face et donc c'est une mani\u00e8re quelque part de compenser le manque de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne dans cette crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:38 > 0:10:07) [94%] : \r\nIsabelle Ory en Direct de Bruxelles, merci beaucoup, on revient en Suisse, de longues heures de discussions au Conseil national ce matin \u00e0 Berne au programme \u00e0 nouveau la sortie du nucl\u00e9aire et l'ensemble de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse, un chantier provoqu\u00e9s par l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima, le projet est en discussion depuis plus d'une ann\u00e9e, il s'agit pour le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats de se mettre d'accord sur les modalit\u00e9s de cette sortie Pierre-Olivier Volet le probl\u00e8me c'est qu'au fil du temps, l'enthousiasme quant \u00e0 cet objectif, c'est nettement \u00e9mouss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:09 > 0:11:07) [89%] : \r\nOui, en effet, la sortie du nucl\u00e9aire, c'est le coeur de de toute cette r\u00e9forme option jet\u00e9 sur la table par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2011 apr\u00e8s Fukushima et en ann\u00e9e \u00e9lectorale, concr\u00e8tement, comment est-ce que cela doit se traduire, h\u00e9 bien tout simplement par l'interdiction de construire une nouvelle centrale, celles qui existent d\u00e9j\u00e0, peuvent continuer \u00e0 tourner, donc la s\u00e9curit\u00e9 est assur\u00e9e, c'est la proposition mais \u00e0 l'\u00e9poque, le Conseil national avait dit attention, ce n'est pas suffisant, hein, il faut mieux encadrer les centrales \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge et de il faut limiter la dur\u00e9e de vie des plus vieilles centrales \u00e0 60 ans la c'est notamment Bettina qui \u00e9tait vis\u00e9, seulement, entre- temps, l'ambiance a chang\u00e9 au Conseil national de fait, ce n'est plus le m\u00eame conseil national, les \u00e9lections sont pass\u00e9es par l\u00e0 et le curseur, vous le savez, s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 droite aujourd'hui, il est donc question de revenir sur ses positions et doivent s'en tenir, finalement, la proposition initiale, pas de nouvelles centrales et une exploitation des centrales existantes, aussi longtemps que l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente les juges rassure c'est la discussion qui a lieu en ce moment m\u00eame au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:07 > 0:11:08) [92%] : \r\nMais quoi qu'il en soit, c'est le peuple qui aura le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:09 > 0:11:27) [93%] : \r\nBah oui, faut pas oublier que l\u00e0 on parle de la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais de leur c\u00f4t\u00e9, les Verts ont eux aussi lanc\u00e9 une initiative populaire, sortir du nucl\u00e9aire qui a abouti, ils exigent eux, un arr\u00eat des centrales apr\u00e8s 45 ans, point \u00e0 la ligne et pour l'instant, les Verts ne font pas mine de vouloir retirer leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:27 > 0:11:45) [91%] : \r\nExtrait merci beaucoup Pierre-Olivier Volet en Direct de Berne et le Conseil national s'est \u00e9galement pench\u00e9e ce matin sur la surpopulation des signes toujours plus nombreux et toujours plus t\u00e9m\u00e9raires et sont devenus un tracas quotidiens en Suisse centrale o\u00f9 ces oiseaux viennent d\u00e9f\u00e9quer dans les cultures pollu\u00e9 les Terres, le reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et comment\u00e9es par Denis Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:48 > 0:12:09) [86%] : \r\nPierre \u00e9l\u00e9gant majestueux et pourtant ils sont dans le viseur des politiciens aujourd'hui l'avenir ici se joue dans l'ar\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, soutenue par les \u00c9tats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une motion exige une r\u00e9gulation facilit\u00e9 du nombre de signes en zone agricole et de loisirs avec pr\u00e8s de 46000 dans son Champ, la culteurs nidwaldien 7 Gabriel conna\u00eet bien le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:09 > 0:12:23) [77%] : \r\nAux extr\u00eames dans le racket oui c'est mais regardez texte quand ils font caca partout et c'est ce probl\u00e8me d'un micro, le fourrage est compl\u00e8tement des on se fait du souci pour nos animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:25 > 0:12:38) [76%] : \r\nDes terrains tr\u00e8s long, \u00e7a peut les rendre malades, leur donner la diarrh\u00e9e en passant \u00e0 probl\u00e8me mais le probl\u00e8me principal, c'est qu'il pourrait totalement d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 la cha\u00eene alimentaire, mais tout \u00e9tait \u00e0 40 ans, c'est ce que F. Mios.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:39 > 0:12:54) [87%] : \r\nNe craignant plus l'homme le signe, a pris ses aises en campagne et il d\u00e9range tout l'intervention politique de l'ancien conseiller aux \u00c9tats, Paul Niederberger, guerre qui veut s\u00e9vir dans sa motion, elle n'est pas question d'abattre les signes mais d'assouplir les proc\u00e9dures de r\u00e9gulation, de celle qui sauvera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:54 > 0:13:05) [93%] : \r\nEt je ne demande pas qu'on ait la possibilit\u00e9 de tirer l'animal les il faut que l'on met \u00e0 disposition d'autres possibilit\u00e9s, ensemble, mais une s\u00e9rie de mesures judicieuses pour r\u00e9guler la population il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:05 > 0:13:05) [68%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:05 > 0:13:15) [94%] : \r\nPour les associations de protection des animaux, ce d\u00e9bat va au-del\u00e0 du signe et met en exergue une tendance plus g\u00e9n\u00e9rale, l'abattage d'animaux sauvages et plus simple que d'apprendre \u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:15 > 0:13:27) [94%] : \r\nCette motion, c'est la porte ouverte \u00e0 tous les exc\u00e8s, il faudrait mieux r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment vivre avec les animaux, on craint que cette motion ne vise non seulement le signe, mais l'ensemble des animaux prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:27 > 0:13:32) [95%] : \r\nComment r\u00e9guler la cohabitation et apaiser les esprits, le National empoigne l'affaire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:34 > 0:13:53) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud ce matin, la Cour des comptes, pr\u00e9sentait son audits sur le service Vaudois de protection de la jeunesse, un service dans les m\u00e9thodes sont sous le feu des critiques depuis quelques ann\u00e9es, notamment concernant le suivi des dossiers lacunaire au point de mettre des enfants en danger Gilles de Diesbach, vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse ce matin, \u00e0 ce que la Cour des comptes confirme ses critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:55 > 0:14:29) [87%] : \r\n\u00e9coutez Agn\u00e8s, une chose est s\u00fbre : \u00c9lodie que souligne, c'est que le travail du service de la protection des jeunesses et reconnue par la Cour des comptes comme globalement favorable \u00e0 la protection des mineurs dans les familles en crise serait assur\u00e9s, mais je dis bien seraient parce que, avec ces dossiers, c'est compliqu\u00e9, si en surface, tout marche bien, l'auditeur et mais quand m\u00eame 10 recommandations qui remettent en cause toute l'organisation du service de la protection de la jeunesse, de la formation de ses assistants sociaux jusqu'au suivi des dossiers, lorsqu'une affaire est cl\u00f4tur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:29 > 0:14:31) [91%] : \r\nMais c'est un point qu'on peut pointer en particulier un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:33 > 0:15:05) [92%] : \r\nAlors oui, on peut parler de de principalement de dysfonctionnements \u00e0 l'internat du service exemple presque la moiti\u00e9 des assistants sociaux disent ne pas utiliser des m\u00e9thodes d'\u00e9valuation que le service a mis en place et puis aussi des probl\u00e8mes de communication avec les parents en crise et leurs enfants, bref, \u00e7a donne des rapports qui ne contiennent pas toutes les informations n\u00e9cessaires \u00e0 la bonne prise de d\u00e9cision compte \u00e0 l'avenir des enfants dans leur famille, et \u00e7a, \u00e7a peut les mettre en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:06 > 0:16:48) [91%] : \r\nGilles de Diesbach merci beaucoup la toute nouvelle \u00e9lue Verte Nicolas Barbet au conseil communal de romans \u00e0 Fribourg d\u00e9missionne avant m\u00eame son entr\u00e9e dans fonction elle c\u00e8de sa place au 1er vient ensuite Luc Bardet lui au conseil g\u00e9n\u00e9ral et qui n'est autre que son mari, motif invoqu\u00e9 un emploi du temps trop charg\u00e9 pour Nicole Bardet mais la pol\u00e9mique enfle, le PDC locales d\u00e9noncent un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, la pr\u00e9sidente socialiste de la noise une attaque contre le f\u00e9minisme, les comptes du Jura positif en 2015 cantons boucle l'exercice 2004 avec un b\u00e9n\u00e9fice d'un 1000000 de francs apr\u00e8s avoir constitu\u00e9 une r\u00e9serve conjoncturelle de 17 millions suppl\u00e9mentaires r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 3 \u00e9l\u00e9ments : versement de la Banque nationale suisse les recettes d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires li\u00e9es \u00e0 l'amnistie fiscale et les premiers effets du programme cantonal d'\u00e9conomie compte tenu de la conjoncture, les autorit\u00e9s s'attendent toutefois \u00e0 une ann\u00e9e 2016 plus difficile la RTS quand je veux o\u00f9 je veux, c'est ainsi que l'on pourrait qualifier l'\u00e9volution des relations entre le public Romand et sa radio t\u00e9l\u00e9vision ce matin \u00e0 Lausanne, il \u00e9tait question des audiences et des programmes 2016 programmes qu'on va \u00e9voquer dans un instant, c\u00f4t\u00e9 audience, le ma\u00eetre mot, c'est la stabilit\u00e9 56,7 pourcent de de parts de march\u00e9 pour la radio 33 pourcent pour pour la t\u00e9l\u00e9vision, ce qui change en revanche, ce sont les habitudes de consommation en t\u00e9moigne tout particuli\u00e8rement ces 2 chiffres chaque mois pr\u00e8s de 11 millions de visites sur les plateformes multim\u00e9dia de la RTS non pas loin des 2 tiers, 61 pourcent se se font via les plateformes mobiles, un chiffre qui n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre depuis 4 ans, Gilles Marchand bonjour en bref, on pourrait dire sur le fond, l'union entre le public Romand et la RTS et solide sur la forme, elle \u00e9volue \u00e0 vitesse grand V..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:49 > 0:17:24) [90%] : \r\nOui, c'est exactement cela, c'est bien r\u00e9sum\u00e9, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 une dimension programmatique \u00e9ditorial avec des grands rendez- vous : les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2015 des grands rendez- vous sportifs en 2016, la musique, la culture, tous ces grands \u00e9v\u00e9nements qui nous rassemble, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ces grands \u00e9v\u00e9nements ne serait pas aussi important, si il n'\u00e9tait pas mis \u00e0 disposition du public l\u00e0 o\u00f9 ils le souhaitent, quand ils le souhaitent, en effet, et vous avez bien r\u00e9sum\u00e9 dans votre sujet les 2 \u00e9l\u00e9ments saillants la victoire vraiment impressionnante du mobile dans la consultation des des programmes, notamment de la formation notamment des journaux mais aussi le d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux sociaux sur lesquels nous devons aussi \u00eatre pr\u00e9sent pour toucher un public un peu plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:24 > 0:17:33) [89%] : \r\nVous parlez des rendez- vous sportifs en 2016 d'audience t\u00e9l\u00e9vision a un peu souffert de l'absence de gros \u00e9v\u00e9nements ce qu'on peut dire, c'est que 2000, \u00e7a s'annonce tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:33 > 0:18:03) [90%] : \r\nExact, c'est \u00e0 c'est en 2015, ce qu'elle a un peu souffert parce que c'est une ann\u00e9e qui \u00e9tait un peu moins bien servi du c\u00f4t\u00e9 des grands rendez- vous sportifs en 2016 nous aurons 3 rendez- vous majeurs, nous avons l\u00e0 la f\u00eate de la lutte dont on voit quelques images actuellement, nous aurons \u00e9galement les Jeux olympiques et puis l'Eurofoot 3 rendez- vous tr\u00e8s important et on sait que les Suisses se rassemblent sur nos antennes, \u00e0 l'occasion de ce rendez- vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pr\u00e9c\u00e9demment, ce sera je l'esp\u00e8re aussi, le cas cette ann\u00e9e environ 80 pourcent des des, des gens qui aiment le sport, le consulte sur les programmes de de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:03 > 0:18:14) [91%] : \r\nMais les marchands, ce n'est pas dans Secret pour notre public, l'ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 difficile pour la RTS, il avait fallu faire des choix parfois difficiles est-ce qu'aujourd'hui vous \u00eates serein \u00e0 ce que la RTS a les moyens d'accomplir sa mission aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:14 > 0:18:55) [93%] : \r\n\u00e9coutez, nous sommes engag\u00e9s tous dans un dans un grand d\u00e9bat, un d\u00e9bat politique, un d\u00e9bat public important sur l'avenir du service public, alors je dirais que, on ne peut pas pr\u00e9juger de l'avenir de ce d\u00e9bat, qui est un d\u00e9bat tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait important et normal, hein, c'est tout \u00e0 fait juste que l'on discute avec le pays de notre de notre mandat de la mission pour l'instant, nous avons d\u00fb prendre un certain nombre de mesures d'\u00e9conomies assez importante, assez significatif dans toute la Suisse, ces mesures ont \u00e9t\u00e9 prises en Suisse romande, elles nous permettent n\u00e9anmoins de proposer des programmes int\u00e9ressants nous essayons simplement d'adapter nos d\u00e9penses et nos moyens, notre budget comme le ferait n'importe quelle entreprise d'ailleurs et puis, \u00e0 l'issue de ces d\u00e9bats politiques qui seront men\u00e9es au Parlement cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien nous verrons quel sera le p\u00e9rim\u00e8tre dans lequel nous pourrons \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:55 > 0:19:17) [90%] : \r\nMerci beaucoup Gilles Marchand de ce nombre d'\u00e9conomie malgr\u00e9 les effets du franc fort, le fabricant Vaudois de machines pour emballages Bobst boucle l'exercice sur un b\u00e9n\u00e9fice Net de 59,2 millions de francs sup\u00e9rieur de 6 millions \u00e0 celui de l'an pass\u00e9 pour 2015, 2016, pardon, le groupe reste prudent mais estime pouvoir bien r\u00e9sist\u00e9 aux pressions sur les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:18 > 0:19:30) [92%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux moyens de transports alternatifs, \u00e7a se passe dans les rues de Gen\u00e8ve pour \u00e9viter les bouchons, certains ont choisi de r\u00e9habiliter un v\u00e9hicule le triporteur reportage sign\u00e9 celle \u00e9br\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:31 > 0:19:37) [75%] : \r\nOui, bonjour, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, cette semaine, bonjour donc l\u00e0 que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:37 > 0:19:50) [84%] : \r\nPas question de perdre du temps pour Obama et Jos\u00e9 leur mission traverser les embouteillages ne le plus vite possible pour les parvenir, ils ont choisi quand m\u00eame moyen le triporteur un dr\u00f4le d'engin qu'Obama a choisi pour faire office de taxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:51 > 0:20:09) [90%] : \r\nD'une part, on a l'Avantage de la rapidit\u00e9, le fait de pouvoir utiliser les pistes et bandes cyclables et donc d'avoir des trajets plus courts et, d'une part, pour tout ce qui est touristique d\u00e9couverts dans la ville ou prendre du bon temps on a cet Avantage aussi de ne pas \u00eatre trop rapides finalement et de plus d'avoir le temps de d\u00e9couvrir et voir ce qui se passe autour de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:10 > 0:20:17) [85%] : \r\nAvec son m\u00e8tre de large, et ses 2 places passagers le concept s\u00e9duite aussi bien les voyageurs que les courageux conducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:18 > 0:20:38) [85%] : \r\nAlors ce qu'il faut savoir, c'est que ce sont des des v\u00e9hicules qui sont relativement lourds avec 200 kilos mais qui sont dot\u00e9s, \u00e9quip\u00e9s d'une assistance \u00e9lectrique qui nous aident \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 40 pourcent de de pour l'effort n\u00e9cessaire pour avancer et donc de ce point de vue l\u00e0 on est \u00e9tonn\u00e9 qu'on CS, c'est tout \u00e0 fait acceptable comme effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:39 > 0:20:48) [87%] : \r\nTransport de passagers mais aussi de marchandises Jos\u00e9e pilote son triporteur pour une autre entreprise genevoise, l'association partage sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services aux collectivit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:48 > 0:20:50) [75%] : \r\nMerci beaucoup, je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:51 > 0:21:05) [91%] : \r\nLa volont\u00e9 \u00e9tait pour succ\u00e8s puissions dans le cadre du suivi du d\u00e9veloppement durable, donc d'utiliser les v\u00e9hicules avec des \u00e9nergies propres au lieu d'utiliser les habituels camions, c'est pour \u00e7a qu'on s'est dirig\u00e9 vers le triporteur \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:06 > 0:21:14) [87%] : \r\nR\u00e9colter recyclage de d\u00e9chets ou encore redistribution d'aliments a vendu des missions que l'association a effectu\u00e9 \u00e0 la force des mollets tout au long de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:14 > 0:21:14) [93%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:14 > 0:21:31) [94%] : \r\n\u00e0 moins qu'il y avait 40 centim\u00e8tres de neige, oui effectivement on essaye de les utiliser 365 jours par an, les pilotes de partage sont \u00e9quip\u00e9es pour pouvoir faire face aux aux probl\u00e8mes de de m\u00e9t\u00e9o variable \u00e0 Gen\u00e8ve, donc effectivement on arrive \u00e0 avoir une bonne utilit\u00e9 de ces v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:32 > 0:21:37) [84%] : \r\n8 ans que l'association mise sur ces camions miniature pour rouler sur 3 roues vers une ville moins pollu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:39 > 0:21:49) [86%] : \r\nElle a d\u00e9fil\u00e9 pour les plus grands cr\u00e9ateurs, New-York, Milan, Paris en quelques mois, elle est entr\u00e9e dans le cercle tr\u00e8s ferm\u00e9 des 20 top-mod\u00e8les les plus demand\u00e9s un r\u00eave qu'elle a failli payer de sa vie animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:49 > 0:22:18) [90%] : \r\nOui, parce que la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup moins glamour que l'image v\u00e9hicul\u00e9e par les podium il ne suffit pas d'\u00eatre belle et mince pour d\u00e9filer, il faut rentrer dans une taille 32, concr\u00e8tement, il faut \u00eatre maigre et c'est cette obsession de la maigreur que d\u00e9nonce victoire ma\u00e7on d'Auxerre dans un livre coup de poing victoire ma\u00e7on d'Auxerre bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous votre liste s'intitule jamais assez maigre et pourtant on ne vous demande jamais explicitement de maigrir, c'est beaucoup plus insidieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:18 > 0:23:00) [86%] : \r\nAbsolument, et c'est tout \u00e0 fait l'humour et c'est tr\u00e8s pervers aussi mais c'est v\u00e9ritablement de la maltraitance parce que quand on vous dit, effectivement, tu ne dois pas maigrir mais dans 2 mois, qui va devoir entrer dans une taille 32 ou 34 alors que, du fait du 36, forc\u00e9ment, il va falloir maigrir ou la 1\u00e8re chose qu'on fait quand on demande finalement dans une agence de mannequins, c'est comprendre vos vos mensurations donc tour de poitrine de taille de et au niveau des anges, donc qui est v\u00e9ritablement le plus grave de la Lafesse, on vous dit : il faut faire moins de 90 centim\u00e8tres et id\u00e9alement 87 88 et \u00e7a, \u00e7a correspond effectivement \u00e0 une taille 32 34, donc ne pas avoir de fesses du tout qui n'existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9, absolument, c'est du 12 14 ans et rajoute des de la longueur de gens forc\u00e9ment du conflit, un m\u00e8tre 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:00 > 0:23:13) [90%] : \r\nAlors, pourtant votre histoire commence plut\u00f4t bien, m\u00eame un conte de f\u00e9es, vous venez de passer votre bac, vous \u00eates rep\u00e9r\u00e9e dans la rue par un agent qui vous promet une carri\u00e8re internationale, mais le r\u00eave vire vite au cauchemar retour sur votre parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:14 > 0:23:34) [88%] : \r\n1er pas dans l'univers de la haute couture du haut de ses 18 ans victoire ma\u00e7on d'Auxerre semble avoir le monde \u00e0 ses pieds, rep\u00e9r\u00e9e dans la rue, elle devient en quelques semaines, la reine des d\u00e9fil\u00e9s, mais aussi l'esclave de sa balance car la directrice de l'agence \u00c9lite, la pr\u00e9venue pour d\u00e9filer il faut maigrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:35 > 0:23:42) [83%] : \r\nPour les shooting le 36, \u00e7a passe, tu pourras reprendre peu mais pour les d\u00e9fil\u00e9s, il faut rentrer dans du 32 34 ans, ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:43 > 0:23:56) [91%] : \r\nVictoire perd 9 kilos pour atteindre les 47 requis pour les f\u00e2cheux que 3 pommes par jour des laxatifs une di\u00e8te drastique aux lourdes cons\u00e9quences, j'ai tout le temps froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:56 > 0:24:25) [91%] : \r\nEt j'ai tout le temps mal je suis de plus en plus l\u00e9g\u00e8re, de moins en moins consistante en fait j'existe de moins en moins et victoire est loin d'\u00eatre un cas isol\u00e9 la maigreur est devenue la norme mais l'anorexie reste un tabou dans les coulisses, c'est l'omerta, j'ai vu toutes les mannequins se diriger vers le buffet, d\u00e8s que les \u00e9quipes de t\u00e9l\u00e9 ont tourn\u00e9 les talons, les filles se sont pr\u00e9cipit\u00e9s aux toilettes, de toute \u00e9vidence, pour se faire vomir tout le monde le sait, personne en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:27 > 0:24:39) [93%] : \r\nApr\u00e8s une tentative de suicide et 3 mois d'hospitalisation victoire a d\u00e9cid\u00e9 de briser le silence, un livre un combat et un pr\u00e9nom pr\u00e9monitoire victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:41 > 0:24:44) [94%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic qui vous a permis de vous sauver finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:44 > 0:25:20) [88%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement de tomber dans la boulimie, ce qui peut para\u00eetre absurde, comme \u00e7a, mais le corps finalement m'a sauv\u00e9, parce que je n'arrivais pas \u00e0 dire non, c'est extr\u00eamement dur de sortir de ce milieu-l\u00e0, tout le monde vous dites est la plus belle qui exceptionnel qui va gagner beaucoup d'argent, il faut que tu continues et finalement on remange ont un petit peu parce que j'avais horriblement enfin je me suis rendu compte v\u00e9ritablement que j'\u00e9tais mal trait\u00e9 que j'\u00e9tais un objet en centre- comme j'ai dit dans l'\u00eele et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me suis dit c'est pas possible, je ne peux pas \u00eatre trait\u00e9s comme \u00e7a, et c'est ce qui m'a permis un petit peu d'en sortir et ensuite finalement de grossir malgr\u00e9 tout et de faire une taille 38 j'avais plus entrer dans les v\u00eatements, donc mon corps a dit non pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:20 > 0:25:31) [92%] : \r\nAlors ce que vous racontez dans le livre, \u00e7a s'est pass\u00e9 il y a 5 ans aujourd'hui, on voit que \u00e7a, pas vraiment chang\u00e9, la preuve avec cette vid\u00e9o post\u00e9e par une jeune mannequin de 19 ans, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:32 > 0:25:53) [64%] : \r\nAlors oui mais, Agn\u00e8s \u00e0 un ing\u00e9nieur au a fait savoir que ce mandat soit BAFA Elias non pas petit \u00e0 petit, Adobe, qui a donn\u00e9, c'est une cit\u00e9 une Suissesse un avez baiss\u00e9 et situ\u00e9 au B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:54 > 0:26:07) [90%] : \r\nAlors, victoire d'Auxerre, c'est aberrant de voir \u00e7a et pourtant plus vous racontez que, apr\u00e8s un shooting, vous avez regard\u00e9 un photographe qui est en train de faire des retouches de vos photos qui vous rajoute des seins, des fesses, donc c'est \u00e0 quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:07 > 0:26:41) [90%] : \r\nTellement s'\u00e9l\u00e8ve finalement parce que personne ne trouve \u00e7a beau mais je sais pas, on est dans une culture aujourd'hui de la inculte, pardon de l'androgynie du jeunisme, voil\u00e0, on va aller vers encore enfantin et ce fameux culte de la jeunesse et les hommes et les femmes se ressembler, on n'a plus aucune identit\u00e9 sexuelle, mais c'est pour \u00e7a que j'ai dit v\u00e9ritablement que c'est de la maltraitance parce qu'on mange, on choisit des jeunes filles qui ont 15 ou 16 ans, donc effectivement \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous avez une morphologie tr\u00e8s fluette, vous n'\u00eates pas encore d\u00e9velopp\u00e9 mais on vous emp\u00eache finalement de devenir une femme et d'accueillir ces formes f\u00e9minines, donc la mode qui dit magnifier les femmes ne fait que les maltraiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:41 > 0:26:52) [91%] : \r\nMais une autre preuve, c'est que la nous et qui vient de se terminer \u00e0 New-York, les mannequins sont toujours aussi maigre et pourtant \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas, je vous propose de regarder le reportage de Renaud Dum\u00e9nil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:54 > 0:27:06) [93%] : \r\nL'universit\u00e9 de New York propose ces jours- ci une Exposition sur l'histoire des femmes voluptueuses dans la mode, les \u00e9tudiants qui ont travaill\u00e9 sur la question ont remarqu\u00e9 que les rondeurs ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s progressivement au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:06 > 0:27:09) [87%] : \r\nL'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:09 > 0:27:22) [83%] : \r\nPassage mon Mail Aznar les grandes tailles vont progressivement relever plus du cirque de la mode, oui, on s'est aper\u00e7u que les corps les plus gros \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 de la d\u00e9viance \u00e0 des probl\u00e8mes moraux ou des probl\u00e8mes de son travail et Amiens et chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:23 > 0:27:24) [79%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:24 > 0:27:32) [80%] : \r\nC'\u00e9tait la \u00e9g\u00e9rie volumineuses de grands couturiers comme Jean-Paul Gaultier il y a 20 ans rappelle que les femmes, plus large, n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 par l'associ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:33 > 0:27:47) [74%] : \r\nPuis, moi, bac in\u00e9dit et de avant nous \u00e9tions consid\u00e9r\u00e9s comme des royaut\u00e9s nous \u00e9tions aim\u00e9 et admir\u00e9 par les artistes et les sculpteurs, on ne voyait comme richement dot\u00e9es, comme des femmes qui faisaient des enfants fort Gauthier hors jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:48 > 0:28:02) [93%] : \r\nLes temps ont bien chang\u00e9, \u00e0 l'entr\u00e9e des d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 New-York, les photographes guettaient c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 qui n'ont pas un gramme en trop et il est difficile de trouver quelqu'un dans l'industrie de la mode qui admettent que l'image v\u00e9hicul\u00e9e par des mannequins fam\u00e9liques n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:03 > 0:28:04) [82%] : \r\nParce qu'on savait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:04 > 0:28:15) [91%] : \r\nBien s\u00fbr que ces mannequins trop \u00e9vidente avec et cela influence notre regard, je ne sais pas si c'est bien ou mal, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que certaines de ses fils sont g\u00e9n\u00e9tiquement pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 \u00eatre mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:15 > 0:28:17) [70%] : \r\nComme avec 16.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:18 > 0:28:23) [75%] : \r\nEn grande capitale des tendances, New-York a aussi des professeurs de qui voit les lignes bougent et M\u00e9lenchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:26 > 0:28:42) [85%] : \r\nUne t\u00eate, je pense que cette fille id\u00e9ale, blonde, mince, \u00e9lanc\u00e9, ne va pas dispara\u00eetre, mais elle peut avoir ses soeurs qui ont des corps diff\u00e9rents, vous avez toute la poup\u00e9e Barbie vient maintenant dans plusieurs tailles, donc l'image traditionnelle du mannequin va rester, mais il y a maintenant de la place pour d'autres formes de fin pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:42 > 0:28:42) [69%] : \r\nMartine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:43 > 0:28:47) [83%] : \r\nCe ne serait donc qu'une question de patience avant que la haute couture ne se tourne vers toute l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:50 > 0:29:03) [88%] : \r\nAlors toutes les tailles, peut-\u00eatre pas, mais c'est vrai qu'on voit de plus en plus de mannequins rondes, par exemple, je pense \u00e0 achever Graham, qui a fait la couverture d'un grand magazine am\u00e9ricain est-ce que c'est l'arbre qui cache la for\u00eat-ce que c'est hypocrite ou c'est un vrai changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:04 > 0:30:44) [90%] : \r\nJe trouve pour l'instant en tout cas que c'est hypocrite parce que, on le voit dans tous les magazines f\u00e9minins, disent-ils, Vive les rondes etc, d\u00e9j\u00e0 c'est faux, c'est parce qu'on dit Vive les rondes quand ce sont des jeunes femmes minces, donc tout est fauss\u00e9 par rapport aux normes finalement et puis oui, on peut mettre une jeune femme en couverture et ensuite toutes les pages de pub, finalement ce sera les grandes maisons de couture et du coup, ce seront des mannequins extr\u00eamement maigre et pour revenir \u00e0 ce que disait la directrice du Vanity Fair, ce n'est pas vrai, il n'y a pas une disposition avec mais il y a 2 pourcent de de la population qui est meilleur, naturellement et qui a du mal \u00e0 grossir, mais c'est l\u00e0 aussi une maladie toutes les jeunes femmes, encore une fois comme je le disais oui quand on est rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 15 ans on est extr\u00eamement mince mais certainement pas \u00e0 18 ou \u00e0 20 ans, donc cette industrie-l\u00e0 nous demande d'\u00eatre extr\u00eamement maigres et v\u00e9hiculent une image de maigreur et ensuite v\u00e9ritablement \u00e0 la maigreur mais concr\u00e8tement comment on peut casser ce cercle vicieux, moi je trouve qu'il faut changer les mentalit\u00e9s et c'est ce qu'il y a de plus compliqu\u00e9, m\u00eame si des lois passe dans certains pays et notamment derni\u00e8rement en France, je pense pas que ce soit ce qui va faire vraiment avancer les choses mais en condamnant d\u00e9j\u00e0 oui, peut-\u00eatre, les cr\u00e9ateurs, parce que c'est un un, c'est un mal \u00eatre public, hein, c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, et encore une fois, voil\u00e0 \u00e7a incite \u00e0 la maigreur et c'est dangereux pour toutes les jeunes femmes qui s'identifie \u00e0 \u00e7a et, consciemment ou non, tout le monde s'identifie mais je pense que c'est une une prise de parole collective justement bah que vous m'invitiez que j'ai \u00e9crit ce livre, qu'on en parle l\u00e0 que les gens soient peut-\u00eatre plus conscient et que les femmes ensuite se disent on n'a pas envie d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0, mais c'est un gros travail encore mais il faudrait imposer, moi je trouve d\u00e9j\u00e0 en 1er pas une taille 38 sur les d\u00e9fil\u00e9s, si on veut continuer \u00e0 faire d\u00e9filer des jeunes femmes qui font un m\u00e8tre 80, comme dans les ann\u00e9es 80 d'ailleurs, merci beaucoup, Thomas sert d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:44 > 0:31:12) [88%] : \r\nEn parler, merci beaucoup, merci, ce soir, Couleurs locales vous emm\u00e8ne dans les trav\u00e9es du 8 ans de 6\u00e8me Salon de l'auto, le monde de la voiture s'expose pendant pr\u00e8s de 10 jours \u00e0 Gen\u00e8ve nouveaut\u00e9s technologies \u00e9cologie autre rendez- vous r\u00e9gional vous montrera aussi l'envers du d\u00e9cor de ce rendez- vous incontournable en Suisse et dans le monde de la voiture Rendez-vous ce soir donc 18 heures 55 dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 dans les sur les ben tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:20 > 0:31:23) [95%] : \r\nSuivez la formation continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:28 > 0:31:33) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:36 > 0:31:41) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:42 > 0:31:52) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:50 > 0:33:02) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:02 > 0:33:16) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:20 > 0:33:27) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:42 > 0:33:45) [72%] : \r\nSerge servi la je ne pense pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:57 > 0:33:59) [58%] : \r\nC'est bon terrible talibane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:59 > 0:33:59) [75%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:00 > 0:34:06) [62%] : \r\nPour l'entendre vers vous, oui justement pour moi ton jusqu'\u00e0 redresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:18 > 0:34:18) [55%] : \r\nEt pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:35 > 0:34:42) [71%] : \r\nMais \u00e7a me semble bizarre, mais c'est un peu ce que d'habitude et viennent, ils viennent diront peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:42 > 0:34:45) [69%] : \r\nGerra ces quatre-quatre 30, soit \u00e7a me semble bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:49 > 0:34:50) [94%] : \r\n\u00e7a peut arriver mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:52 > 0:34:53) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:29 > 0:35:31) [76%] : \r\nEt ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:36 > 0:38:15) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous sommes actuellement sous l'influence d'un front chaud accompagn\u00e9 de quelques pr\u00e9cipitations \u00e7\u00e0 et l\u00e0 plut\u00f4t sur le versant nord est plut\u00f4t sur la Suisse romande ce front chaud va progresser \u00e0 l'arri\u00e8re, h\u00e9 bien nous verrons arriver le front froid, ce sera plut\u00f4t dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, d\u00e9but de soir\u00e9e, en fait, tout de suite le point sur l'animation satellite envoie cette grosse d\u00e9pression dont le centre se situe actuellement sur les \u00eeles britanniques et on voit vraiment voil\u00e0 ce passage le secteur chaud il y a un nous nous met dans une ambiance un peu relativement douce avant l'arriv\u00e9e du front froid qui qui se trouve actuellement sur la moiti\u00e9 nord de la France et sera suivi par un autre front qui sera lu un petit peu plus actifs et qui fera tomber des flocons de neige jusqu'\u00e0 basse altitude, regardons ce que m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour cet cet apr\u00e8s- midi, bien s\u00fbr, le gris qui va dominer comme ce matin d'ailleurs avec des pr\u00e9cipitations sous forme de neige \u00e0 partir de 700 m\u00e8tres d'altitude mais 700 m\u00e8tres sera plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e, au d\u00e9but on d\u00e9butera autour de midi, le Tessin restera en marge et au niveau des temp\u00e9ratures, ce sera compris entre 6 et 8, voire localement 9 degr\u00e9s comme du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve ou bien du c\u00f4t\u00e9 de Li\u00e8ge 4 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 13 degr\u00e9s par vent du Nord au Tessin et \u00e0 2000 m\u00e8tres il fera moins 3 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des vents maintenant m\u00e9t\u00e9o Suisse a lanc\u00e9 un avis pour 2 degr\u00e9s de pour des vents relativement soutenue aussi bien donc dans les Alpes que dans les prix \u00e0 l'pass\u00e9 que sur les cr\u00eates du Jura pied nord du Jura aussi en Ajoie, et \u00e7a devrait donc assez troupes \u00e0 \u00eatre assez dynamique, cet apr\u00e8s- midi, en revanche, le sud- ouest se posera de mani\u00e8re tr\u00e8s sensible sur le plateau et puis demain matin, nous aurons sous l'influence de cette fameuse perturbations ce petit front froid qui am\u00e8nera des flocons jusqu'en plaine et rassurez vous le savez quand m\u00eame relativement chaud, \u00e7a ne devrait pas tenir sa blanchir humblement et puis ensuite \u00e7a devrait \u00e7a devrait se se \u00e7a devrait partir et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi \u00e7a diminuera ses ces pr\u00e9cipitations plut\u00f4t continue le matin diminueront par l'ouest en courant de l'apr\u00e8s- midi et puis il y aura quelques rayons de soleil \u00e7a et a un petit peu plus g\u00e9n\u00e9reux pour le Tessin, mais vous les temp\u00e9ratures au lever du jour ne tourneront autour de 1 \u00e0 2 degr\u00e9s sur le plateau, entre 1 et 2 degr\u00e9s \u00e9galement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e plus de 4 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le plateau 4 \u00e0 5 degr\u00e9s \u00e9galement en Valais 14 degr\u00e9s pardon du Nord au Tessin 0 degr\u00e9 \u00e0 Lille : Me et moins 8 \u00e0 2000, c'est l\u00e0 que le rafra\u00eechissement va se faire le plus sentir au niveau des ventes, \u00e7a va se souffler un tout petit peu, on aura des rafales soufflent entre 55 et 75 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, aussi bien dans les Pr\u00e9alpes que dans les Alpes et un Sud Ouest entre entre 20 et 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jo\u00ebl plateau, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o, je vous souhaite \u00e0 tous ceux de la 1er je vous retrouve ce soir tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:16 > 0:38:19) [94%] : \r\nEt nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:19 > 0:38:20) [77%] : \r\nL'.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-02T12:25:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603499747", "durationSec": 118, "title": "FRIGO FASHION NY_RTS000000747389", "excerpt": "L'universit\u00e9 de New York a mont\u00e9 une exposition sur l'histoire des femmes voluptueuses dans la mode. Stella, \u00e9g\u00e9rie et mannequin \"grande taille\" de grands couturiers  il y a 20 ans, t\u00e9moigne de l'\u00e9volution de l'image des femmes rondes en surpoids et de l'embonpoint dans la soci\u00e9t\u00e9. Depuis des ann\u00e9es la maigreur est la norme pour les mannequins qui tiennent \u00e0 conserver leur place dans le milieu de la mode.", "remarks": "Sujet SRF", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["D\u00c9FIL\u00c9 DE MODE", "MANNEQUIN (PROFESSION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499748", "durationSec": 87, "title": "FRIGO PORTRAIT VICTOIRE_RTS000000747348", "excerpt": "Portrait de l'ex-mannequin de mode Victoire Ma\u00e7on Dauxerre, qui a \u00e9crit le livre \"Jamais assez maigre\" et a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater le mannequina, r\u00e9volt\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de continuer \u00e0 maigrir pour trouver du travail dans les d\u00e9fil\u00e9s et correspondre \u00e0 l'id\u00e9al de maigreur du mannequin de mode.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["MANNEQUIN (PROFESSION)", "D\u00c9FIL\u00c9 DE MODE", "HAUTE COUTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499749", "durationSec": 23, "title": "FRIGO TROP GROSSE PAD_RTS000000747307", "excerpt": "Vid\u00e9o Youtube \"Agnes\",  jeune mannequin se filmant et disant ne plus trouver de travail dans la mode car pas assez maigre.", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["MANNEQUIN (PROFESSION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499750", "durationSec": 25, "title": "MI AUDIENCES 2015 RTS_RTS000000748061", "excerpt": "La nouvelle \u00e9lue du parti Les Verts fribourgeoise Nicole Bardet d\u00e9missionne du conseil communal de Romont, laissant sa place \u00e0 son mari Luc Bardet et cr\u00e9ant la pol\u00e9mique.", "sequenceIds": ["1504281"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499751", "durationSec": 17, "title": "MI BOBST_RTS000000748017", "excerpt": "Une motion au parlement demande une r\u00e9gulation plus facile du nombre de cygnes dans les zones agricoles et de loisir. Les probl\u00e8mes de surpopulation des cygnes sont donc discut\u00e9s au Conseil national car les excr\u00e9ments de ces oiseaux dans les cultures inqui\u00e8tent les agriculteurs dans certaines r\u00e9gions de Suisse al\u00e9manique."}, {"internalArchiveId": "AA1603499752", "durationSec": 23, "title": "MI CANDIDATE VERT FR_RTS000000747952", "excerpt": "L'utilisation de triporteurs en ville permet de circuler au milieu de la circulation automobile en \u00e9vitant les embouteillages et les bouchons de mani\u00e8re \u00e9cologique. L'entreprise TaxiBike propose \u00e0 ses clients des d\u00e9placements en ville en prenant son temps alors que l'association Partage transporte des marchandises sur ses triporteurs, r\u00e9colte des d\u00e9chets \u00e0 recycler ou redistribution de nourriture.", "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499753", "durationSec": 21, "title": "MI COMPTES JU 2015_RTS000000748012", "excerpt": "Les positions des 2 candidats qui gagneront les primaires pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines se pr\u00e9cisent. C'est Donald Trump c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain et Hillary Clinton chez les d\u00e9mocrates qui sortent vainqueurs dans sept des onze Etats participant hier \u00e0 ces primaires. Les outsiders, le candidat r\u00e9publicain Marco Rubio et le candidat d\u00e9mocrate Bernie Sanders ne peuvent inverser la tendance."}, {"internalArchiveId": "AA1603499754", "durationSec": 109, "title": "MI CYGNES_RTS000000748066", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BUOCHS", "ENNETBUERGEN"], "thematicThemes": ["CYGNE"], "sequenceIds": ["1504279"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499755", "durationSec": 100, "title": "MI GRECE PIREE_RTS000000747992", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603499756", "durationSec": 26, "title": "MI ISS RETOUR_RTS000000748059"}, {"internalArchiveId": "AA1603499757", "durationSec": 128, "title": "MI MAG TAXI TRIPORTEUR_RTS000000747896", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "TAXI"], "sequenceIds": ["1504490"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499758", "durationSec": 23, "title": "MI SPJ VAUD_RTS000000747936"}, {"internalArchiveId": "AA1603499759", "durationSec": 27, "title": "MI STRATEGIE ENRGETIQUE 2050_RTS000000747935"}, {"internalArchiveId": "AA1603499760", "durationSec": 103, "title": "MI USA SUPER TUESDAY_RTS000000748067", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "CLINTON, HILLARY", "SANDERS, BERNIE", "RUBIO, MARCO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603504242", "summary": "Cygnes nageant dans l'eau pr\u00e8s des berges d'un lac.\nCygnes cherchant leur nourriture dans l'herbe des pr\u00e9s et des champs.\nItw Sepp Gabriel, agriculteur, Buochs-Ennetb\u00fcrgen (Nidwald).\nItw Paul Niederberger, Ancien Conseiller aux Etats PDC.\nItw Sarah Wehrli, Association suisse de protection des animaux.", "id": "1504279", "visualThemes": ["CYGNE"], "visualGeographicals": ["BUOCHS", "ENNETBUERGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504244", "summary": "Duplex Lausanne : itw Gilles Marchand, directeur RTS.", "id": "1504281", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504451", "summary": "Itw Aubin Delavigne, cofondateur TaxiBike Gen\u00e8ve, au guidon de son triporteur,\nTriporteur TaxiBike transportant cliente et roulant dans rues de Gen\u00e8ve.\nEmploy\u00e9 de l'Association Partage p\u00e9dalant sur triporteur.\nItw Marc Nobs, directeur Association Partage.", "id": "1504490", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "TAXI"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504459", "summary": "Plateau : itw Victoire Ma\u00e7on Dauxerre, auteure du livre \"Jamais assez maigre\".", "id": "1504498"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643710", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023989", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AD62112A-45CC-4A64-B196-47383F90B61E", "internalArchiveId": "AD62112A-45CC-4A64-B196-47383F90B61E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pierre-Han Choffat: pour une imposition moderne de la famille", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "* * Pierre-Han Choffat: pour une imposition moderne de la famille (SIG -IMPOSITION INDIVIDUELLE/PA) Pour une imposition moderne de la famille, c'est le commentaitre de Pierre-Han Choffat\r\n  MAG 1'30\"\r\n((Que le peuple dise ainsi NON aux cantons est tr\u00e8s rare. Ce n'est que la quatri\u00e8me fois qu'une initiative \u00e9choue \u00e0 la seule majorit\u00e9 du peuple. Et ce NON de justesse est une tr\u00e8s bonne nouvelle. Si le projet du PDC avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par le peuple et les cantons, le conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait eu beau jeu de repousser une nouvelle fois aux Calendes grecques la suppression de la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s. Avec ce r\u00e9sultat, Ueli Maurer n'a plus le choix. Le ministre des finances a d'ailleurs promis une solution d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Et gr\u00e2ce \u00e0 ce NON conquis dans les grandes villes, le gouvernement n'a pas les mains li\u00e9es par ce mod\u00e8le qui voulait absolument pr\u00e9server l'imposition commune du couple.\r\nVous pouvez tourner la question dans tous les sens, seule une imposition individuelle permettra d'\u00e9viter toute forme de discrimination entre les diff\u00e9rents types de familles. Et l'Etat n'a pas, n'a plus en ce vingt-et-uni\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 favoriser par le biais du fisc un mod\u00e8le ou un autre. Le concubinat n'est heureusement plus ill\u00e9gal depuis des ann\u00e9es. Il n'y a donc pas lieu, pour supprimer la discrimination fiscale des couples mari\u00e9s, de p\u00e9naliser \u00e0 leur tour les concubins. Pour un m\u00eame revenu, ces deux m\u00e9nages doivent simplement verser la m\u00eame contribution \u00e0 l'Etat. Or, si chaque individu paie en fonction de ses gains, le mod\u00e8le d'union n'aura plus d'impact fiscal.\r\nL'imposition individuelle a donc l'avantage ind\u00e9niable de correspondre \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 moderne et lib\u00e9rale. Le conseil national a l'opportunit\u00e9 la semaine prochaine de mettre cette solution sur les rails. Au-del\u00e0 des aspects techniques et des r\u00e9percussions financi\u00e8res, ce sera aussi l'affrontement entre deux visions, conservatrice ou contemporaine, de la famille.))", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pierre-Han Choffat: pour une imposition moderne de la famille", "Pierre-Han Choffat: pour une imposition moderne de la famille / JDM_2016-03-01T06:51:00_signature", "Pierre-Han Choffat: pour une imposition moderne de la famille / JDM_2016-03-01T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Que le peuple dise ainsi NON aux cantons est tr\u00e8s rare. Ce n'est que la quatri\u00e8me fois qu'une initiative \u00e9choue \u00e0 la seule majorit\u00e9 du peuple. Et ce NON de justesse est une tr\u00e8s bonne nouvelle.", "Que le peuple dise ainsi NON aux cantons est tr\u00e8s rare. Ce n'est que la quatri\u00e8me fois qu'une initiative \u00e9choue \u00e0 la seule majorit\u00e9 du peuple. Et ce NON de justesse est une tr\u00e8s bonne nouvelle.", "Que le peuple dise ainsi NON aux cantons est tr\u00e8s rare. Ce n'est que la quatri\u00e8me fois qu'une initiative \u00e9choue \u00e0 la seule majorit\u00e9 du peuple. Et ce NON de justesse est une tr\u00e8s bonne nouvelle."], "variantIds": ["ece-7516346", "ece-7516329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:25:15Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n54 pour une une imposition moderne de la famille, c'est le commentaire de Pierre Enchoffa que le peuple dise ainsi NON aux cantons est tr\u00e8s rare, ce n'est que la 4\u00e8me fois qu'une initiative \u00e9choue \u00e0 la seule majorit\u00e9 du peuple et ce nom de justesse, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, si le projet du PDC avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par le peuple et les cantons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait eu beau jeu de repousser rue une nouvelle fois aux calendes grecques la suppression de la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s, avec ce r\u00e9sultat au Maurer n'a plus le choix, le ministre des Finances a d'ailleurs promis une solution d'ici la fin de l'ann\u00e9e et gr\u00e2ce \u00e0 ce NON conquis dans les grandes villes, le gouvernement n'a pas les mains li\u00e9es par ce mod\u00e8le qui voulait absolument pr\u00e9server l'imposition commune du couple, vous pouvez tourner la question dans tous les sens, seule une imposition individuelle permettra d'\u00e9viter toute forme de discrimination entre les diff\u00e9rents types de familles et l'\u00c9tat n'a pas, n'a plus en ce 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 favoriser par le biais du Fisc un mod\u00e8le ou un autre, le concubinage n'est heureusement plus ill\u00e9gal depuis des ann\u00e9es, il n'y a donc pas lieu pour supprimer la discrimination fiscale des couples mari\u00e9s, de p\u00e9naliser \u00e0 leur tour les concubins pour un m\u00eame revenu ces deux m\u00e9nages doivent simplement verser la m\u00eame contribution \u00e0 l'\u00c9tat, or si chaque individu paye en fonction de ses gains, le mod\u00e8le d'union n'aura plus d'impact fiscal l'imposition individuelle a donc l'Avantage ind\u00e9niable de correspondre \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 moderne et lib\u00e9rale, le Conseil national a l'opportunit\u00e9, la semaine prochaine de Me cette solution sur les rails, au-del\u00e0 des aspects techniques et des r\u00e9percussions financi\u00e8res, ce sera aussi l'affrontement entre 2 visions conservatrice ou contemporaine de la famille c'\u00e9tait le commentaire de Pierre Enchoffa retrouvez sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T06:19:34Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1209422-A330-4D41-BE98-263051972665", "internalArchiveId": "A1209422-A330-4D41-BE98-263051972665", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, CN PS VS;Hugues Hiltpold, CN PLR GE;Dominique de Buman, CN  PDC FR;Marc Dervaux, pdt du Collectif des taxis genevois\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:22 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(16/DEBUT EXAMEN INTERDICTION DU PARTI NEONAZI NPD/PA) La justice allemande pourrait interdire un parti d'extr\u00eame-droite. La cour constitutionnelle se penche d\u00e8s aujourd'hui sur le parti n\u00e9o-nazi NPD. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme anti-constitutionnel et est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche d'une organisation criminelle. Mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la chambre haute du parlement essaie d'interdire cette formation, et la proc\u00e9dure pourrait \u00e0 nouveau \u00e9chouer. Blandine Milcent\r\nPr\u00e9cisons que seuls 2 partis ont \u00e9t\u00e9 interdits en Allemagne depuis 1945: Le SRP, un h\u00e9ritier du parti nazi, c'\u00e9tait en 52, puis 4 ans plus tard le parti communiste allemand, le KPD\r\n(D1/APPEL SUR L'EGALITE SALARIALE COMMENT Y ARRIVER/PI) Des hommes, de tous les partis ou presque, s'unissent pour d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Six conseillers nationaux, du PS au PLR, ont lanc\u00e9 hier une p\u00e9tition pour que le principe \"\u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal\" soit enfin r\u00e9alis\u00e9. Alexandra Richard, c'est la version suisse du \"He for She\":\r\n(01/MULTI CN HEURES OUVERTURE MAGASINS/ITW DE BUMAN-REPRIS 22H30) Elargir les heures d'ouverture des magasins... les Suisses seront s\u00fbrement amen\u00e9s \u00e0 voter sur le sujet. Hier, le conseil national a dit oui \u00e0 un prolongement jusqu'\u00e0 20h. La d\u00e9cision devra encore \u00eatre confirm\u00e9e par le conseil des Etats, et les syndicats, f\u00e2ch\u00e9s, ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nPour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman, cet \u00e9largissement des horaires est n\u00e9cessaire. Il prend comme exemple la votation de dimanche au Tessin o\u00f9 pr\u00e8s de 60% des votants ont accept\u00e9 une lib\u00e9ralisation des horaires.\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(05/BE MANIF DES TAXIS CONTRE UBER/ITW DERVAUX) Les taxis veulent interdire Uber dans tout le pays! Ils \u00e9taient quelque 500, venus des grandes villes suisses, \u00e0 manifester dans les rues de Berne hier. Une manifestation lanc\u00e9e par l'union suisse des taxis et le syndicat Unia. Les chauffeurs traditionnels ont adress\u00e9 une lettre ouverte au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Marc Dervaux, pr\u00e9sident du Collectif des taxis genevois, estime qu'aujourd'hui l'ampleur du probl\u00e8me d\u00e9passe communes et cantons. \r\nPropos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(PAPIER SYRIE) \u00e7a fait maintenant 4 jours que la tr\u00eave a d\u00e9but\u00e9 en Syrie. Et pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la tr\u00eave, des \u00e9quipes de l'ONU ont pu livrer de l'aide humanitaire dans une ville du pays. Par ailleurs, les partisans du cessez-le-feu se sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire le point sur la situation. D'apr\u00e8s le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Onu la tr\u00eave est globalement respect\u00e9e, mais des cas de violation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s, Georges Pop\r\nQui n'a pas totalement respect\u00e9 la tr\u00eave.\u00a0? Officiellement, personne n'est accus\u00e9. Certaines informations laissent cependant supposer que le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s russes ont poursuivi certaines op\u00e9rations limit\u00e9es, malgr\u00e9 le cessez le feu. Preuve que l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s - dont les islamistes de Daesh et d'Al Nostra sont exclus - est encore tr\u00e8s pr\u00e9caire. Raison pour laquelle le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, John Kerry d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y aurait aucune pol\u00e9mique sur ces violations du cessez-le feu. Lui et son homologue russe, Serguei Lavrov, se sont mis d'accord pour observer un mutisme absolu sur la question .Il a cependant assur\u00e9 que les \u00e9quipes charg\u00e9es de superviser le cessez-le-feu \u00e0 Gen\u00e8ve et Amman allaient examiner ces informations. Et il a laiss\u00e9 entendre que Russes et Am\u00e9ricains \u00e9taient en train de se coordonner afin de permettre \u00e0 leur aviation respective de matraquer les fiefs islamistes .\r\n*****Des Islamistes qui semblent aujourd'hui divis\u00e9s\u00a0:des fissures semblent appara\u00eetre au sein m\u00eame du groupe Etat islamique. \r\nOui\u00a0! Al Nostra et l'Organisation de l'Etat islamique - on le sait sont concurrents. Mais on a appris cette nuit que l'organisation de l'Etat islamique a ex\u00e9cut\u00e9 la semaine derni\u00e8re huit de ses combattants de nationalit\u00e9 n\u00e9erlandaise, accus\u00e9s de tentative de d\u00e9sertion et de s\u00e9dition. L'information n'est pas totalement v\u00e9rifi\u00e9e. Elle \u00e9mane d'une organisation non gouvernementale qui agit clandestinement dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par Daesh. Mais il semble que derri\u00e8re ces ex\u00e9cutions se cache une querelle entre combattant irakiens et Maghr\u00e9bins . Les N\u00e9erlandais ex\u00e9cut\u00e9s \u00e9tant pour certains originaire d'Afrique du Nord. Quelle la gravit\u00e9 de cette discorde. Menace-t-elle la coh\u00e9sion du groupe terroriste\u00a0? On ne sait pas .\r\n(Br\u00e8ve zika) *****On en sait pluS sur les risques apr\u00e8s une infection au virus zika\r\nCe virus qui se r\u00e9pand en Am\u00e9rique du sud, est en effet maintenant soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9clencher un trouble neurologique rare, en l'occurence le syndrome de Guillain-Barr\u00e9. Des chercheurs de l'institut Pasteur \u00e0 Paris affirment avoir d\u00e9montr\u00e9 un lien direct entre le virus zika et ce syndrome qui peut provoquer une paralysie des membres et atteindre les voies respiratoires. Les chercherus estiment que pour 10 mille infections par le virus zika, moins de 3 pourraient d\u00e9velopper le syndrome de Guillain Barr\u00e9\r\n:\r\n(17/GB RAPPORT OFFICIEL CONSEQUENCES BREXIT/PA) Le gouvernement britannique mise sur la peur pour persuader les \u00e9lecteurs de voter OUI le 23 juin au maintien du Royaume Uni dans l'union europ\u00e9enne.\r\nHier le gouvernement a publi\u00e9 un rapport officiel qui affirme qu'en cas de Brexit, le Royaume Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des ann\u00e9es d'incertitude, et que la vie de millions de gens sera affect\u00e9e. Une campagne alarmiste d\u00e9noncent les partisans du Brexit. A Londres, Catherine Ilic\r\n(Br\u00e8ve Boxe) On termine avec un mot de boxe, car les stars mondiale de la discipline pourront peut-\u00eatre participer aux Jeux Olympiques\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe amateur, la seule reconnue par le CIO, va se prononcer d'ici 3 mois sur une r\u00e9forme qui permettra \u00e0 tous les boxeurs, amateurs comme professionnels d'acc\u00e9der aux JO. \r\nCet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Rio, vous pourriez par exemple voir la star am\u00e9ricaine Floyd Maywether sur le ring. \r\nJusqu'\u00e0 maintenant seul quelques professionnels, ceux qui avaient moins de 15 combats pro \u00e0 leur actifs pouvaient \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s. La porte des JO pourraient ainsi s'ouvrir aux meilleurs boxeurs du monde\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7516347", "ece-7516330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:38:43Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res devraient arriver vers le journal de Tania Barril un parti n\u00e9o- nazi, pourraient \u00eatre interdit en Allemagne, le NPD Parti national d\u00e9mocrate la plus haute juridiction du pays, la Cour constitutionnelle va d\u00e9cider ces 3 prochains jours si ce parti est bel et bien anticonstitutionnel pour 2003, une tentative pour l'interdire, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9, ils sont 6, que des hommes de presque tous les partis et ils se sont unis pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales, un groupe interpartis qui va du PS au PLR a lanc\u00e9 une p\u00e9tition hier pour que les femmes touchent enfin, autant que les hommes, o\u00f9 en est la tr\u00eave en Syrie apr\u00e8s 3 jours de cessez-le-feu, les acteurs du conflit, r\u00e9unis hier \u00e0 Gen\u00e8ve, ont estim\u00e9 que globalement la tr\u00eave \u00e9tait respect\u00e9e, mais certains d\u00e9noncent malgr\u00e9 tout des attaques men\u00e9es contre l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [91%] :\r\nLa justice allemande pourrait interdire un parti d'extr\u00eame droite, la cour constitutionnelle se penche d\u00e8s aujourd'hui sur le parti n\u00e9o- nazi NPD, il est consid\u00e9r\u00e9 comme anti- constitutionnelle et est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche d'une organisation criminelle mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la chambre haute du parlement essaie d'interdire cette formation et la proc\u00e9dure pourrait \u00e0 nouveau \u00e9chouer Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [92%] :\r\nC'est un dossier de 250 pages d\u00e9pos\u00e9e en d\u00e9cembre 2013, compl\u00e9t\u00e9e en mai 2015 par 4 classeurs de documents, des protocoles de conversations interne des e-mails, le but est de prouver que le groupuscule d'extr\u00eame droite, fort d'environ 5200 membres en Allemagne poursuit activement des objectifs contraires \u00e0 la Constitution, il s'agit aussi d'\u00e9viter le fiasco de 2003 la premi\u00e8re tentative d'interdiction du NPD avait lamentablement \u00e9chou\u00e9 car la plupart des preuves fournies \u00e0 l'\u00e9poque par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur provenait en fait d'informateur des services secrets allemands infiltr\u00e9s au NPD, la cour constitutionnelle dispose de 3 jours normalement pour statuer sur cette interdiction, beaucoup sont sceptiques sur l'issue de la proc\u00e9dure, mais aussi sur son utilit\u00e9, proche de la ruine le NPD fait t\u00e2che certes dans le paysage politique allemand, mais il n'exerce pas d'influence et comme dit le ministre f\u00e9d\u00e9ral de la justice, une interdiction ne signifierait pas la fin de l'extr\u00eame- droite en Allemagne, Blandine Milcent rtsinfo Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\nEt pr\u00e9cisons que seuls 2 partis ont \u00e9t\u00e9 interdits en Allemagne depuis 1945 Le SRP dans l'h\u00e9ritier du parti nazi s'\u00e9tait en 52, puis 4 ans plus tard, le parti communiste allemand le cap en Suisse des hommes de tous les partis ou presque s'unissent pour d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9 salariale 6 conseillers nationaux du PS au PLR ont lanc\u00e9 hier une p\u00e9tition pour que le principe \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal soit enfin r\u00e9alis\u00e9 Alexandra Richard c'est la version suisse du qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [91%] :\r\nFauch\u00e9 lui pourrait 6 hommes sont venus le dire encore, on veut l'\u00e9galit\u00e9 et \u00e7a nous concerne tous les hommes aussi peuvent s'engager un bel accord jusqu'au moment d'\u00e9voquer les mesures concr\u00e8tes, les quotas, par exemple, qui divise toujours, gauche et droite Matias Rainer conseiller national socialiste, c'est clair que lors du d\u00e9bat parlementaire sera pas d'accord sur tout, c'est pour \u00e7a qu'on est dans des partis diff\u00e9rents mais avec mes coll\u00e8gues de \u00e0 peu pr\u00e8s tous les partis du Parlement, on s'est mis d'accord pour signer un appel pour dire comme homme on est concern\u00e9, on veut des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est quelque chose qui nous choque la moiti\u00e9 de de la population soient discrimin\u00e9s, de cette fa\u00e7on -l\u00e0, voil\u00e0, je crois que d'arriver \u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 magnifique, un engagement de principe donc, quoique le conseiller national PLR Hugues Hiltpold imagine aussi des alliances sur des projets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [86%] :\r\nIl y a un certain nombre de mesures qui pourraient \u00eatre m\u00eame mis en place sans que cela perturbe compl\u00e8tement le les \u00e9quipes politiques de ce pays, je pense notamment \u00e0 des contr\u00f4les qu'on peut, qu'on peut mettre en place, il y a, parall\u00e8lement, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires qui est en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on verra lorsqu'il s'agira de la traiter Auchan f\u00e9d\u00e9ral quelles vont \u00eatre majorit\u00e9 qui vont qui vont sortir jeunesse que Lupa Dossiers de la que sur certains objets certains articles et bien des majorit\u00e9s qui sont pas forc\u00e9ment des majorit\u00e9s partisanes des sensibilit\u00e9s, notamment \u00e0 droite, sur ces questions- l\u00e0 qui se manifeste \u00e9quipes ont suscit\u00e9 des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [94%] :\r\nTrouver des majorit\u00e9s le comit\u00e9 masculin en est persuad\u00e9, au moment de faire des choix au Parlement cette alliance pourrait faciliter les compromis pour faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [94%] :\r\n\u00e9largir les heures d'ouverture des magasins, les Suisses seront s\u00fbrement amen\u00e9s \u00e0 voter sur le sujet hier, le Conseil national a dit oui \u00e0 un prolongement jusqu'\u00e0 20 heures la d\u00e9cision devra encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats, mais les syndicats f\u00e2ch\u00e9s, ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour le Conseil national PDC fribourgeois Dominique document un \u00e9largissement des horaires est n\u00e9cessaire, il prend comme exemple la votation de dimanche au Tessin, o\u00f9 pr\u00e8s de 60 pourcent des des votants ont accept\u00e9 une lib\u00e9ralisation des horaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [86%] :\r\nC'est bien la preuve quand m\u00eame que le touriste des achats, notamment dans les r\u00e9gions fronti\u00e8res fait perd des places de travail et que les les Tessinois qu'ils habitent \u00e0 Airolo, qu'ils habitent Pierson Besson quand m\u00eame rendu compte qu'on pouvait pas laisser- aller, simplement les chiffres d'affaires, les imp\u00f4ts, ils emploient en Italie, je suis pas du tout un partisan f\u00e9roce d'une ouverture des magasins tous azimut, je m'opposerai au-del\u00e0 18 heures je m'opposerai dimanche, je serai tr\u00e8s strict sur ce plan- l\u00e0, mais vouloir nier qu'il y a aujourd'hui des heures d'ouverture plus large sur les endroits comme l'emmental et pick-up, les gens se d\u00e9placent qu'avec leur voiture pour aller quand \u00e7a les arrange et que \u00e7a le rend bien service, faire leurs achats ailleurs, c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9, moi je vois beaucoup de gens qui sont contre certaines assouplissement des heures d'ouverture les qui en cachette, vont dans les magasins d'Raymond partout o\u00f9 \u00e7a les arrange et \u00e7a \u00e7a donc c'est tout dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [94%] :\r\nDominique de Bibent avec Thibaut Schaller, les taxis veulent interdire Hueber dans tout le pays, ils \u00e9taient quelques 500 venus des grandes villes suisses \u00e0 manifester dans les rues de Berne hier une manifestation lanc\u00e9e par l'Union suisse des taxis et le syndicat Unia les chauffeurs traditionnels ont adress\u00e9 une lettre ouverte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marc Dervaux, pr\u00e9sident du Collectif des taxis Genevois estime qu'aujourd'hui l'ampleur du probl\u00e8me d\u00e9passe communes et cantons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [88%] :\r\nIl y a des param\u00e8tres communs entre le ph\u00e9nom\u00e8ne suivant les diff\u00e9rents compenser le caract\u00e8re propre de cette multinationale Hubert, que \u00e7a soit on importe quel canton suisse, c'est une multinationale qui fonctionne suivant l'\u00e9conomie num\u00e9rique, les normes auxquelles nous sommes confront\u00e9s ne correspondent absolument pas aux normes de l'\u00e9conomie num\u00e9riser les instances sociales, politiques, juridiques, \u00e9conomiques, etc, ne sont pas du tout \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi pour r\u00e9pondre tout simplement aux probl\u00e8mes que posent Hubert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard, \u00e7a fait maintenant 4 jours que la tr\u00eave a d\u00e9but\u00e9 en Syrie et pour la 1\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de cette tr\u00eave des \u00e9quipes de l'ONU ont pu livrer de la Dumani, moniteur dans une des villes du pays, par ailleurs, les partisans du cessez-le-feu se sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve hier pour faire le point sur la situation, d'apr\u00e8s le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, la tr\u00eave est globalement respect\u00e9e mais des cas de violations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:50) [95%] :\r\nQui a viol\u00e9 la tr\u00eave officiellement, personne n'est accus\u00e9 certaines informations laissent cependant supposer que le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s russes ont poursuivi certaines op\u00e9rations limit\u00e9es malgr\u00e9 le cessez-le-feu, preuve que l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s dont les islamistes de Daesh et d'Al Nostra sont exclus est encore tr\u00e8s pr\u00e9caire et raison sans doute, pour laquelle le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, John Kerry a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y aurait aucune pol\u00e9mique sur ces violations du cessez-le-feu, lui et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov se sont d'ailleurs mis d'accord pour observer un mutisme absolu sur la question, John Kerry a cependant assur\u00e9 que les \u00e9quipes charg\u00e9es de superviser le cessez-le-feu \u00e0 Gen\u00e8ve et Amman allaient examiner ces informations et il a laiss\u00e9 entendre aussi que Russes et Am\u00e9ricains \u00e9taient en train de se coordonner afin de permettre \u00e0 leur aviation respective de continuer \u00e0 matraquer les fiefs islamistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [88%] :\r\nDes islamistes qui semble aujourd'hui divis\u00e9e des fissures semblent appara\u00eetre au sein m\u00eame du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [93%] :\r\nOui \u00e0 l'Nostra et l'organisation de l'\u00c9tat islamique, on le sait, sont concurrents, mais on a appris cette nuit que l'organisation de l'\u00c9tat islamique avaient ex\u00e9cut\u00e9 la semaine derni\u00e8re, 8 de ses combattants de nationalit\u00e9 n\u00e9erlandaise, accus\u00e9s de tentative de d\u00e9sertion et de s\u00e9dition, l'information n'est pas totalement v\u00e9rifi\u00e9e, elle \u00e9mane d'une organisation non gouvernementale qui agit clandestinement dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par Daesh mais il semble que derri\u00e8re ces ex\u00e9cutions se cache une querelle entre combattant irakiens et Maghr\u00e9bins, les N\u00e9erlandais ex\u00e9cut\u00e9s \u00e9tant pour certains, originaire d'Afrique du Nord, alors quelle est la gravit\u00e9 de cette discorde menace -t-elle la coh\u00e9sion du groupe terroriste, \u00e7a on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [95%] :\r\nMerci Georges Pop on en sait plus sur les risques apr\u00e8s une infection au virus zika sur le virus, qui se r\u00e9pondent, l'Am\u00e9rique du Sud est en effet maintenant soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9clencher un trouble neurologique rare en l'occurrence le syndrome de Guillain-Barr\u00e9 des chercheurs de l'institut Pasteur \u00e0 Paris, affirment avoir d\u00e9montr\u00e9 un lien Direct entre le virus zika et ce syndrome syndrome qui peut provoquer une paralysie des membres et attendra les voies respiratoires, les chercheurs estiment que pour 10000 infections par le virus zika moins de 3 pourraient d\u00e9velopper d\u00e9velopper le syndrome de Guillain-Barr\u00e9 le gouvernement britannique mise sur la peur pour persuader les \u00e9lecteurs de voter oui le 23 juin au maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne : hier, le gouvernement a publi\u00e9 un rapport officiel qui affirme qu'en cas de Brexit le Royaume-Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des ann\u00e9es d'incertitude et que la vie de millions de gens sera affect\u00e9e une campagne alarmiste d\u00e9noncent les partisans du Brexit quitte \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:14) [92%] :\r\nSi le Royaume-Uni quitte l'Union europ\u00e9enne, une p\u00e9riode de n\u00e9gociation d\u00e9butera alors entre Londres et Bruxelles pour d\u00e9finir les modalit\u00e9s du divorce dans son rapport officiel, le gouvernement souligne que ce processus de sortie pourrait prendre bien plus longtemps que le d\u00e9lai de 2 ans fix\u00e9e par le trait\u00e9 de Lisbonne, d'apr\u00e8s lui, pourrait durer 10 ans voire plus \u00e9tant donn\u00e9 la complexit\u00e9 des accords \u00e0 n\u00e9gocier avec les 27 autres \u00c9tats-membres de l'Union, cela sera n\u00e9faste pour l'\u00e9conomie du pays, affirme le document, notamment pour les march\u00e9s financiers, l'industrie automobile, les Britanniques install\u00e9s ailleurs en Europe pourrait \u00eatre aussi priv\u00e9s de certains droits, le rapport conclut qu'\u00e9tant donn\u00e9 les risques que comporte un break Seat, il est pr\u00e9f\u00e9rable de rester dans le lieu, une conclusion qui ne surprend personne, le gouvernement n'est en effet pas neutre dans ce d\u00e9bat puisqu'il soutient le maintien dans l'Union, mais le camp adverse n'appr\u00e9cie gu\u00e8re qui les recours un rapport officiel pour promouvoir ses arguments et accuse David Cameron de semer la peur Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [92%] :\r\nEt on termine avec un mot de boxe car les Stars mondiales de la discipline pourront peut-\u00eatre participer aux Jeux olympiques, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe amateur, la seule reconnue par le CIO va se prononcer d'ici Tr\u00e9mois ce 3 mois sur une r\u00e9forme qui permettra \u00e0 tous les boxeurs amateurs comme professionnels d'acc\u00e9der aux JO jusqu'\u00e0 maintenant, seuls quelques professionnels, ceux qui avaient moins de 15 combats pro \u00e0 leur actifs pouvaient \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s, la porte des JO pourraient ainsi s'ouvrir aux meilleurs boxeurs du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T07:15:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "internalArchiveId": "B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Toni Brunner, UDC SG, pdt d\u00e9missionnaire de l'UDC;Yannick Buttet, CN PDC VS;Laurent Favre, CE PLR NE,  chef du Dpt du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement;Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques;Ali,  \u00e9tudiant en neurosciences;Nader, \u00e9tudiant en Suisse;Manon Schick , directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'AI;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/UDC: ITV BRUNNER/IV T. BRUNNER/TRADUIT) Le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9 par l'UDC lui explose en pleine figure: l'initiative de mise en oeuvre, con\u00e7ue pour contourner le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour renvoyer les \u00e9trangers criminels, a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire... avec - 59% de non. \r\nC'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur - avec plus de manoeuvre pour les juges. \r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC, Toni Brunner, prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance....\r\n   SON 0'48''\r\n((Oui, nous avons perdu, aujourd'hui. Maintenant on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement. Voir ce qu'il se passe... et surtout voir si cette loi conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions.\r\nQ\r\nNous voulions une pratique tr\u00e8s stricte. Et maintenant le peuple a dit que la loi du Parlement lui suffisait, que l'initiative allait trop loin. Il faut le respecter, et aussi l'accepter. Mais rappelez-vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi est si dure. Vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation.))\r\nToni Brunner avec Muriel Ballaman\r\n(03/QU'EST-CE QUE L'UDC A PERDU/PA ANALYSE) 59% : c'est donc un non tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... Un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers....  Ce dimanche, elle a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation, Alexandra Richard:\r\n  SON 1'07\r\n((\"C'\u00e9tait une campagne contre l'UDC\", analysait Toni Brunner. Le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines: le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui-m\u00eame. Un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible. Mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales: les droits humains, l'Etat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et aux Secondos.\r\nEt c'est ce d\u00e9bat de fonds qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique. Un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication. Avec au final, une participation de 63%, du jamais vu depuis 1992.\r\nCe que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9. Elle y est peu habitu\u00e9e. Mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation - la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 - alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations - en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier.))\r\n(04/INITIATIVE PDC/IV Y.BUTTET) Il y avait trois autres objets f\u00e9d\u00e9raux, hier... \r\nAvec deux r\u00e9sultats tr\u00e8s clair: le oui \u00e0 57% au second tube au Gothard... et le rejet \u00e0 60% de l'initiative socaliste contre la sp\u00e9culation alimentaire.\r\nLe seul suspense est venu de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s... rejett\u00e9e par 50,8% des votants... malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons....\r\nA la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s. Toute la question est de savoir comment.... Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC voient la voie royale pour l'imposition individuelle. Mais les D\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens ne s'avouent pas encore vaincu. \r\nA l'instar du Conseiller national valaisan Yannick Buttet...\r\n MAG\r\nYannick Buttet avec Chrystel Domenjoz.\r\nUn mot sur la participation: 63%. C'est rare. Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'EEE, en 1992...\r\n(14/SUCCES GAUCHE LAUSANNE/PA ANALYE) Voil\u00e0 pour les votations f\u00e9d\u00e9rales d'hier...  c'\u00e9tait aussi une journ\u00e9e d'\u00e9lections dans les cantons de Vaud et Fribourg... \r\nLa gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausannne: pour la 3e fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au premier tour. A savoir les socialistes Florence Germond, Oscar Tosato, Gregoire Junod, les Verts Jean-Yves Pidoux et Natacha Litzistorf ainsi que le Popiste David Payot.\r\nIl faudra un second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge... puisque le premier candidat de droite, le PLR Pierre-Antoine Hildebrand, n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu.\r\nA Lausanne, la gauche reste donc ominpotente.... aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz\r\n  SON 0'56''\r\n((Tous sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergeances partisanes. Comme il y a 5 ans, les Roses Rouge Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9  la division. Une tactique payante, renforc\u00e9e  par une fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte.  Mais ca n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e ici. C'est  aussi le fruit d' une politique  centriste adopt\u00e9es par le PS  en particulier, durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\nAlors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la Municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire. en retirant la police au POP  pour la confier au socialiste Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic. Aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9  davantage de rigueur budg\u00e9taire apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge. Des choix qui ont  convaincu  l'\u00e9lectorat lausannois, aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche. \r\n Malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer. Les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement  au programme du PS.\r\n Les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. ))\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon, mais en faveur du PLR, qui place quatre \u00e9lus  d\u00e8s le premier tour. \r\nA Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, avec deux socialistes.\r\nUn seul \u00e9lu \u00e0 Montreux, le syndic Laurent Wehrli.\r\nBallotage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges, \u00e0 Renens et \u00e0 Vevey.\r\nDans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville.... \r\nLa Ville de Fribourg o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e. Arriv\u00e9e en t\u00eate, le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic.\r\nL'UDC a rat\u00e9 son coup dans le canton de Berne, o\u00f9 elle esp\u00e9rait s'emparer des deux si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'Etat. Un seul \u00e9lu, apr\u00e8s le premier tour: le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann. Il faudra attendre 3 avril pour conna\u00eetre le second. Et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse \u00e0 droite.\r\n(13/MOBILITE 2030 NE/IV L. FAVRE) Le psychodrame du Transrun est oubli\u00e9, \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nTrois ans apr\u00e8s le refus du Transrun, les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 le nouveau projet de RER.... baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030.... qui a convaincu  84% des votants.\r\nNeuch\u00e2tel doit maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Conseil d'Etat esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement... un emprunt de 900 millions de francs...  somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un deuxi\u00e8me temps.\r\nUne tactique qui est clairement la plus opportune, selon le Conseiller d'Etat en charge des transports, le PLR Laurent Favre... \r\n  SON 0'48''\r\nLaurent Favre r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.  \r\nPas tr\u00e8s loin de l\u00e0, deux tiers des  Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules.\r\n(09/NON AU MAH - COMMENT REBONDIR/PA - REP 22H30) Cette claque, pour les autorit\u00e9s de la Ville de Gen\u00e8ve: les citoyens \r\nont dit non \u00e0 l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire...\r\nA 54%, le Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation, qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions, pour la Villle... alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engager \u00e0 financer l'autre partie, \u00e0 savoir 67 millions.\r\nAutant dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou, Tania Sazpinar...\r\n  SON 0'54''\r\n((Il faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir te vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire ne pourra pas attendre des ann\u00e9es vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement. Et cette urgence fait l'unanimit\u00e9... \r\nHier le Conseil Administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter, avant cet \u00e9t\u00e9, ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet. Selon lui une r\u00e9novation seule n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation aux besoins actuels. Il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe.\r\nEnsuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9, un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9. On l'a compris, la proc\u00e9dure recommence \u00e0 z\u00e9ro.\r\nPour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e, mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des oeuvres, du personnel et du public.))\r\nSur le plan cantonal, les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin. L'arm\u00e9e pourra donc quitter les Vernets, ce qui doit permettre la construction de 1500 logements.\r\n(D2/BILAN VOYAGE JSA EN IRAN/PI) En Iran, la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi... \r\nLes r\u00e9sultats sont encore partiels - il reste encore 30% des bulletins \u00e0 d\u00e9pouiller -  mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs.\r\nC'est dans ce contexte que Johann Schneider Ammann a termin\u00e9 sa visite d'Etat de trois jours en Iran... \r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9rtion a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse. Des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s devant un parterre d'\u00e9tudiants euphoriques. Pietro Bugnon \u00e9tait dans l'auditoire. \r\n  SON 1'32''\r\n((SON 2'' Ces Jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne et T\u00e9h\u00e9ran, apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales. La signature de ces d\u00e9clarations d'intensions acad\u00e9miques a \u00e9t\u00e9 accueillie par des \u00ab hourras \u00bb. Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques. Elle r\u00eave de venir en Suisse. SON 8''((( TRAD : La Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs au monde. Le pays s'occupe beaucoup de ses habitants. C'est \u00e7a l'image que je me fais de la Suisse. )))\r\nMais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9. Ali est \u00e9tudiant en neurosciences. Il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais attend toujours son visa.\r\nSON 20'' ((( TRAD : Mes cours ont commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e et \u00e7a fait deux mois que j'attends mon visa. C'est vraiment compliqu\u00e9. Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. Pour les autres pays vous le recevez en un mois. Je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles. Mais non. C'est vraiment dommage. )))\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse. D'autres souhaitent y retourner, \u00e0 l'image de Nader. SON 16''\r\n((( TRAD : A cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse. J'ai d\u00fb rentrer en Iran. Depuis, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre. Et ici, je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse ne sont pas tr\u00e8s bien reconnus. \r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques, qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s. Sur le plan acad\u00e9mique, c'est les hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es. Iran et Suisse. A chacun son eldorado.))\r\n(25/REMISE DES OSCARS/PA 6h) Un autre El Dorado maintentant... Hollywood, o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\nQue vous suivez pour nous, Tessa Graumann,  \u00e0 Los Angeles, bonjour, ou bonsoir.\r\nEst-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette?\r\n DIRECT\r\n(D3/10EME SESSION DROIT DE L'HOMME/PI M SCHICK) La 31eme session du Conseil des droits de l'homme s'ouvre ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nDix ans apr\u00e8s son lancement sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es. Nicolas Vultier.\r\n  SON 1'32'' \r\n((Un bilan mitig\u00e9. un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petit pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes  c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, dix ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ationDigas 1Pour Manon Schick, la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise choseDigas 2L'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel. une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty SuisseDigas 3Enfin reste le plus dur. trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les Etats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains. Mainte fois condamn\u00e9es la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord par exemple n'ont en rien chang\u00e9 de politique. ))\r\n(SPORT) Au chap\u00eetre sportif enfin, \u00e0 retenir: \r\nLa deuxi\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre.\r\nLes  qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny  pour les demi-finales des play-off de LNB... en hockey sur glace...\r\nEt les matchs nul de B\u00e2le et de GC hier en Super League de football..\r\n(METEO) METEO\r\nLa journ\u00e9e sera nuageux, avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e...\r\nIl pourrait neiger jusqu'en plaine... de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intense sur les reliefs.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nCiel couvert, bise temp\u00e9tueuse sur le bassin l\u00e9manique, arriv\u00e9e de pr\u00e9cipitations d'abord dans les\r\nAlpes, puis \u00e0 partir du nord. Limite pluie-neige g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'en plaine.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 1 mars 2016 et tendance\r\nLa matin\u00e9e commence sous un ciel tr\u00e8s nuageux, avec une bise temp\u00e9tueuse sur l'ouest l\u00e9manique.\r\nLa neige continue de tomber sur les versants sud des Alpes valaisannes et la r\u00e9gion du SImplon. En\r\ncours de journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations s'\u00e9tendront en toutes les r\u00e9gions mais avec des intensit\u00e9s bien\r\ndiff\u00e9rentes. Elles seront fr\u00e9quentes et localement abondantes sur le Nord du Jura et l'Ajoie,\r\nintermittentes sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes. Alors que sur le bassin l\u00e9manique les pr\u00e9cipitations\r\nresteront sporadiques. La limite pluie-neige s'abaissera jusqu'en plaine. La bise faiblira l'apr\u00e8s-midi, le\r\nthermom\u00e8tre indiquera au mieux 5 \u00e0 8\u00b0. Mardi sera une journ\u00e9e d'accalmie, les pr\u00e9cipitations\r\ns'arr\u00eatront pour laisser place \u00e0 quelques \u00e9claircies en plaine, avant la reprise des pr\u00e9cipitations en\r\nsoir\u00e9e.\r\nAvis:\r\nForte bise sur l'ouest l\u00e9manique, fortes chutes de neige r\u00e9gion Simplon.\r\n--> Durant la nuit nous avons relev\u00e9 une bise de 74 km/h \u00e0 Gen\u00e8ve et 79 km/h \u00e0 Bi\u00e8re.", "durationSec": 994, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7513535", "ece-7513516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:05:55Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res c'est le journal de J\u00e9r\u00f4me Jeannin, une d\u00e9faite pour l'UDC oui, m\u00eame si son pr\u00e9sident la relativise la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a fait capoter son initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels d'\u00e9trangers, un r\u00e9veil citoyen qui pourrait bien influencer les prochaines votations nous dira Alexandra Richard parmi les autres scrutins d'hier, le nouveau carton plein de la gauche \u00e0 Lausanne la mobilit\u00e9 retrouv\u00e9e du canton de Neuch\u00e2tel et le rejet du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 Gen\u00e8ve sur ce dernier point, c'est une claque, hein, pour le Conseil administratif Genevois et pour les responsables du mus\u00e9e d'Art et d'histoire \u00e9galement son directeur Jean-Yves marin sera tout \u00e0 l'heure en Direct avec nous, il sera l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 ce sera dans une vingtaine de minutes direction Hollywood \u00e9galement dans ce journal pour savoir si Leonardo DiCaprio a enfin remport\u00e9 l'Oscar du meilleur acteur, il fut conseiller d'\u00c9tat membre mod\u00e9r\u00e9 de la Lega, il est depuis quelques ann\u00e9es, le maire de Lugano, Marco Borradori, est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, a rendez- vous avec lui \u00e0 6 heures 53, le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [96%] :\r\nPar l'UDC lui a donc explos\u00e9 en pleine figure, \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre pour renvoyer les \u00e9trangers criminels a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire avec 59 pourcent de de non, c'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur avec davantage de manoeuvre pour les juges, le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC : Toni Brunner prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [79%] :\r\nIl y avait ramen\u00e9 de souhaiter faire l'apport air vernis qui, oui nous avons perdu aujourd'hui, maintenant, on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement parce voir ce qui se passe et surtout voir si cette loi les conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions d'de gu\u00e9rir pas ou Atalanta s'estimer \u00e0 Oshawa font fureur, c'est donc pas le coup de trop pour l'UDC cette initiative m\u00e9tis \u00e0 lunette cette Tiffert \u00e0 Oufa \u00e9merge aussi, nous voulions une pratique tr\u00e8s stricte et maintenant le peuple cela dit que la loi du Parlement lui suffisait pour que ce que l'initiative allait trop loin, ce qui est bon, il faut le respecter, il fait aussi l'accepter ce bac mais rappelez -vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi existe pour une cor\u00e9enne pire vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation, c'est-\u00e0-dire les gens \u00e9taient sauf il passe et hop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\nToni Brunner avec Muriel Balamandji 59 pourcent de de non, c'est donc un nom tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers ce dimanche, l'UDC a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une campagne contre l'UDC propos de Toni Brunner, le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines, le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui- m\u00eame un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales, les droits humains \u00e0 l'\u00e9tat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et au sec Windows et c'est ce d\u00e9bat de fond qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s, avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication, avec au final une participation de 63 pourcent,, du jamais vu depuis 1992 ce que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9 elle peu habitu\u00e9e mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation, la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [94%] :\r\nBon, il y avait 3 autres objets f\u00e9d\u00e9raux hier avec 2 r\u00e9sultats tr\u00e8s clair : le oui \u00e0 57 pourcent au au second tube au Gothard et le rejet \u00e0 60 pourcent de de l'initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire en fait le seul suspense est venue de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s rejeter finalement par50,8 pourcent des des votants malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons \u00e0 la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s, toute la question c'est de savoir comment on parle de plus en plus de l'imposition individuelle, mais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ne s'avoue pas encore vaincu le conseiller national valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [89%] :\r\nQuoi, il s'agira vraiment d'avoir des discussions tr\u00e8s s\u00e9rieuses, du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, il y a toujours cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement, d\u00e9nonc\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a plus de 30 ans et aujourd'hui la plupart des gens ont en tout cas dans ce que je peux lire sur r\u00e9seaux sociaux on entend nous reprochent la d\u00e9finition du mariage qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans cette initiative, mais en aucun cas, ou tr\u00e8s rarement le le type d'imposition, donc je ne perds pas espoir dans notre proposition du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9tablissement d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement des couples mari\u00e9s, les couples concubins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que PDC pourraient revenir au Parlement avec une proposition, une motion initiative parlementaire avec la m\u00eame solution, mais sans la d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:59) [93%] :\r\nIl s'agira d'abord d'en discuter avec les autres partis, mais effectivement, \u00e7a n'est pas exclu dans la mesure o\u00f9 la majorit\u00e9 des cantons ont soutenu cette initiative et dans la mesure aussi o\u00f9 le peuple suisse a soutenu fortement satisfait, a -t-il m\u00eame s'il a manqu\u00e9 quelques milliers de voix, il y a Camas signal clair de la population, donc notre proposition \u00e0 mes yeux n'est pas encore enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nIl Yannick Buttet avec Chrystel Demangeot, un mot sur la participation, Simon 63 pourcent,, c'est rare, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les votations f\u00e9d\u00e9rales hier, c'est aussi une journ\u00e9e hier d'\u00e9lections cantonales un dans les cantons de Vaud et Fribourg il y avait des \u00e9lections municipales notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e9lections communales, la gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausanne pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au 1er tour il faudra au second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge puisque le 1er candidat de droite le PLR Pierre-Antoine de Rembrandt n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 Lausanne, la gauche reste donc omnipotente aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [93%] :\r\nTout sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergences partisanes, comme il y a 5 ans, les Roses Rouge, Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9 la division une tactique payante, renforc\u00e9e par un fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte mais \u00e7a n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e, ici, c'est aussi le fruit d'une politique centriste adopt\u00e9es par le PS en particulier durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature alors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire en retirant la police au POPB pour la confier au socialiste, Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9 davantage de rigueur budg\u00e9taire, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge, les choix qui ont convaincu la lectorat lausannois aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche, malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement au programme du PS, les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes, ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [92%] :\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon mais en faveur du PLR qui place 4 \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour \u00e0 Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu avec 2 socialistes, un seul \u00e9lu \u00e0 Montreux le syndic Laurent Verly ballottage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [88%] :\r\nEt \u00e0 Vevey, puis dans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [92%] :\r\nPour la ville de Fribourg, o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e, arriv\u00e9 en t\u00eate le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic et l'UDC a rat\u00e9 son coup, dans le canton de Berne o\u00f9 elle esp\u00e9rait des 2 si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'\u00c9tat, un seul \u00e9lu apr\u00e8s le 1er tour le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann, il faudra attendre le 3 avril pour conna\u00eetre le second et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse droit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour Fribourg Neuch\u00e2tel maintenant le psychodrame parce que c'en \u00e9tait \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque le psychodrame du TransRun et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [89%] :\r\nTout oublier, 3 ans apr\u00e8s le refus de ce TransRun les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 84 pourcent le le nouveau projet de RER baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030 Neuch\u00e2tel va maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est s't\u00e2che le Conseil d'\u00c9tat, esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement un emprunt de 900 millions somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un 2\u00e8me temps une tactique qui est clairement la plus opportune, selon le conseiller d'\u00c9tat en charge des Transports Laurent Favre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [90%] :\r\nClairement, elle permet de mieux convaincre les instances f\u00e9d\u00e9rales que de montrer qu'on est pr\u00eat \u00e0 mettre la main au porte pour la financer une infrastructure par ailleurs \u00e0 Neuch\u00e2tel ce pr\u00e9financement permet \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9aliser des \u00e9conomies probablement substantielle en limitant l'entretien de la ligne historique ce double effet de pr\u00e9financement et d'\u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser, nous le pensons renforce mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, le projet neuch\u00e2telois, d'autant plus avec un soutien populaire \u00e0 plus de 80 pourcent le le Conseil d'\u00c9tat va continuer avec les parlementaires, son travail de fond pour d\u00e9montrer les besoins de modernisation de nos notre r\u00e9seau de de transport avec cette solidarit\u00e9 inter- que nous voulons, nous la donnons pour le Gothard, h\u00e9 bien, nous esp\u00e9rons obtenir le soutien des champs au plus tard en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [98%] :\r\nPas tr\u00e8s loin de Neuch\u00e2tel, 2 tiers des Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:02) [87%] :\r\nEt puis cette claque pour les autorit\u00e9s de la ville de Gen\u00e8ve, les citoyens qui disent non \u00e0 seulement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [94%] :\r\n34 pourcent les les Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions pour la ville alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 financer l'autre partie 67 millions temps dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou Tania. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [93%] :\r\nIl faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir et vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, ne pourra pas attendre des ann\u00e9es, vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement et cette urgence fait l'unanimit\u00e9 hier le conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et adore c'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter avant cet \u00e9t\u00e9 ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet selon lui une r\u00e9novation, seule, n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation, besoins actuels, il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe, ont plus de la r\u00e9novation, ensuite et seulement ensuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9 un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9, on l'a compris la proc\u00e9dure recommence \u00e0 0 pour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Oeuvres du personnel et du public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [98%] :\r\nEt sur le plan cantonal les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin l'arm\u00e9e pourra quitter les Vernets ce qui doit permettre la construction de 1500 logements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [93%] :\r\nEt puis on rappelle hein, \u00e0 propos du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, on sera en Direct avec son directeur Jean-Yves marin, ce sera dans Intercit\u00e9s dans 10 minutes dans 10 minutes \u00e0 6 heures 20 en Iran maintenant la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [92%] :\r\nOr, les r\u00e9sultats sont encore partiels 1 70 70 pourcent de de de d\u00e9pouillement \u00e0 ce stade, mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:52) [91%] :\r\nDans ce contexte que Yann Schneider- Ammann, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a termin\u00e9 sa visite d'\u00c9tat de 3 jours en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [93%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s et tous de tout cela devant un parterre d'\u00e9tudiants litt\u00e9ralement euphorique Pietro Bugnon s'est gliss\u00e9e dans l'auditoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [90%] :\r\nCes jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales, la signature de ces d\u00e9clarations d'intention acad\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 accueillie par des hourras il Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques, elle r\u00eave de venir en Suisse, c'est s\u00fbr, oui, et la Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs du monde, le pays s'occupait beaucoup de ses habitants, c'est \u00e7a l'image, je me fais de la Suisse serait mais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9 \u00e0 est \u00e9tudiant en neurosciences, il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais attend toujours son VISA. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [82%] :\r\nMa classe \u00e0 B\u00e9lem l'assumer cours commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e, \u00e7a fait 2 mois que j'attends mon VISA, c'est vraiment compliqu\u00e9, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u mais pour les autres pays vous le recevez non moi je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles, mais non, c'est vraiment dommage et s'aimer de base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [98%] :\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse, d'autres souhaitent y retourner \u00e0 l'image de Nader. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [84%] :\r\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 la Sele\u00e7ao a commenc\u00e9 une semaine \u00e0 cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse, j'ai d\u00fb rentrer dans les bombes depuis la semaine, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre et si je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse de sont pas tr\u00e8s bien reconnus, il va, a estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [89%] :\r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s sur le plan acad\u00e9mique hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es, Iran et Suisse, \u00e0 chacun son eldorado Pietro Bugnon rtsinfo terrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [86%] :\r\nEt un autre El Dorado maintenant Hollywood o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars que vous suivez pour nous Tessa Grauman \u00e0 Los-Angeles bonjour bonsoir, oui bonsoir J\u00e9r\u00f4me est-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette est -ce qu'on le sait d\u00e9j\u00e0, oui, et l'art. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:01) [83%] :\r\nTu vas statuette en fait tailler la la c\u00e9r\u00e9monie est termin\u00e9e et la plus grande surprise de la soir\u00e9e c'est que Spotlight a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur film de l'ann\u00e9e, l'Acad\u00e9mie des Oscars consacre ainsi l'histoire vraie d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, un film r\u00e9aliste pour le reste, effectivement, L\u00e9onide Leonardo DiCaprio, meilleur acteur, Alejandro INRA il n'arrive, leur meilleur r\u00e9alisateur, comme pr\u00e9vu, les autres grands prix sont revenus \u00e0 un petit favori, celui de meilleure actrice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Larsson pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage avec son fils dans le film de Wim mais la voie la plus r\u00e9compens\u00e9e de la soir\u00e9e, c'est sans aucun doute, le film d'action Mad Max, si on y aborde avec pas moins de Citrix dans des cat\u00e9gories aussi vari\u00e9s que : costumes, maquillages mixage quant \u00e0 l'autre surprise de la soir\u00e9e elle venue de Sylvester Stallone qui repart sans statuette alors qu'il partait favori pour son \u00e9ni\u00e8me r\u00f4le de Rocky Balboa dans quid enfin, Chris Rock commune que nous ne comique noir et ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie a tenu promesse en rappelant avec sarcasme et humour, l'absence de noir dans la liste des nomin\u00e9s aux Oscars pour rtsinfo le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:07) [86%] :\r\nTessa Grauman qui \u00e9tait donc en Direct, vous l'aurez compris de Los-Angeles oui Madmax, elle en a parl\u00e9, qui \u00e9tait v\u00e9ritable petit chef-d'voir et la revoir, si vous en avez la possibilit\u00e9 d'un commentaire personnel, voil\u00e0 on on parle aussi maintenant de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme qui s'ouvrent ce matin, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [95%] :\r\n10 ans apr\u00e8s son lancement, sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes, mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es, Nicolas MultiAir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:30) [97%] :\r\nUn bilan mitig\u00e9, un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petits pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes, c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, 10 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:43) [88%] :\r\nOn est surtout, je dirais, confront\u00e9s au fait que ce Conseil des droits de l'homme est d'abord un conseil ou les \u00c9tats qui se r\u00e9unissent et compte les \u00c9tats ne veulent pas prendre des mesures pour am\u00e9liorer les droits humains, h\u00e9 bien tout simplement, ils s'entendent entre eux et donc on voit que malheureusement la les \u00c9tats \u00e9chouent souvent \u00e0 faire progresser le la situation des droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:03) [98%] :\r\nPour Manon Schick la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise chose. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:09) [93%] :\r\nIl vaut mieux parfois les avoir, \u00e0 la m\u00eame table pour essayer de faire pression, plut\u00f4t que de les boycotter, donc je crois qu'aujourd'hui, l'id\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9cide d'exclure les pays qui ne respectent pas les droits humains de ce conseil, mais parlons de trouver les m\u00e9canismes qui vont obliger ces pays \u00e0 r\u00e9pondre de la situation qui est en vigueur dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:27) [94%] :\r\nL'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel, une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:34) [95%] :\r\nD'abord parce que c'est un outil qui permet effectivement de forcer tous les \u00c9tats \u00e0 passer sous la loupe et ensuite, c'est un outil qui permet aussi aux ONG de se prononcer de fa\u00e7on beaucoup plus importante qu'elle ne pouvait le faire \u00e0 l'\u00e9poque avec la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:48) [92%] :\r\nEnfin, reste le plus dur : trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les \u00c9tats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate, et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains mainte fois condamn\u00e9es, la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord, par exemple, n'ont en rien chang\u00e9 de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [95%] :\r\nEt au chapitre sportif, enfin \u00e0 retenir la 2\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre et les qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny pour les demi- finales des play- off de Ligue nationale bien hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:16) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jourdain, c'\u00e9tait le journal dans un instant, la revue une la journ\u00e9e sera nuageuse avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e il pourrait m\u00eame neiger jusqu'en plaine aujourd'hui de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intensive sur les reliefs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T05:36:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "internalArchiveId": "8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, CN UDC BE;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Ueli Maurer, CF UDC ZH, chef du Dpt f\u00e9d\u00e9ral des finances;Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne genevois;Christian Levrat,  Conseiller aux Etats PS FR, pdt du PSS\r\n* Infotrafic: 07:00:17-07:00:47 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01bisbis/INITIATIVE UDC/IV A. ROESTI - REP 22H30) 63%...\r\nLa participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records..\r\nDu jamais vu depuis 24 ans...\r\nLa derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter c'\u00e9tait en 1992 contre l'Espace Economique Europ\u00e9en. \r\nHier c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s, massivement...\r\nPour dire NON \u00e0 59% \u00e0 l'initiative de mise sur le renvoi des criminels \u00e9trangers...\r\nUne mobilisation in\u00e9dite...\r\n((qui a invers\u00e9 la tendance. D'habitude l'UDC est seule contre touS, l\u00e0 touS \u00e9tait contre l'UDC...))\r\nC'est l'analyse qu'en fait Albert R\u00f6sti... probable futur pr\u00e9sident du parti.\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti...au micro de Rouven Gueissaz.\r\n(D5/LA MOBILISATION DU 28 FEVRIER EST-ELLE POSSIBLE LE 5 JUIN/PI M. LANDOLT) La d\u00e9ception de l'UDC d'un c\u00f4t\u00e9...et la joie de ses adversaires de l'autre...\r\nIls r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers...\r\nsur la r\u00e9forme de l'asile...et l'application de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\n(si votation il y a)\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile s'est r\u00e9v\u00e9ill\u00e9e...Le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser.\r\nEt l\u00e0, rien n'est jou\u00e9! \r\nMuriel Ballaman.\r\n***la forte mobilisation d'hier marque-t-elle un tournant dans la politique suisse? est-elle reconductible, si oui comment? 2 invit\u00e9s pour en parler de 7h15 \u00e0 8h. Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois et Roger K\u00f6ppel conseiller national UDC.\r\n(D6/LE DEVENIR DE LA FISCALITE DES COUPLES MARIES/IV U. MAURER) Un NON du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe NON \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s.\r\n50,8% des suisses l'ont rejet\u00e9e...mais une large majorit\u00e9 de cantons l'a accept\u00e9e. \r\n***Le message est donc clair: les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral...et le ministre des finances Ueli Maurer.\r\nUeli Maurer (entre soupirs et d\u00e9termination)...r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard...\r\nL'imposition individuelle...le conseil national en d\u00e9battra le 10 mars d\u00e9j\u00e0. Il se prononce sur une motion. Le PDC et l'UDC y sont oppos\u00e9s. Le PS et le PLR favorables.\r\n(06/GOTHARD/LA ROUTE A GAGNE/PA) ***Parlons transport \u00e0 pr\u00e9sent! avec le seul OUI sorti des urnes hier. \r\nLe feu vert des Suisses au percement d'un 2\u00e8me tube sous le Gothard. \r\n57% de oui. \r\nTous les cantons acceptent l'ouvrage m\u00eame le Tessin, touS sauf: Vaud et Gen\u00e8ve \r\nC'est une victoire pour Doris Leuthard, la ministre des transports. \r\nMais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes...22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes.\r\nLes d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite.\r\nSt\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\net avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale...sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires ne sera pas interdite. L'initiative des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par 60% des votants.\r\n(D4/DIALOGUE DIRECT RESULTATS GLOBAUX VD-FR)  \r\nOn votait aussi dans les cantons hier...\r\nElections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg...\r\nDelphine Gendre bonjour...\r\n...\r\nAlors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir...\r\nAvec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer celle de la gauche vaudoise... \r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef lieu, qui affiche clairement la couleur, ou plut\u00f4t les couleurs: rose-rouge-vert. L'alliance de gauche a fait un carton presque plein, en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 qu compte conseil municipal de Lausanne. Le P-O-P r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 maintenir son si\u00e8ge. Le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif. A Nyon le PS se maintient... ainsi qu' \u00e0 Morges et Renens, o\u00f9 tous les candidats sont en ballotage,  mais les socialistes sortent en t\u00eate. \r\nCC: Du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le premier parti du canton de Vaud? \r\nEffectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 % dans les conseils commumaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, selon le parti. Mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes..  Il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne Mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon, Payerne et Aigle.\r\nUn mot encore de l'UDC qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les grandes villes, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne... Alors que le Centre - PDC- Vert lib\u00e9raux, y d\u00e9croche 6 si\u00e8ges\r\nCC: Le PDC justement, il perd du terrain dans le canton de Fribourg?\r\nA Bulle en particulier: le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif, au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC, une premi\u00e8re. Ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens, souvent du canton de Vaud, qui s'installent en Gruy\u00e8re, et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s partisanes. Dans la capitale cantonale aussi, le PDC n'arrive pas \u00e0 se refaire... il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'\u00e9xucutif: et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif alors que la gauche, forte de son alliance, \u00e9tend sa majorit\u00e9, et comptera 43 si\u00e8ges sur 80. Partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite, qui pourrait en tirer une le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021.\r\n(Br\u00e8ve communales+cantonales) ***Autre canton autre \u00e9lection...\r\nCelle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois.\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher. d\u00e9missionnaire.\r\nReste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura Bernois le 3 avril.\r\n\u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg. et le socialiste Roberto Bernasconi.\r\nsi l'UDC l'emporte, le gouvernement basculera \u00e0 gauche...pour la premi\u00e8re fois en 10 ans.\r\nLes neuch\u00e2telois eux sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans un train direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel...\r\nIls ont plebiscit\u00e9 hier \u00e0 84% la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030.\r\n3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du transrun.\r\nDans le camp des nein-sager. les jurassiens qui ont refus\u00e9 de privatiser l'Office des v\u00e9hicules, un projet combattu par la gauche et soutenu par le gouvernement.\r\n(10/NON AU MAH - COUP DE FROID SUR LES MECENES/IV M. ARDITI) ***Autre nein-sager, les genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\nC'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions...\r\net suscit\u00e9 des d\u00e9bats pluS que vifs/sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n54% de non et une explication...\r\nentre le coeur et la raison.\r\nMetin Arditi (se prononce M\u00e9tine), \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne pr\u00e9cise l'id\u00e9e..\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\nEt les Genevois ont largement accept\u00e9 hier de constuire une nouvelle caserne pour l'arm\u00e9e \u00e0 Meyrin afin de lib\u00e9rer l'actuel aux Vernets et y construire 1500 logements.\r\n(Br\u00e8ve Inter) Dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde...\r\n(26 REMISE DES OSCARS/PA 7H) Simon, vous avez enfiler votre smoking, nou\u00e9 votre noeuf papillon?\r\n...\r\nj'ai mis ma robe de soir\u00e9e. je vous em\u00e8ne \u00e0 LA. \r\nOscars obligent...\r\nLeonardo di Caprio vous connaissez? \r\nil a d\u00e9croch\u00e9 son premier oscar de meilleur acteur.\r\nMais celui du meilleur film revient \u00e0 \u00ab\u00a0Spotlight\u00bb.\r\nles d\u00e9tails avec notre guide sur place Tessa Grauman....\r\nSON \r\nExtro: \r\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, qui pla\u00e7ait de grands espoirs dans\r\n\"Mustang\", du meilleur film \u00e9tranger, devra encore patienter pour trouver\r\nun successeur \u00e0 \"Indochine\", r\u00e9compens\u00e9 en 1993.\r\nLe fils de Saul, du Hongrois L\u00e1szl\u00f3 Nemes, sur\r\nl'Holocauste.\r\n(Br\u00e8ve sport) on change de costume...\r\ncombinaison de ski...\r\npour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Sold\u00e9-ou hier...en Andorre.\r\n\u00e9preuve remport\u00e9e par la Canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon.\r\nLara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom.\r\ndu co\u00fbt elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn.\r\nChez les hommes, Alexis Pinturaults a remport\u00e9 hier le g\u00e9ant d'Hinter-stolder hier. Meilleur Suisse Carlo Janka 7\u00e8me rang.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nbeaucoup de nuages, de la pluie, \u00e9parse sur le bassin l\u00e9manique plus forte sur le nord du Jura et l'Ajoie. \r\nLa limite pluie neige s'abaissera \u00e0 400 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e.\r\nMaximum 5 degr\u00e9s.\r\net pas mal de bise sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(23/LE PS POUR LES DONS DES ENTREPRISES/IV C. LEVRAT) Et si le parti socialiste se mettait \u00e0 accepter les dons des entreprises priv\u00e9es? \r\nAujourd'hui, le PS les refuse... En 2011, les socialistes avaient par exemple renonc\u00e9 \u00e0 presque 300 mille francs offert par des banques et des assureurs. \r\nMais au vu des sommes engag\u00e9es dans la campagne \u00e9lectorale de l'an dernier, dont les trois quarts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9es par l'UDC et le PLR, le parti socialiste remet la question sur la table. Son pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\nil n'y a que les imb\u00e9ciles qui ne changent pas d'avis. \r\n SON\r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7513532", "ece-7513514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:34:45Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nLes 7 heures une heure \u00e0 17 Journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [93%] :\r\nTous contre l'UDC les Suisses se sont mobilis\u00e9s en masse pour refuser l'initiative sur le renvoi des criminels cette la participation tutoie des records, les vainqueurs d'hier en sont conscients, ils ont gagn\u00e9 une bataille, pas la guerre, il faudra transformer l'essai lors des prochaines votations sur l'asile ou les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [95%] :\r\nAlors justement, cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme on dit, peut -elle se reproduire pour d'autres scrutins pourquoi apr\u00e8s de nombreuses votations qui d\u00e9montrer le contraire, pourquoi les \u00e9lecteurs cette fois sont rest\u00e9s majoritairement sourd aux appels de l'UDC, \u00e9mission sp\u00e9ciale tout \u00e0 l'heure de 7 heures et quart \u00e0 8 heures avec 2 invit\u00e9s qui sont avec nous, le socialiste Vaudois Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat et l'UDC Roger Koeppel, conseiller national Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nEt maintenant, comment imposer les couples mari\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sort la table ronde pour tenter de mettre tout le monde d'accord apr\u00e8s le rejet de l'initiative du PDC, objectif : pr\u00e9senter un nouveau projet d'ici la fin de l'ann\u00e9e une mission difficile o\u00f9 les Maurer, le ministre des Finances, soupire mais retrousse ses manches, la route sera longue, sur la route, justement, les automobilistes inflige une premi\u00e8re d\u00e9faite au lobby de la protection des Halles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [94%] :\r\nOn a un 2\u00e8me tube sera bel et bien perc\u00e9 sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [82%] :\r\nUne bonne nouvelle pour Doris lecteur son fonds sur les routes nationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [99%] :\r\n\u00e9lections communales hier aussi dans les cantons de Fribourg et de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [89%] :\r\nBless\u00e9 qui n'\u00e9cartons pour la gauche, \u00e0 Lausanne, elle rafle 6 si\u00e8ges sur 7 \u00e0 la municipalit\u00e9 progresse au conseil communal, le PS persistante d'autres villes vaudoises mais vous ne troque pas pour autant le bleu du PLR pour un d\u00e9grad\u00e9 rose- rouge- Vert le coeur a ses raisons que la raison n'a pas, h\u00e9 bien, Gen\u00e8ve, c'est la raison qui l'a emport\u00e9 hier et qui explique le refus du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'histoire, parole de Metin Arditi m\u00e9c\u00e8ne lui aussi et pour terminer ce journal, on enfile smokings, robes de soir\u00e9e et ne pas direction Hollywood ou Leonardo DiCaprio vient de d\u00e9crocher son 1er Oscar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [92%] :\r\n63 pourcent de de la participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records, du jamais vu depuis 24 ans, la derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter, c'\u00e9tait en 1990 de contre l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en hier, c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s massivement pour dire non \u00e0 59 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers une mobilisation in\u00e9dite qui a invers\u00e9 la tendance, d'habitude, l'UDC Seul contre tous l\u00e0, tous \u00e9t\u00e9 contre l'UDC l'analyse qu'en fait, Albert Rusty probable futur pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [80%] :\r\nOn avec une campagne, ceux qui \u00e9taient contre initiatif depuis les quelques semaines qui \u00e9tait \u00e9norme, les artistes se sont prononc\u00e9s ce que presque jamais v\u00e9cu avant, \u00e7a a mobilis\u00e9 peut-\u00eatre plut\u00f4t la gauche dans les villes aussi, aujourd'hui, on est d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [94%] :\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois alors la d\u00e9ception de l'UDC, d'un c\u00f4t\u00e9 et la joie de ses adversaires, de l'autre, ils r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers, sur la r\u00e9forme de l'asile ou encore l'application de l'initiative contre l'immigration de masse si votations il y a la soci\u00e9t\u00e9 civile hier s'est r\u00e9veill\u00e9 le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser et l\u00e0 rien n'est jou\u00e9, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [91%] :\r\nOn a gagn\u00e9 un combat contre l'UDC mais la guerre n'est pas termin\u00e9, c'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer les positions des partis qui font face \u00e0 l'UDC sur la question des \u00e9trangers : la mobilisation a cette fois -ci, fonctionner ce vote a amen\u00e9 aux urnes des personnes qui ne votent pas habituellement pour le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, cette soci\u00e9t\u00e9 civile a saisi que les enjeux, aller au-del\u00e0 du vote sur les criminels z'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [73%] :\r\nOn apercevait les gens on peut n'agissait pas qu'il notations sur les \u00e9trangers criminels, mais surtout des notations sur notre d\u00e9mocratie, c'est notre valeur suisse et pour moi c'\u00e9tait une votation pour les valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [93%] :\r\nMettre en avant les valeurs suisses aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 civile, la recette a fonctionn\u00e9 hier mais en juin, le peuple devra se prononcer sur la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, c'est l'UDC qui a lanc\u00e9 s'r\u00e9f\u00e9rendum cette forte mobilisation va -t-elle se r\u00e9p\u00e9ter, pas s\u00fbr pour Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:12) [83%] :\r\nPour donner la preuve \u00e0 la votation prochain je suis tr\u00e8s curieux, on est aussi tr\u00e8s motiv\u00e9, avec plus de confiance maintenant pour les votations prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [96%] :\r\nAujourd'hui, les opposants \u00e0 l'UDC \u00c9tienne donc un d\u00e9but de recettes pour contrer les initiatives et r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC sur la question de la politique des \u00e9trangers une recette qu'ils tenteront de resservir, si le peuple vote sur le maintien des bilat\u00e9rales apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014 et le r\u00e9sultat sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est toute la question, enfin une des une des questions principales cette forte mobilisation d'hier marque -t-elle un tournant dans la politique suisse est -ce que ce socle d\u00e9mocratique et reconductible pour d'autres votations en de\u00e7\u00e0 et d'autres choses aussi d'autres questions, nous parlerons tout \u00e0 l'heure dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale entre 7 heures et quart et 8 heures avec nos 2 invit\u00e9s, Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois et Roger Koeppel, conseiller national UDC Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [88%] :\r\nUn nom du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent le non \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s50,8 pourcent des des suisses ont rejet\u00e9 mais une large majorit\u00e9 des cantons, l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [96%] :\r\nLe message est donc clair, les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre des Finances oui Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [83%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 qu'il veut lui trouver une solution pour ce probl\u00e8me qui existe en AOC les je f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9cid\u00e9, dans ce cas et les parlements est aussi en route avec des propositions avec \u00e9motion et pour le moment, c'est pr\u00e9vu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire une proposition chez ce cas fin d'ann\u00e9e, quelle attitude est -ce qu'il a aujourd'hui pour venir avec ses propres propositions ah \u00e7a, c'est vraiment difficile on m\u00eame d\u00e9j\u00e0 30 ans pour trouver une solution et je pense pas qu'on a une solution qui est accept\u00e9 des monde chez ce au fin de l'ann\u00e9e, mais chez France il faut trouver des solutions peut-\u00eatre avec un temple ronde avec tous les partis qui cherche une solution, \u00e7a ferait monter fissile aussi apr\u00e8s cette votation d'aujourd'hui, majorit\u00e9 \u00e9tait quant \u00e0 voter Vaud oui la majorit\u00e9 population \u00e0 voter nos bon alors \u00e7a cette \u00e7a c'\u00e9tait difficile pour trouver une solution, mais c'est la mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant \u00e9chec esp\u00e8re aussi pour le Parlement, pour peut-\u00eatre un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [93%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 aussi de l'autre proposition qui relie notamment le le le PS et le PLR \u00e0 l'imposition individuelle, \u00e7a pourrait \u00eatre une des pistes est -ce que c'est une piste que vous avez d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [76%] :\r\nOui, sa semaine la hausse est ouverte \u00e0 nouveau le Parlement veut d\u00e9cider pour une proposition peut-\u00eatre c'est apr\u00e8s ouvert aussi du Parlement ou non, mais je pense assez une proposition or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [88%] :\r\nOui, les Maurer entre d\u00e9termination r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard l'imposition individuelle, le conseil national en d\u00e9battra donc le 10 mars d\u00e9j\u00e0, il se prononce sur une motion le PDC l'UDC y sont oppos\u00e9s, le PS et le PLR favorables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [91%] :\r\nOn va parler transport \u00e0 pr\u00e9sent avec le seul oui qui est sorti des urnes hier, c'est le feu Vert des Suisses au percement d'un second tube routier sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [93%] :\r\n57 pourcent de de oui tous les cantons acceptent l'ouvrage tous sauf Vaud et Gen\u00e8ve, c'est donc une victoire pour Doris oeil tarde la ministre des transports, mais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes, 22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes, les d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite et St\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [94%] :\r\nDepuis 1994 la protection des Alpes figure dans la Constitution 19 cantons et 52 pourcent du du peuple, demander \u00e0 ce que les marchandises traversent d\u00e9sormais la Suisse par le rail, un s\u00e9isme politique que n'ont jamais accept\u00e9 les milieux routiers invalidation du vote initiative Avanti toutes ses tentatives ont \u00e9chou\u00e9 en acceptant clairement de percer un 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, le peuple suisse a donc assoupli sa position en mati\u00e8re de protection des Alpes il d\u00e9savoue pour la 1\u00e8re fois depuis 2 d\u00e9cennies, les d\u00e9fenseurs de l'environnement sur ce th\u00e8me, l'interdiction d'augmenter la capacit\u00e9 de transite inscrite dans la loi, a visiblement rassur\u00e9 et les promesses d'une meilleure s\u00e9curit\u00e9 pour les usagers, a fait mouche, les citoyens ont aussi \u00e0 coeur d'\u00e9quilibrer les investissements entre la route et le rail ce vote en faveur des automobilistes \u00e0 3 mois tout juste de l'inauguration du plus grand tunnel ferroviaire du monde sous le Gothard on est l'illustration de quoi rassurer la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, elle qui devra encore faire accepter par le peuple et les cantons son nouveau fonds forte pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [92%] :\r\nMais avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es z'alimentaires ne sera pas interdite en Suisse, l'initiative des Jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par pr\u00e8s de 60 pourcent des des votants, on votait aussi hier dans les cantons \u00e9lections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg Bonjour Delphine Gendre bonjour alors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir, avec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer par celle de la gauche vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:57) [93%] :\r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef, lieu o\u00f9 l'alliance rose- rouge- verte a fait un carton presque plein en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 que compte la municipalit\u00e9 de Lausanne, le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif \u00e0 Nyon, le PS se maintient ainsi qu'\u00e0 Morges et Renan o\u00f9 tous les candidats sont en ballottage mais les socialistes sortent en t\u00eate du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le 1er parti du canton de Vaud alors oui effectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 pourcent dans dans les conseils communaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, c'est les, les, ce que dit le parti en tout cas, mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes, il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne, mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon Payerne et Aigle, un mot encore de l'UDC vaudoise qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les centres urbains, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne, alors que le centre- PDC Verts lib\u00e9raux y d\u00e9croche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [94%] :\r\n6 si\u00e8ges au centre, le PDC justement le parti perd du terrain dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:56) [94%] :\r\nEt \u00e0 Bulle en particulier le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC c'est une premi\u00e8re, ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens souvent du canton de Vaud qui s'installe, Hongrie hier et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s politiques en ville de Fribourg aussi le PDC n'arrivent pas \u00e0 se refaire, il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif, alors que la gauche forte de son alliance \u00e9tend sa majorit\u00e9 et comptera 43 si\u00e8ges sur 80, moralit\u00e9 partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite fribourgeoise qui pourrait en tirer le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021 Delphine Gendre merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [98%] :\r\nAutre canton autre \u00e9lection, celle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [94%] :\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher, d\u00e9missionnaire reste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura bernois le 3 avril \u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg quel socialiste Roberto Bernasconi si l'UDC remporte ce second tour, h\u00e9 bien le gouvernement basculera \u00e0 gauche pour la 1\u00e8re fois en 10 ans les neuch\u00e2telois, eux, sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans le train Direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel, ils ont pl\u00e9biscit\u00e9 hier \u00e0 84 pourcent la la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030, 3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [90%] :\r\nBon, nous avons d'autres Marines, ce sont les Genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 27 d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [94%] :\r\nEffectivement, c'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions et suscit\u00e9 des d\u00e9bats plus que sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve 54 pourcent de de non et une explication entre le coeur et la raison Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne, pr\u00e9cise cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:35) [93%] :\r\nMoi, je pense quand m\u00eame que s'il fallait d\u00e9gager une explication, ce serait qu'il a manqu\u00e9 dans ce processus politique, sentiment d'attachement r\u00e9el \u00e0 ce projet \u00e0 la ville, au mus\u00e9e, on n'a pas assez vu Monsieur il s'est tenu \u00e0 l'\u00e9cart et il n'y a pas eu cette dimension \u00e9motionnelle qui doit accompagner, je crois, tout grand projet de m\u00e9c\u00e9nat, c'est la raison pour laquelle je pense que cette votation ne va pas d\u00e9courager de futurs m\u00e9c\u00e8nes parce que le m\u00e9canisme de d\u00e9cision d'un grand projet de m\u00e9c\u00e9nat r\u00e9pond \u00e0 des fondamentaux qui sont tr\u00e8s simples et qui doivent inclure une dimension \u00e9motionnelle incontestable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [92%] :\r\nMetin Arditi interrog\u00e9 par Katia dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde, le cessez-le-feu en Syrie qui est globalement respect\u00e9e, selon Moscou et Washington, m\u00eame si les protagonistes s'accusent mutuellement de l'avoir viol\u00e9e : l'ONU va mettre \u00e0 profit cette tr\u00eave sans pr\u00e9c\u00e9dent pour renforcer ses op\u00e9rations humanitaires dans des localit\u00e9s syriennes assi\u00e9g\u00e9es et puis en Iran, selon des r\u00e9sultats partiels des \u00e9lections au Parlement, les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Hassan Rohani font une tr\u00e8s belle perc\u00e9e les Coalition des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s ont pris la t\u00eate face aux conservateurs, r\u00e9sultats d\u00e9finitifs attendus entre aujourd'hui et demain, Simon est -ce que vous avez enfiler votre smoking nou\u00e9 votre mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [89%] :\r\n\u00e7a m'arrive tr\u00e8s rarement ce genre de choses mais allons -y pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [90%] :\r\nPuisque je vous emm\u00e8ne \u00e0 Los-Angeles oscars obligent Leonardo DiCaprio a d\u00e9croch\u00e9 son 1er Oscar de meilleur acteur et puis, la surprise vient du meilleur film, qui revient \u00e0 spot Light Tessa Grauman, vous \u00eates en Direct de Los-Angeles c'est vraiment \u00e7a la surprise, l'Oscar du meilleur film \u00e0 Spot Light. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:29) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est la surprise alors va parler peut-\u00eatre d'abord de ce qu'il n'\u00e9tait pas une surprise, Leonardo DiCaprio, qui repart avec l'Oscar du meilleur acteur pour la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, C\u00e9dric et qui n'ont pas une surprise, tant sa cons\u00e9cration \u00e9tait annonc\u00e9, tout comme celle du Mexicain Alejandro idiot pour le m\u00eame film devrait banal mais si le Mexicain obtient pour la 2\u00e8me fois cons\u00e9cutive l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur, celui du meilleur film n'\u00e9chappe, il revient en effet \u00e0 Spotlight qui retrace l'histoire v\u00e9ridique d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, l'autre grand gagnant de cette c\u00e9r\u00e9monie des Oscars c'est Madmax sur les routes qui rafle pas moins de 6 r\u00e9compenses, la com\u00e9dienne la personne elle a re\u00e7u le prix de la meilleure actrice pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage s\u00e9questr\u00e9e avec son fils dans le film de Louis hommes quant \u00e0 l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, comme \u00e7a, d'\u00eatre attendu office de \u00e7a ou l'dont l'action se passe dans un camp d'extermination pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\nTessa Grauman pour rtsinfo je laisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [87%] :\r\nLos-Angeles o\u00f9 vous \u00e9tiez Tessa Grauman en Direct du tapis rouge c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui vient de se terminer cette nuit et puis on change de costume, on enfile la combinaison de ski, juste pour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Soldeu diff\u00e9rentes de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats en ce dernier jour et que c'est mieux que la goutte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom, hier, du coup, elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [80%] :\r\nQui est bless\u00e9e, mais qui malgr\u00e9 tout continuent de faire elle de tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats fait 15\u00e8me je crois hier au 16\u00e8me et d'une fracture de fatigue et des et \u00e7a c'est une championne et 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T06:26:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95021415-EF68-485A-BA7C-1D2EB2F2EC3D", "internalArchiveId": "95021415-EF68-485A-BA7C-1D2EB2F2EC3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... la majorit\u00e9 des \u00e9ditoriaux est consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative de mise en oeuvre, et salue ce r\u00e9sultat...\r\nMerci la Suisse ! Titre le Blick ce matin. Un merci repris en coeur en page de couverture par 7 binationaux, secondos ou \u00e9trangers qui vivent en Suisse: l'identit\u00e9 de la Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue, commente le journal.  C'est un oui pour une Suisse de la raison et du cour. On peut \u00eatre un peu plus fier de ce pays qu'avant. L'UDC a besoin d'un hostilit\u00e9 latente envers les \u00e9trangers pour mener sa politique. Mais la Suisse n'a pas besoin de cela.  Pour une fois la mobilisation a profit\u00e9 aux opposants de l'UDC salue le Tagesanzeiger. Le droit d'initiative a contribu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies \u00e0 la mod\u00e9ration du climat politique. Si cette fois-ci il avait conduit \u00e0 une remise en question de l'Etat de droit, ce d\u00e9veloppement aurait \u00e9t\u00e9 fatal. La droite n'a plus peur de tenir t\u00eate \u00e0 l'UDC, salue pour sa part le Bund. Et c'est une exp\u00e9rience pr\u00e9cieuse pour le pays tout entier. \r\nL'id\u00e9e de supercherie d\u00e9jou\u00e9e par le peuple, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les \u00e9ditos de la presse romande, dans la Libert\u00e9 et l'Express/L'impartial, les votants ont perc\u00e9 \u00e0 jour le jeu de l'UDC, qui avec ce nouveau texte travestissait clairement celui accept\u00e9 en 2010. \r\nL'autre terme qui revient quasi partout, c'est la \"soci\u00e9t\u00e9 civile\". Qui s'est mobilis\u00e9e au-del\u00e0 de tous clivages, pour la d\u00e9fense des droits fondamentaux. Applaudie aussi par 24h, pour cet \u00e9chec sec et sonnant. Les strat\u00e8ges de l'UDC n'ont pas senti le vent cette fois-ci. Leur jusqu'au-boutisme a fini par les desservir. Car on ne joue pas avec la d\u00e9mocratie, rench\u00e9rit la Tribune de Gen\u00e8ve, ni avec le peuple, que l'UDC a sous-estim\u00e9, dont elle s'est moqu\u00e9e alors qu'elle le porte aux nues dans son discours. \r\nUn peuple qui s'est \u00e9lev\u00e9e contre la d\u00e9mocratie Barnum dit le Temps. Une saine sanction d\u00e9mocratique, qui a fait \u00e9chouer la magie noire de l'UDC.\r\nMais certains \u00e9ditos sont plus circonspects ce matin outre sarine. Les opposants \u00e0 l'UDC veulent maintenant capitaliser sur le nouvel \u00e9lan de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Mais cette mobilisation  est-elle vraiment une heure de gloire ... ou un ast\u00e9ro\u00efde de passage se demande l'Argauerzeitung ? C'est un vote contre une politique absolutiste, commente la NZZ. Mais l'UDC a aussi confirm\u00e9 une tendance hier: \u00e0 chaque fois qu'elle lance une initiative sur les \u00e9trangers ou l'Europe, elle glane des voix bien au del\u00e0 de son \u00e9lectorat.  La Baslerzeitung d\u00e9plore le ton de la campagne qui a rel\u00e9gu\u00e9 les partisans de l'inititative de mise en oeuvre au rang de personne inhumaine, psychopathe ou encore de nazi.Le probl\u00e8me de la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re demeure. Pour le journal,  la victoire du oui n'est pas celle de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais un vote de confiance d'une majorit\u00e9 de citoyens envers le parlement. Et envers la justice : Mais attention, depuis hier, cette confiance est \u00e0 l'\u00e9preuve.  \r\nCette confiance \u00e0 honorer, on la trouve aussi dans certains quotidiens romands. Le matin en fait le titre de son \u00e9ditorial. La balle est maintenant dans le camp des juges et des cantons. Le peuple leur fait confiance, et il faut donc l'honorer. \r\nUne confiance qui engage, dit la Libert\u00e9. Et \u00e7a vaut pour tous les objets d'hier. Les autorit\u00e9s devront tenir les engagements faits avant le scrutin. \r\nEt tirer les le\u00e7ons, aussi, de ce 28 f\u00e9vrier, dit le Nouvelliste: car \"l'UDC seule contre tous\", est un sc\u00e9nario qu'adore le parti. Il tire sa force de cet isolement. Aucune raison que cela change... \u00e0  mois que les partis bourgeois se d\u00e9cident enfin \u00e0 \u00e9couter ce que dit le peuple, pour proposer de vraies alternatives au solutions \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce de l'UDC, ou mieux, \u00e0 les pr\u00e9c\u00e9der. \r\nUn \u00e9chec qui n'est donc pas total, l'\u00e9ditorial de l'AGEFI va un pas plus loin: le long d\u00e9bat a sensibilis\u00e9 un seconde fois l'opinion.  \r\nUn demi-\u00e9chec pour l'UDC, c'est aussi ce que dit le politologue sp\u00e9cialiste du parti justement, dans une interview au Temps. L'initiative, permet \u00e0 l'UDC de peser durablement sur le syst\u00e8me politique suisse, sans forc\u00e9ment toujours gagner dans les urnes. \r\n***La presse s'interroge aussi sur l'impact de cette d\u00e9faite sur l'UDC...\r\nLa dynamique d'escalade de l'UDC est d\u00e9sormais cass\u00e9e, estime ce matin le Blick. Et les strat\u00e8ges de l'UDC s'interrogent: comment continuer ...Le politologue Michael Hermman qualifie carr\u00e9ment ce refus du peuple comme \u00e9tant le plus important \u00e9chec de l'UDC, \u00e9chec que le parti de Christoph Blocher s'est inflig\u00e9 inutilement.ET \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier. La marge de manoeuvre du Conseil F\u00e9d\u00e9ral face au peuple suisse a augment\u00e9, pour autant qu'il trouve un compromis avec Bruxelles. Tandis que l'UDC a perdu son principal argument: celui de d\u00e9fenseur de la volont\u00e9 du peuple, sans compromis.\r\nDans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, \"A l'UDC, on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite\"...\r\nHier dans leur stamm d'einsideln, les responsables du parti \u00e9taient tourn\u00e9 vers le mois de juin, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'asile, prochain cheval de bataille. Car l'UDC, se concentre sur le futur, et ne regarde pas en arri\u00e8re, parce qu'elle est, selon elle, l'avant-garde intellectuelle de la Suisse.\r\n***Il faudra aussi tenir les promesses en ce qui concerne le deuxi\u00e8me tube au Gothard...\r\nC'est un peu le sens du commentaire du Tagesanzeiger ce matin. Le journal estime que ce oui au 2e tube est une c\u00e9sure dans la politique des transports suisses. C'est L'Axe de l'A2, l'axe nord sud qui r\u00e9unit les cantons du transit, qui ont offertce  triomphe \u00e0 Doris Leuthard.  La protection des Alpes compte donc moins qu'il y a 20 ans. Il faudra rappeler leurs promesses aux politiciens. lE CF et le parlement devront fermement d\u00e9fendre l'option d'une seule voie de circulation dans les deux tunnels. le rsique c'est que  dans 20, 30 ou 40 ans, il n'y aura plus personne pour  se souvenir des promesses de campagnes ... mais bien deux tunnels dans le Gotthard .. et els int\u00e9r\u00eats bien compris de la Suisse et de l'Europe. \r\nC'est une chance de perdu estime pour s apart la NZZ, une chance de trouver un autre solution que de percer deux tunnels dans el Gotthard\r\nS'en mordre les doigts... y a-t-il des marques de canines sur les phalanges des PDC ce matin ? le Temps pose la question: peut-on parler d'erreur strat\u00e9gique du parti ? avec son initiative du PDC sur l'imposition du mariage, qui le d\u00e9finissait comme l'union, seulement, d'un homme et d'une femme. Sans cette petite phrase, mais le PDC ne l'avouera jamais, son texte aurait pass\u00e9 la rampe. Et le commentaire du Temps regarde d\u00e9j\u00e0 plus loin, mais sans y voir grand chose: le r\u00e9sultat d'hier, dans un mouchoir de poche, ne permet de tirer aucune conclusion d\u00e9finitive sur le mariage pour tous. Le m\u00e9lange des deux th\u00e8mes, hier, a brouill\u00e9 les cartes. \r\nQuelques mots encore sur l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires: 40 % des voix ... un r\u00e9sultat qui rappelle que des voix de droite ont soutenu l'initiative. Ce r\u00e9sultat est donc tout sauf un laisser passer pour la sp\u00e9culation fianci\u00e8re estime le Bund. \r\n***Sur le plan cantonal, la BernerZeitung revient largement sur la victoire surprise au premier tour du candidat socialiste Christoph Amman...\r\nChristoph Amman cr\u00e9e la surprise. Amman offre une soupe bien sal\u00e9e \u00e0 la droite \u00e0 Bern. Il est le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premuer tour de l'\u00e9lection partielle pour le Consiel des Etats. Et  l'UDC a perdu sa premi\u00e8re chance de confirmer le virage \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 aux \u00e9lections d'octobre. \r\nBLABLA\r\n***Pour terminer, hors votation et \u00e9lections, des nouvelles de l'avenir de la base a\u00e9rienne de Sion...\r\nDes nouvelles donn\u00e9es par... Le Nouvelliste. Dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une question du conseiller national valaisan Jean-Luc Addor sur le caract\u00e8re indispensable de ladite base. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral explique que le d\u00e9partement de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 conserver la base comme \"a\u00e9rodrome de d\u00e9gagement.\"\r\nPas d'avions stationn\u00e9s, mais une base qui serait pr\u00eate en tous temps \u00e0 accueillir des jets qui ne pourraient retourner sur l'un des 3 a\u00e9rodromes militaires du pays. Le d\u00e9partement se borne \u00e0 dire que l'examen est en cours. les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s impliqu\u00e9es dans le dossier en Valais restent prudentes. Mais tous rel\u00e8vent que cela va dans la bonne direction.\r\n(Presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux ... la majorit\u00e9 des \u00e9ditoriaux sont consacr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative de mise en oeuvre et salue ce r\u00e9sultat\r\nMerci la Suisse ! Titre le Blick ce matin. Un merci repris en coeur en page de couverture par 7 binationaux, secondos ou \u00e9trangers qui vivent en Suisse: l'identit\u00e9 de la Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue, commente le journal.  C'est un oui pour une Suisse de la raison et du cour. On peut \u00eatre un peu plus fier de ce pays qu'avant. L'UDC a besoin d'un hostilit\u00e9 latente envers les \u00e9trangers pour mener sa politique. Mais la Suisse n'a pas besoin de cela.  Pour une fois la mobilisation a profit\u00e9 aux opposants de l'UDC salue le Tagesanzeiger. Le droit d'initiative a contribu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies \u00e0 la mod\u00e9ration du climat politique. Si cette fois-ci il avait conduit \u00e0 une remise en question de l'Etat de droit, ce d\u00e9veloppement aurait \u00e9t\u00e9 fatal. La droite n'a plus peur de tenir t\u00eate \u00e0 l'UDC, salue pour sa part le Bund. Et c'est une exp\u00e9rience pr\u00e9cieuse pour le pays tout entier. \r\nPresse romande qui salue\r\nMais certains \u00e9ditos sont plus circonspects ce matin outre sarine. Les opposants \u00e0 l'UDC veulent maintenant capitaliser sur le nouvel \u00e9lan de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Mais cette mobilisation  est-elle vraiment une heure de gloire ... ou un ast\u00e9ro\u00efde de passage se demande l'Argauerzeitung ? C'est un vote contre une politique absolutiste, commente la NZZ. Mais l'UDC a aussi confirm\u00e9 une tendance hier: \u00e0 chaque fois qu'elle lance une initiative sur les \u00e9trangers ou l'Europe, elle glane des voix bien au del\u00e0 de son \u00e9lectorat.  La Baslerzeitung d\u00e9plore le ton de la campagne qui a rel\u00e9gu\u00e9 les partisans de l'inititative de mise en oeuvre au rang de personne inhumaine, psychopathe ou encore de nazi.Le probl\u00e8me de la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re demeure. Pour le journal,  la victoire du oui n'est pas celle de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais un vote de confiance d'une majorit\u00e9 de citoyens envers le parlement. Et envers la justice : Mais attention, depuis hier, cette confiance est \u00e0 l'\u00e9preuve.  \r\nPresse romande circonspecte\r\nLa presse s'interroge aussi sur l'impact de cette d\u00e9faite sur l'UDC ...\r\nLa dynamique d'escalade de l'UDC est d\u00e9sormais cass\u00e9e, estime ce matin le Blick. Et les strat\u00e8ges de l'UDC s'interrogent: comment continuer ...Le politologue Michael Hermman qualifie carr\u00e9ment ce refus du peuple comme \u00e9tant le plus important \u00e9chec de l'UDC, \u00e9chec que le parti de Christoph Blocher s'est inflig\u00e9 inutilement.ET \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier. La marge de manoeuvre du Conseil F\u00e9d\u00e9ral face au peuple suisse a augment\u00e9, pour autant qu'il trouve un compromis avec Bruxelles. Tandis que l'UDC a perdu son principal argument: celui de d\u00e9fenseur de la volont\u00e9 du peuple, sans compromis.\r\n24 heures - TG\r\nIl faudra aussi tenir les promesses en ce qui concerne le 2e tube du Gotthard\r\nC'est un peu le sens du commentaire du Tagesanzeiger ce matin. Le journal estime que ce oui au 2e tube est une c\u00e9sure dans la politique des transports suisses. C'est L'Axe de l'A2, l'axe nord sud qui r\u00e9unit les cantons du transit, qui ont offertce  triomphe \u00e0 Doris Leuthard.  La protection des Alpes compte donc moins qu'il y a 20 ans. Il faudra rappeler leurs promesses aux politiciens. lE CF et le parlement devront fermement d\u00e9fendre l'option d'une seule voie de circulation dans les deux tunnels. le rsique c'est que  dans 20, 30 ou 40 ans, il n'y aura plus personne pour  se souvenir des promesses de campagnes ... mais bien deux tunnels dans le Gotthard .. et els int\u00e9r\u00eats bien compris de la Suisse et de l'Europe. \r\nC'est une chance de perdu estime pour s apart la NZZ, une chance de trouver un autre solution que de percer deux tunnels dans el Gotthard\r\nQuelques mots encore sur l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires: 40 % des voix ... un r\u00e9sultat qui rappelle que des voix de droite ont soutenu l'initiative. Ce r\u00e9sultat est donc tout sauf un laisser passer pour la sp\u00e9culation fianci\u00e8re estime le Bund. \r\nSur le plan cantonal, la Bernerzeitung revient largement sur la victoire surprise au premier tour du candidat socialiste Christoph Amman ...\r\nChristoph Amman cr\u00e9e la surprise. Amman offre une soupe bien sal\u00e9e \u00e0 la droite \u00e0 Bern. Il est le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premuer tour de l'\u00e9lection partielle pour le Consiel des Etats. Et   l'UDC a perdu sa premi\u00e8re chance de confirmer le virage \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 aux \u00e9lections d'octobre. \r\nPour terminer, un sujet hors votation et \u00e9lection , l'avenir de la base a\u00e9rienne de Sion", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513521", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-29T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-29T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7513539", "ece-7513521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 46, la revue de presse : Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, la majorit\u00e9 des \u00e9ditoriaux et ce matin consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec de l'UDC l'\u00e9chec de l'initiative de mise en oeuvre et la majorit\u00e9 de ses \u00e9ditoriaux salue ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nMerci la Suisse, titre ce matin le Blick un merci, repris en coeur le coeur en page de couverture par 7 binationaux secondos ou \u00e9trangers qui vivent en Suisse, l'identit\u00e9 de la Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue, commente le journal, c'est un oui pour une Suisse de la raison et du coeur, on peut \u00eatre un peu plus fier de ce pays qu'avant, pour une fois, la mobilisation a profit\u00e9 aux opposants de l'UDC salue le tag \u00e7a ailleurs le droit d'initiative a contribu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies \u00e0 la mod\u00e9ration du climat politique si cette fois il y avait conduit \u00e0 une remise en question de l'\u00e9tat de droit, ce d\u00e9veloppement aurait \u00e9t\u00e9 fatal, la droite n'a plus peur de tenir t\u00eate \u00e0 l'UDC salue pour sa part, le Bund et c'est une exp\u00e9rience pr\u00e9cieuse pour le pays tout entier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [92%] :\r\nOui, m\u00eame pas peur et l\u00e0 de supercherie d\u00e9jou\u00e9e par le peuple, c'est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les \u00e9ditos de la presse romande, la libert\u00e9, l'Express, L'impartial, par exemple, les votants ont perc\u00e9 \u00e0 jour le jeu de l'UDC qui avec ce nouveau texte travesti, c'est clairement celui accept\u00e9 en 2010 et l'autre terme qui revient quasi partout, c'est la soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'est mobilis\u00e9e, au-del\u00e0 de tous les clivages pour la d\u00e9fense des droits fondamentaux, applaudi par 24 heures par exemple pour cet \u00e9chec sec et sonnant inflig\u00e9e \u00e0 l'UDC dont les strat\u00e8ges, les strat\u00e8ges n'ont pas senti le vent cette fois -ci leur jusqu'au-boutisme a fini par les desservir car on ne joue pas, on ne joue pas avec la d\u00e9mocratie, rench\u00e9rit la Tribune de Gen\u00e8ve, ni avec le peuple que l'UDC a sous- estim\u00e9, dont elle s'est moqu\u00e9e m\u00eame alors que le porte aux nues dans son discours, un peuple qui s'est \u00e9lev\u00e9e contre la d\u00e9mocratie Barnum, dit le Temps une saine sanction d\u00e9mocratique qui a fait \u00e9chouer la magie noire de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [94%] :\r\nMais certains \u00e9ditos sont plus circonspects, ce matin, outre Sarine cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a -t-elle vraiment une heure de gloire ou un simple ast\u00e9ro\u00efde de passage se demande la galerie Zeitung, c'est un vote contre une politique absolutisme, commente pour sa part la NZZ mais l'UDC a aussi confirm\u00e9 une tendance hier \u00e0 chaque fois que le parti lance une initiative sur les \u00e9trangers ou l'Europe il glane des voix bien au-del\u00e0 de son \u00e9lectorat, l'abatteur Zeitung, d\u00e9plore le ton de la campagne qui a rel\u00e9gu\u00e9 les partisans de l'initiative de mise en oeuvre au rang de personne inhumaine psychopathe ou encore de nazis, le probl\u00e8me de la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re demeure pour le journal b\u00e2lois, la victoire du oui n'est donc pas celle de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais bien un vote de confiance d'une majorit\u00e9 de citoyens envers la justice attention depuis hier, cette confiance est mise \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [93%] :\r\nCette confiance \u00e0 honorer le matin en fait le titre son \u00e9ditorial : la balle est maintenant dans le camp des juges et des cantons, une confiance qui engage dit la Libert\u00e9 et \u00e7a vaut pour tous les objets soumis au vote hier, les autorit\u00e9s devront tenir les engagements faits avant le scrutin et tirer les le\u00e7ons aussi de ce 28 f\u00e9vrier dit le Nouvelliste car l'UDC seule contre tous ceux, sans sc\u00e9nario qu'adore le parti et les partis bourgeois eux doivent enfin maintenant, \u00e9coutez ce que dit le peuple pour proposer de vrais alternatives au solutions \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce de l'UDC ou mieux \u00e0 les pr\u00e9c\u00e9der m\u00eame un \u00e9chec n'est donc pas total, dit l'\u00e9ditorial de l'le long d\u00e9bat a sensibilis\u00e9 une seconde fois l'opinion, c'est aussi ce que dit un peu le politologue, sp\u00e9cialiste du parti justement Oscar Mazzoleni dans une interview au Temps l'initiative permet \u00e0 l'UDC de peser durablement sur le syst\u00e8me politique suisse sans forc\u00e9ment toujours gagner dans les urnes, justement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [79%] :\r\nPresse s'interroge sur l'impact de cette d\u00e9faite sur l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [97%] :\r\nLa dynamique d'escalade de l'UDC d\u00e9sormais cass\u00e9e, estime ce matin le Blick et les strat\u00e8ges de l'UDC s'interrogent : comment continuer Le politologue Michael Hermman qualifie carr\u00e9ment ce refus du peuple comme \u00e9tant le plus important \u00e9chec de l'UDC \u00e9chec que le parti de Christoph Blocher s'est inflig\u00e9inutilement.ET \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier la marge de manoeuvre du Conseil F\u00e9d\u00e9ral face au peuple suisse a augment\u00e9 pour autant qu'il trouve un compromis avec Bruxelles, tandis que l'UDC a perdu son principal argument, celui de d\u00e9fenseur de la volont\u00e9 du peuple sans compromis, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [91%] :\r\nIl faisait bonne figure hier dans son stamm d'Annecy donne cette dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'UDC on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite, les responsables du parti \u00e9taient tourn\u00e9 vers le mois de juin, hier d\u00e9j\u00e0, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'asile prochain cheval de bataille, car l'UDC se concentre sur le futur, dit -elle, et ne regarde pas en arri\u00e8re, parce qu'elle est, selon ses propres termes, l'avant- garde intellectuelle de l'a su. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait Roger Koeppel exactement, qu'on aura un avec nous en Direct tout comme Pierre-Yves Maillard pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale de 7 heures et quart \u00e0 8 heures consacr\u00e9es \u00e0 ces votation et notamment cette initiative de l'UDC, bon, il y avait d'autres sujets, il y a d'autres sujets assez important faudra aussi tenir les promesses en ce qui concerne le deuxi\u00e8me tube sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [92%] :\r\nOui, c'est un peu le sens du commentaire du tag Hassan sa guerre ce matin le journal estime que ce oui au 2\u00e8me tube est une c\u00e9sure dans la politique des transports suisses c'est l'axe de la, de l'axe nord- sud qui r\u00e9unit les cantons du transitent qui avait offert ce triomphe \u00e0 Doris Leuthard te la protection des Alpes compte donc moins qu'il y a 20 ans qu'il y a 20 ans, il faudra rappeler leurs promesses aux politiciens, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement devront fermement d\u00e9fendent l'option d'une seule voie de circulation dans les deux tunnels le risque, c'est que dans 20, 30 ou 40 ans, il n'y aura plus personne pour se souvenir des promesses de campagne mais bien deux tunnels dans le Gotthard et les int\u00e9r\u00eats bien compris de la Suisse et de l'Europe, c'est une chance de perdu, estime aussi la la NZZ une chance de trouver une autre solution que de percer deux tunnels dans le Gault. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [95%] :\r\nCar s'en mordre les doigts, il y a -t-il des marques de canines sur les phalanges des PDC ce matin le Temps pose la question : peut -on parler d'erreur strat\u00e9gique du parti avec son initiative sur l'imposition du mariage qui d\u00e9finissait le du mariage comme l'union seulement d'un homme et une femme sans cette petite phrase, mais le PDC n'avouera jamais son texte aurait pass\u00e9 la rampe et le commentaire du Temps regarde d\u00e9j\u00e0 plus loin, mais sans y voir grand chose il est vrai, le r\u00e9sultat d'hier dans un mouchoir de poche ne permet de tirer aucune conclusion d\u00e9finitive sur le mariage pour tous, le m\u00e9lange des deux th\u00e8mes hier a effectivement brouiller les cartes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [92%] :\r\nQuelques mots encore sur l'initiative compte les sp\u00e9culations la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires 40 pourcent des des voire r\u00e9sultat qui rappelle que des \u00e9lecteurs de trop droite ont soutenu l'initiative, ce r\u00e9sultat est donc tout sauf un laisser passer pour la sp\u00e9culation financi\u00e8re, estime le Bund. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [81%] :\r\nTout plan cantonal la Bernard tout me revient largement sur la victoire surprise au 1er tour du candidat socialiste, Christoph Amman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [93%] :\r\nChristoph Amman cr\u00e9e la surprise, Amman, homme fort une souffre bien sal\u00e9e \u00e0 la droite de Berne, il est le seul, avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour de l'\u00e9lection partielle pour le Conseil des \u00c9tats et l'UDC a perdu sa premi\u00e8re chance de confirmer le virage \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 aux \u00e9lections d'octobre, mais tout n'est pas jou\u00e9 il y a le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nEt pour terminer, hors votation hors \u00e9lection des nouvelles quand m\u00eame de l'avenir de la base a\u00e9rienne de Sion, h\u00e9 oui, seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [93%] :\r\nQui va demain, oui, que va -t-il donner alors ces nouvelles donn\u00e9es par le Nouvelliste dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une question du Conseil national valaisan Jean-Luc Addor sur le caract\u00e8re indispensable de ladite base le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, explique que le d\u00e9partement de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 conserver la base comme a\u00e9rodrome de d\u00e9gagement, alors pas d'avions stationn\u00e9s mais une base qui serait pr\u00eate ont tous temps \u00e0 accueillir des jet- qui ne pourraient retourner sur l'un des 3 a\u00e9rodromes militaires du pays, le d\u00e9partement se borne \u00e0 dire que l'examen est en cours, les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s impliqu\u00e9es dans le dossier en Valais restent prudentes mais tous rel\u00e8vent que cela va dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, on vous remercie dans quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T05:58:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497651", "internalArchiveId": "AA1602497532", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 1152, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7534746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7534757.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Votations / GE: les Genevois ont refus\u00e9 le projet d\u2019agrandissement du MAH", "VD: Eusebio Bochons a vaincu le cancer gr\u00e2ce \u00e0 sa passion pour l\u2019ultramarathon", "VD / Elections communales: le premier tour des \u00e9lections annonce une stabilit\u00e9 des ex\u00e9cutifs vaudois", "FR / Elections communales: le PDC paie le prix d\u2019une mauvaise gestion de l\u2019am\u00e9nagement local", "JU: les sp\u00e9cialistes esp\u00e8rent pouvoir exploiter des mines de sel en Haute-Ajoie", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le refus des Genevois ne r\u00e9sout pas la question du futur du b\u00e2timent, toujours dans un \u00e9tat d\u00e9plorable.", "L\u2019athl\u00e8te a pris la maladie comme une course d\u2019endurance, un challenge \u00e0 relever.", "Dans les bastions traditionnellement socialistes comme Lausanne, la gauche a confirm\u00e9 sa domination. La droite, elle, se d\u00e9fend sur ses anciennes terres.", "Le PDC perd deux de ses trois si\u00e8ges. Le parti socialiste r\u00e9alise un excellent score. Et le PLR place trois nouveaux \u00e9lus en misant sur le renouveau.", "La Haute-Ajoie pourrait bien venir compl\u00e9ter l\u2019offre de Bex et de la r\u00e9gion b\u00e2loise dans l\u2019exploitation de sel."], "variantIds": ["ece-7425827", "ece-7428354", "ece-7428352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T16:00:31Z", "subTitles": ["18:58:01:15  18:58:18:17\r\n...\r\n\r\n18:58:18:22  18:58:23:04\r\n-La Haute-Ajoie peut-elle exploiter\r\n    du sel provenant d'un oc\u00e9an\r\n\r\n18:58:23:09  18:58:25:01\r\n  d'il y a 250 mios d'ann\u00e9es ?\r\n\r\n18:58:25:06  18:58:26:23\r\n   Des sondages sont en cours.\r\n\r\n18:58:27:04  18:58:30:09\r\n  Cette r\u00e9gion du Jura pourrait\r\n      rejoindre Bex et B\u00e2le\r\n\r\n18:58:30:13  18:58:33:19\r\n   dans l'exploitation du sel.\r\n\r\n18:58:35:05  18:58:39:04\r\n Quel avenir pour le Mus\u00e9e d'art\r\n    et d'histoire de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n18:58:39:09  18:58:42:15\r\n  La question est sur le tapis,\r\n      au lendemain du refus\r\n\r\n18:58:42:20  18:58:45:21\r\n     du projet de r\u00e9novation\r\n      et d'agrandissement.\r\n\r\n18:58:46:02  18:58:49:23\r\n      La Ville ne veut pas\r\n    d'une simple r\u00e9novation.\r\n\r\n18:58:50:13  18:58:52:21\r\nOn parle de lui comme d'un surhomme.\r\n\r\n18:58:53:02  18:58:55:22\r\n     E.Bochons est passionn\u00e9\r\n        d'ultra-marathon.\r\n\r\n18:58:56:03  18:58:58:05\r\n     Rattrap\u00e9 par le cancer,\r\n\r\n18:58:58:10  18:59:01:13\r\n    c'est baskets aux pieds \r\n    qu'il vaincu la maladie.\r\n\r\n18:59:01:18  18:59:06:18\r\n  Portrait de ce coureur nomade\r\n      \u00e0 la volont\u00e9 de fer.\r\n\r\n18:59:06:23  18:59:09:21\r\n -J'ai commenc\u00e9 par 15-30 secondes\r\n             \u00e0 courir.\r\n\r\n18:59:10:02  18:59:13:20\r\n      Avec la chimio, c'\u00e9tait\r\n       impossible de courir.\r\n\r\n18:59:17:04  18:59:19:14\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:19:19  18:59:23:19\r\n La Haute-Ajoie pourrait compl\u00e9ter\r\n     l'offre de Bex et de B\u00e2le\r\n\r\n18:59:24:00  18:59:25:19\r\n    dans l'exploitation de sel.\r\n\r\n18:59:26:00  18:59:30:02\r\n Des sondages devraient permettre\r\n   d'\u00e9valuer cette possibilit\u00e9\r\n\r\n18:59:30:07  18:59:32:10\r\n  dans un futur plut\u00f4t lointain.\r\n\r\n18:59:32:14  18:59:35:13\r\n   500'000 tonnes de sel par an\r\n         sont n\u00e9cessaires\r\n\r\n18:59:35:18  18:59:38:02\r\n  pour les besoins de la Suisse.\r\n\r\n18:59:40:16  18:59:43:23\r\n      -Ici, en Haute-Ajoie,\r\n       on cherche du sel,\r\n\r\n18:59:44:04  18:59:47:13\r\n       comme celui extrait\r\n       des salines de Bex.\r\n\r\n18:59:47:18  18:59:53:02\r\n  500'000 tonnes par ann\u00e9e pour\r\nassurer les besoins de la Suisse,\r\n\r\n18:59:53:07  18:59:59:11\r\n    de la cuisine \u00e0 la m\u00e9decine,\r\nen passant par le salage des routes.\r\n\r\n18:59:59:15  19:00:04:22\r\nA Grandfontaine, les sp\u00e9cialistes\r\n    esp\u00e8rent pouvoir un jour\r\n\r\n19:00:05:03  19:00:07:20\r\n exploiter le sel qui a r\u00e9sult\u00e9\r\n\r\n19:00:08:01  19:00:12:23\r\n   de l'\u00e9vaporation de l'oc\u00e9an\r\n        au Pal\u00e9olithique.\r\n\r\n19:00:13:11  19:00:17:04\r\n       -Ce sel s'est d\u00e9pos\u00e9\r\n  dans des bassins s\u00e9dimentaires\r\n\r\n19:00:17:09  19:00:20:14\r\nqui ont plus de 250 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:20:19  19:00:24:04\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 recouverts\r\n     par diff\u00e9rentes couches.\r\n\r\n19:00:24:09  19:00:29:02\r\n Sur le Plateau, elles se trouvent\r\n    vers 2'000 m de profondeur\r\n\r\n19:00:29:07  19:00:35:10\r\n   mais ici, en Ajoie, on pense\r\n    qu'elles sont vers 800 m.\r\n\r\n19:00:35:20  19:00:40:03\r\n-Les salines suisses cherchent donc\r\n     un filon pas trop profond\r\n\r\n19:00:40:08  19:00:46:07\r\n  potentiellement exploitable\r\ndans quelques dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:47:01  19:00:50:09\r\n       -Il y a assez \u00e0 B\u00e2le\r\n    pour une centaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:50:13  19:00:53:02\r\n        Mais la population\r\n        devient plus dense\r\n\r\n19:00:53:07  19:00:57:07\r\n    et on ne sait pas ce qu'il \r\n    en sera dans cinquante ans.\r\n\r\n19:00:57:11  19:01:01:00\r\n        L'Ajoie peut \u00eatre\r\n  une possibilit\u00e9 pour le futur.\r\n\r\n19:01:01:15  19:01:03:11\r\n     -On voit \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:01:04:14  19:01:09:05\r\n -Les autres nouvelles de Suisse \r\n romande nous emm\u00e8nent en Valais.\r\n\r\n19:01:09:10  19:01:13:11\r\n    mais d'abord \u00e0 Berne, pour\r\n la col\u00e8re des chauffeurs de taxis\r\n\r\n19:01:13:15  19:01:15:15\r\n   et le sentiment de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:01:17:12  19:01:21:20\r\n    -Plus de 80 % des Suisses\r\nse sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans la rue\r\n\r\n19:01:22:01  19:01:26:05\r\n et pr\u00e8s de 90 % estiment que la\r\n police fait bien sont travail,\r\n\r\n19:01:26:10  19:01:31:08\r\nselon une \u00e9tude de la Conf\u00e9rence des\r\ncommandants des polices cantonales.\r\n\r\n19:01:31:12  19:01:34:09\r\n     Plus de 2'000 personnes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es.\r\n\r\n19:01:34:13  19:01:37:05\r\n    Ce sentiment est confirm\u00e9\r\n         sur le terrain\r\n\r\n19:01:37:10  19:01:40:17\r\n    puisque pour la 1\u00e8re fois\r\n     depuis les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:01:40:22  19:01:45:04\r\n  presque toutes les cat\u00e9gories\r\n  d'infractions sont en baisse.\r\n\r\n19:01:45:18  19:01:50:15\r\n    -A Gen\u00e8ve, depuis 07h00,\r\n    les taxis sont en gr\u00e8ve\r\n\r\n19:01:50:20  19:01:53:19\r\n          pour d\u00e9noncer\r\n la concurrence d\u00e9loyale d'Uber.\r\n\r\n19:01:54:00  19:01:57:13\r\n     Plus de 300 d'entre eux\r\n    ont converg\u00e9s vers Berne,\r\n\r\n19:01:57:18  19:02:00:21\r\n  rejoints par leurs coll\u00e8gues\r\n      de toute la Suisse.\r\n\r\n19:02:01:02  19:02:05:14\r\n       Au total, 600 taxis\r\n se sont faits entendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:02:06:11  19:02:10:08\r\n  -Nous demandons au gouvernement\r\n     de bloquer l'application\r\n\r\n19:02:10:12  19:02:14:17\r\npuisque cette soci\u00e9t\u00e9 est ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:02:15:22  19:02:18:22\r\n        -Une d\u00e9l\u00e9gation\r\n a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:02:21:23  19:02:25:09\r\n         -600 militaires\r\n   de la base a\u00e9rienne de Sion\r\n\r\n19:02:25:13  19:02:29:01\r\n         se sont r\u00e9unis\r\n    sur la place de la Planta\r\n\r\n19:02:29:06  19:02:34:04\r\n     pour le 1er jour du cours\r\nde r\u00e9p\u00e9tition qui durera 3 semaines.\r\n\r\n19:02:34:09  19:02:37:06\r\n          La population\r\n    a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:02:37:11  19:02:42:23\r\n     les moyens techniques\r\n de la base, comme ces camions.\r\n\r\n19:02:44:10  19:02:50:05\r\n-Candidature surprise au second tour\r\n   pour la municipalit\u00e9 de Vevey,\r\n\r\n19:02:50:10  19:02:53:18\r\n       celle du socialiste\r\n        Pierre Chiffelle.\r\n\r\n19:02:53:23  19:02:58:02\r\n C'est en d\u00e9couvrant les mauvais\r\n     r\u00e9sultats de son parti\r\n\r\n19:02:58:07  19:03:02:04\r\n    qu'il explique avoir pris\r\n          sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:03:02:09  19:03:05:15\r\n   S'il ne trouve pas d'accord\r\n      avec les socialistes,\r\n\r\n19:03:05:20  19:03:08:06\r\n       il se lancera seul.\r\n\r\n19:03:08:11  19:03:12:09\r\n   Il a d\u00e9fray\u00e9 la chronique\r\n\u00e0 cause de la rente pour maladie\r\n\r\n19:03:12:13  19:03:16:00\r\n qu'il touche depuis son d\u00e9part\r\n       du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:03:17:11  19:03:22:07\r\n  -Le premier tour des \u00e9lections\r\n  municipales vaudoises a montr\u00e9\r\n\r\n19:03:22:11  19:03:27:16\r\n      une certaine stabilit\u00e9\r\n  dans les ex\u00e9cutifs des villes.\r\n\r\n19:03:27:21  19:03:31:11\r\n A Lausanne, la gauche a confirm\u00e9\r\n          sa domination.\r\n\r\n19:03:31:15  19:03:36:02\r\n        La droite se d\u00e9fend\r\n     sur ses anciennes terres.\r\n\r\n19:03:37:13  19:03:39:11\r\n        -On boit du rouge !\r\n\r\n19:03:39:15  19:03:43:11\r\n           Tous crient\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n19:03:44:00  19:03:47:04\r\n     -Les lib\u00e9raux-radicaux\r\n    c\u00e9l\u00e8brent leur victoire.\r\n\r\n19:03:47:09  19:03:52:05\r\n Quatre candidats d\u00e9crochent leur\r\nplace \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Yverdon.\r\n\r\n19:03:52:14  19:03:55:07\r\n         -C'est tr\u00e8s rare\r\n    de passer au premier tour.\r\n\r\n19:03:55:11  19:04:00:10\r\n Alors quatre PLR au premier tour,\r\n    \u00e7a va marquer l'histoire !\r\n\r\n19:04:01:04  19:04:04:22\r\n  -La droite \u00e9tait majoritaire\r\n         depuis un an.\r\n\r\n19:04:05:03  19:04:10:17\r\n   A Aigle, Payerne et Montreux,\r\nle PLR se place d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n19:04:10:22  19:04:13:16\r\n      Les villes de droite\r\n       restent \u00e0 droite,\r\n\r\n19:04:13:21  19:04:16:08\r\ncelles de gauche restent \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:04:16:12  19:04:22:20\r\nA Lausanne, les rouges-verts-roses\r\n   raflent six places sur sept.\r\n\r\n19:04:23:21  19:04:25:18\r\n  Autre fief socialiste, Nyon.\r\n\r\n19:04:25:23  19:04:29:14\r\n      Deux \u00e9lus \u00e0 la rose \r\n     reprennent leur place.\r\n\r\n19:04:29:19  19:04:34:10\r\nLa vague de droite n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:04:34:22  19:04:39:09\r\n -On a une ligne, les gens savent\r\n  pour qui ils votent avec nous.\r\n\r\n19:04:39:13  19:04:44:10\r\nLa droite s'allie parfois avec l'UDC\r\n parfois pas, on n'y comprend rien.\r\n\r\n19:04:44:19  19:04:48:20\r\n  -L'UDC est quasi inexistante.\r\n\r\n19:04:49:10  19:04:53:03\r\n  -Le syst\u00e8me majoritaire p\u00e9jore\r\n     les r\u00e9sultats de l'UDC.\r\n\r\n19:04:53:08  19:04:57:06\r\n    Il ne faudra pas s'attendre\r\n         \u00e0 des surprises.\r\n\r\n19:04:58:04  19:05:02:08\r\n      -Ce premier tour annonce\r\nune stabilit\u00e9 des ex\u00e9cutifs vaudois.\r\n\r\n19:05:02:12  19:05:08:05\r\n      Le second tour pour les\r\nmunicipalit\u00e9s aura lieu le 20 mars.\r\n\r\n19:05:10:05  19:05:15:09\r\n-A Bulle (FR), un vrai coup de balais\r\n a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la population hier.\r\n\r\n19:05:15:13  19:05:19:21\r\n    Six nouveaux \u00e9lus sur neuf,\r\nle Conseil communal change de peau.\r\n\r\n19:05:20:02  19:05:25:09\r\n  L'ancien ex\u00e9cutif paie le prix\r\n d'un d\u00e9veloppement mal contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:05:26:23  19:05:30:10\r\n   -La bise souffle sur Bulle,\r\n      un vent de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:05:30:14  19:05:35:01\r\n Le Conseil communal accueille \r\nsix nouveaux visages parmi neuf.\r\n\r\n19:05:35:05  19:05:39:02\r\nLes Radicaux ont fait du renouveau\r\n      leur th\u00e8me de campagne\r\n\r\n19:05:39:07  19:05:41:10\r\n et placent trois nouveaux \u00e9lus.\r\n\r\n19:05:41:22  19:05:46:16\r\n -Tout reste \u00e0 faire, on est trois \r\nnouveaux, on doit faire nos preuves.\r\n\r\n19:05:46:21  19:05:49:09\r\n On a beaucoup d'id\u00e9es pour Bulle.\r\n\r\n19:05:49:21  19:05:53:09\r\n     -Le PDC fait les frais\r\n      de ce coup de jeune.\r\n\r\n19:05:53:13  19:05:55:17\r\nIl perd deux de ses trois si\u00e8ges.\r\n\r\n19:05:55:22  19:05:59:11\r\n Le prix d'une gestion contest\u00e9e\r\n     de l'am\u00e9nagement local.\r\n\r\n19:05:59:16  19:06:02:01\r\nUn ancien PDC avait men\u00e9 la charge.\r\n\r\n19:06:02:06  19:06:05:17\r\n          Aujourd'hui,\r\n il a la chance de faire mieux.\r\n\r\n19:06:06:03  19:06:10:04\r\n       -On doit expliquer, \r\n      communiquer, rassurer.\r\n\r\n19:06:10:09  19:06:17:03\r\nCette anarchie des constructions fait\r\n  que le m\u00e9contentement a augment\u00e9.\r\n\r\n19:06:17:08  19:06:21:19\r\n -P.Morand nous a pris des voix, \r\n on ne pensait pas autant que \u00e7a.\r\n\r\n19:06:22:00  19:06:27:08\r\n    Mais il y a aussi le fait\r\n que les partis ont men\u00e9 campagne\r\n\r\n19:06:27:12  19:06:31:14\r\n  sur le m\u00e9contentement de Bulle.\r\n\r\n19:06:32:01  19:06:34:02\r\n-La gauche \u00e9chappe \u00e0 la sanction.\r\n\r\n19:06:34:07  19:06:37:15\r\n  Le PS r\u00e9alise un score canon,\r\n      permettant \u00e0 son chef\r\n\r\n19:06:37:20  19:06:40:10\r\n   de lorgner la syndicature.\r\n\r\n19:06:40:14  19:06:44:18\r\n    Mais il n'oublie pas que\r\n faire du surplace est interdit.\r\n\r\n19:06:45:06  19:06:49:02\r\n         -On va \u00eatre neuf\r\n  avec de tr\u00e8s nombreux dossiers.\r\n\r\n19:06:49:07  19:06:53:14\r\n  Bulle est une ville qui prend \r\n 700 habitants de plus par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:06:53:19  19:06:56:15\r\n        Il faudra se mettre\r\n      directement au travail.\r\n\r\n19:06:57:01  19:07:01:02\r\n -Avec le PLR, la gauche a tout\r\n pour faire avancer la commune.\r\n\r\n19:07:01:07  19:07:05:07\r\nEnsemble, ils cumulent 33 si\u00e8ges\r\n   sur 50 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:07:06:00  19:07:08:21\r\n        -Une bise glaciale\r\n      soufflait hier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:07:09:02  19:07:13:00\r\n  sur le projet d'agrandissement\r\n  du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:07:13:05  19:07:17:19\r\nMais la question de l'\u00e9tat d\u00e9plorable\r\n   du b\u00e2timent subsiste toujours.\r\n\r\n19:07:18:00  19:07:20:15\r\n        La Ville s'oppose\r\n     \u00e0 une simple r\u00e9novation.\r\n\r\n19:07:20:20  19:07:24:04\r\n         Elle ne veut pas\r\n    d'un mus\u00e9e dans le formol.\r\n\r\n19:07:26:02  19:07:29:13\r\n        -Nous sommes devant\r\n   le Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:07:29:18  19:07:33:00\r\n       Centenaire, v\u00e9tuste,\r\n   avec des infiltrations d'eau.\r\n\r\n19:07:33:05  19:07:41:00\r\n      Les Genevois ont refus\u00e9\r\n sa modernisation \u00e0 54 % des voix.\r\n\r\n19:07:41:05  19:07:47:07\r\nLe projet pharaonique de l'architecte\r\net le financement ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:07:48:03  19:07:55:05\r\n    E.Deuber Ziegler pour Action\r\nPatrimoine Vivant, vous \u00e9tiez contre.\r\n\r\n19:07:55:10  19:08:03:00\r\nJ-Y.Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art\r\n  et d'histoire, vous \u00e9tiez pour.\r\n\r\n19:08:03:05  19:08:11:18\r\n-Satisfaite d'avoir arr\u00eat\u00e9 un projet\r\nmal engag\u00e9, trop cher et destructeur.\r\n\r\n19:08:11:23  19:08:20:13\r\nL'espoir de participer qui remporte\r\n  la solidarit\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:08:20:18  19:08:22:04\r\n         -Votre r\u00e9action ?\r\n\r\n19:08:22:09  19:08:24:22\r\n       -Le peuple a tranch\u00e9,\r\n         il est souverain.\r\n\r\n19:08:25:03  19:08:28:20\r\n   Ce projet avait des qualit\u00e9s,\r\n     il n'\u00e9tait pas trop cher.\r\n\r\n19:08:29:01  19:08:33:07\r\n  Mais on va essayer de trouver,\r\n tous ensemble, la bonne solution\r\n\r\n19:08:33:11  19:08:42:03\r\nqui en fera \u00e0 nouveau un grand mus\u00e9e\r\n       pour le 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:08:42:08  19:08:48:09\r\n     -Faisons un petit retour\r\n     sur la votation d'hier.\r\n\r\n19:08:49:09  19:08:52:21\r\n  -Midi, les r\u00e9sultats tombent:\r\n      NON au nouveau mus\u00e9e.\r\n\r\n19:08:54:03  19:08:58:14\r\n      -Soulagement, on avait\r\n      des moyens restreints.\r\n\r\n19:08:58:19  19:09:05:21\r\n           Malgr\u00e9 cela,\r\n     le d\u00e9bat a pu avoir lieu.\r\n\r\n19:09:06:08  19:09:10:04\r\n  -Mais les Genevois disent non\r\n    \u00e0 60 mios de dons priv\u00e9s.\r\n\r\n19:09:10:09  19:09:14:15\r\nSelon les opposants, la convention\r\n    avec le principal donateur\r\n\r\n19:09:14:20  19:09:21:00\r\n    \u00e9tait trop contraignante\r\n      pour l'institution.\r\n\r\n19:09:21:14  19:09:25:11\r\n   -On dirait qu'on ne veut pas\r\n   de partenariat public-priv\u00e9.\r\n\r\n19:09:25:15  19:09:34:10\r\n Mais avec des moyens tr\u00e8s serr\u00e9s,\r\nles bons projets ne peuvent aboutir\r\n\r\n19:09:34:14  19:09:37:02\r\n    qu'avec l'aide des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:09:37:12  19:09:41:11\r\n        -Autre argument:\r\n l'esth\u00e9tique et le patrimoine.\r\n\r\n19:09:41:15  19:09:43:12\r\n    Le projet de l'architecte\r\n\r\n19:09:43:17  19:09:47:06\r\nqui transformait la cour du mus\u00e9e\r\n       n'a pas su plaire.\r\n\r\n19:09:47:11  19:09:52:13\r\nEnfin, la Ville aurait d\u00fb d\u00e9bourser\r\n 64 mios de frs, une grande somme.\r\n\r\n19:09:52:18  19:09:56:23\r\n Mais elle devra de toute fa\u00e7on\r\n       d\u00e9lier sa bourse,\r\n\r\n19:09:57:04  19:09:59:20\r\n         le mus\u00e9e \u00e9tant\r\n   dans un tr\u00e8s mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n19:10:00:01  19:10:05:03\r\nReste \u00e0 savoir dans quelle direction\r\n les protagonistes voudront aller.\r\n\r\n19:10:06:05  19:10:11:18\r\n -Quel \u00e9tait le reproche principal\r\n  que vous faisiez \u00e0 ce projet ?\r\n\r\n19:10:11:23  19:10:18:17\r\n     -D'avoir \u00e9t\u00e9 mal engag\u00e9,\r\n  en faisant appel \u00e0 Jean Nouvel.\r\n\r\n19:10:18:22  19:10:23:16\r\n    Et vu le prix, la fondation\r\n      a recherch\u00e9 de l'argent\r\n\r\n19:10:23:21  19:10:28:07\r\n     pour aboutir \u00e0 un projet\r\n  financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par le priv\u00e9.\r\n\r\n19:10:28:11  19:10:33:12\r\n  Le dialogue avec la population\r\n  et les professionnels a foir\u00e9.\r\n\r\n19:10:33:17  19:10:36:16\r\n         -Ce financement\r\n      par Jean Claude Gandur\r\n\r\n19:10:36:21  19:10:40:03\r\n         a fait craindre\r\n   un risque de privatisation ?\r\n\r\n19:10:40:08  19:10:44:16\r\n     -Nous sommes aux limites\r\n       de l'argent public.\r\n\r\n19:10:44:21  19:10:49:00\r\n    Il ne s'agit pas de m\u00e9c\u00e9nat\r\n mais de partenariat public-priv\u00e9.\r\n\r\n19:10:49:05  19:10:51:22\r\n        Si on veut r\u00e9nover\r\n      correctement ce mus\u00e9e,\r\n\r\n19:10:52:03  19:10:54:13\r\n         on devra trouver\r\n       d'autres partenaires.\r\n\r\n19:10:54:18  19:10:59:02\r\n    Les contacts vont reprendre\r\n      mais ce sera plus dur.\r\n\r\n19:10:59:07  19:11:02:23\r\n       -On critiquait aussi\r\n       la gestion du mus\u00e9e.\r\n\r\n19:11:03:04  19:11:07:18\r\n Certains ont dit qu'il \u00e9tait mal \r\n mis en valeur internationalement.\r\n\r\n19:11:07:23  19:11:11:11\r\n       -C'est un mus\u00e9e avec\r\n  une identit\u00e9 genevoise marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:11:11:16  19:11:15:16\r\n  Il est ancr\u00e9 dans la tradition,\r\n     notamment de la R\u00e9forme.\r\n\r\n19:11:15:21  19:11:20:21\r\n       Il doit \u00eatre dynamis\u00e9\r\n  par une meilleure collaboration\r\n\r\n19:11:21:02  19:11:27:16\r\n       avec les chercheurs,\r\nles universitaires et les artistes,\r\n\r\n19:11:27:21  19:11:36:22\r\nqui constituent un tr\u00e9sor inexplor\u00e9.\r\n\r\n19:11:37:03  19:11:45:11\r\n  -Y a-t-il un plan B alors que\r\nle principal m\u00e9c\u00e8ne s'est retir\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:45:16  19:11:49:06\r\n        -C'est encore t\u00f4t,\r\nmais il existe beaucoup de pistes,\r\n\r\n19:11:49:11  19:11:52:14\r\n     qu'on explorera ensemble\r\n     pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:11:52:19  19:11:58:11\r\nIl faut r\u00e9nover mais aussi agrandir.\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:03:22\r\n       -Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n19:12:04:03  19:12:05:23\r\n   -Totalement, il faut \u00e9largir.\r\n\r\n19:12:06:04  19:12:10:21\r\n    On est pr\u00eats \u00e0 collaborer.\r\n\r\n19:12:11:02  19:12:13:16\r\n           -Les Genevois\r\n     sont favorables au mus\u00e9e,\r\n\r\n19:12:13:21  19:12:15:20\r\n  mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n19:12:16:01  19:12:21:22\r\n    On peut faire le parall\u00e8le \r\n   avec le Mus\u00e9e d'ethnographie.\r\n\r\n19:12:22:03  19:12:24:12\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:25:12  19:12:29:03\r\n       -Il a pris la maladie\r\n   comme une course d'endurance.\r\n\r\n19:12:29:08  19:12:32:22\r\n   Eusebio Bochons est passionn\u00e9\r\n         d'ultra-marathon.\r\n\r\n19:12:33:03  19:12:37:23\r\nEn r\u00e9mission, il laisse son cancer\r\n  derri\u00e8re lui et peut d\u00e9sormais\r\n\r\n19:12:38:04  19:12:46:04\r\n se concentrer sur ses prochaines\r\n         grandes courses.\r\n\r\n19:12:47:02  19:12:48:18\r\n       -Rien ne l'arr\u00eate.\r\n\r\n19:12:48:23  19:12:54:11\r\n Eusebio Bochons court six jours\r\n  sur sept, 150 km par semaine.\r\n\r\n19:12:54:16  19:12:57:05\r\nSon dada, les longues distances.\r\n\r\n19:12:57:10  19:13:04:09\r\n  Sa passion lui vaut une place\r\n      dans le Guiness Book.\r\n\r\n19:13:05:20  19:13:08:13\r\nEn 2013 et 2014, il passe 12 heures\r\n\r\n19:13:08:18  19:13:12:07\r\n     sur un tapis de course\r\n   et bat le record du monde.\r\n\r\n19:13:12:11  19:13:15:18\r\n     Ses courses favorites,\r\n   les ultra-marathons grecs,\r\n\r\n19:13:15:23  19:13:17:23\r\n comme Delphes-Olympie, 255 km.\r\n\r\n19:13:18:04  19:13:21:18\r\n    L'an dernier, il s'impose\r\n    apr\u00e8s 37 heures d'effort.\r\n\r\n19:13:26:00  19:13:30:16\r\n-C'est \u00e0 peu pr\u00e8s les trois premi\u00e8res\r\n     heures les plus difficiles.\r\n\r\n19:13:30:21  19:13:36:13\r\n Il faut trouver notre fr\u00e9quence,\r\n      notre envie de courir.\r\n\r\n19:13:36:18  19:13:40:05\r\n    Apr\u00e8s, \u00e7a vient tout seul.\r\n\r\n19:13:42:08  19:13:46:18\r\n       -Une vie de coureur\r\nqui s'arr\u00eate brutalement en 2012.\r\n\r\n19:13:46:23  19:13:51:16\r\nDe fortes douleurs au dos: lymphome\r\ncanc\u00e9reux sur la colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n19:13:51:21  19:13:59:19\r\n    C'est le coup de massue, \r\n   l'incompr\u00e9hension, la peur.\r\n\r\n19:14:00:00  19:14:03:09\r\n         Puis il d\u00e9cide\r\n    de reprendre ses baskets.\r\n\r\n19:14:03:20  19:14:07:03\r\n-J'ai commenc\u00e9 par trente secondes.\r\n\r\n19:14:07:08  19:14:12:09\r\n          Avec la chimio,\r\n   c'\u00e9tait impossible de courir.\r\n\r\n19:14:12:13  19:14:16:13\r\n        Au fur et \u00e0 mesure,\r\n  j'ai augment\u00e9 mes kilom\u00e9trages,\r\n\r\n19:14:16:18  19:14:20:15\r\n    jusqu'\u00e0 6-7 km par semaine.\r\n\r\n19:14:20:20  19:14:24:23\r\n         Et je suis arriv\u00e9\r\n   \u00e0 environ 170 km par semaine.\r\n\r\n19:14:25:04  19:14:27:11\r\n       -En pleine chimio ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:14:27:15  19:14:29:13\r\n       -C'\u00e9tait possible ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:14:29:18  19:14:32:04\r\n           -Comment ?\r\n           -La volont\u00e9.\r\n\r\n19:14:32:09  19:14:35:13\r\n C'\u00e9tait tr\u00e8s dur mais je voulais.\r\n\r\n19:14:36:01  19:14:39:19\r\n      -Il a pris la maladie\r\n  comme un challenge \u00e0 relever.\r\n\r\n19:14:40:00  19:14:43:13\r\n             -Ca va ?\r\n             -Extra.\r\n\r\n19:14:44:00  19:14:48:12\r\n    -Une force de caract\u00e8re qui\r\na impressionn\u00e9 tous ses th\u00e9rapeutes.\r\n\r\n19:14:48:22  19:14:54:15\r\n  -On est effray\u00e9 car on n'a pas \r\n  l'habitude de g\u00e9rer ces sports.\r\n\r\n19:14:54:20  19:14:59:09\r\n  Et on doit l'int\u00e9grer dans des\r\nprogrammes de chimio tr\u00e8s soutenus.\r\n\r\n19:14:59:13  19:15:10:03\r\nOn pense que le fait que M.Bochons\r\n      ait continu\u00e9 son sport\r\n\r\n19:15:10:08  19:15:13:22\r\n      a apport\u00e9 un \u00e9quilibre\r\n    et a favoris\u00e9 sa gu\u00e9rison.\r\n\r\n19:15:14:10  19:15:16:17\r\n-Un constat partag\u00e9 par sa famille.\r\n\r\n19:15:16:22  19:15:21:15\r\nSon ex-femme et ses filles l'ont vu\r\n   plonger, douter et rebondir.\r\n\r\n19:15:22:01  19:15:25:04\r\n         -Il n'a pas voulu\r\n   se faire ronger par ce crabe.\r\n\r\n19:15:25:09  19:15:29:23\r\n         C'est un battant.\r\n\r\n19:15:30:04  19:15:33:11\r\n    Il a une force surhumaine.\r\n\r\n19:15:33:16  19:15:41:16\r\n  Je suis convaincue que la course\r\nl'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 dans son combat.\r\n\r\n19:15:42:03  19:15:47:17\r\n      -Le Vaudois de 48 ans\r\n        est en r\u00e9mission.\r\n\r\n19:15:47:22  19:15:51:05\r\n    Il a retrouv\u00e9 du travail\r\n    dans un magasin de sport\r\n\r\n19:15:51:10  19:15:54:16\r\n          et alimente\r\n   sa collection de troph\u00e9es.\r\n\r\n19:15:55:04  19:15:58:01\r\n  -Physiquement, je suis \u00e0 95 %.\r\n\r\n19:15:58:06  19:16:00:16\r\n    Moralement, c'est plus dur.\r\n\r\n19:16:00:21  19:16:06:05\r\nOn est dans le doute que \u00e7a revienne.\r\n\r\n19:16:06:10  19:16:11:06\r\n      On craint la rechute d\u00e8s\r\nqu'on tousse, qu'on a mal au ventre.\r\n\r\n19:16:11:11  19:16:13:13\r\n Je ne suis pas encore tranquille.\r\n\r\n19:16:17:19  19:16:21:14\r\n -Au printemps, Eusebio Bochons\r\n    s'envolera pour la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:16:21:19  19:16:26:02\r\n       pour une nouvelle \r\n      course interminable.\r\n\r\n19:16:28:04  19:16:32:16\r\n   -Demain, nous vous plongeons\r\n     dans l'infiniment petit.\r\n\r\n19:16:32:21  19:16:37:15\r\nOn verra le portrait d'une gru\u00e9rienne\r\n   qui voit le monde en miniature.\r\n\r\n19:16:37:20  19:16:42:08\r\n    Elle a construit chez elle\r\nune gigantesque maison de poup\u00e9es.\r\n\r\n19:16:45:07  19:16:48:11\r\n C'est la fin de Couleurs Locales.\r\n\r\n19:16:48:16  19:16:52:13\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:16:52:18  19:16:55:21\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:16:56:02  19:17:02:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.De Piante, R.Pawlak, K.Marcato\r\n\r\n19:17:02:08  19:17:04:08\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o, puis le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T18:35:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499376", "durationSec": 225, "title": "FRIGO CL VD PORTRAIT EUSEBIO BOCHONS ISABELLE FIAUX_RTS000000719705", "excerpt": "Portrait d'Eusebio Bochons qui est passionn\u00e9 d\u00bfultra marathon et qui a vaincu un cancer en utilisant la course \u00e0 pied pour l'aider dans cette lutte.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-CERGUE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)", "MARATHON", "CANCER"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499377", "durationSec": 94, "title": "CL VD COMMUNALES BILAN_RTS000000746533", "excerpt": "Le 1er tour des \u00e9lections municipales vaudoises a montr\u00e9 une certaine stabilit\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs des villes comme \u00e0 Yverdon-les-Bains o\u00f9 le PLR remporte la majorit\u00e9 et \u00e0 Nyon et Lausanne o\u00f9 la gauche confirme sa domination. Le syndic PLR d\u00bfYverdon-les-Bains Jean-Daniel Carrard, la conseill\u00e8re municipale PS de Nyon Fabienne Freymond Cantone et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud Kevin Grangier r\u00e9agissent au 1er tour des \u00e9lections municipales vaudoises du 28.02.2016", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAUSANNE", "NYON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499378", "durationSec": 25, "title": "CL TI VS TROUPE AERIENNE 2902 PAD_RTS000000746535", "excerpt": "Pr\u00e8s de 600 militaires rattach\u00e9s \u00e0 la base a\u00e9rienne de Sion se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s-midi sur la place de la Planta pour le 1er jour du cours de r\u00e9p\u00e9tition qui va durer 3 semaines. La population a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir les moyens techniques de la base a\u00e9rienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "BASE MILITAIRE", "SERVICE MILITAIRE", "SOLDAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499379", "durationSec": 28, "title": "CL TI VD CHIFFELLE 2902 PAD_RTS000000746543", "excerpt": "L'ex-conseiller d'\u00e9tat PS vaudois Pierre Chiffelle a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey suite aux mauvais r\u00e9sultats de son parti lors des \u00e9lections municipales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["CHIFFELLE, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499380", "durationSec": 29, "title": "CL TI BE SENTIMENT INSECURITE 2902 PAD_RTS000000746413", "excerpt": "Les genevois ont refus\u00e9 le projet d'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve par l'architecte Jean Nouvel lors des votations communales du 28.02.2016. La d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche Maria Perez exprime sa satisfaction suite \u00e0 se r\u00e9sultat. La  pr\u00e9sidente du conseil de la Fondation pour l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire Martine Brunschwig-Graf exprime sa d\u00e9ception suite au r\u00e9sultat de ce vote.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499381", "durationSec": 36, "title": "CL TI BE MANIF TAXI 2902 PAD_RTS000000746486", "excerpt": "En Haute Ajoie, des sondages de sol sont r\u00e9alis\u00e9s pour \u00e9valuer les possibilit\u00e9s futures d'exploitation de sel pour venir compl\u00e9ter l'offre de Bex et de la r\u00e9gion de B\u00e2le. En Suisse, 500 mille tonnes de sel par ann\u00e9e sont n\u00e9cessaires pour assurer les besoins de toutes la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499382", "durationSec": 79, "title": "CL MUSEE BEAUX ARTS 2_RTS000000746161", "excerpt": "A Bulle, 6 nouveaux conseillers communaux \u00e9lus sur 9 font leur entr\u00e9e au conseil communal suite aux \u00e9lections du 28.02.2016. L'ancien ex\u00e9cutif paye le prix d'une gestion du d\u00e9veloppement urbain mal contr\u00f4l\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "VOTATION", "ARCHITECTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499383", "durationSec": 86, "title": "CL JU SALINES AJOIE_RTS000000746409", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AJOIE", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["SEL (GEMME)", "SEL DE CUISINE", "TECHNIQUE D'EXTRACTION"], "sequenceIds": ["1500112"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499384", "durationSec": 100, "title": "CL FR BILAN COMMUNALES_RTS000000746595", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1500136"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500033", "summary": "Machine de forage pour extraction de sel en Haute Ajoie. Forage de sel \u00e0 Bex. Montagne de sel blanc. Itw de Pierre-Xavier Meury, g\u00e9ologue. Itw de Urs Hofmeier, directeur g\u00e9n\u00e9ral des Salines Suisses. Entrep\u00f4t \u00e0 B\u00e2le de sacs de sel sur des palettes.", "id": "1500112", "visualThemes": ["FORAGE", "SEL DE CUISINE", "TECHNIQUE D'EXTRACTION", "SEL (GEMME)"], "visualGeographicals": ["AJOIE", "JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500057", "summary": "Bulle : Itw de Johanna Gapany, nouvelle conseill\u00e8re communale \u00e9lue PLR fribourgeoise au conseil communal de Bulle. Itw de Patrice Morand, nouveau conseiller communal \u00e9lu ind\u00e9pendant fribourgeois au conseil communal de Bulle. Itw de Marie-France Roth-Pasquier, conseill\u00e8re communale r\u00e9\u00e9lue PDC fribourgeoise au conseil communal de Bulle. Itw de Raoul Girard, conseiller communal r\u00e9\u00e9lu PS fribourgeois au conseil communal de Bulle.", "id": "1500136", "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500067", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw d'Erica Deuber-Ziegler, patrimoine suisse Gen\u00e8ve. Itw de Jean-Yves Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve.", "id": "1500146", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DEUBER-ZIEGLER, ERICA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Liaison duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023929", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497652", "internalArchiveId": "AA1602497533", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7533828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7533833.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Elections communales / VD: la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les Conseils communaux", "Oscars: Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 son premier Oscar pour sa performance dans The Revenant", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Camille Bertholet donne son nom \u00e0 son premier album", "Minimag / BE: Jean-Pierre Morand rejoint tous les jours son lieu de travail en course \u00e0 pied", "Votations / GE: des logements remplaceront bient\u00f4t la caserne des Vernets", "D\u00e9but de la session parlementaire / BE: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Syrie: l\u2019ONU compte profiter de la tr\u00eave pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire", "Sentiment de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse: entretien avec Martin Killias", "Elections communales / FR: la gauche renforce sa majorit\u00e9 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudois reste relativement inchang\u00e9e. La razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n\u2019a pas eu lieu.", "C'est Spotlight, long-m\u00e9trage \u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, qui est sacr\u00e9 meilleur film.", "La violoniste et violoncelliste de 17 ans avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet.", "Ce mordu de course \u00e0 pied a d\u00e9cid\u00e9 de faire de ses trajets vers son lieu de travail ses s\u00e9ances d'entra\u00eenements, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.", "Les Genevois ont accept\u00e9e de verser 21 millions de francs pour financer le d\u00e9m\u00e9nagement de la caserne.", "En effet la famine a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs milliers de morts dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie. La tr\u00eave suscite donc l\u2019espoir chez les populations concern\u00e9es.", "Les grands gagnants sont les socialistes, avec 5 si\u00e8ges de plus."], "variantIds": ["ece-7425853", "ece-7428396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-06T02:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023930\r\nDate de transcription : 06-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:47) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:06) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, en ce lundi 29 f\u00e9vrier lendemain de votations f\u00e9d\u00e9rales, marqu\u00e9e notamment par l'\u00e9chec de l'UDC et la victoire de Doris nous rejoindrons Pierre N\u00e9bel \u00e0 Berne, o\u00f9 la session parlementaire d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi nous reviendrons \u00e9galement sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections et votations dans les cantons romands le point complet dans un instant, le reste de l'actualit\u00e9 avec la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de police qui font le point ce matin sur le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 dans la population suisse sentiment plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, ce qui peut surprendre, le criminologue et responsable de l'\u00e9quipe, Martin Killias, sera en Direct avec nous, nous reviendrons sur la nuit des Oscars L\u00e9o Mad Max au Spotlight id\u00e9e r\u00e9compense qu'on n'attendait plus haut, plus en passant par les surprises tous les d\u00e9tails dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:40) [89%] : \r\nAutre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux moyens de transports alternatifs et en 1er reportage en mode sportif avec un jeune grand- p\u00e8re du Jura bernois qui se rend tous les jours, \u00e0 v\u00e9lo, voire en courant au travail et retour et le plaisir de recevoir la violoniste Camille Bertholet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un t\u00e9l\u00e9 crochet, elle fait para\u00eetre un 1er disque allant de Vivaldi \u00e0 fourrer avec son idole Gautier Capu\u00e7on et l'Orchestre d'Auvergne, l'occasion de constater qu'\u00e0 17 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 tout d'une grande ce sera dans un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:03:01) [89%] : \r\nPlus d'une heure, le d\u00e9but de la session parlementaire de printemps au programme plusieurs gros dossiers, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 lors de pr\u00e9c\u00e9dentes sessions on va y venir, mais en ce 29 f\u00e9vrier les d\u00e9bats s'ouvrent dans un climat a forc\u00e9ment un peu particulier Pierre N\u00e9bel il faut dig\u00e9rer les r\u00e9sultats de ce dimanche 28 f\u00e9vrier un dimanche, parti en en votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:48) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, l'ambiance sera un peu sp\u00e9cial, avec m\u00eame peut-\u00eatre un petit reste de et tous les partis en dehors de l'UDC, bien \u00e9videmment, alors il faut comprendre les parlementaires si l'initiative de mise en oeuvre avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 cela aurait \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable claque pour l'UDC aurait r\u00e9ussi \u00e0 leur dicter exactement comment appliquer sa 1\u00e8re initiative sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels court circuitant ainsi cette latitude qui a traditionnellement le Parlement pour interpr\u00e9ter la votation populaire alors face au sourire des hein, il y aura \u00e9videmment aussi la grimace des h\u00f4tels, des membres de l'UDC qui jusqu'\u00e0 il y a quelques mois, s'\u00e9tait montr\u00e9 extr\u00eamement confiant en pensant qu'ils allaient emporter cette votation haut la main pour eux ce week- end est une lourde d\u00e9faite sur une f\u00ealure, en tout cas, dont l'aura d'invincibilit\u00e9 du parti sur un petit th\u00e8me phare, la question des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:03:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour le contexte et puis je le disais il y a l'agenda assez charg\u00e9 des dossiers importants sur la table, des parlementaires, ces 3 prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:43) [92%] : \r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant, durant cette session, c'est que, on verra si la nouvelle majorit\u00e9 de droite du Parlement, on va vraiment commencer \u00e0 d\u00e9ployer ses effets, il y a plusieurs dossiers importants qui s'y pr\u00eatent, par exemple celui de la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature le nous, le Conseil national avait insist\u00e9 pour fixer une date limite \u00e0 l'exploitation des centrales nucl\u00e9aires, ce mercredi, d\u00e9j\u00e0, il devra se prononcer \u00e0 nouveau sur la question, il y a une bonne chance pour que, dans sa nouvelle composition, il change d'avis pour le plus grand malheur \u00e9videmment des antinucl\u00e9aires je pas vous faire la liste de tous les sujets, mais retenez simplement encore celui-ci, le budget de l'arm\u00e9e le 7 mars le Conseil des \u00c9tats devra dire s'il confirme qu'il veut accorder un budget de 5 milliards \u00e0 l'arm\u00e9e, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il le fait, ce sera un signe de plus, le Parlement est plus \u00e0 droite et \u00e7a commence \u00e0 se sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:43 > 0:05:01) [93%] : \r\nOn aura l'occasion d'en reparler tout au long de la session, merci beaucoup, Pierre N\u00e9bel, en Direct de Berne la stabilit\u00e9, c'est le choix des citoyens Vaudois hier au moment d'\u00e9lire leurs autorit\u00e9s communales, contrairement \u00e0 ce que les pr\u00e9c\u00e9dents scrutins laissait pr\u00e9sager, la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les conseiller dans les conseils pardon communaux Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:01 > 0:05:02) [79%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:19) [87%] : \r\nDes PLR qui r\u00e9unit \u00e0 Yverdon des P O P maussade \u00e0 Renan et une gauche rayonnante \u00e0 Lausanne, au-del\u00e0 de quelques \u00e9clats ici et l\u00e0, la r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire Vaudois reste relativement inchang\u00e9 la razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n'a pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:29) [88%] : \r\nIl y a pas de grand vainqueur il y a pas de grand perdant, non plus, mais, mais il y a des petites variations qu'il faut analyser et qui permettent de de construire pour les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait salutaire pour la droite, quelque part, se retrouver un peu plus haut mur comme comme comme on peut le voir dans certaines grandes localit\u00e9s, \u00e7a nous oblige \u00e0 \u00e0 resserrer un petit peu les boulons \u00e0 se mettre en dehors de bataille pour aborder les accents cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:43 > 0:06:01) [86%] : \r\nAu final, les 4 grands partis PLR PS UDC Verts gagnent tous quelques si\u00e8ges gr\u00e2ce au passage de 17 communes au syst\u00e8me proportionnel, le P O P lui perd des plumes dans son fief, Renan, o\u00f9 il \u00e9tait le 1er parti depuis 2011, une perte de 6 si\u00e8ges imputables notamment au d\u00e9part de la tr\u00e8s charismatiques syndic Marianne Huguenin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:01 > 0:06:14) [90%] : \r\nCe que je peux regretter, c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 avancer ensemble tous les Verts, le PS nous en devrait avancer montres sur la droite mordre sur l'UDC mordre sur les abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:14 > 0:06:19) [93%] : \r\n\u00e0 Lausanne aussi le POPB perd 2 si\u00e8ges mais les socialistes en gagne 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:30) [93%] : \r\nOn n'a pas gagn\u00e9 seulement des suffrages \u00e9ventuellement au d\u00e9triment d'autres partis, on a aussi gagn\u00e9 visiblement des gens qui n'avaient pas pris part \u00e0 l'\u00e9lection en 2011, qui cette fois se sont d\u00e9plac\u00e9s pour \u00e9lire je pense \u00e7a, c'est un excellent signal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:06:40) [91%] : \r\nBoost\u00e9 par les votations f\u00e9d\u00e9rales et notamment l'opposition \u00e0 l'initiative de l'UDC, la participation aux \u00e9lections communales d'hier a en effet atteint des records, un peu partout dans le canton redemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:41 > 0:06:57) [89%] : \r\n\u00c9lection \u00e9galement en ville de Fribourg la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, les grands gagnants sont les socialistes avec 5 si\u00e8ges de plus, des si\u00e8ges gagn\u00e9s au d\u00e9triment du parti historique du canton, le PDC qui n'en finit pas de perdre des plumes Val\u00e9rie Gillot mais qui remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:57 > 0:06:58) [71%] : \r\nOui, il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:38) [90%] : \r\nGrisaille matinale et caf\u00e9 noir sans cr\u00e8me ni sucre au go\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement amer pour le PDC Ville de Fribourg, les centristes, c'est de si\u00e8ges au conseil g\u00e9n\u00e9ral, une d\u00e9faite qui ne fait que confirmer la tendance en 10 ans, le PDC a perdu 8 si\u00e8ges et ne compte plus que 15 conseillers, il y a un caract\u00e8re un peu inqui\u00e9tant, mais encore une fois, c'est pas du faux pas de reproches \u00e0 se faire \u00e0 nous ici au PDC, la ville de Fribourg, c'est s\u00fbr qu'il y a une tendance tr\u00e8s lourdes dans les centres urbains, \u00e0 ce que le lectorat passe \u00e0 gauche, on n'\u00e9chappe pas \u00e0 Fribourg, cette tendance-l\u00e0 s'il reste le principal parti d'opposition, la d\u00e9gringolade du PDC semble inexorable, m\u00eame si l'on mise beaucoup sur les prochaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:38 > 0:07:50) [90%] : \r\nUne baisse globale effectivement du du d'une \u00e9rosion, pourrait-on dire, non, mais on constate aussi des des signaux positifs et \u00e7a il faut le relever des des candidats qui ont fait d'excellents r\u00e9sultats, une jeunesse qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:08:08) [88%] : \r\nEn face, c'est plut\u00f4t ambiance lendemain du grand soir, avec un gain de 5 si\u00e8ges, les socialistes placent d\u00e9sormais 30 \u00e9lus au Parlement la majorit\u00e9 de gauche atteint d\u00e9sormais 43 conseillers, m\u00eame si les traditionnels alli\u00e9s verts et chr\u00e9tiens-sociaux sont en fort recul au point d'inqui\u00e9ter l\u00e9g\u00e8rement oui et j'\u00e9tais assez surpris aussi par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:21) [86%] : \r\nCe fait parce que moi je ne m'attendais pas du tout, hein, \u00e7a c'est bon pour nous, en tant que le Parti socialiste, c'est clair, mais pour l'Alliance de gauche, c'est \u00e7a, \u00e7a peut aussi avoir quelques probl\u00e8mes quelques crispations, mais on esp\u00e8re maintenant aussi de se mettre autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:21 > 0:08:27) [93%] : \r\nLa gauche semble en tous les cas, plus forte que jamais \u00e0 Fribourg, un constat alarmant pour l'opposition, \u00e0 quelques mois des cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:27 > 0:08:28) [58%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:47) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les \u00e9lections et au chapitre des votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le soulagement pour le Conseil d'\u00c9tat, les Genevois ont dit oui \u00e0 68,5 pourcent au au d\u00e9part de l'Arm\u00e9e du centre ville en jeu la cr\u00e9ation de 1500 logements sur le site de la caserne des Vernets un projet soutenu, il faut le dire par les principaux partis Julien VON retenez Azergui Nolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:47 > 0:08:48) [84%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:48 > 0:09:01) [98%] : \r\nC'est une victoire \u00e9crasante \u00e0 68,5 pourcent et et \u00e0 l'unanimit\u00e9 des communes les Genevois ont accept\u00e9 de verser 21 millions de francs pour financer la 1\u00e8re partie du d\u00e9m\u00e9nagement de l'arm\u00e9e de la caserne des Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:01 > 0:09:15) [85%] : \r\nOn attendait une victoire mais pas de cette ampleur, je crois que ce score est extr\u00eamement nette, on se dit que les Genevois ont bien compris que finalement le d\u00e9bat \u00e9tait pas trop pro ou anti- arm\u00e9e mais bien est ce qu'on veut des logements \u00e0 la place d'une caserne militaire, la r\u00e9ponse est franchement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:15 > 0:09:32) [97%] : \r\nLa parcelle doit accueillir 1500 nouveaux appartements dont 1000 logements d'utilit\u00e9 publique, au total, l'\u00c9tat devra d\u00e9bourser plus de 70 millions de francs pour reloger l'arm\u00e9e sur 3 sites en p\u00e9riph\u00e9rie du canton, c'est le principe de ce financement que le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:32 > 0:09:50) [91%] : \r\nPar voie de r\u00e9f\u00e9rendum ces millions que le compte, on offre \u00e0 l'arm\u00e9e ne sont pas d\u00e9pens\u00e9s pour lib\u00e9rer les Vernets pourrait construire des logements, mais ils sont d\u00e9pens\u00e9s pour maintenir une pr\u00e9sence forte de la m\u00eame dimension qu'au temps de la guerre froide de l'arm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:50 > 0:10:00) [88%] : \r\nLe GSsA n'entend pas en rester l\u00e0, il pourrait \u00e0 nouveau tenter de bloquer les cr\u00e9dits cantonaux qui doivent permettre le r\u00e9am\u00e9nagement de 2 autres sites militaires \u00e0 \u00e9paisse et \u00e0 R. la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:01 > 0:10:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce dimanche de votations passe au reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve encore presque aucun taxi ne circule ce matin en gr\u00e8ve, ils se rendent en ce moment m\u00eame \u00e0 Berne, pour protester contre la concurrence du beurre, on parle d'une action historique au total pr\u00e8s de 350 voitures en provenance de Gen\u00e8ve, mais le mouvement est suivi dans plusieurs cantons notamment le Valais vous ou Z\u00fcrich, les manifestants doivent \u00eatre re\u00e7us cet apr\u00e8s- midi par une d\u00e9l\u00e9gation du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il r\u00e9clame l'interdiction stricte des chauffeurs ind\u00e9pendants le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication \u00e0 la co- entreprise publicitaire SSR Suisse comme Ringier pour le moment, je cite, rien n'indique que cette co- entreprise nuirait au d\u00e9veloppement des autres m\u00e9dias, ni qu'elle aurait un impact n\u00e9gatif sur l'ex\u00e9cution des programmes de la SSR, fin de citation mais ce feu Vert est assorti de conditions, la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en sera exclu et la SSR sera contrainte d'informer r\u00e9guli\u00e8rement l'Ofcom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:57 > 0:10:58) [99%] : \r\nFaut-il virer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:37) [94%] : \r\nUn chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 85,3 pour 100 100 des Suisses plus de 8 personnes sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude command\u00e9e par la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales une \u00e9tude dont l'objectif \u00e9tait notamment d'obtenir le tableau des besoins de la population dans ce domaine, dans le d\u00e9tail, le vandalisme et l'un des probl\u00e8mes les plusieurs gens \u00e0 r\u00e9gler selon les personnes sond\u00e9es au m\u00eame titre que les cambriolages, les vols et les brigandages avec nous pour en parler, professeur Martin Killias bonjour, vous \u00eates le responsable de cette \u00e9tude, alors les Suisses qui apparemment se sentent en s\u00e9curit\u00e9 mais on disait il y a quelques jours, qui par ailleurs ach\u00e8tent de plus en plus d'armes, on peut y voir un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:38 > 0:12:07) [92%] : \r\nPas forc\u00e9ment, parce que nous avons \u00e9galement relev\u00e9 le pourcentage de Midas qui dispose encore d'une arme \u00e0 feu chez eux et ce chiffre montre aussi que l'on a une forte baisse des possesseurs d\u00e9m\u00e9nage possesseurs d'armes \u00e0 feu, donc je crois que c'est une pr\u00e9occupation une inqui\u00e9tude largement superficielle, il y a quelques semaines, oui, la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:07 > 0:12:11) [96%] : \r\nAlors ce qui frappe dans votre \u00e9tude, c'est ce sont les diff\u00e9rences r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:11 > 0:12:47) [90%] : \r\nOui, effectivement, cela nous a surpris effectivement l'\u00e9lu r\u00e9gion diverge consid\u00e9rablement, en mati\u00e8re de sant\u00e9 Monde 5 IT mais aussi en mati\u00e8re de du niveau de la criminalit\u00e9 et enfin encore au niveau de l'\u00e9volution de la criminalit\u00e9, parce qu'on a sond\u00e9 les m\u00eames communes les m\u00eames content il y a 4 ans, et quand on fait la comparaison, alors on voit qu'il y a une tr\u00e8s forte variation de l'\u00e9volution \u00e0 travers le pays, cela me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:47 > 0:12:51) [83%] : \r\nLes commandes se dessine les lignes de fracture, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:51 > 0:13:16) [88%] : \r\nOh ben \u00e9coutez c'est \u00e7a fait partie encore de l'objet de d'analyses approfondies parce que les facteurs qui de comment dirais je, se trouve se cache derri\u00e8re ne sont pas faciles \u00e0 d\u00e9celer, par contre ce qui me para\u00eet important comme message, c'est que le lundi, le nid, la moyenne nationale, bah, c'est une moyenne, mais la moyenne cache souvent une r\u00e9alit\u00e9 toute autre quand se tient certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:16 > 0:14:02) [93%] : \r\nMartin Killias merci beaucoup pour ces explications \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, les premi\u00e8res images de la destruction de la fameuse Jungle de Calais : le d\u00e9mant\u00e8lement a d\u00e9but\u00e9 ce matin sous tr\u00e8s forte protection polici\u00e8re, des ouvriers s'attaque aux baraques de la partie sud de la zone o\u00f9 r\u00e9sideraient encore environ 3000 immigrants des hommes, des femmes et des enfants, pr\u00eates \u00e0 tout pour rallier la Grande-Bretagne des milliers de morts c'est le bilan articuler ce matin par le haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme en ouverture du conseil \u00e0 Gen\u00e8ve au moment d'\u00e9voquer le bilan de la famine dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie les sports aujourd'hui pour ces populations, c'est la tr\u00eave initi\u00e9e vendredi soir et qui semble globalement respect\u00e9e, l'ONU compte en profiter pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d'aide humanitaire de grande ampleur, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:04 > 0:14:23) [91%] : \r\nC'\u00e9tait presque inesp\u00e9r\u00e9, les armes se sont tues en Syrie la tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur vendredi \u00e0 minuit, semble tenir les \u00c9tats-Unis et la Russie qui ont initi\u00e9 ce cessez-le-feu avalis\u00e9e par l'ONU, se montre prudemment optimiste, les habitants des villes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, respire un peu, comme ici \u00e0 Douma, dans la banlieue Rebelde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:23 > 0:14:34) [90%] : \r\nDamas a la tr\u00eave dans la Ghouta orientale et dans toute la Syrie nous permet de respirer de nouveau apr\u00e8s 5 ans de guerre et de destruction du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad n'avoir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:36) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:55) [92%] : \r\nDe part et d'autre, seuls quelques violations du cessez-le-feu sans signal\u00e9s, pas de nature cependant \u00e0 le remettre en question pour l'instant, mais plus de la moiti\u00e9 de la Syrie ne profite pas de cette tr\u00eave tous les territoires contr\u00f4l\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique et le Front Al-Nosra la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:56 > 0:15:14) [94%] : \r\nLargages d'aide humanitaire sur une ville assi\u00e9g\u00e9e avait manqu\u00e9 sa cible juste avant l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, l'ONU et les organisations d'entraide pr\u00e9voit de multiplier leurs op\u00e9rations d'assistance, leur but est de livrer, dans les 5 prochains jours une aide vitale \u00e0 154000 Syriens dans les villes assi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nSelon le Haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme, la fin pourraient avoir d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:22 > 0:15:43) [94%] : \r\nEn Iran, le d\u00e9pouillement partiel des l\u00e9gislatives de vendredi donne pour l'heure, une l\u00e9g\u00e8re avance au camp des mod\u00e9r\u00e9s et des r\u00e9formateurs favorables au pr\u00e9sident Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il l'emporte, il remporte la totalit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, une grande majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e des experts charg\u00e9s d'\u00e9lire le guide supr\u00eame, mais le d\u00e9compte qui se poursuit hors de la capitale pourrait favoriser les conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:45 > 0:15:59) [90%] : \r\nIl a eu Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 hier soir son 1er Oscar pour sa performance dans I Wave Nantes Spotlight qui on mettra j'\u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise qui est sacr\u00e9 meilleur film, retour sur la soir\u00e9e avec Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:01 > 0:16:05) [61%] : \r\nOn est, en ce que c'\u00e9tait, oui et non les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:07 > 0:16:15) [91%] : \r\nL'annonce n'est pas une surprise et pourtant, le soulagement est d'envergure pour lui comme pour toute l'assembl\u00e9e, sa 6\u00e8me nomination et donc la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:26) [81%] : \r\nIl a fallu braver le Grand Nord canadien en trappeur vengeurs pour convaincre l'Acad\u00e9mie allez au DiCaprio reconnaissant qui en a profit\u00e9 pour glisser son message \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:47) [88%] : \r\nMais qui doivent l'impose de revenante est un film sur le rapport entre l'homme et la nature, et cette nature, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi chaude qu'en 2015, un peu d'Habsheim des de l'\u00e9quipe de production a d\u00fb aller jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame sud pour trouver de la neige, le r\u00e9chauffement climatique est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se passe maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:48 > 0:16:58) [92%] : \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie rythm\u00e9e par d'autres th\u00e8mes \u00e0 caract\u00e8re politique, l'absence d'artistes noirs parmi les nomm\u00e9s, bien s\u00fbr, le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, Chris Rock habill\u00e9s en noir et blanc ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:07) [87%] : \r\nOuais, ok, je suis \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, aussi connu comme la remise des prix, des gens de couleur blanche, moi aussi, on est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:09 > 0:17:16) [91%] : \r\nPlus \u00e9galement l'intervention du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe donne accompagn\u00e9 par Lady GaGa dans une campagne contre les abus sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:20 > 0:17:42) [83%] : \r\nMais revenons au cin\u00e9ma si l'Europe ne peut offrir 5 premi\u00e8res statuettes \u00e0 DiCaprio, il permet aussi \u00e0 son r\u00e9alisateur Alejandro tout d'entrer dans la l\u00e9gende en devenant le 3\u00e8me cin\u00e9aste a gagn\u00e9 2 Oscars de suite apr\u00e8s John Ford et Joseph Mankiewicz sur le suivi des soins l'Oscar de la meilleure actrice revient Tabriz Larsson pour son r\u00f4le de bouleversantes captifs dans Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:43 > 0:17:44) [74%] : \r\n3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:51) [87%] : \r\nQuant \u00e0 l'Oscar supr\u00eame, celui du meilleur film il hier remport\u00e9 par spot lights saga journalistique sur une vaste affaire de p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:15) [93%] : \r\nEn cette semaine de salon de l'auto, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion prend le contre- pied avec un coup de projecteur sur les moyens de transport alternatifs dans le Jura bernois, un jeune homme de 50 ans parcourt tous les jours les 15 kilom\u00e8tres qui le s\u00e9parent de son travail, \u00e0 v\u00e9lo ou m\u00eame en courant, matin et soir Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Fabienne pour Bianco ont tent\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:17 > 0:18:27) [92%] : \r\nCourir est une seconde nature pour Jean-Pierre Morand, c'est donc tout logiquement qu'il troque son v\u00e9lo contre ces basket durant la p\u00e9riode hivernale de novembre \u00e0 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:34) [87%] : \r\nBon, maintenant on va travailler, \u00e7a fait un peu plus que 7 kilom\u00e8tres ce terme 300 pour 40 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:35 > 0:18:50) [95%] : \r\nInfatigable, il avale pr\u00e8s de 15 kilom\u00e8tres par jour, rien d'exceptionnel \u00e0 ses yeux, ce mordu de course \u00e0 pied, a d\u00e9cid\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, de faire de ces trajets vers son lieu de travail, ces s\u00e9ances d'entra\u00eenement, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:50 > 0:19:07) [84%] : \r\nHayatou qui va avec, disons que d'un peu de c'est \u00e7a, \u00e7a fait disons j'ai jamais eu la grippe, je supporte le froid peut facilement non mais c'est c'est un mode de vie qui me convient tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:07 > 0:19:10) [78%] : \r\nMais c'est pas, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:11 > 0:19:23) [82%] : \r\nOui, c'est une question de volont\u00e9 sur sur des personnes qui voudraient le faire, suffit de commencer et puis cette remont\u00e9e des mais moi je pense que c'est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:24 > 0:19:34) [95%] : \r\n\u00e0 57 ans, son \u00e9tat le a de quoi faire des envieux, le fruit de nombreuses ann\u00e9es de pratique pour ce p\u00e8re de 4 enfants et grand- p\u00e8re de 12 petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:19:54) [72%] : \r\nEt \u00e7a vaut autant qu'elle commence matin non c'\u00e9tait c'\u00e9tait agr\u00e9able, \u00e7a passe \u00e0 17 pas, c'\u00e9tait une bonne temp\u00e9rature moins de mais c'est c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:54 > 0:20:08) [89%] : \r\nAllure moyenne pr\u00e8s de 12 kilom\u00e8tres heure et ce n'est pas une fois arriv\u00e9s sur son lieu de travail qu'il peut souffler puisqu'il est cantonnier, un m\u00e9tier physiquement exigeants, du coup, ces courses matinales lui serve de mise en jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:16) [86%] : \r\nJe sais pas si \u00e7a m'apporte un plus, mais en tout cas \u00e7a une endurance physique qui est, qui est l\u00e0 et puis qui aimait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:16 > 0:20:17) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:18 > 0:20:22) [86%] : \r\nSon travail est termin\u00e9, ils s'appr\u00eatent \u00e0 rentrer chez lui, comme il est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:26) [78%] : \r\n\u00e0 la fatigue de la journ\u00e9e serait pas trop senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:26 > 0:20:40) [83%] : \r\nNon, pas du tout si c'est une habitude, c'est un moment important pour d\u00e9compresser maintenant pour entrer oui sur le trajet, temps de d\u00e9compresser sur le passage entre la vie professionnelle et puis la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:52) [89%] : \r\nJean-Pierre Morand ne s'arr\u00eate jamais, il participe \u00e0 une trentaine de comp\u00e9titions par ann\u00e9e et y a depuis longtemps transmis le virus de la course \u00e0 pied, \u00e0 toute sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:05) [87%] : \r\nCamille Bertholet, elle donne son nom \u00e0 son 1er album paru il y a peu, la violoniste et violoncelliste de 17 ans, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet de France 2 et votre invit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:05 > 0:21:23) [89%] : \r\nEt c'est peu dire qu'a 17 ans, elle a fait une entr\u00e9e fracassante dans le monde, pourtant souvent assez velout\u00e9e de la visite classique, son 1er disque est d\u00e9j\u00e0 disque d'or \u00e0 et puis elle a l'air, vous, vous le voyez, tout droit sorti d'un tableau de Botticelli, mais avec cet album, elle prouve qu'elle a tout d'une grande bonjour quel nivernais, bonjour, vous avez l'impression de vivre un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:40) [88%] : \r\nOui, totalement, je m'attendais pas \u00e0 avoir autant de choses qui arrivent si vite, \u00e9videmment, l'enregistrement d'un album, c'\u00e9tait un r\u00eave pour moi et ma soeur depuis toute petite, mais par le fer \u00e0 16 ans dans une telle maison de disques faire plein de concerts avec orchestre qui, souvent, c'est g\u00e9nial, c'est ce que j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:40 > 0:21:47) [82%] : \r\nAlors votre maman qui vous accompagnent et qui disait : bon, ce qui est difficile, c'est qu'elle doit dormir 10 heures par nuit, ici, vous \u00eates une marmotte se fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:47 > 0:21:52) [86%] : \r\nJ'ai donc beaucoup de soleil pour la transformer pour pouvoir jouer correctement, donc je prends ce temps- l\u00e0, parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:52 > 0:22:05) [87%] : \r\nSi n'en savent pas alors on va faire un bref retour sur votre parcours jusqu'ici, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd, alors qu'il a commenc\u00e9 vraiment en 2014 avec l'\u00e9mission prodige, m\u00eame si vous jouez d\u00e9j\u00e0 depuis bien avant et il est sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:11 > 0:22:22) [93%] : \r\n4 millions de spectateurs \u00e0 15 ans elle remporte le concours de prodige 2014, un concours de jeunes talents et pourtant elle n'avait jamais jou\u00e9 avec un orchestre avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:31 > 0:22:43) [86%] : \r\nUn v\u00e9ritable prodige Bertholet, originaire de Haute-Savoie, elle a fait ses classes \u00e0 Annecy, Gen\u00e8ve, puis les grandes capitales de la musique classique, une surdou\u00e9e qui joue du violon, du violoncelle et du pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:48 > 0:22:57) [81%] : \r\nOui, c'est un peu hard quand vous une maman prof de sport, un papa ing\u00e9nieur, rien ne la pr\u00e9destinait sauf l'envie, la soif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:02 > 0:23:10) [82%] : \r\n\u00e0 3 ans, elle voit un orchestre et Flash sur le violoncelle et tr\u00e8s t\u00f4t avec sa soeur passionnel aussi, elle commence \u00e0 jouer en duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:24 > 0:23:35) [96%] : \r\nUne enfance \u00e0 apprendre juste pour le plaisir 3 \u00e0 6 heures d'entra\u00eenement par jour \u00e0 suivre une scolarit\u00e9 par correspondance, histoire de pouvoir se donner enti\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:40 > 0:23:56) [89%] : \r\nDes concerts de New-York \u00e0 Moscou prodigieux \u00e0 17 ans, Camille enregistre aujourd'hui son 1er disque sur lequel son idole Gautier Capu\u00e7on a accept\u00e9 de jouer en duo, avec elle, une \u00e9toile est n\u00e9e avec cet album Warner Classics l'immortalise \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:58 > 0:24:01) [77%] : \r\nAlors qu'par parlons enregistr\u00e9 avec Gautier Capu\u00e7on c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:24) [88%] : \r\nC'\u00e9tait incroyable quant \u00e0 la maison 10 m'a dit que propos\u00e9 3 en duo avec moi pour moi, c'est une chance inou\u00efe, et j'en suis vraiment consciente de pouvoir jouer avec lui, j'apprends tellement rien quand, en regardant jouer, j'avais d\u00e9j\u00e0 pu jouer avec lui une fois avant l'enregistrement de l'album dans une \u00e9mission et \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait des moments que je voulais jamais je pense alors, il y a une personne avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:24 > 0:24:33) [77%] : \r\nLaquelle vous aimez beaucoup jou\u00e9, on vous a vue m\u00eame, vous reconnaissez, c'est votre coiffeur votre grande \u00e7a en fait, donc j'ai pu aussi \u00eatre dans l'\u00e9mission, dit, elle dit juste un tout petit peu trop vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:33 > 0:24:52) [82%] : \r\nC'est \u00e7a, l'\u00e9mission avait demand\u00e9 aussi qui est parce que vous savez si cach\u00e9s sur elle ce qu'elle avait 3 mois trop mais elle fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re et si c'est une violoniste incroyable, donc j'ai beaucoup d'chance d'avoir une soeur comme \u00e7a sur qui je peux m'appuyer qui est meilleur que moi environ parce que comme \u00e7a, \u00e7a me fait une idole Tinois c'est c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:52 > 0:24:58) [69%] : \r\nMais c'est codes particuliers quand on a ce lien, 2 soeurs ne jouent ensemble, c'est qu'on a besoin de se parler, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:22) [86%] : \r\nNon, c'est \u00e7a, juste en se regardant, on se comprend et c'est super tous ceux qui pratiquent en concert parce que voil\u00e0, regard pour comprendre ce qui se passe ou ce qu'on a envie de faire et puis \u00e7a va tr\u00e8s vite quand on travaille ensemble, donc, voyons, c'est un peu pareil pour les fr\u00e8res Capu\u00e7on je pense et d'\u00eatre en famille, c'est une chance parce que en plus on joue 3 instruments chacune qui prendre r\u00e9pertoire c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:22 > 0:25:34) [91%] : \r\nAlors, vous avez d\u00fb prendre des cours par correspondance, parce que \u00e7a prend beaucoup de temps, vous avez quand m\u00eame l'impression d'avoir encore une vie un peu normal de l'entreprise, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, de radio, vous avez pas le temps de voir vos amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:34 > 0:25:52) [85%] : \r\nThis celle de 17 ans, c'est important et j'adore voir mes amis perdus shopping hallucin\u00e9, ou bien j'fortement, c'est important, mais apr\u00e8s, j'ai une chance \u00e9norme de pouvoir voyager et vivre de ma passion d\u00e9j\u00e0 mon \u00e2ge, donc, mais c'est important d'avoir une vie comme tout le monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:25:57) [94%] : \r\nCet album il est rempli de tubes, on en a entendu quelques-uns, c'est vous qui avez choisi comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:37) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est fait, la programmation de la en 30 secondes, en fait, j'ai rencontr\u00e9 la maison de disques, lors d'une \u00e9mission et puis le lendemain on s'est revu, il y avait ma maman, ma soeur et puis sur le plan de la nappe en mangeant le repas avec ma soeur on on a dit plein de pi\u00e8ces qu'on avait vraiment envie d'enregistrer et en fait c'est rest\u00e9 comme \u00e7a et la liste de l'album, voil\u00e0 \u00e7a c'est fait on on va en seconde, donc c'est tr\u00e8s spontan\u00e9e, c'est il y a du violon, du violoncelle pour moi bio avec Julie des pi\u00e8ces avec orchestre, avec piano et c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9e, parce qu'on avait envie de montrer tout ce qu'on aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:37 > 0:26:49) [83%] : \r\nAlors il y a une pi\u00e8ce que vous a accept\u00e9 dont vous acceptez de jouer un petit bout parce qu'\u00e9videmment, n'a pas beaucoup de temps, c'est la vie \u00e0 un extrait d'Alice de similaire, oui c'est \u00e7a, oui, il y avait suffisamment fait toujours en vie, j'esp\u00e8re bien beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:28:04) [90%] : \r\nEt on aimerait avoir une foule en d\u00e9lire, bien que ce nouveau pour applaudir, merci beaucoup, Camille, d'avoir accept\u00e9 de jouer sur notre plateau, vous \u00eates en concert, donc avec votre soeur, ce sera le 5 mars mars prochain rapport entre 8 et puis le 13 heures au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, l'album s'appelle donc Camille Bertholet comme noms qu'on retient en serait juive suivre en tout cas merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:04 > 0:28:07) [75%] : \r\nOh merci m\u00ealant carri\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:08 > 0:28:14) [84%] : \r\nComme tous les lundis, TV5 Monde vous propose le meilleur d'\u00e9t\u00e9, les journaux francophones Zapping cin\u00e9 Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:20 > 0:29:03) [88%] : \r\nInjustice g\u00e9ographique malgr\u00e9 des salaires sup\u00e9rieurs, les habitants des grandes villes parisien en t\u00eate, sont les plus mal log\u00e9s, 3400 euros par foyer et par mois, de quoi emprunter 220000 euros pour 1 26 m\u00e8tres carr\u00e9s 2 fois moins cher \u00e0 Bordeaux et sa chute encore dans le centre du pays, dans des villes comme Saint-\u00c9tienne, on va avoir une bien meilleure qualit\u00e9 de vie en terme de surface habitable qu'on peut la voir \u00e0 Paris, cette \u00e9tude le confirme : gagner plus pour acheter moins, c'est le sort des Parisiens, les perspectives de croissance du Canada se sentent de tirelires bien fini l'\u00e9tat de gr\u00e2ce pour le gouvernement canadien 10 milliards de dollars, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire sous- estim\u00e9 lui explose \u00e0 la figure un antibiotique qui va payer tout \u00e7a du pain b\u00e9ni pour l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:11) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s des pour le public de ne pas devenir S\u00e9n\u00e8que face \u00e0 un homme grandissant comme \u00e7a de promesses fondamentale, il y a \u00e0 peine 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:20) [90%] : \r\nPr\u00e9sentation du budget le 22 mars les Canadiens ont jusque-l\u00e0 pour int\u00e9grer la nouvelle, ce fut douloureuse mais les rem\u00e8des de cheval appliqu\u00e9 \u00e0 Peugeot ont pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:20 > 0:29:33) [89%] : \r\n2000 euros de prime pour tous les salari\u00e9s de PSA Peugeot Citro\u00ebn travaillant collectivement de mani\u00e8re constructive, nous pouvons cr\u00e9er plus de richesses cr\u00e9\u00e9es en plus de richesses en se donne effectivement l'opportunit\u00e9 de la redistribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:33 > 0:29:38) [93%] : \r\nPlus d'un 1000000000 de b\u00e9n\u00e9fices en 2 1000 15 heures du coup Peugeot d\u00e9passe son vieux rival Renault non sans casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:39 > 0:29:45) [98%] : \r\n17000 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en France depuis les derni\u00e8res les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et des salaires bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:45 > 0:29:54) [89%] : \r\nOubli\u00e9s les temps difficiles : ouverture d'une usine en Chine, retour en fin son avenir, la direction de Peugeot ne l'envisage que florissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:54 > 0:29:55) [89%] : \r\nReportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:55 > 0:30:00) [80%] : \r\nTout, tout, tout, et si on parlait autrement plus modernes, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:00 > 0:30:05) [59%] : \r\nSi participera comme pour saluer l'eau qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:07 > 0:30:12) [76%] : \r\nConnu pour ses r\u00e9seaux islamistes \u00e0 Mol\u00e8ne Beck a aussi ses p\u00e9pites comme cette chor\u00e9graphie pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:12 > 0:30:19) [73%] : \r\nEt c'est tout a commenc\u00e9 vers vers l'\u00e2ge de 13 ans mais Kivu qui suivent des cours qui ne qui monte le pas ensemble, regardez cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:19 > 0:30:27) [85%] : \r\nApprentissage Anne autodidacte, hein, opposition de sa famille, un parcours du combattant que le succ\u00e8s venu, il tient \u00e0 partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:27 > 0:30:30) [92%] : \r\nJ'ai envie de faire en sorte que, m\u00eame dans un petit coin de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:30 > 0:30:37) [79%] : \r\n\u00e7a \u00e7a et point dans dans l'acad\u00e9mie de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:37 > 0:31:04) [86%] : \r\nCe soir locales vous pr\u00e9sente un homme \u00e0 la volont\u00e9 de faire ros\u00e9 bio est un passionn\u00e9 d'ultra- marathon atteint d'un cancer en 2012, il a pris la maladie comme une longue course d'endurance en r\u00e9mission, aujourd'hui, il continue de courir et d'alimenter sa collection personnelle de troph\u00e9es portrait \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 dans Couleurs locales dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, a tout dit, a toujours trouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:13 > 0:31:17) [84%] : \r\nLa suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:21 > 0:32:04) [69%] : \r\nPoint c'est tr\u00e8s c'est alors c'est-\u00e0-dire poil c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:04 > 0:32:19) [88%] : \r\nC'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:21 > 0:32:23) [74%] : \r\nBon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:26 > 0:32:28) [70%] : \r\nJuste rapprocher sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:44 > 0:32:53) [63%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est parce que j'donc on peut pas dire c'est bon hein, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:29 > 0:33:31) [74%] : \r\nNon, non, \u00e7a va tr\u00e8s gentil merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:05 > 0:34:09) [65%] : \r\nAu Parlement, ou direction qui sont 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:35:25) [64%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:32 > 0:38:41) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et des pr\u00e9cipitations ont d\u00e9j\u00e0 fait leur apparition du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Schaffhouse du c\u00f4t\u00e9 du lac de Z\u00fcrich aussi le long des Pr\u00e9alpes et \u00e7a va gentiment par exemple la joie dans le courant de l'apr\u00e8s- midi avec une nuit de la neige assez variable mais en gros, \u00e7a se situe entre 700 800 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 300 m\u00e8tres pour la pour la l'altitude \u00e0 plus bas, \u00e7a fait tout de suite le point sur l'animation satellite en fait nous sommes sous l'influence de ces retours d'Est une d\u00e9pression qui est toujours centr\u00e9e sur la Corse et puis le nord de la Sardaigne et puis elle entra\u00eene des paquets, les nuages qui arrivent au bien, par le sud et puis ces fameux retour et tout ceci, h\u00e9 bien va provoquer quelques flocons, on attend entre 2 et 5 centim\u00e8tres sur la Suisse romande et entre 5 et 10 sur la Suisse al\u00e9manique d'ici ce soir 18 heures en regardant ce comit\u00e9 aussi \u00e7a pr\u00e9vu pour cet apr\u00e8s- midi pour la Suisse Romande un petit d\u00e9grad\u00e9 nos sud- ouest avec pour l'instant encore c'est sec sur l'arc l\u00e9manique, mais on voit que donc graduellement les flocons atteindront le les cr\u00eates du Jura, avec cette fameuse limite de la neige qui se situe en moyenne autour de 500 m\u00e8tres c'est encore sec en Valais central et puis sur le plateau al\u00e9manique, je vous le disais, donc il y a d\u00e9j\u00e0, ces pr\u00e9cipitations trouveront des giboul\u00e9es actuellement les flocons, le long des Pr\u00e9alpes sur le Tessin du Nord l\u00e0 c'est sous forme de neige en revanche Tessin central c'est des giboul\u00e9es et le th\u00e9 \u00e7a m\u00e9ridional, pour l'instant, c'est de la pluie, alors regardons pour ce soir, h\u00e9 bien tout ceci donc je vous le disais va gentiment gagner l'ensemble des r\u00e9gions et puis la limite devrait se situer en moyenne autour de 400 m\u00e8tres les routes risquent d'\u00eatre glissantes au-dessus de 300 m\u00e8tres donc prudence au niveau des temp\u00e9ratures, on a plus ou moins attendu, d\u00e9j\u00e0 avec des valeurs comprises entre 2 degr\u00e9s pour la plus basse et 5 \u00e0 7 degr\u00e9s pour la plus \u00e9lev\u00e9e, il fera jusqu'\u00e0 8 degr\u00e9s \u00e0 Sion, en Valais et puis 8 degr\u00e9s \u00e9galement pour le th\u00e9 c'est 1 0 degr\u00e9s \u00e0 Lille m\u00e8tres moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les banques, alors ce matin, nous avions de bonnes rafales donc de bise soufflant m\u00eame jusqu'\u00e0 septembre 75\u00e8me mettre alors sur l'arc al\u00e9manique, on aura donc toujours un reste assez soutenue dans les Alpes, petit peu moins Larque l\u00e9manique et puis assez faible sur les cr\u00eates du Jura et demain matin, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, la d\u00e9pression sera d\u00e9cal\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Venise avec encore sur l'extr\u00eame Est les tout derniers flocons et puis par vent du Nord, ce sera d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9gag\u00e9 au Tessin l'apr\u00e8s- midi, on gagnera en ensoleillement surtout sur l'l\u00e9manique et le Valais, \u00e7a reste un petit peu plus nuageux sur LES voire m\u00eame sur l'extr\u00eame Est bien nuageux mais en tout cas ce sera une assez belle journ\u00e9e pour les r\u00e9gions qui profiteront de de du soleil au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, nous aurons compris en moyenne entre 0 et 3 degr\u00e9s localement, moins 2 degr\u00e9s tout \u00e0 l'Est, et puis au meilleur de la journ\u00e9e, compter entre 1 et 6 degr\u00e9s sur le plateau 8 et 9 en Valais \u00e0 16 degr\u00e9s au Tessin, pardon du Nord la \u00e7a, il y aura une une assez grande diff\u00e9rence entre l'aube et puis les maxima et puis au niveau des vents, nous aurons un secteur nord mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes et puis peut-\u00eatre tendance au sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura mais ce sera en fin de journ\u00e9e, \u00e7a va annoncer l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o humide relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:42 > 0:38:43) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:44 > 0:38:45) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:51 > 0:39:17) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T12:26:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499221", "durationSec": 145, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2902_RTS000000743236", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499222", "durationSec": 22, "title": "MI CALAIS EVACUATION_RTS000000746117", "excerpt": "Portrait de la jeune musicienne classique Camille Berthollet qui s'est fait conna\u00eetre suite \u00e0 sa victoire lors d'un t\u00e9l\u00e9 crochet de la cha\u00eene France2. Elle joue du violoncelle, du violon et du piano et vient d'enregistrer son premier album \u00e9ponyme de musique classique."}, {"internalArchiveId": "AA1602499223", "durationSec": 112, "title": "MI CAMILLE BERTHOLLET_RTS000000746139", "excerpt": "En ville de Fribourg, le PS gagnent 5 si\u00e8ges et la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9triment du PDC lors des \u00e9lections communales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MUSICIEN", "MUSIQUE CLASSIQUE", "VIOLON", "VIOLONCELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499224", "durationSec": 24, "title": "MI DEBUT SESSION_RTS000000746072", "excerpt": "Les genevois ont accept\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GGSA) et Ensemble \u00e0 gauche sur le d\u00e9m\u00e9nagement des militaires du site de la caserne des Vernets afin de construire des logements lors des votations cantonales du 28.02.2016"}, {"internalArchiveId": "AA1602499225", "durationSec": 91, "title": "MI FR CONSEILS GENERAUX_RTS000000746137", "excerpt": "Portrait de Jean-Pierre Morand qui privil\u00e9gie la course \u00e0 pied comme moyen de transport et qui se rend \u00e0 pied \u00e0 son travail de cantonnier cantonal quotidiennement. Il parcourt pr\u00e8s de 15km par jour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1499630"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499226", "durationSec": 73, "title": "MI GE RESULTAT VOTE CASERNE_RTS000000746080", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, les citoyens ont \u00e9lu leurs autorit\u00e9s communales et ont privil\u00e9gi\u00e9 la stabilit\u00e9. La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudoise reste relativement inchang\u00e9. La gauche remporte la majorit\u00e9 \u00e0 Lausanne tandis que le PLR l'emporte \u00e0 Yverdon-les-Bains. A Renens, le POP perd 6 si\u00e8ges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "CASERNE", "ARM\u00c9E", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1499649"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499227", "durationSec": 25, "title": "MI IRAN_RTS000000745955"}, {"internalArchiveId": "AA1602499228", "durationSec": 161, "title": "MI MAG JOGGER_RTS000000745943", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEVILARD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499229", "durationSec": 116, "title": "MI RESUME OSCARS_RTS000000746116", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499230", "durationSec": 24, "title": "MI SENTIMENT SECURITE_RTS000000745941"}, {"internalArchiveId": "AA1602499231", "durationSec": 28, "title": "MI SSR RINGIER_RTS000000746152"}, {"internalArchiveId": "AA1602499232", "durationSec": 79, "title": "MI SYRIE HUMANITAIRE_RTS000000746120", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499233", "durationSec": 20, "title": "MI TAXIS GE 3_RTS000000746157"}, {"internalArchiveId": "AA1602499234", "durationSec": 101, "title": "MI VD RETOUR COMMUNALES_RTS000000746140", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS", "RENENS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "POP"], "sequenceIds": ["1499666"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499534", "summary": "Fribourg : Itw de Marc Bugnon, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00f6el Gapany, pr\u00e9sident du PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00e9r\u00f4me Hayoz, pr\u00e9sident du PS Ville de Fribourg.", "id": "1499630", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499553", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw d'Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat Les Verts genevois en charge du logement.\nItw de Tobia Schnebli, membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.", "id": "1499649", "visualThemes": ["CASERNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499557", "summary": "Duplex Berne : Itw de Martin Killias, professeur et criminologue UNIZH.", "id": "1499653", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499560", "summary": "Plateau : Itw de Camille Berthollet, musicienne.", "id": "1499656", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499570", "summary": "Itw de Philippe Miauton secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Vaud. Itw de Kevin Grangier, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral  UDC Vaud. Volontaires triant les bulletins des votations. Itw de Marianne Huguenin, syndic sortante POP Renens. Itw de Beno\u00eet Gaillard, secr\u00e9taire PS Lausanne. Anonymes mettant leur enveloppe de vote dans l'urne.", "id": "1499666", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["HUGUENIN, MARIANNE", "GRANGIER, KEVIN"], "visualCorporations": ["PS", "UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023930", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497650", "internalArchiveId": "AA1602497531", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 2021, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7534833", "imageURL": "http://www.rts.ch/7534818.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations: la campagne anti-UDC a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des poids lourds de la politique suisse", "BE: le Conseil national d\u00e9bat sur les horaires d\u2019ouvertures des magasins", "Oscars: l\u2019Oscar du meilleur film revient au film Spotlight", "FIFA: Gianni Infatino, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA veut redorer l\u2019image de l\u2019institution", "Votations: les parlementaires r\u00e9agissent aux refus de l\u2019initiative lanc\u00e9e par l\u2019UDC", "Les chauffeurs de taxis se sont mobilis\u00e9s en masse \u00e0 Berne pour protester contre Uber", "Oscars / Pol\u00e9mique sur l\u2019absence d\u2019acteur de couleur dans le palmar\u00e8s: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk", "#Tasvulactu: les gymnasiens s\u00e9dunois donnent leur avis sur les armes en Suisse", "Les ann\u00e9es bissextiles permettent de r\u00e9ajuster le calendrier", "TI: le proc\u00e8s contre les quatre membres suppos\u00e9s d\u2019une cellule de l\u2019Etat Islamique d\u00e9bute \u00e0 Bellinzone", "VD / Elections communales: la gauche triomphe \u00e0 Lausanne", "Votations / Mobilisation anti-UDC: entretien avec Flavia Kleiner \u00e0 Zurich", "La grande majorit\u00e9 des Suisses se sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans leur pays", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Alain Rebetez pose un regard affut\u00e9 sur la campagne du non \u00e0 l\u2019initiative UDC.", "Des r\u00e9gimes d'exception existent d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons, par exemple en Valais.", "Alejandro Gonz\u00e1lez I\u00f1\u00e1rritu remporte pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive l\u2019Oscar du meilleur r\u00e9alisateur pour son film The Revenant.", "La premi\u00e8re d\u00e9cision d\u2019Infantino en tant que pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 d\u2019organiser un match de football auquel il a particip\u00e9. L\u2019Italo-Valaisan doit cependant encore faire ses preuves.", "Les UDC s'affichent beaux joueurs. Ils reconnaissent la mobilisation de leurs adversaires.", "Plus de 600 chauffeurs, venus de tous les cantons, ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel de l\u2019Union Suisse des taxis, mais la mobilisation a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivie \u00e0 Zurich et Gen\u00e8ve.", "Ils r\u00e9agissent sur l'augmentation du nombre d'armes en Suisse et sur la tradition helv\u00e9tique de garder son arme de service \u00e0 domicile.", "Ajouter un 29 f\u00e9vrier tous les quatre ans est devenu un rituel immuable, mais qui reste subjectif.", "Pourtant, les preuves manquent et la th\u00e8se du Minist\u00e8re public est farouchement combattue.", "Le parti socialiste Lausannois est un moteur, il produit des g\u00e9n\u00e9rations de personnalit\u00e9s de premier plan.", "C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e par la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales."], "variantIds": ["ece-7428356", "ece-7428358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T16:35:22Z", "subTitles": ["19:30:01:21  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:23:05\r\n    L'\u00e9chec de l'initiative UDC\r\n    cr\u00e9e un choc psychologique.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:27:18\r\n    Les autres partis esp\u00e8rent\r\n  que le vent politique a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:11\r\n        F.Kleiner, 25 ans,\r\n     incarne ce point de vue.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:37:10\r\n   Son mouvement a \u00e9t\u00e9 un pilier\r\nde la mobilisation chez les jeunes.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:43:04\r\n Des centaines de taxis assimilent\r\n   Uber \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:30:43:09  19:30:46:04\r\nLa guerre des tarifs est acharn\u00e9e.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:52:11\r\n G.Infantino ne remet pas en cause\r\n       le Mondial au Qatar.\r\n\r\n19:30:52:16  19:31:01:10\r\n   \"Sans preuves de corruption\r\nil faut aller de l'avant\", dit-il.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:06:10\r\n Le grand spectacle hollywoodien.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:09:11\r\nTriomphe de L.DiCaprio et pol\u00e9mique\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:15:11\r\n  sur le manque de repr\u00e9sentation\r\ndes noirs dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:18:18\r\nNous sommes un jour tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:23:17\r\n      On verra les curiosit\u00e9s\r\n      de l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:27:22\r\n      L'UDC a souvent pavois\u00e9\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:17\r\n     au lendemain de votation \r\n     concernant les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:34:17\r\n           Cette fois,\r\n   la d\u00e9faite a chang\u00e9 de camp.\r\n\r\n19:31:34:22  19:31:38:23\r\nLes UDC reconnaissent la mobilisation\r\n        de leurs adversaires.\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:44:22\r\n           Les r\u00e9actions\r\n\u00e9taient attendues ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:49:11\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\nmalgr\u00e9 le travail qui les attend,\r\n\r\n19:31:49:16  19:31:54:00\r\n       les parlementaires \r\n       ont le coeur l\u00e9ger,\r\n\r\n19:31:54:05  19:31:58:02\r\n         apr\u00e8s le rejet\r\nde l'initiative UDC ce week-end.\r\n\r\n19:31:58:18  19:32:01:10\r\n-C'est un triomphe de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:02:22\r\n             -Soulag\u00e9.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:04:17\r\n       -C'est une victoire.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:06:22\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:10:11\r\n      On est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:32:12:03  19:32:14:12\r\n -Et puis, il y a les perdants.\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:16:23\r\n      Vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u ?\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:19:03\r\n     -Non, une fois on gagne,\r\n\r\n19:32:19:08  19:32:21:14\r\n         une fois on perd.\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:24:14\r\n -D'habitude, sur les \u00e9trangers,\r\n      vous gagnez toujours.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:30:10\r\n           -C'est vrai;\r\n pour une fois, on n'a pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:35:06\r\n   -Ce jour de grande rentr\u00e9e \r\n   n'est pas comme les autres.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:04\r\n   A l'UDC, le chef de groupe\r\n  passe \u00e0 travers ses troupes.\r\n\r\n19:32:39:09  19:32:41:08\r\n      Le discours officiel\r\n      est \u00e0 l'apaisement.\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:44:03\r\n-Nous devons accepter ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:45:16\r\n       En Suisse, le peuple\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:49:05\r\n       est le chef supr\u00eame.\r\n\r\n19:32:49:15  19:32:52:14\r\n      -Il tire son chapeau\r\n      \u00e0 la partie adverse.\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:55:11\r\n-Nos opposants ont bien travaill\u00e9.\r\n\r\n19:32:55:15  19:32:57:11\r\n      Il faut le reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:32:57:16  19:33:00:04\r\n    Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:02:23\r\n  Nous, on a trop peu travaill\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:04:11\r\n         Quand on a perdu,\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:07:16\r\n  c'est qu'on a fait des erreurs \r\n  et qu'on s'est trop peu engag\u00e9.\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:00\r\n      Ca doit \u00eatre une le\u00e7on.\r\n\r\n19:33:10:23  19:33:13:23\r\n       -Les autres partis\r\n   esp\u00e8rent que cette d\u00e9faite\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:16:09\r\n         puisse induire\r\n     un changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:18:19\r\n    -Sont-ils plus modestes ?\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:20:12\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:23:04\r\nMais ils ne peuvent plus pr\u00e9tendre\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:19\r\n  qu'ils repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls\r\n         le peuple suisse.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:28:09\r\n La soci\u00e9t\u00e9 civile s'est mobilis\u00e9e\r\n\r\n19:33:28:13  19:33:30:17\r\n         pour se prot\u00e9ger\r\n     contre cette pr\u00e9tention.\r\n\r\n19:33:31:03  19:33:35:11\r\n-L'avenir dira si cette mobilisation\r\n     repr\u00e9sente un r\u00e9el danger\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:01\r\npour les futurs combats de l'UDC.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:40:17\r\n       -Un sursaut anti-UDC\r\n\r\n19:33:40:22  19:33:44:16\r\n s'est manifest\u00e9 dans les derniers\r\n       jours de la campagne.\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:47:05\r\n D\u00e9tournements, parodies et vid\u00e9os\r\n\r\n19:33:47:10  19:33:50:22\r\n     en ont \u00e9t\u00e9 l'illustration\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:53:14\r\n  A l'instar d'Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:33:53:19  19:33:57:22\r\nbeaucoup de d\u00e9butants en politique\r\n         se sont engag\u00e9s.\r\n\r\n19:33:58:18  19:34:01:11\r\nF.Kleiner en est la co-pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:06:20\r\n     Son mouvement plaide pour\r\n une Suisse ouverte \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:34:07:01  19:34:11:16\r\n            mais aussi\r\n   comme un pays d'immigration.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:16:11\r\n      Etudiante en histoire,\r\n\r\n19:34:16:16  19:34:21:00\r\n     vous \u00eates un des visages\r\n    de la mobilisation d'hier.\r\n\r\n19:34:21:05  19:34:24:12\r\n       Qui a vot\u00e9 cette fois\r\n     qui ne votait pas avant ?\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:41:09\r\n  -Quand j'\u00e9tais dans la rue, je\r\n      parlais avec des gens.\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:48:09\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e que des jeunes qui\r\n  votaient pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:53:14\r\n  n'aient pas oubli\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:59:16\r\nCar \u00e7a touchait leur v\u00e9ritable peur.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:06:04\r\nMes amis \u00e0 l'universit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9raient\r\n        ne pas aller voter.\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:16:07\r\nLes voisins de mes parents sont dans\r\n leur zone de confort normalement.\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:24:01\r\nIls n'ont normalement pas besoin de\r\n       donner leur opinion.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:30:11\r\n Mais maintenant qu'ils r\u00e9alisent\r\n  qu'on attaque fondamentalement\r\n\r\n19:35:30:13  19:35:34:03\r\n       les valeurs suisses,\r\n   ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:37:02\r\n  -Beaucoup d'opposants de l'UDC\r\n      venaient de la gauche.\r\n\r\n19:35:37:04  19:35:39:09\r\n      Ce n'est pas votre cas.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:45:05\r\n   Vous venez d'une famille PLR.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:51:07\r\n  Vous pensez que le centre-droit\r\n      devrait \u00eatre anti UDC ?\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:57:20\r\n-Pour moi, une des valeurs lib\u00e9rales\r\n         c'est de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:03:16\r\n    les libert\u00e9s de l'individu.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:06:18\r\n  Donc d\u00e9fendre cela contre toute\r\n      menace qui fait amputer\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:11:14\r\n  de cette libert\u00e9 de l'individu.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:17:17\r\n  C'est ce qui a donn\u00e9 naissance\r\n           \u00e0 ma pens\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:21:08\r\n   -Si on regarde les chiffres,\r\n\r\n19:36:21:12  19:36:28:11\r\n     4 Suisses sur 10 ont vot\u00e9\r\n             ce texte.\r\n\r\n19:36:28:12  19:36:34:12\r\n Est-ce qu'il n'y a quand m\u00eame pas\r\n   un ADN de droite en Suisse ?\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:42:15\r\n-C'est normal qu'une initiative\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:49:00\r\n        ait plus de votes\r\n  que la participation du parti.\r\n\r\n19:36:49:02  19:36:51:13\r\n   Mais l'initiative des jeunes\r\n  socialistes sur la sp\u00e9culation\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:55:22\r\n     alimentaire a fait 40 %.\r\n\r\n19:36:56:00  19:37:00:17\r\n   Vous direz que c'est un grand\r\n             succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:06:19\r\n      \u00c7a d\u00e9finit les choses.\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:09:10\r\nNormalement, quand on a des sujets\r\n   sur les \u00e9trangers\r\n\r\n19:37:09:14  19:37:12:21\r\n       ou sur les criminels,\r\n normalement l'UDC gagne toujours.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:16:01\r\n          Donc pour moi,\r\n    c'est une d\u00e9faite de l'UDC.\r\n\r\n19:37:16:03  19:37:20:20\r\n  -Vous \u00eates une \u00e9toile montante.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:22:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:22:19  19:37:25:16\r\n            On a parl\u00e9\r\n  de la mobilisation des jeunes,\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:28:12\r\n     mais la campagne anti UDC\r\n      a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e aussi\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:31:20\r\npar des vieux routiers et des poids\r\n  lourds de la politique suisse.\r\n\r\n19:37:32:13  19:37:35:12\r\n     -La campagne de votation\r\n          bat son plein.\r\n\r\n19:37:35:17  19:37:38:06\r\n            D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n   l'UDC d\u00e9fend son initiative,\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:42:11\r\n   de l'autre, des associations\r\n   et des partis la combattent.\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:46:08\r\n        Claudine Esseiva\r\n  coordonne la campagne du NON.\r\n\r\n19:37:46:22  19:37:48:21\r\n    -On s'est r\u00e9uni en novembre\r\n\r\n19:37:49:02  19:37:51:10\r\n    et on a r\u00e9parti les r\u00f4les.\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:54:18\r\n     La gauche s'est focalis\u00e9e\r\n       sur la mobilisation,\r\n\r\n19:37:54:23  19:37:57:20\r\n    les ONG se sont focalis\u00e9es\r\n         sur les jeunes,\r\n\r\n19:37:58:01  19:38:01:01\r\n   et la droite s'est focalis\u00e9e\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:05:14\r\n         sur ceux qui sont\r\n pour une loi des \u00e9trangers juste.\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:08:21\r\n         -L\u00e0, c'est qui ?\r\n\r\n19:38:09:02  19:38:11:15\r\n      -Ce sont les syndicats.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:18\r\nCa, c'est le comit\u00e9 de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:21:09\r\n   Ca, c'est l'annonce des ONG,\r\n   men\u00e9e par Op\u00e9ration Libero.\r\n\r\n19:38:21:13  19:38:23:18\r\n    Ca, c'est l'annonce du PLR,\r\n\r\n19:38:23:23  19:38:28:14\r\net l'annonce du groupe parlementaire\r\n      men\u00e9e par Hans Stoeckli.\r\n\r\n19:38:28:19  19:38:33:06\r\n -Ce groupe Stoeckli, qui a r\u00e9uni\r\n  300 signatures de politiciens,\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:39:15\r\ndont 11 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n           s'organise ici.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:42:22\r\n    Lui, c'est le lobbyiste.\r\n\r\n19:38:43:03  19:38:45:13\r\n      Lui, un Vert'lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:47:19\r\n     Et lui, un socialiste.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:52:21\r\nIls ont r\u00e9uni 50'000 frs aupr\u00e8s de \r\nl'association suisse des banquiers,\r\n\r\n19:38:53:02  19:38:55:16\r\nd'entreprises et de parlementaires.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:21:17\r\n-On parle de la campagne, notamment\r\nde l'affiche des autres opposants.\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:41:22\r\n -Mais on parle aussi tactique.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:06:13\r\n   -Et \u00e0 la fin, une question.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:09:14\r\n            Vous-m\u00eames,\r\n vous \u00eates pay\u00e9s pour ce travail ?\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:11:10\r\n          -On verra \u00e7a...\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:13:00\r\n       Ca d\u00e9pend du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:17:13\r\n       -J'esp\u00e8re \u00eatre pay\u00e9 \r\n      \u00e0 peu pr\u00e8s 10'000 frs.\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:19:20\r\n        -Et m\u00eame un aveu.\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:23:04\r\n -J'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9 contre mon parti.\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:27:04\r\n           Monsieur Levrat\r\nm'a donn\u00e9 5'000 frs pour la campagne.\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:30:19\r\n     -Le PS ne voulait mettre\r\n         que 5'000 frs ?\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:33:03\r\n          -Oui, Monsieur.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:15\r\n       -Ca vous scandalise ?\r\n         -Oui, Monsieur !\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:42:06\r\n    Mais quand on aura gagn\u00e9,\r\n il fera aussi la f\u00eate avec nous.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:44:02\r\n   -Nous retrouverons A.Rebetez\r\n   en chronique chaque semaine.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:54:10\r\nLe Conseil national d\u00e9battait des \r\nhoraires d'ouverture des magasins.\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:59:22\r\n Des r\u00e9gimes d'exception existent\r\n  d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons.\r\n\r\n19:41:00:03  19:41:06:23\r\n            En Valais,\r\n  les horaires sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tendus.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:08\r\n-C'est la fin de la journ\u00e9e de ski.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:15:12\r\n     Les touristes se ruent\r\n  dans les commerces de d\u00e9tail\r\n\r\n19:41:15:17  19:41:17:18\r\n    pour faire leurs courses.\r\n\r\n19:41:17:23  19:41:22:07\r\n  En haute saison, les magasins\r\nd'une station comme Crans-Montana\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:26:04\r\n sont ouverts de 08h15 \u00e0 19h00,\r\n         7 jours sur 7.\r\n\r\n19:41:27:04  19:41:28:21\r\n           -C'est utile.\r\n\r\n19:41:29:02  19:41:32:04\r\n         -Ca vous permet\r\n    de skier plus longtemps ?\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:36:00\r\n      -Non, on arr\u00eate avant,\r\n \u00e7a nous permet de nous promener.\r\n\r\n19:41:36:05  19:41:38:05\r\n   -C'est bien pour le tourisme.\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:40:19\r\n-Pour une station, c'est important.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:46:11\r\n Il y a des activit\u00e9s la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:50:06\r\n    -En Valais, les commerces\r\n     des zones touristiques\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:52:11\r\n  peuvent ouvrir jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:41:52:16  19:41:57:02\r\nMais \u00e0 Crans-Montana, les magasins\r\n  ne profitent pas de cette loi\r\n\r\n19:41:57:07  19:41:59:11\r\n  autant qu'ils le pourraient.\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:02:07\r\n      -Les touristes veulent\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:05:16\r\n     profiter du c\u00f4t\u00e9 festif.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:11:00\r\n    Ils n'ont pas envie d'\u00eatre\r\n dans les magasins jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:14:01\r\n -Les syndicats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:18:00\r\n      qu'ils combattraient\r\n      cette loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:14\r\n  -Avant d'\u00e9largir les horaires,\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:25:17\r\nil faut penser aux conditions cadres.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:32:21\r\n         Certains vivent\r\n   avec 3'000 frs net par mois.\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:38:07\r\n    -Les d\u00e9taillants estiment\r\n     que cette nouvelle loi\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:40:15\r\n         est n\u00e9cessaire\r\n  pour les commerces de plaine.\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:43:02\r\n   -Les membres de Trade Valais\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:45:15\r\n profiteront de cette opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:48:12\r\n   Mais aucun grand distributeur\r\n             n'a envie\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:53:21\r\n d'ouvrir de mani\u00e8re d\u00e9raisonn\u00e9e.\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:56:15\r\n -Pour l'heure, \u00e0 Crans-Montana,\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:00:01\r\n     la fermeture des portes\r\n      reste fix\u00e9e \u00e0 19h00.\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:04:16\r\n            -Le conflit\r\ndes taxis traditionnels versus Uber.\r\n\r\n19:43:04:21  19:43:08:18\r\n    Des centaines de chauffeurs\r\n    ont fait la route de Berne.\r\n\r\n19:43:08:23  19:43:12:03\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n     une concurrence d\u00e9loyale\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:17:03\r\n      et assimilent m\u00eame Uber\r\n      \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:23:17\r\n -On ne d\u00e9corera pas les voitures\r\n          avec ce vent.\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:29:04\r\n        -Pas de d\u00e9coration\r\nmais une bonne dose de motivation.\r\n\r\n19:43:29:09  19:43:31:23\r\nIls \u00e9taient 350 \u00e0 prendre la route,\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:37:04\r\n  le compteur bloqu\u00e9 \u00e0 70 km/h \r\n  pour ralentir la circulation.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:41:00\r\n   -Les chauffeurs sont \u00e0 bout.\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:43:21\r\n     On ne peut plus accepter.\r\n\r\n19:43:44:02  19:43:48:15\r\n      C'est contraignant pour\r\nles chauffeurs et les organisateurs,\r\n\r\n19:43:48:20  19:43:53:06\r\nmais on ne peut pas faire autrement.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:55:15\r\n    -Depuis l'arriv\u00e9e d'Uber,\r\n\r\n19:43:55:20  19:43:59:19\r\n  beaucoup ont vu leur chiffre\r\n  d'affaires baisser de 50 %.\r\n\r\n19:44:00:00  19:44:04:23\r\n  Le g\u00e9ant californien annonce \r\n une nouvelle baisse des tarifs.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:08:12\r\n     C'est la goutte d'eau\r\n  qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:11:23\r\n-J'ai pay\u00e9 120'000 frs de concession.\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:15:04\r\n Je fais quatre courses par jour.\r\n\r\n19:44:15:09  19:44:18:15\r\n        C'est inadmissible.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:13\r\n    -Ce n'est pas seulement\r\n pour d\u00e9fendre leur profession.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:27:18\r\nPour eux, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9\r\n   qui risque d'\u00eatre impact\u00e9e\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:30:12\r\n       par l'implantation\r\n  de cette \u00e9conomie num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:33:09\r\n    -Bient\u00f4t, d'autres m\u00e9tiers\r\n\r\n19:44:33:13  19:44:36:03\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:36:08  19:44:38:18\r\n      Uber, c'est un cancer.\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:43:16\r\n   M\u00eame les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:48:08\r\n   -Une lettre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \r\n   \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:51:08\r\n     pour r\u00e9clamer la saisie\r\n       des v\u00e9hicules Uber\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:53:18\r\net l'interdiction de l'application.\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:56:05\r\n          -Nous demandons\r\n\r\n19:44:56:10  19:44:59:02\r\n  qu'une commission parlementaire\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:01:02\r\n        \u00e9tudie la question,\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:07:00\r\n      que nous soyons re\u00e7us,\r\n   et qu'un dialogue s'instaure.\r\n\r\n19:45:07:12  19:45:11:14\r\n      -La gr\u00e8ve doit durer \r\n      jusqu'\u00e0 demain 07h00.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:17:09\r\n Une \u00e9crasante majorit\u00e9 de Suisses\r\n      se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:23:14\r\n     L'\u00e9tude permet d'observer\r\nson \u00e9volution sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:29:09\r\n  -La Suisse, pays ultras\u00e9curis\u00e9,\r\nun st\u00e9r\u00e9otype plus vrai que jamais.\r\n\r\n19:45:29:13  19:45:34:13\r\n C'est ce que confirme une \u00e9tude\r\n  sur 2'000 personnes sond\u00e9es.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:37:04\r\n8 sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:40:16\r\n-Les r\u00e9ponses donn\u00e9es par les gens\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:07\r\n    concordent avec les donn\u00e9es\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:13\r\n       objectives relev\u00e9es.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:55:19\r\nJe dirais que les communs des mortels\r\nsont de bons experts de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:00:08\r\n   -Les chiffres le prouvent.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:04:14\r\nPendant que le sentiment de s\u00e9curit\u00e9\r\n       continue d'augmenter,\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:07:17\r\n   les agressions et les vols\r\n        sont en baisse.\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:11:19\r\n       87,9 % des Suisses\r\n   font confiance \u00e0 la police.\r\n\r\n19:46:12:00  19:46:15:00\r\nLe travail de la police est salu\u00e9,\r\n\r\n19:46:15:05  19:46:18:11\r\n        mais l'objectif\r\n    de l'\u00e9tude est ailleurs.\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:21:19\r\n -Pour la police, il est important\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:24:11\r\n de savoir quels sont les endroits\r\n\r\n19:46:24:16  19:46:29:14\r\n   ou les heures o\u00f9 se d\u00e9roulent\r\n        les actes criminels\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:33:09\r\n     pour mieux les pr\u00e9venir.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:38:14\r\n  -Pour la population, la police\r\npeut s'am\u00e9liorer sur le vandalisme,\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:13\r\n         les brigandages\r\n   et la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:45:13\r\n-On le voit dans nos statistiques.\r\n\r\n19:46:45:18  19:46:48:10\r\nOn va se calquer sur ces r\u00e9sultats\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:49:22\r\n          pour d\u00e9velopper\r\n\r\n19:46:50:03  19:46:54:12\r\n    une politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:59:16\r\n     -A voir si la tendance\r\n   \u00e0 la baisse des infractions\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:03:12\r\n          se confirme\r\n   dans les cinq ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:10:22\r\nG.Infantino a remis les crampons de \r\nsa jeunesse pour exprimer le message\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:16:17\r\n    de sa nouvelle pr\u00e9sidence,\r\n  remettre le football au centre.\r\n\r\n19:47:16:22  19:47:24:14\r\n  Question oblig\u00e9e: le Qatar 2022\r\n   peut-il \u00eatre remis en cause ?\r\n\r\n19:47:26:05  19:47:30:07\r\n   -Un pr\u00e9sident en crampons,\r\n      qui d\u00e9fie le froid.\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:34:12\r\n   A premi\u00e8re vue, rien \u00e0 voir\r\n     avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:22\r\n  Pour soutenir ce renouveau,\r\nun parterre de vieilles gloires:\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:00\r\n         Seedorf, Figo,\r\n     Chevtchenko, notamment.\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:46:16\r\n    -Il faut redorer le blason\r\n\r\n19:47:46:21  19:47:50:11\r\n            de la FIFA.\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:55:17\r\n    -Une op\u00e9ration s\u00e9duction\r\n        que G.Infantino\r\n\r\n19:47:55:22  19:47:59:08\r\n     pr\u00e9tend avoir organis\u00e9e\r\n       en quelques jours.\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:02:11\r\n      -Ce sont tous des amis.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:01\r\n J'avais promis que si j'\u00e9tais \u00e9lu\r\n\r\n19:48:05:06  19:48:09:06\r\n   j'organiserais tout de suite\r\n          un tel match.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:16\r\n  -De vieux amis pour relancer\r\n  la FIFA, cela suffira-t-il ?\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:17:10\r\n   Apr\u00e8s le match, G.Infantino\r\n      pr\u00e9cise ses projets.\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:20:00\r\n   -On fois qu'on aura introduit\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:22:05\r\n    la transparence financi\u00e8re,\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:08\r\nla corruption ne sera plus possible.\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:28:16\r\n       Si quelqu'un essaie,\r\n    il sera chass\u00e9 du football.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:33:11\r\n     -Reste ces fameux soup\u00e7ons\r\nautour de l'attribution des Mondiaux\r\n\r\n19:48:33:15  19:48:35:07\r\n    \u00e0 la Russie et au Qatar.\r\n\r\n19:48:35:16  19:48:37:04\r\n         -Depuis six ans,\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:39:06\r\n   il n'y a rien eu de concret.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:41:06\r\n     Il faut \u00eatre pragmatique,\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:45:07\r\n     organiser les meilleures\r\ncoupes du monde en 2018 et en 2022.\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:20\r\nSur le terrain, le pr\u00e9sident perd,\r\n     mais il reste fair-play.\r\n\r\n19:48:50:01  19:48:54:07\r\n A voir si G.Infantino arrivera\r\n   \u00e0 imposer ce nouvel esprit\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:22\r\n    dans ses futurs bureaux.\r\n\r\n19:48:58:19  19:49:03:23\r\n -Aujourd'hui s'ouvre \u00e0 Bellinzone\r\n   le proc\u00e8s de quatre Irakiens\r\n\r\n19:49:04:04  19:49:08:15\r\n       soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir\r\n\u00e0 une cellule du groupe EI en Suisse.\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:12:13\r\n   Reste \u00e0 savoir si des preuves\r\n     pourront \u00eatre produites.\r\n\r\n19:49:13:06  19:49:18:14\r\n-A Bellinzone, le proc\u00e8s contre une\r\ncellule suisse de l'EI s'est ouvert.\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:22:02\r\n         Ils pr\u00e9paraient\r\n     un attentat \u00e0 la bombe.\r\n\r\n19:49:22:07  19:49:26:11\r\n    Mais l'acte d'accusation\r\n    se r\u00e9v\u00e8le plus modeste.\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:31:05\r\n  Quatre Irakiens au b\u00e9n\u00e9fice, \r\n pour certains, du droit d'asile\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:35:16\r\nont eu des liens avec l'EI en Syrie.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:40:05\r\n     Des \u00e9changes d'argent\r\n et le relais de la propagande.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:45:21\r\n  Restent des \u00e9l\u00e9ments discutables\r\nsur la base d'enregistrements Skype.\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:08:07\r\n-Des past\u00e8ques qui signifient autre\r\n chose pour l'avocat des pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:10:06\r\n       -Le Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:12:22\r\n    a construit ses hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:17:19\r\n Ces messages cod\u00e9s portaient sur\r\nla situation humanitaire en Syrie,\r\n\r\n19:50:18:00  19:50:20:06\r\nils ne pr\u00e9paraient pas un attentat.\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:25:15\r\n-Aucune cible d'attentat identifi\u00e9,\r\n     aucun explosif retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:30:11\r\nLe procureur en charge du dossier\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:50:30:15  19:50:36:16\r\nEn plus, la Suisse ne dispose pas\r\n   de lois sur le terrorisme.\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:39:19\r\n          Un casse-t\u00eate\r\n    pour le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:42:19\r\n -Soit ils interviennent tr\u00e8s t\u00f4t\r\n\r\n19:50:43:00  19:50:46:06\r\n dans la pr\u00e9paration d'attentats,\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:51:19\r\n      soit ils laissent ces\r\n   comportements se d\u00e9velopper,\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:58:09\r\navec que le risque que ces personnes\r\n       \u00e9chappent au contr\u00f4le\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:07:02\r\n          et commettent\r\n     leurs actes terroristes.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:13:02\r\n           -Le verdict\r\n    est attendu \u00e0 la mi-mars.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:16:20\r\n      Les pr\u00e9venus risquent\r\n        7 ans de prison.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:23:01\r\n -A Calais, le d\u00e9mant\u00e8lement d'une \r\npartie de ce qu'on nomme \"la jungle\"\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:25:17\r\n a commenc\u00e9 dans un climat tendu.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:04\r\n     La d\u00e9molition des cabanes\r\n           a donn\u00e9 lieu\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:34:10\r\n \u00e0 des \u00e9changes de jets de pierres\r\n      et de gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:36:11\r\n    Une partie de ces migrants\r\n\r\n19:51:36:15  19:51:40:06\r\n sera relog\u00e9e dans des containers\r\n        am\u00e9nag\u00e9s en abris.\r\n\r\n19:51:40:23  19:51:45:12\r\n       A Lausanne, la force\r\n de la gauche n'est pas nouvelle.\r\n\r\n19:51:45:17  19:51:48:17\r\n       Mais elle a rarement\r\n       \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9clatante.\r\n\r\n19:51:48:22  19:51:52:04\r\n    Hier la gauche et les Verts\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:56:19\r\n  font une razzia sur l'ex\u00e9cutif,\r\n          6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:02:15\r\n   La base sociale est l\u00e0, et une\r\nstrat\u00e9gie gagnante de longue haleine.\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:06:15\r\n-26 ans s\u00e9parent ces deux images.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:10:01\r\nEn 1989, Y.Jaggi devient syndique.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:15:05\r\n  Suivent Jean-Jacques Schild,\r\n       et Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:18:04\r\nAujourd'hui, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:21:21\r\n Recette num\u00e9ro un de la gauche:\r\n       soigner la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:22:08  19:52:25:00\r\n-On a su amener des nouveaux \u00e9lus,\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:27:18\r\n    qui remportent les succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:27:23  19:52:35:00\r\n    Quand on gagne un fauteuil,\r\n  c'est pour travailler, avancer.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:39:11\r\n  -Deuxi\u00e8me recette: une liste \r\n  aux sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:39:16  19:52:41:12\r\n      Rose, rouge et verte.\r\n\r\n19:52:41:17  19:52:46:13\r\n      C'est ce qui permet\r\n l'\u00e9lection du POP David Payot.\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:51:01\r\n     -Le risque est d'\u00eatre l\u00e0\r\n\r\n19:52:51:06  19:52:53:20\r\n    pour avaliser des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:58:11\r\n     prises par une majorit\u00e9\r\navec laquelle on ne collabore pas.\r\n\r\n19:52:58:15  19:53:01:07\r\n     Le PS est aussi conscient\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:08:10\r\n   que le POP est une composante\r\n    qui apporte quelque chose.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:12:12\r\n  -Cons\u00e9quence: il reste au PLR\r\n       un si\u00e8ge sur sept.\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:17:16\r\nTroisi\u00e8me recette: une politique \r\ng\u00e9n\u00e9reuse envers les bas revenus.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:25:11\r\nTransports, accueil des enfants,\r\nLausanne est premi\u00e8re de classe.\r\n\r\n19:53:26:16  19:53:29:22\r\n-Il y a une reconnaissance du ventre.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:33:11\r\nBeaucoup d'institutions co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:39:04\r\n        Ces gens craignent\r\n  une politique plus restrictive,\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:47:18\r\n mais qui rend le syst\u00e8me viable.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:50:15\r\n  -1'300 places d'accueil cr\u00e9\u00e9es,\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:52:20\r\n   2'000 logements en chantier,\r\n\r\n19:53:53:01  19:53:55:21\r\n   ces recettes ont fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:01:10\r\n      L'opposition pr\u00e9voyait \r\n      de faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:54:01:14  19:54:07:10\r\n   Heureusement, ils ne nous ont\r\n   pas accus\u00e9s de client\u00e9lisme.\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:11:21\r\n  -La machine \u00e0 gagner ne donne\r\n  aucun signe d'essoufflement.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:16:03\r\nLe PS lausannois tient peut-\u00eatre\r\n    la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:16:21  19:54:19:07\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:25:01\r\n L.DiCaprio extatique a re\u00e7u enfin \r\nl'Oscar du meilleur acteur \u00e0 40 ans.\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:30:05\r\n  Il y a aussi la pol\u00e9mique sur un\r\ncin\u00e9ma hollywoodien rest\u00e9 tr\u00e8s blanc,\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:34:00\r\n            au milieu\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine m\u00e9tiss\u00e9e.\r\n\r\n19:54:35:00  19:54:41:15\r\n-La c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 son paroxysme:\r\nle gagnant s'appelle \"Spotlight\".\r\n\r\n19:54:44:03  19:54:47:18\r\n-Ce film laisse parler les victimes.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:50:18\r\n    Nous esp\u00e9rons que ce choeur\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:54:14\r\n    r\u00e9sonnera jusqu'au Vatican.\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:59:22\r\n  -Une victoire qui est aussi \r\n celle des journalistes du film\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:04:21\r\n sur l'h\u00e9g\u00e9monie de l'Eglise qui \r\na couvert des actes de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:14\r\nD'h\u00e9g\u00e9monie, il en \u00e9tait question.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:12:05\r\nH\u00e9g\u00e9monie des Blancs sur les Noirs.\r\n\r\n19:55:12:10  19:55:17:12\r\n       Chris Rock a rappel\u00e9\r\nqu'aucun acteur noir n'\u00e9tait nomm\u00e9.\r\n\r\n19:55:20:05  19:55:22:11\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\r\n\r\n19:55:22:16  19:55:25:07\r\nest connue comme la remise des prix\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:05\r\n   des gens de couleur blanche.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:34:02\r\n       -Autre domination:\r\n   celle d'Alejandro I\u00f1arritu,\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:39:09\r\n      meilleur r\u00e9alisateur\r\npour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite.\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:45:13\r\n     -Gracias a la Academia.\r\n\r\n19:55:47:06  19:55:52:01\r\n      -L'armada mexicaine\r\n  est couronn\u00e9e par Hollywood.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:54:20\r\nAvant lui, il y a eu Alfonso Cuaron.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:59:11\r\n Et le chef op\u00e9rateur E.Lubezki,\r\n       lui aussi mexicain.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:07:11\r\n Et difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \r\ndu succ\u00e8s de Pixar, qui remporte\r\n\r\n19:56:07:15  19:56:13:08\r\n   pour la 4\u00e8me ann\u00e9e l'Oscar \r\n  du meilleur film d'animation.\r\n\r\n19:56:16:13  19:56:20:04\r\n            Et enfin,\r\nla victoire de Leonardo DiCaprio,\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:24:12\r\n    qui a lanc\u00e9 un plaidoyer\r\n pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:56:27:08  19:56:29:16\r\n   -Le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:31:15\r\n         est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:36:01\r\n    C'est le plus grand danger\r\n     qui menace notre esp\u00e8ce.\r\n\r\n19:56:36:12  19:56:41:10\r\n       -Un premier Oscar\r\n  qu'il gardera bien au chaud.\r\n\r\n19:56:43:16  19:56:48:08\r\n    -C.Schenk, belle c\u00e9r\u00e9monie \r\n    mais la pol\u00e9mique mena\u00e7ait.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:06:06\r\n  -C'est une pol\u00e9mique qui a \u00e9t\u00e9\r\nlanc\u00e9e par la femme de Will Smith.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:12:08\r\nElle a dit que c'\u00e9tait la 2e ann\u00e9e\r\n   cons\u00e9cutive que \u00e7a arrivait.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:17:14\r\n    Il y a eu peu de statuettes\r\n      attribu\u00e9es \u00e0 des Noirs.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:23:17\r\n     Moins de 5 % des laur\u00e9ats\r\n            sont noirs.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:28:13\r\n  Il y a eu un appel au boycott.\r\n\r\n19:57:28:15  19:57:32:19\r\n       Spike Lee a boycott\u00e9.\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:38:21\r\n  Il aurait d\u00fb recevoir un Oscar\r\n     mais il n'est pas venu.\r\n\r\n19:57:38:22  19:57:42:10\r\nSi le boycott n'est pas une solution,\r\n   les acteurs noirs doivent avoir\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:47:10\r\n      les m\u00eames opportunit\u00e9s \r\n      que les acteurs blancs.\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:53:11\r\n    -La question raciale reste\r\n tr\u00e8s douloureuse aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:57:54:16  19:57:57:13\r\n        -Oui, un mouvement\r\nd\u00e9nonce les violences, le racisme,\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:03:15\r\n     les violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:58:07:19  19:58:10:15\r\n    Ce mouvement s'est trouv\u00e9 \r\n    des ambassadeurs de poids.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:16:17\r\n        Notamment Beyonc\u00e9.\r\n\r\n19:58:21:21  19:58:27:21\r\n  Il y a aussi eu Kendrick Lamar.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:33:23\r\n Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par Barack Obama.\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:39:04\r\n        La question raciale\r\n  \u00e0 un \u00e9cho de plus en plus fort.\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:40:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:45:17\r\nLa r\u00e9daction vous propose l'actualit\u00e9\r\n \u00e0 travers le regard d'adolescents.\r\n\r\n19:58:45:22  19:58:50:21\r\n    Cette semaine, ils donnent\r\nleur avis sur les armes en Suisse.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:58:11\r\n   -La Suisse est l'un des pays\r\no\u00f9 circulent le plus d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:58:58:15  19:59:00:16\r\n          Le troisi\u00e8me\r\napr\u00e8s les Etats-Unis et le Y\u00e9men.\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:03:23\r\n          -On le savait.\r\n\r\n19:59:04:04  19:59:06:08\r\n        Les soldats peuvent\r\n        garder leurs armes.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:08:23\r\n       -Ca ne veut pas dire\r\n   qu'il y a moins de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:14:07\r\n   -Le probl\u00e8me n'est pas l'arme,\r\nmais la personne qui poss\u00e8de l'arme.\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:22:05\r\n   -Il faudrait peut-\u00eatre refaire\r\nun test psychologique apr\u00e8s l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:59:22:10  19:59:30:03\r\n   -N'importe quel gars qui p\u00e8te\r\nles plombs a une arme \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:59:30:08  19:59:32:11\r\n      -C'est une tradition !\r\n\r\n19:59:32:16  19:59:35:11\r\n      -Le grand-p\u00e8re l'a eue,\r\n         le papa aussi...\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:38:12\r\n     -Le fiston veut l'avoir.\r\n\r\n19:59:38:17  19:59:41:22\r\n-Moi, je prendrai l'arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:43:18\r\n             -Moi pas.\r\n\r\n19:59:43:23  19:59:48:15\r\n  -T'as pr\u00e9vu de faire l'arm\u00e9e ? \r\n  -Non, mais je la prendrais pas.\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:55:14\r\n -L'Union europ\u00e9enne veut interdire\r\nla d\u00e9tention des armes automatiques.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:58:01\r\n     -De quoi ils se m\u00ealent ?\r\n\r\n19:59:58:06  20:00:04:02\r\n   -On n'est pas entr\u00e9 dans l'UE\r\n  pour ne pas \u00eatre r\u00e9gi par l'UE.\r\n\r\n20:00:04:07  20:00:07:11\r\n        -C'est une atteinte\r\n       \u00e0 notre souverainet\u00e9.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:15\r\n-Il y a d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:15:18\r\n-Si tous les pays d'Europe se disent\r\n    qu'il faut bannir les armes,\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:20:17\r\n        on doit se demander\r\n      si on ne fait pas faux.\r\n\r\n20:00:20:22  20:00:25:04\r\n         -Ca nous forcera\r\n     \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le sujet.\r\n\r\n20:00:25:09  20:00:31:05\r\n          -Ca changerait\r\n    que pour les gens honn\u00eates.\r\n\r\n20:00:31:10  20:00:34:11\r\n  Les terroristes ne le sont pas.\r\n\r\n20:00:36:15  20:00:44:10\r\n    -Nous sommes un 29 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:49:20\r\n      Il faudra attendre 2020\r\n  pour que la date se reproduise.\r\n\r\n20:00:50:01  20:00:52:09\r\n       C'est une curiosit\u00e9,\r\n\r\n20:00:52:13  20:00:58:14\r\n    notamment pour ceux qui ont\r\n leur anniversaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:00:59:17  20:01:04:07\r\n-Savez-vous pourquoi ce 29 f\u00e9vrier\r\n     revient tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:07:11\r\n        -Une question de...\r\n\r\n20:01:07:16  20:01:12:00\r\n Pour r\u00e9tablir les premiers jours\r\n du printemps... Je ne sais pas.\r\n\r\n20:01:12:05  20:01:15:09\r\n     -Autrement le printemps\r\n      prendrait du retard ?\r\n\r\n20:01:15:13  20:01:18:12\r\n          -Il me semble,\r\n      quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n20:01:19:01  20:01:22:21\r\n  -Fin f\u00e9vrier, les astronomes\r\n    rappellent que la terre\r\n\r\n20:01:23:02  20:01:27:22\r\n    met 365 jours et un quart\r\n  pour faire le tour du soleil.\r\n\r\n20:01:28:03  20:01:35:07\r\nPour en tenir compte, on ajoute un \r\njour suppl\u00e9mentaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:01:36:23  20:01:39:06\r\n   -On est pas tout \u00e0 fait bon,\r\n\r\n20:01:39:11  20:01:43:20\r\ncar ce n'est pas 365,25 mais 365,22.\r\n\r\n20:01:44:01  20:01:50:11\r\n      Donc tous les cent ans,\r\n   on enl\u00e8ve l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:50:16  20:01:53:02\r\n Ce n'est pas encore assez pr\u00e9cis,\r\n\r\n20:01:53:06  20:01:56:15\r\n         tous les 400 ans,\r\n   on laisse l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:57:02  20:02:00:17\r\n           -En 2100,\r\nl'ann\u00e9e bissextile sera annul\u00e9e.\r\n\r\n20:02:00:22  20:02:04:18\r\n  Julie est n\u00e9e un 29 f\u00e9vrier,\r\n         il y a 12 ans.\r\n\r\n20:02:04:23  20:02:07:12\r\nLes grands-p\u00e8res ne savaient pas\r\n\r\n20:02:07:17  20:02:12:08\r\ns'il faudrait lui donner des cadeaux\r\n   le 28 f\u00e9vrier ou le 1er mars.\r\n\r\n20:02:12:18  20:02:16:07\r\n          -Le 29 f\u00e9vrier,\r\n  on se rappellera de cette date.\r\n\r\n20:02:16:17  20:02:23:19\r\n      -Joyeux anniversaire\r\n\r\n20:02:24:11  20:02:28:01\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     le probl\u00e8me est r\u00e9solu.\r\n\r\n20:02:28:06  20:02:31:04\r\n          Julie r\u00e9unit\r\n   sa famille et ses copines.\r\n\r\n20:02:34:11  20:02:38:10\r\n     Julie, tu le fais quand\r\n  ton anniversaire pour finir ?\r\n\r\n20:02:39:03  20:02:41:21\r\n       -Le 28, le 1er mars.\r\n\r\n20:02:42:02  20:02:45:03\r\nJe re\u00e7ois des cadeaux tous les ans.\r\n\r\n20:02:45:23  20:02:48:07\r\n  -Le probl\u00e8me est donc r\u00e9gl\u00e9,\r\n\r\n20:02:48:11  20:02:52:03\r\ntout comme notre calendrier annuel\r\n  qui d\u00e9sormais est donc ajust\u00e9.\r\n\r\n20:02:52:13  20:02:54:23\r\n         -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:02:55:04  20:02:58:07\r\n         Dans 10'000 ans\r\n  on aura trois jours de retard.\r\n\r\n20:02:58:11  20:03:01:15\r\n         Mais 10'000 ans,\r\n    c'est presque une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n20:03:02:17  20:03:05:11\r\n  -Voyons voir, tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:03:05:16  20:03:08:02\r\n  C'est une ann\u00e9e \"bisseptile\" ?\r\n\r\n20:03:08:08  20:03:10:08\r\n    -Il y a une histoire de...\r\n\r\n20:03:10:17  20:03:12:22\r\n      -L'ann\u00e9e bissextile,\r\n      un \u00e9quilibre subtil\r\n\r\n20:03:13:03  20:03:15:23\r\n     entre pr\u00e9cision astrale\r\n     et adaptation humaine.\r\n\r\n20:03:16:17  20:03:18:19\r\n     Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:03:19:00  20:03:23:22\r\nEnsuite \"TTC\" invite X.Niel, l'homme\r\n qui a rachet\u00e9 Orange, devenu Salt.\r\n\r\n20:03:24:03  20:03:26:08\r\n  Une merveilleuse soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n20:03:26:12  20:03:32:07\r\n  SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry,\r\nM.De Piante, K.Marcato, Y.Methenitis,\r\n     R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:03:32:11  20:03:36:19\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Dans l'ombre de Mary\r\n\r\n20:03:37:00  20:03:39:00\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h10 Anomalia\r\n20h45 Le doc: Broken Land\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T19:17:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603499436", "durationSec": 134, "title": "FRIGO BISSEXTILE 1102 PAD_RTS000000729845", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui explique scientifiquement les ann\u00e9es bissextiles et qui revient sur les sp\u00e9cificit\u00e9s du 29 f\u00e9vrier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499437", "durationSec": 116, "title": "FRIGO TASVULACTU 2802 PAD_RTS000000744845", "excerpt": "Des gymnasiens s\u00e9dunois du coll\u00e8ge des creusets commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : l'augmentation du nombre d'armes en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499438", "durationSec": 194, "title": "SO CHRONIQUE REBETEZ_RTS000000746420", "excerpt": "La campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par plusieurs groupes d'int\u00e9r\u00eat qui mettent tout en oeuvre pour faire \u00e9chouer l'initiative lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1499697"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499439", "durationSec": 26, "title": "SO DEMANTELEMENT CALAIS_RTS000000746412", "excerpt": "En station de ski, les commerces ont des horaires d'ouvertures \u00e9largis lors de la haute saison pour permettre aux touristes de faire leurs courses apr\u00e8s la journ\u00e9e de ski. Le conseil national a admis l'ouverture des magasins en plaine jusqu'\u00e0 20h et a retourn\u00e9 le dossier au conseil des \u00e9tats."}, {"internalArchiveId": "AA1603499440", "durationSec": 113, "title": "SO HORAIRE OUVERTURE MAGASINS_RTS000000746584", "excerpt": "Rencontre avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino qui a organis\u00e9 un match de football avec plusieurs personnalit\u00e9s du ballon rond suite \u00e0 son \u00e9lections. Il r\u00e9agit sur le th\u00e8me de la corruption dans la FIFA et sur l'attribution de la coupe du monde de football 2022 au Quatar.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE ET DISTRIBUTION", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SUPERMARCH\u00c9"], "sequenceIds": ["1499699"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499441", "durationSec": 93, "title": "SO INFANTINO_RTS000000746631", "excerpt": "La gauche a remport\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 lors des \u00e9lections municipales du 28.02.2016. Elle confirme une strat\u00e9gie gagnante mise en oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es et une rel\u00e8ve pr\u00eate \u00e0 relever les futurs d\u00e9fis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CORRUPTION"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499442", "durationSec": 32, "title": "SO KLEINER_RTS000000746449", "excerpt": "Les taxis genevois se sont rendus \u00e0 Berne pour manifester contre Uber et d\u00e9noncer une concurrence d\u00e9loyale. Le repr\u00e9sentant des taxis genevois Gilles Golliet et le pr\u00e9sident du Collectif des taxis genevois Marc Derveaux expriment l'inqui\u00e9tude des chauffeurs de taxi."}, {"internalArchiveId": "AA1603499443", "durationSec": 134, "title": "SO LA GAUCHE LAUSANNOISE_RTS000000746644", "excerpt": "Le proc\u00e8s de 4 irakiens accus\u00e9s de terrorisme commence au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone. Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir \u00e0 une cellule du groupe \u00c9tat islamique en Irak et au Levant EIIL en Suisse et d'avoir voulu planifier des attentats sur le sol helv\u00e9tique. Leur avocat Remo Gilomen et le professeur en droit p\u00e9nal \u00e0 l'UNIL Alain Macaluso r\u00e9agissent \u00e0 l'ouverture de ce proc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "GAUCHE", "MOUVEMENT POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1499815"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499444", "durationSec": 114, "title": "SO MANIF TAXIS BE_RTS000000746648", "excerpt": "R\u00e9actions de plusieurs conseillers nationaux qui r\u00e9agissent suite au rejet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499445", "durationSec": 130, "title": "SO OSCARS SOIR 2_RTS000000746666", "excerpt": "Une \u00e9tude de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales et coordonn\u00e9e par le professeur Martin Killias indique que la majorit\u00e9 des Suisses se sent en s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603499446", "durationSec": 127, "title": "SO PROCES TERRORISME 2_RTS000000746370", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "PROC\u00c8S", "TERRORISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499447", "durationSec": 115, "title": "SO REAX PARLIAMENTAIRES 02_RTS000000746568", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499686"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499448", "durationSec": 102, "title": "SO SENTIMENT INSECURITE 2_RTS000000746506", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SENTIMENT", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499590", "summary": "Berne : Itw de Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien. Itw de  Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois. Itw de Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Itw de Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois. Adrian Amstutz dans la salle du conseil national.", "id": "1499686", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499596", "summary": "Duplex Zurich : Itw de Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente \"Op\u00e9ration Libero\".", "id": "1499692", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499601", "summary": "Itw de Claudine Esseiva, cheffe de campagne organisation \u00e9conomique Succ\u00e8Suisse. Itw de Walter Stuedeli, lobbyiste Koehler Stuedeli and Partner. Itw d'Hans Stoeckli, conseiller aux \u00e9tats PS bernois. S\u00e9ance de campagne avec Walter Stuedeli et Hans Stoeckli. Affiches de la campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels.", "id": "1499697", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499603", "summary": "Crans-Montana, enneig\u00e9 : Skieurs en bas des pistes. Clients dans un supermarch\u00e9 de la station. Itw de Franck Truchot, pr\u00e9sident de Trade Valais Club. Itw de Francine Zufferey, secr\u00e9taire syndicale UNIA Valais.", "id": "1499699", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499719", "summary": "Lausanne : Itw de Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS Lausanne. Itw de David Payot, d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu POP Lausanne. Itw de Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR Lausanne.", "id": "1499815", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PAYOT, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023928", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497068", "internalArchiveId": "AA1602496960", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-02-28T13:12:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels (initiative de mise en oeuvre)\", la r\u00e9fection du tunnel routier du Gothard, l'initiative populaire du PDC intitul\u00e9e \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" et l'initiative populaire des Jeunesses socialistes intitul\u00e9e \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\". Figuraient \u00e9galement comme objets la votation communale \u00e0 Gen\u00e8ve sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire et les \u00e9lections communales dans le canton de Vaud.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7537577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7537571.image", "backgrounds": ["Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC.", "Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "VOTATION", "TUNNEL", "INITIATIVE POPULAIRE", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "SP\u00c9CULATION", "CRIMINALIT\u00c9", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE", "MUS\u00c9E", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-7428466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:54:22Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:12:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806689940", "durationSec": 111, "title": "SO RECOURS COUPLE MARIES_RTS000001513262", "excerpt": "Le PDC demande que le peuple suisse puisse \u00e0 nouveau voter, apr\u00e8s le 28.02.2016, sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. L'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus, avec des enfants. Les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t seraient 454000 et non pas 80000 comme estim\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "COUPLE (RELATION)", "VOTATION"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499151", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois.", "id": "1499252", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BARAZZONE, GUILLAUME", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499155", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1499256", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499170", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Claudine Esseiva, membre PLR.", "id": "1499271", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499174", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Martin Candinas, conseiller national PDC grison, et Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois.", "id": "1499275", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499180", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.", "id": "1499281", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499181", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Cristina Gaggini, directrice romande economiesuisse, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise puis de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1499282", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA", "BARAZZONE, GUILLAUME", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499184", "summary": "Einsiedeln, en duplex : itw Albert Roesti, conseiller national UDC bernois.", "id": "1499285", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499187", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Caroline Beglinger, copr\u00e9sidente de l'Association Transport et Environnement (ATE).", "id": "1499288", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499190", "summary": "Lausanne, en duplex : itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1499291", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499194", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Natacha Litzistorf, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1499295", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499196", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1499297", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Einsiedeln", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642965", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023886", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E469B5D4-99CE-43B2-ADD5-014FDFE6B26B", "internalArchiveId": "E469B5D4-99CE-43B2-ADD5-014FDFE6B26B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'analyse de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain\r\n* * Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'analyse de Vincent Bourquin Votations f\u00e9d\u00e9rales...\r\nL'incertitude demeure pour l'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. Si la majorit\u00e9 des cantons l'accepte, les citoyens le  rejetterait \u00e0 une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re majorit\u00e9....50,5% selon les projections de gfs.bern. \r\nL'initiaitive de l'UDC sur le renvoi effectif des criminels  et celle des jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires ne passent en tout cas pas la rampe...rejet\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des cantons...\r\nLe second tube au Gothard, lui devrait \u00eatre accept\u00e9 par le peuple...Les projections tablent sur une acceptiation par le peuple \u00e0 57%. Tous les cantons disent oui!\r\n*** Election compl\u00e9mentaire au Gouvernement bernois. Les deux candidats UDC sont en t\u00eate apr\u00e8s les r\u00e9sultats de six des dix arrondissements. Lars Guggisberg est en t\u00eate devant le francophone Pierre-Alain Schnegg qui brigue le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura Bernois. \r\n*** A Lausanne la gauche a de nouveau cartonn\u00e9 aux \u00e9lections communales. Elle conserve six repr\u00e9sentants sur sept, \u00e9lus au premier tour.Le septi\u00e8me et dernier si\u00e8ge se jouera au second tour entre le PLR et l'UDC.\r\nDans les objets cantonaux\r\n*** Trois ans apr\u00e8s avoir refus\u00e9 le Transrun, les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 par plus de 84% des voix la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030.  Projet qui comprend notamment une liaison directe entre le chef-lieu et La Chaux-de-Fonds.\r\n *** A Gen\u00e8ve, c'est non \u00e0 54% des voix au  projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. Oui par contre au cr\u00e9dit pour construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin-Mategnin...\r\n*** Les Jurassiens n'ont pas voulu d'une autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules. Ils ont rejet\u00e9 par pr\u00e8s de 65% des votants le changement de statut de ce service....\r\n*** Au Tessin, les heures d'ouverture des commerces seront \u00e9tendues..C'est oui \u00e0 pr\u00e8s de 60%. Une demi heure de plus en semaine, et 1h et demi le samedi.\r\n*** Le canton de Schaffhouse ne r\u00e9formera pas ses structures communales. Ses citoyens ont rejet\u00e9 tant le principe d'une suppression de l'\u00e9chelon communal que celui d'un processus de fusion des communes\r\nDans l'acutalit\u00e9 \u00e9galement...\r\n*** Au moins 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es aujourd'hui dans des attentats commis pr\u00e8s d'un march\u00e9 dans un quartier \u00e0 majorit\u00e9 chiite de Bagdad. Ce sont des responsables de la s\u00e9curit\u00e9 et m\u00e9dicaux irakiens qui l'indiquent. Ces attaques ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par le groupe Etat islamique. Il y a \u00e9galement une soixantaine de bless\u00e9s. \r\n*** Derni\u00e8re \u00e9tape pour la visite officielle de deux jours du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann en Iran. A l'Universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, le ministre de l'\u00e9conomie a prononc\u00e9 ce matin un discours sur le mod\u00e8le de r\u00e9ussite suisse. \r\n*** Et toujours en Iran, apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de vendredi, les r\u00e9sultats partiels montre une avanc\u00e9e des alli\u00e9s r\u00e9formateurs et mod\u00e9r\u00e9s du pr\u00e9sident Hassan Rohani...Le camp des r\u00e9formateurs remporte en tout cas une \u00e9crasante victoire \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n*** Ski alpin..combin\u00e9 de Sold\u00e9u en Andorre. En deuxi\u00e8me manche lors du slalom, Lara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e. Wendy Holdener termine 2\u00e8me, derni\u00e8re la canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon. Lors du super-g en premi\u00e8re manche, c'est l'Am\u00e9rciaine Lindasey Vonn qui s'est impos\u00e9e. Lara gut a termin\u00e9 5\u00e8me.\r\nMETEO\r\n*** Ciel voil\u00e9 en cette fin d'ap\u00e8rs midi.. Sur les versants italiens des Alpes valaisannes et sur la r\u00e9gion du Simplon, il neige abondamment au dessus de 700 \u00e0 1000 m. Bise sur le plateau qui va se renforcer ce soir. Demain temps perturb\u00e9 avec de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude. Maximum 5\u00b0 en plaine.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511711", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'analyse de Vincent Bourquin / FOR_2016-02-28T17:00:00_developpement-1", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers, celle des jeunes socialistes sur les denr\u00e9es alimentaires et le projet de 2e tube au Gothard ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s ce dimanche. Le sort de l'initiative du PDC est, elle, encore incertaine \u00e0 17h00. Retour sur les r\u00e9sultats avec l'analyse de Vincent Bourquin."], "variantIds": ["ece-7511711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:08:50Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nR\u00e9sultat : on va faire une 1\u00e8re analyse g\u00e9n\u00e9rale avec vous Vincent Bourquin sur ces 6 4 viennent Votations f\u00e9d\u00e9rales Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [88%] :\r\nOui, a tout d'abord avec cette initiative concernant le renvoi des \u00e9trangers, c'est une d\u00e9faite pour l'UDC pour le 1er parti du pays n'a pas l'habitude de pertes sur ses sujets de pr\u00e9dilection que sont la ville, les \u00e9trangers, la criminalit\u00e9 alors ce r\u00e9sultat Val\u00e9rie doit s'analyser \u00e0 l'aune de la votation, bien s\u00fbr, du 9 f\u00e9vrier un cette fois -ci les milieux acad\u00e9miques artistiques, \u00e9conomiques, bref, la soci\u00e9t\u00e9 a civil s'est mobilis\u00e9e comme jamais, d'ailleurs, ce terme de soci\u00e9t\u00e9 civile, il est revenu tout au long de de l'apr\u00e8s- midi sur notre antenne, c'est vraiment le terme du jour chez les vainqueurs, on met en avant la soci\u00e9t\u00e9 civile et chez les perdants du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on oppose Soci\u00e9t\u00e9 civile et peuple en tout cas ce qui est s\u00fbr aussi c'est qu'il y a eu un taux de participation extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, c'est un des records, un de ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a environ \u00e0 62 pourcent pour pour m\u00e9moire concernant l'immigration de masse en f\u00e9vrier, on \u00e9tait \u00e056,7 et puis le record absolu,78,7 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait le c\u00e9l\u00e8bre vote sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [92%] :\r\nQue dire Vincent de la mobilisation des milieux \u00e9conomiques plut\u00f4t timide en tout cas en d\u00e9but de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a \u00e9conomie suisse dans un 1er temps ne voulait pas s'engager dans cette campagne et consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait pas un sujet prioritaire, mais finalement il y a eu une forte pression \u00e0 de nombreux membres d'\u00e9conomie suisse finalement l'organisation fa\u00eeti\u00e8re a d\u00fb multiplier les prises de position et puis l'autre acteur phare des milieux \u00e9conomiques en Suisse et l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, le qui est pr\u00e9sid\u00e9e par l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et elle, elle n'a tout simplement pas pris position alors l'UDC r\u00eavait de l'emporter 1 seul contre tout aujourd'hui en rayon une fois de plus cette \u00e9lite mais c'est pas le cas ce soir et puis il faut aussi dire ceci : il n'y a l\u00e0, c'est aussi un r\u00e9sultat par rapport \u00e0 l'Europe, c'est un signal par rapport \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [82%] :\r\nLe suspense du jour parce qu'il y en a eu fort \u00e0 lan\u00e7ant c'est l'initiative du PDCI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, alors le PDC n'a pas l'habitude de lancer des initiatives, en fait, c'est la 2\u00e8me de son histoire, la 1\u00e8re : l'exon\u00e9ration fiscale pour les allocations pour enfants, alors l\u00e0, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le grand coup de balai, ils avaient perdu avec75,4 pourcent des des voix s'\u00e9taient en mars 2015, maintenant c'est extr\u00eamement serr\u00e9, c'est un r\u00e9sultat tr\u00e8s attendu notamment par Christophe barbe l'air, le pr\u00e9sident du PDC qui ont 4 victoires partirait vraiment par la grande porte, il faut aussi rappeler que dans un 1er temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait favorable \u00e0 cette initiative, mais le Parlement avait dit non, le Conseil des \u00c9tats am\u00e9ricains m\u00eame dit non \u00e0 un contre- projet, peut-\u00eatre qu'il va se mordre les doigts, ce soir, ce qu'on peut dire aussi sec, le PDC a pu compter quand m\u00eame sur le soutien de l'UDC dans cette initiative, \u00e7a, \u00e7a joue aussi un r\u00f4le important. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T16:11:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-21EC653E-7DB5-4898-B2C9-0581F6A03A10", "internalArchiveId": "21EC653E-7DB5-4898-B2C9-0581F6A03A10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9sultats des votations cantonales et communales \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Les Genevois se pronon\u00e7aient \u00e9galement ce dimanche sur huit objets cantonaux. Ils ont accept\u00e9 notamment le cr\u00e9dit d'ouvrage pour le d\u00e9placement des b\u00e2timents de l'arm\u00e9e du site des Vernets \u00e0 Meyrin. En ville de Gen\u00e8ve, les citoyens rejettent le cr\u00e9dit pour l'agrandissement et la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH). Avec les interviews du conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE), de la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE).", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511736", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9sultats des votations cantonales et communales \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2016-02-28T12:02:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les Genevois se pronon\u00e7aient \u00e9galement ce dimanche sur huit objets cantonaux. Ils ont accept\u00e9 notamment le cr\u00e9dit d'ouvrage pour le d\u00e9placement des b\u00e2timents de l'arm\u00e9e du site des Vernets \u00e0 Meyrin. En ville de Gen\u00e8ve, les citoyens rejettent le cr\u00e9dit pour l'agrandissement et la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH). Avec les interviews du conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE), de la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-7511736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:02:21Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt aussi des des scrutins cantonaux et communaux \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui une votations communales notamment qui, que tout le monde attendait c'est la r\u00e9novation et l'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire, la La\u00ebtitia Guinand, les citoyens ont dit non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [87%] :\r\nAlors effectivement, c'\u00e9tait le budget que tout le monde attendait un ce Mus\u00e9e d'art et d'histoire qui qui qui tombe en ruine, les salles qu'on qu'on ne peut plus utiliser et c'est le sc\u00e9nario du pire, enfin en tout cas pour ce qui est nous Aubertin, maire me dire allez -vous pas du tout, c'est le sc\u00e9nario en tout cas pas parce qu'il n'existe pas de plan B, qu'on ne sait pas comment on va faire maintenant pour pour maintenir pour maintenir ouvert ce ce mus\u00e9e d'art et d'histoire dont les Genevois pensent qu'il est un des fleurons de leur canton et et donc maintenant, voil\u00e0 les Genevois ont d\u00e9cid\u00e9 exactement comme il avait dit avait d\u00e9cid\u00e9 en 2001 \u00e0 propos du du cr\u00e9dit qui devait ouvrir un mus\u00e9e d'ethnographie sur la place que non, il ne d\u00e9cidait d\u00e9cidait de de pas voter ce cr\u00e9dit d'investissement et d'agrandissement pour le Mus\u00e9e d'art et d'histoire, et ils ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a assez massivement \u00e054,13 pourcent contre contre45,4 25 pourcent,, m\u00eame si on rappelle encore une fois, que 6, ce ne sont que des r\u00e9sultats encore provisoires, alors qu'il est et donc laisser les, les, le camp du non c'est il faut le rappeler, hein, c'\u00e9tait \u00e0 la fois Patrimoine c'\u00e9tait les associations du Patrimoine c'\u00e9tait Ensemble \u00e0 gauche, c'\u00e9tait les Verts aussi, c'\u00e9tait des 7 \u00e0 l'UDC c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des cantons de 7 encore, donc du nom qui qui r\u00e9unissait des parties assez diverses et qui aujourd'hui l'emporte et on verra alors l\u00e0 on vient de, on vient la, la, la r\u00e9action de, de, de Jean-Claude Gandur puisque il s'agissait aussi tout tout \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le le d\u00e9bat avait \u00e9t\u00e9 beaucoup polaris\u00e9 autour de ce milliardaire Jean-Claude Gandur qui promettait notamment de co- financer une grande partie de cette, de cette r\u00e9novation de cet agrandissement Jean-Claude Gandur qui promettait aussi de, de, de, de, de, de, de, d'installer sa sa sa sa collection sa collection dans le dans le futur mus\u00e9e h\u00e9 bien Jean-Claude Van dur vient de dire qu'il prenait acte de la volont\u00e9 du du peuple souverain et que naturellement la convention qui liait la Fondation Gandur pour l'art et la ville, devenez actuellement \u00e0 des facto caduques et voil\u00e0 donc cette r\u00e9action vient de nous parvenir mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [94%] :\r\nC'est La\u00ebtitia Guillaume Barazzone vous \u00eates conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve si ce sc\u00e9nario du pire qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [88%] :\r\nC'est en tout cas une \u00e9norme d\u00e9ception du conseiller administratif j'aimerais remercier tous celles et ceux qui sont engag\u00e9s pour le oui, c'est vrai que le mus\u00e9e danseurs \u00e7a tombe de ces parties est un dans un \u00e9tat crapoteux, il va de toute fa\u00e7on falloir le r\u00e9nover, \u00e7a je crois que tout le monde \u00e9tait d'accord sur cette question- l\u00e0, cette r\u00e9novation, ce qu'on sait aussi, c'est qu'elle va co\u00fbter plus cher que le projet de r\u00e9novation et agrandissement qui \u00e9taient propos\u00e9s, donc j'esp\u00e8re vraiment que tous ceux qui se sont oppos\u00e9s au mus\u00e9e seront l\u00e0 pour faire des propositions constructives pour l'avenir en ce qui concerne le conseiller administratif, nous allons nous r\u00e9unir ces prochains jours et puis nous ferons part de de nous intentions pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [86%] :\r\nGuillaume Barazzone vous regarder avec insistance, Robert Kramer, hein, parce qu'il est \u00e9galement pr\u00e9sident de Patrimoine suisse Gen\u00e8ve qui est un de ceux qui auraient pu d\u00e9poser des des recours contre ce projet d'agrandissement cesser ce sc\u00e9nario du pire, il y a pas de plan B qu'est -ce qu'on fait maintenant, avec ce mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [89%] :\r\nT\u00e9moin j'aimerais dire \u00e0 La\u00ebtitia Guinand, que la campagne est termin\u00e9e, alors y a pas de sc\u00e9nario du pire au moment o\u00f9 il y a 55 pourcent des des gens qui ont pris une d\u00e9cision, apr\u00e8s tout c'est leur argent, c'est leur mus\u00e9e, c'est quand m\u00eame eux qui d\u00e9cident ce qui est le pire ou le meilleur pour eux oui au-del\u00e0, au-del\u00e0, on va maintenant compter ce qu'on fait alors le danger j'arrive tranquillement apr\u00e8s avoir quand m\u00eame exprim\u00e9 que cette campagne est d\u00e9termin\u00e9e, puis \u00e0 des gens qui ont gagn\u00e9 pour des gens qui ont perdu alors qu'est -ce qu'on fait maintenant, h\u00e9 bien on fait exactement ce que l'on a fait pour le mus\u00e9e de l'Ariana et on fait exactement ce que l'on a fait pour le Mus\u00e9e d'ethnographie ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour le mus\u00e9e de l'Ariana, c'est exactement ce qui est en train de se passer pour le Mus\u00e9e d'art et d'histoire, c'est-\u00e0-dire il y avait un mus\u00e9e qui avait une importance patrimoniale, on a voulu profiter de la r\u00e9novation pour faire toute une s\u00e9rie de modifications extr\u00eamement contestable, au point de vue architectural le les Genevois ont vot\u00e9, ils ont refus\u00e9 ces agrandissement \u00e0 l'int\u00e9rieur du mus\u00e9e de l'Ariana on a restaur\u00e9 le mus\u00e9e de l'Ariana de fa\u00e7on parfaite et aujourd'hui ce mus\u00e9e est un des plus importants Mus\u00e9e de porcelaines du monde et les correspondants du mus\u00e9e de l'Ariana, c'est pas un mus\u00e9e, le tout juste r\u00e9veill\u00e9 les oies en France, c'est les grands mus\u00e9es japonais, c'est tout le mal que je souhaite, au mus\u00e9e de au mus\u00e9e d'art et du citoyen, le mus\u00e9e de qui c'est un peu le m\u00eame sc\u00e9nario pour ma part, \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais favorable au projet des autorit\u00e9s, il sait qu'il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, h\u00e9 bien, quelques ann\u00e9es plus tard, on a juste en face de l'immeuble qui nous accueille, c'est la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 Gen\u00e8ve, un magnifique mus\u00e9e les la donc voil\u00e0, on peut dire non et puis on peut faire de belles choses et en tout cas, sachez que les opposants \u00e0 ce mauvais projet seront tr\u00e8s proactifs pour favoriser un autre projet Guillaume Barazzone je suis enchant\u00e9 de l'avoir entendu, mais je suis assez r\u00e9guli\u00e8rement, d'accord avec lui, il faut maintenant qu'on se mette au travail ensemble pour faire quelque chose qui sera approuv\u00e9 par les Genevoises et Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [89%] :\r\nAlors, l'engagement est pris sans doute on va revenir, hein, sur ce sujet plus plus tard dans l'\u00e9mission, merci \u00e0 tous les 3, C\u00e9line Amaudruz concert national UDC genevoise, Guillaume Barazzone, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers, je ne vois, je vous souhaite une belle apr\u00e8s- midi \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:55:47Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-240723B5-F205-46EE-AF23-3783A7329C50", "internalArchiveId": "240723B5-F205-46EE-AF23-3783A7329C50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 28 f\u00e9vrier 2016. 14h-15h. 1. Les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve refusent le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du b\u00e2timent abritant le Mus\u00e9e d'art et d'histoire [suite du 13h-14].- 2. Quatri\u00e8me projection de l'institut GFS pour le compte de la SSR. - 3. La construction d'un second tube au Gothard est pl\u00e9biscit\u00e9e. - 4. Le canton de Neuch\u00e2tel dit oui \u00e0 \"Neuch\u00e2tel Mobilit\u00e9 2030\", strat\u00e9gie qui \u00e9tablit la planification des besoins en infrastructures routi\u00e8res et de transports publics. - 5. R\u00e9sum\u00e9s des r\u00e9sultats provisoires des votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. - 6. L\u00e9ger avantage pour le non \u00e0 l'initiative PDC sur la fiscalit\u00e9 des \u00e9poux. - 7. L'initiative sur le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers sera refus\u00e9e. Les membres UDC r\u00e9unis Einsielden. - 8. Projection de l'institut GFS pour le compte de la SSR et commentaires ", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 4066, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Tessin", "Uri"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "culture", "infrastructure de transport", "tunnel", "famille", "population \u00e9trang\u00e8re", "circulation routi\u00e8re", "criminalit\u00e9", "mus\u00e9e d'art et d'histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-13T14:45:20Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobbi, Norman", "role": "conseiller d'Etat tessinois : chef du D\u00e9partement des institutions", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perez, Maria", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil genevois Ensemble \u00e0 Gauche (EaG)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "pr\u00e9sidente de la Fondation pour l'agrandissement du mus\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident UDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "vice-pr\u00e9sident PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Einsiedeln", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "vice-pr\u00e9sidente PS suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "vice-pr\u00e9sident PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9280565-0900-4B4A-ABA3-22BDEC7E13B9", "internalArchiveId": "C9280565-0900-4B4A-ABA3-22BDEC7E13B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises La droite va-t-elle reconqu\u00e9rir aujourd'hui la ville de Fribourg? Une droite, qui a le vent en poupe, depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne dernier. Cela lui donne des ailes pour tenter de s'emparer de la majorit\u00e9... Il faut dire que la gauche et la droite sont, dans la cit\u00e9 des Zaerinhgen, au coude \u00e0 coude... Maurice Doucas...\r\nLes jeux sont absoluement ouverts, d'autant que seuls deux des 5 sortants se repr\u00e9sentent... \u00e0 savoir la Lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck et le socialiste Thierry Steiert. C'est logiquement l'un des deux qui devrait d'ailleurs occuper le fauteuil de syndic, en fonction naturellement de la coloration de la majorit\u00e9. \r\nMais la droite part divis\u00e9... Le PDC a refus\u00e9 de s'allier \u00e0 l'UDC... pour les communales... Et l'UDC caresse l'espoir de d\u00e9crocher pour la 1\u00e8re fois un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la capitale cantonale... Mais \u00e7a semble assez compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 il faudrait pratiquement doubler le nombre de suffrage obtenu il y a 5 ans... \r\nLa gauche s'est, quant \u00e0 elle, battue jusqu'au dernier moment. Elle n'est pas certaine de conserver cette majorit\u00e9 qu'elle d\u00e9tient depuis plus de 10 ans... Il y a certe une union de la Gauche, mais le PS part au combat avec un parti chr\u00e9tien social en quasi-d\u00e9liquescence et des Verts qui ont \u00e9t\u00e9 peu pr\u00e9sent lors de cette campagne...\r\nDonc.... tout est donc possible...     \r\nLe suspence... est \u00e0 son comble.. aujourd'hui... \u00e0 Fribourg...", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511748", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises / 12H30_2016-02-28T12:04:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens fribourgeois renouvelaient ce dimanche leurs autorit\u00e9s communales. La droite, qui a le vent en poupe depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, va-t-elle reconqu\u00e9rir la ville de Fribourg? Elle est au coude-\u00e0-coude avec la gauche."], "variantIds": ["ece-7511748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:05:40Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFlorence Germond m\u00eame exercice \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il y a \u00e9galement des \u00e9lections municipales, la droite va -t-elle reconqu\u00e9rir aujourd'hui la ville de Fribourg, une droite qui a le vent en poupe, \u00e9galement, que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne dernier, cela lui donne des ailes pour tenter de s'emparer de la majorit\u00e9, il faut dire que la gauche et la droite sont dans la cit\u00e9 des Tsering une gaine au coude \u00e0 coude, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, les je sentais extr\u00eamement ouvert, d'autant que seuls 2 et 5 sortants se repr\u00e9sentent, \u00e0 savoir la Lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck et le socialiste Thierry Gita\u00ef c'est logiquement l'un des 2 ans qui devrait d'ailleurs occuper le fauteuil de syndic en fonction naturellement de la coloration de la majorit\u00e9, mais la droite part divis\u00e9 le PDC a refus\u00e9 de s'allie \u00e0 l'UDC pour les communales et de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC caresse l'espoir de d\u00e9crocher pour la 1\u00e8re fois un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la capitale cantonale, une ambition qui semble \u00e0 premi\u00e8re vue un peu r\u00e9aliste dans la mesure o\u00f9 il faudrait pratiquement doubler le nombre de suffrage obtenu il y a 5 ans, la gauche s'est quant \u00e0 elle, battue jusqu'au dernier moment, elle n'est pas certaine de conserver cette majorit\u00e9 qu'elle d\u00e9tient depuis 10 ans, il y a certes une union de la gauche, mais le PS part au combat avec un parti chr\u00e9tien social en quasi- d\u00e9liquescence et des Verts qui ont \u00e9t\u00e9 peu pr\u00e9sent lors de cette campagne, donc tout est possible, le suspense est \u00e0 son comble aujourd'hui \u00e0 Fribourg 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [93%] :\r\nCe qui sera lev\u00e9 sans doute au cours de l'apr\u00e8s- midi avec vous Maurice Doucas ici toute la r\u00e9daction vaudoise \u00e9galement pour les \u00e9lections communales vaudoises. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:59:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AD4B0F9-A214-42F6-8D19-CF6986006E36", "internalArchiveId": "6AD4B0F9-A214-42F6-8D19-CF6986006E36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences des grands partis", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Retour sur les r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales avec un d\u00e9bat entre Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS, Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, et Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC.", "durationSec": 1395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Votations f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences des grands partis / FOR_2016-02-28T17:19:00_developpement-8", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Retour sur les r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales avec un d\u00e9bat entre Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS, Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, et Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-7511717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:41:12Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt comme il faut et on accueille ce soir 4 pr\u00e9sidents, vice- pr\u00e9sidents de partis avec nous Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, bonsoir monsieur, bonsoir avait c\u00f4t\u00e9s, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC bonsoir Monsieur Oskar Freysinger est \u00e9galement des n\u00f4tres, vice- pr\u00e9sident de l'UDC, bonsoir monsieur, bonsoir, et puis Isabelle Moret avec nous ici dans le Studio, \u00e0 Lausanne, vice- pr\u00e9sident du PLR, bonsoir Madame, bonsoir 1\u00e8re question pour vous peut-\u00eatre, Christian Levrat, on a beaucoup parl\u00e9 concernant l'initiative des criminels \u00e9trangers du sursaut de la soci\u00e9t\u00e9 civile, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important en fin de campagne, quelle est votre analyse par rapport \u00e0 cette mobilisation, \u00e0 ce que d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 essentiel pour appuyer les partis politiques vous et finalement permettre \u00e0 cette initiative de combattu avec succ\u00e8s devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nOui, \u00e9coutez, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement essentiel, je suis incroyablement reconnaissant dans un millier d'hommes et de femmes qui, dans les derni\u00e8res semaines se sont mobilis\u00e9s, des sportifs, des artistes, monsieur et madame tout le monde \u00e0 nos voisins qui, dans les clubs de fautes dans les choeurs mixtes en famille sur les r\u00e9seaux sociaux se sont battus et ont su expliquer qu'il s'agissait finalement pas tellement d'une initiative qui visait \u00e0 s'occuper des criminels \u00e9trangers mais plut\u00f4t d'une certif qui remettait en cause nos institutions d'une initiative qui s'appr\u00eataient \u00e0 mettre en marge de la soci\u00e9t\u00e9 en quarts de nos compatriotes, celle de qui n'ont pas de de passeport suisse mais qui vivent parmi nous au quotidien, donc pour moi c'est c'est effectivement un un r\u00e9veil de la Suisse de l'\u00c9tat, droit de la Suisse des droits humains, je suis, je suis tr\u00e8s fier aujourd'hui d'en faire partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nOskar Freysinger, vous \u00eates en Direct de Sion, certains disent que le discours excessifs que vous avez utilis\u00e9 durant cette campagne, c'est un qualificatif, il n'y a pas de moi, mais c'est un qualificatif qu'on a beaucoup entendu et l'explication de ce r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile, en clair est -ce que vous \u00eates all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [87%] :\r\nCeux qui sont all\u00e9s trop loin, sont ceux d'en face, excusez -moi, mais la croix suisse en croix gamm\u00e9es, on pouvait difficilement mieux dans le c\u00f4t\u00e9 pol\u00e9mique et et nul que qu'on nous reproche souvent donc l\u00e0 alors venir nous nous reprocher d'avoir eu un un discours excessif, le discours \u00e9tait tr\u00e8s simple, c'est moins il y a de criminels sur le territoire national lui a de s\u00e9curit\u00e9 c'est tout maintenant le peuple s'est exprim\u00e9, le peuple est souverain et au contraire de mes adversaires, je ne vais pas dire que la d\u00e9mocratie directe doit \u00eatre abolie, je ne vais pas dire que le peuple est idiot, je ne vais pas dire que que Manolo la campagne nos adversaires \u00e9taient nuls, a \u00e9t\u00e9 efficace qui malin, il a \u00e9t\u00e9 habile ah c'est tr\u00e8s bien, ils ont gagn\u00e9, pas de probl\u00e8me, maintenant la balle est dans leur camp, ils ont la responsabilit\u00e9 de faire en sorte \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse augmente et ils vont nous prouver qu'avec plus de criminels son territoire, on aura plus de s\u00e9curit\u00e9, je les attends quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [86%] :\r\nOskar Freysinger, vous parlez du temps hein, on \u00e9voque ce ce c\u00f4t\u00e9 excessif ou pas finalement propos\u00e9 une initiative qui va aboutir \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses avec des citoyens auront plus de droits que d'autres, est -ce que \u00e7a cesse est -ce que \u00e7a c'est pas typiquement quelque chose d'excessif quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [90%] :\r\nCe n'est absolument pas vrai, vous avez des Suisses qui ont le passeport et puis ce qui \u00e9tait l\u00e9gal doit \u00eatre trait\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9gale, ce qui est diff\u00e9rent, h\u00e9 bien, il peut y avoir des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes et on a \u00e7a dans d'autres domaines, donc ce n'est pas un domaine exclusif ici, donc l\u00e0 il y avait clairement des gens qui viennent en Suisse qui ici comportementale et qui doivent \u00eatre expuls\u00e9es \u00e0 mes yeux, il nous co\u00fbte dans les 730 millions rien que les journ\u00e9es prison si on calcule les frais de justice et les frais de police en plus mais \u00e7a va continuer et donc le peuple suisse est exprim\u00e9, je respecte sa volont\u00e9, \u00e7a veut dire que on va dire, continue \u00e0 d\u00e9penser1,5 1000000000 pour ces gens -l\u00e0, ces multir\u00e9cidivistes qui enquiquine la police \u00e0 longueur de journ\u00e9e, mais tant pis, c'est comme \u00e7a, on va l'appliquer, j'esp\u00e8re simplement que la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse pour \u00eatre malgr\u00e9 tout maintenu \u00e0 un niveau acceptable c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [89%] :\r\nIsabelle Moret pour la suite comment capitaliser d\u00e9sormais ce que cette victoire -l\u00e0 de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ce sursaut, c'est un coup unique sachant le triomphe de l'UDC aux derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [90%] :\r\nAlors moi, j'aimerais remercier toutes ces personnes qui se sont engag\u00e9s, mais je trouve que c'est bien qu'elle le fasse cueillir cette discussion au sein de la population parce que de notre syst\u00e8me de de d\u00e9mocratie semi- directe, on vote quand m\u00eame souvent que ce soit sur des initiatives ou des r\u00e9f\u00e9rendum c'est important que les gens se sentent impliqu\u00e9s, qu'ils aillent voter, qui s'approprient les, les, les sujets de les sujets de votation et puis si \u00e7a l'\u00e9tait d'autant plus qu'en r\u00e9alit\u00e9, on avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 une premi\u00e8re fois sur une 1\u00e8re initiative donc le peuple \u00e0 ce moment -l\u00e0, s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 en faveur de l'expulsion des criminels \u00e9trangers et, ensuite, le Parlement a fait son travail, c'est-\u00e0-dire qu'il a vot\u00e9 une loi, et maintenant, on avait une 2\u00e8me initiative et l\u00e0 on choisissait pas entre expulser les criminels \u00e9trangers ou pas les expulser, on choisissait est ce qu'on veut la version du Parlement qui permet l'expulsion des criminels \u00e9trangers on veut cette nouvelle version de de l'UDC et donc, en fait, \u00e7a nous a permis, \u00e0 nous d'expliquer le travail qu'on a fait au Parlement, qu'on avait respect\u00e9 la volont\u00e9 propulseurs exprimer la 1\u00e8re fois m\u00eame si par exemple moi je m'\u00e9tais battu compte la premi\u00e8re initiative mais apr\u00e8s j'ai accept\u00e9 la volont\u00e9 du peuple, j'ai vot\u00e9 quelque chose au Parlement qui respecte la volont\u00e9 de la 1\u00e8re de la 1\u00e8re d\u00e9cision du peuple et \u00e7a nous a permis de montrer qu'on a entendu cette volont\u00e9 populaire et qu'on l'a appliqu\u00e9 alors que ces deuxi\u00e8mes ici \u00e0 TIW, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e avant m\u00eame qu'on a eu le temps de finir le travail puisqu'on avait un d\u00e9lai de 5 ans qui nous \u00e9tait impos\u00e9e par le peuple, donc j'aimerais remercier des gens qui ont compris qu'on essayait de faire notre travail en respectant la volont\u00e9 des gens qui votent et puis qui ont qui ont trouv\u00e9 qu'on avait fait du bon travail et qui aura vraiment maintenant une expulsion des criminels \u00e9trangers puisque la loi qu'on a vot\u00e9 avant l'entr\u00e9e en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:26) [92%] :\r\nChristophe Darbellay c'est un, c'est un vrai tournant par rapport \u00e0 la politique de l'UDC ou alors cet instrument -l\u00e0 cr\u00e9er de, de, de, de faire une initiative pour faire appliquer une pr\u00e9c\u00e9dente initiative c'est \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment qui n'a pas pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [92%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois que \u00e7a a lieu, donc c'est une 1\u00e8re exp\u00e9rience, elle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gative, aujourd'hui il y a eu une mobilisation extraordinaire de tous les milieux, contre cette initiative de l'UDC et puis l'UDC va encore en faire une autre qui ressemble quand m\u00eame un petit peu \u00e0 ce qu'on a v\u00e9cu aujourd'hui puisqu'il y a un durcissement du droit d'asile qui est pr\u00e9vu en Suisse avec une acc\u00e9l\u00e9ration notamment des proc\u00e9dures et tout le monde convient que c'est une n\u00e9cessit\u00e9 d'aller beaucoup plus vite donner des r\u00e9ponses qui soient rapides, h\u00e9 bien, l'UDC va contre ce durcissement et cette acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, et ce sera la votations du mois de juin, donc on est un petit peu dans le m\u00eame cas de figure, on verra chaque dimanche de votations dimanche en soir\u00e9e, si un nouveau parti qui est n\u00e9 aujourd'hui, je veux bien en prendre note, qui s'appelle Soci\u00e9t\u00e9 civile il faudra mettent le r\u00e9veil tous les dimanches de votations \u00e0 partir de maintenant puisqu'il y a plus aucun objet qui est gagn\u00e9 d'avance, il faut se battre sur tous les objets, bien malin qui pouvait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [73%] :\r\nDonc c'est un peu celle que j'quand m\u00eame comme r\u00e9action sa question cela, l\u00e0, on le sent, on sent quand m\u00eame que \u00e7a, que \u00e7a joue un tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [85%] :\r\nMais la population suisse a appris acte de ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse des difficult\u00e9s qu'on court le pays des mauvaises nouvelles \u00e9conomiques qui commencent \u00e0 s'amonceler on avait Alstom, on a le Cr\u00e9dit Suisse, on a eu d'autres choses, il y a beaucoup d'restructurations qui sont en cours, et d\u00e8s qu'une localisation, donc il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention c'est pas Bruxelles qui va d\u00e9fend nos int\u00e9r\u00eats, c'est la Suisse qui doit savoir ce qui est bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [73%] :\r\nOui enfin les va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [94%] :\r\nLes 41 pourcent qui qui ont vot\u00e9 pour notre initiative font partie \u00e9galement de la soci\u00e9t\u00e9 civile juste entre nous soit dit, absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:05) [76%] :\r\nMerci parce que c'est pas un morceau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [82%] :\r\nNon, mais ce qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est d'entendre votre futur nouveau pr\u00e9sident Monsieur Albert Albert qui coll\u00e8gue d'donc j'aurais pu appeler \u00e0 la l'Albert h\u00e9 bien Albert a dit cet apr\u00e8s- midi, il a dit : on a perdu, parce que la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobiliser c'est assez int\u00e9ressant parce que jusqu'ici, l'UDC avait toujours dit que le pape c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [80%] :\r\nOui, effectivement, ce qu'a Freysinger, on a aussi entendu Dominique de vivement le dire votre parti qui s'en remet toujours au peuple et puis quand, alors le peuple en question se met au travail et se soul\u00e8vent et r\u00e9fl\u00e9chi profond\u00e9ment sur un objet, il vous tourne le dos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [88%] :\r\nNon, attendez voir le peuple s'est exprim\u00e9 \u00e0 de multiples reprises contre nos initiatives, on a perdu sur Schengen, \u00e0 mon grand regret parce qu'on voit est mort actuellement donc ce qu'on avait, c'\u00e9tait juste, enfin bref, on avait, on n'a pas tout le temps gagner devant le peuple simplement venir me dire qu'il y a une mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile quand tout \u00e7a et quelques artistes prof d'universit\u00e9, etc, etc, qui occupe les m\u00e9dias et que tous les m\u00e9dias sont du c\u00f4t\u00e9 de nos adversaires, non mais c'est quand m\u00eame un peu fou de la gueule du monde c'est-\u00e0-dire que il y a ceux qui vont servir \u00e0 tous les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [74%] :\r\nDirecteur du c\u00f4t\u00e9 de vos adversaires le avait approch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [91%] :\r\nVous avez lu les journaux ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est sur ces derniers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [84%] :\r\nLa radio par exemple du c\u00f4t\u00e9 de la RTS on \u00e9tait absolument \u00e9quilibr\u00e9 sur affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [89%] :\r\nAlors, Jo\u00ebl, je peux vous dire que dans tous les \u00e9ditoriaux la la le d\u00e9s\u00e9quilibre en Suisse romande, particuli\u00e8rement parce qu'en Suisse allemande Yahoo de m\u00e9dias qui sont un peu diff\u00e9rents, donc si je prends la base donc \u00e7a \u00e9t\u00e9 ou bien la belle pour mais sinon ici en Suisse romande, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9ferlante, mais c'est de bonne guerre, je veux dire c'est les armes de nos adversaires, ils les ont utilis\u00e9 intelligemment, ils ont gagn\u00e9 au nord, on vit au vainqueur, moi je, je, ne peut que saluer ce ce ce cet acte finalement de, de, de mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 participer \u00e0 60 pourcent \u00e0 \u00e0 ce vote, \u00e7a veut dire que la d\u00e9mocratie directe et vivant en Suisse, le d\u00e9bat a eu lieu et je me r\u00e9jouis les combats \u00e0 venir moi alors justement, voil\u00e0, j'ai couvert d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [88%] :\r\nFreysinger, on l'a dit, hein, le le prochain qui vous concerne tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est le r\u00e9f\u00e9rendum que vous avez lanc\u00e9e contre la r\u00e9vision des lois sur l'asile pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, vous avez chang\u00e9 ton \u00eatre un petit peu plus mod\u00e9r\u00e9 parce que, avec ici une campagne tr\u00e8s muscl\u00e9 vous avez suscit\u00e9 ce sursaut de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui finalement vous a fait \u00e9chouer, comment vous avez adapt\u00e9 votre mani\u00e8re de faire campagne, mais il n'y a, il n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [84%] :\r\nPas de sursaut, il y avait un d\u00e9s\u00e9quilibre total, vous avez toute une association, les partis, tout le monde contre nous et qui ont mis un un fric pas possible, donc c'\u00e9tait c'est clair, c'\u00e9tait difficile de gagner la, c'\u00e9tait difficile, moi, et moi je aujourd'hui, je me rendais compte qu'on allait perdre mais mais mais de toute mani\u00e8re m\u00eame nos combats futurs sont des combats qui ont leur propre logique avec leur propre argumentaire et nous allons continuer \u00e0 nous battre dans une d\u00e9mocratie directe qui est celle qui nous est envi\u00e9 dans le monde entier et puis et puis c'est, c'est c'est tout, tout va bien, moi, je veux dire, j'ai perdu aujourd'hui, bah, voil\u00e0 je suis un bon perdant, la prochaine fois que je gagnerais j'esp\u00e8re que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais adversaires seront aussi bons perdants que nous aujourd'hui allons savoir on ne sait pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [86%] :\r\nOr le c\u00f4t\u00e9 Oskar Freysinger nous fait l'heure du grand Calimero, on a l'habitude, on en prend note, il reste qu'aujourd'hui, si on fait le bilan de la campagne, l'UDC inject\u00e9, d'autres fois plus d'argent dans cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:06) [73%] :\r\nVoudriez -vous tous les autres, la parit\u00e9, non, non, il a dit \u00e0 des analyses objectives qui ont \u00e9t\u00e9 faites de fois plus d'argent, on n'a pas \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 la derni\u00e8re t\u00e9moin Parti socialiste les jeunes ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est fait, d'autres fois plus d'argent, c'est quelque chose d'objectif et si vous avez perdu c'est pas faute de moyens, si vous avez perdu, c'est parce que les gens admettent plus que vous d\u00e9nigrez syst\u00e9matiquement le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement que vous consid\u00e9riez toujours que c'est vous qui avez le peuple avec vous que tous les autres, c'est la classe politique, vous \u00eates seul \u00e0 vous occuper des gens, c'est \u00e0 cette mani\u00e8re -l\u00e0, de faire de la politique et la population a dit \u00e7a suffit, et c'est pour \u00e7a que les gens se sont mobilis\u00e9s, c'est pour \u00e7a que des gens sont all\u00e9s voter, qui avait pas invent\u00e9 depuis 10 ou 15 ans, c'est pour \u00e7a qu'il y a chez moi \u00e0 ce matin, il y avait une file il manque sur le trottoir, de gens qui allaient voter, gr\u00e2ce \u00e0 lui, j'ai aussi jamais rien, mais si, effectivement, alors je vous remercie beaucoup, elle est ainsi vos initiatives en remettant en cause nos institutions ont amen\u00e9 une v\u00e9ritable r\u00e9volte contre vous, de la soci\u00e9t\u00e9 civile, h\u00e9 bien maintenant, il faut en prendre la simplement il suite mais non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:11) [75%] :\r\nMoi, je crois, comme \u00e7a, oui c'est moi, j'ai aussi facile que \u00e7a, elle avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 de faire Calimero, moi j'ai fait le Calimero jeudi r\u00e9veil donc la crise de la \u00e0 lui de mener. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [89%] :\r\nDe mener des campagnes, seul contre tous les partis bourgeois mais ce que vous avez provoqu\u00e9 cette fois -ci c'est autre chose qu'un simple d\u00e9bat politique cette un r\u00e9flexe salvateur de la population qui a voulu maintenir nos institutions dans ce qu'elles ont de positif pour notre pays, la stabilit\u00e9 et l'\u00e9quilibre des pouvoirs, les juges qui disent le droit, le Parlement qui fait des lois, le peuple qui prend des d\u00e9cisions de de principes et c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 maintenu mais les mais, aujourd'hui, c'est \u00e7a qui a mesur\u00e9 la capacit\u00e9 de conforter perdu contre une tentative de l'UDC de prendre pour elle seule tous les pouvoirs mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [93%] :\r\nEt moi de vous dire que de toute mani\u00e8re l'exercice pour nous r\u00e9ussit d\u00e8s le moment o\u00f9 on a r\u00e9ussi \u00e0 laisser oui, on a r\u00e9ussi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [70%] :\r\nSuffisamment elle- m\u00eame si on vous avait fait moins encore les jeunes \u00e0 faire hyaluronique alors vous avez la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [88%] :\r\nR\u00e9ussi \u00e0 faire suffisamment de pression maintenant sur le syst\u00e8me judiciaire parce qu'on avait un probl\u00e8me d'application des lois et le prochain, juge qu'il va renoncer au nom de la clause de rigueur \u00e0 expulser un multi- multi r\u00e9cidiviste, il va y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois, parce que si il y a un Crime qui arrive derri\u00e8re il emportera la responsabilit\u00e9, moi \u00e7a va tr\u00e8s mal se passer pour lui donc, on a r\u00e9ussi, qu'on le veuille ou non, \u00e0 augmenter la s\u00e9curit\u00e9 dans ce pays, en mettant le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:29) [59%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, Isabelle Marie alors bien s\u00fbr on \u00e9tait ben voil\u00e0 Isabelle, bonjour la dans je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [88%] :\r\nUne phrase aujourd'hui les jeunes socialistes qui p\u00e8se en pourcent des voix, on fait le m\u00eame score que vous qui pesait 30 pourcent des des voix, alors si vous avez l'impression que vous \u00eates vainqueur je vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:44) [85%] :\r\nOn nous sommes alors soyons un peu prospectif, on va voter cet \u00e9t\u00e9 sur l'asile en juin Isabelle Moret comment capitaliser sur ce r\u00e9sultat aujourd'hui pour la rel\u00e8ve la votations \u00e0 venir, on pourrait voir que ce que l'UDC, pourquoi pas, peut-\u00eatre prendre un 2\u00e8me revers sur ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, comment voyez -vous l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [92%] :\r\nAlors sur l'asile, je l'esp\u00e8re parce que, en fait, on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 exactement sur le m\u00eame texte il y a 2 ans et puis 8 ans de pour de la population a soutenu ce texte \u00e9tait une loi urgente pour faire un test \u00e0 Z\u00fcrich, maintenant, on a fait le test \u00e0 Z\u00fcrich, on voit que \u00e7a marche bien, on peut bien acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, et que \u00e7a co\u00fbte pas plus cher et il y a 2 ans, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait le PLR et le PDC qui portait ce texte devant le peuple, avec le soutien de l'UDC et puis maintenant qu'on a la loi qui permet de l'appliquer dans toute la Suisse, h\u00e9 bien, l'UDC alors que c'est exactement le m\u00eame texte change de ton et c'est l'UDC qui fait un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce m\u00eame texte, donc j'esp\u00e8re que lui tendent pourcent de personnes qui nous ont soutenus, il y a 2 ans, nous continuerons \u00e0 soutenir le PLR et le PDC qui est qui soutiennent cette loi parce que elle, elle ne d\u00e9montre son efficacit\u00e9 et je pense que cette r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 civile, elle est importante parce que il faut que les gens comprennent qu'en fait il faut participer au d\u00e9bat avant la votation et pas apr\u00e8s une fixe : \u00c9tretat et tout le monde peut y participer parce que vous citez des des personnes qui ont peut-\u00eatre des artistes ou des personnes qui ont une formation X ou Y, etc, des juges, mais c'est important, je pense que tout le monde participe que tous les gens qui ont le droit de vote dans ce pays participent \u00e0 cette discussion et maintenant avec les r\u00e9seaux sociaux, on voit tr\u00e8s bien que tout un chacun prend plaisir \u00e0 utiliser ce droit merveilleux qu'on a en Suisse, de pouvoir s'exprimer, s'exprimer publiquement, par exemple sur les r\u00e9seaux sociaux et ensuite de s'exprimer dans l'urne et c'est vraiment \u00e7a qui est important de pouvoir participer en votant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:29) [84%] :\r\nAlors Isabelle Moret Christian Levrat Oskar Freysinger, Christophe Darbellay, vous restez avec nous, on va vaquer la laisse le sujet de la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s Initiative du PDC qui est d\u00e9finitivement rejet\u00e9 Sa\u00efa St\u00e9phane, le riz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:41) [88%] :\r\nOui, \u00e7a y est, la commune de Montreux a livr\u00e9 ses r\u00e9sultats enfin \u00e9tant tent\u00e9s de dire, alors, le canton de Vaud rejette cette initiative par54,3 pourcent des des votants, au final, \u00e7a nous fait un \u00e9cart, j'ai pas le d\u00e9tail mais de plus de 50000 voix d'aucun \u00e9cart finalement pas \u00e7a, m\u00eame si, m\u00eame si moi je dirais une en tout cas moi c'est vrai que par exemple le vote sur la loi sur la radio, TV, o\u00f9 on avait 3700 voix, donc 50000 c'est quand m\u00eame assez confortable et Vaudois disent non au renvoi effectif des criminels \u00e9trangers par 67 pourcent de de non c'est tout simplement le 2\u00e8me rejet le plus fort de tout le pays apr\u00e8s B\u00e2le- Ville, ils disent non aussi \u00e0 l'initiative des Jeunes socialistes sur la sp\u00e9culation alimentaire \u00e0 56 pourcent et et puis enfin le canton de Vaud est le 2\u00e8me canton a rejet\u00e9 le 2\u00e8me tube au Gothard par54,5 pourcent 2\u00e8me 2\u00e8me canton apr\u00e8s Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:28) [88%] :\r\nAlors Christophe Dard, Christophe Darbellay, votre initiative, c'\u00e9tait le suspense du jour qui ne passe pas la rampe \u00e0 50000 voix pr\u00e8s de d'\u00e9chouer si pr\u00e8s de 8. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:38) [89%] :\r\nMoi je suis pas d\u00e9\u00e7u parce que c'est un signe extr\u00eamement fort, on accro\u00eet Zimon 20 cantons surtout les cantons suisses qui ont dit oui \u00e0 cette initiative, on \u00e9choue pour quelques dizaines de milliers de voix, c'est quand m\u00eame pas grand chose, malgr\u00e9 la mobilisation massive de la gauche et de ses alli\u00e9s PLR la mobilisation aussi d'une large partie d'apr\u00e8s, je pourrai faire le m\u00eame Calimero que mon coll\u00e8gue valaisan tout \u00e0 l'heure sur ce sujet, je pense qu'il faut dire aujourd'hui que c'est qu'on a aussi \u00e0 la TVA tr\u00e8s oui c'est vrai la RTS, je dois reconna\u00eetre, je crois qu'il faut dire que c'est un signal extr\u00eamement clair qui est donn\u00e9 aujourd'hui au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9soudre enfin ce probl\u00e8me, il existe depuis 32 ans, cette discrimination a \u00e9t\u00e9 reconnu aujourd'hui, m\u00eame si c'est un rejet d'une courte t\u00eate par la majorit\u00e9 de la population, h\u00e9 bien ce probl\u00e8me L \u00e0 il est pos\u00e9, il faut maintenant mettre fin \u00e0 cette discrimination qui a dur\u00e9 beaucoup trop longtemps, c'est une injustice crasse reconnu par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral et si on peut tirer une conclusion de cette votations d'aujourd'hui et de cette majorit\u00e9 de 20 cantons qui a dit oui \u00e0 l'initiative, c'est un refus cinglant pour le nouveau syst\u00e8me fiscal qui est propos\u00e9e par les socialistes et leurs alli\u00e9s radicaux qui veulent une imposition individuelle, je crois que c'est \u00e0 Mons bureaucratique et il serait sage de d'\u00e9viter saucisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:47) [87%] :\r\nGestion Christian Levrat vous secouer la t\u00eate juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Christophe Darbellay, c'est vrai, on l'entendait tout \u00e0 l'heure de la voix de Charles Juillard, le ministre des finances du canton du Jura, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des et des grands argentiers cantonaux qui nous disait : finalement cette imposition individuelle va co\u00fbter peut-\u00eatre largement autant cher que ce qu'aurait co\u00fbt\u00e9 l'initiative du PDC donc fondamentalement les questions restent ou les probl\u00e8mes restent absolument les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:11) [85%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est vrai en partie la le PDC fait aujourd'hui un un bon score, \u00e7a montre que la la population envisagent ou exigent une solution \u00e0 ces questions, discrimination, mais il faut un peu rappeler les faits, la la discrimination des couples mari\u00e9s, c'est 80000 personnes la discrimination des couples non mari\u00e9s qui payent plus d'imp\u00f4ts que s'ils \u00e9taient mari\u00e9s, c'est 320000. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:32) [66%] :\r\nEt votre les lessive vous n'\u00e9taient pas d'accord durant toute la campagne, je veux vraiment heureuse, non, je voudrais dire que l\u00e0 on va, on va, on va peut-\u00eatre pas pas repartir dans ces chiffres la question dans une question pr\u00e9cis\u00e9ment parce que je suis sur le jeu, la condition la ruelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:43) [89%] :\r\nQui co\u00fbterait autant cher que l'initiative du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:46) [87%] :\r\nC'est vrai cher c'est, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que je vous rappelais ces chiffres -l\u00e0, c'est parce que la police de la position individuelle, elle permet de r\u00e9soudre les discriminations, la discrimination dans les revenus \u00e9lev\u00e9s des des couples mari\u00e9s et dont les revenus interm\u00e9diaires des couples non mari\u00e9s et je pense que c'est l'aide aux discriminations qu'il faut arriver \u00e0 r\u00e9soudre alors sur un point : probl\u00e8mes en tous d'accord, on n'a pas les moyens aujourd'hui de le faire, c'est pr\u00e9vu, je crois que c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mort erreur qui aurait pu faire plus sain, il a fait une seule interview dans cette, dans cette initiative, mais c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moret ce qu'il disait, c'est pr\u00e9vu pour 2022 ce que d'autres vont faire, c'est trouver un syst\u00e8me qui garantissent que chacun soit trait\u00e9 correctement, en fonction de ce qu'ils gagnent et qu'ils soient ou non mari\u00e9s et et \u00e0 partir de l\u00e0, je vois pas tellement les arguments qui s'oppose, par exemple, la PAC, c'est un homme qui gagne 100000 francs sur son revenu de 100000 francs, une femme qui gagne 70000 francs sur son revenu de 70000 francs que chacun soit tax\u00e9 en fonction de ce qu'ils gagnent, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on devrait arriver, ind\u00e9pendamment de l'\u00e9tat civil, et c'est \u00e7a l'imposition individuelle, aujourd'hui je comprends bien que les initiants soit un peu agac\u00e9 d'avoir perdu de dope, mais il reste que le peuple a dit non \u00e0 leur mod\u00e8le d'imposition et que par cons\u00e9quent, ce serait plut\u00f4t aux radicaux et nous d'essayer de mettre en place soit une forme d'imposition individuelle soit une forme mixte Widmer-Schlumpf avait propos\u00e9 plusieurs syst\u00e8mes qui se \u00e7a bien tr\u00e8s compliqu\u00e9 mais qui \u00e9taient des syst\u00e8mes mixtes entre ou de choix entre les les 2 variantes, comme le connaissent comme le conna\u00eet l'Allemagne c'est dans cette direction -l\u00e0 qu'il va falloir aller on s'est engag\u00e9, Philippe M\u00fcller et moi d\u00e9pos\u00e9 au Conseil des \u00c9tats \u00e0 partir de demain une proposition parlementaire pour l'imposition individuelle, on va le faire, parce que je pense qu'il faut r\u00e9soudre les discriminations, pas uniquement la discrimination des familles les plus ais\u00e9es que aborder ici le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:35) [58%] :\r\nIsabelle Moret isolement r\u00e9agi si jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:37) [90%] :\r\nQuand quelque chose pour rebondir sur ce que vient dire qui sont Levrat nous l\u00e2cherons pas le sujet demain \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC suisse, on discutera de la suite de la proc\u00e9dure, on va essayer \u00e9videmment sur le plan parlementaire toutes les voix qui sont \u00e0 notre disposition pour faire avancer cette cause et r\u00e9soudre enfin une fois pour toutes ces discriminations qui est inacceptable, et puis si \u00e7a joue pas h\u00e9 bien relancera une initiative populaire, mais je crois que l'alliance entre les radicaux et le PS a fait beaucoup de mal dans le fond, face \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait limpide : il y a 32 ans au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, a dit ce n'est pas acceptable qu'on soit discrimin\u00e9 en fonction de son \u00e9tat civil et je comprends, je crois qu'il faut avoir une attitude quand m\u00eame relativement sp\u00e9cieuse vis-\u00e0-vis des d\u00e9cisions du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour mener le combat comme des socialistes et des radicaux sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:21) [78%] :\r\nCette ann\u00e9e, en soit, Isabelle, qui cela c'est main dans la main sur les modalit\u00e9s, ce n'est pas tout \u00e0 fait sain sur le message en c'est tr\u00e8s clair, la cet apr\u00e8s- midi sur les modalit\u00e9s, \u00e7a coin\u00e7ait un peu dans dans les invit\u00e9s qu'on qu'on a eu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:32) [90%] :\r\nAlors moi ce que j'aimerai dire, c'est que \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident que 100 pourcent des des personnes qui ont vot\u00e9, c'est-\u00e0-dire celles qu'ont vot\u00e9 oui et celle qu'ont vot\u00e9 non, elles aimeraient un syst\u00e8me qui soit fiscalement juste juste qu'il y est pas d'in\u00e9galit\u00e9s en fonction du mode de vie alors apr\u00e8s on divergeaient entre les partisans de l'initiative des opposants pour savoir quel est le meilleur moyen d'y parvenir et puis les PLR, donc les lib\u00e9raux- radicaux, elle les socialistes nous \u00e9tions favorables aux sommes favorables au syst\u00e8me d'imposition individuelle et le probl\u00e8me de l'initiative PDC c'est qu'elle excluait cette solution qui pour nous para\u00eet la meilleure donc maintenant le peuple vient de dire non \u00e0 cette initiative, donc \u00e7a veut dire que nous sommes maintenant justifier pour faire avancer cette solution de de l'imposition individuelle et en tout cas, \u00e7a me para\u00eet important que maintenant le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a quand m\u00eame gel\u00e9 toutes ces propositions, \u00e0 cause de l'initiative PDC en attendant la votations populaires reprennent le sujet et que le Parlement traite ce sujet pour trouver rapidement une solution qui soit juste, qui soit juste pour tout le monde que l'on soit mari\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:34) [86%] :\r\nOscar Freire hier le mot de la fin, avec vous, sur initiative PDC de la finale de la fiscalisation des des couples mari\u00e9s, on va y arriver, vous allez faire, vous allez vous vous alliez sur ce dossier- l\u00e0, fortement avec le PDC pour quand m\u00eame y arriver parce qu'on a la pression aujourd'hui que celle PDC d'un cheveu, c'est les radicaux et les socialistes qui veulent leur dire comment doit Condat quoi conclure le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:56) [89%] :\r\nBon, l\u00e0 nous \u00e9tions, effectivement, nous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 soutenir le PDC parce que c'est une initiative o\u00f9 il y avait plus que simplement une histoire fiscale, c'est aussi un soutien marqu\u00e9 \u00e0 la famille et \u00e7a c'est important pour le PDC qui va toujours se pr\u00e9sent\u00e9 comme le le parti de la famille, mais nous aussi on a cette fibre o\u00f9 on pense que le noyau essentiel d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est quand m\u00eame des familles saines et pour renforcer justement ce noyau familial, un des \u00e9l\u00e9ments, c'\u00e9tait par exemple cela, alors on a soutenu PDC je regrette vivement que qu'on ait perdu de de si peu \u00e7a c'est, c'est c'est un peu dommage, mais je crois qu'avec cette forte participation et forte ce fort pourcentage de gens qui ont soutenu, on va pas pouvoir faire abstraction quand m\u00eame de cela donc dans les d\u00e9bats futurs sur la influencera aussi les d\u00e9bats parlementaires et je pense qu'on arrivera peut-\u00eatre \u00e0 une solution justement on ne p\u00e9nalise pas les couples mari\u00e9s parce que \u00e7a c'est c'est vrai que c'est compl\u00e8tement idiot, on a, on se plaint qu'on a une d\u00e9mographie qui est catastrophique et de moins en moins d'enfants, les familles se d\u00e9lite ah bah, il faut quand m\u00eame faire dire quelque chose pour que ces familles retrouvent un peu de couleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:02) [92%] :\r\nCe sera le mot de la fin de notre grande tabl\u00e9e vice- pr\u00e9sident Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC encore pour quelques semaines, Oskar Freysinger, vice- pr\u00e9sident de l'UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et Isabelle Moret, vice- pr\u00e9sidente du PLR, Christian leur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T17:33:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-A77F1E62-ECC7-48B4-A60A-CF94EBC1D4B7", "internalArchiveId": "A77F1E62-ECC7-48B4-A60A-CF94EBC1D4B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 28 f\u00e9vrier 2016. 13h-14h. 1. Les premi\u00e8res projections de l'institut GFS pour le compte de la SSR. - 2. On se dirige vers un non \u00e0 l'initiative sur le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers. - 3. La sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires ne sera pas interdite. - 4. R\u00e9sum\u00e9s des r\u00e9sultats provisoires des votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. - 5. Le suspense demeure sur l'initiative PDC sur la fiscalit\u00e9 des \u00e9poux. - 6. La nouvelle loi sur l'Office des v\u00e9hicules serait refus\u00e9e \u00e0 63,14% par les Jurassiens. - 7. Les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve refusent le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du b\u00e2timent abritant le Mus\u00e9e d'art et d'histoire [suite sur 14h-15h]", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse", "Jura (canton)", "Tessin", "Uri"], "thematicThemes": ["population \u00e9trang\u00e8re", "sp\u00e9culation", "bourse", "famille", "fiscalit\u00e9", "alimentation", "votation", "criminalit\u00e9", "projet", "mus\u00e9e d'art et d'histoire", "v\u00e9hicule", "administration"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-04-13T14:43:52Z", "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perez, Maria", "role": "d\u00e9put\u00e9e genevoise Ensemble \u00e0 Gauche (EaG)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dobler, Lo\u00efc", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Parlement jurassien, pr\u00e9sident du PSJ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graber, St\u00e9phane", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de STSA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "BUffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Jura bernois ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "pr\u00e9sidente de la Fondation pour l'agrandissement du mus\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "conseill\u00e8res aux Etats jurasienne PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil vaudois, \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Einsiedeln", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABEDB32E-E554-472A-904D-843DDA5B7DC2", "internalArchiveId": "ABEDB32E-E554-472A-904D-843DDA5B7DC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve rejette les quatre objets f\u00e9d\u00e9raux soumis \u00e0 votation", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Gen\u00e8ve rejette les quatre objets f\u00e9d\u00e9raux soumis \u00e0 votation  \r\nL'initiative du PDC, 45 et 55 % de oui\r\nL'initiative de mise en oeuvre, vers un non, \r\nEgalement refus initiative denr\u00e9es alimentaires\r\nVers un oui pour le Gothard", "durationSec": 800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511741", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve rejette les quatre objets f\u00e9d\u00e9raux soumis \u00e0 votation / 12H30_2016-02-28T12:01:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les genevois refusent le projet de 2e tube au Gothard par un peu plus de 54%,  l'initiative de mise en \u0153uvre de l'UDC par pr\u00e8s de 64%; l'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 des couples par quelque 53%, et l'initiative sur les denr\u00e9es alimentaires par un peu moins de 55% des votants. Avec les interviews du conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE), de la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-7511741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:48:55Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n23 on a par contre un canton dont on a quasiment les les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, c'est celui de de Gen\u00e8ve les La\u00ebtitia Guinand que que qu'on dit les 2 les Genevois aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nAlors sur les objets f\u00e9d\u00e9raux, on va commencer par eux parce que je dis effectivement les Genevois Voltaire et pas moins de 13 objets de votation, une mobilisation qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte hein, puisque51,63 pourcent des des Genevois se sont mobilis\u00e9s les sur les objets f\u00e9d\u00e9raux, ils disent 4 fois non et ils se sont surtout fortement mobilis\u00e9s contre l'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, beaucoup plus massivement qu'en 2010 pour la la preuve initiative cette fois, ils se sont mobilis\u00e9s \u00e063,71 pourcent contre contre55,7 pourcent en en 2010 il refuse \u00e9galement l'initiative du PDC, non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage \u00e053,11 pourcent tout tout comme le 2\u00e8me, tube du Gothard, qui n'a pas du tout r\u00e9ussi \u00e0 concern\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est, ma foi, tr\u00e8s loin de de ces consid\u00e9rations et qui a d'autres probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, ici, dans le canton de Gen\u00e8ve et pour oui, pardon, oui, pour les ramener la derni\u00e8re initiative sur la sp\u00e9culation alors la derni\u00e8re initiative a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement balay\u00e9 autour des 54 pourcent,, c'est pas tr\u00e8s \u00e9tonnant dans un canton qui est sp\u00e9cialement concern\u00e9s par le Trading des marchandises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [87%] :\r\nMerci La\u00ebtitia Guinand, on vous retrouve dans dans quelques minutes, un pour les r\u00e9sultats des scrutins cantonaux et communaux, mais on va r\u00e9agir d'abord \u00e0 ses r\u00e9sultats f\u00e9d\u00e9raux et avec nos 3 invit\u00e9s 3 3 je vois tous \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux C\u00e9line Amaudruz concert national UDC genevoise, Guillaume Barazzone, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien je et Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers vois bonsoir \u00e0 tous les 3 oui bonsoir, bonjour \u00e0 littoral si vous \u00eates \u00e0 l'\u00e2ge horaire un petit peu s\u00e9quence avec vous C\u00e9line Amaudruz on le voit, c'est une tendance, non pour l'initiative de l'UDC, donc le r\u00e9sultat semble relativement claire, \u00e0 12 heures 35 d\u00e9j\u00e0 le canton de Gen\u00e8ve qui dit non encore plus fort qu'en qu'en 2010 est ce que c'\u00e9tait pas le le coup de trop pour l'UDC de relancer cette initiative alors que le Parlement avait fait son travail et l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question du renvoi des criminels d'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je ne pense pas que de lancer une initiative, c'est un coup de trop, la population apr\u00e8s d\u00e9cide se prononce, vous avez raison de raisons raison sur un aspect le nom se dessiner, je, je pense que je regretterai ce r\u00e9sultat, la fin de la journ\u00e9e, mais j'aimerais attirer une petite pr\u00e9cision par rapport \u00e0 \u00e0 vos cours pas raison de chiffre que vous faites par rapport \u00e0 2010, rappelons -nous quand m\u00eame qu'en 2010 il y avait le contre- projet et que de ce fait, les voix ou non, ou se dispersaient la aujourd'hui, c'\u00e9tait soit l'initiative soit rien, et donc en 2010, nous avions eu44,2 pourcent de de oui et aujourd'hui on est environ \u00e0 37 pourcent,, donc je ne sais pas si on peut faire totalement cette comparaison, cela \u00e9tant donn\u00e9 une indication \u00e7a avec \u00e0 Sion assez clair que je pense \u00eatre ni sciatique ne tiendra pas la double majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [85%] :\r\nEt effectivement, mais avait quand m\u00eame des ce qu'on voit \u00e0 Z\u00fcrich, les projections de 66 pourcent de de de rejet, il y a eu une mobilisation assez massive, c'est un peu tout ce qu'on ne contre vous, c'est de rue et peut-\u00eatre aussi un r\u00e9veil du citoyen et pas seulement des des \u00e9lites que que l'UDCM. a d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez c'est clair que nous avions peu de gens qui soutenait notre initiative que nous \u00e9tions les seuls, cela \u00e9tant, c'est le jeu de la d\u00e9mocratie et c'est aussi la beaut\u00e9 de notre syst\u00e8me c'est que tout citoyen peut se finalement se se mobiliser, se prononcer, je crois qu'il faut prendre acte, moi la seule chose que que je peux que je vais maintenant avec l'UDC \u00e7a qu'elle va s'atteler cette surveiller que c'est finalement cette marge d'appr\u00e9ciation et les cas de rigueur ne soit pas trop mise en application et qu'il y effectivement des revoit comme cela a \u00e9t\u00e9 soutenu lors de la campagne par aux opposants Thibault, salaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [88%] :\r\nOn voit l'UDC hein, qui d'habitude est en power- play, seul contre tous adorent cette situation UDC qui a peut-\u00eatre un peu trop tir\u00e9 sur la corde avec un outil nouveau initiative de mise en oeuvre revoter sur sur une initiative sur laquelle on avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 l'UDC qui, \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0 ce ce petit jeu d'avoir invent\u00e9 un nouvel outil d\u00e9mocratique semblent aujourd'hui perdre et, dans une mesure assez assez forte, on se trouve \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 pourcent en en dessous de, du r\u00e9sultat de 2010. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [87%] :\r\nGuillaume Barazzone on entend S\u00e9l\u00e9na mots prendre acte et et dire vouloir surveiller ce qui ce qui va se passer, c'est vrai que si, si le non se se confirme \u00e0 cette initiative, il y a une loi qui est pr\u00eate qui entrera en vigueur d\u00e8s que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral or aura d\u00e9cid\u00e9 de de Sadate, entr\u00e9 en vigueur, donc il y aura des renvois de criminels \u00e9trangers, avec peut-\u00eatre une marge de manoeuvre pour pour les juges, c'est \u00e7a qui a fait la diff\u00e9rence et laisser cette cette marge de manoeuvre cette lessive au fond la justice pouvoir faire son travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [90%] :\r\nOui, je pense que les Suisses ont voulu une loi s\u00e9v\u00e8re mais une loi juste, c'est-\u00e0-dire une loi qui respecte les principes fondamentaux de la Suisse, l'\u00e9tat de droit, les droits fondamentaux et cette possibilit\u00e9 qu'a le juge dans certains cas, de tenir compte des circonstances du principe de proportionnalit\u00e9, enfin bref des principes qui sont dans notre constitution et qui font l'essence m\u00eame de notre pays, donc une loi sa m\u00e8re mais non juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [89%] :\r\nEt ce sursaut de de la soci\u00e9t\u00e9 civile si on si on peut l'appeler comme \u00e7a, il y a rarement eu autant de, de, de, de, de, de gens qui se sont investis dans la campagne qui est il y a peu, c'\u00e9tait finalement c'est pas une campagne qui est rest\u00e9 au seulement du du politique, mais aussi du citoyen, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le le l'initiative de trop, c'\u00e9tait aussi une question de de vivre ensemble qui \u00e9taient en jeu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:30) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la remise en question d'un syst\u00e8me qui fait que les initiatives peuvent \u00eatre par le peuple, initiative constitutionnelle et que c'est le Parlement qui fait les lois et l'UDC voulait compl\u00e8tement changer les r\u00e8gles du jeu, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution, donc je crois que la population a \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 cet argument, mais aussi \u00e0 l'argument de dire il faut qu'on respecte la s\u00e9paration des pouvoirs, qu'on doit respecter dans notre pays et les droits fondamentaux et je crois que les Suisses et les Suissesses \u00e9taient \u00e9galement tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, les accords bilat\u00e9raux qui aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 en cas d'acceptation de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot aussi sur la la mobilisation n'a vu l'\u00e9conomie se mobiliser assez peu investir assez peu d'argent dans cette campagne au d\u00e9but et et peut-\u00eatre que \u00e7a a dop\u00e9 l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on a vu des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, des artistes se se mobiliser, peut-\u00eatre que si l'\u00e9conomie avait pris le leader de la campagne sera \u00e9tait une mobilisation moins forte de la soci\u00e9t\u00e9 civile Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [88%] :\r\nJe pense que la Suisse jouait gros, et l'ensemble de la population sur les du comt\u00e9 et on a appris de nos erreurs s'il ose dire suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier de l'initiative de contrer les migrations de masse o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on s'\u00e9tait dit apr\u00e8s coup : ah mince, on aurait d\u00fb \u00eatre davantage sur le terrain et je crois que la soci\u00e9t\u00e9 civile, les politiques et l'ensemble des partis politiques, l'\u00e9conomie s'est rendu compte que la Suisse jouait gros, et a voulu rappeler un certain nombre de valeurs fondamentales \u00e0 laquelle les Suisses et les Suisses sa soutane sont attach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [88%] :\r\nRobert Kramer sur ce sujet encore entre, on va passer aux autres, mais c'est un peu une victoire \u00e0 la Pyrrhus pour les verts vous recommande est le le nom aujourd'hui, mais au fond, la loi sur d'application vous y \u00e9tait les c'est une loi assez assez forte sur le renvoi des criminels \u00e9trangers donc quel quel est le sentiment du c\u00f4t\u00e9 des Verts aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [86%] :\r\nEt moi, je suis membre aussi de la commission des institutions politiques au Conseil des \u00c9tats, et je dois dire la loi d'application, c'est un moindre mal, parce qu'au d\u00e9but on avait le conseil national qui souhaitez riche cr\u00e9er une loi d'application qui sont -ils, quelle question l'initiative qui vient d'\u00eatre qui sera refus\u00e9 aujourd'hui par le peuple, quand les cantons et le Conseil des \u00c9tats choisit de faire une autre loi d'application justement il d'application qui, avec une clause de rigueur conserve un certain pouvoir d'appr\u00e9ciation au juge, donc au fond d\u00e8s le moment o\u00f9 l'initiative avait pass\u00e9, fallait bien appliqu\u00e9e et je pense que c'est un moindre mal avec la loi d'application que l'on aurait qui est une loi d'application comme Guillaume Barazzone la relever qui extr\u00eamement rigoureuse, on n'est pas on parle pas de laxisme ici, au-del\u00e0 de cela, je tiens quand m\u00eame \u00e0 exprimer un immense soulagement, cette initiative elle repr\u00e9sentait une remise en cause frontale de nos institutions d\u00e9mocratiques et de notre constitution, et aussi un autre soulagement peut-\u00eatre un peu plus, je ne vois, c'est que cette initiative, c'\u00e9tait le dernier clou dans le cercueil des bilat\u00e9rales \u00e7a doit \u00eatre dit encore tr\u00e8s fortement cette initiative qui est pass\u00e9 \u00e7a condamn\u00e9 finalement d\u00e9finitivement tout accord possible dans le domaine Gallup circulation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [91%] :\r\nAlors soulagement pour cet objet- l\u00e0, Robert Kramer, peut-\u00eatre moins de de soulagement peut-\u00eatre plus triste pour le Gothard puisqu'il semble que le oui se sortent des urnes selon les les projections SSR premi\u00e8res projections, on avait vu dans dans les sondages que le camp du non regagn\u00e9 un peu de terrain mais finalement, on s'achemine vers un oui votre votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [87%] :\r\nEh bien je le regretterai veut regretterais \u00e0 Gen\u00e8ve, on a fait 54 pourcent de de non contre ce financement, je pense que en Suisse romande, on dira tr\u00e8s largement non parce que on comprend bien que les 3 milliards que l'on mette dans le Gothard, h\u00e9 bien c'est l'argent qui a manqu\u00e9 \u00e0 des r\u00e9alisations n\u00e9cessaire en Suisse romande, au-del\u00e0 de cela, ben ma foi, je veux dire le bleu peut planter puis on va faire ce trou inutile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [83%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il faudra regarder les les r\u00e9sultats de canton par canton, parce que les les r\u00e9sultats de de 2 ouvriers du Tessin de part et d'autre du Gothard assez int\u00e9ressant \u00e0 observer si il devait dire non, ce serait peut-\u00eatre effectivement de d'assez particulier o\u00f9 le reste de la Suisse impose quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:21) [87%] :\r\nQuand vous dites tr\u00e8s clairement, ce serait assez piquant que la Suisse impose aux uranais, aux Tessinois des flots de voitures dont ils veulent pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [94%] :\r\nAlors le suspense de l'apr\u00e8s- midi, ce sera l'initiative du PDC sur la p\u00e9nalisation du mariage pour l'instant pas de tendance se dire c'est tr\u00e8s serr\u00e9, Guillaume Barazzone, vous \u00eates encore confiant \u00e0 12 heures 42. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [90%] :\r\nOui, confiant, parce que j'ai rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de gens qui ne votent pas PDC d'habitude et qui \u00e9tait tr\u00e8s sensible \u00e0 cette initiative, parce qu'elle permet de combattre une injustice fiscale crasseux qui p\u00e9nalise aujourd'hui les couples mari\u00e9s et les retrait\u00e9s, donc quoi que soit le r\u00e9sultat, aujourd'hui, de l'initiative, il faudra que le Parlement r\u00e8gle cette question une bonne fois pour toutes apr\u00e8s 32 ans que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9nonce cette situation, c'est vraiment le moment que les politiques, le parlement mettent fin \u00e0 cette injustice entre les les coupes marier les couples concubins et puis les retrait\u00e9s qui sont mari\u00e9s ou non, c'est vraiment l'un des principes fondamentaux aussi notre constitution l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et c'est \u00e7a que voulait r\u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [82%] :\r\nMe initiative alors l\u00e0, les jeux sont faits de toute fa\u00e7on, plus personne ne peut voter, on va voir dans l'apr\u00e8s- midi, c'est aussi si cette initiative \u00e0 \u00e0 la double majorit\u00e9 St\u00e9phane Deleury faisait peut-\u00eatre de nouveaux r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:27) [88%] :\r\nNon, sur l'initiative du PDC simplement de de r\u00e9sultats, Gen\u00e8ve, hein, on, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit d\u00e9pouillement partiel mais 53 pourcent de de non \u00e0 cette initiative compte la p\u00e9nalisation du mariage et puis projection dans le canton de de Z\u00fcrich o\u00f9 l\u00e0 l'initiative du PDC serait rejet\u00e9 par54,6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [89%] :\r\nPourcent des des votants, C\u00e9line Amaudruz, l'UDC \u00e9tait le seul autre parti \u00e0 soutenir cette initiative, si \u00e7a devait \u00eatre un oui, ce sera un peu du baume sur votre coeur pour par rapport \u00e0 votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on n'est pas l\u00e0 pour chercher du beau ou pas du beau monde, est l\u00e0 pour prendre acte des d\u00e9cisions populaires effectivement l'UDC \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'elle s'engage pour la suppression de la p\u00e9nalisation du mariage, donc je ne peux \u00eatre que satisfaite si aujourd'hui le oui ressort des unes mais l\u00e0 je je dirais je suis tout \u00e0 fait de l'avis de de Monsieur Barazzone du fait que le score soit comme \u00e7a aussi serr\u00e9, je crois qu'on dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale Madame vont vraiment devoir prendre ce dossier en main et faire en sorte qu'il n'y ait plus de peine laisse p\u00e9nalisation du mariage ou d'injustice entre les couples concubins et des couples mari\u00e9s de chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [95%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz peut-\u00eatre un autre argument qui va vous mettre du baume au coeur, c'est le 1er pays d'Europe occidentale qui interdirait le mariage gay aujourd'hui, la Suisse, \u00e7a vous \u00e9voque \u00e7a vous \u00e9voque quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, je suis pas l\u00e0 pour bon coeur quoi, je veux dire c'est un argument pour vous, non, je crois que l\u00e0 c'\u00e9tait pas l'argumentation par rapport au mariage homosexuel ou non, on est en train en train d'un parler du d'une institution \u00e0 savoir est -ce que le fait d'\u00eatre, on doit \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement c'est tout, je crois qu'il faut pas d\u00e9vier aujourd'hui de 2 sujets : les, les, les Suisses ont vot\u00e9 sur cela, \u00e0 savoir si quand on est mari\u00e9, oui ou non on est on est p\u00e9nalis\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [87%] :\r\nGuillaume Barazzone rapidement, je vais vous manifester. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [91%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait en fait la question secondaire qui a \u00e9t\u00e9 implicitement introduite par les les opposants c'\u00e9tait ce que oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:22) [75%] :\r\nAussi, donc, d'autres projets qui \u00e9taient au Parlement cette question- l\u00e0 aussi occuper le oui ben on y compris dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:28) [89%] :\r\nVous avez raison, on a aujourd'hui la d\u00e9finition du mariage, elle est dans le code civil, elle a \u00e9t\u00e9 reprise dans cet article constitutionnel j'ai toujours dit, il y \u00e0 titre personnel, si on devait faire ce combat, je serai du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui d\u00e9fendent le mariage pour tous, mais \u00e7a c'est un d\u00e9bat en tant que telle et qui doit \u00eatre men\u00e9e aussi au niveau de la population, je pense que la population, comme d'ailleurs dans les pays qui nous entourent, doit se prononcer sur cette question fondamentale, je le dis \u00e0 titre personnel, je serai de ce combat -l\u00e0 avec ceux qui souhaitent que laisser ouvert le mariage pour tous les sexes, je lis, j'ai vot\u00e9 l'initiative des Verts lib\u00e9raux, je sais qu'au sein du PDC, c'est une question qui fait d\u00e9bat, mais en tout cas personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve, je serai l\u00e0 pour ce combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:06) [88%] :\r\nJe pense que cet engagement a \u00e9t\u00e9 entendu et qui vous sera rappel\u00e9 le cas \u00e9ch\u00e9ant, ont donc c'est vrai, c'est le suspense de cet apr\u00e8s- midi, le sort de cette initiative PDC, \u00e9videmment, on va vous faire vivre tout \u00e7a en Direct jusqu'\u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:50:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}