{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=475&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=500&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=450&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-2FBA12A8-0F33-4494-BE7F-402F5BC2B729", "internalArchiveId": "2FBA12A8-0F33-4494-BE7F-402F5BC2B729", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sondage: l'\u00e9lectorat de l'UDC tr\u00e8s divis\u00e9 sur l'asile", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nSoutenue par le PDC, le PLR, le PS et les Verts mais combattue par l'UDC, la r\u00e9vision de la loi sur l'asile a le soutien de la population avec 59%. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse, et Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n* * Sondage: l'\u00e9lectorat de l'UDC tr\u00e8s divis\u00e9 sur l'asile (Papier Chrystel Domenjoz) 18h  Sondage : \u00e9lectorat UDC tr\u00e8s divis\u00e9 sur l'asile\r\nTroisi\u00e8me objet soumis au peuple le 5 juin prochain, la loi sur l'asile... Et l\u00e0, Chrystel Domenjoz, le OUI fait la course en t\u00eate \u00e0 5 semaines de la votation... \r\n59% de soutien chez les personnes interrog\u00e9es. \r\n30% de NON, soit \u00e0 peu pr\u00e8s la force \u00e9lectorale de l'UDC. \r\nMais aussi 11% d'ind\u00e9cis. \r\nEt \u00e7a, c'est \u00e9tonnant selon GFS, car d'habitude les opinions sont tr\u00e8s vite arr\u00eat\u00e9es dans ce th\u00e8me de l'asile.\r\nMais d'habitude aussi, c'est la gauche qui lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre les durcissements de l'asile. \r\nL\u00e0, le texte est combattu par l'UDC. Quelques sections vertes et socialistes laissent la libert\u00e9 de vote. \r\nUne configuration que l'on ne retrouve pas forc\u00e9ment dans la base. \r\nL'UDC est tr\u00e8s divis\u00e9e, avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour le OUI.\r\nEt c'est \u00e0 gauche que l'on recrute le plus de supporters de cette acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile. \r\nDes d\u00e9cisions plus rapides sur le sort des requ\u00e9rants, c'est l'argument qui fait mouche du c\u00f4t\u00e9 des partisans. \r\nDans l'autre camp, c'est celui de l'expropriation pour construire un centre qui s\u00e9duit. Devant l'aide juridique gratuite. \r\nQuant \u00e0 l'issue de ce vote, la campagne sera d\u00e9cisive. Une campagne qui pourrait \u00eatre largement influenc\u00e9e par l'\u00e9volution des chiffres de l'asile ces prochaines semaines.\r\n(D\u00e9bat C\u00e9line Amaudruz/Yannick Buttet) 18h D\u00e9bat Amaudruz/Buttet\r\nC\u00e9line Amaudruz, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse...\r\nYannick Buttet, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sident aussi, mais du PDC Suisse\r\nAMAUDRUZ\r\n- UDC divis\u00e9e pour l'instant selon ce sondage. Tout le monde ne comprend pas dans votre base que vous combattiez un durcissement de l'asile. Comment convaincre? \r\n- l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas mener campagne active. Allez-vous changer de tactique? \r\n- campagne encore assez timide... vous comptez sur les \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs? \r\n- une partie de la gauche (jeunes verts, qqs sections vertes ou socialistes) n'est pas convaincue par ce texte, m\u00eame si c'est pour des raisons diff\u00e9rentes. Vous allez vous allier? \r\n- 30% de OUI, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s votre force \u00e9lectorale. C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal... \r\nBUTTET\r\n- Le PDC est leader de la campagne du OUI. Et pourtant c'est dans votre parti qu'il y a le moins de personnes convaincues. Va falloir vous bouger! \r\n- cet argument de l'expropriation, pourtant pas discut\u00e9 au Parlement, ne doit pas \u00eatre pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re selon GFS. Comment allez-vous rassurer?\r\n- le camp du OUI essaie de jouer sur le rationnel, ramener au texte de la r\u00e9vision. Mais on ne peut pas \u00e9liminer une part d'\u00e9motionnel dans ce d\u00e9bat? \r\n- difficile de mener campagne alors que vous \u00eates tributaires de l'arriv\u00e9e de migrants en Suisse... Un afflux et le cours des choses pourrait changer?", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667977", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sondage: l\u2019\u00e9lectorat de l\u2019UDC tr\u00e8s divis\u00e9 sur l'asile / FOR_2016-04-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Soutenue par le PDC, le PLR, le PS et les Verts mais combattue par l'UDC, la r\u00e9vision de la loi sur l'asile a le soutien de la population avec 59%. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse, et Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse."], "variantIds": ["ece-7667977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T16:20:57Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci et 3\u00e8me objet soumis au peuple le 5 juin prochain : c'est la loi sur l'asile et l\u00e0, Chrystel Demangeot le oui, fait la course en t\u00eate \u00e0 5 semaines de la votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nAlors quelques chiffres : 59 pourcent de de soutien chez les personnes interrog\u00e9es 30 pourcent de de NON soit \u00e0 peu pr\u00e8s la force \u00e9lectorale de l'UDC mais aussi 11 pourcent d'ind\u00e9cis et \u00e7a c'est \u00e9tonnant selon GFS car d'habitude, les opinions sont tr\u00e8s vite arr\u00eat\u00e9es dans ce th\u00e8me de l'asile, mais d'habitude aussi, c'est la gauche qui lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre les durcissements de l'asile, la le texte est combattu par l'UDC quelques sections vertes et socialistes laissent \u00e9galement la libert\u00e9 de vote une configuration que l'on ne retrouve pas forc\u00e9ment dans la base, l'UDC est aujourd'hui tr\u00e8s divis\u00e9e, avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour le oui, et c'est \u00e0 gauche que l'on recrute le plus de supporters de cette acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile des d\u00e9cisions plus rapides sur le sort des requ\u00e9rants, c'est l\u00e0 d'ailleurs l'argument qui fait mouche du c\u00f4t\u00e9 des partisans dans l'autre camp, c'est celui de l'expropriation pour construire un centre qui s\u00e9duit devant l'aide juridique gratuite quant \u00e0 l'issue de ce vote, la campagne sera d\u00e9cisive, une campagne qui pourrait \u00eatre largement influenc\u00e9e par l'\u00e9volution des chiffres de l'asile ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse et un autre vice- pr\u00e9sident est \u00e9galement en ligne avec nous Yannick Buttet bonsoir bonsoir du PDC suisse premi\u00e8res questions \u00e0 vous C\u00e9line Amaudruz on l'UDC est tr\u00e8s divis\u00e9e pour l'instant, selon ce sondage, tout le monde je ne comprend pas dans votre base dans votre \u00e9lectorat que vous une acc\u00e9l\u00e9ration, un durcissement, on va dire de l'asile, comment allez- vous tentez de de convaincre votre votre lectorat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:31) [87%] :\r\nOh, je vois l\u00e0 quand m\u00eame dire que je suis assez surprise de ce r\u00e9sultat car ce que lorsque nous avons eu de d\u00e9bat lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la Talia une semaine il y a eu unanimit\u00e9 donc je dois avouer \u00eatre pour le moins surprise mais ce que je vais leur expliquer, c'est simple : lorsque vous roulez \u00e0 150 kilom\u00e8tres heure et que vous avez enfin on passe de bois, un mur, on arr\u00eate d'acc\u00e9l\u00e9rer, je crois que les choses sont tr\u00e8s simples. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [86%] :\r\nOui, et les choses sont tr\u00e8s simples, il n'emp\u00eache, selon ce sondage, vous n'\u00eates pas convaincante. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:59) [87%] :\r\nAlors il semblerait mais la chance que nous avons c'est que c'est 59 pourcent aujourd'hui aujourd'hui qui dirait oui et que nous sommes pas dans la votation de d'une initiative bien d'un r\u00e9f\u00e9rendum, et je crois que il y a d'un \u00e9l\u00e9ment qui n'a pas \u00e9t\u00e9 assez mis en avant et que nous allons devoir mettre en avant, c'est clairement l'aspect de l'expropriation et \u00e7a je crois que c'est un grand souci pour les citoyens de ce pays d'falloir bien l'expliquer car je constate que dans le message qu'a envoy\u00e9 le f\u00e9d\u00e9ral, c'est clairement un un \u00e9l\u00e9ment qui est qui, \u00e0 peine \u00e9voqu\u00e9 et pourtant c'est une dure r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [92%] :\r\nOui, mais alors l'aide juridique gratuite \u00e9tait aussi un peu \u00e9tait aussi un argument que vous aviez vous avez servi et que vous continuez de servir, \u00e7a ne fait pas mouche, ce qui semble vraiment s\u00e9duire ceux qui sont partisans de cette r\u00e9vision, c'est \u00e9videmment l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:47) [87%] :\r\nOui, mais ici nous Lance acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, \u00e7a c'est clair que la loi pr\u00e9voit nous dit ne pas opposer aussi sommes favorables, m\u00eame \u00e0 la base, mais si vous d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures pour ne pas renvoyer \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat et aujourd'hui c'est la grande la quitte, puis cette loi, elle se bat que m\u00eame surD. un ph\u00e9nom\u00e8ne qui \u00e9tait pas r\u00e9el lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue en 2013 pour voir voir la crise que nous vivons, faut voir ce qui se passe dans les pays qui nous ce qui nous entoure et aujourd'hui, cette loi va juste faire un appel d'air suppl\u00e9mentaire plut\u00f4t que faire ce que voudrait citoyen et je crois qu'aujourd'hui il faut \u00eatre tr\u00e8s conscient de \u00e7a, tr\u00e8s prudent et je tiens \u00e0 rappeler que tous les t\u00eates, pays qui nous entourent, aujourd'hui, prennent des d\u00e9cisions pratiques, on le voit notamment avec l'Autriche, qui non seulement a pris des mesures au Brenner, mais qui en plus est en train de de se demander, \u00e7a ne va pas tout \u00e0 tout abandonner toute possibilit\u00e9 de demander l'asile, on a bien vu que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a m\u00eame \u00e9t\u00e9 en Autriche pour essayer de, de, de raisonner comme ils disent, l'Autriche, mais donc la probl\u00e9matique doit \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s grande et je crois qu'il faut attendre un peu avant de de savoir ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [92%] :\r\nIl y avait Buttet, de votre c\u00f4t\u00e9 aussi, hein, vous n'avez pas r\u00e9ussi va apparemment \u00e0 \u00e0 s\u00e9duire votre \u00e9lectorat \u00e0 convaincre tr\u00e8s lectorat puisque le PDC est leader de la campagne du oui, et pourtant c'est dans votre \u00e9lectorat qui a le moins de personnes convaincues, comment comptez -vous vous y prendre pour essayer de convaincre pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [84%] :\r\nMoi je crois qu'il s'agit de l'effet expliqu\u00e9e vraiment de de quoi il retourne, vous savez, quand j'entends qu'il met en oeuvre qui sert \u00e0 rien d'acc\u00e8s les proc\u00e9dures pour finalement ne pas renvoyer les gens, je crois que l'objectif, ce n'est pas de convoyer l'ensemble des requ\u00e9rants d'asile mais bien de renvoyer celles et ceux qui ne m\u00e9rite pas d'obtenir ce cette asile dans dans notre pays, mais je lui servira de montrer vraiment que change 5 mois sur l'asile, contrairement \u00e0 ce que dit celui Amaudruz il ne s'agit pas de faciliter l'octroi de la asile mais bien d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures de nombreux partis si mais l'ensemble des partis r\u00e9clament cette acc\u00e9l\u00e9ration depuis longtemps m\u00eame l'UDC elle- m\u00eame et aujourd'hui on nous pouvons concr\u00e8tement acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, h\u00e9 bien UDC trouvent un nouveau pr\u00e9texte pour combattre cette loi qui est une loi qui donne un tour de vis cependant politique de la ville, je pense que c'est une bonne chose mais qui maintient quand m\u00eame toute toute la politique habituelle dans notre tradition humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [90%] :\r\nAlors, C\u00e9line Amaudruz en grand professionnel de la politique nous a dit tout de suite que c'est l'argument de l'expropriation qu'il faudra exploiter un puisqu'effectivement cet argument pourtant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e au Parlement ne doivent pas \u00eatre pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, selon l'institut GFS qu'est -ce que vous allez faire pour contrer cet argument -l\u00e0, oui, \u00e9coutez je crois pas non, non, non, la question \u00e9tait \u00e0 Yannick Buttet alors il y Buttet pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [86%] :\r\nEt si on sort une nouvelle Ali\u00e9nor dans le dossier de la tant mieux merci C\u00e9line Amaudruz non, je crois que j'ai effectivement, je comprends que la population soit actuellement inqui\u00e8te par rapport \u00e0 la vie en g\u00e9n\u00e9ral et par rapport \u00e0 cette possibilit\u00e9 d'expropriation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 qui interviendrait uniquement en dernier recours, et si on prend exemple du DDPS qui peut d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, utiliser cette possibilit\u00e9 d'expropriation dans d'autres dossiers, h\u00e9 bien, dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais on n'a jamais fait usage, \u00e7a n'est pas dans la culture suisse d'exproprier les gens nous restons un pays de propri\u00e9taires dans un pays attach\u00e9 \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e alors utilis\u00e9 cet argument pour moi c'est vraiment chercher les derniers d\u00e9tails quand on a plus d'autres arguments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [89%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas mener campagne de active, on va dire est -ce que vous allez changer de tactique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:06) [87%] :\r\nMais \u00e9coutez ce que vous dites, c'est de ne pas mener une campagne active, c'est quoi, c'est ne pas payer des annonces dans les journaux pour toute mani\u00e8re apr\u00e8s, on fait des articles contraires \u00e0 l'UDC un moment donn\u00e9, nous perc\u00e9 une campagne de terrain, l'UDC Gen\u00e8ve affaire donc je suis avait une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse campagne nous avons d\u00e9j\u00e0 envisager diverses d\u00e9marches mais ce n'est pas parce que nous ne mettons pas l'argent dans les jours, donc nous allons pas faire campagne, je crois qu'il faut maintenant juste une fois pour toutes r\u00e9tablir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [87%] :\r\nOui il Yannick Buttet, le camp du oui et c'est jouer sur le on va dire le rationnel, ramener au texte de la r\u00e9vision, mais on ne peut pas \u00e9liminer non plus une part \u00e9motionnelle dans ce d\u00e9bat est -ce que vous craignez par exemple des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs, telle qu'on l'a connue avec l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:47) [87%] :\r\nOui, actuellement, c'est vrai qu'avec la crise humanitaire que nous vivons, nous savons que cette situation pas tr\u00e8s fort sur la vie de la population suisse, je le comprends, je crois qu'on a tous une certaine inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 cette situation et des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs pourraient influencer la la vocation dans un sens ou dans l'autre, mais ce que je constate quand m\u00eame, au vu de ce 1er sondage fait contemplation suisse reste tr\u00e8s raisonnable qu'elle veut maintenir sa tradition humanitaire, tout en refusant d'accueillir des gens qui m\u00e9rite pas d'\u00eatre riche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [83%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz c'est aussi votre espoir les \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs qui qui viendrait favoriser votre votre point de vue, c'est dire leur nom cette c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:21) [91%] :\r\nNon je crois pas qu'on peut se r\u00e9jouir de ce qui se passe actuellement en Europe et les, les, les, les positions que les autres pays doivent prendre en Europe, c'est juste une r\u00e9alit\u00e9, c'est que le syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, Schengen Dublin ne marche pas, que les pays europ\u00e9ens n'ont plus le choix de fermer leurs fronti\u00e8res et je crois pas qu'on peut se r\u00e9jouir de cela, nous avons toujours combattu ce syst\u00e8me Chengen Dublin aujourd'hui la Suisse va devoir aussi r\u00e9agir et si elle ne fait rien, h\u00e9 bien il est \u00e9vident que les pays qui auront ferm\u00e9 les fronti\u00e8res du arriv\u00e9e migrants viendront chez nous et bien \u00e9videmment que l'UDC veut accueillir les migrants qui doivent \u00eatre accueillis et qui doivent avoir le statut de de requ\u00e9rants, mais nous voulons maintenant que nous fermions les portes pour les personnes qui n'ont rien \u00e0 faire chez nous et l\u00e0 je crois que cette loi choisir cette modification par terre, juste l'effet contraire, c'est pourquoi il faut voter non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [84%] :\r\nIl y a Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:10) [85%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, je pense que la semaine a montr\u00e9, n'est pas coh\u00e9rent dans son argumentation puisque la nouvelle loi sur l'asile, vise \u00e0 pouvoir justement voir si les personnes sont des personnes qui m\u00e9rite la vie non dans un d\u00e9lai tr\u00e8s rapide, c'est le but de l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, et \u00e7a me paierait, \u00e7a me para\u00eet le meilleur moyen pour pouvoir dire : h\u00e9 bien voil\u00e0, ces personnes m\u00e9ritent d'\u00eatre accueillis chez nous durant la p\u00e9riode de crise dans leur pays et 16 autres personnes se doivent d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [92%] :\r\nMerci beaucoup Yannick Buttet, merci \u00e9galement \u00e0 vos C\u00e9line Amaudruz d'avoir \u00e9chang\u00e9 quelques instants dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 hommes, femmes et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN - Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7437EAED-3DC6-46E1-BCCC-A67B61BB8D14", "internalArchiveId": "7437EAED-3DC6-46E1-BCCC-A67B61BB8D14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... \r\nLa France contr\u00f4le davantage ses fronti\u00e8res avec la Suisse...\r\nDepuis peu, les douaniers fran\u00e7ais font du z\u00e8le: \u00e0 l'approche de l'Euro de football,  ils renforcent les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re et renvoient syst\u00e9matiquement les migrants sans papier. Ce n'est pas sans cons\u00e9quence pour les garde fronti\u00e8re suisses, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Bernerzeitung:  car de nombreux migrants doivent sortir du train de nuit Milan - Paris et se retrouvent sur le quai de la gare de Vallorbe. Charge alors aux autorit\u00e9s suisses de les renvoyer en Italie ...  Les gardes fronti\u00e8res suisses r\u00e9agissent: ils passent d\u00e9sormais au crible ce m\u00eame train de nuit \u00e0 Brig, o\u00f9 il n'y a qu'un arr\u00eat technique: la Bernerzeitung et l'Argauerzeitung ont suivi une patrouille, qui surprend les passagers en plein sommeil.  Parfois t\u00e9moigne un douanier, nous trouvons plus de 60 personnes sans papiers valables ... Parfois aussi des faux billets ... Pour ces migrants, le voyage s'arr\u00eate \u00e0 Brig. \r\nPlus d'un neuch\u00e2telois sur 10 risque de tomber dans la pauvret\u00e9... \u00e9clairage ce matin dans l'Express et l'Impartial, sur la base du \"rapport social 2015\", livr\u00e9 mi-avril par le gouvernement, v\u00e9ritable check-up socio-d\u00e9mographique du canton. Et donc, 11,5% de la population est sous le seuil de pauvret\u00e9, c'est presque 19 mille personnes. Et 9500 habitants sont expos\u00e9s au risque de pauvret\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. Ce rapport, conclut l'article est un moyen pour les autorit\u00e9s de mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne, et, \u00e9ventuellement - espoir ! - de mieux le ma\u00eetriser. \r\n***Deux groupes de radio fusionnent sur l'arc l\u00e9manique...\r\nR\u00e9v\u00e9lation ce matin de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures... Le groupe vaudois Rouge FM va se fondre dans le genevois M\u00e9dia one, qui d\u00e9tient les stations One FM et LFM. Deux groupes, avant, concurrent, qui s'unissent maintenant pour former une nouvelle force de frappe sur un march\u00e9 publicitaire en difficult\u00e9 expliquent les quotidiens. Pas de licenciement pour les 120 employ\u00e9s concern\u00e9s. C'est par le secteur publicit\u00e9 que la fusion commencera, puisque c'est l\u00e0 le principal d\u00e9fi \u00e9conomique, le nerfs de la guerre. \r\nD\u00e9fi \u00e9conomique aussi pour les entreprises d'\u00e9lectricit\u00e9, confront\u00e9es \u00e0 un prix du courant qui ne cesse de piquer du nez. La NZZ a pris la temp\u00e9rature du secteur avec Hans Schweickardt, l'ancien chef d'Alpic. Il se fait de gros soucis, Hans Schweickard. Pour lui, aucun doute, \u00e0 plus ou moins long terme, une importante soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, active dans l'\u00e9nergie,  fera faillite ... la cl\u00e9 pour sauver les barrages en Suisse se trouve malheureusement en Allemagne, et la suisse serait bien avis\u00e9e de ne pas suivre son exemple. Autre point fort \u00e0 relever de ce long entretien: l'avenir de l'\u00e9nergie sera d\u00e9centralis\u00e9. Dans dix ans, les maisons individuelles se fourniront en bonne partie elles m\u00eames en \u00e9lectricit\u00e9, elles seront leurs propres fournisseurs. \r\nLa guerre des fitness est d\u00e9clar\u00e9e, dans la Libert\u00e9, et aussi dans le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois. Des salles qui rivalisent \u00e0 coups d'offres toujours plus vari\u00e9es: la sant\u00e9, certaines cartes de membres permettent d'obtenir des m\u00e9dicaments, ou le remboursement de certaines m\u00e9decines compl\u00e9mentaires.\r\nLes gros bras des grands groupes \u00e9touffent peu \u00e0 peu, disent les ind\u00e9pendants. Alors que les marges qui s'\u00e9rodent avec l'arriv\u00e9e des club low cost. \r\n***Les pr\u00e9sident de partis de droite et de gauche se donnent la r\u00e9plique ce matin dans la presse suisse...\r\nA droite, les tout nouveaux \u00e9lus ... la PLR Petra G\u00f6ssi, le PDC Gerhard Pfister et l'UDC Albert R\u00f6sti. Ils ont tous els trois en garnde itw dans le Tagesanzeiger et affirment: nous avons tous les trois la capacit\u00e9 de de tirer les ficelles en coulisse ...Ils s'entendent bien, et pourraient concr\u00e9tiser l'alliance de droite, qui est rest\u00e9e tr\u00e8s th\u00e9orique jusqu'ici. Jusqu'ici l'entente se faisait sur els th\u00e8pmes \u00e9conomiques et fiunanciers ... mais le Tagi rel\u00e8ve ce matin un autre rapprochement possible: sur la politique europ\u00e9enne , sur les questions institutionnelles peut-\u00eatre ... sur les mesures d'accompagnement surtout...pas question pour ces trois nouveaux pr\u00e9sidents d'accepeter de nouvelels rmesures  contre le dumping salarial. \r\nA gauche, en revanche, un r\u00e9sistant...Christian Levrat, dans une interview au Temps, promet une opposition muscl\u00e9e, face \u00e0 cette droite chez laquelle il voit s'installer une nouvelle arrogance. 3 partis ont chang\u00e9 de pr\u00e9sident, UDC, PLR, PDC, et lui, il est toujours l\u00e0. Il ne se voit pas comme un v\u00e9t\u00e9ran, non: l'exp\u00e9rience a un avantage \u00e9vident. Et quant \u00e0 son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il se d\u00e9cidera d'ici au congr\u00e8s de d\u00e9cembre, ce qui lui laisse quand m\u00eame bien le temps...\r\n***Simonnetta Sommaruga est d\u00e9cid\u00e9mment une cible privil\u00e9gi\u00e9e de l'UDC...\r\nC'est ce que disent la Tribune de gen\u00e8ve et 24heures, qui reviennent sur \"l'affaire\", de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral qui quitte la salle du conseil national, suite \u00e0 des propos de l'UDC Roger K\u00f6ppel. A-t-elle eu raison de quitter la salle ? \u00e9tait-ce au contraire un signe de faiblesse ? elle aurait pu, plut\u00f4t, dit l'article, faire comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Kurt Furgler, r\u00e9pondant \u00e0 un nationaliste qui voulait sa d\u00e9mission: \"je vais d\u00e9j\u00e0 abaisser le pupitre pour m'adapter au niveau de votre intervention\"\r\nLa bouderie est une arme de femme. la Baslerzeitung revient sur ces propos de Roger Koeppel et fait el point sur les armes des magistrates ... Comemnt els autres femmes conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ont r\u00e9agi ou r\u00e9agissent. On en peut pas dire que le claquage de porte et la pbouderie sont typiquement f\u00e9minins ... nous voil\u00e0 rassur\u00e9es Val\u00e9rie ... Les exemples de Elisabeth Kopp, Ruth Dreyfuss, Miucheline Clamy Rey,  ou encore Evelyine Widmer Schlumpf le prouvent ... \r\nMicheline Calmy Rey et Doris Leuthard rigolent en pareille situation, Evelyne Widmer Schlumpf argumentait jusqu'a\u00e0 l'acahrnement,  Ruth Dreifuss utilisait une rh\u00e9toprique monmotone comme arme  ... \r\nEt je vous ai d\u00e9got\u00e9 la phrase de conclusion \u00e0 cette affaire simonetta sommaruga-Roger K\u00f6ppel... c'est ce qu'on appelle la soupe au lait de K\u00f6ppel... \r\n***Trop de m\u00e9decins \u00e9trangers ne comprennent pas leur patients et r\u00e9ciproquement...\r\nOui la p\u00e9nurie de m\u00e9decins suisses obligent les h\u00f4pitaux \u00e0 recruter \u00e0 l'\u00e9tranger. D'abord dans les pays voisins, o\u00f9 les niveaux de dipl\u00f4mes sont comparables ...  mais la France et l'Allemagne sentant le danger ont am\u00e9lior\u00e9 les conditions de travail. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a a fallu  donc aller chercher plus loin: en Gr\u00e8ce, en Roumanie  ... ou m\u00eame au Br\u00e9sil ou en Egypte.  Des m\u00e9decins pas toujours \u00e0 niveau  dans les langues nationales , ce qui inqui\u00e8te l'Argauerzeitung ce matin: ... Un dialogue de sourds au sujet d'un traitement ou en salle d'op\u00e9ration, peut conduire \u00e0 des complications. La F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins dit que la p\u00e9nurie de m\u00e9decins indig\u00e8ne  n'est plus tenables, d'ailleurs le Cosneil f\u00e9d\u00e9ral a promis 100 millions pour former de m\u00e9decins. Mais il faudra 12 ans pour en sentir les effets .. En attendant, al solution est toute trouv\u00e9e commente l'Arageuerzeitung: faciliter le travail des jeunes m\u00e8res m\u00e9decins, par exemple les possiibilit\u00e9s  temps partiels dans les h\u00f4pitaux. \r\n***Pour terminer, place aux babrus...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 des barbus de la Gruy\u00e8re f\u00eate ses 75 ans... dans la Libert\u00e9.\r\nSocit\u00e9t\u00e9 dont le but est de mettre en valeur et vivifier le patrimoine alperstre et rural de la gruy\u00e8re. Aujourd'hui, tout est artificiel, dit l'un d'eux, les gens ont besoin de revenir aux racines, \u00e0 la nature, au terroir... et quoi de mieux qu'un barbu ? Le m\u00eame raconte: je ne fais pas un pas dans la rue sans qu'on me demande un selfie...", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667938", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-29T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-29T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7667956", "ece-7667938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T18:04:28Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nNous allons parler de la France pour commencer la France qui contr\u00f4le davantage ses fronti\u00e8res avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [90%] :\r\nDepuis peu, les douaniers fran\u00e7ais font du z\u00e8le en effet \u00e0 l'approche de l'Euro de football ils renforcent les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re et renvoient syst\u00e9matiquement les migrants sans papiers et ce n'est pas sans cons\u00e9quences pour les gardes- fronti\u00e8re suisses r\u00e9v\u00e8le ce matin la bernerzeitung Thoune car de nombreux migrants doivent sortir du train de nuit migrants, Milan, Paris et se retrouve sur le quai de gare \u00e0 Vallorbe charge alors aux autorit\u00e9s suisses de les renvoyer en Italie les gardes- fronti\u00e8res suisses r\u00e9agissent, ils passent d\u00e9sormais au crible ce m\u00eame train de nuit \u00e0 Brig, l\u00e0 o\u00f9 il n'y a d'Europe normalement qu'un arr\u00eat technique la bernerzeitung ont -ils averti tous ont suivi une patrouille qui surprend ses passagers en plein sommeil parfois, t\u00e9moigne un douanier nous trouvons plus de 60 personnes sans papiers valables, la m\u00eame nuit, parfois aussi des faux billets, h\u00e9 bien pour ces migrants le voyage s'arr\u00eate \u00e0 Brig. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [93%] :\r\nPlus d'un neuch\u00e2telois sur 10 risque de tomber dans la pauvret\u00e9, \u00e9clairage ce matin dans l'Express et L'Impartial, sur la base du rapport social 2015 livr\u00e9 mi- avril par le gouvernement neuch\u00e2telois v\u00e9ritable Che Cup socio- d\u00e9mographique du canton et donc11,5 pourcent de de la population est sous le seuil de pauvret\u00e9, c'est presque 19000 personnes et 9500 habitants sont expos\u00e9s au risque de pauvret\u00e9 s\u00e9v\u00e8re ce rapport conclut l'article est un moyen pour les autorit\u00e9s de mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne et \u00e9ventuellement espoir de mieux le ma\u00eetriser 2 ans groupes de radio fusionnent sur l'arc l\u00e9manique, r\u00e9v\u00e9lation ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures Le groupe Vaudois Rouge FM va se fondre dans le Genevois M\u00e9dia One qui d\u00e9tient les stations One FM et LFM, 2 groupes avant concurrent qui s'unissent maintenant pour former une nouvelle force de frappe sur un march\u00e9 publicitaire en difficult\u00e9, expliquent les quotidiens : pas de licenciement pour les 120 employ\u00e9es concern\u00e9es, c'est par le secteur publicit\u00e9 que la fusion commencera puisque c'est l\u00e0 le principal d\u00e9fi \u00e9conomique, le nerf de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nD\u00e9fi \u00e9conomique aussi pour les entreprises d'\u00e9lectricit\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 un prix du courant qui ne cesse de piquer du nez la NZZ a pris la temp\u00e9rature du secteur avec Hans Schweickardt, l'ancien chef d'Alpiq h\u00e9 bien, il se fait de gros soucis Hans Schweickardt pour lui aucun doute \u00e0 plus ou moins long terme, une importante soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne active dans l'\u00e9nergie fera faillite la cl\u00e9 pour sauver les barrages en Suisse se trouve malheureusement en Allemagne et la Suisse serait bien avis\u00e9 de ne pas suivre son exemple, autre point fort \u00e0 relever de ce long entretien, l'avenir de l'\u00e9nergie sera d\u00e9centralis\u00e9 dans 10 ans, les maisons individuelles se fourniront en bonne partie elle- m\u00eame en \u00e9lectricit\u00e9, elles seront leurs propres fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [91%] :\r\nEt la guerre maintenant, la guerre des fitness, s'est d\u00e9clar\u00e9 dans la Libert\u00e9 et aussi dans le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois qui rivalisent \u00e0 coup d'offres toujours plus vari\u00e9es, la sant\u00e9, par exemple, certaines cartes de membres permettent d'obtenir des m\u00e9dicaments ou le remboursement de certaines m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, les gros bras des grands groupes \u00e9touffent peu \u00e0 peu le march\u00e9 des ind\u00e9pendants, alors que les marges s'\u00e9rodent avec l'arriv\u00e9e des club de low-cost. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [96%] :\r\nPr\u00e9sidents partis de droite et de gauche se donnent la r\u00e9plique ce matin dans la presse suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [87%] :\r\n\u00e0 droite, les tout nouveaux pr\u00e9sidents \u00e9lus la PLR P\u00e9tra Gauci le PDC Gerhard Pfister et l'UDC Albert Rushdie, ils sont tous les 3 ans, grande interview dans Le tag et \u00e7a ne s'est gu\u00e8re et affirme : nous avons tous les 3 la capacit\u00e9 de tirer les ficelles en coulisses, ils s'entendent bien et pourraient concr\u00e9tiser l'alliance de droite qui est rest\u00e9 tr\u00e8s th\u00e9orique jusqu'ici l'entente se faisait partiellement surtout sur les th\u00e8mes \u00e9conomiques et financiers, mais l'\u00c9tat qui r\u00e9v\u00e8le, ce matin, rel\u00e8ve ce matin un autre rapprochement possible sur la politique europ\u00e9enne sur les questions institutionnelles, peut-\u00eatre sur les mesures d'accompagnement surtout pas question, pour ces 3 nouveaux pr\u00e9sidents d'accepter de nouvelles mesures contre le dumping salarial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors on avait droite les nouveaux \u00e0 gauche maintenant en revanche plut\u00f4t un r\u00e9sistant, Christian Levrat, dans une interview au temps, il promet, lui, une opposition muscl\u00e9e face \u00e0 cette droite chez laquelle il voit s'installer une nouvelle arrogance 3 partis ont chang\u00e9 de pr\u00e9sident a, on l'a dit UDC PLR PDC et lui, h\u00e9 bien il est toujours l\u00e0, il ne voit pas comment v\u00e9t\u00e9ran non, l'exp\u00e9rience a un Avantage \u00e9vident, dit -il, quant \u00e0 son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il se d\u00e9cidera d'ici au congr\u00e8s de d\u00e9cembre, ce qui laisse quand m\u00eame bien le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [94%] :\r\nUne socialiste, en l'occurrence, Simonetta Sommaruga est d\u00e9cid\u00e9ment une cible privil\u00e9gi\u00e9e pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [93%] :\r\nC'est ce que disait Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures qui reviennent sur l'affaire de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui quittent la salle du conseil national suite \u00e0 des propos de l'UDC, Roger Koeppel a -t-elle eu raison de quitter la salle \u00e9tait -ce au contraire en signe de faiblesse, elle aurait pu plut\u00f4t, dit l'article, faire comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Kurt Furgler, qui, r\u00e9pondant \u00e0 un nationaliste qui voulaient sa d\u00e9mission, a dit : je vais d\u00e9j\u00e0 abaisser le pupitre pour m'adapter au niveau de votre intervention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [83%] :\r\nAlors, dans le cadre de cette affaire, on a beaucoup entendu La bouderie est une arme de femme la Bavi\u00e8re Zeitung revient sur ses propos notamment \u00e9nonc\u00e9 par Roger K\u00f6ppel et fait le point sur les armes rh\u00e9toriques des magistrates comment les autres femmes conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ont r\u00e9agi ou r\u00e9agissent, alors on ne peut pas dire que le claquage de portes et La bouderie soit typiquement f\u00e9minins, nous voil\u00e0 rassur\u00e9es Val\u00e9rie ou enfin, exemples \u00e0 l'appui, le journal le le prouvent, Micheline Calmy-Rey et Doris Letarte rigolent en pareille situation, Evelyne, merci, on fait, argumentait -elle jusqu'\u00e0 l'acharnement route Dreifuss utilisait une rh\u00e9torique monotone comme arme bref elles r\u00e9agissent toutes plus souverainement conclut Adalberta conna\u00eet la fin Simonetta ce Marocain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [88%] :\r\nEt je vous ai d\u00e9got\u00e9 la phrase de conclusion \u00e0 cette affaire, Simonetta Sommaruga Roger Koeppel c'est dans Vigousse et ils disent : cette affaire, c'est ce qu'on appelle la soupe au lait de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [80%] :\r\nQue plus dangereux, j'ai entendu c'est c'est la ram\u00e8ne et quelques heures du 19\u00e8me si\u00e8cle, elle avait soulign\u00e9 par les protestants, les catholiques, trop de m\u00e9decins \u00e9trangers ne comprennent pas leur patients et r\u00e9ciproquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [92%] :\r\nOui, la p\u00e9nurie de m\u00e9decins suisses obligent, les h\u00f4pitaux \u00e0 recruter \u00e0 l'\u00e9tranger alors d'abord dans les pays voisins, o\u00f9 les niveaux de dipl\u00f4mes sont comparables, mais la France et l'Allemagne ont senti le danger et elles ont am\u00e9lior\u00e9 les conditions de travail ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la, la, donc aller fallu chercher plus loin, en Gr\u00e8ce, en Roumanie ou m\u00eame au Br\u00e9sil ou en \u00c9gypte, des m\u00e9decins pas toujours \u00e0 niveau dans les langues nationales, ce qui inqui\u00e8te lundi \u00e0 Versailles, donc ce matin, un dialogue de sourds au sujet d'un traitement ou en salle d'op\u00e9ration, peut conduire \u00e0 des complications, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins dit que la p\u00e9nurie des m\u00e9decins du jeune n'est plus tenable, d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis 100 millions pour former plus de m\u00e9decins mais il faudra attendre 12 ans pour en sentir les effets en attendant la solution est toute trouv\u00e9e, commente Lagard\u00e8re \u00e7a \u00e9tonne faciliter le travail des jeunes m\u00e8res m\u00e9decins par exemple les possibilit\u00e9s de temps partiel dans les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [85%] :\r\nPour terminer, place aux barbus, mais oui, il fallait pas coutume, la soci\u00e9t\u00e9 des barbus de la Gruy\u00e8re, c'est pas si vous connaissez pas encore, h\u00e9 bien alors, sachez qu'elle f\u00eate ses 75 ans, d\u00e9j\u00e0 c'est dans la Libert\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 dans le but est de mettre en valeur et vivifier le Patrimoine alpestre et rural de la gruy\u00e8re, aujourd'hui tout est artificiel, dit l'Inde, les gens ont besoin de revenir aux racines \u00e0 la nature au terroir et quoi de mieux comme barbus, c'est vrai, le m\u00eame raconte : je ne fais pas un pas dans la rue, sans qu'on me demande un selfie comme quoi les barbus s'adapte aussi \u00e0 la modernit\u00e9, il y a, barbu et barbus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T05:16:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C6542C3-5EF0-4E4C-BA1C-4AB558E7093B", "internalArchiveId": "6C6542C3-5EF0-4E4C-BA1C-4AB558E7093B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...Le ministre de la culture Alain Berset prend position sur la photo expos\u00e9e \u00e0 la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, qui f\u00e2che la Turquie...\r\nLa libert\u00e9 d'opinion et d'expression est une valeur importante pour la Suisse, elle vaut sp\u00e9cialement pour les artistes et leurs activit\u00e9s., et de mon point de vue aussi pour cette photo. Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e, la comp\u00e9tence revient aux autorit\u00e9s locales et Gen\u00e8ve a pris sa d\u00e9cision ... Ce sont les mots d'Alain Berset aujourd'hui dans le Blick. Commentaire du Journal: on aurait pu s'attendre \u00e0 plus du ministre de la culture. A quelque chose comme: \" nous sommes fiers que dans notre pays on puisse publier et dire ce que l'on veut\", ou encore \" nous sommes fiers de la ville de Gen\u00e8ve parce qu'elle ne s'est pas laisser intimider\". Mais  \u00e0 sa mani\u00e8re, Alain Berset commente cette affaire plus courageusement que Angela Merkel. Il d\u00e9fend ce qui nous diff\u00e9rencie de la Turquie. Il nous donne le sentiment que l'Etat va nous d\u00e9fendre si l'id\u00e9e nous venait de composer un po\u00e8me satiryque contre un tiran.\r\nDans la tribune de Gen\u00e8ve, un encadr\u00e9 pr\u00e9sente l'arme de pr\u00e9dilection, brandie par le pr\u00e9sident Erdogan, pour muserler toute critique: l'article 229 du code p\u00e9nal turc. Qui dit en substance, que celui qui insutlera le pr\u00e9sident, sera puni de prison au maximum.  \r\nEt dans la Tribune aussi, la r\u00e9action du photographe turc qui a mont\u00e9 la fameuse exposition, Demir S\u00f6nmez: une d\u00e9cision magnifique des autorit\u00e9s genevoises, que celle de ne pas c\u00e9der. Une bonne le\u00e7on donn\u00e9e \u00e0 la Turquie. Mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 surpris de la r\u00e9action d'Ankara...\r\nGen\u00e8ve envoie promener Erdohan, dit la Bernerzeitung.  La ville de Gen\u00e8ve tient t\u00eate \u00e0 Erdogan, titre fi\u00e8rement l'Arguerzeitung, qui consacre deux pages \u00e0 la relation historiquement tendue entre la Suisse et la Turquie. Le match Suisse-Turquie en 2005 qui avait mal tourn\u00e9, lors de la qualification pour la Coupe du monde, l'affaire Perincek du nom de cet activiste turc qui avait contest\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien ... et maintenant  cette exposition sur la Place des Nations. Le Sultan et le Tsar sont contre l'Europe, commente le journal, Vladimir Poutrine et Recep erdogan ne s'aiment pas, ils sont rivaux en Syrie et adzerbaidjan, Mais tous les deux attaquent l'Europe et ses valeurs. erdogan veut museler la critique, le pr\u00e9sident russe soutient les extremistes de droite. Mais \u00e9tonnament l'indignation contre Vladimir Poutine est beaucoup moins forte. \r\n***Alain Berset... qui est aussi en grande interview dans Le Temps, sur le revenu de base inconditionnel, objet de votation du 5 juin prochain...\r\nUne solution qui n'est pas cr\u00e9dible, selon lui, et ne peut remplacer les institutions de l'Etat social, qui fonctionnent bien, dit-il. Cette initiative n'assure pas 2500 francs par mois pour tous: le texte soumis au vote ne contient aucun chiffre. \r\nEn revanche, il se montre curieux par rapport \u00e0 la demande du conseil communal de Lausanne de faire une exp\u00e9rience locale de ce RBI. Je me r\u00e9jouis de voir ce que \u00e7a donne; c'est peut-\u00eatre par l\u00e0 qu'il aurait fallu commencer avant de lancer une initiative f\u00e9d\u00e9rale...\r\nRetour dans la presse ce matin sur le protocole d'extension de la LCP \u00e0 la croatie, accept\u00e9 hier par le cosneil national . Ce n'est que le d\u00e9but du parcours d'obstacle, rel\u00e8ve la NZZ. Pour le Tagesanzeiger, l'UDC a maintenant peur du verdict des urnes: alors oui elle critique une violation de la cponstitution, mais l'UDC ne va pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum. Elle a peur de voir la libre circulation des personnes l\u00e9gitim\u00e9es dans les urnes ... Tandis que la Baslerzeitung pr\u00e9f\u00e8re revenir sur le d\u00e9part de protestation de Simonetta Sommaruga de la salle du parlement  - elle fait preuve d'une susceptibilit\u00e9 arrogante ...\r\n***La caisse de pension du Jura n'a plus de direction...\r\nLe directeur, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en cong\u00e9 maladie depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e s'en va. Selon un accord entre avocats, il touchera 11 mois de salaire. Ce qui est un traitement courant pour une fonction de cette importance, \u00e9crit ce matin le Quotidien jurassien. Avec le cong\u00e9 maladie, la caisse avait d\u00fb se r\u00e9organiser, et pour l'heure, \u00e7a fonctionne. Les pensions sont assur\u00e9es, dit le conseil d'administration. Mais le taux de couverture \u00e0 fin 2015 n'est toujours pas connu. Pendant ce temps le parlement jurassien s'interroge lui sur les placements de la caisse.\r\nUn automne 2017 p\u00e9nible attend les directeurs de la sant\u00e9 des deux B\u00e2les: selon la Baslerzeitung, leur projet de fusion des h\u00f4pitaux des deux demi-cantons a du plomb dans l'aile. Lukas Engelberger, conseiller d'Etat PDC de b\u00e2le ville, et Thomas Weber, son homologue UDc de b\u00e2le campagne, ne pourront pas tenir leur promesse de pr\u00e9senter un concept complet de concept hospitalier b\u00e2lois apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9. Tout au plus une esquisse insatisfaisante qui ne trompera pas le personnel des h\u00f4pitaux. Les connaisseurs du projet craignent un d\u00e9sastre, les deux directeurs de la sant\u00e9 risquent aussi leur cr\u00e9dibilit\u00e9, voire de perdre les employ\u00e9s qui jusqu'ici les soutenaient. Selon le journal, le coup port\u00e9 \u00e0 ce projet vient de quelques m\u00e9decins qui - le terme est fort- sabotent le projet de nouveau groupe hospitalier des deux B\u00e2les pour pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats personnels, des m\u00e9decins dont le pouvoir a \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.  Un exemple de plus de la difficult\u00e9 de fusionner les h\u00f4pitaux, rel\u00e8ve le journal. \r\nLa Caisse de pension du canton du Jura qui se cherche un nouveau directeur... le mus\u00e9e de la r\u00e9forme, \u00e0 Gen\u00e8ve, lui, renonce: l'institution a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas remplacer sa directrice, Isabelle Graessl\u00e9. C'est une question de priorit\u00e9, explique le Mus\u00e9e, pas de probl\u00e8mes financiers. Il veut se concentrer sur la c\u00e9l\u00e9bration des 500 ans de la r\u00e9forme, l'an prochain. Et apr\u00e8s 2017, que va-t-il se passer, interroge le quotidien ? On n'en sait trop rien, \u00e9crit-il: Dieu y pourvoira s\u00fbrement...\r\n***Le d\u00e9lit de \"sale gueule\": la police zurichoise s'attaque au probl\u00e8me...\r\nJeune, noir et suspect ... Le tagesanzeiger consacre deux pages au ph\u00e9nom\u00e8ne du profilage racial  ... dans les contr\u00f4les de police. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u00e9sormais reconnu par l'Ombudsfrau, la m\u00e9diatrice de la ville de Zurich, qui reconna\u00eet que les jeunes \u00e0 la peau fonc\u00e9e ou d'otrigine balakanique sont plus souvent contr\u00f4l\u00e9s que les autres. Pas de statistiques \u00e0 ce sujets pmais parmi si l'on compte les cas annonc\u00e9s d'abus, on atteint un chiffre \u00e0 deux z\u00e9ros. Le d\u00e9partement de la police est conscient du probl\u00e8me et veut changer cela. Photo et t\u00e9moignages de personnes qui souffrent de ce d\u00e9lit de sale gueule, comme on dit en bon fran\u00e7ais: dont cet homme africain qui raconte: quand je ceux \u00eatre \u00e0 l'heure, je porte un costume.\r\n***Hommage ce matin dans la Libert\u00e9 \u00e0 Frankenstein, n\u00e9 il y a 200 ans, sous la plume de Mary Shelley...\r\nApr\u00e8s les institutions sans t\u00eate, les sales gueules... logiquement, on arrive \u00e0 Frankenstein. \r\nAvec cette question: la r\u00e9alit\u00e9 scientifique est-elle en train de ratrapper la fiction ? Et l'article de rappeler qu'en d\u00e9but d'ann\u00e9e, un neurochirurgien italien, parti depuis en Chine, avait assur\u00e9 avoir r\u00e9ussi la greffe d'une t\u00eate de singe sur le corps d'une autre singe. Et que son objectif \u00e9tait de faire pareil avec un \u00eatre humain.\r\nUn neurologue fribourgeois, qui souligne \u00e0 la Libert\u00e9 l'immense difficult\u00e9 du processus, il y a beaucoup de choses \u00e0 \"raccorder\". L'aspect \u00e9thique aussi: si la connection n'est pas totalement faite, notamment au niveau le plus complexe, la mo\u00eblle \u00e9pini\u00e8re, cette t\u00eate pourrait penser, cligner des yeux, et tirer la langue.. mais rien d'autre... une sorte de pens\u00e9e d\u00e9sincarn\u00e9e...\r\n(Presse al\u00e9manique du 27 avril) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, le ministre de la culture Alain Berset prend position sur la  photo expos\u00e9e sur la Place des Nations \u00e0 gen\u00e8ve qui f\u00e2che la Turquie\r\nLa libert\u00e9 d'opinion et d'expression est une valeur importante pour la Suisse, elle vaut sp\u00e9cialement pour les artistes et leurs activit\u00e9s., et de mon point de vue aussi pour cette photo. Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e, la comp\u00e9tence revient aux autorit\u00e9s locales et Gen\u00e8ve a pris sa d\u00e9cision ... Ce sont les mots d'Alain Berset aujourd'hui dans le Blick. Commentaire du Journal: on aurait pu s'attendre \u00e0 plus du ministre de la culture. A quelque chose comme: \" nous sommes fiers que dans notre pays on puisse publier et dire ce que l'on veut\", ou encore \" nous sommes fiers de la ville de Gen\u00e8ve parce qu'elle ne s'est pas laisser intimider\". Mais  \u00e0 sa mani\u00e8re, Alain Berset commente cette affaire plus courageusement que Angela Merkel. Il d\u00e9fend ce qui nous diff\u00e9rencie de la Turquie. Il nous donne le sentiment que l'Etat va nous d\u00e9fendre si l'id\u00e9e nous venait de composer un po\u00e8me satiryque contre un tiran.\r\nTG - code p\u00e9nal + itw artiste\r\nGen\u00e8ve envoie promener Erdohan, dit la Bernerzeitung.  La ville de Gen\u00e8ve tient t\u00eate \u00e0 Erdogan, titre fi\u00e8rement l'Arguerzeitung, qui consacre deux pages \u00e0 la relation historiquement tendue entre la Suisse et la Turquie. Le match Suisse-Turquie en 2005 qui avait mal tourn\u00e9, lors de la qualification pour la Coupe du monde, l'affaire Perincek du nom de cet activiste turc qui avait contest\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien ... et maintenant  cette exposition sur la Place des Nations. Le Sultan et le Tsar sont contre l'Europe, commente le journal, Vladimir Poutrine et Recep erdogan ne s'aiment pas, ils sont rivaux en Syrie et adzerbaidjan, Mais tous les deux attaquent l'Europe et ses valeurs. erdogan veut museler la critique, le pr\u00e9sident russe soutient les extremistes de droite. Mais \u00e9tonnament l'indignation contre Vladimir Poutine est beaucoup moins forte. \r\n*** Alain Berset est aussi em grande itw sur le RBI, objet de votation du 5 juin prochain  ...\r\nLT\r\nRetour dans la presse ce matin sur le protocole d'extension de la LCP \u00e0 la croatie, accept\u00e9 hier par le cosneil national . Ce n'est que le d\u00e9but du parcours d'obstacle, rel\u00e8ve la NZZ. Pour le Tagesanzeiger, l'UDC a maintenant peur du verdict des urnes: alors oui elle critique une violation de la cponstitution, mais l'UDC ne va pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum. Elle a peur de voir la libre circulation des personnes l\u00e9gitim\u00e9es dans les urnes ... Tandis que la Baslerzeitung pr\u00e9f\u00e8re revenir sur le d\u00e9part de protestation de Simonetta Sommaruga de la salle du parlement  - elle fait preuve d'une susceptibilit\u00e9 arrogante ...\r\nNLZ - Europe\r\n*** La caisse de pension du Jura n'a plus de direction\r\nQJ\r\nUn automne 2017 p\u00e9nible attend les directeurs de la sant\u00e9 des deux B\u00e2les: selon la Baslerzeitung, leur projet de fusion des h\u00f4pitaux des deux demi-cantons a du plomb dans l'aile. Lukas Engelberger, conseiller d'Etat PDC de b\u00e2le ville, et Thomas Weber, son homologue UDc de b\u00e2le campagne, ne pourront pas tenir leur promesse de pr\u00e9senter un concept complet de concept hospitalier b\u00e2lois apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9. Tout au plus une esquisse insatisfaisante qui ne trompera pas le personnel des h\u00f4pitaux. Les connaisseurs du projet craignent un d\u00e9sastre, les deux directeurs de la sant\u00e9 risquent aussi leur cr\u00e9dibilit\u00e9, voire de perdre les employ\u00e9s qui jusqu'ici les soutenaient. Selon le journal, le coup port\u00e9 \u00e0 ce projet vient de quelques m\u00e9decins qui - le terme est fort- sabotent le projet de nouveau groupe hospitalier des deux B\u00e2les pour pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats personnels, des m\u00e9decins dont le pouvoir a \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.  Un exemple de plus de la difficult\u00e9 de fusionner les h\u00f4pitaux, rel\u00e8ve le journal. \r\n a aussi des probl\u00e8mes avec ses h\u00f4pitaux - Basler zeitung\r\nGen\u00e8ve mus\u00e9e r\u00e9forme\r\n*** Le d\u00e9lit de sale gueule : la police zurichoise s'attaque au probl\u00e8me\r\n Jeune, noir et suspect ... Le tagesanzeiger consacre deux pages au ph\u00e9nom\u00e8ne du profilage racial  ... dans les contr\u00f4les de police. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u00e9sormais reconnu par l'Ombudsfrau, la m\u00e9diatrice de la ville de Zurich, qui reconna\u00eet que les jeunes \u00e0 la peau fonc\u00e9e ou d'otrigine balakanique sont plus souvent contr\u00f4l\u00e9s que les autres. Pas de statistiques \u00e0 ce sujets pmais parmi si l'on compte les cas annonc\u00e9s d'abus, on atteint un chiffre \u00e0 deux z\u00e9ros. Le d\u00e9partement de la police est conscient du probl\u00e8me et veut changer cela. Photo et t\u00e9moignages de personnes qui souffrent de ce d\u00e9lit de sale gueule, comme on dit en bon fran\u00e7ais: dont cet homme africain qui raconte: quand je ceux \u00eatre \u00e0 l'heure, je porte un costume. \r\n*** Hommage dans la Libert\u00e9 \u00e4 Frankenstein\r\nLa libert\u00e9", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7661507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-27T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-27T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7661527", "ece-7661507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T10:21:13Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPas du matin, c'est la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, le ministre de la culture Alain Berset prend position sur la photo, expos\u00e9e \u00e0 la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve qui f\u00e2che la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLa libert\u00e9 d'expression et d'opinion est une valeur importante pour la Suisse, elle vaut sp\u00e9cialement pour les artistes et leurs activit\u00e9s et de mon point de vue aussi pour cette photo, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e, ce sont les mots d'Alain Berset aujourd'hui dans le Blick commentaire du journal : on aurait pu s'attendre \u00e0 plus du ministre de la culture \u00e0 quelque chose comme : nous sommes fiers que dans notre pays on puisse publier et dire ce que l'on veut ou encore nous sommes fiers de la ville de Gen\u00e8ve parce qu'elle ne s'est pas laiss\u00e9 intimider, mais \u00e0 sa mani\u00e8re, Alain Berset commente cette affaire plus courageusement que Angela Merkel reconna\u00eet le Blick, il nous donne le sentiment que l'\u00c9tat va nous d\u00e9fendre si l'id\u00e9e nous venait de composer un po\u00e8me satiryque contre un tiran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nEt dans la Tribune de Gen\u00e8ve, un encadr\u00e9 pr\u00e9sente l'arme de pr\u00e9dilection brandie par le pr\u00e9sident Erdogan pour museler toute critique, c'est l'article 229 du code p\u00e9nal turc, alors il dit en substance que celui qui insultera le pr\u00e9sident sera puni de prison maximum 4 ans et dans la Tribune aussi la r\u00e9action du photographe turc qui a mont\u00e9 la fameuse exposition d'se malaise une d\u00e9cision magnifique des autorit\u00e9s genevoises, dit -il, que celle de ne pas c\u00e9der une bonne le\u00e7on donn\u00e9e \u00e0 la Turquie, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 surpris malgr\u00e9 tout de la r\u00e9action d'Ankara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [91%] :\r\nGen\u00e8ve envoie promener Erdohan dit la derni\u00e8re Zeitung, la ville de Gen\u00e8ve tient t\u00eate \u00e0 Erdogan One titre aussi fi\u00e8rement l'arriv\u00e9e \u00e0 Versailles, qui consacre 2 pages \u00e0 la relation historiquement tendue entre la Suisse et la Turquie, le match Suisse- Turquie en 2005 par exemple, qui avait mal tourn\u00e9 lors de la qualification pour la Coupe du monde, l'affaire Perrine chef du nom de cet activiste turc avait contest\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien et maintenant cette exposition sur la place des nations, le Sultan et le Tsar sont contre l'Europe, commente l'\u00e7a \u00e9tonne Vladimir Poutine et rach\u00e8te Erdogan ne s'aiment pas, ils sont rivaux en Syrie et en adzerbaidjan, mais tous les 2, attaquent l'Europe et ses valeurs Erdogan veut museler la critique le pr\u00e9sident russe soutient les extr\u00e9mistes de droite mais \u00e9tonnament l'indignation contre Vladimir Poutine est beaucoup moins forte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [93%] :\r\nAlors, qui est aussi en grande interview dans Le Temps sur le revenu de base inconditionnel, objet de votation du 5 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [96%] :\r\nUne solution qui n'est pas cr\u00e9dible selon lui et ne peut remplacer les institutions de l'\u00c9tat social qui fonctionnent bien, cette initiative n'assure pas 2500 francs par mois pour tous, le texte soumis au vote ne contient aucun chiffre, en revanche, il se montre curieux par rapport \u00e0 la demande du conseil communal de Lausanne, de faire une exp\u00e9rience locale de ce RBI, je me r\u00e9jouis de voir ce que \u00e7a donne, c'est peut-\u00eatre par l\u00e0 qu'il aurait fallu commencer avant de lancer une initiative f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [94%] :\r\nRetour aussi dans la presse al\u00e9manique ce matin sur le protocole d'extension \u00e0 la lippe circulation \u00e0 la Croatie accept\u00e9 hier par le Conseil national, ce n'est que le d\u00e9but du parcours d'obstacle rel\u00e8ve la NZZ pour le tag Hassan sa guerre, l'UDC a maintenant peur du verdict des urnes, elle a peur de voir la lippe circulation des personnes l\u00e9gitim\u00e9es un jour dans les urnes, tandis que la Bavi\u00e8re Zeitung pr\u00e9f\u00e8re revenir sur le d\u00e9part, en guise de protestation de Simonetta Sommaruga hier de la salle du parlement, elle a fait preuve d'une susceptibilit\u00e9 arrogante en refusant le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [98%] :\r\nLa caisse de pension du Jura n'a plus de direction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [92%] :\r\nEt dans le directeur qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en cong\u00e9 maladie depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, s'en va, selon un accord entre avocats il touchera 11 mois de salaire, ce qui est un traitement courant pour une fonction de cette importance, \u00e9crit ce matin le Quotidien jurassien avec le cong\u00e9 maladie la caisse avait d\u00fb se r\u00e9organiser pour l'heure, \u00e7a fonctionne, dit -on, les pensions sont assur\u00e9es, dit le conseil d'administration, mais le taux de couverture \u00e0 fin 2015, n'est toujours pas connu, et pendant ce temps, le parlement jurassien sans interroge aujourd'hui sur les placements de cette m\u00eame caisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [92%] :\r\nUn Automne 2000 cette p\u00e9nible attend les directeurs de la sant\u00e9 des deux B\u00e2les selon la bazar Zeitung leur projet de fusion des h\u00f4pitaux, des deux demi- cantons a du plomb dans l'aile loquace Engel Berger, conseiller d'\u00c9tat PDC de B\u00e2le, ville et Thomas s'Weber, son homologue UDC de B\u00e2le campagne ne pourront pas tenir leur promesse de pr\u00e9senter un concept complet d'hospitalier b\u00e2lois concept hospitalier b\u00e2lois apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, tout au plus une esquisse insatisfaisante, qui ne trompera pas le personnel des h\u00f4pitaux, les connaisseurs du projet craignent un d\u00e9sastre, les 2 directeurs de la sant\u00e9 risquent aussi leur cr\u00e9dibilit\u00e9, et selon le journal, le coup port\u00e9 \u00e0 ce projet vient de quelques m\u00e9decins qui le terme est fort sabotent le projet de nouveau groupe hospitalier des 2 balles pour pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats personnels, des m\u00e9decins, dont le pouvoir a \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [93%] :\r\nEt la caisse de pension du canton du Jura qui se cherche un nouveau directeur, et bien le mus\u00e9e de la r\u00e9forme, \u00e0 Gen\u00e8ve, lui, renonce, l'institution a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas remplacer sa directrice Isabelle Gr\u00e8ce les c'est une question de priorit\u00e9, explique le Mus\u00e9e, pas de probl\u00e8mes financiers, il veut se concentrer sur la c\u00e9l\u00e9bration des 500 ans de la r\u00e9forme l'an prochain et apr\u00e8s 2017, que va -t-il se passer, interroge La Tribune de Gen\u00e8ve on en sert rien trop rien, \u00e9crit -il, Dieu y pourvoira s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [87%] :\r\nLe d\u00e9lit de sale gueule, la police Z\u00fcrichois s'attaque au probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [92%] :\r\nJeune noir et suspect, le tag sa guerre consacre 2 pages au ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il appelle aussi le profilage racial dans les contr\u00f4les de police alors le ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u00e9sormais reconnu par l'ombudsman fera au hein, c'est donc la m\u00e9diatrice de la ville de Zurich, qui reconna\u00eet que les jeunes \u00e0 la peau fonc\u00e9e ou d'origine balkanique sont le plus sont bien plus souvent contr\u00f4l\u00e9s que les autres, alors pas de statistiques \u00e0 ce sujet, mais si l'on compte les cas annonc\u00e9s d'abus, on atteint un chiffre \u00e0 2 0 le d\u00e9partement de la police est conscient du probl\u00e8me et veut changer cela photo et t\u00e9moignages de personnes aussi dans certains articles qui souffrent de ce d\u00e9lit de sale gueule comme on dit en bon fran\u00e7ais, dont dont cet homme africain qui raconte : quand je veux \u00eatre \u00e0 l'heure, je porte en costume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [96%] :\r\nHommage ce matin dans la Libert\u00e9 \u00e0 Frankenstein, il est n\u00e9 il y a 200 ans sous la plume de Mary Shelley. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [89%] :\r\nOui, apr\u00e8s les institutions sans t\u00eate les sales gueules, logiquement, on en arrive \u00e0 Frankenstein avec cette question : la r\u00e9alit\u00e9 scientifique est -elle en train de rattraper la fiction et l'article de rappeler qu'on est lui l'ann\u00e9e un neurochirurgien italien parti depuis en Chine avait assur\u00e9 avoir r\u00e9ussi la greffe d'une t\u00eate de singe sur le corps d'un autre singe ce que son objectif \u00e9tait de faire pareil avec en \u00eatre humain alors un neurologue fribourgeois qui souligne \u00e0 la Libert\u00e9 l'immense difficult\u00e9 du processus, il y a beaucoup de choses \u00e0 raccorder ces pommes permettrait alors l'aspect \u00e9thique aussi ainsi la connexion n'est pas totalement faite, notamment au niveau le plus complexe la moelle \u00e9pini\u00e8re, h\u00e9 bien cette t\u00eate pourrait penser cligner des yeux, tirer la langue, c'\u00e9tait pas mal, mais rien d'autre, une sorte de pens\u00e9e d\u00e9sincarn\u00e9e bl\u00e9 malgr\u00e9 font l'occurrence la t\u00eate tout seul corps alors il a d\u00e9j\u00e0 le neurochirurgien dit qu'il a d\u00e9j\u00e0 en candidat qui a une grande maladie donc lui serait accord se faire couper la t\u00eate pour sur un autre record face \u00e0 son corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est dans son sac, \u00e7a se ferait sans veut un finalement, c'est de me poser la question, merci beaucoup, c'\u00e9tait l\u00e0, la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-27T05:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E24FCBD3-EED4-45DD-8FC9-8F1F72C8E6E1", "internalArchiveId": "E24FCBD3-EED4-45DD-8FC9-8F1F72C8E6E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pablo Simon, professeur de Sciences Politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III;Lluis Orriols, professeur de Sciences Politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III;Roger Nordmann, CN PS VD; Oscar Tosato, municipal en charge de la coh\u00e9sion sociale;Pierre-Antoine Hildbrand,PLR;Jean-Luc Chollet,conseiller communa;Djelal Bayar, pdt  de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques en Suisse romande;Claude Gumy, directeur op\u00e9rationnel d'ORS pour le canton de Fribourg;Steve Morabito, coureur cycliste valaisan\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/ USA primaire) On se rend tout de suite du c\u00f4t\u00e9 des Etats-Unis.\r\nO\u00f9 Donald TRUMP et Hillary CLINTON sont \u00e0 nouveau les grands vainqueurs des \u00e9lections primaires.\r\nTrump remporte les cinq Etats en jeu sur la C\u00f4te Est, avec des scores sans appel: que ce soit en Pennsylvanie, au Delaware, Maryland, Rhode Island, ou encore dans le Connecticut. \r\nEt puis, chez les d\u00e9mocrates, Hillary Clinton remporte quatre Etats, contre 1 \u00e0 Bernie Sanders. \r\nEt surtout, elle s'impose en Pennsylvanie, le principal Etat en jeu. \r\nOn retrouve notre correspondant aux Etats-Unis Philippe Revaz.\r\nSON\r\n(Apple) *** Il n'avait plus d\u00e9\u00e7u ses investisseurs depuis 2007.\r\nLe g\u00e9ant nous montre une premi\u00e8re faiblesse.\r\nApple annonce un recul des ventes de son appareil vedette, l'iPhone.\r\nUne baisse de 16% au dernier trimestre par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nDu jamais-vu depuis le lancement du produit. \r\nAvec cette cons\u00e9quence imm\u00e9diate: la marque \u00e0 la pomme a vu son chiffre d'affaires baisser, tout comme son b\u00e9n\u00e9fice net.\r\nBref, vous l'avez compris, les r\u00e9sultats du groupe am\u00e9ricain sont d\u00e9cevants.\r\n(D2/ Espagne) *** C'est d\u00e9sormais une certitude : il y aura bel et bien de nouvelles \u00e9lections en Espagne le 26 juin. \r\nEt plus de quatre mois apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, on peut dire que l'\u00e9chec est complet. \r\nLes partis politiques ne sont pas parvenus \u00e0 trouver une solution pour former un gouvernement. \r\nLe roi Felipe 6 n'a donc pas pu proposer un candidat pour une derni\u00e8re tentative d'investiture. \r\nIl l'a annonc\u00e9 hier soir.\r\nOn revient sur les principales raisons de cet \u00e9chec, avec Val\u00e9rie Demon.\r\n  MAG\r\n(02/ Libre circulation) *** C'est un signe d'apaisement envers l'Union Europ\u00e9enne: la Suisse veut \u00e9tendre l'accord sur la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie. \r\nLe National a donn\u00e9 son feu vert, hier, \u00e0 la ratification de ce protocole.\r\nSeule l'UDC s'y est oppos\u00e9e. \r\nCette \u00e9tape est donc une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent pleinement et durablement le programme europ\u00e9en Horizon 2020. \r\nPeut-on dire, du coup, que tout va rentrer dans l'ordre? \r\nPas s\u00fbr. C'est en tout cas l'avis du conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann. Il l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller.\r\n SON 41''\r\n(NE \u00e9ligibilit\u00e9) *** Neuch\u00e2tel veut faire progresser les droits d\u00e9mocratiques des \u00e9trangers au niveau cantonal.\r\nC'est un premier pas vers l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal.\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois a accept\u00e9 hier de modifier en ce sens la constitution cantonale. \r\nAlors rien n'est encore fait: une deuxi\u00e8me lecture doit encore avoir lieu. \r\nEt puis, le peuple sera de toute mani\u00e8re, appel\u00e9 \u00e0 se prononcer lui aussi sur cette question.\r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 une avanc\u00e9e politique majeure. \r\nEt si cette extension des droits politiques \u00e9tait accord\u00e9e aux \u00e9trangers, ce serait une d\u00e9marche in\u00e9dite en Suisse.\r\n(D4/ local injection) *** Le projet de local d'injection \u00e0 Lausanne devrait se concr\u00e9tiser cette ann\u00e9e... \r\nLe chantier est en tout cas en cours, comme nous l'a dit le futur syndic Gr\u00e9goire Junod, c'\u00e9tait hier matin sur notre antenne. \r\nOui. Mais pour que ce projet voie le jour, il va maintenant falloir convaincre que c'est LA solution, pour lutter contre la drogue. \r\nEt \u00e7a n'est jamais gagn\u00e9. On se rappelle qu'en 2007, les Lausannois et la droite l'avaient refus\u00e9. \r\nAlors qu'est-ce qui a chang\u00e9 en 8 ans? On fait le point avec vous, Tania Barril\r\n   MAG 1'53\r\n(08/GE photo Turquie) *** Gen\u00e8ve ne veut pas plier face \u00e0 la pol\u00e9mique: la ville rejette la demande de la Turquie. \r\nLa Turquie, qui voulait que Gen\u00e8ve enl\u00e8ve une photographie expos\u00e9e sur la place des Nations.\r\nCette image met en cause le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan dans la mort d'un jeune manifestant, \u00e0 Istanbul.\r\nLa Ville oppose donc une fin de non-recevoir \u00e0 cette demande du consulat g\u00e9n\u00e9ral de Turquie.\r\nEt cette libert\u00e9 d'expression doit primer, de l'avis de Djelal Bayar.\r\nIl est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques en Suisse romande. \r\nM\u00eame s'il comprend le ressenti de certains de ses compatriotes.\r\n  MAG 51''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(11/FR requ\u00e9rants patrouilleurs) *** C'est une premi\u00e8re en Suisse: de jeunes requ\u00e9rants d'asile se mettent \u00e0 la disposition de la collectivit\u00e9 en devenant patrouilleurs scolaires. \r\nMais oui. \u00e7a se passe dans la commune fribourgeoise de B\u00f6singen. \r\nIl n'y avait tout simplement pas assez de patrouilleurs dans ce village, et des requ\u00e9rants se sont propos\u00e9s. \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 des enfants est donc assur\u00e9e, comme l'explique Claude Gumy, directeur op\u00e9rationnel d'ORS pour le canton de Fribourg. Il se confie \u00e0 Maurice Doucas.\r\n  mag 48''\r\n(Poste) Le nouveau pr\u00e9sident de la Poste est connu.\r\nIl s'agit de l'ex-conseiller aux Etats fribourgeois, Urs Schwaller. \r\nCette \u00e9lection du PDC \u00e9tait quasi certaine. \r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du g\u00e9ant jaune l'a donc confirm\u00e9 hier, \u00e0 la t\u00eate de son conseil d'administration.\r\n(22/ Tour de Romandie) *** On parle maintenant de cyclisme: le tour de romandie a d\u00e9marr\u00e9 hier. Avec, d\u00e9j\u00e0, une premi\u00e8re surprise!\r\nC'est le coureur basque Ion Izagir qui a remport\u00e9 le prologue, \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\nC'\u00e9tait donc un contre-la-montre de 4 km.\r\nIl a devanc\u00e9 le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin. \r\nLes derniers concurrents, dont le britannique Chris Froome, l'un des favoris pour la victoire finale, ont \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9s par la neige. \r\nLe froid marque donc ce d\u00e9but de Tour. \r\nc'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas dimanche pour la classique Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge. \r\nMais pour certains, ce froid est un alli\u00e9. C'est le cas du Valaisan Steve Morabito, lui qui souffre en principe d'allergies aux pollens en cette saison.\r\n SON 40''\r\nLe courage fait la diff\u00e9rence.\r\nC'\u00e9tait Steve Morabito avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.  \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape conduira aujourd'hui les coureurs de La Chaux-de-Fonds \u00e0 Moudon. \r\nUn tour de romandie \u00e0 suivre cet apr\u00e8s-midi sur RTSdeux.\r\n(randonneurs) L'histoire a le m\u00e9rite de bien se terminer.\r\nDeux randonneurs belges se sont perdus dans le brouillard, apr\u00e8s avoir d\u00fb bivouaquer \u00e0 3300 m\u00e8tres d'altitude, au col des Bouquetins, en Valais.\r\nIls ont pass\u00e9 48 heures glaciales en montagne.\r\nImaginez une temp\u00e9rature de moins 16 degr\u00e9s, et un vent qui soufflait \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure.\r\nAir Glaciers les a secourus lundi, profitant d'une \u00e9claircie.\r\nLes randonneurs sont indemnes.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il fera un temps tr\u00e8s variable aujourd'hui. \r\nLes nuages resteront pr\u00e9sents sur le Jura et les pr\u00e9alpes. Le ciel devrait rester d\u00e9gag\u00e9 sur le Plateau et en Valais.\r\nQuant aux temp\u00e9ratures, elles sont fra\u00eeches ce matin, mais elles grimperont jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 12 en Valais.\r\nDemain, le soleil sera de retour.\r\nIl faudra en profiter: une nouvelle d\u00e9gradation du temps est annonc\u00e9e d\u00e8s samedi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Il y aura encore quelques pr\u00e9cipitations le long des Alpes en d\u00e9but de\r\nmatin\u00e9e avec une limite pluie-neige vers 600 m\u00e8tres. Puis, le temps deviendra assez ensoleill\u00e9,\r\nnotamment autour du L\u00e9man et en Valais central. En cours de journ\u00e9e, un r\u00e9gime de giboul\u00e9es se\r\nmettra en place et il affectera surtout le nord de la Suisse romande. On pourra m\u00eame essuyer de\r\nbrefs orages avec du gr\u00e9sil et des bourrasques de vent. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit 9\r\ndegr\u00e9s seulement sur le Plateau, 13 en Valais.\r\nDemain, le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux. Mais, suite \u00e0 une nuit d\u00e9gag\u00e9e, les gel\u00e9es seront nombreuses\r\n\u00e0 l'aube et parfois fortes. Ce risque de gel sera encore pr\u00e9sent vendredi \u00e0 l'aube.\r\nUne nouvelle d\u00e9gradation est attendue pour ce week-end.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7661501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7661521", "ece-7661501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T20:33:19Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors hop, ce journal de Dominique Choffat ils \u00e9taient favoris, ils ont gagn\u00e9, Donald Hillary Clinton renforcent leur avance sur leurs concurrents, ils sont les grands vainqueurs des \u00e9lections primaires qui se sont d\u00e9roul\u00e9s il y a quelques heures, sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, une victoire qui n'est pas encore d\u00e9cisif mais un succ\u00e8s psychologique important, c'est l'analyse de notre correspondant sur place, Philippe Rochot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nL'Union vaudoise des associations musulmanes empoigner le probl\u00e8me du ch\u00f4mage, elle lance pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, un projet d'insertion socioprofessionnelle destin\u00e9 aux jeunes musulmans d\u00e9marche jug\u00e9e n\u00e9cessaire dans un environnement o\u00f9 les discriminations sont une r\u00e9alit\u00e9, rendez- vous pour en parler dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse des jeunes requ\u00e9rants d'asile vont assurer la s\u00e9curit\u00e9 des enfants sur le chemin de l'\u00e9cole, la commune fribourgeoise de Bezina n'manque de patrouilleurs scolaires les migrants se sont propos\u00e9s et ils ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [89%] :\r\nUne nouvelle cat\u00e9gorie de bateaux, une plus grande ouverture au public est une plus large place accord\u00e9e aux jeunes le Bol d'Or, qui aura lieu en juin va b\u00e9n\u00e9ficier d'un souffle nouveau, une quasi- r\u00e9volution, c'est ce que nous dira Herv\u00e9 Borsier dans pour matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [88%] :\r\nLe Tour de Romandie d\u00e9marre avec une surprise : la victoire hier du basque, Ion Izagirre mais un autre invit\u00e9 s'est gliss\u00e9 dans la course cycliste cet invit\u00e9, c'est le froid, et pour le combattre, il n'y a qu'une arme : le courage me dira Steve Morabito en fin de journal, quand on se rend tout de suite du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [89%] :\r\nDonald un peu et Hillary Clinton sont \u00e0 nouveau les grands vainqueurs des \u00e9lections primaires John prend portent les 5 \u00c9tats en jeu sur la c\u00f4te Est, avec des scores sans appel, que ce soit en Pennsylvanie au-del\u00e0 Where Maryland Rhode Island ou encore dans le Connecticut et puis chez les d\u00e9mocrates Hillary Clinton remporte quatre \u00e9tats, contre 1 \u00e0 Bernie Sanders et surtout, elle s'impose en Pennsylvanie, le principal \u00c9tat en jeu, on retrouve notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [91%] :\r\nElle ne peut pratiquement plus \u00eatre rattrap\u00e9 Hillary Clinton, elle renforce au contraire son avance sur Bernie Sanders, Clinton se pr\u00e9pare d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale et s'en prend \u00e0 Donald Trump : d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, elle appelle les partisans de Sanders \u00e0 la rejoindre, au nom de leurs id\u00e9aux commun Sanders n'abandonne toujours pas officiellement croit toujours possible de renverser la situation \u00e0 la convention d\u00e9mocrate, mais plus que son avenir personnel, c'est d\u00e9sormais celui de son mouvement de son programme, qui est en jeu, il n\u00e9gociera ch\u00e8rement sans doute son ralliement \u00e0 la probable futur nomin\u00e9 d\u00e9mocrate c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain Trump humilier \u00e0 nouveau ses adversaires Cruz Equities que l'ampleur de ces scores est impressionnante, autour des 60 pourcent dans dans chaque \u00c9tat, pas forc\u00e9ment de quoi atteindre une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en juillet, mais c'est une nouvelle victoire psychologique importante le prix politique a encore augment\u00e9 pour ceux qui esp\u00e8rent le priver de sa nomination \u00e0 la convention Ted Cruz la nuit derni\u00e8re, doit absolument gagner en Indiana mardi prochain pour prouver qu'il est toujours une alternative cr\u00e9dible aujourd'hui, c'est le duel Clinton Trump qui tient la corde en vue de l'\u00e9lection de novembre prochain, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nEt lui, il n'avait plus d\u00e9\u00e7u ses investisseurs depuis 2007, le g\u00e9ant nous moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [94%] :\r\nUne premi\u00e8re faiblesse, Apple annonce un recul des ventes de son appareil vedette, l'iPhone une baisse de 16 pourcent,, on peut au dernier trimestre par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, du jamais vu depuis le lancement du produit avec cette cons\u00e9quence imm\u00e9diate, la marque \u00e0 la pomme a vu son chiffre d'affaires baisser, tout comme son b\u00e9n\u00e9fice Net, bref, vous l'avez compris les r\u00e9sultats du groupe am\u00e9ricain sont tr\u00e8s d\u00e9cevants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [96%] :\r\nEt c'est d\u00e9sormais une certitude : il y aura bien de nouvelles \u00e9lections en Espagne le 26 juin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [95%] :\r\nPlus de 4 mois apr\u00e8s les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, on on peut dire que l'\u00e9chec est complet, les partis politiques, ce ne sont pas parvenus \u00e0 trouver une solution pour former un gouvernement, le roi Felipe 6 n'a donc pas pu proposer un candidat pour une derni\u00e8re tentative d'investiture, il l'a annonc\u00e9, hier soir, revient sur les principales raisons de cette \u00e9chec avec Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [90%] :\r\nLes \u00e9lections du 20 d\u00e9cembre avait d\u00e9bouch\u00e9 sur un Parlement tr\u00e8s fragment\u00e9, avec de nouvelles formations politiques comme les centristes de droite et pour des mousses le parti anti- aust\u00e9rit\u00e9 un reflet de l'\u00e9rosion du bipartisme habituel, un autre facteur a aussi compliqu\u00e9 les n\u00e9gociations Pablo Simone, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [82%] :\r\nRien n'est pas \u00e7a et l'Espagne oui ou du climat, il y a eu aussi beaucoup de volatilit\u00e9 lors des \u00e9lections pass\u00e9es est partie ignore si lors d'un nouveau scrutin, la r\u00e9partition sera la m\u00eame, du coup, ils agissent comme des cam\u00e9l\u00e9ons, avec un oeil sur ce qui se passe, passerait lors de nouvelles \u00e9lections et un autre sur la formation d'un gouvernement, cela a rendu les partis politiques tr\u00e8s strat\u00e9gique, alors si \u00e7a allait, il y a install\u00e9 sa faisselle totalement et sa d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [92%] :\r\nL'Espagne se trouve en fait dans un moment de transition politique entre un bipartisme en baisse mais toujours vivant et des nouveaux partis politiques qui s'installe, Louis Sauriol, ce professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [86%] :\r\nIl est chaud et qu'on oublie cela complique beaucoup les n\u00e9gociations oui ce n'est pas seulement le gouvernement des 4 prochaines ann\u00e9es, qui est en jeu, c'est aussi le futur du syst\u00e8me des partis politiques parce que sinon les socialistes auraient plus facilement trouver un accord avec la droite facilite inscrit pas il y a beaucoup d'exp\u00e9rience, de grande coalition en Europe, mais celle -ci pose probl\u00e8me en Espagne car nous sommes dans une p\u00e9riode de transition du syst\u00e8me des partis politiques, \u00e0 moi et nous on paye, s'il y avait une grande coalition en Espagne, les socialistes seraient non seulement dans l'opposition pendant 4 ans, mais surtout leur position dans l'espace de la gauche serait mise en p\u00e9ril parfois des modems trop BLS de la Esquire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [99%] :\r\nSeule certitude avant les prochaines \u00e9lections fin juin, l'abstention devrait augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [98%] :\r\nC'est un signe d'apaisement envers l'Union europ\u00e9enne, la Suisse veut \u00e9tendre l'accord sur la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [95%] :\r\nLe National a donn\u00e9 son feu Vert hier \u00e0 la ratification de ce protocole, seule l'UDC il y \u00e9tait oppos\u00e9, cette \u00e9tape est donc une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent pleinement et durablement le programme europ\u00e9en Horizon 2020, alors du coup, peut -on dire que tout va rentrer dans l'ordre, pas s\u00fbr, c'est en tout cas l'avis du conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann, il l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [87%] :\r\nLa recherche est pas sauver parce que l'accord provisoire qui a, il y a l'\u00e0 d'autres, l'Union europ\u00e9enne et la Suisse sur la recherche exige d'une part, le maintien des accords bilat\u00e9raux et d'autre part que la Suisse y effectuer la ratification de la Croatie, donc ce sera possible cocotte de le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e9rera qu'il peut utiliser l'autorisation qu'on lui donne aujourd'hui de ratifier et le Conseil fera pour l'instant, a dit qu'il ne ratifierait qui a une solution autour de l'article 121 donc c'est qu'un pr\u00e9requis pour sortir le pays de leurs ni\u00e8ces qu'on a vot\u00e9 aujourd'hui, mais on est loin d'\u00eatre \u00e0 la solution risque de continuer \u00e0 passer pas mal d'\u00e9nergie \u00e0 essayer de r\u00e9soudre le probl\u00e8me nous-m\u00eames procur\u00e9 Suisse on approuve cette initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [98%] :\r\nNeuch\u00e2tel veut faire progresser les droits d\u00e9mocratiques des \u00e9trangers au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [93%] :\r\nC'est un 1er pas vers l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal le Grand Conseil neuch\u00e2telois a accept\u00e9 hier de modifier en ce sens la constitution cantonale, alors rien n'est encore fait une deuxi\u00e8me lecture doit encore avoir lieu et puis le peuple sera de toute mani\u00e8re, appel\u00e9 \u00e0 se prononcer, lui aussi, sur cette question, mais c'est d\u00e9j\u00e0 une avanc\u00e9e politique majeure et si cette extension des droits politiques \u00e9tait accord\u00e9e aux \u00e9trangers, h\u00e9 bien ce serait une d\u00e9marche in\u00e9dite en Suisse, le projet du local d'injection \u00e0 Lausanne devrait se concr\u00e9tiser cette ann\u00e9e de chantier en tout cas on court comme nous le dit le futur syndic Gr\u00e9goire Junod c'\u00e9tait hier matin sur notre antenne, oui, mais pour que ce projet voie le jour, h\u00e9 bien il va maintenant falloir convaincre que c'est la solution pour lutter contre la drogue et \u00e7a n'est jamais gagn\u00e9, on se rappelle qu'en 2007 les Lausannois et la droite l'avait refus\u00e9 alors qu'est -ce qui a chang\u00e9 en 8 ans, on fait le point avec vous, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:44) [92%] :\r\nPour la municipalit\u00e9 de Lausanne, il va surtout s'agir de faire oublier l'\u00e9chec de 2007 en pr\u00e9sentant un projet qui ne se contentera pas de proposer de la drogue \u00e0 des toxico- d\u00e9pendants, s\u00e9curit\u00e9 et mesures d'accompagnement vont devenir les ma\u00eetres mots parce cartes \u00e0 taux municipal en charge de la coh\u00e9sion sociale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [89%] :\r\nCe que nous \u00e9tudions, c'est la mise en place d'un espace de consommation qui permettent d'offrir nos droits, o\u00f9 les personnes peuvent signifier \u00e7a j'ai quitt\u00e9 dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire efficace aujourd'hui, il y a une approche globale des questions relatives aux addictions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:23) [92%] :\r\nAvec son projet de la municipalit\u00e9 va devoir convaincre la droite qui s'\u00e9tait fermement oppos\u00e9 par le pass\u00e9, \u00e0 la cr\u00e9ation d'un local d'injection et du c\u00f4t\u00e9 du PLR, on se dit aujourd'hui plus ouvert au dialogue, voyant classification ne s'am\u00e9liore pas, le conseiller communal PLR Mathieu Blanc avance toutefois ces conditions qui impliqueront directement le nouveau municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9, le PLR Pierre-Antoine Hildebrand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [89%] :\r\nAvoir un lieu investir de l'argent pour \u00e7a oui, pour autant que des conditions s\u00e9curitaires soient extr\u00eamement fermes mais aussi que il y a eu une v\u00e9ritable efficacit\u00e9 au projet et qu'on ne continue pas de retrouver des seringues \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:55) [95%] :\r\nM\u00eame \u00e0 l'UDC l'id\u00e9e d'un local d'injection fait son chemin mais pour le conseiller communal Jean-Luc Cholet il faudra arr\u00eater les guerres partisanes pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [86%] :\r\nSi l'id\u00e9e dans le local d'injection pouvait s'av\u00e9rer \u00eatre un d\u00e9j\u00e0 la, moi qui ai contribu\u00e9 non pas \u00e0 solutionner la question mais \u00e0 la rentr\u00e9e, vie arable j'accepte de r\u00e9ouvrir le dossier avec aucun esprit partisan au sens politique du terme, car ce n'est pas de cela qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:24) [90%] :\r\nApr\u00e8s Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Berne ou encore Z\u00fcrich, Lausanne aura -t-elle prochainement son local dans Junction, le projet sera propos\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 d'ici cet \u00e9t\u00e9 dans un 1er temps un projet pilote pourrait voir le jour pour une dur\u00e9e de 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [95%] :\r\nEt Gen\u00e8ve, qui ne veut pas plier face \u00e0 la pol\u00e9mique, la ville qui rejette la demande de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [97%] :\r\nLa Turquie, qui voulait que Gen\u00e8ve enl\u00e8ve une photographie expos\u00e9e sur la place des Nations cette image met en cause le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan dans la mort d'un jeune manifestant \u00e0 Istanbul, la Ville oppose donc une fin de non- recevoir \u00e0 cette demande du consulat g\u00e9n\u00e9ral de Turquie et cette libert\u00e9 d'expression doit primer, de l'avis de Djelal Bayar, il est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques en Suisse romande, m\u00eame s'il comprend le ressenti de certains de ses compatriotes. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:12) [87%] :\r\nOui, effectivement, ce jeune gar\u00e7on a \u00e9t\u00e9 la cible d'une avec moi, j'aime m'allonger chercher du pain, pr\u00e8s de la place Taksim et il est, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, on regrette \u00e7a notre f\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9poque avait pris pour cause le le mouvement de de Ghazi donc on reparle du d\u00e9sir, c'est bien en ces termes, je peux comprendre que de dire que tuer sur les ors du 1er ministre turc, ce qui est des Turcs qui puisse s'offusquer que le poste de 1er ministre ou la personne de Monsieur Erdogan \u00e0 l'\u00e9poque 1er ministre puisse \u00eatre trait\u00e9 d'assassin, c'est vrai que le texte est un peu \u00e0 ce Dieu qu'il est extr\u00eamement provocateur etc mais vous savez, on en a vu d'autres manifestations ont fustig\u00e9 Bush, Obama on les trait\u00e9s d'assassins etc et puis finalement, moi je pense qu'il faut pas trop s'offusquer maintenant concernant la personnalit\u00e9 de Monsieur Erdogan, on peut penser que \u00e7a ne pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse de jeunes requ\u00e9rants d'asile vont se mettre \u00e0 la disposition de la collectivit\u00e9 en devenant des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [90%] :\r\nPatrouilleurs scolaires mais oui, \u00e7a se passe dans la commune fribourgeoise de Boesingen il n'y avait tout simplement parce assez de patrouilleurs dans ce village et les requ\u00e9rants se sont propos\u00e9s : la s\u00e9curit\u00e9 des enfants et donc assur\u00e9e, comme l'explique Claude Gumy, il est directeur op\u00e9rationnel d'ORS dans le canton de Fribourg, il se confie \u00e0 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:28) [92%] :\r\nC'est requ\u00e9rants d'asile ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par la police cantonale, ils font partie de bin\u00f4mes donc avec des patrouilleurs de la commune, des parents d'\u00e9l\u00e8ves, donc il s'agit bien de bin\u00f4mes et il n'y aura aucun probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, la formation a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e, formation pratique formation th\u00e9orique, assur\u00e9e par la police cantonale donc n'avons aucun souci \u00e0 ce propos, quelles ont \u00e9t\u00e9 vos crit\u00e8res pour choisir ses patrouilleurs, alors nous avons fait attention \u00e0 ce que les gens puissent comprendre l'anglais, les requ\u00e9rants d'asile ont des cours d'allemand, mais c'est clair que c'est un peu t\u00f4t pour bien, comprendre les instructions en allemand, donc on a cherch\u00e9 aussi des personnes qui peuvent s'exprimer et qui peuvent comprendre l'anglais pour bien comprendre la formation et r\u00e9agir aussi lors de situations particuli\u00e8res, pensez -vous que cette exp\u00e9rience \u00e0 faire tache d'huile alors nous esp\u00e9rons avec le canton aussi que nous puissions reproduire cette formation ce projet pilote ailleurs dans le canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [93%] :\r\nLe nouveau pr\u00e9sident de la Poste est connu : il s'agit de l'ex- conseiller aux \u00c9tats fribourgeois Urs Schwaller cette \u00e9lection du PDC \u00e9tait quasi certaine, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du g\u00e9ant jaune l'a donc confirm\u00e9 hier \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [93%] :\r\nBon, on va parler maintenant de cyclisme cette saison, enfin il y a plus de saison, le Tour de Romandie, qui a d\u00e9marr\u00e9 hier avec une premi\u00e8re surprise d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [93%] :\r\nC'est le coureur basque Ion Izagirre, qui a remport\u00e9 le prologue \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'\u00e9tait donc un contre- la-montre de 4 km il a devanc\u00e9 le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin les derniers concurrents dont le Britannique Chris Froome le, l'un des favoris \u00e0 un pour la victoire finale, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9s par la neige, le froid marque donc ce d\u00e9but de Tour, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas dimanche pour la classique Li\u00e8ge- Bastogne, Li\u00e8ge, mais pour certains, h\u00e9 bien ce froid est un alli\u00e9, c'est le cas du Valaisan Steve Morabito qui souffrent en g\u00e9n\u00e9ral de d'allergies aux pollens en cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:12) [79%] :\r\nC'est un peu plus difficile en rigoler apr\u00e8s avoir fait 250 sur le la neige \u00e0 l'la neige voil\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9, il faut faire avec le froid, \u00e7a peut, \u00e7a peut vous bloquez moralement et physiquement, ouais, c'est tout, tous les coureurs, moi le froid c'est dur, on a vraiment km \u00e0 propos de mati\u00e8res grasses et puis c'est vrai que c'est \u00e7a qui peut dire que le froid, \u00e7a \u00e7a rigidifie un petit peu le le gaillard et puis en plus, \u00e7a il y a beaucoup de lignes de 2 lignes de de marquage au sol et beaucoup de on a envie de quoi donc c'est glissant enfin attention la solution sur une course pour les 250 kilom\u00e8tres c'est sablier oui il y a des maintenant qui sont quand m\u00eame bien fait qui prot\u00e8ge du froid, \u00e7a suffit pas, oui, les avis \u00e7a nous aider au maximum apr\u00e8s c'est courage c'est sacr\u00e9 diff\u00e9rence et de psychologie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [91%] :\r\nLe courage fait la diff\u00e9rence, c'\u00e9tait Steve Morabito avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz la premi\u00e8re \u00e9tape conduira aujourd'hui les coureurs de La Chaux-de-Fonds \u00e0 Moudon un tour de romandie \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi sur RTS 2 et puis cette histoire, cette histoire qu'elle m\u00e9rite de bien se terminer de randonneurs belges se sont perdus dans le brouillard, apr\u00e8s avoir d\u00fb bivouaquer \u00e0 3300 m\u00e8tres d'altitude, au col des bouquetins en Valais vous connaissez \u00e7a Simon oui, ils ont pass\u00e9 48 heures, s'il y a l'homme ben je sais pas s'il le trouve, ils ont pass\u00e9 48 heures glaciales en montagne, imaginez une temp\u00e9rature de moins 16 degr\u00e9s un vent qui soufflait \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure air Glaciers les a secourus lundi, profitant d'une \u00e9claircie, la bonne nouvelle c'est que les randonneurs sont indemnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [82%] :\r\nMais effectivement pas loin d'\u00eatre des miracul\u00e9s colis Boutin, c'\u00e9tait \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Italie, le Waldhaus tr\u00e8s bel endroit disait merci beaucoup Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-27T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1510977", "internalArchiveId": "AA1604510998", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 1146, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7682343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7682382.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "La pollution sonore est un des grands fl\u00e9aux de nos villes", "VS: le chef \u00e9toil\u00e9 Damien Germanier a cuisin\u00e9 pour des r\u00e9sidents d\u2019un EMS", "VS: des carillonneurs souhaitent faire perp\u00e9trer les musiques religieuses", "Le parlement jurassien refuse \u00e0 nouveau le salaire minimum", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il existe des moyens de lutter contre ce fl\u00e9au selon les acteurs de la journ\u00e9e internationale de sensibilisation au bruit.", "Ils \u00e9taient pr\u00e8s de 170 \u00e0 avoir pu profiter de ce plaisir gustatif.", "C\u2019est les jours de f\u00eate ou lors des offices religieux qu\u2019ils appellent les fid\u00e8les gr\u00e2ce \u00e0 ces m\u00e9lodies.", "Apr\u00e8s ce nouveau refus, les d\u00e9put\u00e9s socialistes ont quitt\u00e9 la salle."], "variantIds": ["ece-7573233", "ece-7575679", "ece-7575677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-02T16:40:31Z", "subTitles": ["18:59:01:10  18:59:19:01\r\n...\r\n\r\n18:59:19:06  18:59:21:05\r\n -Recal\u00e9 pour la deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n18:59:21:10  18:59:23:21\r\n     Le Parlement jurassien\r\n        n'a pas accept\u00e9\r\n\r\n18:59:24:02  18:59:26:08\r\n  le projet de salaire minimum.\r\n\r\n18:59:26:12  18:59:32:00\r\n Pourtant, le principe avait \u00e9t\u00e9\r\n accept\u00e9 en votation populaire.\r\n\r\n18:59:33:19  18:59:40:18\r\n       -Je vais carillonner\r\n     \"l'Ave Maria de Lourdes\".\r\n\r\n18:59:42:10  18:59:46:23\r\n  -\"Couleurs locales\" s'int\u00e9resse\r\nce soir \u00e0 la tradition du carillon.\r\n\r\n18:59:47:04  18:59:49:19\r\n    Une pratique qui se perd\r\n       dans les villages.\r\n\r\n18:59:50:00  18:59:52:09\r\n           En Valais,\r\n  des passionn\u00e9s se mobilisent\r\n\r\n18:59:52:13  18:59:54:17\r\n  pour perp\u00e9tuer cette coutume.\r\n\r\n18:59:55:21  19:00:01:04\r\n-Quel est l'effet d'un balcon, d'une\r\n corniche en toiture sur le bruit ?\r\n\r\n19:00:02:07  19:00:05:11\r\n-Le bruit est un des grands fl\u00e9aux\r\n          de nos villes.\r\n\r\n19:00:05:15  19:00:10:05\r\nA Carouge, dans le canton de Gen\u00e8ve,\r\n un projet pilote permet d\u00e9sormais\r\n\r\n19:00:10:10  19:00:12:01\r\n        de capter le son\r\n      en trois dimensions.\r\n\r\n19:00:12:06  19:00:14:23\r\n    Une technique novatrice\r\n  qui offre de nouveaux outils\r\n\r\n19:00:15:04  19:00:17:13\r\npour mieux combattre les nuisances.\r\n\r\n19:00:18:17  19:00:21:01\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:21:06  19:00:25:12\r\n    Dans ce journal, nous irons\r\n\u00e0 Fribourg qui organise en ce moment\r\n\r\n19:00:25:17  19:00:29:00\r\nune balade sonore en cette journ\u00e9e\r\n     de pr\u00e9vention du bruit.\r\n\r\n19:00:29:05  19:00:31:01\r\n    Vous y \u00eates Carole Pantet.\r\n\r\n19:00:35:00  19:00:41:00\r\n            - Bonsoir.\r\n\r\n19:00:53:03  19:00:56:17\r\n    Nous serons rejoints par les\r\nparticipants de cette visite guid\u00e9e.\r\n\r\n19:00:56:17  19:00:59:14\r\n       -Y aura-t-il un jour\r\n un salaire minimum dans le Jura ?\r\n\r\n19:00:59:19  19:01:02:02\r\n     Question l\u00e9gitime ce soir\r\n\r\n19:01:02:07  19:01:05:13\r\n      apr\u00e8s le nouveau refus \r\n      du Parlement jurassien.\r\n\r\n19:01:05:18  19:01:08:11\r\nLe principe avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en 2013.\r\n\r\n19:01:08:16  19:01:11:04\r\n    C'est la majorit\u00e9 de droite\r\n           du l\u00e9gislatif\r\n\r\n19:01:11:09  19:01:13:23\r\n           qui a refus\u00e9\r\n       d'entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:01:14:04  19:01:14:05\r\n Du coup, les d\u00e9put\u00e9s socialistes\r\n       ont quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n19:01:15:00  19:01:18:14\r\n-En 2013, la population jurassienne\r\n      accepte une initiative\r\n\r\n19:01:18:19  19:01:22:12\r\n  qui demande la mise en place\r\n d'un salaire minimum cantonal.\r\n\r\n19:01:22:17  19:01:24:20\r\nEn 2016, retour \u00e0 la case d\u00e9part.\r\n\r\n19:01:25:01  19:01:27:11\r\n      Le Parlement a refus\u00e9\r\n       d'entrer en mati\u00e8re\r\n\r\n19:01:27:16  19:01:29:18\r\n sur un projet du gouvernement.\r\n\r\n19:01:29:23  19:01:33:04\r\n En col\u00e8re, les \u00e9lus socialistes\r\n      ont quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n19:01:34:20  19:01:39:22\r\n  -On entend souvent les citoyens\r\n     dire que les politiciens\r\n\r\n19:01:40:03  19:01:42:12\r\n      font ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:01:42:17  19:01:46:21\r\n Si on veut \u00e9viter de les d\u00e9go\u00fbter\r\n    totalement de la politique,\r\n\r\n19:01:47:02  19:01:50:17\r\n         il serait temps\r\n     de trouver une solution.\r\n\r\n19:01:53:01  19:01:55:03\r\n-A droite, on r\u00e9fute la critique.\r\n\r\n19:01:55:08  19:01:59:01\r\n     Elle dit vouloir mettre\r\n en oeuvre la volont\u00e9 populaire,\r\n\r\n19:01:59:06  19:02:01:22\r\nmais estime que le projet pr\u00e9sent\u00e9\r\n    comporte trop de d\u00e9fauts.\r\n\r\n19:02:03:00  19:02:07:15\r\n-Quand le projet de loi n'est pas \r\ncoh\u00e9rent avec la volont\u00e9 des gens,\r\n\r\n19:02:07:20  19:02:14:19\r\nfaut-il proposer des modifications ou\r\nrenvoyer le dossier au gouvernement ?\r\n\r\n19:02:18:23  19:02:22:16\r\n      -Autre interrogation:\r\nla l\u00e9galit\u00e9 d'un salaire minimum.\r\n\r\n19:02:22:21  19:02:26:16\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit trancher\r\n     sur un projet identique\r\n\r\n19:02:26:21  19:02:28:10\r\n  dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:02:28:14  19:02:30:10\r\nUn jugement qui pourrait relancer\r\n    les d\u00e9bats dans le Jura.\r\n\r\n19:02:30:19  19:02:33:05\r\n-Le nouveau ministre de l'Economie\r\n      jurassien a \u00e9t\u00e9 clair.\r\n\r\n19:02:33:10  19:02:34:16\r\n       Il n'a aucun plan B.\r\n\r\n19:02:34:21  19:02:38:05\r\nSa strat\u00e9gie: attendre les d\u00e9cisions\r\n     de justice neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:02:38:10  19:02:41:04\r\n    avant de remettre l'ouvrage\r\n    sur le m\u00e9tier dans le Jura.\r\n\r\n19:02:41:09  19:02:44:06\r\n    Mais pas question pour lui\r\n    d'enterrer d\u00e9finitivement\r\n\r\n19:02:44:11  19:02:46:03\r\n      une d\u00e9cision populaire.\r\n\r\n19:02:46:12  19:02:48:15\r\n         -Entre l\u00e9galit\u00e9\r\n      et volont\u00e9 populaire,\r\n\r\n19:02:48:20  19:02:51:10\r\nle salaire minimum va encore faire\r\n   parler de lui dans le Jura.\r\n\r\n19:02:51:14  19:02:54:16\r\n     Aujourd'hui, la tension\r\n    au Parlement a \u00e9t\u00e9 forte.\r\n\r\n19:02:56:05  19:03:00:15\r\n -On l'\u00e9voquait hier, le FC Bienne\r\n  a obtenu un sursis de deux mois\r\n\r\n19:03:00:20  19:03:02:08\r\n     pour \u00e9viter la faillite.\r\n\r\n19:03:02:12  19:03:06:03\r\n Mais la commission de discipline\r\nde la Swiss Football League retire\r\n\r\n19:03:06:08  19:03:08:18\r\n        avec effet imm\u00e9diat\r\n        la licence du club.\r\n\r\n19:03:08:23  19:03:15:06\r\nJe vous laisse d\u00e9couvrir les autres \r\ntemps forts de ce mercredi 27 avril.\r\n\r\n19:03:21:14  19:03:25:11\r\n   -Des chants et des pri\u00e8res\r\n   en hommage aux 12 disparus\r\n\r\n19:03:25:16  19:03:30:06\r\n dans l'accident de car qui s'est\r\nproduit en France le mois dernier.\r\n\r\n19:03:30:11  19:03:35:08\r\nLa communaut\u00e9 portugaise de Fribourg\r\n  s'est r\u00e9unie dans la cath\u00e9drale.\r\n\r\n19:03:36:12  19:03:39:08\r\n          -Comme toutes\r\n   les communaut\u00e9s d'\u00e9trangers,\r\n\r\n19:03:39:12  19:03:43:13\r\n      on a un sens de corps.\r\n\r\n19:03:43:18  19:03:45:17\r\n Quand une chose pareille arrive,\r\n\r\n19:03:45:22  19:03:47:15\r\n        c'est un choc pour\r\n       toute la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:03:48:21  19:03:52:16\r\n-Le chauffeur et le propri\u00e9taire\r\n du bus ont \u00e9t\u00e9 mis en examen.\r\n\r\n19:03:54:01  19:03:58:14\r\n-Il faudra dire AOP (Appellation \r\nd'Origine Prot\u00e9g\u00e9e) pour les vins\r\n\r\n19:03:58:19  19:04:02:21\r\n          au lieu d'AOC\r\n(Appellation d'Origine Contr\u00f4l\u00e9e).\r\n\r\n19:04:03:02  19:04:06:20\r\n  La Conf\u00e9d\u00e9ration aurait lanc\u00e9\r\n      un groupe de travail\r\n\r\n19:04:07:01  19:04:09:21\r\npour cette r\u00e9forme pr\u00e9vue pour 2022.\r\n\r\n19:04:10:02  19:04:13:06\r\n       Il s'agit de revoir\r\n        le fonctionnement\r\n\r\n19:04:13:11  19:04:16:20\r\n     des cahiers des charges\r\n   r\u00e9gissant les appellations.\r\n\r\n19:04:17:01  19:04:19:12\r\n       Les r\u00e8gles seront\r\n     peut-\u00eatre plus s\u00e9v\u00e8res\r\n\r\n19:04:19:17  19:04:22:01\r\npour certaines pratiques viticoles.\r\n\r\n19:04:22:06  19:04:25:13\r\nUn autre cat\u00e9gorie, l'Indication\r\n  g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e (IGP)\r\n\r\n19:04:25:18  19:04:27:21\r\n       fera son apparition\r\n      et sera moins s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:04:29:07  19:04:33:05\r\n-Le R\u00e9seau hospitalier fribourgeois\r\n      boucle ses comptes 2015\r\n\r\n19:04:33:10  19:04:35:04\r\n   sur un b\u00e9n\u00e9fice de 2 mios.\r\n\r\n19:04:35:09  19:04:39:02\r\n         Mesures d'\u00e9conomie\r\net augmentation des cas ambulatoires\r\n\r\n19:04:39:07  19:04:43:01\r\n      expliquent notamment\r\n      ce r\u00e9sultat positif.\r\n\r\n19:04:44:10  19:04:48:04\r\n   -Nous serons le canton romand\r\n\r\n19:04:48:09  19:04:51:06\r\n      qui investira le plus \r\n      ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:04:51:11  19:04:55:16\r\nC'est la construction d'un nouveau\r\n   site hospitalier \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:04:55:21  19:04:59:04\r\n   Celui dans lequel nous sommes\r\n         a plus de 50 ans\r\n\r\n19:04:59:09  19:05:05:11\r\n       et nous avons besoin\r\n       de plus de surface.\r\n\r\n19:05:06:19  19:05:09:21\r\n -Un investissement \u00e0 400 mios.\r\n\r\n19:05:13:07  19:05:17:00\r\n     -Le 30\u00e8me Salon du livre\r\n   a ouvert ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:17:05  19:05:22:00\r\nAu programme, un millier d'auteurs \r\nqui raviront les 100'000 visiteurs.\r\n\r\n19:05:22:05  19:05:26:18\r\n Parmi eux, des grands noms comme\r\n Paolo Coelho, Zep, Erik Orsenna\r\n\r\n19:05:26:23  19:05:31:17\r\n      ou Christiane Taubira.\r\n\r\n19:05:36:15  19:05:40:16\r\n    La pollution sonore est un\r\n des grands fl\u00e9aux de nos villes.\r\n\r\n19:05:40:21  19:05:42:18\r\n   Mais est-elle une fatalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:05:42:23  19:05:44:23\r\n  Pas vraiment, selon les acteurs\r\n\r\n19:05:45:04  19:05:47:15\r\n   de la journ\u00e9e internationale\r\n   de sensibilisation au bruit.\r\n\r\n19:05:47:20  19:05:50:23\r\n Ils mettent un coup de projecteur\r\n      sur les moyens de lutte\r\n\r\n19:05:51:04  19:05:52:18\r\n   contre les nuisances sonores.\r\n\r\n19:05:52:23  19:05:55:07\r\n     A Fribourg est organis\u00e9e\r\n  en ce moment une balade sonore.\r\n\r\n19:05:55:11  19:05:57:05\r\n    On vous retrouve sur place\r\n          Carole Pantet.\r\n\r\n19:06:02:03  19:06:08:03\r\n         - Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:06:20:18  19:06:26:18\r\n        Six villes suisses\r\n   organisent de telles balades.\r\n\r\n19:06:33:01  19:06:39:01\r\n   -J'essaye de mettre les gens\r\n     \u00e0 l'\u00e9coute de la ville.\r\n\r\n19:06:51:13  19:06:57:13\r\n      On s'aper\u00e7oit de sons\r\n  qu'on n'entend pas d'habitude.\r\n\r\n19:07:06:09  19:07:12:09\r\nComme une fontaine ou des cloches.\r\n\r\n19:07:17:21  19:07:23:21\r\n  Il y a des territoires sonores\r\n         qui se r\u00e9v\u00e8lent.\r\n\r\n19:07:27:15  19:07:33:15\r\n       - Le bruit n'est pas\r\n       forc\u00e9ment n\u00e9gatif ?\r\n\r\n19:07:49:15  19:07:55:15\r\n -Quand on dit d'un environnement \r\n qu'il est bruyant, c'est n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:08:05:11  19:08:11:11\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:08:20:06  19:08:24:01\r\n    -Ces bo\u00eetiers gris sont\r\n en train de coloniser Carouge.\r\n\r\n19:08:24:06  19:08:28:03\r\n  D'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, 1'000\r\n capteurs auront \u00e9t\u00e9 install\u00e9s.\r\n\r\n19:08:28:08  19:08:30:06\r\nIls enregistrent le niveau sonore\r\n   pour mieux \u00e9valu\u00e9 le bruit\r\n\r\n19:08:30:11  19:08:31:23\r\n         li\u00e9 au trafic.\r\n\r\n19:08:32:09  19:08:36:11\r\n   -L'int\u00e9r\u00eat est de quantifier\r\n l'effet du bruit sur la hauteur,\r\n\r\n19:08:36:15  19:08:39:01\r\n  ce qui n'\u00e9tait pas encore fait.\r\n\r\n19:08:39:06  19:08:43:12\r\n  Il est important de comprendre \r\n  les dispositifs architecturaux,\r\n\r\n19:08:43:17  19:08:46:22\r\nl'effet d'un balcon, une corniche.\r\n\r\n19:08:49:11  19:08:53:04\r\n -C'est pour cela que les capteurs\r\nsont plac\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rentes hauteurs.\r\n\r\n19:08:53:13  19:08:56:03\r\n      -L'exposition au bruit\r\n        n'est pas la m\u00eame\r\n\r\n19:08:56:08  19:09:01:03\r\nsi on est au 1er ou au 2\u00e8me \u00e9tage,\r\nil y a une d\u00e9croissance du bruit.\r\n\r\n19:09:01:08  19:09:04:09\r\n          Et il y a aussi\r\n      des effets de r\u00e9flexion\r\n\r\n19:09:04:13  19:09:08:19\r\n    selon la largeur de la rue.\r\n\r\n19:09:10:00  19:09:14:09\r\n-Ces capteurs fourniront en continu\r\n    des donn\u00e9es, pendant un an.\r\n\r\n19:09:15:13  19:09:17:22\r\n      -Vous voyez le cadastre\r\n         du bruit actuel.\r\n\r\n19:09:18:03  19:09:20:06\r\n     L'objectif de ce projet,\r\n\r\n19:09:20:11  19:09:23:15\r\n         et de repr\u00e9senter\r\n     plus de points de mesure.\r\n\r\n19:09:23:20  19:09:29:06\r\n    Ce qui nous permet d'avoir\r\n     plus de donn\u00e9es pr\u00e9cises\r\n\r\n19:09:29:11  19:09:34:16\r\npar rapport \u00e0 l'exposition au bruit.\r\n\r\n19:09:36:00  19:09:38:21\r\n-Ce projet pilote doit permettre\r\n          d'am\u00e9liorer\r\n\r\n19:09:39:02  19:09:41:12\r\n            la lutte\r\n  contre les nuisances sonores.\r\n\r\n19:09:41:17  19:09:45:03\r\n     Et les moyens d'action\r\n         existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:10:01:08  19:10:07:08\r\n-Monsieur Gygax, vous \u00eates le chef de\r\nla division air et bruit \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:10:08:15  19:10:14:15\r\n Que vous a apport\u00e9 cette visite ?\r\n\r\n19:10:24:06  19:10:30:06\r\n   -Il y a plein d'autres choses\r\n qu'on entend en fermant les yeux.\r\n\r\n19:10:32:19  19:10:36:20\r\n      -Un des grands enjeux,\r\n   ce sont les bruits routiers.\r\n\r\n19:10:36:22  19:10:42:22\r\n  Les communes avaient du retard.\r\n\r\n19:10:44:12  19:10:50:12\r\n    -C'est un des grands d\u00e9fis.\r\n\r\n19:10:51:03  19:10:57:03\r\n C'est celui qui affecte les gens.\r\n\r\n19:11:02:12  19:11:08:12\r\n \u00c0 Fribourg, il faut investir dans\r\n les rev\u00eatements phonoabsorbants.\r\n\r\n19:11:16:01  19:11:21:05\r\n          -Est-on devenus\r\n     plus sensibles au bruit ?\r\n\r\n19:11:21:07  19:11:27:06\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n19:11:27:08  19:11:33:08\r\n       Je pense que les gens\r\n    sont plus expos\u00e9s au bruit.\r\n\r\n19:11:37:13  19:11:39:21\r\n       L\u00e0 o\u00f9 ils ne sont pas\r\n         expos\u00e9s au bruit,\r\n\r\n19:11:40:02  19:11:42:05\r\n les gens acceptent des nuisances.\r\n\r\n19:11:42:07  19:11:46:08\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:46:12  19:11:49:22\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:49:22  19:11:53:02\r\n           -En Valais,\r\n  170 r\u00e9sidents de plusieurs EMS\r\n\r\n19:11:53:07  19:11:56:07\r\n        ont v\u00e9cu un moment\r\n     de pur plaisir des sens.\r\n\r\n19:11:56:11  19:12:01:02\r\n   Ils ont pu profiter d'un repas\r\nconcoct\u00e9 pour eux par un chef \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n19:12:01:07  19:12:05:18\r\n        Damien Germanier,\r\nnot\u00e9 17 sur 20 au Gault et Millau.\r\n\r\n19:12:07:02  19:12:09:19\r\n     -Ce jour-l\u00e0 n'\u00e9tait pas\r\n        comme les autres\r\n\r\n19:12:10:00  19:12:13:04\r\n pour ces 180 r\u00e9sidents de home.\r\n\r\n19:12:13:09  19:12:16:13\r\nR\u00e9unis lors d'un repas hors norme,\r\n\r\n19:12:16:18  19:12:21:21\r\n     ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis\r\n        comme des stars.\r\n\r\n19:12:22:02  19:12:26:08\r\n  Au menu, des plats concoct\u00e9s\r\n     par Damien Germanier:\r\n\r\n19:12:26:12  19:12:30:20\r\n     p\u00e2t\u00e9 campagnard revisit\u00e9,\r\nfois gras, ou entremet aux fraises.\r\n\r\n19:12:31:01  19:12:33:17\r\nDes choix sans aucune restriction.\r\n\r\n19:12:36:03  19:12:40:13\r\n  -A cet \u00e2ge, on ne se fait plus\r\ntrop de soucis pour le cholest\u00e9rol.\r\n\r\n19:12:40:18  19:12:43:09\r\n      C'est un jour de f\u00eate.\r\n\r\n19:12:43:13  19:12:47:15\r\n     Il faut leur laisser \u00e7a \r\n     sans r\u00e9gime alimentaire.\r\n\r\n19:12:49:01  19:12:52:11\r\n   -A l'heure du coup de feu,\r\n    les convives sont pr\u00eats.\r\n\r\n19:12:52:15  19:12:55:04\r\n Le chef doit s'adapter au lieu.\r\n\r\n19:12:56:11  19:12:58:08\r\n   -C'est un peu plus de stress.\r\n\r\n19:12:58:12  19:13:00:11\r\n   On conna\u00eet moins les locaux.\r\n\r\n19:13:00:16  19:13:02:16\r\n      Mais on va s'en sortir.\r\n\r\n19:13:09:15  19:13:12:19\r\n -Il cuisine bien car ce n'est pas\r\n\u00e9vident \u00e0 faire pour 200 personnes.\r\n\r\n19:13:13:00  19:13:16:07\r\n -Tr\u00e8s bien, j'aime les 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n19:13:18:00  19:13:22:17\r\n-Ce repas, c'est le projet men\u00e9 \u00e0 \r\nbien par les animateurs d'un home.\r\n\r\n19:13:22:22  19:13:25:11\r\n     Prix de sa r\u00e9alisation:\r\n           10'000 frs.\r\n\r\n19:13:26:17  19:13:28:22\r\n     -Les budgets sont serr\u00e9s.\r\n\r\n19:13:29:03  19:13:33:01\r\n     On a une participation de\r\n   chaque home pour son r\u00e9sident\r\n\r\n19:13:33:06  19:13:37:01\r\n   pour les trois plats du jour.\r\n\r\n19:13:37:06  19:13:44:13\r\n  Ensuite, ce sont des donateurs\r\n      qui nous ont soutenus.\r\n\r\n19:13:45:20  19:13:49:00\r\n    -Les convives sont loin \r\n    de ces d\u00e9tails triviaux,\r\n\r\n19:13:49:05  19:13:51:10\r\nconcentr\u00e9s sur le moment pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:13:52:14  19:13:54:11\r\n   -Formidable, c'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n19:13:54:15  19:13:57:19\r\n            Vraiment !\r\n\r\n19:13:58:00  19:14:00:04\r\n    -Vous avez tout reconnu ?\r\n\r\n19:14:00:09  19:14:05:02\r\n      -Non, c'\u00e9tait bon mais\r\n   je ne sais pas ce que c'est.\r\n\r\n19:14:08:11  19:14:11:02\r\n        -Mais qu'importe\r\n     le nom des ingr\u00e9dients\r\n\r\n19:14:11:07  19:14:13:14\r\nquand les papilles sont \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n19:14:14:07  19:14:17:08\r\n   -C'est une vieille tradition\r\n   qui a tendance \u00e0 se perdre.\r\n\r\n19:14:17:12  19:14:20:23\r\n        Les jours de f\u00eates\r\n  ou lors des offices religieux,\r\n\r\n19:14:21:04  19:14:24:05\r\n    certains clochers appellent\r\n   les fid\u00e8les par des m\u00e9lodies.\r\n\r\n19:14:24:10  19:14:26:03\r\n      Derri\u00e8re cette musique,\r\n\r\n19:14:26:08  19:14:28:11\r\n   des carillonneurs passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:14:29:15  19:14:33:07\r\n       -Je vais carillonner\r\n     \"L'Ave Maria de Lourdes\",\r\n\r\n19:14:33:11  19:14:37:11\r\n     c'est la premi\u00e8re m\u00e9lodie\r\n         que j'ai apprise.\r\n\r\n19:14:41:12  19:14:44:21\r\n   -50 ans que Roger Darbellay\r\n    fait chanter le carillon\r\n\r\n19:14:45:02  19:14:46:21\r\n     de Bourg-Saint-Pierre.\r\n\r\n19:14:47:02  19:14:52:07\r\n    Faire vivre la tradition\r\n    est pour lui un devoir.\r\n\r\n19:14:53:15  19:14:59:21\r\n -Un que j'aime bien carillonner,\r\n    c'est \"L'Hymne \u00e0 la Joie\",\r\n\r\n19:15:00:02  19:15:06:23\r\n  et puis \"A la claire fontaine\".\r\n\r\n19:15:09:04  19:15:12:01\r\n   \u00c7a m'a toujours fait plaisir\r\n         de carillonner,\r\n\r\n19:15:12:06  19:15:15:10\r\n          pour apporter\r\n  quelque chose \u00e0 notre village.\r\n\r\n19:15:15:14  19:15:20:11\r\n  J'ai jamais eu envie d'arr\u00eater,\r\n     mais vu mon \u00e2ge, 86 ans,\r\n\r\n19:15:20:16  19:15:23:12\r\n \u00e7a devient p\u00e9nible de carillonner\r\n\r\n19:15:23:17  19:15:32:11\r\n          et de grimper\r\n    les 56 marches du clocher.\r\n\r\n19:15:33:22  19:15:37:17\r\n-Impossible pour Roger d'imaginer\r\n    laisser son clocher muet.\r\n\r\n19:15:37:22  19:15:41:07\r\n      Il forme actuellement\r\n        ses successeurs.\r\n\r\n19:15:45:13  19:15:49:05\r\n   Autre son de cloche \u00e0 Lens.\r\n\r\n19:15:49:10  19:15:53:17\r\n    Alexandre assure la rel\u00e8ve\r\net am\u00e8ne m\u00eame un certain renouveau.\r\n\r\n19:15:55:08  19:15:58:13\r\n  -Mes deux coll\u00e8gues ne sont pas\r\n        musiciens \u00e0 la base\r\n\r\n19:15:58:18  19:16:02:07\r\n    donc ils ont appris un peu\r\n     m\u00e9caniquement les gestes\r\n\r\n19:16:02:11  19:16:04:11\r\n  qui correspondent aux m\u00e9lodies.\r\n\r\n19:16:04:15  19:16:07:19\r\n       Tandis que moi, comme\r\n   je suis un peu plus musicien,\r\n\r\n19:16:08:00  19:16:10:11\r\n  je joue plus par improvisation.\r\n\r\n19:16:16:14  19:16:20:10\r\n   Je le joue pour moi, le but \r\n  c'est pas d'\u00e9pater la galerie.\r\n\r\n19:16:20:14  19:16:26:11\r\n         Je suis passionn\u00e9\r\n     par ce c\u00f4t\u00e9 traditionnel.\r\n\r\n19:16:26:21  19:16:31:07\r\n   -A Lens on est privil\u00e9gi\u00e9, il\r\ny a des jeunes qui s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n19:16:31:11  19:16:34:19\r\n        J'ai des confr\u00e8res\r\n dans d'autres clochers valaisans\r\n\r\n19:16:35:00  19:16:38:21\r\n       qui ont plus de peine\r\n      \u00e0 trouver de la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:16:40:14  19:16:45:00\r\n-Sans jeune pour prendre le relais,\r\n  les carillons sont automatis\u00e9s.\r\n\r\n19:16:45:05  19:16:50:02\r\n Mais sans pouvoir remplacer l'\u00e2me\r\nque donnent ces musiciens anonymes.\r\n\r\n19:16:50:14  19:16:55:05\r\n -Un dimanche, je vois d\u00e9barquer \r\nquelqu'un lorsque je carillonnais.\r\n\r\n19:16:55:10  19:17:00:21\r\n   Il me dit: \"Ca fait quelques\r\ndimanches que j'entends le carillon\r\n\r\n19:17:01:02  19:17:03:15\r\nde Lens depuis mon chalet d'Anz\u00e8re.\r\n\r\n19:17:03:20  19:17:07:02\r\n         Et il me semblait\r\n   que c'\u00e9tait pas un automate\".\r\n\r\n19:17:07:07  19:17:10:07\r\n    \u00c7a m'a fait super plaisir.\r\n\r\n19:17:10:17  19:17:13:07\r\n       -Les jours de f\u00eates\r\n     s'ajoutent les sonneurs\r\n\r\n19:17:13:11  19:17:17:12\r\nqui actionnent la grosse cloche.\r\n\r\n19:17:17:17  19:17:21:16\r\n   En Valais, 50 carillonneurs\r\n    perp\u00e9tuent la tradition.\r\n\r\n19:17:22:08  19:17:24:12\r\n-C'est la fin de \"Couleurs Locales\".\r\n\r\n19:17:24:17  19:17:27:17\r\n   Demain, un m\u00e9daill\u00e9 olympique\r\n     comme professeur de judo\r\n\r\n19:17:27:22  19:17:29:17\r\n   pour des \u00e9l\u00e8ves fribourgeois.\r\n\r\n19:17:29:22  19:17:33:02\r\n      Sergei Anschwanden met \r\n     ses comp\u00e9tences au profit\r\n\r\n19:17:33:07  19:17:35:14\r\nde la pr\u00e9vention contre la violence.\r\n\r\n19:17:35:19  19:17:40:02\r\n  Vous verrez comment d\u00e9velopper \r\n l'amiti\u00e9, le courage, le respect,\r\n\r\n19:17:40:07  19:17:43:14\r\n     et apprendre \u00e0 ma\u00eetriser\r\n     son corps et son esprit\r\n\r\n19:17:43:19  19:17:48:05\r\n     sont d'excellents moyens\r\n   de lutter contre la violence.\r\n\r\n19:17:48:21  19:17:55:16\r\n    Dans un instant, le 19:30 \r\n   vous parlera de l'inqui\u00e9tude\r\n\r\n19:17:55:21  19:17:59:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, F.Froidevaux\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-27T00:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604512520", "durationSec": 92, "title": "CL BRUIT GE_RTS000000803163", "excerpt": "Le Service cantonal genevois de l'air et du bruit a install\u00e9, dans la ville de Carouge, 1000 petits bo\u00eetiers \u00e9quip\u00e9s de capteurs qui enregistrent le niveau sonore du bruit li\u00e9 au trafic automobile. Ce dispositif vise \u00e0 mieux comprendre l'effet des nuisances en fonction de la hauteur \u00e0 laquelle on se trouve dans un immeuble. La prise en compte de la hauteur permettra de r\u00e9aliser un plan du cadastre en 3D et d'affiner encore les mesures sur l'environnement sonore.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "SYST\u00c8ME DE MESURE", "CADASTRE", "BRUIT", "ENVIRONNEMENT SONORE"], "sequenceIds": ["1513653"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512521", "durationSec": 128, "title": "CL REPAS GASTRO 02_RTS000000803247", "excerpt": "180 personnes \u00e2g\u00e9es r\u00e9sidents dans des Etablissements medico-social (EMS) valaisans se sont retrouv\u00e9s pour d\u00e9guster un repas gastronomique exceptionnel pr\u00e9par\u00e9 par le chef cuisinier Damien Germanier, not\u00e9 17 sur 20 dans le guide Gault et Millau.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "GASTRONOMIE", "REPAS", "CUISINIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512522", "durationSec": 104, "title": "CL SALAIRE MINIMUM_RTS000000803121", "excerpt": "Le parlement cantonal jurassien refuse, pour la seconde fois, d'entrer en mati\u00e8re sur le projet de loi du gouvernement sur un salaire minimum avoisinant les 3500 francs par mois. En mars 2013, la population jurassienne avait accept\u00e9 une initiative populaire demandant un salaire d\u00e9cent pour tous. En col\u00e8re, les \u00e9lus socialistes ont quitt\u00e9 la salle.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1513535"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512523", "durationSec": 25, "title": "CL SALON LIVRE 02_RTS000000803024", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du Conseil d'administration du r\u00e9seau hospitalier fribourgeois Philippe Menoud confirme la bonne gestion des comptes pour l'ann\u00e9e 2015 avec un b\u00e9n\u00e9fice de 2 millions r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce aux mesures d'\u00e9conomies et \u00e0 l'augmentation des cas en ambulatoire."}, {"internalArchiveId": "AA1604512524", "durationSec": 42, "title": "CL TI FR COMPTES HOPITAL 2704_RTS000000803149", "excerpt": "Dans certaines communes du canton du Valais, les carillonneurs activent les cloches et jouent des m\u00e9lodies qui appellent les fid\u00e8les lors des jours de f\u00eates ou avant les offices religieux. Rencontre avec les carillonneurs Roger Darbellay, du village de Bourg-St-Pierre et d'Alexandre Lamon, du village de Lens, qui perp\u00e9tuent cette tradition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE", "BILAN", "H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512525", "durationSec": 34, "title": "CL TI FR MESSE BUS 2704_RTS000000803152"}, {"internalArchiveId": "AA1604512526", "durationSec": 34, "title": "CL TI NEUTRE AOC AOP VINS 2704_RTS000000803151"}, {"internalArchiveId": "AA1604512527", "durationSec": 181, "title": "FRIGO CL VS CARILLONS_RTS000000803302", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOURG-ST-PIERRE", "LENS (VS)"], "thematicThemes": ["ART ET TRADITION POPULAIRES", "CARILLON"], "sequenceIds": ["1513674"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605513574", "summary": "Salle du Parlement jurassien : S\u00e9ance des d\u00e9put\u00e9s jurassiens consacr\u00e9e au vote sur un salaire minimum. D\u00e9put\u00e9s socialistes jurassiens quittant la salle. Discours des d\u00e9put\u00e9s. \nItw de Lo\u00efc Dobler, pr\u00e9sident parti socialiste jurassien.\nItw d'Anne Froidevaux, pr\u00e9sidente PDC jurassienne.\nAffiches sur le salaire minimum. \nInfographie pr\u00e9sentant le r\u00e9sultat du vote au Parlement jurassien.", "id": "1513535", "visualThemes": ["SALAIRE", "D\u00c9PUT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513693", "summary": "Fribourg-ville :\nItw de Pascal Amphoux, architecte et g\u00e9ographe.\nItw de Hans Gygax, chef de la section Air et Bruit fribourgeoise.", "id": "1513649", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513697", "summary": "Carouge :\nPetits bo\u00eetiers munis de capteurs sonores install\u00e9s sur un poteau m\u00e9tallique ou sur un toit d'immeuble.\nSur la place du March\u00e9, scooter d\u00e9marrant et acc\u00e9l\u00e9rant. Tram roulant. \nItw de Philippe Royer, directeur service cantonal de l'air et du bruit. \nVue d'ensemble d'immeubles locatifs, puis de balcons. Travelling vertical d'un balcon en pierre, sur le balcon sup\u00e9rieur, tous 2 \u00e9quip\u00e9s d'un capteur. Itw de Nicolas Gouneaud, chef de secteur,  Service cantonal de l'air et du bruit. Gros plan main ouvrant bo\u00eetier contenant une grosse pile et un syst\u00e8me informatique. \nDans les bureaux du Service cantonal de l'air et du bruit, carte du cadastre en 3D sur \u00e9cran d'ordinateur.  \nCirculation automobile. Gros plan sur route.", "id": "1513653", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "CARTE", "3D", "ENVIRONNEMENT SONORE", "BRUIT", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "SYST\u00c8ME DE MESURE"], "visualGeographicals": ["CAROUGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513718", "summary": "Bourg-St-Pierre :\nItw de Roger Darbellay, carillonneur de Bourg-Saint-Pierre. Roger Darbellay jouant sur le clavier du carillon reli\u00e9 aux cloches par des fils. Gros plans sur les cloches actionn\u00e9es au moyen de cha\u00eenes m\u00e9talliques et d'un syst\u00e8me de poulies. Roger Darbellay montant lentement les marches de l'escalier en bois du clocher de l'\u00e9glise. Ext du clocher.\nLens :\nGros plans marteaux m\u00e9talliques tapant les cloches et actionn\u00e9s par des fils. Alexandre Lamon, carillonneur de Lens, jouant sur le clavier du carillon reli\u00e9 aux fils. Itw d'Alexandre Lamon.\nGros plans sur les tiges m\u00e9talliques actionn\u00e9es par le clavier. \nItw de Jean-Daniel Emery, pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des carillonneurs valaisan.\nAlexandre Lamon tirant sur des cordes avec ses mains pour actionner les cloches.\nJean-Daniel Emery jouant en actionnant des cordes. \nContre-plong\u00e9e sur un sonneur actionnant une cloche avec son pied au sommet du clocher.", "id": "1513674", "visualThemes": ["CARILLON", "CLOCHE", "CLOCHER"], "visualGeographicals": ["BOURG-ST-PIERRE", "LENS (VS)"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "role": "Duplex Fribourg-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650934", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024900", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D977ADD6-0C4A-4981-9F8B-861E430FF2B3", "internalArchiveId": "D977ADD6-0C4A-4981-9F8B-861E430FF2B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2016;Christine Seidler, d\u00e9put\u00e9e PS ZH;Regula Rother,  directrice d'une organisation de d\u00e9fense des prostitu\u00e9es;Michel F\u00e9lix de Vidas,porte-parole d'Aspasie Gen\u00e8ve;Gilles Carbonnier, professeur d'\u00e9conomie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID);Guillaume Barazzone, CN PDC GE;Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Roger Stone, ancine conseiller de Donald Trump\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/ZH LOI PROSTITUTION/PI) On connaissait les sex box zurichois...\r\nCes drive-in pour prostitu\u00e9es...\r\nOn d\u00e9couvre les maisons de passe...municipales!\r\nLes autorit\u00e9s cr\u00e9ent leur propre maison close...ou mettent des locaux \u00e0 disposition des prostitu\u00e9es. \r\nA ce stade ce n'est qu'un projet, sur papier...\r\nLa proposition d'une d\u00e9put\u00e9e socialiste sur laquelle le parlement de la ville de Zurich devra se prononcer.\r\nMais l'id\u00e9e en dit long...sur les difficult\u00e9s des villes \u00e0 g\u00e9rer la prostitution...\r\nRouven Gueissaz.\r\n(09/PROSTITUTION LEGISLATION/ ITW FELIX DE VIDAS) Une maison close propri\u00e9t\u00e9 d'une ville...\r\nL'id\u00e9e s\u00e9duit-elle en Suisse romande? \r\nA Gen\u00e8ve elle fait son chemin du c\u00f4t\u00e9 des associations de d\u00e9fense des travailleuses et travailleurs du sexe...comme Aspasie.\r\nMichel F\u00e9lix de Vidas en est le porte-parole\r\n  36''\r\nMichel F\u00e9lix de Vidas avec Philippe Nanzer...\r\n((***La prostitution un d\u00e9fi parmi d'autre que les villes sont appel\u00e9es \u00e0 relever...on re\u00e7oit justement un syndic \u00e0 7h35. Gr\u00e9goire Junod, le nouveau syndic de Lausanne...))\r\n(D5/PLAN DE RELANCE SAOUDIEN SANS PETROLE/ITW CARBONNIER) \"Nous pouvons vivre sans le p\u00e9trole\"...\r\nLorsque c'est l'Arabie Saoudite qui le dit...\r\n\u00e7a fait un certain effet...\r\n***...oui hier le vice-prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed ben Sal-mane a d\u00e9voil\u00e9 un programme de r\u00e9formes in\u00e9dit...Objectif, vous l'avez compris, sortir le royaume de sa d\u00e9pendance \u00e0 l'or noir d'ici 5 ans. \r\nEt au coeur de ce programme, on trouve un fonds souverain saoudien, qui sera dot\u00e9 de...2 mille milliards de dollars....\r\n((de l'argent collect\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'entr\u00e9e en bourse du groupe p\u00e9trolier public Ara-mco))\r\n2 mille milliards...Ce sera simplement le plus grand fond souverain du monde...((comme si Google, Apple et Microsoft s'unissaient pour investir))\r\nReste une question: la Maison des Saoud saura-t-elle n\u00e9gocier ce virage? \r\nPas s\u00fbr, r\u00e9pond Gilles Carbonnier.\r\nIl est professeur d'\u00e9conomie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID).\r\n  MAG 1'33\r\nGilles Carbonnier r\u00e9pondait \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\net ces r\u00e9formes \u00e9conomiques...n'ont pas eu d'effet sur les cours du p\u00e9trole...hier le baril valait 42 dollars \u00e0 new-york...\r\nLe plan pr\u00e9voit aussi des r\u00e9formes sociales...\r\nLes femmes pourront-elles conduire \u00e0 l'avenir en Arabie Saoudite?\r\nEt bien c'est la soci\u00e9t\u00e9 saoudienne qui le d\u00e9cidera et non le gouvernement...annonce du vice-prince hier...\r\n(05/LIVRAISON DIESEL SYRIE/ ITW BARAZZONE) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi...le diesel que la Suisse a livr\u00e9 au r\u00e9gime syrien...\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 l'an dernier...\r\n3 livraisons de diesel achemin\u00e9es par un navire battant pavillon Suisse dans le port syrien de Banias, sous contr\u00f4le de Bachar Al-Assad...\r\nC'est une information RTS...\r\nLes autorit\u00e9s suisses confirment la l\u00e9galit\u00e9 de l'op\u00e9ration...\r\nSelon l'armateur, le diesel, est autoris\u00e9,contrairement au k\u00e9ros\u00e8ne.\r\nFinalement, peu importe le contenu, c'est la d\u00e9marche qui d\u00e9range...\r\nEt c'est un d\u00e9fenseur des soci\u00e9t\u00e9s maritimes suisses qui l'affirme...\r\nle conseiller national PDC...Guillaume Barazzone.\r\n  43''\r\nGuillaume Barazzone r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(Br\u00e8ve Syrie amendement) Un obstacle de pluS pour les n\u00e9gociations sur la Syrie...\u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLe r\u00e9gime veut revoir le projet d'accord qui sert de base aux pourparlers...\r\nSa d\u00e9l\u00e9gation a soumis hier des amendements constitutionnels au document que Stafan de Mistura lui a remis. \r\nProchain rdv aujourd'hui \u00e0 midi...\r\n(Br\u00e8ve Turquie) Biffer la notion de la\u00efcit\u00e9 dans la constitution turque. \r\nParce que la Turquie est un pays musulman.\r\nC'est le voeux du chef du parlement turc. \r\nUn membre de l'AKP...le parti au pouvoir...\r\nVoeux exprim\u00e9 hier lors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Istanbul...\r\nPour Ismail Kharaman: la prochaine Constitution doit \u00eatre religieuse.\r\n(Br\u00e8ve \u00e9conomies) C'est la liste des priorit\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les 4 prochaines ann\u00e9es...on appelle \u00e7a \"le programme de l\u00e9gislature\" dans le jargon...le Conseil national a commenc\u00e9 \u00e0 en d\u00e9battre hier...\r\nDans les grandes lignes: \r\nLa majorit\u00e9 de droite a r\u00e9clam\u00e9 davantage d'\u00e9conomies...\r\nElle plaide pour 1 milliard 500 millions par an...\r\nsoit 500 millions de pluS que pr\u00e9vu...\r\nR\u00e9plique du socialiste Roger Nordmann: \r\n\"On veut rendre la Suisse malade en la for\u00e7ant \u00e0 une cure d'anorexie.\"\r\nLe conseil des Etats devra se prononcer...\r\nParmi les points qui n'ont pas fait d\u00e9bat: la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9, le soutien au start-up et la stimulation du capital-risque.\r\n(11/LANCEMENT HE HO LA GAUCHE/PA) ***Il faut sauver le soldat Hollande! A un an de la pr\u00e9sidentielle, les partisans du pr\u00e9sident resserrent les rangs...Objectif: reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat...\r\net pour se faire ils lancent des mouvements...\r\nla semaine derni\u00e8re le patron du PS formait \"sa belle alliance\"...\r\nHier soir c'est St\u00e9phane le Foll, porte-parole du gouvernement et ministre de l'argiculture qui lan\u00e7ait \"eh oh la gauche\"...\r\nen compagnie d'autres ministres...\r\nAriane Hasler nous d\u00e9taille leur plan d'action pour lutter contre le hollande-bashing...\r\n  MAG 1'00\"\r\n(\r\n(D4/USA 4E SUPER TUESDAY/PI) Autre \u00e9lection pr\u00e9sidentielle...aux Etats-Unis...\r\net cette manoeuvre peut-\u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de Ted Cruz et John Kasich...\r\nles deux adversaires r\u00e9publicains de Donald Trump ont conclu une alliance hier pour emp\u00eacher le milliardaire d'obtenir une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avant la convention r\u00e9publicaine...\r\nPath\u00e9tique, r\u00e9pond Trump...\r\nqui devrait encore gagner ce soir...\r\ndans les Primaires de 5 Etats de la c\u00f4te Est...\r\nPhilippe Revaz.\r\n MAG 1'42 (fin parole 1'36)\r\n(15/TOUR DE ROMANDIE LA QUESTION DE LA METEO/PA) ...eux c'est l'emprise du froid qu'ils devront g\u00e9rer...\r\nles coureurs du tour de romandie...\r\nqui d\u00e9bute cet apr\u00e8s-midi \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\nIl s'agit de la septanti\u00e8me \u00e9dition de la boucle romande.  \r\nUn plateau de choix prendra le d\u00e9part dans des conditions qui s'annoncent difficiles Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  MAG 56''\r\nLe Tour de Romandie, \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur RTSdeux pour le direct et RTSsport.ch\r\npneu neige chaine?\r\n(Br\u00e8ve JO) ((un temps hivernal...peut-\u00eatre qu'on organisera un jour des JO d'hiver en Suisse en mai))\r\nDes JO en Suisse en 2026.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit oui...\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration soutiendra une candidature helv\u00e9tique...\r\nLe ministre des sports, Guy Parmelin, le confirmait hier dans Forum...\r\nEt Lausanne confirme sa candidature...\r\nSelon nos informations elle concernerait plusieurs sites, y compris en Valais...il y aurait eu des contact c\u00f4t\u00e9 fribourgeois aussi...\r\nBudget: 2 milliards de francs...\r\nJusqu'ici 3 candidatures sont connues: celle du Valais, de la Suisse centrale.et celle des Grisons qui fait \u00e9quipe avec Zurich.\r\n2 milliards, c'est un milli\u00e8me ou un pour mille du montant du fonds souvrains de l'Arabie Saoudite...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nDes nuages, des averses intermittentes, sous forme de neige entre 800 et mille m\u00e8tres...voire 600 m\u00e8tres la nuit prochaine.\r\nPas plus de 9 degr\u00e9s en plaine. \r\nDemain, m\u00eame programme avec quelques \u00e9claircies en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve sans-papier Suisse+Rasa) \r\n(Br\u00e8ve Tchernobyl?) TCHERNOBYL (Ukraine) - L'Ukraine marque le 30e anniversaire de la catastrophe de Tchernobyl, pire accident nucl\u00e9aire de l'histoire, qui a contamin\u00e9 une bonne partie de l'Europe et dont le bilan sanitaire reste toujours controvers\u00e9.\r\nLe pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko et Suma Chakrabarti, pr\u00e9sident de la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (Berd), qui g\u00e8re un fonds pour la s\u00e9curisation du site, se rendront sur les lieux pour rendre hommage aux victimes. A partir de 09H30.\r\n(Ukraine-nucl\u00e9aire-environnement-Tchernobyl-anniversaire) =(PHOTO+VIDEO)=\r\nLe G7 et la Berd se sont engag\u00e9s lundi \u00e0 verser 87,5 millions d'euros suppl\u00e9mentaires pour financer la construction d'un nouveau d\u00e9p\u00f4t de stockage du combustible us\u00e9 \u00e0 Tchernobyl, \u00e0 la veille du 30e anniversaire de la catastrophe, lors d'une conf\u00e9rence des donateurs \u00e0 Kiev. \r\n\"Les pays du G7 ont annonc\u00e9 qu'ils verseraient pr\u00e8s de 45 millions d'euros suppl\u00e9mentaires, d'autres donateurs comptent verser encore 2,5 millions d'euros\", a pr\u00e9cis\u00e9 Shigeki Sumi, l'ambassadeur du Japon, pays qui assure la pr\u00e9sidence tournante du G7. \r\nLa Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (Berd), qui g\u00e8re le fonds de s\u00e9curisation de Tchernobyl, compte de son c\u00f4t\u00e9 verser 40 millions d'euros pour ce projet, d'un co\u00fbt total estim\u00e9 \u00e0 400 millions d'euros et auquel manquaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent environ 100 millions d'euros.\r\n\"Nous sommes en train de combler le manque\", s'est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident de la Berd, Suma Chakrabarti.\r\nCes fonds serviront \u00e0 achever la construction d'un nouveau d\u00e9p\u00f4t de stockage du combustible us\u00e9 provenant des trois r\u00e9acteurs de Tchernobyl qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s directement par l'explosion du quatri\u00e8me r\u00e9acteur en 1986 et ont continu\u00e9 \u00e0 fonctionner apr\u00e8s la catastrophe.", "durationSec": 953, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658357", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7658375", "ece-7658357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T00:46:16Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe seul journal que Coralie Claude et si les villes cr\u00e9er leur propre maison Close pour mieux g\u00e9rer la prostitution, le Parlement Z\u00fcrichois devra trancher la municipalit\u00e9 serait propri\u00e9taire, les prostitu\u00e9es, g\u00e9rante mince \u00e0 la ville d'endosser le r\u00f4le de prox\u00e9n\u00e8tes, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, certains se laisseraient tenter les villes leurs d\u00e9fis et leurs \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nEt lui sera d\u00e8s le 1er juillet prochain le nouveau syndic de Lausanne, le socialiste, Gr\u00e9goire Junod, est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, quelles ambitions, a -t-il pour sa ville, comment cro\u00eetre tout en pr\u00e9servant, si possible, la qualit\u00e9 de vie aussi tourner la page, Brel a rendez- vous avec les Gr\u00e9goire Junod \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [92%] :\r\nNous pouvons vivre sans p\u00e9trole lorsque l'Arabie Saoudite, le dit et le monde entier, je tends l'oreille et le royaume veut sortir de sa d\u00e9pendance \u00e0 l'or noir, comment en cr\u00e9ant le plus grand fond souverain du monde de 1000 milliards de dollars, pas s\u00fbr que cela suffise sans r\u00e9forme politique et \u00e7a, \u00e7a ne s'ach\u00e8te pas \u00e0 la pompe en Kit, nous dira un sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9galement le disent que la Suisse a livr\u00e9 au r\u00e9gime syrien l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [89%] :\r\nRien d'ill\u00e9gal, assure les autorit\u00e9s pas est l\u00e9gal mais immoral r\u00e9plique les \u00e9lus qui r\u00e9clament plus de vigilance un Super Thursday en version mini aux \u00c9tats-Unis aujourd'hui avec des Primaires dans 5 \u00c9tats et la manoeuvre du d\u00e9sespoir dans le camp r\u00e9publicain, les 2 adversaires de Donald Trump ont pactis\u00e9 pour lui barrer la route, un mariage contre- productif entre la carpe ultra- conservatrice et le lapin, nous dira Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nSacr\u00e9 programme, elle \u00e9tait une ville mod\u00e8le en Chine, la 1\u00e8re \u00e0 avoir appliqu\u00e9 la fameuse politique de l'enfant unique s'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 aujourd'hui sa publication est vieillissante et son d\u00e9veloppement est au ralenti, reportage tout \u00e0 l'heure dans la ville de joue donc reportage de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand revient \u00e0 Lausanne, la place de la Riponne \u00e0 Lausanne o\u00f9 aussi la place Neuve \u00e0 Gen\u00e8ve ces grandes esplanades ont longtemps eu pour fonction de mettre en valeur les embl\u00e8mes de la puissance publique aujourd'hui Ga\u00ebl sont devenus les parent pauvre des politiques urbanistique, au profit d'Edgar, comment expliquer ce retournement, l'urbaniste J\u00e9r\u00f4me Cheval et notre invit\u00e9, juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [92%] :\r\nDans ce journal aussi la neige, le froid et les pneus neige pour un d\u00e9part du Tour de Romandie \u00e0 La Chaux-de-Fonds, dans des conditions hivernales top, on connaissait les sex box Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [91%] :\r\nQuoi c'est Driving pour prostitu\u00e9es, on d\u00e9couvre les maisons de passe municipales les autorit\u00e9s cr\u00e9ent leur propre maison Close ou mettent des locaux \u00e0 disposition des prostitu\u00e9es \u00e0 ce stade, ce n'est qu'un projet sur papier, c'est la proposition d'une d\u00e9put\u00e9e socialiste sur laquelle le Parlement de la ville de Zurich devra se prononcer, mais l'id\u00e9e, en dit long sur les difficult\u00e9s des villes \u00e0 g\u00e9rer la prostitution une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [92%] :\r\nJury qui doit ouvrir sa propre maison Close, il s'agit de mieux prot\u00e9ger les prostitu\u00e9es dans un march\u00e9 immobilier en surchauffe et d'offrir des conditions cadres acceptable \u00e0 une activit\u00e9 commerciale reconnue, les d\u00e9tracteurs de ce projet, estime que ce n'est pas \u00e0 la ville d'endosser elle- m\u00eame le r\u00f4le de prox\u00e9n\u00e8te, un argument que r\u00e9fute la socialiste Christine Seidler, \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [80%] :\r\nEsp\u00e9rons que dans certaines Feraoun les hommes pour refonder une association, un collectif pour administrer cette maison toute seule elle paierait ensuite un loyer \u00e0 la ville comme le font d\u00e9j\u00e0 de nombreux restaurants \u00e9tait men\u00e9e par la ville de Zurich poss\u00e8de plusieurs restaurants en aucun cas la vie me ferait du prox\u00e9n\u00e9tisme : il s'agit de trouver des solutions \u00e0 un probl\u00e8me r\u00e9el point cl\u00e9mentes en fait oui pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [93%] :\r\nLa motion vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e mais elle s'ajoute \u00e0 une longue liste d'interpellation parlementaire formul\u00e9e depuis l'entr\u00e9e en vigueur il y a un peu plus de 3 ans du nouveau r\u00e8glement sur la prostitution Regula Reuter, la directrice d'une organisation de d\u00e9fense des prostitu\u00e9es ne cache pas son scepticisme sur la nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [80%] :\r\nAnimatrice ou \u00e0 la CIA, on a essay\u00e9 de tout ma\u00eetriser, ce qui conduit souvent \u00e0 des situations douloureuses pour les femmes juives qui ne sait pas, on ne fait Feraoun, l'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur la protection des habitants et de l'espace public, on n'a pas encore atteint les buts en ce qui concerne la protection des prostitu\u00e9es Woodstock prostitu\u00e9es Account insiste, mais cette fois, on va faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [93%] :\r\nR\u00e9sultat : plus de 50 salons et autres cabarets ont ferm\u00e9 \u00e0 Zurich ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et malgr\u00e9 l'ouverture des sex- boxes en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, ce circuit ferm\u00e9 et prot\u00e9g\u00e9 la prostitution se d\u00e9veloppe dans la clandestinit\u00e9, par le biais d'Internet ou de souteneur mafieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [93%] :\r\nUne maison Close, propri\u00e9t\u00e9 d'une ville l'id\u00e9e s\u00e9duit -t-elle en Suisse romande, h\u00e9 bien, Gen\u00e8ve, elle fait son chemin du c\u00f4t\u00e9 des associations de d\u00e9fense des travailleuses et travailleurs du sexe comme Aspasie Michel F\u00e9lix de Vidas Enel porte- parole. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:32) [84%] :\r\nAspasie soutient la d\u00e9marche de cr\u00e9ation de de alternatives de prostitution, on ne d\u00e9sesp\u00e8re pas admettre \u00e7a sera aussi un jour possible maintenant que ces lieux soient g\u00e9r\u00e9es par la ville ou par une association qui auto- g\u00e8re s\u00e9rieux ou toute autre formule, \u00e7a c'est encore des questions \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en ce qui concerne ce qui est important, c'est d'avoir des places de travail suppl\u00e9mentaire car cela participe \u00e0 ce que les conditions qui travaillent des personnes qui exercent du sexe soient les meilleurs possibles et en m\u00eame temps,H. : on pourrait peut-\u00eatre dire aussi que d'une certaine mani\u00e8re \u00e7a combattrait les loyers usuraire aux P\u00e2quis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [94%] :\r\nMichel F\u00e9lix de Vidas avec Philippe Nanzer, nous pouvons vivre sans p\u00e9trole lorsque c'est l'Arabie Saoudite qui le dit, ben \u00e7a fait un certain effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [92%] :\r\nEffectivement, mais hier le vice- pr\u00e8s le vice- prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salmane a d\u00e9voil\u00e9 un programme de r\u00e9formes in\u00e9dit Objectif : on l'a compris : sortir le royaume de sa d\u00e9pendance \u00e0 l'or noir d'ici 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [94%] :\r\nEt au coeur de ce programme, on trouve un fonds souverain saoudien qui sera dot\u00e9 de de 1000 milliards de dollars de l'argent collect\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'entr\u00e9e en Bourse du groupe p\u00e9trolier public 2000 milliards ce sera simplement le plus grand fond souverain du monde reste une question : la Maison des Saoud saura -t-elle n\u00e9gocier ce virage, pas s\u00fbr, r\u00e9pond Gilles Carbonnier, il est professeur d'\u00e9conomie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:55) [87%] :\r\nC'est un plan tr\u00e8s ambitieux pour tenter de passer de la rente p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 une rente, un fonds souverain tr\u00e8s important qui, il y a investi rassure les march\u00e9s des capitaux mais \u00e7a participe aussi d'une volont\u00e9 de diversifier l'\u00e9conomie saoudienne elle- m\u00eame, ce sera certainement tr\u00e8s difficile sans r\u00e9formes politiques qui doivent accompagner les r\u00e9formes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [84%] :\r\nGilles Carbonnier le vice- prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salman n'a que 30 ans, c'est le prince r\u00e9formateur est -ce que malgr\u00e9 cela, il pourrait alors succomb\u00e9 \u00e0 la paresse et ne pas mettre en oeuvre toutes ces r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:28) [92%] :\r\nOui, je crois que c'est Papasoff que les pays en d\u00e9veloppement, qui au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies ont r\u00e9ussi r\u00e9ellement \u00e0 mener une politique volontariste de d\u00e9veloppement sont essentiellement des \u00c9tats qui \u00e9taient de ressources naturelles peut penser \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud ou \u00e0 Singapour et qui ont pass\u00e9 un contrat avec la population, en commen\u00e7ant \u00e0 pr\u00e9lever des imp\u00f4ts et des taxes directement aupr\u00e8s de la population contre la fourniture de services publics et des plans d\u00e9veloppement \u00e0 long terme dans les \u00e9tats rentiers cette relation entre l'\u00c9tat et les citoyens contribuables n'existe pas, parce que le r\u00e9gime en place tire l'essentiel des revenus de la manne p\u00e9troli\u00e8re et donc ne se sent pas redevable et d'ailleurs, dans le plan qui vient d'\u00eatre annonc\u00e9, on voit l'introduction de taxes mais il s'agit essentiellement d'une imposition indirecte, on n'a pas l'introduction d'une fiscalit\u00e9 directe avec la \u00e0 la hausse sur le revenu par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [94%] :\r\nGilles Carbonnier r\u00e9pondait \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et ces r\u00e9formes \u00e9conomiques n'ont pas eu d'effet dans l'imm\u00e9diat sur le cours du p\u00e9trole hier le baril valait 42 New-York 42 dollars environ \u00e0 New-York, il y a le plan qui pr\u00e9voit des r\u00e9formes sociales aussi en Arabie Saoudite, les femmes pourront -elles conduire \u00e0 l'avenir en Arabie Saoudite, h\u00e9 bien c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui le d\u00e9cidera, et non le gouvernement autre annonce du vice- prince h\u00e9ritier hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [98%] :\r\nOn reste dans le domaine du carburant dans l'actualit\u00e9 aussi nous avons se disent que la Suisse a livr\u00e9 au r\u00e9gime syrien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [92%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 l'an dernier, 3 livraisons de Diesel achemin\u00e9es par un navire battant pavillon suisse dans le port syrien de Banias sous contr\u00f4le de Bachar Al Assad, c'est une information RTS, les autorit\u00e9s suisses confirment la l\u00e9galit\u00e9 de l'op\u00e9ration, selon l'armateur, le Diesel est autoris\u00e9, contrairement au k\u00e9ros\u00e8ne, finalement, peu importe le contenu, c'est la d\u00e9marche qui d\u00e9range, c'est un d\u00e9fenseur des soci\u00e9t\u00e9s maritimes suisses qui l'affirme, le conseiller national PDC Genevois Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:24) [91%] :\r\nOn nous dit que c'est pas ill\u00e9gal, moi je me demande quelle est vraiment la diff\u00e9rence entre du k\u00e9ros\u00e8ne du di\u00e9sel, au fond, je crois que si on s'en r\u00e9f\u00e8re au but de la l\u00e9gislation et des sanctions, c'est d'\u00e9viter qu'un r\u00e9gime puissent s'approvisionner en \u00e9nergie et donc je crois qu'il faut m\u00eame si c'est pas ill\u00e9gal, que les autorit\u00e9s suisses aux soci\u00e9t\u00e9s suisses ayant des bateaux au pavillon suisse de faire attention, je crois qu'il y a des lois, apr\u00e8s il y a la lettre et l'esprit des sanctions et je pense que c'est important que les soci\u00e9t\u00e9s suisses fassent attention aussi \u00e0 l'esprit des sanctions, il est hors de question qu'une soci\u00e9t\u00e9 suisse puisse aider le r\u00e9gime de Bachar El Assad ou Daesh c'est pas admissible en tout cas, si ce n'est pas sur le plan l\u00e9gal en tout cas sur un plan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone avec Muriel bah amant et puisqu'on parle de la Syrie un obstacle de plus pour les n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve : le r\u00e9gime veut revoir le projet d'accord qui sert de base aux pourparlers sa d\u00e9l\u00e9gation a soumis hier \u00e0 des amendements constitutionnels au document que Staffan de Mistura, le n\u00e9gociateur de l'ONU, lui a remis, prochain rendez- vous aujourd'hui \u00e0 midi, c'est la liste des priorit\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les 4 prochaines ann\u00e9es, on appelle \u00e7a le programme de l\u00e9gislature dans le jargon, le Conseil national a commenc\u00e9 \u00e0 en d\u00e9battre, hier, dans les grandes lignes \u00e0 la majorit\u00e9 de droite a r\u00e9clam\u00e9 davantage d'\u00e9conomies, elle plaide pour un 1000000000 500 millions par an, soit de 500 millions de plus que pr\u00e9vu, r\u00e9plique du socialiste Roger Nordmann, on veut rendent la Suisse malade dans la for\u00e7ant \u00e0 une cure d'anorexie, le conseil des \u00e9tats devra se prononcer, parmi les points qui n'ont pas fait d\u00e9bat hier la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 et le soutien aux Start-Up et la stimulation du capital- risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [94%] :\r\n7 heures 10 sur la 1\u00e8re il faut sauver le soldat Hollande : un an de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, les partisans du pr\u00e9sident resserrent les rangs Objectif : reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [90%] :\r\nMais pour ce faire, ils lancent des mouvements la semaine derni\u00e8re, le patron du PS formait sa belle alliance, c'est son nom, hier soir, c'est St\u00e9phane Le Foll, porte- parole du gouvernement et ministre de l'agriculture qui lan\u00e7ait et oh la gauche en compagnie d'autres ministres Ariane Hasler nous d\u00e9taille leur plan d'action pour lutter contre le Hollande bashing. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [89%] :\r\nCommuniquer sur les mesures de gauche mis en place par le gouvernement, redorer le blason de l'ex\u00e9cutif, et surtout celui du pr\u00e9sident avant 2017 c'est le tr\u00e8s ambitieux programme de et la gauche, pour ce faire, St\u00e9phane Le Foll, fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les de Fran\u00e7ois Hollande a dit soutien 24 ministres qui croit en la candidature de leur chef, parmi lesquels, la ministre de l'\u00c9ducation Nadjet Vallaud-Belkacem celui des Finances Michel Sapin ou encore Marisol Touraine \u00e0 la sant\u00e9, la contre- fonds Civaux Hollande bashing est donc en route annonc\u00e9 proche, elle se fera \u00e0 coup de communication dans les m\u00e9dias ou de tracts pr\u00e9sentant tout ce que le gouvernement a fait durant le quinquennat ce rassemblement de la gauche qui gouverne se fait sans Emmanuel Macron qui n'a pas re\u00e7u de Bristol d'invitation pour le lancement de et o\u00f9 la gauche tout comme ils n'avaient pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s lors du lancement de la Belle Alliance populaire de Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, \u00e0 un an des pr\u00e9sidentielles le rassemblement \u00e9parpill\u00e9s est \u00e0 la mode Ariane asilaire rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [93%] :\r\nAutre \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, cette manoeuvre peut-\u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de Ted Cruz et John qui qui les 2 adversaires r\u00e9publicains de Donald Trump, ils ont conclu hier une alliance pour emp\u00eacher le milliardaire d'obtenir une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avant la convention r\u00e9publicaine path\u00e9tique a r\u00e9pondu Donald Trump, qui devrait encore gagner ce soir dans les Primaires de 5 \u00e9tats de la c\u00f4te est am\u00e9ricaine Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:02) [81%] :\r\nC'est un vent de panique qui souffle sur les adversaires de Trump le milliardaire semble en mesure, si ce n'est d'atteindre, du moins d'approcher de tr\u00e8s pr\u00e8s la majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, fin juillet, il suffira alors d'une poign\u00e9e de voix flottantes \u00e0 la Convention pour \u00eatre le nomin\u00e9 face au p\u00e9ril jaune cit\u00e9 Ted Cruz ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9partir l'effort Cruz fera campagne en Indiana, mais laissera le Champ libre \u00e0 Quessy qu'en Oregon et au Nouveau-Mexique, une strat\u00e9gie fragile d'abord Cruz 15 x le mariage de la carpe conservatrice et du lapin, mod\u00e9r\u00e9, ensuite, les \u00e9lecteurs ne s'\u00e9change pas comme une marchandise, enfin cette alliance permettre de poser plus que jamais en champion du peuple face au combin\u00e9 de l'establishment \u00e0 Lacq oui je vois et chaleur par le pi\u00e8ge juste apr\u00e8s celui de casser le message r\u00e9sonne tr\u00e8s bien chez ses partisans, le syst\u00e8me des trucs qui est injuste, r\u00e9p\u00e8te ses supporters r\u00e9unis dans cet Oral de foire agricole Diesel Auer est assez \u00e0 mon enfant oui exact, mais en version faire baisser, ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 White Trump lui- m\u00eame a mis en garde contre des manifestations sur la convention lui vole sa victoire sur l'ancien conseiller Roger Stone organise une marche de protestation \u00e0 Cleveland, fin juillet, ce ne sera pas beau \u00e0 voir un mot, ce jeune homme, amenant ce que la basilique Saint-Denis depuis habituel CN oui \u00e7a et l\u00e0, oui, oui, point que maintenant PS cette pass\u00e9 ne se laissera pas faire, affirme cette femme, la plupart des gens qu'on rencontre promettent de quitter le parti de s'abstenir si Trump ne pas nomin\u00e9, ils s'inqui\u00e8tent peut-\u00eatre pour rien hier que semblait revenir sur son alliance avec Cruz, il appelle les \u00e9lecteurs de l'Indiana a vot\u00e9, malgr\u00e9 tout, pour lui, la semaine prochaine, ce n'est pas encore la d\u00e9bandade mais les adversaires, d'autres sont sur la d\u00e9fensive, un nouveau triomphe le tr\u00f4ne, ce soir, ajoutera \u00e0 son emprise psychologique du programme Sapho Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [92%] :\r\nEt c'est l'emprise du froid qu'ils devront g\u00e9rer tout \u00e0 l'heure, les coureurs du Tour de Romandie, il d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il s'agit de la 70\u00e8me \u00e9dition de la boucle romande un plateau de choix prendra le d\u00e9part dans des conditions qui s'annoncent difficiles, on peut presque dire Patrick D\u00e9l\u00e9troz qu'elles ne font pas vraiment envie en tout cas par mois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:00) [91%] :\r\nOui, tr\u00e8s nuageux chutes intermittentes de pluie et neige m\u00eal\u00e9es maximum 3 degr\u00e9s s'il s'agit des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o pour la journ\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds, alors m\u00eame si la route sera d\u00e9gag\u00e9 le froid et les rues mouill\u00e9es vont jouer un r\u00f4le dans ce prologue cet apr\u00e8s- midi de 4 kilom\u00e8tres en ville de La Chaux-de-Fonds, ce sera sans doute pire demain o\u00f9 le peloton passera par la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine on annonce \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame temps, il se pourrait qu'il y a des adaptations de parcours mais Richard Chassot, le patron du Tour de Romandie, nous l'a dit encore tard hier soir, tant que les routes sont d\u00e9gag\u00e9es, on ne change rien, conditions difficiles qui n'emp\u00eacheront pas pardon de candidats \u00e0 la victoire dans le prochain Tour de France, le Britannique Chris Froome et le Colombien Nairo Kintana de se tester, surtout dans le contre- la-montre, difficile de Sion vendredi et dans la grande \u00e9tape de montagne d\u00e8s samedi vers Villars, mais la participation est telle qu'au moindre signe de faiblesse, ils seront nombreux \u00e0 esp\u00e9rer pouvoir l'emporter, on pense aux Fran\u00e7ais Thibaut Pinot au Suisse, Mathias Frank par exemple l\u00e0 on vous donne que 2 exemples sera donc toujours discret en d\u00e9but d'ann\u00e9e, mais qui va effectuer le 1er vrai test de sa saison qui autour de lui une \u00e9quipe, il y a manque de r\u00e9sultats de tr\u00e8s haut niveau, par tradition, le Tour de Romandie peut aussi r\u00e9v\u00e9ler de nouveaux noms comme l'an dernier avec la victoire du Russe jusque -l\u00e0 pratiquement inconnu il nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:09) [83%] :\r\nZachary Patrick D\u00e9l\u00e9troz Mercier \u00e7a existe les pneus neige pour v\u00e9lo de route non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [68%] :\r\nNon plus des perdreaux quand m\u00eame et des pneus \u00e0 profil mais pas papillonage oui c'est vrai \u00e7a, ce sera mouill\u00e9e, ni l'\u00e9chelle un, sans hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:19) [91%] :\r\nEt plus, mais en tout cas le Tour de Romandie \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur RTS 2 pour le le directeur, rtssport Point CH depuis cette saison des JO d'hiver en Suisse en 2000 26 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit oui, la Conf\u00e9d\u00e9ration soutiendra une candidature helv\u00e9tique, le ministre des Sports, Guy Parmelin, le confirmait hier dans Forum et Lausanne confirme de son c\u00f4t\u00e9 sa candidature, selon nos informations, elle concernerait plusieurs sites, y compris en Valais, il y aurait aussi eu des contact c\u00f4t\u00e9 fribourgeois, budget : 2 milliards de francs, 2 milliards 7 un milli\u00e8me du montant du fonds souverain de l'Arabie Saoudite. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9828EFFE-F06F-4464-A917-22FD21E81108", "internalArchiveId": "9828EFFE-F06F-4464-A917-22FD21E81108", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elisabeth Schneider-Schneiter, CN PDC BS;Jean-Michel Cina, CE PDC VS, chef du Dpt de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire;\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du VS romand;Nadedzda Koutepova,, qui se bat pour faire reconna\u00eetre les victimes de la catastrophe de Tchernobyl;Alain Berset, CF PS FR, chef du DFI;Samy Kanaan, membre du comit\u00e9 de l'Union des Villes Suisses:;Bardet, Romain;Thierry Berney, chef du service de transplantation des HUG\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/RASA) Trouver une solution pour respecter \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire du 9 f\u00e9vrier et les accords bilat\u00e9raux.\r\nTel est l'objectif poursuivi par le laboratoire d'id\u00e9es Foraus. \r\nEt ce groupe de r\u00e9flexion n'h\u00e9site pas \u00e0 proposer de r\u00e9\u00e9crire, tout simplement, de r\u00e9\u00e9crire la constitution.\r\nIl pr\u00e9sente donc un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA, une initiative qui veut biffer de la constitution le texte de l'UDC dit \"contre l'immigration de masse\". \r\nForaus propose une ligne m\u00e9diane, Thibaut Schaller, histoire d'\u00e9viter un quitte ou double risqu\u00e9 pour le gouvernement.\r\n  MAG 1'02\r\n(03/RASA) Alors, ce changement de la constitution, il aurait pour but d'\u00e9liminer le terme \"contingent\".\r\nTout en pr\u00e9cisant bien que la Suisse pourrait g\u00e9rer son immigration en fonction de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\nEt cette propostion du groupe Foraus, Elisabeth Schneider-Schneiter y croit.\r\nLa conseill\u00e8re nationale PDC pr\u00e9voit m\u00eame un large soutien politique, y compris au sein du gouvernement.\r\nSON COURT!!!\r\n(D3/VS application LAT) *** Et c'est un autre sujet de discorde dont on va parler maintenant: la fameuse LAT, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire...\r\nDeux tiers des communes valaisannes vont devoir r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\nC'est peu, si l'on compare ce chiffre au canton de Vaud, par exemple, o\u00f9 trois-quarts des communes sont concern\u00e9es par un tel d\u00e9zonage. \r\nMais le Valais s'est pli\u00e9 \u00e0 contre-coeur \u00e0 cette loi, vot\u00e9e en 2013. \r\nIl a finalement pr\u00e9sent\u00e9 hier le plan directeur cantonal qu'il met \u00e0 l'enqu\u00eate. Marie Giovanola\r\n  MAG 1'32\r\n((Le Valais a toujours souhait\u00e9 limiter au strict minimum la r\u00e9duction des zones \u00e0 b\u00e2tir. Une r\u00e9duction pr\u00e9vue par la LAT si les r\u00e9serves de terrains constructibles d'une commune d\u00e9passent les besoins pour les 15 prochaines ann\u00e9es. Objectif: lutter contre le mitage du territoire. Pour d\u00e9zoner sans causer trop de douleur, le canton a pr\u00e9vu un concept sur 30 ans. Une fa\u00e7on de faire valid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Jean-Michel Cina, ministre valaisan de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire.\r\n.....\r\nTout ce qui d\u00e9passe les besoins pour 15 ans sera toutefois plac\u00e9 en zone bloqu\u00e9e. L'UDC avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son m\u00e9contentement l'an dernier lors des premiers d\u00e9bats au Parlement. Elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 nouveau pour critiquer un d\u00e9zonage massif, hors de toute proportionnalit\u00e9.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n..........\r\nLe Grand conseil valaisan remettra l'ouvrage sur le m\u00e9tier \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou au d\u00e9but 2017... Le projet sera ensuite soumis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une approbation esp\u00e9r\u00e9e en 2018...))\r\n(D1/Tchernobyl) *** C'\u00e9tait aussi un 26 avril, il y a tout juste 30 ans aujourd'hui. \r\nLe dramatique accident nucl\u00e9raire de Tchernobyl reste bien pr\u00e9sent dans nos esprits.\r\nEt pourtant, bien avant Tchernobyl, l'URSS a connu un autre d\u00e9sastre nucl\u00e9aire d'une grande ampleur, un d\u00e9sastre longtemps tenu cach\u00e9. \r\nIl s'agit de l'usine nucl\u00e9aire de Ma\u00efak, dans l'Oural.\r\nEt depuis quinze ans, une activiste de la r\u00e9gion, Nadej-da Kouti\u00e8-pova, se bat pour faire reconnaitre les victimes de cette catastrophe. Isabelle Cornaz. \r\n   MAG 1'38\"\r\n(10/Hanovre Syrie) *** Le menu \u00e9tait copieux hier \u00e0 Hanovre: entre la Syrie, la Lybie et la menace de l'\u00e9tat islamique.\r\nCes grands sujets d'actualit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu dans le cadre d'un mini sommet, r\u00e9uni autour de la chanceli\u00e8re Angela Merkel. \r\nBarack Obama, Fran\u00e7ois Hollande, les premiers ministres britannique et italien, David Cameron et Matteo Renzi, tout ce petit monde s'est retrouv\u00e9 pour quelques heures, dans la capitale de la Basse Saxe. Blandine Milcent.\r\n  MAG 58\"\r\nLa Syrie, qui est donc au coeur des inqui\u00e9tudes internationales.\r\nLa Syrie, plus exactement, le r\u00e9gime syrien, s'est vue ravitaill\u00e9 en carburant par un bateau suisse. \r\nC'est une information de la RTS. \r\nLes faits remontent \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re: \r\nTrois livraisons de diesel ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9es par un navire battant pavillon suisse, dans le port de Banias en Syrie.\r\nLes autorit\u00e9s suisses confirment la l\u00e9galit\u00e9 de toute cette op\u00e9ration.\r\n(D2/culture) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration, mais aussi les cantons, villes et communes se sont mis d'accord sur un programme culturel commun. \r\nTouss ensemble, ils se sont attel\u00e9s \u00e0 d\u00e9finir des priorit\u00e9s pour la p\u00e9riode allant de 2016 \u00e0 2020: \r\nIls veulent mieux promouvoir la littt\u00e9rature, davantage impliquer les citoyens dans la vie culturelle, ou encore d\u00e9finir le soutien aux mus\u00e9es.\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'ils \u00e9tablissent ainsi un plan d'action commun sur cinq ans. \r\nLeur objectif, Alexandra Richard, c'est de mener une politique culturelle nationale, mais dans un esprit f\u00e9d\u00e9raliste:\r\n MAG 1'20\r\n(08/bus B\u00e2le-ZH) *** Une heure est demie pour relier Zurich \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse.... en bus!\r\nMais oui, cette offre, c'est la compagnie allemande Mein Fernbus Flixbus qui la propose depuis hier.\r\nIl est donc possible de faire cet itin\u00e9raire dans les deux sens, et plusieurs fois par jour. \r\nCette compagnie allemande poursuit d\u00e9cid\u00e9ment son expansion, apr\u00e8s la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 des bus en Europe.\r\nAu grand dam des transporteurs traditionnels. Romain Bardet.\r\n  SON 56''\r\n(20/ HUG) C'est une premi\u00e8re mondiale.\r\nUne personne s\u00e9ropositive a pu donner son foie \u00e0 un patient en attente de greffe, lui aussi porteur du VIH. \r\nEt cette transplantation, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve il y a six mois, elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier. \r\nLa loi suisse est la seule au monde \u00e0 permettre aux personnes contamin\u00e9es d'\u00eatre donneuses d'organes. \r\nElle le permet depuis 2007 d\u00e9j\u00e0. \r\nVirginie Matter a demand\u00e9 \u00e0 Thierry Berney, chef du service de transplantation des HUG, pourquoi il a fallu attendre 9 ans pour que la premi\u00e8re greffe ait lieu.\r\n DIGAS 46\"\r\n(Cannes) Et on boucle ce journal avec panache.\r\nLe panache du 69\u00e8me festival de Cannes.\r\nLa s\u00e9lection est sous toit. Et puis, la composition du jury est connue. \r\nUn jury tr\u00e8s f\u00e9minin cette ann\u00e9e. 4 femmes sur neuf membres.\r\nUn jury tr\u00e8s professionnel aussi, puisque tous ceux qui le composent appartiennent au 7\u00e8me art.\r\nCe rendez-vous du cin\u00e9ma tiendra le haut de l'affiche du 11 au 22 mai prochains.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel restera couvert aujourd'hui, avec de rares pr\u00e9cipitations encore possibles.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fera jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, 13 en Valais.\r\nDemain, le temps sera changeant, avant un retour du soleil d\u00e8s jeudi.\r\nUne embellie qui fera remonter quelque peu les temp\u00e9ratures.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) C'est en Valais central que le soleil devrait faire quelques apparitions ce mardi, partout ailleurs il\r\nbrillera pas son absence. Les pr\u00e9cipitations qui arriveront par l'ouest resteront peu soutenues durant\r\nune grande partie de la journ\u00e9e, puis s'intensifieront la nuit prochaine. La limite des chutes de neige,\r\nvoisine de 900 m, s'abaissera vers 600 m d'ici \u00e0 mercredi matin. Les temp\u00e9ratures, d\u00e9j\u00e0 relativement\r\ndouces actuellement, avoisineront les 10 degr\u00e9s \u00e0 leur maximum. Le vent d'ouest restera soutenu\r\ntoute la journ\u00e9e au nord des Alpes.\r\nMercredi, le temps sera instable et frais avec des giboul\u00e9es, plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes. Le\r\nvent soufflera fort dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, et les maxima resteront inf\u00e9rieurs \u00e0 10\u00b0. Gare au gel\r\ndurant la nuit suivante, il pourrait \u00eatre marqu\u00e9 !\r\nLe soleil sera de retour jeudi et vendredi, mais dans une ambiance toujours fra\u00eeche.", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658363", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7658380", "ece-7658363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T20:13:17Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nCe journal de Dominique Choffat Lefort hausse ne veut pas des extr\u00eames apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier il refuse l'option des contingents mais il rejette aussi l'id\u00e9e de biffer les lois contre l'immigration de masse, bref, le groupe de r\u00e9flexion privil\u00e9gie une voie m\u00e9diane, elle propose de r\u00e9\u00e9crire la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nTransmission de francs de dons, c'est la somme r\u00e9colt\u00e9e en 2015 par la fondation aide suisse aux montagnards l'argent provient surtout des citadins, c'est \u00e0 noter, que nous raconte cette solidarit\u00e9, le g\u00e9ographe Bernard Debarbieux est l'invit\u00e9 d'Inter si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [96%] :\r\nLe Valais a pris son temps, le temps d'avaler la couleuvre de la latte la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, r\u00e9sultat des courses : tout tiers des communes valaisannes devront r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est moins que dans le canton de Vaud mais \u00e7a devrait passer la rampe de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\nLe Tour de Romandie d\u00e9marre cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la Chaudefond c'est la 70\u00e8me \u00e9dition quelle p\u00e9rennit\u00e9 pour cette \u00e9preuve pourra -t-elle toujours tenir son rang d'\u00e9preuve UCI WorldTour par exemple, rendez- vous pour en parler avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz ce sera dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\n10 francs, c'est le prix d'entr\u00e9e pour un voyage entre Z\u00fcrich et l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse 10 francs pour prendre un bus pendant une heure et demie, la concurrence est rude dans le petit monde des transports \u00e0 ce nouveau type de voyage bon march\u00e9 attise le courroux des chauffeurs traditionnel pointe trouver une solution pour respecter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [91%] :\r\nEst \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire du 9 f\u00e9vrier les accords bilat\u00e9raux, quel est l'objectif poursuivi par le laboratoire d'id\u00e9es for a et ce groupe de r\u00e9flexion n'h\u00e9site pas \u00e0 proposer de r\u00e9\u00e9crire tout simplement de r\u00e9\u00e9crire la Constitution, il pr\u00e9sente donc un contre- projet \u00e0 l'initiative, Gaza, une initiative qui veut biffer de la constitution, le texte de l'UDC, un texte qui se dit contre l'immigration de masse for aussi propose une ligne m\u00e9diane Thibaut Schaller, histoire d'\u00e9viter un quitte ou double risqu\u00e9 pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [90%] :\r\nSoumettre l'initiative Gaza au verdict des urnes, s'\u00e9tait propos\u00e9 en quelque sorte \u00e0 la population de revenir sur sa volont\u00e9, mais aussi en cas de non de la confirmer, et du coup sabrer les accords bilat\u00e9raux hausse ainsi que plusieurs \u00e9lus de gauche et du centre droit, mais sans PLR noter pr\u00e9f\u00e8re une voie m\u00e9diane : proposer au peuple de pr\u00e9ciser sa volont\u00e9 avec une proposition qu'on peut r\u00e9sumer en 2 points : 1 on ne touche pas la libre circulation de on g\u00e8re l'immigration en intervenant sur le march\u00e9 du travail int\u00e9rieur mesures d'accompagnement restriction de l'aide sociale, entr\u00e9e sur sol suisse seulement avec un contrat ou un revenu suffisant si, d'aventure, ce texte \u00e9tait soumis \u00e0 la population, c'est bien sur ce 2\u00e8me point que le d\u00e9bat se cristallise ces principes g\u00e9n\u00e9raux sans quotas avec une grande marge de manoeuvre laiss\u00e9e au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces principes m\u00e8nerait -il vraiment \u00e0 une diminution de l'arriv\u00e9e de travailleurs europ\u00e9ens, c'est \u00e0 ce sujet -l\u00e0 que force doit encore convaincre de la viabilit\u00e9 de son contre- projet, prochaine \u00e9tape le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit se prononcer dans les mois \u00e0 venir, sur l'initiative Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [92%] :\r\nAlors ce changement de la Constitution, il aurait pour but d'\u00e9liminer le terme contingent tout en pr\u00e9cisant bien que la Suisse pourrait g\u00e9rer son immigration en fonction de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, cette proposition du groupe aura hausse h\u00e9 bien \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter y croit, la conseill\u00e8re nationale PDC pr\u00e9voit m\u00eame un large soutien politique y compris au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [84%] :\r\nC'est une possibilit\u00e9, id\u00e9al quand une solution avec l'\u00e9lu avec les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [89%] :\r\nCe que votre avis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut se mettent d'accord autour de une proposition telle que celle de peut-\u00eatre similaire \u00e0 celle de sur un contre- projet qui r\u00e9sout un petit peu la question pos\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [94%] :\r\nJ'ai discut\u00e9 avec qui feront personne, \u00e7a peut \u00eatre possible que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut accepter une proposition comme \u00e7a ne se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [92%] :\r\nUn autre sujet de discorde autant va parler maintenant, c'est la fameuse la latte la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [88%] :\r\n2 tiers des communes valaisannes vont devoir r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est peu si l'on compare ce chiffre au canton de Vaud par exemple o\u00f9 trois-quarts des communes sont concern\u00e9es par untel d\u00e9zonage mais le Valais s'est pli\u00e9 \u00e0 contre- coeur \u00e0 cette loi, vot\u00e9e en 2013, il a finalement pr\u00e9sent\u00e9 hier le plan directeur cantonal qu'ils mettent \u00e0 l'enqu\u00eate, Marie du la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:14) [95%] :\r\nLe Valais a toujours souhait\u00e9 limiter au strict minimum la r\u00e9duction des zones \u00e0 b\u00e2tir une r\u00e9duction pr\u00e9vue par la si les r\u00e9serves de terrains constructibles, d'une commune d\u00e9passent les besoins pour les 15 prochaines ann\u00e9es, objectif : lutter contre le mitage du territoire pour d\u00e9zoner sans causer trop de douleur, le canton a pr\u00e9vu un concept sur 30 ans une d\u00e9marche valid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, Jean-Michel Cina, ministre valaisan de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:40) [95%] :\r\nNous avons re\u00e7u l'accord de la Berne f\u00e9d\u00e9rale concernant notre approche du p\u00e9rim\u00e8tre d'urbanisation qui limite les besoins, pas seulement aux besoins des 15 prochaines ann\u00e9es mais qui donne l'occasion d'englober dans ce p\u00e9rim\u00e8tre d'urbanisation, les besoins des 30 ans et avec cette approche, on peut clairement le d\u00e9zonage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [95%] :\r\nTout ce qui d\u00e9passe les besoins pour 15 ans sera toutefois plac\u00e9 en zone bloqu\u00e9e, l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son m\u00e9contentement : l'an dernier, lors des premiers d\u00e9bats au Parlement, elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 nouveau pour critiquer un d\u00e9zonage massif hors de toute proportionnalit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:17) [82%] :\r\nLes craintes sont \u00e9videntes : si vous n'arrivez plus \u00e0 construire dans les communes de montagnes et de vall\u00e9es, vous avez \u00e0 faire fuir la jeunesse qui aimeraient pouvoir construire l\u00e0 ne pourra plus et puis, elle sera oblig\u00e9e d', c'est-\u00e0-dire en plaine, en plaine o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 un territoire qui est donc savant compte en Sicile territoire augmenter encore les prix dans ces zones -l\u00e0 nos et \u00e7a c'est clairement pas un mod\u00e8le qu'on veut pour le canton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:36) [97%] :\r\nLe Grand Conseil valaisan remettra l'ouvrage sur le m\u00e9tier \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou au d\u00e9but 2017, le projet sera ensuite soumis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une approbation esp\u00e9r\u00e9e en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [96%] :\r\nC'\u00e9tait aussi un 26 avril il y a tout juste 30 ans aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [91%] :\r\nOn s'en souvient le dramatique accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl reste bien pr\u00e9sent dans nos esprits et pourtant bien avant Tchernobyl, l'URSS a connu un autre d\u00e9sastre nucl\u00e9aire d'une grande ampleur, un d\u00e9sastre longtemps tenu cach\u00e9, il s'agit Luisin nucl\u00e9aire de Mayak dans l'Oural et depuis 15 ans, une activiste de la r\u00e9gion, Nad\u00e8ge, d'un c\u00f4t\u00e9, va se bat pour faire reconna\u00eetre les victimes de cette catastrophe Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:16) [89%] :\r\nEn 1957 un container de d\u00e9chets tr\u00e8s radioactifs explose, ce ne sera pas l'unique catastrophe sur le site de Ma\u00efak, mais une des plus graves qui restera longtemps taboue : les travailleurs n'avait pas le droit d'en parler et la ville o\u00f9 se trouvait l'usine \u00e9tait tenue secr\u00e8te lundi j'Dakou va elle- m\u00eame n'a compris qu'en 1999 qu'elle vivait dans une des r\u00e9gions les plus contamin\u00e9es au monde, elle cr\u00e9\u00e9 alors une ONG pour aider les victimes en m\u00e9moire de ses grands- parents, eux aussi, travailleurs du site, emport\u00e9 par la maladie aujourd'hui, m\u00eame si les vieux r\u00e9acteurs militaires ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 l'usine fonctionne toujours et continue de se d\u00e9velopper, natif d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour voir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:50) [88%] :\r\nBac doit ils affirment qu'il n'y a plus de Roger de d\u00e9chets dans la rivi\u00e8re, mais nous pouvons pas exclure que ce soit vrai car avant 2004, il disait la m\u00eame chose, mais finalement, en 2004, le directeur de l'usine a \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 par la justice, et un peu procureur a d\u00e9clar\u00e9 que 60000 tonnes de d\u00e9chets radioactifs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s dans la rivi\u00e8re \u00e9coute \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:10) [89%] :\r\nMais le directeur de l'usine sera finalement amnisti\u00e9s en 2006 par la suite l'opacit\u00e9 grandit, il y a un an, l'ONG class\u00e9e agent de l'\u00e9tranger son activit\u00e9 jug\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:20) [89%] :\r\nEt lui ne pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe a ensuite diffus\u00e9 un reportage o\u00f9 l'on accuse notre organisation d'espionnage industriel, de m\u00eame l'adresse de mon appartement, alors sous la menace de poursuites pour espionnage et trahison de passible de 20 ans de prison des avocats et des ONG m'ont conseill\u00e9 de partir, ce que j'ai fait, sans tarder, g\u00e9n\u00e9ralement le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:39) [92%] :\r\nNadejda pourra vient de recevoir l'asile politique en France depuis l'\u00e9tranger, il lui sera plus difficile d'alerter sur le degr\u00e9 de contamination de la r\u00e9gion et sur les cons\u00e9quences de ce 1er grand d\u00e9sastre nucl\u00e9aire sovi\u00e9tique encore peu connu aujourd'hui Isabelle rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nLe menu \u00e9tait plut\u00f4t copieux hier \u00e0 Hanovre entre la Syrie et la Libye et la menace de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [94%] :\r\nCes grands sujets d'actualit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu dans le cadre d'un mini sommet r\u00e9uni autour de la chanceli\u00e8re Angela Merkel Barack Obama Fran\u00e7ois Hollande, les premiers ministres britannique a italien David Cameron et Matteo Renzi, tout ce petit monde s'est retrouv\u00e9 pour quelques heures dans la capitale de la Basse-Saxe, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:20) [95%] :\r\nLa d\u00e9t\u00e9rioration de la situation en Syrie a \u00e9t\u00e9 l'un des principaux sujets d'\u00e9changes lors de cette rencontre informelle, qui n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des mesures concr\u00e8tes, les 5 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement ont d\u00e9plor\u00e9 les violations dramatique du cessez-le-feu, selon les termes d'Angela Merkel et estim\u00e9 que la poursuite des n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve constituait toujours la seule solution, Barack Obama a annonc\u00e9 hier l'envoi de 250 soldats suppl\u00e9mentaires en Syrie pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le groupe \u00c9tat islamique constitue la menace la plus urgente pour la communaut\u00e9 internationale pour contrer justement l'infiltration de la menace islamiste, cette fois en Libye, les 5 sont tomb\u00e9s d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 urgente d'aider le pays \u00e0 se relever \u00e9conomiquement, Barack Obama s'est \u00e9galement dit favorable au projet italien d'envoyer des patrouilles de l'Otan au large de la Libye pour emp\u00eacher l'activit\u00e9 des passeurs et lutter contre la crise migratoire Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [93%] :\r\nLa s\u00e9rie qui est donc au coeur des inqui\u00e9tudes internationales, la Syrie, plus exactement, le r\u00e9gime syrien s'est vue ravitaill\u00e9 en carburant par un bateau suisse, c'est une information de la RTS, les faits remontent \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re 3 livraisons de di\u00e9sel ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s par Rabat navire battant pavillon suisse dans le port de Baniyas, en Syrie, les autorit\u00e9s suisses confirment la l\u00e9galit\u00e9 de toute cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [98%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi les cantons villes et communes se sont mis d'accord sur un programme culturel commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [94%] :\r\nTous ensemble, ils se sont attel\u00e9s \u00e0 d\u00e9finir des priorit\u00e9s pour la p\u00e9riode allant de 2016 \u00e0 2020, ils veulent mieux promouvoir la litt\u00e9rature davantage Ali citoyen dans la vie culturelle ou encore d\u00e9finir le soutien aux mus\u00e9es, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils \u00e9tablissent ainsi un plan d'action commun sur 5 ans leur objectif Alexandra Richard c'est de mener une politique culturelle nationale mais dans un esprit f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:12) [91%] :\r\nEnsemble, oui, d\u00e9finir un plan d'action pour r\u00e9partir au mieux l'argent public, le dialogue culturel national qui existe depuis 2011 a voulu aller plus loin en se fixant pour la 1\u00e8re fois des priorit\u00e9s sur 5 ans, le ministre de la culture Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [85%] :\r\nLa force de ce programme, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est d'abord \u00e9t\u00e9 avec les villes, les cantons, les communes, il la Conf\u00e9d\u00e9ration qui en a \u00e9galement partie et de longerons aujourd'hui un signal fort, voil\u00e0 ce que nous allons faire ensemble durant les 5 prochaines ann\u00e9es alors 5 ans \u00e7a permet \u00e9videmment aussi de de coller au programme de la conf\u00e9d\u00e9ration peu message culture mais c'est aussi un un horizon relativement long prend en termes de politique publique qui permet de poser vraiment une action dans le moyen terme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:53) [87%] :\r\nUn plan qui colle au programme de la conf\u00e9d\u00e9ration, le propos sonnent centralisateur, ce n'est pas le cas, assure tous les partenaires, Sami Kanaan, membre du comit\u00e9 de l'Union des villes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [78%] :\r\nOn n'est pas un syst\u00e8me centralisateur \u00e0 la fran\u00e7aise, typiquement, c'est vraiment un partenariat et en plus, la culture, c'est pas dans un domaine o\u00f9 les lois qui r\u00e9gissent finalement la r\u00e9alit\u00e9, c'est la cr\u00e9ation, c'est Patrimoine, donc c'est un domaine de partenariats, mais on est la Conf\u00e9d\u00e9ration Christ espace de dialogue actuel nationale et joue pleinement le jeu de mani\u00e8re tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:21) [89%] :\r\nEt la r\u00e9partition des Budgets aussi f\u00e9d\u00e9raliste dans la culture 50 pourcent sont sont port\u00e9es par les communes, surtout les villes 40 pourcent par par les cantons et 10 pourcent seulement seulement par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [97%] :\r\nUne heure et demie pour relier Z\u00fcrich \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse en bus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [91%] :\r\nMais oui, cette offre, c'est la compagnie allemande Mein ferme brosse Flix beau ce qui la propose depuis hier, il est donc possible de faire cet itin\u00e9raire, plusieurs fois par jour dans les 2 sens, et cette compagnie allemande poursuit d\u00e9cid\u00e9ment son expansion apr\u00e8s la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 des bus en Europe, au grand dam des transporteurs traditionnels Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:57) [90%] :\r\nL'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse ne dispose d'aucune liaison ferroviaire directe, les transports publics b\u00e2lois propose seulement une liaison routi\u00e8re depuis la gare de balles une opportunit\u00e9 que Man ferme 12 fixe Boussad donc saisi EuroAirport 7 millions de passagers transport\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec une croissance 2 fois plus forte que celle de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich 10 francs : c'est le prix d'entr\u00e9e pour un voyage Z\u00fcrich- A\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, mais attention, pas question de laisser descendre les passagers \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 le bus fait escale les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res n'ont en effet pas le droit de transporter des personnes ou des marchandises entre 2 destinations suisses d'ailleurs pour cette nouvelle ligne de bus, les passagers sont d\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport, mais c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais uniquement le contr\u00f4le du respect de cette loi est laiss\u00e9e aux chauffeurs, mais les tricheurs existe, m\u00eame si, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal, des soci\u00e9t\u00e9s de bus \u00e9trang\u00e8res qui font en tout cas toujours plus concurrence au rail et qui nourrissent le d\u00e9bat sur une lib\u00e9ralisation des transports ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:54) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re mondiale, une personne s\u00e9ropositive a pu donner son foie \u00e0 un patient en attente de greffe lui aussi porteur du VIH et cette transplantation, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve il y a 6 mois, elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier, la loi suisse est la seule au monde \u00e0 permettre aux personnes contamin\u00e9es d'\u00eatre donneuses d'organes, elle le permet depuis 2007 d\u00e9j\u00e0 Virginie Mater a demand\u00e9 \u00e0 Thierry Berney, chef du service de transplantation DHG pourquoi il a fallu attendre 9 ans 9 ans pour que la premi\u00e8re greffe ait lieu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:26) [89%] :\r\nPour pouvoir faire une telle transplantation, il faut d'abord que l'information est bien pass\u00e9e, la plupart des des passions s\u00e9ropositifs ne savent pas qu'ils ont la possibilit\u00e9 d'\u00eatre donneur d'organes, je dirais m\u00eame plus, ils sont persuad\u00e9s qu'ils n'ont pas le droit, puisque vous ne les autorise pas donner leur sang, par exemple, pour des raisons qui sont compr\u00e9hensibles, donc les patients ne savent pas leur m\u00e9decin traitant le savent pas forc\u00e9ment, et \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose, il faut qu'on se trouve dans une constellation dans une situation o\u00f9 tout d'un coup on a donneur disponibles qui soit un donneur dont les organes sont utilisables Mady HIV ab\u00eeme le foie ab\u00eem\u00e9 et Rabin beaucoup d'organes, ce sont des situations, il faut vraiment s'assurer de tout \u00e7a avant de pouvoir proposer ces organes un receveur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:12) [91%] :\r\nEt on boucle ce journal avec panache le panache du 69\u00e8me Festival de Cannes, la s\u00e9lection est sous toit et puis la composition du jury est connue : un jury tr\u00e8s f\u00e9minin cette ann\u00e9e 4 femmes sur 9 membres un jury tr\u00e8s professionnel aussi puisque tout ce qui compose ce jury appartiennent au 7\u00e8me Art, ce rendez- vous du cin\u00e9ma tiendra le haut de la fiche du 11 au 22 mai prochain ce journal de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-043F4541-0BD2-41D2-B1EE-D8D674A6AC63", "internalArchiveId": "043F4541-0BD2-41D2-B1EE-D8D674A6AC63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, CN PS GE;Jozsef,Eric;Jean-Michel Cina, CE PDC VS, chef du Dpt de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire;\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du VS romand;Chris Froome,cycliste britannique\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 21 LUXLEAKS 8H) Il risque jusqu'\u00e0 10 ans de prisons pour avoir fait \u00e9clater le scandale des LuxLeaks. Le proc\u00e8s du lanceur d'alerte Antoine Deltour s'ouvre aujourd'hui dans le Grand-Duch\u00e9. Le Fran\u00e7ais est accus\u00e9 d'avoir fait fuiter des milliers de pages qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9vasion fiscale massive des multinationales au Luxembourg \u00e0 l'aide du cabinet d'audit PriceWaterHouseCoopers. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, \r\nSur le banc des accus\u00e9s, Antoine Deltour, ancien collaborateur de Price. Il retrouvera un ex-coll\u00e8gue, lui aussi pr\u00e9venu de vol domestique, divulgation de secrets d'affaires, violation de secret professionnel et blanchiment. Comparaitra \u00e9galement le journaliste Edouard Perrin. Ce complice pr\u00e9sum\u00e9 avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en premier le scandale en 2012 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise. Les LuxLeaks prendront leur dimension mondiale en 2014 sous la houlette du Consortium international des journalistes d'investigation... Celui-l\u00e0 m\u00eame qui vient de r\u00e9pandre les Panama Papers. \r\nIl ne faudra que sept jours pour r\u00e9gler le sort du lanceur d'alerte devant le tribunal. Un traitement \u00e9clair, alors qu'un an et demi apr\u00e8s l'\u00e9clatement des LuxLeaks, la question de l'\u00e9vasion fiscale est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e dans l'Union.\r\nRELANCE: Un absent de taille \u00e0 ce proc\u00e8s, c'est le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker\r\nL'artisan de ces arrangements fiscaux qui font scandale. Juncker prenait la t\u00eate de la Comission europ\u00e9enne quatre jours avant l'\u00e9clatement des LuxLeaks.\r\n L'ex\u00e9cutif europ\u00e9en qu'il pr\u00e9side admet, paradoxalement, que la fraude et l'\u00e9vasion fiscale co\u00fbtent chaque ann\u00e9e mille milliards d'euros \u00e0 l'Europe.\r\n(8H(2) 04 LIVRAISON DIESEL SYRIE) Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier: un bateau suisse a ravitaill\u00e9 le r\u00e9gime syrien en carburant. 3 livraisons de diesel l'an dernier par un navire battant pavillon suisse dans le port de Banias en Syrie, sous le contr\u00f4le de Bachar el Assad. L'embargo concernait l'essence...mais pas le diesel...les livraisons \u00e9taient donc autoris\u00e9es...c'est une faille de la loi, estime le conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga. \r\nCarlo Sommaruga avec Muriel Ballaman.\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien aux pourparlers de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure \u00e0 midi....ses amendements constitutionnels au plan de paix de l'\u00e9missaire de l'ONU....Staffan de Mistura....on ne sait pas de quoi il s'agit exactement....de toute fa\u00e7on la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition n'est plus l\u00e0!\r\nEt si des navires de l'OTAN patrouillaient en M\u00e9diterran\u00e9e pour lutter contre les passeurs au large de la Libye...l'id\u00e9e de Matteo Renzi aurait s\u00e9duit Barack Obama....\u00e0 Hanovre...lors du sommet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, des premiers ministres britanique et italien, du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et de la chanceli\u00e8re allemande...\r\n(8H(3) 12 UE-ITA ECHEC PLAN RELOCALISATIONS) Avec le retour des beaux jours, la Mare Nostrum est \u00e0 nouveau prise d'assaut par les migrants qui r\u00eavent du nord de l'Europe via l'Italie. Et cette derni\u00e8re d\u00e9nonce la frilosit\u00e9 des \u00e9tats \u00e0 appliquer le plan de relocalisation des r\u00e9fugi\u00e9s approuv\u00e9, en septembre dernier, par l'Union europ\u00e9enne....La fondation italienne Leone Moressa indique que ce programme qui pr\u00e9voit la redistribution d'environ 100 mille personnes sur deux ans dans les diff\u00e9rents pays membres est un \u00e9chec....Eric Jozsef. \r\nIls se pencheront pendant 10 jours sur la destitution de Dilma Rousseff...la commission du s\u00e9nat br\u00e9silien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e hier...elle doit donner un pr\u00e9avis au s\u00e9ant qui votera \u00e0 la majorit\u00e9 simple en mai sur la poursuite ou non de la proc\u00e9dure engag\u00e9e contre la pr\u00e9sidente.\r\nUn \"acte terrible de d\u00e9sespoir\". \"Cela montre qu'ils sont faibles, qu'ils sont path\u00e9tiques\"...la r\u00e9action de Donald Trump \u00e0 l'alliance in\u00e9dite de ses derniers rivaux \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Ted Cruz et John Kessik veulent \u00e9viter de se faire concurrence en Indiana, au Nouveau Mexique et dans l'Oregon...alors que 5 \u00e9tats d\u00e9signent cette nuit leur poulain et que le miliairdaire Trump est donn\u00e9 gagnant dans les 5!\r\n(8H(4) D3 VS APPLICATION LAT) Deux tiers des communes valaisannes vont devoir r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir...C'est peu, si on compare par exemple au canton de Vaud, o\u00f9 trois-quarts des communes sont concern\u00e9es par un tel d\u00e9zonage. Contraint \u00e0 l'exercice par la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, la LAT, vot\u00e9e en 2013, le Valais s'y est pli\u00e9 \u00e0 contrecoeur. Et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier le plan directeur cantonal qu'il met \u00e0 l'enqu\u00eate. Marie Giovanola\r\n(8H(5) 07 SYNTHESE COMPTES ROMANDSA) 60'000 francs de b\u00e9n\u00e9fice au lieu des 11 mio de d\u00e9ficit du budget: les comptes 2015 du canton de Neuch\u00e2tel sont meilleures que pr\u00e9vus....un constat que l'on peut tirer pour l'ensemble des cantons romands.... Ils sont tous dans les chiffres noirs, sauf ceux du canton de Gen\u00e8ve... qui bouclent n\u00e9anmoins sur un r\u00e9sultat r\u00e9jouissant...  Maurice Doucas... \r\noutre sarine...Lucerne souhaite suspendre un an son syst\u00e8me de frein \u00e0 l'endettement pour permettre aux mesures d'\u00e9conomie pr\u00e9vues de d\u00e9ployer leurs effets. La grand conseil se prononcera en juin...\r\n(8H(6) 16 CYCLISME TDR) 4km de prologue dans les rues de la Chaux-de-Fonds: le 70e Tour cycliste de Romandie d\u00e9bute aujourd'hui...dans le froid et sous la pluie.  \r\nDeux grands favoris cette ann\u00e9e: le Colombien Nairo Quintana et le Britannique Chris Froome, qui tentera de s'imposer pour la troisi\u00e8me fois. Mais qui appr\u00e9hende les conditions atmosph\u00e9riques, surtout lors des arriv\u00e9es \u00e0 Morgins et \u00e0 Villars-sur-Ollon...\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nUn prologue \u00e0 suivre en direct d\u00e8s 15H30 sur RTS.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7658373", "ece-7658355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T09:54:20Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPour la 1\u00e8re ce journal de Sandra Viscardi lanceurs d'alerte, une vocation qui pourrait le conduire derri\u00e8re les barreaux pour 10 ans, le Luxembourg, traduite en justice l'homme qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les luxe l'X, les documents secrets sur les pratiques fiscales du Grand-Duch\u00e9, revoir la l\u00e9gislation pour \u00e9viter qu'on puisse depuis la Suisse, contourner les sanctions internationales, cela s'impose apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur l'approvisionnement en di\u00e9sel par un bateau battant pavillon suisse d'un port syrien sous contr\u00f4le du r\u00e9gime, l'ann\u00e9e derni\u00e8re le grand ennemi des cyclistes du 70\u00e8me Tour de Romandie, qui s'\u00e9lance cet apr\u00e8s- midi \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la m\u00e9t\u00e9o plus Froome le Britannique craint notamment les arriv\u00e9es en montagne sous la neige, point, il risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [92%] :\r\nPour avoir fait \u00e9clater le scandale des looks l'X, le proc\u00e8s du lanceur d'alerte Antoine Deltour s'ouvre aujourd'hui dans le Grand-Duch\u00e9, le fran\u00e7ais est accus\u00e9 d'avoir fait fuiter des milliers de pages qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9vasion fiscale massive des multinationales au Luxembourg \u00e0 l'aide du cabinet d'audit de PriceWaterhouseCoopers avec Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\nSur le banc des accus\u00e9s, Antoine Deltour retrouvera un ex- coll\u00e8gue de Price lui aussi pr\u00e9venu entre autres de vol domestique et blanchiment comparaitra \u00e9galement le journaliste \u00c9douard Perrin ce complice pr\u00e9sum\u00e9 avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 1er le scandale en 2012 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, les LuxLeaks se prendront leur dimension mondiale en 2014 sous la houlette du Consortium international des journalistes d'investigation, celui -l\u00e0 m\u00eame qui vient de r\u00e9pandre les Panama Paper The \u00e0 une faudra que 7 jours pour r\u00e9gler le sort du lanceur d'alerte devant le tribunal un traitement \u00e9clair, alors qu'un an et demi apr\u00e8s l'\u00e9clatement des LuxLeaks s', la question de l'\u00e9vasion fiscale est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e au sein de l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [95%] :\r\nUn absent de taille \u00e0 ce proc\u00e8s, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [97%] :\r\nL'artisan de ces arrangements fiscaux qui font scandale aujourd'hui l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en, qu'il pr\u00e9side, admet paradoxalement que la fraude et l'\u00e9vasion fiscale co\u00fbtent chaque ann\u00e9e 1000 milliards d'euros \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier un bateau suisse a ravitaill\u00e9 le r\u00e9gime syrien en carburant 3 livraisons de Diesel l'an dernier par un navire battant pavillon suisse dans le port de Banias en Syrie port sous contr\u00f4le de Bachar El Assad l'embargo concernait l'essence pas le Diesel les livraisons \u00e9taient donc autoris\u00e9es : c'est une faille dans la loi, estime le conseiller national socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [92%] :\r\nLe dispositif l\u00e9gal est con\u00e7u de telle mani\u00e8re \u00e0 laisser de tels trous finalement les activit\u00e9s peuvent toujours \u00eatre entreprise depuis la Suisse, contrairement \u00e0 ce qui peut se passer dans les pays de l'Union europ\u00e9enne voir depuis les \u00c9tats-Unis, donc je consid\u00e8re aujourd'hui qu'il y a vraiment une prise de conscience qui doit se faire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour que le dispositif de sanctions et la mise en application de ces sanctions, c'est pas de la mani\u00e8re la plus compl\u00e8te, sinon \u00e7a ne rime \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [97%] :\r\nVous demandez donc au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d'agir maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [94%] :\r\nIl faut arr\u00eater de faire des discours qui sont des beaux discours, de dire que la Suisse participe de mani\u00e8re efficace \u00e0 la lutte contre certains types de r\u00e9gimes o\u00f9 il y a des sanctions de l'UE, alors m\u00eame qu'on a un dispositif l\u00e9gal qui laisse une certaine perm\u00e9abilit\u00e9 et on est dans la pure hypocrisie, je crois qu'on ne peut pas continuer comme \u00e7a, si on veut vraiment que l'un des objectifs constitutionnels de la Suisse, \u00e0 savoir ramener la paix \u00e0 travers le monde puisse \u00eatre atteint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [92%] :\r\nCarlo Sommaruga avec Muriel Balaban, la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien aux pourparlers de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure \u00e0 midi ces amendements constitutionnels au plan de paix de l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura, alors on ne sait pas de quoi il s'agit exactement de toute fa\u00e7on, la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition n'est plus l\u00e0 et si les navires de l'Otan patrouillait en M\u00e9diterran\u00e9e pour lutter contre les passeurs, au large de la Libye et l'id\u00e9e de Matteo Renzi aurait s\u00e9duit Barack Obama Hanovre lors du sommet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain des Premiers ministres britanniques et italiens du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et de la chanceli\u00e8re allemande avec le retour des beaux jours, la mar\u00e9e Nostrum est \u00e0 nouveau prise d'assaut par les migrants, ils r\u00eave du nord de l'Europe, via l'Italie et cette derni\u00e8re d\u00e9nonce la frilosit\u00e9 des \u00c9tats \u00e0 appliquer le plan de relocalisation des r\u00e9fugi\u00e9s plan approuv\u00e9 en septembre dernier par l'Union europ\u00e9enne, la fondation italienne L\u00e9onais mollets \u00e7a indique que ce programme qui pr\u00e9voit la redistribution d'environ 100000 personnes sur 2 ans dans les diff\u00e9rents pays membres que ce programme, donc, est en \u00e9chec, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [92%] :\r\nCe devait \u00eatre la r\u00e9ponse collective de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la pression migratoire sur les pays frontaliers, en particulier sur la Gr\u00e8ce et sur l'Italie, mais 8 mois apr\u00e8s la signature de l'accord de relocalisation, la plupart des pays membres ne jouent pas le jeu alors que sur le papier, pr\u00e8s de 40000 r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Italie devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans le reste de l'Europe pour l'instant, seuls 530 ont \u00e9t\u00e9 accueillis principalement par la France et par la Finlande, les autres pays rechignent \u00e0 respecter l'accord notamment l'Autriche, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 recevoir 462 r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d'Italie mais qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui, non, n'a accueilli aucun, il reste 16 mois pour mettre en oeuvre la totalit\u00e9 du plan et r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, irakiens ou \u00e9rythr\u00e9ens concern\u00e9s par le programme, mais l'Italie s'impatiente et d\u00e9nonce le manque de solidarit\u00e9 de ses partenaires europ\u00e9ens, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [90%] :\r\nIls se pencheront pendant 10 jours sur la destitution de Dilma Rousseff, la commission du S\u00e9nat br\u00e9silien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e hier, elle doit donner un pr\u00e9avis au S\u00e9nat, qui votera \u00e0 la majorit\u00e9 simple en mai sur la poursuite ou non de la proc\u00e9dure engag\u00e9e contre la pr\u00e9sidente, un acte terrible de d\u00e9sespoir, cela montre qu'ils sont faibles, qui sont path\u00e9tiques, le mot de Donald r\u00e9actions \u00e0 l'alliance in\u00e9dite de c'est derniers rivaux \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine cette cause John veulent \u00e9viter de se faire concurrence en Indiana au Nouveau-Mexique et dans l'Oregon, alors que 5 \u00e9tats d\u00e9signent cette nuit leur poulain et que, le milliardaire Trump est donn\u00e9 gagnant dans les 5, 2 tiers des communes valaisannes vont devoir r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir, oui, c'est peu, si on compare par exemple canton nouveau o\u00f9 les 3 quarts des communes sont concern\u00e9es par untel d\u00e9zonage, contraint \u00e0 l'exercice par la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, la la tous vot\u00e9e en 2013 le Valais s'y est pli\u00e9 \u00e0 contrecoeur, et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier le plan directeur cantonal qu'ils mettent \u00e0 l'enqu\u00eate Marie- Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [94%] :\r\nLe Valais a toujours souhait\u00e9 limiter au strict minimum la r\u00e9duction des zones \u00e0 b\u00e2tir une r\u00e9duction pr\u00e9vue par la si les r\u00e9serves de terrains constructibles, une commune d\u00e9passe les besoins pour les 15 prochaines ann\u00e9es, objectif : lutter contre le mitage du territoire pour d\u00e9zoner sans causer trop de douleur, le canton a pr\u00e9vu un concept sur 30 ans une d\u00e9marche valid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, Jean-Michel Cina, ministre valaisan de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [94%] :\r\nNous avons re\u00e7u l'accord de la Berne f\u00e9d\u00e9rale concernant notre approche du p\u00e9rim\u00e8tre d'urbanisation qui limite les besoins, pas seulement aux besoins des 15 prochaines ann\u00e9es mais qui donne l'occasion d'englober dans ce p\u00e9rim\u00e8tre d'urbanisation, les besoins des 30 ans et avec cette approche, on peut clairement d'imiter le d\u00e9zonage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [91%] :\r\nTout ce qui d\u00e9passe les besoins pour 15 ans sera toutefois plac\u00e9 en zone bloqu\u00e9e, l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son m\u00e9contentement : l'an dernier, lors des premiers d\u00e9bats au Parlement, elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 nouveau pour critiquer un d\u00e9zonage massif hors de toute proportionnalit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:03) [81%] :\r\nLes craintes sont \u00e9videntes : si vous n'arrivez plus \u00e0 construire dans les communes de montagnes et de vall\u00e9es, vous avez aider \u00e0 faire fuir la jeunesse qui aimeraient pouvoir construire puisqu'elle ne pourra plus et puis, elle sera oblig\u00e9e d', c'est-\u00e0-dire en plaine, en plaine o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 un territoire qui est donc ce savant compte en Sicile territoire augmenter encore les prix dans ces zones -l\u00e0 et nos vall\u00e9es \u00e7a c'est clairement pas un mod\u00e8le qu'on veut pour le canton. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:22) [93%] :\r\nLe Grand Conseil valaisan remettre \u00e0 l'ouvrage sur le m\u00e9tier \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou au d\u00e9but 2017, le projet sera ensuite soumis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une approbation en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [94%] :\r\n60 1000 francs de b\u00e9n\u00e9fice au lieu de 11 millions de d\u00e9ficit du budget : les comptes 2015 du canton de Neuch\u00e2tel sont meilleures que pr\u00e9vu, constat qu'on peut d'ailleurs tirer pour l'ensemble des cantons romands, ils sont tous dans les chiffres noirs sauf ceux du canton de Gen\u00e8ve qui bouclent n\u00e9anmoins sur un r\u00e9sultat r\u00e9jouissant Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:49) [92%] :\r\nLe d\u00e9fi si Genevois n'est que de 21 millions alors que le canton avait pr\u00e9vu un trou de 200 millions le gouvernement se veut malgr\u00e9 tout prudent parce que les rentr\u00e9es fiscales demeurent incertaines, pendant ce temps, les finances vaudoises enregistre un exc\u00e9dent de 194 millions de francs, soit 7 fois plus que pr\u00e9vu, Berne, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice de 170 millions et alors qu'ils avaient annonc\u00e9 un d\u00e9ficit les cantons du Jura et du Valais clos l'exercice 2015 avec un exc\u00e9dent, notamment gr\u00e2ce au vers\u00e9e par la BNS les Valaisans termine sur un b\u00e9n\u00e9fice de 95 millions alors qu'il pr\u00e9voyait un trou de 7 millions quant au canton du Jura il bouclent finalement ses comptes sur un exc\u00e9dent d'1 1000000 de francs Fribourg a \u00e9galement profit\u00e9 de la part de la BNS et d'autres revenus exceptionnels pour boucler ses comptes avec un b\u00e9n\u00e9fice de 24 millions mais ne nous r\u00e9jouissons pas trop vite, tous les directeurs cantonaux des finances explique que l'on se dirige vers des ann\u00e9es difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [88%] :\r\nEt outre- Sarine Lucerne souhaite suspendre un an son syst\u00e8me de frein \u00e0 l'endettement pour permettre aux mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues de d\u00e9ployer leurs effets le Grand Conseil se prononcera au mois de juin 4 kilom\u00e8tres de prologue dans les rues de La Chaux-de-Fonds oui le 70\u00e8me Tour cycliste de Romandie d\u00e9bute aujourd'hui dans le froid et sous la pluie alors de grands favoris cette ann\u00e9e, le Colombien Nairo Kintana et le Britannique Luis Froome il tentera de s'imposer pour la 3\u00e8me fois plus qui appr\u00e9hende les conditions atmosph\u00e9riques surtout les arriv\u00e9es \u00e0 Morgins et Villars. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:12) [78%] :\r\nParis derni\u00e8re j'\u00e9tais 3\u00e8me c'est une d\u00e9faite difficile course \u00e0 gagner et cette semaine, on pratique bien qui ne conna\u00eet pas qu'est -ce que ce qui se passe avec le temps, il y a des \u00e9tapes qui qui arrive en montagne, \u00e7a \u00e7a les \u00c9tats plus emportant de 7 Tour de Romandie, mais je pense que effort faut attendez voir le temps avec la neige parce que \u00e0 1500 m\u00e8tres, moins 5 degr\u00e9s peut-\u00eatre c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [91%] :\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jean-Nat et ce prologue, c'est \u00e0 suivre bien s\u00fbr en Direct d\u00e8s 15 heures 30 sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1510744", "internalArchiveId": "AA1604510765", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 1838, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7679701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7679694.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Tchernobyl / 30 ans apr\u00e8s: entretien avec Niels Ackermann \u00e0 Paris", "Dans la r\u00e9gion de B\u00e2le, la Suisse, la France et l\u2019Allemagne s\u2019unissent dans un projet de RER ferroviaire", "Simonetta Sommaruga a quitt\u00e9 la salle pour protester contre le discours de Roger K\u00f6ppel", "Le Salon du livre et de la presse ouvre ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve", "Les requ\u00e9rants d\u2019asile pourraient bient\u00f4t devenir patrouilleurs scolaires", "En Chine, le rachat de Syngenta par le groupe ChemChina suscite le m\u00e9contentement", "L\u2019Ukraine comm\u00e9more les 30 ans de la catastrophe de Tchernobyl", "Tour de Romandie: les cyclistes ont d\u00fb affronter le froid au d\u00e9part du prologue \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "Le Foraus propose une alternative \u00e0 l\u2019initiative RASA", "La Bi\u00e9lorussie encourage le repeuplement aux abords de Tchernobyl", "GE: Gen\u00e8ve refuse de retirer une photo, expos\u00e9e \u00e0 la Place des Nations, qui d\u00e9plaisait \u00e0 la Turquie", "Discorde entre la Turquie et Gen\u00e8ve: le point avec Marie Forestier \u00e0 Istanbul"], "alternativeSummary": ["Le projet serait similaire \u00e0 celui du CEVA \u00e0 Gen\u00e8ve. En Suisse, cinq cantons sont impliqu\u00e9s, dont le Jura.", "Le groupe socialiste a fait bloc avec sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Le Conseil national a adopt\u00e9 l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie.", "Apr\u00e8s Tamedia, Ringier et la RTS se sont retir\u00e9s de la manifestation.", "La Suisse compte plusieurs milliers de patrouilleurs scolaires. Mais ce service est en train de changer de visage.", "Sur internet, on n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9noncer le danger que pourrait repr\u00e9senter l'introduction massive de pesticides dans le pays.", "Les dirigeants sovi\u00e9tiques ont d'abord tent\u00e9 de maintenir le secret, en vain. La catastrophe a profond\u00e9ment modifi\u00e9 la perception de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire.", "Les m\u00e9decins du sport ne dramatisent pas, mais connaissent les risques.", "Le contre-projet \u00e0 l\u2019initiative est une voie m\u00e9diane qui devrait permettre \u00e0 la Suisse de sortir de l\u2019impasse.", "Le gouvernement bi\u00e9lorusse compte aussi encourager le d\u00e9veloppement de l\u2019industrie et surtout de l\u2019agriculture dans cette r\u00e9gion.", "Les autorit\u00e9s turques avaient interpell\u00e9 le Conseil administratif de la Ville afin de retirer le retrait de ce clich\u00e9 qui met en cause le pr\u00e9sident turc."], "variantIds": ["ece-7575755", "ece-7575757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T22:15:04Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:20\r\n...\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:19:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:02\r\n       Un tel \u00e9clat est rare\r\n         sous la Coupole.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:24:22\r\n        Simonetta Sommaruga\r\n        a quitt\u00e9 la salle,\r\n\r\n19:30:25:03  19:30:29:09\r\n       pour protester contre\r\n   le discours de Roger Koeppel.\r\n\r\n19:30:29:19  19:30:32:19\r\nGen\u00e8ve refuse de c\u00e9der \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:30:33:00  19:30:39:18\r\n Une photo expos\u00e9e sur la place des\r\nNations provoque la col\u00e8re d'Ankara.\r\n\r\n19:30:40:05  19:30:43:07\r\nElle se nommait la centrale L\u00e9nine.\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:51:04\r\n   Son accident est le plus grave\r\nque l'industrie nucl\u00e9aire ait connu.\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:54:17\r\nLe photographe suisse Niels Ackerman\r\n\r\n19:30:54:22  19:30:58:08\r\n       a effectu\u00e9 16 voyages\r\n   dans la r\u00e9gion de Tchernobyl.\r\n\r\n19:30:58:12  19:31:00:03\r\n      Il t\u00e9moigne en direct.\r\n\r\n19:31:00:12  19:31:02:21\r\n  Un train RER reliera la Suisse,\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:07:15\r\n     l'Allemagne et la France,\r\n          autour de B\u00e2le.\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:13:06\r\n  Le retour d'une m\u00e9t\u00e9o hivernale\r\n a \u00e9t\u00e9 ressenti par tout le monde.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:18:07\r\n        C'est vrai surtout\r\n       au Tour de Romandie.\r\n\r\n19:31:20:05  19:31:25:06\r\n L'UDC Roger Koeppel a mis le feu\r\naux poudres, en \u00e9voquant, je cite,\r\n\r\n19:31:25:11  19:31:26:17\r\n          \"la frivolit\u00e9\"\r\n\r\n19:31:26:22  19:31:31:09\r\n avec laquelle Simonetta Sommaruga\r\n  faisait fi de la Constitution.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:33:17\r\n    Celle-ci a quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:38:09\r\n   Le Conseil national a adopt\u00e9\r\nl'extension de la libre circulation\r\n\r\n19:31:38:13  19:31:39:16\r\n           \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:31:39:21  19:31:44:04\r\n   L'UDC accuse le gouvernement \r\n  de violer la volont\u00e9 populaire,\r\n\r\n19:31:44:09  19:31:46:18\r\n    exprim\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:31:47:21  19:31:52:01\r\n  -Pas toujours spectaculaire,\r\n    la politique f\u00e9d\u00e9rale...\r\n\r\n19:31:52:06  19:31:54:22\r\n  Pourtant, pendant les d\u00e9bats\r\n\r\n19:31:55:03  19:31:57:20\r\n    sur la libre circulation\r\n        avec la Croatie,\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:01:23\r\n        une intervention\r\n   a mis le National en \u00e9moi:\r\n\r\n19:32:02:10  19:32:04:14\r\n -Madame la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:04:19  19:32:07:00\r\n   je sais que vous n'aimez pas\r\n\r\n19:32:07:05  19:32:09:09\r\n      qu'on dise ce qui est.\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:12:19\r\n       Vous pr\u00e9f\u00e9rez parler\r\n    de proc\u00e9dure d'approbation\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:16:08\r\n    plut\u00f4t que d'expropriation\r\n    quand vous voulez prendre\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:19:14\r\n      leurs maisons aux gens\r\n     pour y mettre les hommes\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:23:09\r\n   que vous \u00eates all\u00e9e chercher\r\n     en Gambie ou en Somalie,\r\n\r\n19:32:23:13  19:32:27:03\r\n          pour les loger\r\n     comme requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:32:27:14  19:32:30:11\r\n          -A ces mots,\r\n   S.Sommaruga quitte la salle\r\n\r\n19:32:30:15  19:32:34:19\r\n   suivie par des conseillers\r\n     nationaux socialistes.\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:40:19\r\nCertains parlementaires prennent\r\nfait et cause pour la ministre.\r\n\r\n19:32:41:06  19:32:44:06\r\n -Je voulais demander \u00e0 M. Koeppel\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:45:19\r\n           de s'excuser,\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:50:01\r\n        mais il vaut mieux\r\n      ignorer de tels propos.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:53:06\r\n   -Mme la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:55:23\r\nje vous f\u00e9licite pour votre attitude\r\n\r\n19:32:56:04  19:33:00:15\r\n      franche et droite face\r\n     \u00e0 ces attaques indignes.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:03:13\r\n      -Les mots de M. Koeppel\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:07:09\r\n        \u00e9taient insolents.\r\n\r\n19:33:07:19  19:33:11:08\r\n     -Plusieurs politiciens \r\n     auraient m\u00eame sollicit\u00e9\r\n\r\n19:33:11:12  19:33:16:06\r\n    la pr\u00e9sidente du National\r\npour remettre le Zurichois au pas.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:19\r\n C.Markwalder lui aurait gliss\u00e9\r\nune note demandant \u00e0 lui parler.\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:25:15\r\n   Mais le principal int\u00e9ress\u00e9\r\n    avait d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 Berne.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:31:18\r\n-L'Europe et les migrations restent\r\nd\u00e9cid\u00e9ment des th\u00e8mes passionnels.\r\n\r\n19:33:31:23  19:33:35:14\r\n        On voit appara\u00eetre\r\nune nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de talents\r\n\r\n19:33:35:19  19:33:37:01\r\n         qui s'affrontent.\r\n\r\n19:33:37:06  19:33:42:05\r\nLe Foraus pr\u00e9sentait aujourd'hui ses\r\nid\u00e9es sur le th\u00e8me de la migration.\r\n\r\n19:33:42:10  19:33:47:23\r\n   C'est un laboratoire d'id\u00e9es\r\net une \u00e9curie de jeunes politiques.\r\n\r\n19:33:49:18  19:33:52:08\r\n      -Aujourd'hui \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:57:09\r\n      le Foraus organisait\r\n   sous la tente et sur le Web\r\n\r\n19:33:57:13  19:34:02:16\r\n     une rencontre citoyenne\r\n     autour de la migration.\r\n\r\n19:34:02:21  19:34:07:11\r\n       On parle, on mange,\r\n    on transmet sur Internet.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:10:06\r\n-Il faut faire travailler ensemble\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:12:20\r\n   1'000 personnes dans le pays.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:17:06\r\n    Connecter les bonnes id\u00e9es\r\n    pour proposer des projets\r\n\r\n19:34:17:11  19:34:20:03\r\npour la politique migratoire du pays.\r\n\r\n19:34:20:12  19:34:25:18\r\n-Tu as dit que la Suisse est un pays\r\n    d'immigration, on l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:28:20\r\n          -N\u00e9 en 2009\r\n  sur l'impulsion d'\u00e9tudiants,\r\n\r\n19:34:29:01  19:34:33:04\r\n le Foraus r\u00e9unit 1'000 membres\r\n  et un budget de 900'000 frs.\r\n\r\n19:34:33:09  19:34:37:08\r\n  Objectif: insuffler des id\u00e9es\r\n   sans appartenir \u00e0 un parti.\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:42:02\r\nN'emp\u00eache, lundi, au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  ses repr\u00e9sentants sont entour\u00e9s\r\n\r\n19:34:42:08  19:34:46:21\r\n de politiciens pour avancer une\r\nalternative au vote du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:34:47:02  19:34:51:12\r\n       Tremplin politique\r\n  ou d\u00e9mocratie participative ?\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:54:10\r\n        Un peu des deux.\r\n\r\n19:34:54:20  19:34:57:11\r\n   -La moiti\u00e9 des gens accept\u00e9s\r\n\r\n19:34:57:16  19:35:00:06\r\nau concours diplomatique l'an pass\u00e9\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:02:08\r\n    \u00e9taient membres du Foraus.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:05:05\r\nOn est un peu une \u00e9cole de formation.\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:10:21\r\nOn organise beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, \r\ndes d\u00e9bats et des concours d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:35:11:07  19:35:13:06\r\n     -L'exp\u00e9rience inspire.\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:17:14\r\n     En f\u00e9vrier, lors du vote\r\nsur l'initiative de mise en oeuvre,\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:20:07\r\n       un autre mouvement,\r\n        Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:22:17\r\ns'est retrouv\u00e9 aux avant-postes.\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:26:05\r\n      Pour les politiciens\r\n    pr\u00e9sents \u00e0 Berne ce midi,\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:30:14\r\n    la d\u00e9marche est louable,\r\n    avec peut-\u00eatre un b\u00e9mol.\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:32:09\r\n         -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:35:32:13  19:35:34:21\r\nMais s'ils veulent rester neutres,\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:38:15\r\n    ils ne doivent pas prendre\r\n     une direction politique.\r\n\r\n19:35:38:20  19:35:40:16\r\n   -C'est une d\u00e9marche politique\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:42:23\r\n  nouvelle et tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:46:19\r\n      Ca ne met pas en p\u00e9ril \r\n     les partis, au contraire.\r\n\r\n19:35:47:06  19:35:49:22\r\n         -Et en mati\u00e8re\r\n    de politique ext\u00e9rieure,\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:04\r\n  les th\u00e8mes ne manqueront pas.\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:56:15\r\n   -La Turquie s'en \u00e9tait prise\r\n     \u00e0 un humoriste allemand.\r\n\r\n19:35:56:20  19:36:00:06\r\n     Elle voudrait maintenant\r\n      intervenir en Suisse.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:05:01\r\n    Le r\u00e9gime d'Ankara s'irrite\r\n   d'une photo expos\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:11:00\r\n    -La photo qui f\u00e2che par\r\n ce photographe, Demir Soenmez,\r\n\r\n19:36:11:05  19:36:13:18\r\n citoyen suisse d'origine kurde.\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:17:22\r\n     Elle montre une poign\u00e9e\r\n     de manifestants posant\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:22:08\r\nderri\u00e8re une banderole qui \u00e9voque \r\nla mort d'un jeune turc de 15 ans,\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:25:14\r\nintoxiqu\u00e9 par des gaz lacrymog\u00e8nes\r\n           \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:29:11\r\nL'image et le texte ne passent pas\r\n       inaper\u00e7us \u00e0 Ankara.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:32:21\r\n   Le consulat turc de Gen\u00e8ve\r\n     contacte les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:35:15\r\n          pour demander\r\n     le retrait de la photo.\r\n\r\n19:36:35:20  19:36:39:22\r\nLa r\u00e9ponse du Conseil administratif\r\n         de Gen\u00e8ve tombe.\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:42:16\r\n     -Aucun groupe de pression\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:45:23\r\nne peut faire changer d'avis Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:50:08\r\n  berceau des droits de l'homme \r\n  et de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:36:50:12  19:36:57:12\r\n L'exposition va se d\u00e9rouler comme \r\npr\u00e9vu et la photo va \u00eatre maintenue.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:03:04\r\n    -Une position de principe\r\n    r\u00e9affirm\u00e9e cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:09:10\r\n    par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n       Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:11:15\r\n    -Il faut donner la priorit\u00e9\r\n\r\n19:37:11:20  19:37:14:06\r\n    \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:16:20\r\n     C'est ce que fera Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:21:21\r\n -Pas de r\u00e9action du consulat turc\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve ni de l'ambassade \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:22:02  19:37:26:03\r\nEn revanche, l'affaire de la photo\r\nr\u00e9sonne du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:26:08  19:37:30:11\r\n o\u00f9 des parlementaires font part\r\n       de leur agacement.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:32:11\r\n      -J'ai re\u00e7u deux lettres\r\n\r\n19:37:32:15  19:37:35:09\r\nde l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:40:00\r\n    Je leur ai dit qu'ici r\u00e8gne\r\n     la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:49:07\r\n La Turquie essaie encore de faire\r\n    plier une ville europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:51:22\r\n     -C'est une nouvelle manie\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:54:04\r\n       du gouvernement turc.\r\n\r\n19:37:54:09  19:37:57:02\r\n Il ne faut pas entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:37:57:11  19:38:02:01\r\n-L'affaire rappelle celle du comique\r\n   allemand poursuivi en justice\r\n\r\n19:38:02:06  19:38:03:18\r\n     par le pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:38:03:23  19:38:07:21\r\n     La balle est d\u00e9sormais\r\n     dans le camp d'Ankara.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:11:15\r\n    -Marie Forestier, bonsoir.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:11\r\n  Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan\r\n\r\n19:38:14:15  19:38:19:03\r\n      suit tr\u00e8s attentivement\r\n     ce qui se fait en Suisse.\r\n\r\n19:38:22:02  19:38:26:14\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:38:26:16  19:38:32:16\r\n  C'est r\u00e9v\u00e9lateur de la tendance\r\n      autoritaire du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:38:34:21  19:38:39:10\r\n   Depuis qu'Erdogan a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\npr\u00e9sident, ceux qui ont le malheur\r\n\r\n19:38:39:11  19:38:43:23\r\nd'exprimer une opinion divergente du\r\n pouvoir en place sont poursuivis\r\n\r\n19:38:44:01  19:38:45:18\r\n      en justice ou renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:38:45:23  19:38:50:03\r\n   Fonctionnaires, journalistes,\r\n       ou simples citoyens.\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:55:11\r\nLa justice a instruit plus de 1800 \r\ndossiers pour insulte au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:55:15  19:38:57:17\r\n  Cela fait 3 plaintes par jour.\r\n\r\n19:38:57:19  19:39:00:19\r\n   Un m\u00e9decin turc est poursuivi\r\n     pour insulte au pr\u00e9sident\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:02:19\r\n  parce qu'il a publi\u00e9 un message\r\n\r\n19:39:03:00  19:39:07:07\r\n  qui comparait le pr\u00e9sident \u00e0 un\r\npersonnage du Seigneur des anneaux.\r\n\r\n19:39:07:07  19:39:12:06\r\n-On constate une hypersensibilit\u00e9 du\r\npouvoir turc et des citoyens turcs.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:16:05\r\n L'humoriste suisse Thomas Wiesel\r\n  s'est moqu\u00e9 du manque d'humour\r\n\r\n19:39:16:10  19:39:17:14\r\n          de M. Erdogan.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:20:23\r\n En quelques jours, il a re\u00e7u une \r\navalanche de r\u00e9actions, de menaces.\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:31:18\r\n-Dans la culture de nombreux Turcs,\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:36:08\r\n       critiquer l'autorit\u00e9\r\n      n'est pas acceptable ?\r\n\r\n19:39:36:10  19:39:38:06\r\n-C'est aussi critiquer la Turquie,\r\n\r\n19:39:38:08  19:39:42:19\r\n      c'est per\u00e7u comme cela\r\n          par les Turcs.\r\n\r\n19:39:42:21  19:39:47:10\r\n Il y a un sentiment nationaliste\r\n              turc.\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:51:23\r\n     Ils appr\u00e9cient assez peu\r\n          les critiques.\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:54:23\r\n Ceux qui osent critiquer le pays\r\n  sont per\u00e7us comme des ennemis.\r\n\r\n19:39:54:23  19:39:56:07\r\n         -Retour en Suisse\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:00:01\r\n    avec ce projet gigantesque\r\n   de train RER autour de B\u00e2le.\r\n\r\n19:40:00:06  19:40:03:17\r\n    Le r\u00e9seau reliera la France,\r\nl'Allemagne et cinq cantons suisses.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:07:15\r\n-Dans cette salle, des repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:40:07:20  19:40:12:00\r\n suisses, fran\u00e7ais et allemands\r\n unis derri\u00e8re le projet de RER\r\n\r\n19:40:12:05  19:40:13:22\r\n     dans la r\u00e9gion de B\u00e2le.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:17:12\r\n    Objectif: faire converger\r\n     sept lignes existantes\r\n\r\n19:40:17:17  19:40:20:15\r\n      vers une seule gare.\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:24:12\r\n  -Nous observons ce qui se passe\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:26:22\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve avec le projet CEVA\r\n\r\n19:40:27:03  19:40:30:11\r\n        et nous souhaitons\r\n   r\u00e9aliser un projet similaire.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:33:19\r\n      -Un projet similaire \r\n     et surtout pharaonique.\r\n\r\n19:40:34:00  19:40:37:09\r\n      Il faudra construire\r\n  une nouvelle gare souterraine\r\n\r\n19:40:37:13  19:40:39:14\r\n \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'actuelle gare CFF.\r\n\r\n19:40:39:19  19:40:43:02\r\n         Pour faire face\r\nau d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion,\r\n\r\n19:40:43:07  19:40:45:22\r\nun v\u00e9ritable RER est indispensable.\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:48:09\r\n  -En tant que centre \u00e9conomique\r\n\r\n19:40:48:13  19:40:51:04\r\n de cette r\u00e9gion, il est important\r\n\r\n19:40:51:09  19:40:52:17\r\n        que les pendulaires\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:56:08\r\n       puissent se d\u00e9placer\r\n   avec les transports publics.\r\n\r\n19:40:56:12  19:41:00:00\r\n       Sinon la circulation\r\n   deviendra impossible \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:41:00:10  19:41:04:23\r\n -Autre avantage du futur RER, il\r\npermettra d'acc\u00e9der \u00e0 EuroAirport.\r\n\r\n19:41:05:04  19:41:08:18\r\n    Aujourd'hui, seul un bus\r\n  dessert l'a\u00e9roport binational\r\n\r\n19:41:08:23  19:41:11:12\r\n   depuis la gare CFF de B\u00e2le.\r\n\r\n19:41:11:22  19:41:13:22\r\n   -L'EuroAirport Mulhouse-B\u00e2le\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:16:02\r\n   r\u00e9ceptionne les marchandises.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:20:14\r\n    C'est un point strat\u00e9gique\r\n      pour le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:41:20:19  19:41:25:03\r\nde la grande r\u00e9gion transfrontali\u00e8re.\r\n\r\n19:41:25:12  19:41:29:17\r\n    -En Suisse, cinq cantons\r\n  sont impliqu\u00e9s, dont le Jura.\r\n\r\n19:41:29:22  19:41:33:18\r\n      Il aura tout \u00e0 gagner\r\n      de ce nouveau r\u00e9seau.\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:36:16\r\n    -Une ville d'agglom\u00e9ration\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:38:22\r\n      ne peut pas fonctionner\r\n\r\n19:41:39:03  19:41:41:18\r\n  sans une structure ferroviaire.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:44:12\r\n          Le ferroviaire\r\n     doit \u00eatre interconnect\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:17  19:41:47:10\r\n        Sinon les syst\u00e8mes\r\n       ne fonctionnent pas.\r\n\r\n19:41:48:00  19:41:51:10\r\n     -Reste encore \u00e0 r\u00e9gler\r\n   la question du financement.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:03\r\n    Environ 3 mias de francs.\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:57:22\r\nL'inauguration est pr\u00e9vue en 2030,\r\n         si tout va bien.\r\n\r\n19:42:01:01  19:42:04:21\r\n  -C'\u00e9tait la derni\u00e8re assembl\u00e9e\r\n     g\u00e9n\u00e9rale pour Syngenta,\r\n\r\n19:42:05:02  19:42:08:08\r\n         avant son rachat\r\n    par un conglom\u00e9rat chinois.\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:11:23\r\n        1'373 actionnaires\r\n    ont pl\u00e9biscit\u00e9 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:13:07  19:42:15:10\r\n   Ce rachat d'un fleuron suisse\r\n\r\n19:42:15:14  19:42:20:12\r\npar un groupe chinois est un r\u00e9sum\u00e9\r\nspectaculaire de la mondialisation.\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:25:20\r\nEn Chine, certains s'inqui\u00e8tent de \r\nl'arriv\u00e9e de ce g\u00e9ant de la chimie.\r\n\r\n19:42:27:04  19:42:33:00\r\n-Sur ce march\u00e9 chinois, on nourrit\r\n    les symboles de renouveau.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:35:07\r\n Un march\u00e9 pas comme les autres.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:38:20\r\n    Ici, pas de lait frelat\u00e9,\r\n    ni de l\u00e9gume empoisonn\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:01  19:42:40:22\r\n       On cultive le bio.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:45:07\r\n -Rien qu'en regardant les l\u00e9gumes\r\n      dans les supermarch\u00e9s,\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:48:20\r\n  on sait qu'il ont \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9s\r\n        avec de la chimie.\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:51:00\r\n      Ici, tout est naturel.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:54:02\r\n-La mobilisation r\u00e9cente et permise\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:58:22\r\ndes Chinois autour de la s\u00e9curit\u00e9\r\nalimentaire fleurit sur Internet.\r\n\r\n19:42:59:03  19:43:05:12\r\nLe rachat programm\u00e9 de Syngenta par\r\nle groupe ChemChina est mal per\u00e7u.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:10:03\r\n    -Si nous achetons Syngenta,\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:12:17\r\n    on va inonder notre march\u00e9\r\n\r\n19:43:12:22  19:43:14:20\r\n       avec leurs produits.\r\n\r\n19:43:15:01  19:43:17:19\r\n    Ca va tuer les cultures bio\r\n          et \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:19:21\r\n         C'est dangereux !\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:21:23\r\n     -Pour le gouvernement,\r\n\r\n19:43:22:04  19:43:26:14\r\n   la question du bio n'est pas\r\nau menu des pr\u00e9occupations du pays.\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:31:06\r\nSyngenta pourrait permettre \u00e0 la \r\nChine d'assurer plus efficacement\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:35:02\r\n       l'approvisionnement\r\n        de la population.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:39:04\r\n    -Si le rachat se confirme,\r\n\r\n19:43:39:09  19:43:41:23\r\n  on profitera des connaissances\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:43:11\r\n          de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:43:43:15  19:43:48:11\r\n  La Chine n'a pas assez d\u00e9velopp\u00e9\r\nsa recherche en mati\u00e8re de semences.\r\n\r\n19:43:48:15  19:43:54:08\r\n   Ce rachat serait une avanc\u00e9e\r\n spectaculaire pour l'agriculture.\r\n\r\n19:43:54:18  19:43:59:07\r\n  -L'attitude plut\u00f4t permissive\r\n      de la Chine contraste\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:05:14\r\n    avec son habitude d'arracher\r\ntoutes les mauvaises herbes du pays.\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:09:16\r\n        -Voegele s'enfonce\r\n     dans les chiffres rouges.\r\n\r\n19:44:09:21  19:44:14:13\r\nLe groupe a accentu\u00e9 sa perte nette\r\n     \u00e0 62 mios de frs en 2015.\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:19:06\r\nVoegele dit avoir p\u00e2ti du franc fort\r\n   et de la concurrence en ligne.\r\n\r\n19:44:21:00  19:44:24:13\r\n       Les lanceurs d'alerte\r\n   sont au coeur de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:44:24:18  19:44:27:17\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n  des pratiques jug\u00e9es immorales\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:30:09\r\ndans leur pays ou leur entreprise.\r\n\r\n19:44:30:13  19:44:34:22\r\nLe lanceur d'alerte Antoine Deltour\r\n    doit r\u00e9pondre \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:44:35:03  19:44:40:04\r\nIl est \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation \r\ndes LuxLeaks, les pratiques fiscales\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:45:01\r\n de multinationales au Luxembourg.\r\n\r\n19:44:47:02  19:44:51:17\r\n  Il y a trente ans, les Suisses \r\n  qui regardaient le t\u00e9l\u00e9-journal\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:02\r\n ignoraient le nom de Tchernobyl.\r\n\r\n19:44:54:07  19:44:55:17\r\n        Il a fallu attendre\r\n\r\n19:44:55:22  19:45:01:05\r\nles premi\u00e8res alertes venues de Su\u00e8de\r\nsur un taux anormal de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:45:01:10  19:45:02:17\r\n        L'Union sovi\u00e9tique\r\n\r\n19:45:02:22  19:45:07:14\r\n a tent\u00e9 de freiner l'information,\r\n avant de devoir passer aux aveux.\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:11:02\r\nLa plus grande catastrophe nucl\u00e9aire\r\n           avait \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:16:12\r\n   Encore aujourd'hui, le bilan\r\n des morts est impossible \u00e0 fixer.\r\n\r\n19:45:19:08  19:45:24:16\r\n  -Des entrailles radioactives\r\n   expos\u00e9es aux quatre vents.\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:26:17\r\n    Ce samedi 26 avril 1986,\r\n\r\n19:45:26:22  19:45:31:05\r\n      une explosion d\u00e9vaste\r\nl'un des r\u00e9acteurs de Tchernobyl.\r\n\r\n19:45:31:10  19:45:34:09\r\n   Le directeur de la centrale\r\n         appelle Moscou.\r\n\r\n19:45:34:13  19:45:38:12\r\n    La consigne est claire:\r\nl'accident est un secret d'Etat.\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:42:14\r\n  Des volontaires sont d\u00e9sign\u00e9s\r\n    pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:45:42:19  19:45:47:22\r\n    Ils d\u00e9blaient \u00e0 la pelle,\r\n  par rotations de 90 secondes.\r\n\r\n19:45:48:04  19:45:50:11\r\nDans la ville voisine de Pripiat,\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:53:16\r\n       la vie en ce d\u00e9but\r\n   de printemps para\u00eet calme.\r\n\r\n19:45:53:21  19:45:58:15\r\n   Ce n'est que le lendemain que\r\nles r\u00e9sidents entendent un message.\r\n\r\n19:45:59:02  19:46:03:18\r\n     -A partir de 14 heures,\r\n  il sera n\u00e9cessaire de proc\u00e9der\r\n\r\n19:46:03:23  19:46:09:07\r\n    \u00e0 l'\u00e9vacuation temporaire \r\n    des habitants de la ville.\r\n\r\n19:46:09:18  19:46:13:04\r\n   -Ils sont 45'000 \u00e0 partir.\r\n\r\n19:46:13:09  19:46:15:22\r\n   Ils ne reviendront jamais.\r\n\r\n19:46:16:03  19:46:19:07\r\n       Le secret s'\u00e9vente\r\n   jusqu'en Europe de l'Ouest\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:22:12\r\n     \u00e0 mesure que les vents\r\n       poussent le nuage.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:26:05\r\n     Le 28 avril, le Kremlin\r\n      confirme la nouvelle.\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:36:19\r\n        -Bilan officiel:\r\n      62 victimes directes.\r\n\r\n19:46:37:00  19:46:40:17\r\nGreenpeace les \u00e9value \u00e0 200'000.\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:46:02\r\n         -\"Revenez vivre\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tchernobyl\".\r\n\r\n19:46:46:07  19:46:49:21\r\n      C'est le message lanc\u00e9\r\n  par le gouvernement bi\u00e9lorusse\r\n\r\n19:46:50:02  19:46:51:09\r\n          \u00e0 ses citoyens.\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:53:18\r\n  M\u00eame si la centrale est situ\u00e9e\r\n\r\n19:46:53:23  19:46:56:02\r\n   en Ukraine, elle est \u00e0 10 km\r\n   de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse.\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:00:15\r\n          -Des maisons\r\n   et des villages abandonn\u00e9s.\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:04:01\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re\r\n         avec l'Ukraine,\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:06:14\r\nla centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl.\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:09:16\r\n   Le vent agite la plateforme\r\n         d'observation.\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:12:11\r\n-C'est ce m\u00eame vent qui a transport\u00e9\r\n\r\n19:47:12:16  19:47:14:10\r\n     la majorit\u00e9 des retomb\u00e9es\r\n\r\n19:47:14:14  19:47:16:13\r\n   radioactives en Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:20:18\r\n-Pourtant, seules les zones les plus\r\n   contamin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:24:08\r\n     A 60 km de la centrale,\r\nle taux de radiation est toujours\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:28:10\r\n\u00e9lev\u00e9 mais les autorit\u00e9s affirment\r\n    que le danger est minime.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:33:05\r\n           Aujourd'hui,\r\nla ville inaugure un nouveau parc.\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:36:08\r\n-Nous faisons tout pour encourager\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:38:23\r\n les jeunes professionnels \u00e0 venir\r\n\r\n19:47:39:04  19:47:42:20\r\n     s'installer et pour cela,\r\n   d'\u00e9normes efforts sont faits.\r\n\r\n19:47:43:01  19:47:46:18\r\n        Les jeunes cadres\r\n      b\u00e9n\u00e9ficient de primes.\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:51:21\r\n       -A c\u00f4t\u00e9, cette usine\r\na recrut\u00e9 40 employ\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:52:02  19:47:55:07\r\nElle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de subventions,\r\n\r\n19:47:55:11  19:48:00:15\r\nmais a aussi profit\u00e9 de l'embargo\r\nrusse sur les produits europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:04:15\r\n     La fabrication se fait\r\n       avec le lait local\r\n\r\n19:48:04:20  19:48:09:11\r\n      qui doit \u00eatre soumis\r\n   \u00e0 un test de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:14:14\r\n    -Nous mesurons trois fois.\r\n\r\n19:48:14:19  19:48:18:01\r\n    Les r\u00e9sultats sont toujours\r\n\r\n19:48:18:06  19:48:22:04\r\n       sous la limite l\u00e9gale\r\n        des 100 becquerels.\r\n\r\n19:48:22:15  19:48:26:07\r\n        -Selon eux, la cl\u00e9\r\npour obtenir du lait non contamin\u00e9\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:30:22\r\ndans des zones qui le sont r\u00e9side\r\n dans l'alimentation des vaches.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:34:09\r\n     Uniquement des cultures\r\n       \u00e0 croissance rapide\r\n\r\n19:48:34:13  19:48:38:09\r\n     qui n'ont pas le temps\r\n d'absorber les radionucl\u00e9ides.\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:40:21\r\n  -Dans la r\u00e9gion de Tchernobyl,\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:43:05\r\n  l'Etat nous fournit de la chaux\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:48:16\r\n  pour traiter les sols pauvres \r\n  qui retiennent les radiations.\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:54:11\r\n   -Mais la technique peut-elle\r\nr\u00e9ellement \u00e9liminer la radiation ?\r\n\r\n19:48:54:16  19:48:58:06\r\n   Les riverains ont pourtant \r\n   l'impression d'en souffrir.\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:01:10\r\n      Dans une autre ville\r\n    de la r\u00e9gion, Valentina,\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:06:02\r\n p\u00e9diatre \u00e0 la retraite, a cr\u00e9\u00e9 \r\nune ONG pour les enfants malades.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:08:00\r\n      -Il y a plus de malades\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:10:05\r\n   sur la partie plus contamin\u00e9e\r\n\r\n19:49:10:10  19:49:13:20\r\n          de ce district,\r\nque sur la partie moins contamin\u00e9e.\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:16:09\r\n    -Avant, les enfants \u00e9taient\r\n\r\n19:49:16:13  19:49:18:01\r\n         plus r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:49:18:06  19:49:22:11\r\n  Maintenant, ils sont fragiles,\r\n  ils ont besoin de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:26:22\r\n     -Le docteur Smolnykova\r\n      a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:29:18\r\n   sur la sant\u00e9 des habitants\r\n         de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:30:05  19:49:31:23\r\n    -Vous voyez l'augmentation\r\n\r\n19:49:32:04  19:49:34:03\r\n   de la fr\u00e9quence des maladies.\r\n\r\n19:49:34:08  19:49:37:01\r\n      J'ai remis mon rapport\r\n        \u00e0 la polyclinique,\r\n\r\n19:49:37:06  19:49:40:06\r\n   mais \u00e7a ne les int\u00e9resse pas.\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:48:10\r\n-Sans doute parce que les autorit\u00e9s\r\n   veulent \u00e9viter l'affolement.\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:55:13\r\n    -Niels Ackermann, bonsoir.\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:04:03\r\n      Vous \u00eates photographe.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:08:17\r\n      Vous \u00eates all\u00e9 16 fois\r\n   dans la r\u00e9gion de Tchernobyl.\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:13:07\r\n  Quelques-unes de vos photos...\r\n\r\n19:50:13:09  19:50:17:21\r\n    Premi\u00e8re photo \u00e0 Pripiat, \r\n    ville fant\u00f4me aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:17:23  19:50:22:11\r\nLa v\u00e9g\u00e9tation reprend ses droits.\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:27:01\r\n    La peur existe \u00e0 chaque pas\r\n         dans cette ville.\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:33:03\r\n      La radioactivit\u00e9 varie.\r\n    -C'est un danger invisible.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:38:02\r\n D'autres probl\u00e8mes sont visibles,\r\n      mais la radioactivit\u00e9,\r\n\r\n19:50:38:04  19:50:41:10\r\n         c'est fascinant,\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:46:00\r\n     rien ne peut la montrer.\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:52:02\r\n     Rien ne permet de savoir\r\n       s'il y a un danger.\r\n\r\n19:50:52:06  19:50:58:06\r\nQuand on se prom\u00e8ne, on s'en tient\r\n  au compteur qu'on a avec soi.\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:01:07\r\n         -Vous avez suivi\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:05:04\r\n         plusieurs jeunes\r\n   qui travaillent actuellement\r\n\r\n19:51:05:06  19:51:10:13\r\n\u00e0 la centrale au nouveau sarcophage.\r\n\r\n19:51:10:15  19:51:14:23\r\n       Quand on est Suisse,\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:19:12\r\n  on se demande ce qui arriverait\r\n       si c'\u00e9tait chez nous.\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:24:03\r\n     Que vous \u00eates-vous dit ?\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:28:16\r\n-L'Ukraine est un pays tr\u00e8s vaste.\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:37:20\r\n Les vents ont pouss\u00e9 les particules\r\nvers le nord au moment de l'accident.\r\n\r\n19:51:37:22  19:51:40:19\r\n    \u00c0 l'\u00e9chelle d'un pays comme\r\n     la Suisse, tr\u00e8s compacte,\r\n\r\n19:51:40:21  19:51:43:12\r\n  si on a un nuage de particules\r\n        de la m\u00eame taille\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:46:03\r\n       qui part vers le nord\r\n          ou vers le sud,\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:52:05\r\n    cela toucherait des villes\r\n    beaucoup plus facilement.\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:59:18\r\n Quand on voit ce qui s'est pass\u00e9\r\n     en Ukraine ou au Japon,\r\n\r\n19:52:00:16  19:52:05:05\r\n    la m\u00eame situation en Europe\r\n        serait effrayante.\r\n\r\n19:52:05:07  19:52:09:18\r\n    -Beaucoup de belles photos.\r\n\r\n19:52:09:20  19:52:14:09\r\n        La peur de la mort\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:18:22\r\nIl n'y a pas cette id\u00e9e du risque 0.\r\n\r\n19:52:19:00  19:52:23:12\r\n   Ils ont moins peur que nous.\r\n\r\n19:52:23:14  19:52:28:02\r\n     -Ce danger du nucl\u00e9aire\r\nest tr\u00e8s fantasm\u00e9 depuis l'Europe.\r\n\r\n19:52:28:04  19:52:32:16\r\nTchernobyl a permis de concevoir un \r\nimaginaire collectif autour de cela.\r\n\r\n19:52:32:18  19:52:38:18\r\n       Cette peur invisible \r\n      alimente les fantasmes.\r\n\r\n19:52:39:01  19:52:45:01\r\n On constate sur place qu'ils ont\r\n  un rapport tr\u00e8s froid \u00e0 cela.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:49:22\r\n Un jeune homme que j'ai suivi pour\r\nce reportage m'a emmen\u00e9 au cimeti\u00e8re\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:52:07\r\n voir la tombe de son meilleur ami\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:54:20\r\n     mort d'un accident caus\u00e9\r\n          par l'alcool.\r\n\r\n19:52:55:01  19:52:58:07\r\n  Il m'a dit: ici, on meurt plus\r\n   de l'alcool et de la drogue\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:02:20\r\n     que de la radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:05:04\r\n  Ces propos ont r\u00e9sonn\u00e9 en moi.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:07:06\r\n   -Les militants antinucl\u00e9aires\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:11:07\r\n   ont marqu\u00e9 la comm\u00e9moration \r\n   par des actions symboliques.\r\n\r\n19:53:11:11  19:53:13:23\r\n    Desflash mobsont eu lieu\r\n           \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:16:10\r\nDes jeunes Verts voulaient t\u00e9moigner\r\n\r\n19:53:16:14  19:53:19:21\r\n        du risque nucl\u00e9aire\r\n  \u00e9galement \u00e0 l'ouest de l'Europe\r\n\r\n19:53:20:02  19:53:23:15\r\n et de l'existence des effets des \r\ncontaminations sur plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:53:23:20  19:53:25:17\r\n   apr\u00e8s la catastrophe de 1986.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:30:01\r\n Nous les croisons tous les jours\r\n      aux passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:53:30:06  19:53:33:22\r\nLa Suisse compte plusieurs milliers\r\n    de patrouilleurs scolaires.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:36:21\r\n      Ce service est en train\r\n       de changer de visage.\r\n\r\n19:53:37:02  19:53:40:20\r\n Des agents de s\u00e9curit\u00e9 vont faire\r\n  leur apparition et, depuis peu,\r\n\r\n19:53:41:01  19:53:42:17\r\n      des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:53:43:18  19:53:48:11\r\n-Erythr\u00e9ens ou Syriens, ces jeunes\r\n hommes sont requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:53:07\r\n    mais aussi patrouilleurs \r\n   scolaires \u00e0 Boesingen (FR).\r\n\r\n19:53:53:17  19:53:56:03\r\n  -On avait trop peu de personnes\r\n\r\n19:53:56:08  19:53:58:12\r\n  pr\u00eates \u00e0 devenir patrouilleurs.\r\n\r\n19:53:58:17  19:54:02:22\r\n On s'est alors dit qu'il fallait\r\n    solliciter les requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:54:03:09  19:54:06:03\r\n         -Les requ\u00e9rants\r\n      travaillent en bin\u00f4me\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:10:06\r\navec des patrouilleurs municipaux\r\n     avant un premier bilan.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:12:08\r\n  Mais ce cas n'est pas isol\u00e9.\r\n\r\n19:54:12:12  19:54:16:15\r\n L'organisation des patrouilles\r\n scolaires revient aux communes\r\n\r\n19:54:16:20  19:54:20:19\r\n et il n'est pas toujours facile\r\n   de trouver des volontaires.\r\n\r\n19:54:20:23  19:54:22:11\r\n      A Moudon ou Martigny,\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:26:13\r\nce sont les enfants les plus \u00e2g\u00e9s\r\n     de l'\u00e9cole qui le font.\r\n\r\n19:54:26:18  19:54:29:14\r\nUne tradition locale qui se perd.\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:32:01\r\n      -Il y a une diminution,\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:34:00\r\n         en zone urbaine,\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:36:22\r\ndu nombre d'enfants patrouilleurs.\r\n\r\n19:54:37:03  19:54:40:07\r\n   En fonction de l'augmentation\r\n            du trafic,\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:43:21\r\n       la police a tendance \r\n      \u00e0 conseiller un adulte.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:47:07\r\n    -C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n      en ville de Fribourg\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:49:23\r\n  o\u00f9 les patrouilleurs mineurs\r\n          ont disparu.\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:53:04\r\n  Depuis, personne ne surveille\r\n      ces passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:55:07\r\n   -Il fallait six patrouilleurs\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:56:18\r\n          tous les jours,\r\n\r\n19:54:56:23  19:55:00:11\r\nc'\u00e9tait dur de trouver des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:55:02:04  19:55:05:14\r\n   -C'est moyennement rassurant.\r\n\r\n19:55:05:19  19:55:08:12\r\n  -On doit faire plus attention.\r\n\r\n19:55:08:16  19:55:11:01\r\n         -C'est dangereux.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:14:07\r\n           -A Gen\u00e8ve,\r\n les patrouilleurs sont salari\u00e9s\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:16:22\r\nmais le syst\u00e8me est plus rigide.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:22\r\n   La commune de Collex-Bossy\r\n  a obtenu un assouplissement,\r\n\r\n19:55:21:03  19:55:25:01\r\n       elle pourra engager\r\n   un agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:00\r\n     -On ne peut pas l'engager\r\n\r\n19:55:28:05  19:55:29:21\r\n          sur des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:30:02  19:55:35:03\r\n        C'est pour un test \r\n        d'un an au maximum.\r\n\r\n19:55:35:20  19:55:38:18\r\n-Si le patrouilleur est appr\u00e9ci\u00e9,\r\n\r\n19:55:38:23  19:55:42:18\r\n     la commune embauchera\r\n  un nouvel employ\u00e9 municipal.\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:48:09\r\n       L'agent de s\u00e9curit\u00e9\r\n    sera form\u00e9 par la police.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:54:04\r\n-Le Salon du livre et de la presse\r\n     ouvre ses portes demain.\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:56:23\r\n      Un rendez-vous immuable\r\n          depuis 30 ans.\r\n\r\n19:55:57:04  19:55:59:06\r\n  Un anniversaire gage de succ\u00e8s,\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:02:10\r\n      mais qui a d\u00fb composer\r\n      sans ses partenaires.\r\n\r\n19:56:02:14  19:56:06:07\r\n         Ringier et la RTS\r\nse sont retir\u00e9s de la manifestation.\r\n\r\n19:56:07:00  19:56:11:13\r\n-Depuis 30 ans, le Salon du livre\r\net de la presse ouvre ses portes\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:16:11\r\nsur un constat: le livre a r\u00e9sist\u00e9 \r\n\u00e0 l'\u00e9lectronique qui le condamnait.\r\n\r\n19:56:16:15  19:56:18:01\r\n       Le Salon a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:06  19:56:22:11\r\nMais ce qu'il n'avait pas pr\u00e9vu,\r\n c'est le retrait de la presse.\r\n\r\n19:56:22:16  19:56:26:12\r\n     Tamedia il y a 2 ans,\r\n la RTS et Ringier cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:26:23  19:56:28:22\r\n      -C'est un cr\u00e8ve-coeur.\r\n\r\n19:56:29:03  19:56:31:14\r\n     On aimait aller au Salon,\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:34:11\r\n  L'exercice n'est pas \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:56:34:16  19:56:36:23\r\n -Alors qu'est-ce que \u00e7a co\u00fbte ?\r\n\r\n19:56:37:03  19:56:40:04\r\n          -100'000 frs,\r\n   plus le personnel sur place.\r\n\r\n19:56:40:09  19:56:43:07\r\n   25 personnes pendant 5 jours.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:45:20\r\n      -Le contexte \u00e9conomique\r\n\r\n19:56:46:01  19:56:47:17\r\n         n'est pas facile.\r\n\r\n19:56:47:22  19:56:52:05\r\n    Le stand du Salon du livre \r\n   repr\u00e9sente un investissement.\r\n\r\n19:56:52:15  19:56:57:11\r\n   -Les priorit\u00e9s ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:57:00:09  19:57:03:01\r\n   -Le public paie une redevance\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:09:08\r\n    pour un maximum de contenu\r\n        sur nos antennes.\r\n\r\n19:57:10:16  19:57:12:23\r\n  -Coup dur pour la Pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:57:13:04  19:57:16:21\r\n      qui r\u00eavait de mettre\r\nles petits plats dans les grands.\r\n\r\n19:57:17:07  19:57:18:15\r\n        -Je trouve dommage\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:20:23\r\n   que les acteurs de l'\u00e9dition\r\n\r\n19:57:21:04  19:57:24:12\r\net du livre ne soient pas pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:57:24:23  19:57:29:15\r\n -Une attitude qu'elle qualifie\r\n       de \"provinciale\".\r\n\r\n19:57:30:02  19:57:32:11\r\n    -C'\u00e9tait un cri du coeur !\r\n\r\n19:57:32:15  19:57:35:11\r\n   Mais on va l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:57:35:15  19:57:40:01\r\n      Sans vouloir l'offenser,\r\nmaintenant c'est les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:41:20\r\n       -Le mot est l\u00e2ch\u00e9 !\r\n\r\n19:57:42:01  19:57:45:19\r\n   R\u00e9seaux sociaux, Internet:\r\n le combat s'y joue en coulisse.\r\n\r\n19:57:46:00  19:57:50:23\r\n Place \u00e0 d'autres partenariats \r\n plus cibl\u00e9s autour de l'\u00e9crit.\r\n\r\n19:57:57:01  19:58:00:04\r\n  Le Salon du livre se profile\r\n       comme un festival\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:03:13\r\n        auquel les m\u00e9dias\r\n  participeront ponctuellement.\r\n\r\n19:58:04:10  19:58:08:11\r\n -Le prologue du Tour de Romandie\r\n   s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:58:08:15  19:58:12:06\r\n   \u00e0 La Chaux-de-Fonds dans des\r\n   conditions tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:16:07\r\n   C'est l'Espagnol Ion Izagirre\r\n   qui endosse le maillot jaune.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:19:02\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, ils sont 14 au d\u00e9part.\r\n\r\n19:58:19:07  19:58:22:11\r\n          Il faut retenir\r\n   la chute de Michael Albasini.\r\n\r\n19:58:23:09  19:58:28:01\r\n  Le retour d'une m\u00e9t\u00e9o hivernale\r\n a \u00e9t\u00e9 ressenti par tout le monde.\r\n\r\n19:58:28:06  19:58:33:06\r\n C'est vrai surtout des cyclistes\r\n       au Tour de Romandie.\r\n\r\n19:58:34:22  19:58:39:11\r\n  -Pas plus de deux degr\u00e9s pour\r\nce prologue de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:58:39:16  19:58:43:03\r\n   M\u00eame si l'effort est moins\r\n     long dans un prologue,\r\n\r\n19:58:43:08  19:58:47:12\r\n    l'organisme des cyclistes\r\n    peut en prendre un coup.\r\n\r\n19:58:49:06  19:58:51:09\r\n         -Le vent se l\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:51:13  19:58:54:23\r\n      Il me glace les jambes.\r\n\r\n19:58:55:04  19:59:00:14\r\n     Mais il faut faire avec.\r\n\r\n19:59:01:00  19:59:04:07\r\n     -Les m\u00e9decins du sport\r\n      ne dramatisent pas,\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:07:07\r\n  mais connaissent les risques.\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:10:23\r\n-Il faut d'abord bien s'\u00e9chauffer.\r\n\r\n19:59:11:04  19:59:13:14\r\n Pour ne pas s'exposer brusquement\r\n\r\n19:59:13:18  19:59:15:13\r\n     au froid et \u00e0 l'humidit\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:18  19:59:18:11\r\n         La pluie, le vent\r\n       et le risque de chute\r\n\r\n19:59:18:15  19:59:23:16\r\n  influenceront les performances.\r\n\r\n19:59:25:05  19:59:27:01\r\n        -Tous les coureurs\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:30:08\r\n r\u00e9sistent au froid diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:33:18\r\n Ce sont des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:39:19\r\nOn peut progresser, mais il y aura\r\n    toujours des diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:45:18\r\n     -Exemple: Chris Froome,\r\ndouble vainqueur du Tour de France\r\n\r\n19:59:45:23  19:59:49:03\r\n     et du Tour de Romandie,\r\n     a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la prudence.\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:52:22\r\n    Le champion britannique\r\n  a perdu plus de 30 secondes,\r\n\r\n19:59:53:03  19:59:56:07\r\n      peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0\r\n   le 70\u00e8me Tour de Romandie.\r\n\r\n19:59:57:04  20:00:00:19\r\n-Je vous rappelle cet incident rare\r\n         sous la Coupole.\r\n\r\n20:00:01:00  20:00:03:11\r\n        Simonetta Sommaruga\r\n        a quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n20:00:03:15  20:00:07:05\r\n          Elle protestait\r\ncontre le discours de Roger Koeppel.\r\n\r\n20:00:07:10  20:00:11:14\r\n   Le National a vot\u00e9 l'extension\r\nde la libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n20:00:11:19  20:00:13:23\r\nL'\u00e9lu UDC accuse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:00:14:04  20:00:16:11\r\n           d'avoir c\u00e9d\u00e9\r\n    \u00e0 la pression de Bruxelles.\r\n\r\n20:00:18:02  20:00:21:20\r\n   Ce soir, \"ABE\" enqu\u00eate sur la\r\n   guerre des livreurs de pizza.\r\n\r\n20:00:22:01  20:00:23:07\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:23:11  20:00:26:10\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:26:14  20:00:31:20\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   R.Aubry, J.Deffaugt, L.Estade,\r\nK.Marcato, C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T01:08:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604512310", "durationSec": 26, "title": "SO VOEGELE PERTE_RTS000000801920", "excerpt": "L'entreprise Charles Voegele a annonc\u00e9 une perte de 63 millions en 2015. L'entreprise de vente de v\u00eatements et de chaussures a souffert du franc fort et de la concurrence du commerce en ligne.", "remarks": "Archives SF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "V\u00caTEMENT", "BILAN"], "thematicCorporations": ["VOEGELE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512311", "durationSec": 124, "title": "SO TURQUIE SUISSE REAX 2_RTS000000802244", "excerpt": "Une photographie repr\u00e9sentant une banderole avec un jeune turc mort lors d'une manifestation et un slogan contre le premier ministre turc Recep Tayyip Erdogan a suscit\u00e9 des protestations de la part du consulat et de l'ambassade de Turquie en Suisse. Les autorit\u00e9s de la Ville de Gen\u00e8ve refusent de retirer cette photo au nom de la libert\u00e9 d'expression.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION", "PHOTOGRAPHIE", "INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "thematicPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "sequenceIds": ["1512394"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512312", "durationSec": 81, "title": "SO TDR_RTS000000802209", "excerpt": "Le prologue de la 70e \u00e9dition du Tour de Romandie s'est d\u00e9roul\u00e9 sous une temp\u00e9rature hivernale, cette situation est v\u00e9cue diff\u00e9remment par les cyclistes professionnels qui supportent plus ou moins bien les effets du froid sur l'organisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["FROID", "TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512313", "durationSec": 85, "title": "SO TCHERNOBYL  ARCH 4_RTS000000802138", "excerpt": "La derni\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Syngenta s'est tenue \u00e0 B\u00e2le. L'entreprise a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe chinois Chemchina."}, {"internalArchiveId": "AA1604512314", "durationSec": 21, "title": "SO SYNGENTA_RTS000000801993", "excerpt": "La 30e \u00e9dition du Salon du Livre et de la presse de Gen\u00e8ve a lieu du 27.04.2016 au 01.05.2016. Apr\u00e8s Tamedia en 2014, la manifestation a perdu 2 autres grands exposants cette ann\u00e9e, Ringier et la RTS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUTSCH, Alexandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA", "CHEMCHINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512315", "durationSec": 116, "title": "SO SALON LIVRE PRESSE_RTS000000802192", "excerpt": "Les autorit\u00e9s de B\u00e2le et des r\u00e9gions avoisinantes de France et d'Allemagne ont pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le projet de train RER transfrontalier qui reliera \u00e9galement l'a\u00e9roport Euroairport. Le conseiller d'Etat b\u00e2lois Hans-Peter Wessels s'exprime sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'offrir des transports publics performants aux pendulaires.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE", "PRESSE"], "thematicCorporations": ["RINGIER", "RTS"], "sequenceIds": ["1512441"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512316", "durationSec": 118, "title": "SO RER TRINATIONAL PROJET V2_RTS000000802205", "excerpt": "Victoire du cycliste espagnol Jon Izagirre lors contre-la-montre du prologue du Tour de Romandie cycliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TRAFIC PENDULAIRE", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512317", "durationSec": 23, "title": "SO PROLOGUE_RTS000000802094", "excerpt": "Les communes romandes s'organisent de diff\u00e9rentes mani\u00e8res pour recruter des patrouilleurs scolaires. Certaines font appel \u00e0 des enfants plus \u00e2g\u00e9s, d'autres \u00e0 des requ\u00e9rants d'asile, d'autres encore \u00e0 des agents de s\u00e9curit\u00e9 salari\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512318", "durationSec": 127, "title": "SO PATROUILLEURS REQUERANTS_RTS000000802165", "excerpt": "Le conseiller national UDC zurichois Roger Koeppel a tenu des propos d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'encontre de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga au sujet de la r\u00e9forme de la loi sur l'asile. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et des \u00e9lus socialistes ont quitt\u00e9 la salle pour protester contre cette attaque personnelle. Plusieurs conseillers nationaux ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la tribune les propos de Roger Koeppel.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "FRIBOURG", "VALAIS"], "thematicThemes": ["PATROUILLEUR SCOLAIRE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1512435"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512319", "durationSec": 22, "title": "SO LUXLEAKS PROCES_RTS000000802049", "excerpt": "Les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses encouragent la population \u00e0 venir habiter et travailler \u00e0 proximit\u00e9 de la zone d'exclusion de Tchernobyl. Des contr\u00f4les de la radioactivit\u00e9 sont effectu\u00e9s et des mesures de traitement des sols sont prises mais les m\u00e9decins constatent un plus fort taux d'enfants malades qu'ailleurs dans le pays."}, {"internalArchiveId": "AA1604512320", "durationSec": 101, "title": "SO KOEPEL SOMMARUGA_RTS000000802245", "excerpt": "Certains consommateurs chinois, adeptes de produits bio, s'inqui\u00e8tent du rachat de Syngenta par la Chine. Le gouvernement chinois estime que cette acquisition permettra d'am\u00e9liorer l'agriculture.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "DIFFAMATION"], "thematicPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1512380"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512321", "durationSec": 175, "title": "SO GF 30 ANS TCHERNOBYL_RTS000000801919", "excerpt": "Extrait d'une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux de l'humoriste suisse Thomas Wiesel qui se moque du pr\u00e9sident turc Recep Erdogan. Cette vid\u00e9o a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions et menaces.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CRAGG, Gulliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIELORUSSIE"], "thematicThemes": ["RADIOACTIVIT\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"], "sequenceIds": ["1512396"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512322", "durationSec": 100, "title": "SO CHINE SYNGENTA_RTS000000801909", "excerpt": "Le think tank Foraus rassemble 1000 jeunes Suisses qui r\u00e9fl\u00e9chissent autour de la question de la migration. Les membres de ce groupe de r\u00e9flexion ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs id\u00e9es lors d'un pique-nique organis\u00e9 en ville de Berne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "CHIMIE"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA"], "sequenceIds": ["1512402"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512323", "durationSec": 29, "title": "SO WIESEL HUMOUR_RTS000000802069", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512324", "durationSec": 124, "title": "SO FORAUS MIGRATION_RTS000000802223", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1512385"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512381", "summary": "Conseil national en session. Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois faisant une d\u00e9claration \u00e0 la tribune. Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, assise dans la salle. D\u00e9claration \u00e0 la tribune d' Elisabeth Schneider-Schneiter, conseill\u00e8re nationale PDC b\u00e2loise. D\u00e9claration de Hanspeter Portmann, conseiller national PLR zurichois. D\u00e9claration de\nRosmarie Quadranti, cheffe du groupe parlementaire PBD. Chrsta Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, sonnant la cloche. Roger Koeppel consultant son smartphone, assis sur une canap\u00e9 dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1512380", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512386", "summary": "Tente du groupe de r\u00e9flexion Foraus sur une place. Membres du think tank Foraus mangeant, buvant et discutant sous la tente. Itw de Johan Rochel, cofondateur du Foraus.  Itw d'Andreas Glarner, conseiller national UDC argovien. Itw de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. \nConf\u00e9rence de presse de membres du Foraus et de politiciens au centre des m\u00e9dias du palais f\u00e9d\u00e9ral.\nMembres du mouvement \u00e9tudiants Op\u00e9ration Libero, r\u00e9unis dans une salle et tenant des pancartes, \u00e9clatant de joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats de l'initiative de mise en oeuvre le 28.02.2016.", "id": "1512385", "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512395", "summary": "Gen\u00e8ve : Photographie montrant des manifestants derri\u00e8re une banderole repr\u00e9sentant un jeune Turc Berkin Elvan et portant un slogan mettant en cause le premier ministre Erdogan. Itw de Guillaume Barazzone, conseiller administratif genevois.\nBruxelles : itw de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1512394", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BRUXELLES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512397", "summary": "For\u00eat et maisons dans la zone d'exclusion proche de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl. Centrale nucl\u00e9aire au loin. Itw de Roman Nenashev, chercheur en radio-\u00e9cologie.\nParents et enfants sur une place de jeu et c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration d'un nouveau parc. Itw de Zhanna Tcherniavska\u00efa, adjointe au maire \u00e0 Koh\u00efniki.\nInt d'une fabrique de fromage. Laboratoire de l'usine et test du lait dans machine. Itw de Nina Chekan, technicienne en radiologie. \nExt et int d'\u00e9tables. Paysan nourrissant des vaches avec de la farine. Itw d'Anatoliy Bondarenko, chef du d\u00e9partement d'agriculture du district de Kho\u00efniki. Vache dans un champs.\nItw de Valentyna Smolnikova, p\u00e9diatre, et d'une m\u00e8re. Sc\u00e8ne de rue dans une ville.", "id": "1512396", "visualThemes": ["VACHE", "USINE", "FROMAGE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["BIELORUSSIE", "TCHERNOBYL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512403", "summary": "Jeunes chinoises choisissant des l\u00e9gumes dans les rayons d'une supermarch\u00e9 bio. Client prenant des cartons d'oeufs. Itw d'un client. Itw de Chen Yiwen, repr\u00e9sentant du parti communiste chinois. Cliente achetant des l\u00e9gumes au march\u00e9. Itw de Cherry Zhang, conseill\u00e8re agricole pour le gouvernement. Paysans dans des champs.", "id": "1512402", "visualThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "MARCH\u00c9 DE PRIMEURS"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512412", "summary": "Duplex Paris : Itw du photographe suisse Niels Ackermann.", "id": "1512411"}, {"internalArchiveId": "AA1604512436", "summary": "Boesingen, pluvieux : patrouilleurs scolaires avec gilet jaune fluo faisant traverser des enfants \u00e0 un passage pi\u00e9ton. Itw de Louis Casali, syndic. \nMartigny, ensoleill\u00e9 : enfants patrouilleurs faisant traverser des \u00e9l\u00e8ves. \nItw de Marc Baertsch, responsable de l'\u00e9ducation routi\u00e8re au TCS.\nFribourg : Nicolas Raemy, repr\u00e9sentant du service des \u00e9coles de la Ville de Fribourg traversant \u00e0 un passage pour pi\u00e9tone. Itw de Nicolas Raemy. Micro-trottoir.\nCollex-Bossy : M\u00e8re et enfants traversant sur passage pi\u00e9ton. Itw de Brigitte Carrillo, adjointe du maire.", "id": "1512435", "visualThemes": ["PATROUILLEUR SCOLAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "ROUTE"], "visualGeographicals": ["BOESINGEN", "MARTIGNY", "FRIBOURG-VILLE", "COLLEX-BOSSY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512442", "summary": "Daniel Pillard, directeur Ringier-Axel Springer Romandie.  Itw de Gilles Marchand, directeur de la RTS. Itw d'Isabelle Falconnier, pr\u00e9sidente du salon du livre et de la presse de Gen\u00e8ve.", "id": "1512441", "visualThemes": ["INTERVIEW", "SALON DU LIVRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650775", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024894", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-09701508-C01E-45CC-B31B-0153BD0E4864", "internalArchiveId": "09701508-C01E-45CC-B31B-0153BD0E4864", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pdt am\u00e9ricain;Vojislav Seselj, leader du parti serbe d'extr\u00eame-droite;Luc Barthassat, conseiller d'Etat PDC genevois;Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'AutoSuisse;Mathias Reynard, CN PS VD;Mathias Schlegel, porte-parole de Greenpeace et membre de Contratom;Ruedi Rechsteiner, ancien conseiller national socialiste B\u00c2LOIS\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/VISITE OBAMA EN ALLEMAGNE - ACCOMPAGNEMENT INVITE REDAC/DI) Partenaire particulier cherche donc partenaire particuli\u00e8re...\r\nBarack Obama poursuit son op\u00e9ration s\u00e9duction en Europe...\r\nIl doit prononcer un discours ce matin \u00e0 Hanovre...\r\nLe d\u00e9cors est pos\u00e9: il s'agit de la foire industrielle. \r\nLe sujet connu: l'accord de libre-\u00e9change entre l'Europe et les Etats-Unis. \r\nL'objectif aussi: convaincre les europ\u00e9ens que cet accord leur fera du bien...\r\nEt Barack Obama a d\u00e9j\u00e0 align\u00e9 quelques arugments hier en conf\u00e9rence de presse.\r\n  BOB Obama+ TRADUCTION:\r\nCC: Bonjour Blandine Milcent...\r\n...\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin...\r\nOn a entendu le playdoyer de Barack Obama, en faveur de cet accord...\r\nOn comprend qu'il est dans l'int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis...\r\nReste \u00e0 convaincre les Allemands, qu'il est dans leur int\u00e9r\u00eat aussi...mission difficile...\r\nEst-ce que le pr\u00e9sident a une chance d'y parvenir? \r\n...\r\nEn tout cas, les temps ont chang\u00e9, souvenez-vous de la premi\u00e8re visite de Barack Obama en Allemagne, c'\u00e9tait \u00e0 Berlin en 2008, il n'\u00e9tait encore que candidat, et 200 mille personnes \u00e9taient venues l'applaudir. Samedi dernier \u00e0 Hanovre, ils \u00e9taient environ 50 mille \u00e0 protester contre le projet de trait\u00e9 de libre \u00e9change entre les Etats Unis et l'Europe. Le temps est au scepticisme au sein de la population, m\u00eame si dans les milieux \u00e9conomiques, on tient le m\u00eame discours que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Angela Merkel ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter elle aussi que l'Europe est toute petite devant le march\u00e9 chinois, et que seule l'union fait la force. C'est le discours de deux nations exportatrices, et cela explique aussi pourquoi Barack Obama fait d'Angela Merkel \"sa premi\u00e8re partenaire en Europe\". Il n'arr\u00eate plus de souligner l'importance de sa relation avec elle.\r\nCC: Pourtant Blandine, au d\u00e9part les deux chefs d'Etats \u00e9taient nettement moins proches...aujourd'hui leur relation a \u00e9volu\u00e9...Barack Obama ne cache pas son admiration pour Angela Merkel... \r\n\"je suis content qu'elle soit l\u00e0 car le monde en profite\", \"c'est la relation la plus importante, que j'ai eue au cours de ma pr\u00e9sidence\", \"elle est admirable par sa pers\u00e9v\u00e9rance\", c'est pas du tout un discours qu'on entendait il y a qq ann\u00e9es, et c'est sans doute le reflet de la mont\u00e9e en puissance de l'Allemagne, comme LE partenaire le plus puissant mais aussi le plus fiable en Europe.\r\nBlandine Milcent en direct de Berlin...\r\n***Berlin o\u00f9 nous rejoindrons Frank A. Meyer...\r\nMembre de la direction de Ringier, sp\u00e9cialiste de la culture politique allemande...\r\nIl est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7h35...pour \u00e9voquer cette visite mais aussi l'avenir d'Angela Merkel.\r\n(20/USA SYRIE SOLDATS) L'\u00e9conomie...\u00e0 l'agenda du dernier jour de visite de Barack Obama mais la Syrie aussi...\r\nLe pr\u00e9sident a convoqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, Fran\u00e7ois Hollande, Matteo Renzi, David Cameron et biens\u00fbre Angela Merkel...pour parler de la lutte contre le terrorisme notamment...\r\nA ce propos, Barack Obama devrait annoncer l'envoi de renfort en Syrie...Alexandre Habay...\r\nUn d\u00e9ploiement de 250 militaires am\u00e9ricains en Syrie en plus des 50 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents. La d\u00e9cision sera confirm\u00e9e dans un discours de Barack obama tout \u00e0 l'heure \u00e0 Hanovre en Allemagne. Ces 300 militaires ne prennnent pas directement part aux combats mais ont pour mission de conseiller et de former les groupes rebelles qui combattent le groupe Etat islamique. Des groupes \u00e9gamelent oppos\u00e9s au r\u00e9gime de Bachar al assad et que la Russie bombardait r\u00e9guli\u00e8rement avant le cessez le feu... cessez le feu que le pr\u00e9sident Barack Obama a appel\u00e9 hier \u00e0 r\u00e9tablir. Il s'est entretenu r\u00e9cemment avec Vladimir Poutine \u00e0 ce sujet. \r\n***La pression s'accroit sur les Etats-Unis pour qu'ils agissent sur le dossier syrien\r\nLes pays europ\u00e9ens veulent arr\u00eater le flux de r\u00e9fugi\u00e9s. Mais Barack Obama rejette l'id\u00e9e d\u00e9fendue par Anglea Merket de cr\u00e9er des zones de protection en Syrie pour les civils, ce qui reviendrait \u00e0 prendre le contr\u00f4le dit-il d'une bonne partie de ce pays. Pas question d'envoyer des troupes au sol. Washington persiste donc dans sa stat\u00e9gie de soutien aux rebelles dits mod\u00e9r\u00e9s et ce malgr\u00e9 le fiasco de diff\u00e9rents programmes pass\u00e9s. Des mllions de dollars d\u00e9pens\u00e9s pour entra\u00eener quelques dizaines de combattants qui s'\u00e9taient imm\u00e9diatement soumis aux jihadistes d'Al Nosra lesquels avaient fait main base sur leur armement. Une opposition syrienne quasiment mis hors jeu sur le terrain apr\u00e8s l'intervention russe mais que visiblement les Etats-Unis veulent toujours faire exister alors que leurs repr\u00e9sentants boycottent jusqu'\u00e0 nouvel ordre les pourparlers de Gen\u00e8ve\r\nCC: Pourparlers qui doivent se poursuivre en th\u00e9orie jusqu'\u00e0 mercredi, en l'absence en effet de la principale coalition de l'opposition syrienne. \r\n((sur place, la tr\u00e8ve touche a sa fin...hier 26 civils au moins sont morts \u00e0 Alep, dans les bombardements du r\u00e9gime et des rebelles...))\r\n(12/SERBIE : RESULTATS LEGISLATIVES, REACTION (1 ou 2)) ***En Serbie \u00e0 pr\u00e9sent...Les pro-europ\u00e9ens marquent des points...\r\nLe parti du premier ministre populiste Aleksandar Vucic (Voutchitch) a remport\u00e9 pr\u00e8s de 50% des suffrages aux \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier...\r\nUn plebiscite pour l'homme qui pr\u00f4ne l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nUn rapprochement rejet\u00e9 par l'extr\u00eame-droite qui d\u00e9croche 7,5% des voix, et fait son retour au Parlement. \r\nAvec elle, son leader, Voyislav Ch\u00e8ch\u00e8lye r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par le tribunal p\u00e9nal international....et combatif hier...\r\n(10/AUTRICHE, RESULTATS PRESIDENTIELLE/PA) ...et pendant ce temps en Autriche le candidat de l'extr\u00eame droite arrivait en t\u00eate du premier tour de la pr\u00e9sidentielle...\r\navec 35% des voix...\r\nNorbert Hofer affrontera un \u00e9cologiste le 22 mai au second tour...\r\nUne nouvelle qualifi\u00e9e de \"fantastique\" par Gert Wilders, le leader de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise...\r\nMarine Le Pen elle a dit \"bravo\" au peuple autrichien...\r\nEn Autriche justement, le gouvernement en place prend ce r\u00e9sultat comme un avertissement.\r\nLucien Giordani...\r\n(D2/CES POLES BOURGEOIS ABANDONNENT L'INTITATIVE DE LA VACHE A LAIT/PI L. BARTHASSAT + F. LAUNAZ) ***Retour en Suisse...sur les routes m\u00eame...avec cette question: qui soutient encore l'initiative vache \u00e0 lait dans le camp bourgeois? \r\nL'initiative vache \u00e0 lait c'est ce texte qui veut attribuer \u00e0 la route l'ensemble des imp\u00f4ts pay\u00e9s par ses usagers...il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par AutoSuisse...la fa\u00eeti\u00e8re des importateurs de voitures...\r\nPlusieurs pointures de la politique suisse qui le soutenaient jusqu'ici doivent aujourd'hui s'abstenir.\r\nC'est le cas des nouveaux pr\u00e9sident du PDC et du PLR, Gerhard Pfister et Petra G\u00f4ssi. \r\nEt d'autres \u00e9lus affichent d\u00e9sormais publiquement leur opposition....St\u00e9phane Deleury nous donne des noms...\r\n(02/UNE MATU PLUS STRICTE/IV M. REYNARD) ***Le ministre de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9ducation Johann Schneider-Ammann veut des r\u00e8gles plus strictes pour la maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale. \r\nPlus question de pouvoir compenser un 3 en math par un 6 en fran\u00e7ais. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est intervenu aupr\u00e8s des cantons pour qu'ils r\u00e9examinent les crit\u00e8res de promotion. \r\nUne attaque contre la formation acad\u00e9mique! c'est comme \u00e7a que le ressent, Mathias Reynard...Le conseiller national socialiste valaisan est aussi enseignant.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(D1/CENTRALES NUCLEAIRES ET CONFLITS VOISINS/PI) Qui sont ces suisses qui se battent pour fermer les centrales de Fessenheim et du Bugey? \r\nJe vous le disais en titre...15 minutes part \u00e0 leur rencontre toute la semaine...\r\nVous le savez, Gen\u00e8ve a annonc\u00e9 cette ann\u00e9e le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale contre X concernant la centrale nucl\u00e9aire fran\u00e7aise du Bugey (Ain). \r\nMotifs invoqu\u00e9s: mise en danger de la vie d'autrui et pollution des eaux. \r\n***De l'autre c\u00f4t\u00e9 du pays, le Gouvernement jurassien, appuy\u00e9 par les deux demi-cantons b\u00e2lois, a r\u00e9clam\u00e9 le mois dernier une nouvelle fois la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim (Haut-Rhin). \r\nNicolae Schiau est all\u00e9 ce week-end \u00e0 la rencontre de ces Suisses en guerre contre le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. \r\nExtro: \r\nQui sont ces contestataires suisses et comment, au-del\u00e0 des actions symboliques, s'organisent-ils? C'est justement le reportage de Quinze Minute cette semaine qui cherchera \u00e9galement \u00e0 comprendre pourquoi ces centrales nucl\u00e9aires d\u00e9rangent. \r\nC'est \u00e0 suivre d\u00e8s maintenant sur le hashtag 15RTS\r\n(Br\u00e8ve fin) Le chanteur congolais Papa Wemba, 66 ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche apr\u00e8s un malaise survenu sur sc\u00e8ne \u00e0 Abidjan, a annonc\u00e9 l'organisateur du festival. Le \"roi de la rumba congolaise\" participait au Festival des musiques urbaines d'Anoumabo (Femua).\r\nPapa Wemba, l\u00e9gende de la musique congolaise, \"est mort dans la nuit\", a d\u00e9clar\u00e9 Salif Traor\u00e9, dit A'Salfo, le leader du groupe ivoirien Magic System, promoteur du Femua. Son d\u00e9c\u00e8s est survenu 20 minutes apr\u00e8s qu'il eut chant\u00e9 trois morceaux de son riche r\u00e9pertoire. Il s'est \u00e9croul\u00e9 sur sc\u00e8ne. Il avait connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es quelques ennuis de sant\u00e9, selon des sources proches des organisateurs du festival.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Du soleil en plaine ce matin...puis retour des nuages et quelques flocons possibles en montagne cet apr\u00e8s-midi. 8 \u00e0 10\u00b0 au meilleur de la journle...demain aussi avec des nuages et des averses \u00e9parses...suaf en Valais o\u00f9 quelques \u00e9lclaircies perceront.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 964, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7655879", "ece-7655859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T01:42:39Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl est 7 heures le journal de Coralie Claude, un pr\u00e9sident et une mission : convaincre l'Europe que son avenir passe par les \u00c9tats-Unis et le libre- \u00e9change, le meilleur moyen de renforcer un vieux continent en crise, dixit Barack Obama le pr\u00e9sident poursuit son op\u00e9ration s\u00e9duction en Allemagne, il fait du pied \u00e0 Angela Merkel, la relation la plus importante de sa pr\u00e9sidence, pas de quoi faire rougir les Allemands nous dira Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui, Barack Obama, qui a aussi dit que Madame Merkel se situer, je cite, du bon c\u00f4t\u00e9 de l'histoire, hein, dans sa gestion de la crise migratoire, notamment dans l'accueil, l'an pass\u00e9 d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne alors est -ce que c'est vraiment le cas est -ce que Madame Merkel se situe dans le courant de l'histoire du bon c\u00f4t\u00e9, ce que l'accord pass\u00e9 il y a quelques semaines avec la Turquie n'est pas un retour en ans en arri\u00e8re, en quelque sorte \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 du journal est un fin connaisseur d'Angela Merkel, le plus berlinois des Suisses ou le plus suisse des Berlinois c'est l'\u00e9ditorialiste Frank avait hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nL'extr\u00eame droite pr\u00e9sidentiable en Autriche de retour au Parlement en Serbie, les nationalistes ont marqu\u00e9 des points ce week- end, comment interpr\u00e9ter ces perc\u00e9e par un certain ras-le-bol de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nFranc fort concurrence \u00e9trang\u00e8re investissement toujours plus gourmands, les patrons de PME tirent la langue, ils sont sous pression, ils ont de plus en plus de mal \u00e0 obtenir de l'argent aupr\u00e8s des banques, notre correspondant dans le Jura, Ga\u00ebl Klein a recueilli des t\u00e9moignages de patrons actif dans la machine-outil et dans l'automation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [85%] :\r\nQui soutient encore l'initiative vache \u00e0 lait dans le camp bourgeois c'est l'h\u00e9morragie, Luc Barthassat, Petr Agassi Gerhard fils tous partager le combat d'AutoSuisse mais aujourd'hui, ils ont chang\u00e9 de fonction est d'avis le lobby routier ne peut m\u00eame plus compter sur ce qu'il avait sponsoring c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [94%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 30 ans, le 26 avril 1986 la catastrophe de Tchernobyl, l'une des pires de l'histoire de l'humanit\u00e9, 30 ans apr\u00e8s les populations qui vivent en Russie pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Ukraine dans la ville de 9 Osipov \u00e0 180 kilom\u00e8tres de la centrale souffre toujours de l'impact des radiations et se sentent abandonn\u00e9s par les autorit\u00e9s, reportage tout \u00e0 l'heure d'Isabelle cornac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [89%] :\r\nMais avant, nous ferons la connaissance de ces Suisses qui partent en guerre contre le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, il r\u00eave de fermer Fessenheim et le budget, qui sont -ils, comment s'organise -t-il 15 minutes part \u00e0 leur rencontre, toute la semaine au point Partenaire particulier cherche donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [96%] :\r\nPartenaire particuli\u00e8re Barack Obama poursuit son op\u00e9ration s\u00e9duction en Europe, il doit prononcer un discours ce matin \u00e0 Hanovre, le d\u00e9cor est pos\u00e9 la foire industrielle le sujet connu l'accord de libre- \u00e9change entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis, l'objectif aussi convaincre les Europ\u00e9ens que cet accord leur ferait du bien, et Barack Obama a d\u00e9j\u00e0 align\u00e9 quelques arguments hier en conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [91%] :\r\nEt puis europ\u00e9ens d'arabes, si vous regardez les b\u00e9n\u00e9fices que les \u00c9tats-Unis ou l'Allemagne ont jur\u00e9 de trait\u00e9s de libre- \u00e9change \u00e0 travers le monde il est incontestable que cela renforcer notre \u00e9conomie et notre comp\u00e9titivit\u00e9 qui est la meilleure du monde, lorsque vous voyez d'autres march\u00e9s comme la Chine, la vie qui commence \u00e0 se d\u00e9velopper l'Afrique qui monte en puissance, il faut conserver cette comp\u00e9titivit\u00e9, sachant que 95 pourcent du du commerce mondial, \u00e7a se fait en-dehors des fronti\u00e8res des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [93%] :\r\nBonjour, Blandine Milcent, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin, on a entendu le plaidoyer de Barack Obama en faveur de cet accord de libre- \u00e9change, il reste \u00e0 convaincre les Allemands qu'il est dans leur int\u00e9r\u00eat aussi cet accord mission difficile est -ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a une chance d'y parvenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [93%] :\r\nMais en tout cas, les temps ont chang\u00e9, souvenez -vous de la premi\u00e8re visite de Barack Obama en Allemagne c'est \u00e0 Berlin en 2008, il n'\u00e9tait encore que candidat et 200000 personnes \u00e9taient venues l'applaudir, non loin de la porte de Brandebourg, samedi dernier, \u00e0 Hanovre, h\u00e9 bien, ils \u00e9taient environ 50000 \u00e0 protester contre le projet de trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe, le ton, le temps et et donc au scepticisme au sein de la population, m\u00eame si dans les milieux \u00e9conomiques, on tient le m\u00eame discours que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Angela Merkel ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter, elle aussi, que l'Europe est toute petite, devant le march\u00e9 chinois et que seule l'union fait la force, c'est le discours de deux nations exportatrices et cela explique aussi pourquoi Barack Obama fait d'Angela Merkel, sa premi\u00e8re partenaire en Europe, il n'arr\u00eate plus de souligner l'importance de sa relation avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [88%] :\r\nUne Pourtant, Blandine, au d\u00e9part, les 2 chefs d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 nettement moins proches aujourd'hui, leur relation a \u00e9volu\u00e9, Barack Obama ne cache pas son admiration pour Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [92%] :\r\nAlors quelques exemples de ces d\u00e9clarations, effectivement, il y a en conf\u00e9rence de presse, je suis content qu'elle soit l\u00e0, car le monde en profite, c'est la relation la plus importante que j'ai, au cours de ma pr\u00e9sidence, elle est admirable par sa pers\u00e9v\u00e9rance : c'est pas du tout un discours qu'on entendait il y a quelques ann\u00e9es, et c'est le reflet aussi de la mont\u00e9e en puissance de l'Allemagne, \u00e9conomiques, diplomatiques aussi l'Allemagne, comme le partenaire le plus puissant, mais aussi \u00e0 l'heure du vote sur un break Seat en Grande-Bretagne le plus fiable en Europe pour les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [78%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [89%] :\r\nBerlin d'o\u00f9 nous serons en duplex tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 \u00c9ric FrankA. Meyer, il est membre de la direction de Ringier, les sp\u00e9cialistes de la culture politique allemande \u00e9ditorialiste bien connu Franka avec lui on abordera \u00e9videmment cette visite de Barack Obama en Allemagne mais aussi l'avenir de Madame Merkel qu'il conna\u00eet bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [92%] :\r\nL'\u00e9conomie \u00e0 l'agenda du dernier jour de visite de Barack Obama, mais la Syrie aussi, le pr\u00e9sident a convoqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi, David Cameron, h\u00e9 bien s\u00fbr, Angela Merkel, pour parler de la lutte contre le terrorisme, notamment, \u00e0 ce propos, Barack Obama devrait annoncer l'envoi de renforts en Syrie, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [95%] :\r\nUn d\u00e9ploiement de 250 militaires am\u00e9ricains en Syrie, en plus des 50 pr\u00e9sents d\u00e9j\u00e0, soit au total 6 fois plus, ils ont pour mission de conseiller et de former les groupes rebelles syriens qui combattent l'organisation \u00c9tat islamique des rebelles \u00e9galement oppos\u00e9s au r\u00e9gime de Bachar Assad et que la Russie d'ailleurs bombardait r\u00e9guli\u00e8rement avant le cessez-le-feu, y a pas si longtemps, Barack Obama a appel\u00e9 hier \u00e0 r\u00e9tablir cette tr\u00eave, il s'est entretenu r\u00e9cemment avec Vladimir Poutine \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [98%] :\r\nSujet : la pression s'accro\u00eet sur les \u00c9tats-Unis pour qu'ils agissent sur ce dossier syrien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [95%] :\r\nOui, les pays europ\u00e9ens veulent arr\u00eater le flux des r\u00e9fugi\u00e9s, mais Barack Obama rejette l'id\u00e9e d\u00e9fendue par Angela Merkel, de cr\u00e9er des zones de protection en Syrie pour les civils, ce qui reviendrait selon lui \u00e0 prendre le contr\u00f4le d'une bonne partie de ce pays, pas question donc d'envoyer des troupes au sol Washington persiste dans sa strat\u00e9gie de soutien aux rebelles dits mod\u00e9r\u00e9s et ce malgr\u00e9 le fiasco de diff\u00e9rents programmes pass\u00e9s des millions de dollars d\u00e9pens\u00e9s pour entra\u00eener quelques dizaines de combattants qui s'\u00e9taient imm\u00e9diatement soumis aux djihadistes d'Al-Nosra une r\u00e9bellion syrienne surtout quasiment hors jeu apr\u00e8s l'intervention russe mais que, visiblement, les \u00c9tats-Unis veulent toujours faire exister alors corps leurs repr\u00e9sentants boycottent jusqu'\u00e0 nouvel ordre, les pourparlers de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [92%] :\r\nSandrine Mercier ces pourparlers devraient se poursuivre en th\u00e9orie jusqu'\u00e0 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [93%] :\r\nEn Serbie, \u00e0 pr\u00e9sent, les pro- europ\u00e9ens marquent des points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [92%] :\r\nParti du 1er ministre populiste Aleksandar vous Chicharito port\u00e9 pr\u00e8s de 50 pourcent des des suffrages aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, hier, un pl\u00e9biscite pour l'homme, qui pr\u00f4ne l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un rapprochement rejet\u00e9 par l'extr\u00eame- droite qui d\u00e9croche elle 76,5 pourcent des des voix et fait son retour au Parlement avec elle, son leader, Vojislav chez Shell, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal international, il \u00e9tait combatif hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [84%] :\r\nCette nuit, Szczesny Boniface, nous ne sommes pas satisfaits de notre r\u00e9sultat \u00e9lectoral le plus important est que nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 notre place au Parlement et que nous allons montrer que nous sommes sup\u00e9rieurs aux oiseaux et bassement mais aux personnes depuis que je suis rentr\u00e9 du Tribunal de La Haye, aucun politicien s\u00e9rieux n'a os\u00e9 participer \u00e0 un duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 contre moi m\u00eame envisag\u00e9 depuis un an et demi, nous avons \u00e9t\u00e9 interdit de nous exprimer dans la majorit\u00e9 des m\u00e9tiers audiovisuels oui au jour d'aujourd'hui, je ne suis pas encore all\u00e9e dans cette maison parce qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de service public serbe bonjour pour lui la censure m\u00e9diatique et mais il y a des journaux qui me font la publicit\u00e9, quand je m'attaque \u00e0 cette chose soyeuse qu'elle a pr\u00e9sident patron etc Grimbard quitte \u00e0 notre combat continue contre le r\u00e9gime, le Parti progressiste serbe et sa t\u00eate le 1er ministre Aleksandar Vukic bien s\u00fbr dans l'aideront aussi et la bataille contre tous les partis politiques occidentaux pour d\u00e9busquer une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [91%] :\r\nEt pendant ce temps, en Autriche, le candidat de l'extr\u00eame droite arrivait en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec 35 pourcent des des voix Norbert te faire affrontera un \u00e9cologiste le 22 mai au second tour, une nouvelle qualifi\u00e9e de fantastique par Gert Wilder, leader de l'extr\u00eame droite Marine Le Pen, elle a dit bravo au peuple autrichien en Autriche, justement le gouvernement en place prend ce r\u00e9sultat comme un avertissement, Lucien de Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [93%] :\r\nIl s'agit en fait d'un vote protestataire, car selon un r\u00e9cent sondage, plus de 50 pourcent des des Autrichiens ont peur de l'avenir pourquoi, h\u00e9 bien il y a d'abord le ch\u00f4mage si les chiffres sont en baisse en Allemagne : ici en Autriche, ils ne font qu'augmenter, ensuite il y a bien s\u00fbr le dossier des migrants, l'Autriche a accueilli 90000 demandeurs d'asile l'ann\u00e9e derni\u00e8re, cette ann\u00e9e, on s'attend \u00e0 beaucoup plus, et toujours selon ce sondage, la majorit\u00e9 des Autrichiens ne fait pas confiance au gouvernement pour g\u00e9rer cette situation, le candidat d'extr\u00eame- droite appartient certes \u00e0 l'aile mod\u00e9r\u00e9e du parti, mais il a donn\u00e9 les r\u00e9ponses qu'il fallait, il a ainsi promis qu'il allait forcer le gouvernement \u00e0 faire son travail, sinon, dit -il, il pourrait bien dissoudre le Parlement lucien Giordani pour rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [91%] :\r\nRetour en Suisse sur les routes, m\u00eame avec cette question qui soutient encore les niches -t-il vache \u00e0 lait dans le camp bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:27) [94%] :\r\nL'initiative vache \u00e0 la sauce, texte qui veut attribuer \u00e0 la route, l'ensemble des imp\u00f4ts pay\u00e9s par ses usagers l'\u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par AutoSuisse la fa\u00eeti\u00e8re des importateurs de voitures plusieurs pointures de la politique suisse qui le soutenaient jusqu'ici doivent aujourd'hui s'abstenir, c'est le cas des nouveaux pr\u00e9sident du PDC et du PLR Gerhard Pfister r\u00e9p\u00e9tera que si d'autres \u00e9lus affichent aussi d\u00e9sormais publiquement leur opposition St\u00e9phane Deleury nous donne des noms. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [95%] :\r\nSon nom figure au sommet de la liste du comit\u00e9 de l'initiative, vache \u00e0 lait et pourtant, il appelle \u00e0 voter non le 5 juin le conseiller d'\u00c9tat PDC Genevois Luc Barthassat a depuis chang\u00e9 de fonction est aussi d'avis. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:04) [88%] :\r\nSi elle passerait parce qu'elle a quand m\u00eame des Russes de passer, c'est vrai, h\u00e9 bien le mettrait \u00e0 mal tout un syst\u00e8me de redistribution leur oui \u00e0 un moment, il y avait un probl\u00e8me aujourd'hui probl\u00e8me alerte se r\u00e9soudre, donc voil\u00e0, il faut laisser tomber cette initiative tout simplement j'ai pas de souci avec \u00e7a, j'ai dit d\u00e8s mon entr\u00e9e en fonctions que j'abandonnerai ce comit\u00e9, on peut pas l'abandonner parce que les feuilles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 imprim\u00e9s autres mais je crois que, en tous cas les les personnes qui travaille ont bien compris la population l'a bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [93%] :\r\nIl y en a un en tout cas qui ne comprend pas cette prise de position, c'est Fran\u00e7ois, l'un des p\u00e8res de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:36) [82%] :\r\nC'est f\u00e2cheux que monsieur Bata \u00e7a n'avait pas la d\u00e9cence de s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:39) [89%] :\r\nOui mais voil\u00e0, Luc Barthassat, estime lui que le fonds routier \u00e9labor\u00e9 par le Parlement en ce moment, va dans le sens de l'initiative et \u00e7a la rend caduque, m\u00eame son de cloche chez le PLR Philipp non, selon nos informations, le conseiller national valaisan a pourtant re\u00e7u 1000 francs pour sa campagne de 2015 de la part d'AutoSuisse Fran\u00e7ois honneur, son pr\u00e9sident, y voit une attitude d\u00e9loyale. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:02) [85%] :\r\nNous avons soutenu passablement de candidats, monsieur l'enterrement Monsieur M\u00fcller, l'ancien pr\u00e9sident du parti, en est un autre, c'est des gens qui ont accept\u00e9 volontiers notre support soit financier soit sous la forme de sujets et qui maintenant se battent compte cette initiative, o\u00f9 est la loyaut\u00e9 des politiques, j'ai personnellement beaucoup de peine \u00e0 travailler avec cette fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:23) [96%] :\r\nLes mots sont lourds \u00e0 6 semaines de la votation, la rupture semble consomm\u00e9e entre le lobby routier et une partie du camp bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [90%] :\r\nLe ministre de l'\u00c9conomie et de l'\u00e9ducation, il y a n'Schneider- Ammann veut des r\u00e8gles plus strictes pour l'obtention de la maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [85%] :\r\nQuestion de pouvoir compenser en 3 ans mettent par un 6 en fran\u00e7ais, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est intervenu aupr\u00e8s des cantons, pour qui la re- examine les crit\u00e8res de promotion, une attaque contre la formation acad\u00e9mique, c'est comme \u00e7a que le ressent Mathias s'Reynard le conseiller national socialiste valaisan est aussi enseignant. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:54) [88%] :\r\nC'est une id\u00e9ologie totalement ax\u00e9e sur la formation professionnelle, il avait dit le taux ch\u00f4mage ou d'autres personnes conforme dans les universit\u00e9s, c'est n'importe quoi, il y a strictement aucune \u00e9tude qui confirme sa pourtant, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois, parce qu'il est absolument convaincu de la sup\u00e9riorit\u00e9 de la formation professionnelle, sur la formation acad\u00e9mique, moi je pr\u00e9tends pas l'inverse, je pr\u00e9tends que les 2 formations sont compl\u00e9mentaires et qu'on doit pas jouer l'une contre l'autre, il y a des jeunes qui vont plus se retrouver dans une formation d'davantage pratique et on doit leur donner les meilleurs outils pour s'en sortir et leur donner les meilleures possibilit\u00e9s ensuite pour continuer \u00e0 se former tout nom de leur vie et puis parall\u00e8lement des jeunes qui veulent partir dans une voie acad\u00e9mique, l\u00e0 aussi, ont, de leur donner les meilleures conditions les meilleures possibilit\u00e9s d'accepter, am\u00e9liorer les possibilit\u00e9s de passer du noir \u00e0 l'autre, bref dans ses vieux sch\u00e9mas o\u00f9 on doit opposer une d\u00e9formation \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [90%] :\r\nMaintien sera l\u00e0 avec Alexandra Richard qui sont ces suisses qui se battent pour fermer les centrales de Fessenheim ou du budget en France mais je vous le dise en titre : 15 minutes nous fait partir \u00e0 leur rencontre, toute la semaine, vous le savez, Gen\u00e8ve a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre X concernant la centrale du Bugey motifs invoqu\u00e9s, mise en danger de la vie d'autrui et pollution des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [94%] :\r\nEt puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 du pays, le Gouvernement jurassien lui appuy\u00e9 par les 2 demi- cantons b\u00e2lois a r\u00e9clam\u00e9 le mois dernier une nouvelle fois la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim situ\u00e9e dans le Haut-Rhin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [77%] :\r\nEffectivement, \u00e0 Nicolet ce qui avait Alice week- end \u00e0 la rencontre de ces Suisses en guerre contre le nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:21) [87%] :\r\nIls sont une petite quinzaine ce samedi matin braver les caprices de la m\u00e9t\u00e9o et de tourner en rond sur le bout giratoire d'Amb\u00e9rieu c'est \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire du Bugey Yves ce sont les membres, je vois de contrats Tom. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:34) [91%] :\r\nNon, c'est pas perdu son temps non mais on est \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres d'une centrale qui est us\u00e9 et qui pr\u00e9sentent des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:41) [78%] :\r\nMattias l\u00e9gal, porte- parole de Greenpeace et membre de contrats. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:44) [82%] :\r\nEt on s'inqui\u00e8te pour la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 la fois par 2 de nos voisins fran\u00e7ais mais aussi pour la n\u00f4tre 30 ans que j'aime voir expliquer aux Fran\u00e7ais que, et il une centrale nucl\u00e9aire qui qui vieillissante et qu'il faire mais c'est pas aussi un peu faire la morale, alors que, en Suisse, il y a des centrales qui qui sont tr\u00e8s contest\u00e9es, c'est peut-\u00eatre vu comme \u00e7a, du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, mais on est, on vient d'un pays, voil\u00e0 o\u00f9 le droit au repos des choses tr\u00e8s important et on essaye de rentrer dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, simplement, malheureusement en France, le d\u00e9bat est beaucoup plus verrouill\u00e9 et il a peut-\u00eatre fallu passer par ce ce type d'action pourquoi montrer, voil\u00e0 la Suisse aussi s'inqui\u00e8te, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on s'inqui\u00e8te de cette centrale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:15) [87%] :\r\nUn avis que peut partager le B\u00e2lois Roudy Rechsteiner avec son association transnationale qui regroupe plus de 100 communes, dont 30 suisse, l'ancien conseiller national socialiste a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 5 plaintes contre la centrale de Fessenheim, il faut les communes qui sont engag\u00e9s et que c'est, c'est les gens plut\u00f4t que les 10 ans les pr\u00e9sidents d'assurer un support de Madame Leuthard, \u00e7a serait bien venu, hier, c'\u00e9tait pour la r\u00e9gion rh\u00e9nane \u00e9tait bloqu\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, environ 150 personnes se sont donn\u00e9 rendez- vous des manifestations qui, cette semaine de comm\u00e9moration s'annoncent nombreuses nous irons justement \u00e0 la rencontre de ces Suisses et Suissesses qui veulent imp\u00e9rativement la fermeture de ces 2 centrales nucl\u00e9aires fran\u00e7aises vont pour d\u00e9couvrir le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [87%] :\r\nCombat de ces Suissesses et Suisses aussi en guerre contre le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, rendez- vous sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS, rendez- vous \u00e9galement samedi prochain 12 heures 40 sur la 1\u00e8re et puis un carnet noir pour terminer carnet noir musical, encore un, le d\u00e9c\u00e8s de papa Wemba, l\u00e9gende de la musique congolaise, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier sur sc\u00e8ne \u00e0 66 ans, sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait son souhait d'ailleurs il disait que, quitte \u00e0 mourir autant mourir en plein concert, h\u00e9 bien il s'est effondr\u00e9 apr\u00e8s 20 minutes de concert \u00e0 Abidjan, il avait quelques ennuis de sant\u00e9, ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [92%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal, on vous remercie dans un instant, reportage \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l'Ukraine c\u00f4t\u00e9 russe, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la centrale de Tchernobyl ou 30 ans apr\u00e8s la population subit toujours les effets des radiations et surtout se sentent abandonn\u00e9s des autorit\u00e9s du soleil en pleine ce matin, \u00e7a c'est la m\u00e9t\u00e9o ici en Suisse, retour des nuages et quelques flocons possibles en montagne, cet apr\u00e8s- midi 8 \u00e0 10 au meilleur de la journ\u00e9e demain aussi des nuages, des averses \u00e9parses, sauf en Valais o\u00f9 quelques \u00e9claircies perceront. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T06:23:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rouy, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE41D316-163D-485E-AD86-2251CBE664C8", "internalArchiveId": "BE41D316-163D-485E-AD86-2251CBE664C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury (Presse al\u00e9manique) Bref. \r\n***Autre critique, autre ville. Zurich qui aurait perdu le gout de l'ambition. C'est \u00e0 lire dans la NZZ. \r\nLa salve vient du directeur du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse. Peter Gr\u00fcnenfelder accorde une tr\u00e8s longue interview dans laquelle il plaide en faveur d'un agenda pour r\u00e9former Zurich. Downtown Switzerland serait entrain de se conplaire dans sa zone de confort. Les autorit\u00e9s politiques auraient perdu le gout de l'ambition... elles sont trop concentr\u00e9es sur l'urgence, sur le temporaire, sur le faisable. C'est insuffisant dit Peter Gr\u00fcnenfelder. Le politique doit aussi penser strat\u00e9gie, imaginer la m\u00e9tropole sur long terme. Zurich doit s'internationaliser encore plus. Assouplir son march\u00e9 du travail. Zurich doit jouer un r\u00f4le majeur da la r\u00e9volution digitale et devenir LE lieu favorit d'implantation des start un en Europe. Au lieu de cel\u00e0 que fait Zurich aujourd'hui ? Et bien il p\u00e9nalise les jeunes entrepreneurs au lieu de les soutenir dit le directeur d'Avenir Suisse. Bref, Zurich doit retrouver son appetit d'entant.  \r\n***A si semaines de la votation sur le revenu de base inconditionnel, son d\u00e9fenseur le plus connu admet des failles... \r\nOswald Sigg, qui fait partie des initiants, reconnait dans le tages-anzeiger qu'une mise en oeuvre d'un revenu de base inconditionnel uniquement en Suisse poserait probl\u00e8me. La Suisse vit de ses \u00e9changes... sur un continent qui connait la libre circulation des personnes et des marchandieses... \"Un changement aussi profond ne peut \u00eatre introduit qu'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une alliance de pays, \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en\"... dit l'\u00e2ncien porte parole du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Oswald Sigg qui estime qu'il est plus que probable qu'un syst\u00e8me de distribution inconditionnel d'un revenu (2500 pour les adultes) provoque un appel d'air vers la Suisse et pousse l'immigration vers le haut. Une analyse que ne partage pas tous les initiants... On pourra r\u00e9gler l'acc\u00e8s au RBI pour les migrants via des d\u00e9lais... dit Daniel H\u00e4ni... il estime que la Suisse peut tr\u00e8s bien \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 faire la r\u00e9volution du RBI. Apr\u00e8s tout, il faut bien commencer quelque part. \r\nAu front... elle y est mont\u00e9... Ether Friedli... mais est revenu bredouille. La compagne de Toni Brunner qui porte comme lui les couleur de l'UDC cherchait \u00e0 entrer au gouvernement St Gallois... mais voil\u00e0 le PLR  a par\u00e9 l'attaque. Et le Blick ce matin donne une petite le\u00e7on de politique \u00e0 l'UDC qui peine toujours \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaire. Blocher \u00e0 \u00e9chou\u00e9. Comme l'intelligent hans ueli vogt. Comme le combatif Adrain amstutz. Comme Alber R\u00f6sti le rond... ce n'est donc pas une quetions d epersonne... mais bien de parti. L'UDC doit faire de la politique de mani\u00e8re plus constructive conclut l'\u00e9ditorialiste du Blick. \r\n***Les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaire se r\u00e9voltent. C'est \u00e0 lire dans le Blick, St\u00e9phane Deleury... \r\nLa photo publi\u00e9e en page trois du blick parle d'elle m\u00eame.... ils sont quatre et outre le fait d'avoir tous les cheveux gris et d'et^re des hommes, ils ont en commun d'avoir sur le visage la marque de la col\u00e8re. LEs prori\u00e9taires de chalet et autre appartement de vacances se sont organis\u00e9s en association pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Ils ont l'impression d'\u00eatre devenus les boucs \u00e9missaires des communes de montagne et c'est  le  OUI \u00e0 la Lex Weber qui \u00e0 donn\u00e9 le coup d'envoi \u00e0 ce que les propri\u00e9taire comparent presuqe \u00e0 du racket. Taxe de s\u00e9jour qui explose, imp\u00f4t  sur les r\u00e9sidences secondaires... Dans certains villages grisons, la situation serait tellement tendue qu'elle s'apparent \u00e0 une guerre. \r\nStammtich.\r\nSolarimpulse... se fait discret. De l'agence. De l'agence. Et une jolie photo. Punkt schluss. \r\nBund 16 Frauke Petry, \u00e0 la recherche d'alliances. Retour sur sa visite \u00e0 l'ASIN samedi.\r\nBAZ 3 Gde ITV Andreas Meyer sur les gros projets des CFF pour la r\u00e9gion b\u00e2loise. \r\nNLZ 3 ITV Thomas Bornhauser, red chef sortant qui fait le bilan... et qui avoue \"les travaux journalistiques ind\u00e9pendants, c'est relativement r\u00e9cent chez nous\"... \r\nNLZ 5 ITV Serge Gaillard qui joue le p\u00e8re la rigueur. Il faut \u00e9conomiser. Et surtout ne pas d\u00e9penser. Et en plus se serrer la ceinture. (r\u00e9sum\u00e9 subjectif)\r\nNLZ 13 T\u00e9moignage d'une famille Jenisch, discrimin\u00e9e dans son propre pays. \r\nBlick 3 La r\u00e9volte des r\u00e9sidences secondaire. \r\nBlick. 2 L'UDC... capable de gagner \u00e9lection majoritaire ? Petite le\u00e7on de politique. \r\nTagi 3 Oswald Sigg ne croit ps que la Suisse puisse mettre en oeuvre seule le RBI. Probl\u00e8me avec l'imigration et l'import-export. L'avantage de la franchise. Mais quand m\u00eame \u00e9trange de la part d'un initiant six semaines avant la votation. \r\nTagi 5 La pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour appliquer l'intiative sur l'immigration de masse a de plus en plus la cote. \r\nTagi 15 Les stations services : cibles privil\u00e9gi\u00e9es des braqueurs \u00e0 ZH. On se prot\u00e8ge comme on peut. \r\nNZZ 9 Le PLR a par\u00e9 l'attaque de l'UDC \u00e0 SG.\r\nTagi 8 ITV Peter Hasler Patron sortant de la Poste sur hausse des tarif. Traitement chez nous aussi. \r\nNZZ 3 Obama chez Merkel, en visite chez une amie. \r\nNZZ 3 Commentaire : la col\u00e8re des Autrichiens. C'est la fin des grands partis. \r\nNZZ 6 La s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit dans la corne de l'Afriqu est de l'ampleur de celle de 1984. \r\nNZZ 13 ITV du directeur d'avenirsuisse. Zurich n'a plus assez faim. Il faut un agenda de r\u00e9forme.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, St\u00e9phane Deleury, Val\u00e9rie Droux... La Turquie met la pression sur Gen\u00e8ve...\r\nUne photo, expos\u00e9e en grand, sur la place des nations donne des aigreurs \u00e0 Ankara. Selon le Courrier, repris par la Libert\u00e9, le consulat turc demande \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve de la retirer. \r\nQu'est-ce qu'il y a sur ce clich\u00e9 ? une banderole, brandie lors d'une manifestation en 2014, sur laquelle on voit le portrait de Berkin Elvan, 15 ans, avec ce slogan: \"la police m'a tu\u00e9 su ordre du premier ministre turc\".\r\nLe conseil administratif en discutera demain. En attendant, le socialiste Carlo Somaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national, se dit choqu\u00e9 par cette ing\u00e9rence. Son coll\u00e8gue, l'UDC Yves Niddeger n'en pense pas moins: si la place des nations ne peut pas accueillir de protestation pour la d\u00e9fense des droits humains, alors elle ne sert \u00e0 rien. \r\n***Autre critique, autre ville. Zurich qui aurait perdu le gout de l'ambition. C'est \u00e0 lire dans la NZZ. \r\nLa salve vient du directeur du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse. Peter Gr\u00fcnenfelder accorde une tr\u00e8s longue interview dans laquelle il plaide en faveur d'un agenda pour r\u00e9former Zurich. Downtown Switzerland serait entrain de se conplaire dans sa zone de confort. Les autorit\u00e9s politiques auraient perdu le gout de l'ambition... elles sont trop concentr\u00e9es sur l'urgence, sur le temporaire, sur le faisable. C'est insuffisant dit Peter Gr\u00fcnenfelder. Le politique doit aussi penser strat\u00e9gie, imaginer la m\u00e9tropole sur long terme. Zurich doit s'internationaliser encore plus. Assouplir son march\u00e9 du travail. Zurich doit jouer un r\u00f4le majeur da la r\u00e9volution digitale et devenir LE lieu favorit d'implantation des start un en Europe. Au lieu de cel\u00e0 que fait Zurich aujourd'hui ? Et bien il p\u00e9nalise les jeunes entrepreneurs au lieu de les soutenir dit le directeur d'Avenir Suisse. Bref, Zurich doit retrouver son appetit d'entant.  \r\n***Un duel de vice-pr\u00e9sidents, ce matin dans le Nouvelliste...\r\nDeux vice-pr\u00e9sidents valaisans pour des partis nationaux: Yannick Buttet qui vient d'\u00eatre \u00e9lu pour le PDC, et Philippe Nantermod, au PLR. Ils assurent tous deux que le cas \u00e9ch\u00e9ant, ils seront rock'n'roll \u00e0 la place de leurs pr\u00e9sidents respectifs: Gehrard Pfister et Petra G\u00f6ssi. Ils redisent tout deux aussi  qu'il n'est pas obligatoire d'adh\u00e9rer \u00e0 la personnalit\u00e9 du pr\u00e9sident de parti...\r\nLa question valaisanne, aussi, est abord\u00e9e... Avec Oscar Freysinger \u00e0 l'UDC, il y a 3 valaisans vice-pr\u00e9sident de partis...\r\nQui est Oskar Freysinger ? R\u00e9pond Yannick Buttet... \"Quelqu'un avec qui tu t'entends aussi bien que moi\", encha\u00eene Philippe Nantermod. Plus s\u00e9rieusement, en valais, disent-ils, on parle politique partout ou presque: en famille, entre amis, ce qui se fait moins ailleurs. Avec des positions tr\u00e8s tranch\u00e9es, qui font que monter au front, \u00e7a leur va bien, aux valaisans. \r\nAu front... elle y est mont\u00e9... Ether Friedli... mais est revenu bredouille. La compagne de Toni Brunner qui porte comme lui les couleur de l'UDC cherchait \u00e0 entrer au gouvernement St Gallois... mais voil\u00e0 le PLR  a par\u00e9 l'attaque. Et le Blick ce matin donne une petite le\u00e7on de politique \u00e0 l'UDC qui peine toujours \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaire. Blocher \u00e0 \u00e9chou\u00e9. Comme l'intelligent hans ueli vogt. Comme le combatif Adrain amstutz. Comme Alber R\u00f6sti le rond... ce n'est donc pas une quetions d epersonne... mais bien de parti. L'UDC doit faire de la politique de mani\u00e8re plus constructive conclut l'\u00e9ditorialiste du Blick. \r\nOn parlait PDC et Gehrard Pfister, avec son vice-pr\u00e9sident Yannick Buttet... Gehrard Pfister qui est le nouvel homme fort de la politique f\u00e9d\u00e9rale, dit l'\u00e9ditorial du Temps. Parce qu'il a chang\u00e9: ouvert, disponible, affable, rassembleur... une sorte de r\u00eave, quoi, et ce n'est pas du bluff, apparemment, selon l'\u00e9ditorialiste. Il a plus d'exp\u00e9rience que les deux nouveaux pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente: Petra G\u00f6ssi au PLR et Albert R\u00f6sti \u00e0 l'UDC. L'homme fort... mais attention: la suisse n'aime pas, les hommes forts. \r\n***A six semaines de la votation sur le revenu de base inconditionnel, son d\u00e9fenseur le plus connu admet des failles... \r\nOswald Sigg, qui fait partie des initiants, reconnait dans le tages-anzeiger qu'une mise en oeuvre d'un revenu de base inconditionnel uniquement en Suisse poserait probl\u00e8me. La Suisse vit de ses \u00e9changes... sur un continent qui connait la libre circulation des personnes et des marchandieses... \"Un changement aussi profond ne peut \u00eatre introduit qu'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une alliance de pays, \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en\"... dit l'\u00e2ncien porte parole du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Oswald Sigg qui estime qu'il est plus que probable qu'un syst\u00e8me de distribution inconditionnel d'un revenu (2500 pour les adultes) provoque un appel d'air vers la Suisse et pousse l'immigration vers le haut. Une analyse que ne partage pas tous les initiants... On pourra r\u00e9gler l'acc\u00e8s au RBI pour les migrants via des d\u00e9lais... dit Daniel H\u00e4ni... il estime que la Suisse peut tr\u00e8s bien \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 faire la r\u00e9volution du RBI. Apr\u00e8s tout, il faut bien commencer quelque part. \r\nLe RBI, c'est peut-\u00eatre la solution pour les \u00e9crivains romands, parce qu'\u00e0 part Jo\u00ebl Dicker, aucun ne vit compl\u00e8tement de sa plume, lit-on dans la tribune de Gen\u00e8ve. Pour un revenu d\u00e9cent, il faudrait qu'un auteur vende 10 mille exemplaire par titre, et produise un livre tous les 15 jours. Cela para\u00eet impossible en Suisse romande, explique l'\u00e9diteur Bernard Campiche. Et les al\u00e9maniques sont mieux lotis: bassin de population plus grand, et surtout peut-\u00eatre: les lectures en public que les auteurs donnent au th\u00e9\u00e2tre, en librairie ou en biblioth\u00e8que sont pay\u00e9es. Alors que font-ils pour vivre ? 3 exemples: N\u00e8gre, c'est-\u00e0-dire plume pour d'autres, com\u00e9dienne, ou m\u00eame s\u00e9rial-conf\u00e9rencier...\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, des milliers de permis de conduire pourraient \u00eatre retir\u00e9s. Au motif que les cours obligatoires de sensibilisations notamment, ont \u00e9t\u00e9 en toute ill\u00e9galit\u00e9. R\u00e9v\u00e9lation du Matin. Et ce ne serait pas la premi\u00e8re fois que ces pratiques sont d\u00e9nonc\u00e9es. Le directeur de l'auto-\u00e9cole est connu comme le loup blanc disent les professsionnels. Alors quid des permis ? pour l'heure, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise. \r\n***Les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaire se r\u00e9voltent. C'est \u00e0 lire dans le Blick, St\u00e9phane Deleury... \r\nLa photo publi\u00e9e en page trois du blick parle d'elle m\u00eame.... ils sont quatre et outre le fait d'avoir tous les cheveux gris et d'et^re des hommes, ils ont en commun d'avoir sur le visage la marque de la col\u00e8re. LEs prori\u00e9taires de chalet et autre appartement de vacances se sont organis\u00e9s en association pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Ils ont l'impression d'\u00eatre devenus les boucs \u00e9missaires des communes de montagne et c'est  le  OUI \u00e0 la Lex Weber qui \u00e0 donn\u00e9 le coup d'envoi \u00e0 ce que les propri\u00e9taire comparent presuqe \u00e0 du racket. Taxe de s\u00e9jour qui explose, imp\u00f4t  sur les r\u00e9sidences secondaires... Dans certains villages grisons, la situation serait tellement tendue qu'elle s'apparent \u00e0 une guerre. \r\n... \"Les \u00e9trangers volent notre travail\" \"qui domine le monde ?\" des propos de caf\u00e9 du commerce, comme on dit... sur lesquels se sont pench\u00e9 des chercheurs en sociologie. Ils en ont fait un livre, qui offre une sorte de \"3\u00e8me voie\" pour r\u00e9pondre \u00e0 ces \"questions impertinentes\", comme les appellent les chercheurs: une sorte d'espace partag\u00e9 entre les sciences et le sens commun, espace dans lequel on peut faire des choix bien inform\u00e9s.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury", "Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury / JDM_2016-04-25T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury / JDM_2016-04-25T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7655887", "ece-7655869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T03:11:01Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n26 c'\u00e9tait la revue de presse avec St\u00e9phane Deleury et Val\u00e9rie Droux la Turquie met la pression sur Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nUne photo expos\u00e9e au grand sur la place des nations donne des aigreurs \u00e0 Ankara, selon le Courrier, repris par la Libert\u00e9 le consulat turc demande \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, de la retirer alors qu'est -ce qu'il y a sur ce clich\u00e9, h\u00e9 bien c'est une banderole brandie lors d'une manifestation en 2014 \u00e0 Gen\u00e8ve sur la place des nations sur laquelle on voit le portrait de Berquin Van 15 ans avec ce slogan : la police m'a tu\u00e9 sur ordre du 1er ministre turc le conseil administratif de Gen\u00e8ve en discutera demain en attendant le socialiste Carlo Sommaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national se dit choqu\u00e9 par cette ing\u00e9rence de la Turquie, son coll\u00e8gue, l'UDC Yves Nidegger n'en pense pas moins si la place des nations ne peut plus accueillir de protestation pour la d\u00e9fense des droits humains, alors elle ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [81%] :\r\nAutre critique, autre ville, c'est Zurich qui aurait perdu le gout de l'ambition, \u00e7a c'est \u00e0 lire dans la NZZ l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nSalve vient du directeur du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse Peter Gr\u00fcnenfelder accorde une tr\u00e8s longue interview dans laquelle il plaide en faveur d'un agenda pour r\u00e9former Zurich Downtown suite sur l'Inde, c'est comme \u00e7a qu'on appelait Zurich h\u00e9 bien cette ville serait en train de se conplaire dans sa zone de confort, les autorit\u00e9s politiques ont perdu le go\u00fbt de l'ambition, elles sont trop concentr\u00e9es sur l'urgence sur le temporaire sur le r\u00e9alisable et cette insuffisant, dit Peter Gr\u00fcnenfelder le politique doit aussi penser strat\u00e9gie il doit imaginer la m\u00e9tropole sur le long terme, alors concr\u00e8tement du doit s'internationaliser encore plus assouplir un peu plus son march\u00e9 du travail Zurich doit jouer un r\u00f4le majeur dans la r\u00e9volution digitale et devenir le lieu favorit d'implantation des Start-Up en Europe et au lieu de cela bien que fait Zurich aujourd'hui, h\u00e9 bien Zurich p\u00e9nalise les jeunes entrepreneurs, au lieu de les soutenir, voil\u00e0 ce que dit le directeur d'Avenir Suisse bref Zurich doit retrouver son app\u00e9tit dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [93%] :\r\nDans un duel de vice- pr\u00e9sidents ce matin dans le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [93%] :\r\nDe vice- pr\u00e9sidents valaisans pour des partis nationaux, le Yannick Buttet qui vient d'\u00eatre \u00e9lu pour le PDC et Philippe Nantermod au PLR, ils assurent tous 2 que le cas \u00e9ch\u00e9ant, ils seront rock'n'roll \u00e0 la place de leurs pr\u00e9sidents respectifs puisse et P\u00e9tra G\u00f6ssi ils redisent tout deux aussi qu'il n'est pas obligatoire d'adh\u00e9rer \u00e0 la personnalit\u00e9 du pr\u00e9sident du parti, la question valaisanne aussi est abord\u00e9e avec Oscar Freysinger \u00e0 l'UDC il y a donc 3 valaisans, vice- pr\u00e9sident de partis qui est Oskar Freysinger r\u00e9pond Yannick Buttet quelqu'un avec qui tu t'entends aussi bien que moi, encha\u00eene Philippe Nantermod plus s\u00e9rieusement en valais, disent -ils, on parle politique, partout ou presque en famille, entre amis, ce qui se fait moins ailleurs, c'est vrai, avec des positions tr\u00e8s tranch\u00e9es souvent qui font que monter au front, et bien \u00e7a leur va bien aux valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [88%] :\r\nOui au front, elle mont\u00e9 elle Esther Friedli mais elle est revenu bredouille, la compagne de Toni Brunner qui porte, comme lui, les couleur de l'UDC cherchait \u00e0 entrer au gouvernement, St Gallois mais voil\u00e0, hier, le PLR a par\u00e9 l'attaque, dit le tag Hassan guerre et le Blick ce matin donne une petite le\u00e7on de politique \u00e0 l'UDC qui peine toujours \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaire Blocher \u00e0 \u00e9chou\u00e9, tout comme l'intelligent Hans o\u00f9 l'effort tout comme le combatif Adriana Amstutz, tout comme le rond, Albert R\u00f6sti, ce n'est donc pas une question de personnes, mais bien de parti l'UDC doit faire une politique de mani\u00e8re plus constructive, c'est la conclusion de l'\u00e9ditorialiste du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [94%] :\r\nOn parlait PDC Gerhard Pfister avec son vice- pr\u00e9sident, Yannick Buttet dans le Nouvelliste gare Pfister, qui est le nouvelle, homme fort de la politique f\u00e9d\u00e9rale il \u00e9ditoriale du temps ce matin parce qu'il a chang\u00e9, ouvert, disponible, affable, rassembleur, une sorte de r\u00eave de pr\u00e9sident quoi et ce n'est pas du bluff apparemment selon l'\u00e9ditorialiste, il y a plus d'exp\u00e9rience que les 2 autres nouveaux pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi au PLR et Albert R\u00f6sti \u00e0 l'UDC l'homme fort mais attention la suisse n'aime pas les hommes forts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [87%] :\r\nEt P\u00e9tra G\u00f6ssi un signal qu'elle \u00e9tait l'invit\u00e9e de MP3, la semaine derni\u00e8re, vous le pouvez aller r\u00e9\u00e9couter tout cela sur notre site, bon \u00e0 6 semaines de la votation sur le revenu de base inconditionnel, son d\u00e9fenseur, le plus connu, admet quand m\u00eame quelques failles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [92%] :\r\nOui Osswalt ici il fait partie des initiants et ce matin, PagesJaunes, sa guerre Oswald Sigg que reconna\u00eet qu'une mise en oeuvre d'un revenu de base inconditionnel uniquement en Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a poserait des probl\u00e8mes, la Suisse vit de ses \u00e9changes sur un continent qui connait La Libre circulation des personnes et des marchandises, un changement aussi profond ne peut \u00eatre introduit Calais, chef d'une alliance de pays concr\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en, a dit l'ancien porte- parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Hauswald SIG, qui estime qu'il est plus que probable qu'un syst\u00e8me de distribution inconditionnel de revenus, on parle, je le rappelle, de 2500 francs par adulte et bien que ce syst\u00e8me provoquerait un appel d'air vers la Suisse et pousserait l'immigration vers le haut, une analyse que ne partage pas tous les initiants \u00e0 ses coll\u00e8gues estiment qu'on pourra r\u00e9gler l'acc\u00e8s au RBI pour les migrants via des d\u00e9lais, c'est par exemple le point de vue de Daniel H\u00e4ni, lui, estime que la Suisse peut tr\u00e8s bien \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 faire la r\u00e9volution du RBI apr\u00e8s tout, h\u00e9 bien il faut bien commencer quelque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [92%] :\r\nEt le RBI, c'est peut-\u00eatre la solution pour les \u00e9crivains romands parce qu'\u00e0 part Jo\u00ebl Dicker h\u00e9 bien aucun ne vit compl\u00e8tement de sa plume, lit -on dans La Tribune de Gen\u00e8ve alors pour un revenu d\u00e9cent, il faudrait qu'un auteur vende 10000 exemplaires par titre et produise un livre tous les 15 mois cela para\u00eet impossible en Suisse romande, explique l'\u00e9diteur Bernard Campiche alors les al\u00e9maniques sont plut\u00f4t mieux lotis, bassin de population plus grand et surtout peut-\u00eatre les lectures en public, que les auteurs donnent au th\u00e9\u00e2tre en librairie ou en biblioth\u00e8que, h\u00e9 bien sont pay\u00e9es ces lectures alors que font -ils pour vivre les romans, 2 \u00e0 3 exemples, il y a N\u00e8gre c'est-\u00e0-dire plume pour les autres, com\u00e9dienne ou m\u00eame c\u00e9r\u00e9ales conf\u00e9rencier et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, encore des milliers de permis de conduire, pourraient \u00eatre retir\u00e9s \u00e7a dans le matin, au motif que les cours obligatoires de sensibilisations notamment ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s en toute ill\u00e9galit\u00e9 et ce ne serait pas la premi\u00e8re fois que ces pratiques sont d\u00e9nonc\u00e9es, le directeur de l'auto- \u00e9cole en question est connu comme le loup blanc, disent les professionnels, alors quid des permis y a pour l'heure, aucune d\u00e9cision n'a encore \u00e9t\u00e9 prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nLes propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires se r\u00e9voltent, c'est-\u00e0-dire dans le Blick St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [94%] :\r\nOui, la photo publi\u00e9e en page 3 du journal parle d'elle- m\u00eame, ils sont quatre et outre le fait d'avoir tous les cheveux gris d'\u00eatre des hommes, ils ont en commun d'avoir sur le visage, la marque de la col\u00e8re, les propri\u00e9taires de chalets ou autre appartement de vacances se sont organis\u00e9s en association pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, ils ont l'impression d'\u00eatre devenus les boucs \u00e9missaires des communes de montagne et c'est le oui \u00e0 la Lex Weber qui aurait donn\u00e9 le coup d'envoi, ce que les propri\u00e9taire comparent presque \u00e0 du raquette taxe de s\u00e9jour qui explose, imp\u00f4t sur les r\u00e9sidences secondaires dans certains villages grisons para\u00eet -t-il la situation serait tellement tendue qu'elle s'apparenterait presque \u00e0 une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [94%] :\r\nLes \u00e9trangers volent notre travail qui domine le monde des propos de caf\u00e9 du commerce, comme on dit, sur lesquelles se sont pench\u00e9s des chercheurs en sociologie, ils en ont fait un livre qui offre une sorte de 3\u00e8me voie, explique le temps aujourd'hui 3\u00e8me fois pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions impertinentes, comme les appellent les chercheurs une sorte d'espace partag\u00e9 entre les sciences et le sens commun, espace dans lequel on peut faire, si Dieu le veut, des choix bien inform\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DC3F027-4214-45C8-BD67-803539A14D92", "internalArchiveId": "4DC3F027-4214-45C8-BD67-803539A14D92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emilia Pasquier, directrice de Foraus\r\nLe groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA, qui veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014. Foraus veut le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire et les accords bilat\u00e9raux. Interview d'Emilia Pasquier, directrice de Foraus.\r\n\r\n* * Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA  \r\nModifier l'article sur \"l'immigration de masse\", plut\u00f4t que le biffer... Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA. RASA veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier... Foraus propose de le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire  et les accords bilat\u00e9raux - notamment celui sur la libre-circulation. Voil\u00e0 pour la th\u00e9orie. \r\nDans la pratique : le m\u00e9canisme pr\u00e9voit des mesures d'accompagnement, des limitations de prestations sociales, et surtout il laisse une marge de manoeuvre  maximum au Conseil federal.\r\nAlors a-t-on enfin d\u00e9couvert l'oeuf de Colomb ?? on va tenter de percer le myst\u00e8re avec Emilia Paquier, bonsoir madame !   \r\nEmilia Pasquier, directrice de Foraus \r\n- Vous avez r\u00e9solu la quadrature du cercle... avec un tigre de papier...? Qu'est-ce qui diminue VRAIMENT l'immigration dans votre proposition?\r\n(- Pourquoi venir si tard?)\r\n-\tMais vous demandez aux Suisse de voter un objet quasi sans contenu ?? \r\n-\tsur le fond , vous faites comme RASA : vous leur dites . vous vous \u00eates tromp\u00e9s, reconnaissez-le en corrigeant votre vote . pas facile \u00e0 vendre !\r\n- Vous ne voulez pas limiter l'arriv\u00e9e d'Europ\u00e9ens sur sol suisse - vous voulez smplement rendre le march\u00e9 du travail suisse moins attractif pour eux... Foraus pr\u00f4ne la d\u00e9croissance ?\r\n(- Les mesures d'accompagnement, c'est plut\u00f4t un dada de la gauche... La droite ne va pas vouloir vous suivre... )\r\n- Ce matin, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir 5 repr\u00e9sentants de parti autour de vous (Verts, Vert'lib\u00e9raux, PS, PDC et PBD) Mais \u00e0 part le pr\u00e9sident du PBD, et le chef de groupe des Verts - qui a parl\u00e9 en son nom personnel, que des seconds couteaux - sans leur faire offense. Est-ce que vous avez vraiment un soutien politique large? Sans le PLR? pourtant le parti qui se targue d'\u00eatre le p\u00e8re des bilat\u00e9rales?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait-il vous suivre? Vous avez d\u00e9clar\u00e9 avoir eu des contacts avec l'administration... quels retours?\r\n- Simonetta Sommaruga sera avec nous dans un instant, qu'attendez-vous d'elle?\r\n*******************\r\nEt conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga nous rejoint dans ce Forum, bonsoir Madame !\r\nVous \u00eates la cheffe du d\u00e9partement de justice et police, en charge du dossier de l'asile. On vous accueille bien sur pour \u00e9voquer la r\u00e9vision de la loi soumise au peuple le 5 juin prochain, les auditeurs pourront vous interpeller. On rappelle le num\u00e9ro : ** 16\r\nMais juste avant, si vous nous le permettez madame, on va vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce que l'on vient d'entendre : un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA. C'est aussi dans votre d\u00e9partement. \r\n-\tQu'est-ce que vous pensez de cette d\u00e9marche : il y a un risque \u00e0 laisser cette initiative aller seule devant le peuple ?? \r\n-\tEn clair : le grande risque est que les suisses se braquent, votent contre cette initiative RASA . avec au final un b\u00e9tonnage de l'initiative de l'UDC, et plus de marge de manoeuvre pour l'appliquer ! \r\n-\tCe matin en conf\u00e9rence de presse, il a \u00e9t\u00e9 dit qu'un contre-projet \u00e9tait en \u00e9laboration au sein de votre d\u00e9partement ?? \r\n-\tOn l'a l'impression d'un foisonnement d'id\u00e9es, de projets (x clauses de sauvegarde), un peu dans tous les sens . alors que l'immigration diminue . \u00e0 force de jouer la montre, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne provoque-t-il une situation peu claire, un brin confuse sur l'application du 9.2 ?? \r\ncp ce matin, c'est Elisabeth Schneiter-Schneitel, CN PDC, B\u00e2le-campagne, qui a out\u00e9 le DFJP", "durationSec": 707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655824", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA / FOR_2016-04-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA, qui veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014. Foraus veut le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire et les accords bilat\u00e9raux. Interview d'Emilia Pasquier, directrice de Foraus."], "variantIds": ["ece-7655824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:04Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n3, on va revenir sur ce qu'on pourrait appeler la m\u00e8re des batailles politiques en Suisse, c'est-\u00e0-dire l'application de l'initiative de l'UDC compte l'immigration de masse, le groupe de r\u00e9flexion fora revient aujourd'hui avec une nouvelle proposition modifi\u00e9 l'article constitutionnel plut\u00f4t que de le biffer ce serait donc un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa celle qui demande que les suisses corrigent leur vote du 9 f\u00e9vrier 2014 fera aussi propose une solution qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire et la Libye : circulation des personnes, le m\u00e9canisme pr\u00e9voit des mesures d'accompagnement des limitations de prestations sociales et puis surtout, il laisse une marge de manoeuvre maximum au Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors a -t-on enfin d\u00e9couvert l'oeuf de colons le fameux on va tenter de percer le myst\u00e8re avec Emilia Pasquier bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates la directrice de forage justement alors est -ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 r\u00e9seau de la quadrature du cercle avec votre proposition, on a un petit peu de la peine quand m\u00eame avoir ou est -ce que dans votre proposition, on diminue concr\u00e8tement le l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nAlors je crois effectivement qu'elle fera \u00e7a vraiment r\u00e9ussi ici \u00e0 trouver peut-\u00eatre une solution \u00e0 la quadrature du cercle, ou en tout cas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9concilier 2 demandes effectu\u00e9es par le peuple lors des derni\u00e8res votations on a enfin, et c'est un compromis entre la politique migratoire et la politique europ\u00e9enne, en effet, d'un c\u00f4t\u00e9, on a des votations sur la libre circulation, qui ont toujours \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 on des votations sur la gestion de l'immigration, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e9galement actuellement on a un blocage constitutionnel et gr\u00e2ce \u00e0 cet article, on cr\u00e9e enfin une base constitutionnelle coh\u00e9rente qui nous permettra de continuer \u00e0 d\u00e9velopper nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [82%] :\r\nMais dites -nous comment faire parce qu'on a quand m\u00eame type de la voie, la peine avoir justement qu'on peut concilier les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [88%] :\r\nAlors la 1\u00e8re chose ce qu'il faut respecter ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 justement le 9 f\u00e9vrier c'est-\u00e0-dire qu'on a un article un paragraphe dans tr\u00e8s pratique qui propose justement la gestion de l'immigration, donc pour la 1\u00e8re fois et cela en fait qu'on fait la diff\u00e9rence avec ce que les gens disent le statu-quo en \u00e9tait donc ce qu'il y avait avant le 9 f\u00e9vrier on peut -on maintenant on dur\u00e9 dans la confuse dans la constitution pour la 1\u00e8re fois un article qui dit que la Suisse g\u00e8re l'immigration, les \u00e9trangers de mani\u00e8re autonome en fonction de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques globaux, donc, la guerre est quand m\u00eame diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que Ray un mandat clair au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de limiter ou en tout cas de g\u00e9rer l'immigration de plus, il y a un autre paragraphe dans certains articles qui donne beaucoup d'exemples de limitation possible notamment des mesures d'accompagnement de mieux exploiter le potentiel des travailleurs en Suisse, \u00e7a peut passer par diff\u00e9rentes mani\u00e8res, alors l\u00e0, \u00e7a fait du bien \u00e9videmment le parlement et la politique mettre en oeuvre des mesures pr\u00e9cises et ce qui a aussi un petit peu nouveau, ce serait d'instaurer des limitations dans les prestations sociales, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait, notamment dans le cas du du du break, donc avec la Grande-Bretagne sur 2 dit l'\u00e2me dans dans dans ce dans ce domaine l\u00e0, donc \u00e7a c'est encore une autre possibilit\u00e9 qu'on nomme la mais la liste n'est pas exhaustive, c'est-\u00e0-dire que cet article ouvre aussi la possibilit\u00e9 aux politiques d'introduire d'autres limitations, s'ils le souhaitent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nDonc c'est \u00e7a laisse une marge de manoeuvre tr\u00e8s large, on peut appliquer \u00e0 la lettre ou prendre pas mal de distance par rapport \u00e0 veut, avec un aveu \u00e0 votre texte mais -ce que sur le fond, Emilia pas qui vous fait pas finalement peu comme Rasa, \u00e0 savoir que vous dites au peuple, vous \u00eates tromp\u00e9s, reconnaissez -le en corrigeant votre vote et puis on efface tout est -ce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre facile \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [92%] :\r\nJe crois que c'est une erreur de penser que ce contre- projet ressemble \u00e0 Rasa parce que finalement ce qu'on a vu apr\u00e8s l'initiative du 9 f\u00e9vrier c'est que les gens clairement exprim\u00e9 \u00e0 la population suisse a clairement exprim\u00e9 une envie de limiter l'immigration cependant, personne n'a demand\u00e9 de d\u00e9noncer les bilat\u00e9rales et je crois qu'en faisant donnant cette possibilit\u00e9 de revoter ou on accepte totalement le le seul le le signe qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la politique par la population suisse qui a de limiter l'immigration d'un c\u00f4t\u00e9, on accepte \u00e7a, mais de l'autre, on dit on va trouver une solution qui soit conforme \u00e0 la libre- circulation des personnes, puisque ces mesures de limitations qu'on propose sont conformes \u00e0 la libre- circulation des personnes, elles agissent plut\u00f4t sur les conditions cadres qu'on a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [91%] :\r\nNotamment le fait de ne pas vouloir forc\u00e9ment limit\u00e9es, l'arriv\u00e9e d'Europ\u00e9ens sur sol suisse mais simplement rendent le march\u00e9 du travail suisse moins attractif pour eux en quelque sorte fera hausse pr\u00f4ne la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [87%] :\r\nJe crois pas qu'en plus il se comprend quand on comprend la d\u00e9croissance, mais je crois que ce compromis surtout ces d\u00e9solation constructif pour la politique \u00e9trang\u00e8re, ce qu'on a vu jusqu'\u00e0 maintenant, on est dans une situation bloqu\u00e9e, on est dans une situation il y a pas de s\u00e9curit\u00e9 juridique, ce qui est est, qui est \u00e9galement un probl\u00e8me pour les entreprises, pour les investissements, on le sait, et l\u00e0, enfin on a une solution, alors c'est quand m\u00eame important peut-\u00eatre de rappeler que pour nous et je crois pour tous les partis politiques, ce qui est vraiment important, c'est qu'on trouve une solution avec Bruxelles, \u00e7a, \u00e7a reste la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 c'est d'arriver \u00e0 trouver un un compromis bilat\u00e9ral une solution bilat\u00e9rale mais que si \u00e7a ne marche pas, on sait que Rasa va passer en vol en montant en votation populaire et l\u00e0 s'ouvre justement \u00e0 nouveau tout un Champ des possibles tout un Champ d'alternative, et nous on en propose une, on propose une alternative justement c'est important les discuter, maintenant les politiques doivent commencer \u00e0 chercher des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [86%] :\r\nAlors, dites, dites -nous concr\u00e8tement qu'est -ce qui est qu'est -ce que vous redoutez, si par exemple l'initiative Rasa devait \u00eatre refus\u00e9 qu'est -ce qui se passerait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [93%] :\r\nSi l'initiative, je crois qu'il faut pas se poser la question en ces termes -l\u00e0 parce que Rasa \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [82%] :\r\nSoumise au peuple, il y a peut-\u00eatre pas mal de gens qui vont se dire : \u00e9coutez, moi j'\u00e9tais tout \u00e0 fait grand et vaccin\u00e9 quand j'ai vot\u00e9 en faveur de Nice a -t-il du 9 f\u00e9vrier maintenant me demande de corriger mon vote, pas question, je vais il y a par exemple que je corrige la refuse qu'est -ce qui se passe si cette ici les initiative \u00e9tait refus\u00e9, \u00e7a donnerait l'impression que finalement le texte de l'UDC serait comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [87%] :\r\nC'est possible effectivement que pour avoir, je pense, petit \u00e0 petit, comment est -ce que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9veloppe, mais si le peuple suisse le confirmer en tout cas sur l'initiative \u00e0 Gaza une chose a -t-il comme initiative de Gaza c'est possible que on ait ensuite des mesures de r\u00e9torsion aussi de la part de Bruxelles, mais je crois pas qu'il faille je crois que ce soit faux de voir le probl\u00e8me comme Rasa oui au Rasa non Rasa c'est une chance justement pour offrir, pour offrir d'autre alternative que c'est que c'est comme \u00e7a qu'il faut voir le probl\u00e8me, ce qu'il a beaucoup \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier c'est justement ce manque de clart\u00e9 sur la question qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 par presque tous les partis politiques et je crois que c'est vraiment important d'utiliser Rasa comme une solution justement pour pour clarifier en fait la volont\u00e9 populaire et l'Avantage, encore une fois ici, c'est vraiment qu'on arrive \u00e0 avoir le message ne f\u00e9vrier qui est limiter l'immigration oui mais pour les personnes qui tiennent au bilat\u00e9rales qui tiennent aux relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, elles ont l\u00e0 une possibilit\u00e9 \u00e0 une alternative et c'est une alternative qui est politiquement soutenir je crois que c'est \u00e7a qui est surtout tr\u00e8s int\u00e9ressant, on l'a vu ce matin lors de la conf\u00e9rence de presse du forage, on a eu un large soutien, il y a eu des commentaires tr\u00e8s positifs de plusieurs parlementaires, que ce soit des partis de gauche des partis du centre- et c'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant, l\u00e0 o\u00f9 Rasa risque peut-\u00eatre d'\u00e9chouer, cette proposition a cet Avantage d'amener un petit peu le camp des bourgeois et le camp de la gauche, de les ramener ensemble qui puisse faire vraiment front commun pour les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [88%] :\r\nUn dernier mot, Emilia Pasquier Simonetta Sommaruga vient de s'installer \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Berlin dans le Studio l\u00e0 concert f\u00e9d\u00e9ral, c'est son dossier, notamment, elle sera avec nous dans un instant, qu'attendez -vous d'elle sur ce dossier pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [87%] :\r\nJe crois que comme, comme je l'ai dit un petit peu avant ce que on nous ce qu'on r\u00eave tous de r\u00e9soudre la quadrature du cercle avec l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire de trouver une solution bilat\u00e9rale qui la querelle qui r\u00e9glera le probl\u00e8me que si \u00e7a ne passe pas, qu'on utilise notre d\u00e9mocratie directe qu'on utilise d\u00e8s initiative comme Rasa pour faire fleurir un petit peu toutes ces id\u00e9es, c'est un petit peu ce le but du forage donc une machine une une une PME d'id\u00e9es qu'on ouvre le Champ des possibles ici pour trouver une solution qui soit vraiment un compromis, un article de concordance, c'est comme \u00e7a qu'on l'a, qu'on a appel\u00e9 d'ailleurs concours dans ce document, qui pourrait les partis en fait chacun un pas vers l'autre pour avoir un un franc int\u00e9ressant en faveur des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [91%] :\r\nEmilia P\u00e2quier, vous \u00eates directrice du merci madame d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e et puis on accueille Madame si vous l'\u00c9tat Sommaruga bonsoir, bonsoir messieurs, vous \u00eates donc conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de justice et police, c'est vous qui \u00eates en charge, on l'a dit du grand dossier de l'asile, on va vous accueillir pour \u00e9voquer la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, jusqu'\u00e0 19 heures les Suisses votent le 5 juin prochain les auditeurs pourront vous interpeller, on rappelle le num\u00e9ro 0 58 et 236 16 mais juste avant, juste avant de passer \u00e7a, on a quand m\u00eame envie de vous faire r\u00e9agir, parce que c'est aussi dans votre d\u00e9partement cong\u00e8res cette question de l'application du 9 f\u00e9vrier de cette fameuse initiative qu'est -ce que vous pensez de de cette d\u00e9marche d'apporter un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa est -ce qu'on peut est -ce qu'on ne peut pas se permette de laisser aller, cette initiative seul comme \u00e7a devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [90%] :\r\nAlors, de toute fa\u00e7on, je salue, que s'il y a plein de monde qui se fait de aussi des id\u00e9es qui fait des, des r\u00e9flexions, comment on peut poursuivre justement pour continuer la voie bilat\u00e9rale qui est tr\u00e8s important pour la Suisse, et en m\u00eame temps on a un l'article constitutionnel depuis le 9 f\u00e9vrier 2014 qui pose pas mal de probl\u00e8mes alors que, en ce qui concerne l'initiative Rasa le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prendre sa position dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus, \u00e7a veut dire au plus tard jusqu'\u00e0 la fin octobre mais je salue justement qu'il y a plein d'id\u00e9es qui se font d\u00e9j\u00e0 maintenant, et bien s\u00fbr le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va aussi tenir compte de ces id\u00e9es qui sont l\u00e0 o\u00f9 par exemple qui sont propos\u00e9es aujourd'hui en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [88%] :\r\nTout petit mot avec vous sur ce sujet -l\u00e0 \u00c9lisabeth Schneider- Schneik conscient national PDC de B\u00e2le- Campagne ce matin dans la conf\u00e9rence de presse disait que votre d\u00e9partement avait un contre- projet en gestation \u00e0 l'initiative Rasa ce que peut le confirmer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, madame Schnyder, elle souhaite plus que moi, mais de toute fa\u00e7on ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait, il a fait une proposition maintenant d'une d'une loi pour justement concr\u00e9tis\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par la population, le 9 f\u00e9vrier date de 2014, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit clairement, en ne souhaite avoir une solution consensuelle de trouver une solution consensuelle avec l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a se \u00e7a c'\u00e9tait soutenue par la Commission, je pense, par plein de monde, mais actuellement on sait pas encore si on va trouver cette solution mais je pense que il faut continuer et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vraiment tr\u00e8s engag\u00e9e pour trouver une solution consensuelle parce que \u00e7a nous am\u00e8ne de la s\u00e9curit\u00e9 de droits : d'un c\u00f4t\u00e9 ce qui est tr\u00e8s important et de l'autre c\u00f4t\u00e9, en couplant peut continuer justement la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [94%] :\r\nSimonetta Sommaruga vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T16:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "CF en charge du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de justice et police", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70441974-B0E7-4FFB-8D61-AA98CD5DBF9E", "internalArchiveId": "70441974-B0E7-4FFB-8D61-AA98CD5DBF9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9forme du droit d'asile: Simonetta Sommaruga r\u00e9pond aux auditeurs", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emilia Pasquier, directrice de Foraus\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police Simonetta Sommaruga se pr\u00eate au jeu des questions-r\u00e9ponses avec les auditeurs sur un sujet sensible, celui de l'asile.\r\n\r\n* * R\u00e9forme du droit d'asile: Simonetta Sommaruga r\u00e9pond aux auditeurs  \r\nModifier l'article sur \"l'immigration de masse\", plut\u00f4t que le biffer... Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA. RASA veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier... Foraus propose de le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire  et les accords bilat\u00e9raux - notamment celui sur la libre-circulation. Voil\u00e0 pour la th\u00e9orie. \r\nDans la pratique : le m\u00e9canisme pr\u00e9voit des mesures d'accompagnement, des limitations de prestations sociales, et surtout il laisse une marge de manoeuvre  maximum au Conseil federal.\r\nAlors a-t-on enfin d\u00e9couvert l'oeuf de Colomb ?? on va tenter de percer le myst\u00e8re avec Emilia Paquier, bonsoir madame !   \r\nEmilia Pasquier, directrice de Foraus \r\n- Vous avez r\u00e9solu la quadrature du cercle... avec un tigre de papier...? Qu'est-ce qui diminue VRAIMENT l'immigration dans votre proposition?\r\n(- Pourquoi venir si tard?)\r\n-\tMais vous demandez aux Suisse de voter un objet quasi sans contenu ?? \r\n-\tsur le fond , vous faites comme RASA : vous leur dites . vous vous \u00eates tromp\u00e9s, reconnaissez-le en corrigeant votre vote . pas facile \u00e0 vendre !\r\n- Vous ne voulez pas limiter l'arriv\u00e9e d'Europ\u00e9ens sur sol suisse - vous voulez smplement rendre le march\u00e9 du travail suisse moins attractif pour eux... Foraus pr\u00f4ne la d\u00e9croissance ?\r\n(- Les mesures d'accompagnement, c'est plut\u00f4t un dada de la gauche... La droite ne va pas vouloir vous suivre... )\r\n- Ce matin, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir 5 repr\u00e9sentants de parti autour de vous (Verts, Vert'lib\u00e9raux, PS, PDC et PBD) Mais \u00e0 part le pr\u00e9sident du PBD, et le chef de groupe des Verts - qui a parl\u00e9 en son nom personnel, que des seconds couteaux - sans leur faire offense. Est-ce que vous avez vraiment un soutien politique large? Sans le PLR? pourtant le parti qui se targue d'\u00eatre le p\u00e8re des bilat\u00e9rales?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait-il vous suivre? Vous avez d\u00e9clar\u00e9 avoir eu des contacts avec l'administration... quels retours?\r\n- Simonetta Sommaruga sera avec nous dans un instant, qu'attendez-vous d'elle?\r\n*******************\r\nEt conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga nous rejoint dans ce Forum, bonsoir Madame !\r\nVous \u00eates la cheffe du d\u00e9partement de justice et police, en charge du dossier de l'asile. On vous accueille bien sur pour \u00e9voquer la r\u00e9vision de la loi soumise au peuple le 5 juin prochain, les auditeurs pourront vous interpeller. On rappelle le num\u00e9ro : ** 16\r\nMais juste avant, si vous nous le permettez madame, on va vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce que l'on vient d'entendre : un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA. C'est aussi dans votre d\u00e9partement. \r\n-\tQu'est-ce que vous pensez de cette d\u00e9marche : il y a un risque \u00e0 laisser cette initiative aller seule devant le peuple ?? \r\n-\tEn clair : le grande risque est que les suisses se braquent, votent contre cette initiative RASA . avec au final un b\u00e9tonnage de l'initiative de l'UDC, et plus de marge de manoeuvre pour l'appliquer ! \r\n-\tCe matin en conf\u00e9rence de presse, il a \u00e9t\u00e9 dit qu'un contre-projet \u00e9tait en \u00e9laboration au sein de votre d\u00e9partement ?? \r\n-\tOn l'a l'impression d'un foisonnement d'id\u00e9es, de projets (x clauses de sauvegarde), un peu dans tous les sens . alors que l'immigration diminue . \u00e0 force de jouer la montre, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne provoque-t-il une situation peu claire, un brin confuse sur l'application du 9.2 ?? \r\ncp ce matin, c'est Elisabeth Schneiter-Schneitel, CN PDC, B\u00e2le-campagne, qui a out\u00e9 le DFJP", "durationSec": 1452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655819", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9forme du droit d'asile: Simonetta Sommaruga r\u00e9pond aux auditeurs  / FOR_2016-04-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.04.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police Simonetta Sommaruga se pr\u00eate au jeu des questions-r\u00e9ponses avec les auditeurs sur un sujet sensible, celui de l'asile."], "variantIds": ["ece-7655819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:04Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 peine Simonetta Sommaruga vous geler des vous \u00eates ministre de justice et police, on vous remercie beaucoup d'\u00eatre avec nous ce soir un de jouer le jeu des des questions- r\u00e9ponses avec les auditeurs sur la r\u00e9vision de cette fameuse loi sur l'asile, \u00e7a sera long jusqu'\u00e0 19 heures, on a aussi notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral Pietro Bugnon, qui est avec nous dans le Studio, \u00e0 Lausanne, bonsoir pi\u00e8tre bonsoir, vous allez nous accompagner pendant cette demi- heure avec un certain nombre d'analyses, on le rappelle aux auditeurs, vous pouvez ne nous appeler au 0 58 236 16 pour pr\u00e9parer pr\u00e9parer vos questions \u00e0 Madame Sommaruga l'asile Simonetta Sommaruga, c'est un sujet tr\u00e8s sensible, l'UDC est seul contre tous les autres partis quelques rares voix \u00e0 gauche, combattent aussi ce texte parce qu'ils jugent trop s\u00e9v\u00e8re, trop contraignant pour les r\u00e9fugi\u00e9s, mais l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voix critiques cette loi parce qu'ils estiment qu'on met sur pied en quelque sorte une une industrie de l'asile avec des juristes gratuit avec des traducteurs, avec des cours de langues Simonetta Sommaruga cette pseudo, industrie de l'asile qu'on appelle les opposants \u00e0 cette loi est -ce qu'elle risque pas avant tout de renforcer l'attractivit\u00e9 de la Suisse qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [92%] :\r\nBon, peut-\u00eatre tout d'abord pourquoi on a fait cette loi, pourquoi on veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est une analyse qu'on avait fait en ann\u00e9e 2011 quand on a vu que les proc\u00e9dures d'asile dur\u00e9 beaucoup trop longtemps en Suisse, ce qui est pas bien, soit pour les demandeurs d'asile parce que ceux qui qui peuvent rester parce qu'ils ont besoin de notre protection et doivent attendre des ann\u00e9es pour commencer peut-\u00eatre aussi leur travail dans le monde, de travail et ceux qui doivent partir, c'est pas une bonne chose parce que, apr\u00e8s des ann\u00e9es, c'est, c'est encore plus difficile de partir alors on \u00e9tait tous d'accord que d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est une bonne chose en plus que \u00e7a soulage les cantons et communes et \u00e7a co\u00fbte moins cher, alors maintenant la question est -ce qu'on sera plus attractive, moi je peux vous parler de la r\u00e9alit\u00e9 parce que oh, l\u00e0, on pouvait d\u00e9j\u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait, l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait possible sans changer la loi et on a toujours eu ce qui se passe, c'est que les demandes asile infond\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 les gens n'avaient pas besoin de la protection, ils venaient plus en Suisse parce qu'il savait que on entre, \u00e7a va tr\u00e8s vite et on doit repartir tout de suite, alors je pense que, avec l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures pour les gens qui n'ont pas besoin de notre protection, la Suisse sera moins attractif et c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [89%] :\r\nAlors, Simonetta Sommaruga en un 1er auditeur en ligne qui nous appelle des hein, qui est contre cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, bonsoir messieurs oui bonjour, je voulais vous pr\u00e9senter, posez votre question \u00e0 Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [80%] :\r\nBonjour Laurence Matignon vous habitez en fait, nous, on a appris qu'il y avait un un foyer de requ\u00e9rants qui allait cr\u00e9er dans les communes et il y a absolument pas eu de concertation, une information comme j'avais entendu comme vous l'annonciez il y a un mois, dans ce m\u00eame forum et donc on est attrist\u00e9e parce que des gens qui sont plut\u00f4t vers dialogue et en fait, lorsqu'on va savoir si demain avec la recette, r\u00e9forme de la logique, il aura m\u00eame plus possibilit\u00e9 de recours ni discussion ni concertation ni recours possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [89%] :\r\nAlors c'est un enfant qui fait passablement d\u00e9bat ce manque de concertation avec les communes et les possibilit\u00e9s de recours Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [88%] :\r\nMoi ce que je peux vous dire c'est : il s'agit pas d'une centrale de la Conf\u00e9d\u00e9ration sinon je connaissais et puis c'est elle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:13) [78%] :\r\nIci, c'est un de la Conf\u00e9d\u00e9ration face est content, mais c'est une forme de la c'est un centre o\u00f9 ils vont les Anglais y avoir 120000 dans un village de 1000 400 habitants o\u00f9 plein centre du village, avec des d\u00e9sirs des des pr\u00e9judices qui sont tr\u00e8s importantes glagla question est pas de savoir si on veut pas de migrants, mais ces cas, parce qu'il y a pas de discussions, il y a pas de concertation. \r\nEt puis, et donc moi c'est vrai, la vraie question par rapport \u00e0 cette r\u00e9vision, la modestie, si, si, si, si, y a pas de discussion, pas de concertation, c'est, c'est c'est assez affligeant je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [80%] :\r\nAlors Madame la conserve f\u00e9d\u00e9ral, est-ce que des concertations avec les, les communes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus sont men\u00e9s sont encore en train d'\u00eatre men\u00e9e, comment vous proc\u00e9dez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [85%] :\r\nAlors en clair fois une fois ce ce centre, c'est pas un centre de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que moi je sais o\u00f9 sont les centres de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut-\u00eatre c'est fait peut-\u00eatre quelque chose du comptant 2\u00e8me point dans la loi, c'est \u00e9crit que les communes et les cantons doivent \u00eatre consult\u00e9s et s'il a un noeud central de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera ouvert, on a toujours, on a quarter cet \u00e9crit dans la loi les droits au recours des communes des cantons, mais maintenant je vous dis comment nous on proc\u00e8de parce que moi je connais, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 oui place o\u00f9 on veut sans entrer ouvre hier un centre de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qu'on fait, chaque fois, c'est que, on part avec le canton, parfois c'est le canton qui nous propose aussi, apr\u00e8s on va ensemble \u00e0 la commune et on cherche une solution et pour tous ces centres qui sont pr\u00e9vus d'ouvrir il y a aucun centre o\u00f9 on pense que l'on va faire \u00e7a contre la volont\u00e9 de la commune, parce que c'est n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat, alors \u00e7a je peux vous dire que moi je connais les centres de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [90%] :\r\nAlors une pr\u00e9cision d'un sp\u00e9cialiste de ses pieds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [89%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on est vraiment au coeur de cette r\u00e9vision parce que, pour qu'elle puisse \u00eatre active pour qu'on puisse acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, il faut ces fameux centres f\u00e9d\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es lors d'une conf\u00e9rence de l'asile avec les cantons en mars 2014 il y a une planification nationale qui est en train d'\u00eatre fait et puis, c'est toute la question de l'expropriation qui se pose, parce que la loi qui sera soumise au peuple pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 pour le d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga d'exproprier un propri\u00e9taire s'il a besoin d'installer un centre et puis ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce ce, c'est cette planification l\u00e0 n'est pas encore termin\u00e9e, donc c'est vrai qu'Simonetta Sommaruga a plusieurs fois dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que pour l'instant il n'y avait pas eu d'expropriation mais il reste encore certains centres plac\u00e9s en Suisse romande, notamment \u00e0 priori un dans le canton de Vaud en Valais aussi et parfois \u00e7a peut proposer poser probl\u00e8me, la commune de valeur par exemple qui a aujourd'hui ensemble f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas que ce centre soit transform\u00e9e en en centre de d\u00e9part pour le renvoi de requ\u00e9rants d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [86%] :\r\nSur ce point tr\u00e8s pr\u00e9cis, Simonetta Sommaruga sur l'expropriation n'a pu vous dire plein de fois en disant : vous dites : on va pas recourir \u00e0 ce point pr\u00e9cis du projet de loi en m\u00eame temps, pourquoi l'avoir mis dans la loi si sa \u00e7a pose au \u00e7a pose vraiment \u00e7a \u00e7a effraie tout le monde, pourquoi avoir \u00e9t\u00e9 mis dans la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [88%] :\r\nBon, \u00e7a effraie tout le monde, il faudrait abord dire que on ne peut que des b\u00e2timents qui ont le plus de 250 places alors c'est pas, chacun avec son appartement qui tout d'un coup, a peur alors cette planification nationale qui est \u00e9crit dans la loi, qu'est-ce que c'est, c'est une proc\u00e9dure tout \u00e0 fait standard qu'on conna\u00eet par le militaire dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 de DUT de trafic des des routes, des rails c'est une c'est une proc\u00e9dure standard qui, par exemple, nous, on a pris un peu l'exemple du militaire, le militaire conna\u00eet \u00e7a depuis plus de 20 ans et toutes ses 20 ans, le militaire, il a jamais expropri\u00e9 alors \u00e7a veut dire que c'est une proc\u00e9dure qui nous permet, comme justement aussi pour les autres domaines, donc s'il y a des choses dans l'int\u00e9r\u00eat national qu'on peut proc\u00e9der plus vite, mais encore une fois, le droit de recours reste mais ce que je peux vous dire encore si il y a aucune expropriation qui \u00e9tait envahissent pour tous les centres, quand on a pr\u00e9vu d'ouvrir et cette planification nationale en avec besoin de mettre dans la loi, parce que, justement, une fois la loi est accept\u00e9e, tout le monde veut que \u00e7a avance parce que C\u00e9zanne, proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e proc\u00e9dure d'asile c'est c'est un soulagement pour les cantons, les cantons veulent qu'on avance avec cette loi, et c'est pourquoi on a dit, en fait, cette planification nationale n'est pas encore, on veut des expropriations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [91%] :\r\nOn va accueillir une nouvelle question d'auditrices, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:41) [80%] :\r\nEt \u00e7a pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [80%] :\r\nC'est pour vous vous pr\u00e9sentez, on va donner votre votre question, oui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:46) [85%] :\r\nFabienne Brunner personne \u00e9coutez madame, moi j'ai une petite question concernant le droit de juridique pour les r\u00e9fugi\u00e9s, c'\u00e9tait je crois le aussi un des th\u00e8mes de ce soir, est-ce que \u00e7a droit serait applicable pour les jeunes enfants et puis encore \u00e0 cette question : comment les enfants mineurs non accompagn\u00e9s, Harry styles en Suisse ou en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [79%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, beaucoup pour votre question merci cet internat pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [90%] :\r\nQuand il y a d'ailleurs consacr\u00e9 en 15 minutes il y a, il y a 2 semaines, un grand reportage Simonetta Sommaruga le sort des mineurs non accompagn\u00e9s, comment est -il int\u00e9grer dans la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [82%] :\r\nAlors les mineurs non accompagn\u00e9s, ils ont pas seulement droit \u00e0 cette protection juridique maison est un droit de protection pour l'enfant, il g\u00e8lera les autorit\u00e9s de un protection pour l'enfant qui s'occupe de des des mineurs, parce que pour eux c'est pas seulement la question du du droit de l'asile, mais c'est la question o\u00f9 est -ce qu'il vise, ils vivent avec qui qui regardent que ces ces enfants, ces mineurs puisse trouver une une vie et soit pr\u00eat\u00e9 d'une d'une fa\u00e7on que dont ils ont besoin, alors bien s\u00fbr le droit ou la protection juridique, c'est aussi, mais de cette protection y voir plus loin que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous dites, notamment aux personnes qui vous r\u00e9torque dans cette campagne que la plupart des de ces cas -l\u00e0, sont des gens qui viennent de Syrie ou des jeunes qui viennent d'\u00c9rythr\u00e9e, beaucoup sont \u00e9rythr\u00e9en on peut pas les renvoyer dans leur pays parce que les conditions sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme s\u00fbres, du coup, certains disent pas cette loi sur cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, finalement c'est un peu un tigre de papier, parce que toute fa\u00e7on la plupart des cas on ne peut pas les renvoyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [87%] :\r\nBon, il faut voir pour qui a ce qu'on fait aussi ces ces proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, on a quand m\u00eame un certain pourcentage de cas Dublin, \u00e7a veut dire, c'est un autre pays qui est responsable de faire la proc\u00e9dure d'asile pour la suite cette attractif parce que on doit pas faire la proc\u00e9dure, on a les les co\u00fbts sociaux qu'il faut payer alors pour tous, c'est quand on a tout int\u00e9r\u00eat que y en a une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e parce que apr\u00e8s c'est plus facile de faire aussi c'est de renvoyer les gens Dender dans d'autres pays qui sont responsables pour la la proc\u00e9dure, il y a d'autres personnes, on a vu que justement si on a une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, on a vu \u00e7a dans le test \u00e0 Z\u00fcrich le en un centre de test pendant 2 ans, on a pu tester \u00e7a il y a plus de renvoi plus de de rentrer volontaire parce que avec cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, les gens savent plus vite, moi de toute fa\u00e7on, je peux pas rester, j'aurai pas la protection, parce qu'ils ont pas besoin : L \u00e0, on a m\u00eame fait aussi une incitation que les gens partent parce que c'est pas dans la int\u00e9r\u00eat d'attendre des ann\u00e9es apr\u00e8s les doit \u00e0 la fin, ils doivent quand m\u00eame partir et on a vu que les d\u00e9parts volontaires en trip en dehors d'\u00e9t\u00e9 3 fois plus haut que que normalement, et je pense que c'est aussi une solution ou c'est qu'un chemin avec les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es qui est aussi un temps int\u00e9ressant pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [82%] :\r\nAlors on va prendre une nouvelle question mais justement Pietro millions, vous souhaitiez intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [89%] :\r\nPetite pr\u00e9cision sur cette proc\u00e9dure Dublin c'est donc des personnes qui sont arriv\u00e9s en Europe, dans un pays qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s et qui ensuite sont venus en Suisse, la Suisse, les renvois vers ce 1er pays d'accueil, il y a environ 40 pourcent dans dans dans toutes les personnes qui arrivent en Suisse, mais la question, c'est savoir est -ce que la Suisse, les renvois et l\u00e0, c'est l'une des principales critiques de l'UDC qui attaquent cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [88%] :\r\nAlors on vous rappelle que nous sommes en demi- heure jusqu'\u00e0 19 heures avec Simonetta Sommaruga ministre de justice et police sur la r\u00e9vision de la loi sur l'Asie, sur laquelle on vote le 5 juin prochain vous pouvez poser votre vos questions madame la concert f\u00e9d\u00e9ral en nous appelant 0 58 236 16 0 58 236 16 16 prend tout de suite, une question d'une auditrice qui nous appelle de Lausanne, bonsoir madame, vous pouvez vous pr\u00e9senter, posez votre question. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:44) [83%] :\r\nBonsoir, il y a 10 heures AG2R de Lausanne, j'aimerais parler en fait madame Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:11:51) [75%] :\r\nQui vous avez la question de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:54) [84%] :\r\nAvant d'accueillir en urgence ses r\u00e9fugi\u00e9s qu'est -ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9vu pour pour r\u00e9gulariser le cas de tous ces clandestins qui sont aussi ceux qui sont exploit\u00e9s sur les chantiers, dans les maisons priv\u00e9es en fait qui n'ont pas d'assurance sociale et puis qui ne payent pas l'imp\u00f4t et que faire, en fait, que va faire la la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [94%] :\r\nAlors c'est un tout autre th\u00e8me Simonetta Sommaruga la question en clair et est -ce que pourquoi est -ce qu'on d\u00e9pense d'abord de l'argent pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s alors que d'autres personnes auraient besoin d'aide et pour lesquels on ne on ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:27) [90%] :\r\nAlors c'est \u00e9videmment 2 questions diff\u00e9rentes et je pense qu'il faut voir les 2 questions aussi s\u00e9par\u00e9ment, alors la loi sur l'asile, sur laquelle on va voter le 5 juin je pense que c'est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat de justement trouver les r\u00e9ponses suite est-ce que quelqu'un m'a rest\u00e9 en Suisse et va s'int\u00e9grer, il faut tout faire pour \u00e7a ou bien quelqu'un n'a pas besoin de notre protection et doit partir aussi tout de suite de notre pays, ce que vous dites sur les clandestins, c'est c'est un un th\u00e8me qui est tout \u00e0 fait aussi dans dans notre int\u00e9r\u00eat de trouver des solutions, mais vous voyez encore avec cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, si les gens savent plus vite que, aujourd'hui, pas apr\u00e8s des ann\u00e9es seulement mais plus vite qu'ils doivent partir, ils vont aussi partir plus vite parce que on a aussi des gens qui sont pas partis parce qu'ils \u00e9taient rest\u00e9s ici pendant des ann\u00e9es ils on a attendu, la r\u00e9ponse est -ce que j'aurais je serais accept\u00e9 comme r\u00e9fugi\u00e9 ou pas, et le moment o\u00f9 ils ont eu une d\u00e9cision n\u00e9gative, tout d'un coup, il y avait d\u00e9j\u00e0 des amis ici peut-\u00eatre les enfants allaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, ils sont plus partie, alors on a vu que, avec les proc\u00e9dures d'asile on aura aussi moins de clandestins aura moi des cas de rigueur parce que les gens savent tout de suite, est ce qu'ils peuvent rester et ce qu'ils doivent partir et je crois aussi sur ces th\u00e8mes, c'est plus humain, mais c'est aussi plus correct et plus si on part dans cette direction d'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [92%] :\r\nAlors Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, rebondissant sur la dur\u00e9e des proc\u00e9dures parce que c'est quand m\u00eame le coeur de de cette r\u00e9forme, il y a aussi un \u00e9l\u00e9ment qui qui est intimement li\u00e9, c'est ce que les opposants \u00e0 cette loi par les les avocats d'office alors c'est une assistance juridique qui \u00e9tait offerte aux requ\u00e9rants, ceci dit, beaucoup estiment que cette assistance juridique va prolonger la dur\u00e9e des proc\u00e9dures parce qu'ils vont faire jouer la montre pour tenter toutes les possibilit\u00e9s possibles pour permettre \u00e0 ces personnes d'obtenir le meilleur traitement possible qu'est -ce qui nous garantit que ce syst\u00e8me -l\u00e0 ne va pas justement rallong\u00e9e, toute la m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:33) [87%] :\r\nMoi, je vais vous dire ce qu'on a observ\u00e9 dans le le centre de test partout parce que, exactement, avec cette question des de la protection juridique, on a pu tester qu'est-ce que \u00e7a fait et on a vu que, dans ce centre de test, les 2 la dur\u00e9e ou les proc\u00e9dures d'asile endurer un tiers de moins que les 2 les seules proc\u00e9dures qu'on a aujourd'hui et qu'il y avait un tiers de recours moins qu'aujourd'hui, alors \u00e7a montre que cette protection juridique, elle est n\u00e9cessaire parce que si vous vous \u00eates fait tellement vite si vous acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure juridique m\u00eame de proc\u00e9dure d'asile \u00e0 la fin vous avez quand m\u00eame avoir une bonne qualit\u00e9 parce que si \u00e0 la fin de quelqu'un fait un recours et le tribunal dira : il faut regarder encore \u00e7a et \u00e7a, parce que c'\u00e9tait pas de bonne qualit\u00e9, \u00e0 la fin, \u00e7a dure encore plus longtemps, alors avec le Centre test, on a quand m\u00eame fait cette proc\u00e9dure pour plus de de 3500 proc\u00e9dures ou requ\u00e9rants d'asile, on a pu montrer que cette acc\u00e9l\u00e9ration marche mais l'acc\u00e9l\u00e9ration est que possible, si il y a aussi cette protection juridique, \u00e7a va ensemble, une pr\u00e9cision qui trouve une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:43) [88%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est tout, toute la question finalement de savoir est -ce que ce qu'on a fait \u00e0 Z\u00fcrich est -ce que \u00e7a va pouvoir \u00eatre \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 toute la Suisse 3000 et quelques proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans dans ce centre, test, la base de calcul pour toutes ses pr\u00e9visions, ces 24000 demandes, or aujourd'hui, enfin l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pour \u00eatre pr\u00e9cis, on a eu en Suisse, un peu plus de 39000 arriv\u00e9es il y en aura au moins autant cette ann\u00e9e en 2016, donc la question c'est savoir est -ce que ce ce m\u00e9canisme cette grosse machine, ce sont de tri qu'on est en train de mettent sur pied et sur, sur lequel la population se prononcera et ce qui sera fonctionnel aussi pour des arriv\u00e9es plus importante Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:21) [88%] :\r\nAlors ce que je peux vous dire, c'est que quand on a pr\u00e9vu de cr\u00e9er 5000 places de la Conf\u00e9d\u00e9ration justement o\u00f9 on peut faire c'est proc\u00e9dure d'asile et on a aussi pr\u00e9vu une r\u00e9serve parce que c'est vrai comme dans l'asile vous savez jamais, vous avez vu encore l'Union europ\u00e9enne commence \u00e0 augmenter l'ann\u00e9e pass\u00e9e, tout d'un coup tr\u00e8s fort, une tr\u00e8s forte augmentation, alors on a une r\u00e9serve d\u00e9j\u00e0 dedans, parce que dans la loi, c'est pr\u00eats et c'est c'est \u00e9crit qu'il faut avoir la possibilit\u00e9 aussi, que \u00e7a marche m\u00eame que s'il y a plus de d'asile alors ce que je peux vous dire c'est que boutique pendant des ann\u00e9es, on aura plus de demandes d'asile que peut-\u00eatre on a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est d'autant plus important qu'on puisse avoir ces ces cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e parce que je vous dis encore une fois, notre analyse, on a pu montrer des proc\u00e9dures qui durent pendant des ann\u00e9es, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, il faut avoir des places d'h\u00e9bergement pour tous ces gens \u00e0 la fin, les gens ne soit il reste et mais ils sont pas int\u00e9gr\u00e9s, parce que pendant des ann\u00e9es, et en plus un travail, soit ils doivent partir, mais c'est beaucoup plus difficile qu'il parte parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es, eux ils ont des amis, j'ai enfants dont \u00e0 l'\u00e9cole, alors je pense, m\u00eame si on aurait peut-\u00eatre un jour, plus de demande ainsi l'acc\u00e9l\u00e9ration, elle est encore plus int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:43) [88%] :\r\nSimonetta Sommaruga sur le coup, combien va co\u00fbter cette r\u00e9forme certaines estimations parlent de de du double qu'elle va co\u00fbter 2 fois plus cher, voir 2 fois plus cher que, quoi qu'elle va co\u00fbter 2 fois plus cher que le cas actuellement, qu'actuellement, les proc\u00e9dures d'asile et qu'actuellement, la politique de l'asile qu'on va raccourcir les proc\u00e9dures et que \u00e7a va doubler la facture par rapport au co\u00fbt et effective de la ville aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:07) [90%] :\r\nBon, je crois qu'on a pu montrer que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, \u00e7a co\u00fbte moins cher, parce que les gens vont rester moins longtemps ici, s'ils doivent partir parce qu'un an, un besoin de moins de places d'h\u00e9bergement que les gens qui peuvent s'int\u00e9grer parce qu'ils ont besoin de notre protection, ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s, ils peuvent s'int\u00e9grer plus vite alors \u00e7a ce sont des co\u00fbts que \u00e7a co\u00fbte moins cher, c'est vrai, pour avoir ces 5000 places, il faut en faire des investissements, c'est tr\u00e8s clair, \u00e7a co\u00fbte, il faut aussi avoir plus de personnel et c'est exactement pour \u00e7a que c'est d'ailleurs le Parlement qui nous a mandat\u00e9s de faire dans ce centre de test aussi une \u00e9valuation ind\u00e9pendante des co\u00fbts et de m\u00e9moire est : est-ce que les pr\u00e9visions qu'on a dit encore on va \u00e9pargner des co\u00fbts \u00e9conomiser des co\u00fbts pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour les cantons est -ce que c'est juste et c'est exactement si qui a regard\u00e9 \u00e7a de sa fa\u00e7on et ils ont dit que d'\u00e9conomie \u00e9tait possible, alors \u00e7a d\u00e9pend est -ce que \u00e7a va tr\u00e8s vite au moins vite, mais je crois, c'est \u00e9vident pour tout le monde, si les gens restent moins longtemps chez nous o\u00f9 peuvent s'int\u00e9grer plus vite, \u00e7a co\u00fbte moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:21) [92%] :\r\nC'est trop mignon, mais la facture de l'asile, on \u00e9tait en 2007 \u00e0 un peu moins de 800 millions de francs 2000 15 ans <VIRG> 4 milliards et l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances pr\u00e9voit d'ici 201812,4 milliards de francs, donc on a quadrupl\u00e9 en 11 ans et on a une nouvelle question d'auditeur qui nous vient de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:42) [87%] :\r\nPour voir quelque chose, j'ai commenc\u00e9, faut quand m\u00eame voir et c'est c'est2,4 milliards de c'est c'est pas que l'asile c'est c'est tout le budget du CM du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat de migration et puis encore, juste une chose : s'il y a une augmentation des demandes d'asile si vous comparez avec l'Union europ\u00e9enne, ce qui s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on voit quand m\u00eame que l'augmentation ou la partie des demandes d'asile en Suisse pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et aussi parce qu'elle ait jamais \u00e9t\u00e9 ces derniers 15 ans mais si on a une augmentation des demandes d'asile \u00e7a augmente aussi les coups, \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e9vident, mais l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, \u00e7a nous aide \u00e0 avoir un peu une moins de co\u00fbts que avec les longues proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour la logique logique des chiffres, maintenant on a une nouvelle question d'auditeur qui nous vient de la tour de paix bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:33) [97%] :\r\nOui, allo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:34) [91%] :\r\nOui, bonsoir, vous pouvez vous pr\u00e9senter, posez votre question. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:36) [78%] :\r\nOui, \u00c9ric Bercet retour de paix bonsoir madame la conseill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:40) [82%] :\r\nBonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:20:41) [60%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:42) [82%] :\r\nJe viens de lire dans le journal justement que l'Arabie ceci ou 10 cr\u00e9ant un fonds de plus de 2000 milliards un fonds \u00e9tatique, avez -vous pens\u00e9 \u00e0 \u00e9ventuellement voir avec ce pays s'il pouvait peut-\u00eatre pas aid\u00e9 nous aider pour aider tous les pays d'Europe aussi pour pour poursuivre Fuji. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:03) [74%] :\r\nAlors c'est pas grave, d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:04) [87%] :\r\nAlors c'est pas directement en lien avec la r\u00e9vision des lois sur l'asile, sur laquelle on voit que le 5 juin mais on peut quand m\u00eame, on peut quand m\u00eame demander \u00e0 Madame Sommaruga de de bri\u00e8vement r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Berset est -ce que, finalement, des contacts sont pris avec les pays par exemple arabe pour \u00e9pauler les pays europ\u00e9ens typiquement la Suisse dans leur accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:22) [90%] :\r\nBon, vous voyez qu'actuellement l'Union europ\u00e9enne essaye d\u00e9j\u00e0 de travailler avec la Turquie pour trouver une solution au beau trouver des possibilit\u00e9s de bon de de soulager aussi un peu l'Union europ\u00e9enne des des r\u00e9fugi\u00e9s en collaborant avec la Turquie avec l'Arabie Saoudite, je peux vous dire que bien s\u00fbr le la communaut\u00e9 internationale, essaye de faire pression sur l'Arabie Saoudite que eux aussi ils ils prennent aussi leurs responsabilit\u00e9s et aussi des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur pays, mais je peux vous dire jusqu'\u00e0 maintenant, on n'a pas eu tellement de des signaux que h\u00e9 ouais ils \u00e9taient d'accord, de faire \u00e7a, et puis en m\u00eame temps, il faut aussi voir que les pays aussi la Suisse, mais l'Europe, on a aussi un int\u00e9r\u00eat de faire de du commerce avec l'Arabie-Saoudite pour pour ceux qui l'Europe peut-\u00eatre en fait pas la pression qui serait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:18) [85%] :\r\nDes propos tr\u00e8s clairs, peut-\u00eatre qu'on arrive gentiment au bout de de cet entretien Madame Sommaruga, \u00e7a peut-\u00eatre une derni\u00e8re question, mais je vois parce quand m\u00eame qu'est -ce qui se passe si cette r\u00e9vision est refus\u00e9, le challenge le le 5 juin avec des applications tr\u00e8s concr\u00e8tes, par exemple, les habitants de Chevry, dans le canton de Fribourg en Singine, qui se pose la question de leur grand centre f\u00e9d\u00e9ral il y a une grosse protestation contre l'installation de ce centre dans leur commune, si cette r\u00e9vision devait jouer qu'est -ce qui se passe avec leur centre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:45) [89%] :\r\nAlors je peux pas vous dire pour chaque centre maintenant ce qui se passe, mais ce que je peux vous dire c'est que cette analyse qu'on a fait que les proc\u00e9dures d'asile dure trop longtemps et que c'est pas une bonne chose que les gens doivent, si les gens doivent attendre pendant des ann\u00e9es, peut-\u00eatre une r\u00e9ponse, ils doivent partir aussi peuvent rester, c'\u00e9tait vraiment une analyse qui \u00e9tait partag\u00e9e par tout le monde et la loi qu'on a travaill\u00e9 maintenant ensemble avec les cantons avec les communes aussi avec les villes et pas vraiment largement soutenu parce que on sait que \u00e7a va dans la bonne direction, d'ailleurs, en 2013, la population a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 une fois sur une loi qui allait dans la direction lundi, l\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, on le fait maintenant cette loi si elle veut vraiment toutes les conditions pour justement rentre les juges les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es et cette loi en 2013, d'ailleurs, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 78 pourcent de de la population, avec \u00e7a, la population, en principe, elle a d\u00e9j\u00e0 aussi mandat\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement, dans l'est exactement dans cette direction, c'est pourquoi je pense est important que c'\u00e9tait important que puisse aller maintenant vraiment dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:56) [89%] :\r\nOn verra si les Suisses vous suivent le 5 juin prochain d\u00e9cision finale du peuple sur ce fait, r\u00e9f\u00e9rendum, en tout cas merci beaucoup madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d'avoir jou\u00e9 le jeu, ce soir, des questions- r\u00e9ponses avec les auditeurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, madame, au revoir, merci \u00e0 vous aussi, merci et on apprend. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "CF en charge du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de justice et police", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-174BA7BE-7FBF-4D7A-9BA5-E42561A64D82", "internalArchiveId": "174BA7BE-7FBF-4D7A-9BA5-E42561A64D82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC et du PDC ont chacun un nouveau pr\u00e9sident. Quelles peuvent \u00eatre les nouvelles connivences entre les deux partis?", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "summary": "Le PDC est dor\u00e9navant dirig\u00e9 par le conservateur zougois Gerhard Pfister, \u00e9lu le 23 avril 2016 par 340 voix sur 376 \u00e0 Winterthur. De son c\u00f4t\u00e9, l'UDC s'est choisie une personnalit\u00e9 au style consensuel, le Bernois Albert R\u00f6sti, \u00e9lu \u00e0 l'unanimit\u00e9.", "durationSec": 1040, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7652583", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["UDC", "Pfister, Gerhard", "R\u00f6sti, Albert", "PDC"], "alternativeTitle": ["UDC et PDC: nouvelles pr\u00e9sidences, nouvelles connivences? / FOR_2016-04-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC est dor\u00e9navant dirig\u00e9 par le conservateur zougois Gerhard Pfister, \u00e9lu ce samedi par 340 voix sur 376 \u00e0 Winterthur. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019UDC s\u2019est choisie une personnalit\u00e9 au style consensuel, le Bernois Albert R\u00f6sti, \u00e9lu \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Leur interview."], "variantIds": ["ece-7652583"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-16T08:06:10Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'UDC le PDC se sont tous 2 choisi un nouveau pr\u00e9sident de parti, le PDC est dor\u00e9navant dirig\u00e9 par le conservateur zougois Gerhard Pfister, \u00e9lu par 340 voix sur 376 du c\u00f4t\u00e9 de Winthertour par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, l'UDC, elle s'est choisie une personnalit\u00e9 au Style consensuel le bernois Albert Rushdie \u00e9lu, lui, \u00e0 l'unanimit\u00e9, alors un pr\u00e9sident PDC tr\u00e8s \u00e0 droite, un pr\u00e9sident UDC apte \u00e0 la collaboration est -ce \u00e0 dire que le camp bourgeois va fonctionner d\u00e9sormais comme un seul homme, les 2 nouveaux pr\u00e9sidents sont avec nous, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [81%] :\r\nBonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nEt merci d'\u00eatre en Direct dans ce Forum alors 1\u00e8re question \u00e0 vous Gerhard Pfister il y a encore 3 mois, vous \u00e9tiez le mouton noir de votre parti, on entendait dire beaucoup de mal, hein sur vous notamment dans Forum Jacques Neirynck vous a qualifi\u00e9 d'autiste, Christophe Darbellay, d\u00e9sormais ex- pr\u00e9sident du parti, estimait que si vous lui succ\u00e8de, il et bien ce serait probl\u00e9matique pour son parti, que r\u00e9pondez -vous aujourd'hui \u00e0 tous ceux qui ne vous voulez pas \u00e0 ce poste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [81%] :\r\nJe, je pense que je suis ici et je vais essayer de, de, de convaincre, j'ai visit\u00e9 beaucoup des des partis contents non avant tout on on a rebondi et j'ai eu l'occasion de me pr\u00e9senter et de m'expliquer et je pense, le r\u00e9sultat d'aujourd'hui signal quand aussi les les parties critique mais on a confiance pour pour pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, laborieuse de de rassurer l'aile plus sociale au plus progressiste du du PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [86%] :\r\nPas du tout, ce n'\u00e9tait pas dur, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi et \u00e7a me donn\u00e9 texte qu'la possibilit\u00e9 de m'expliquer, de me pr\u00e9senter et quelques quelques jugements sur moi \u00e9taient des des pr\u00e9jug\u00e9s un peu exag\u00e9r\u00e9 et ai j'ai pu corriger \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [94%] :\r\nOui, Albert R\u00f6sti, on imagine que \u00e7a vous plaise de voir arriver un conservateur \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC, vous imaginez d\u00e9j\u00e0 des des collaborations. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [77%] :\r\nOui c'est, c'est clair, corps qu'on aimerait collaborer, surtout dans les dossiers bien connu ou le ou les les partis vouloir peu pour qu'on n'a pas r\u00e9gress\u00e9 dans les dossiers d'\u00e9conomie de lutter d'par exemple mais je dis je, qui quand m\u00eame toujours il faut pas attendre des miracles, mais nous sommes pr\u00e9sident maintenant \u00e9lu qui doivent respecter leur parti l\u00e0 le programme de parti et on on va sur certainement toujours des diff\u00e9rences dans des dossiers comme la citation entre astuce et la communaut\u00e9 europ\u00e9enne la mise en ce c\u00f4t\u00e9 l'immigration des masses, l\u00e0 \u00e7a devient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [68%] :\r\nIncompatibilit\u00e9 6, c'est clair : ouais, moi je dirais pas incompatible autour du la situation oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [77%] :\r\nOn a une bonne part la scission rien du tout au niveau personnel avec moi Monsieur Pfister non plus avec madame que baisser clair qu'on a qu'on qu'on va repr\u00e9senter sur le programme douteux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [97%] :\r\nAlors l'Europe, l'immigration, 2 sujets qui continueront de vous, de vous s\u00e9parer si ce n'est de vous f\u00e2cher Albert R\u00f6sti mais est -ce qu'il va y avoir d'autres pactes bourgeois comme celui que vous aviez sign\u00e9 sur la d\u00e9r\u00e9gulation de l'\u00e9conomie en r\u00e9action au franc fort. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [85%] :\r\nJe pense pas qu'il qu'il faut parler surtout des Pachtouns, faire des signatures sur quelconque papier c'est clair, il faut, dans des dossiers concrets qu'il faut travailler ensemble et apr\u00e8s c'est les r\u00e9sultats qui qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [86%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait du bluff, le pacte bourgeois sur la d\u00e9r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [82%] :\r\nNon, non, je dis pas du bluff, mais en mais on a v\u00e9cu, c'est pas ce pacte avec quand m\u00eame un certain succ\u00e8s en ce qui concerne le paquet \u00e9conomie o\u00f9 on a voulu oui \u00e0 renforcer beaucoup en d\u00e9faveur de de l'\u00e9conomie, renforcer la loi de l'environnement et c'\u00e9tait quand m\u00eame la c\u00f4t\u00e9 bourgeois qui a, qui a dit non \u00e0 la fin, avec une majorit\u00e9 avec, il faut toujours aussi voir le succ\u00e8s mais il faut peut-\u00eatre moins en parler, mais agir. \r\nJ'esp\u00e8re vraiment, en ce qui concerne l'imp\u00f4t qu'on qu'on peut \u00e9viter plus de r\u00e9gulation, on peut \u00e9viter une augmentation des taxes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [93%] :\r\nG\u00e9rard Pfister avec vous le PDC souhaite en terminer un avec l'\u00e9rosion sur ses Terres catholiques traditionnelles \u00e9rosion qui s'est produit, surtout au profit de l'UDC dont certains analystes disent qu'il \u00e9tait d\u00e9sormais le 1er parti catholique de Suisse, est-ce que c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 cette menace que le PDC selon vous vous a port\u00e9 \u00e0 sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [84%] :\r\nJe pense que le PDC va rester au centre et il s'agit pas de de changer les positions mais il s'agit avant tout de gagner plus des \u00e9lecteurs non, mais non content ou on ne PDC historiquement faible ce sont m\u00e9contents, le canton de Vaud le p\u00e8re qui Argovie, l\u00e0 il faut faire des progr\u00e8s sans perdre les les \u00e9lecteurs dans embl\u00e9e on ce quand, comme on dit en allemand, les gendarmes la les, les, les, les r\u00e9gions o\u00f9 le PDC encore toujours un parti tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [89%] :\r\nOui, mais comment on y arrive, vous dites on reste un parti centriste, vous avez un profil relativement conservateur \u00e7a va toujours comme \u00e7a, tiraill\u00e9 entre entre 2 p\u00f4les, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:49) [82%] :\r\nNon je je vais Jean-J\u00e9 devront parce que c'est quand vous \u00eates un appartement temps disons libre ou vous \u00eates oblig\u00e9 de, de, de, de faire de la politique selon le beau conviction mais comme pr\u00e9sident, il faut int\u00e9grer, il faut \u00eatre repr\u00e9sentant du du du une pas ont qui est n\u00e9 comme \u00e7a, je je vais changer le gros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [88%] :\r\nDonc Arfi ne sera plus un franc- tireur, mais un rassembleur gare fils terre je vous propose d'entendre ce que pensent de vous, le strat\u00e8ge de l'UDC Christoph Blocher, interrog\u00e9 par Thibaut Schaller, il estime que le PDC a eu peur de l'UDC, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [71%] :\r\nRegardez o\u00f9 le PDC ils Zhang perdu et puis l'UDC est avanc\u00e9, il y a 20 ans, donc c'est quand on l'UDC l'pour pr\u00e9senter le PDC, ils ont vu avec le gauche, on n'a pas les succ\u00e8s hein, ils ont perdu, ils ont perdu, ils ont perdu pr\u00e9sent ils des personnes qui sont \u00e0 l'avec le le parti \u00e7a me petit sur cet abandon du Tour monsieur jambes incroyables qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident, merde, il est alors ils veulent changer le cours et \u00e7a c'est le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [88%] :\r\nUn a Christophe Barreyre dit voil\u00e0 vous avez eu peur en fait un PDC plus \u00e0 droite, c'est par peur pr\u00e9cis\u00e9ment de l'UDC sur vos Terres catholiques conservatrices. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [83%] :\r\nNon, pas du tout Monsieur Blanc je l'appr\u00e9cie, mais il conna\u00eet pas le PDC assez, assez, d'une mani\u00e8re assez bon et Murray, il ne s'agit pas de changer les positions, les pr\u00e9visions du PDC sont au centre et l\u00e0 on va rester, mais il faut convaincre les une, une majorit\u00e9 encore plus pluvieux plus plus par des gens que il faut un centre fort pour une issue pour le succ\u00e8s de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [89%] :\r\nAlbert R\u00f6sti est-ce que, avec un profil plus \u00e0 droite, plus lib\u00e9ral sur les questions \u00e9conomiques plus conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, le PDC au fond pourrait vous piquer des et des \u00e9lecteurs est -ce que vous avez pas regrett\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le le le PDC centriste de Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:01) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:01) [82%] :\r\nNon, non, non, pas du tout, c'est ce que j'ai fait les sites mon mon collecteur, le Conseil national Gerhard triste d'\u00eatre \u00e9lu, je suis tr\u00e8s heureuse qu'il ait maintenant cette cette place parce qu'\u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame les r\u00e9sultats qui convient le mieux, nous, nous ne faisons pas de la politique que pour la partie c'est clair ONU apr\u00e8s surtout les pr\u00e9sidents concernant les les lunettes, les restaurants d'un pourcentage d'\u00e9lectorale les r\u00e9sultats dans les \u00e9lections prochaines, c'est clair, mais \u00e0 la fin on veut quand m\u00eame faire une politique pour juin et si m\u00eame que ce seront pas tous les th\u00e8mes, mais si on arrive \u00e0 des r\u00e9sultats, surtout en ce qui concerne la politique \u00e9conomique, c'est, c'est beaucoup mieux. \r\nEt il pourrait bien \u00eatre en g\u00e9n\u00e9ral, je me r\u00e9jouis donc de de travailler avec eux, j'esp\u00e8re vraiment qu'on trouvera aussi des des solutions plus comme on en ce qui concerne la politique bourgeois et c'est pour moi beaucoup plus importante que d'une certaine angoisse qu'on qu'on qu'on a aussi une concurrence cette concurrence respect les et les recettes saines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [90%] :\r\nAlors justement, parlons de cette concurrence, sur quoi vous distinguez -vous Gu\u00e9rard fils vous en tant que PDC sur quoi vous distinguez -vous de l'UDC est que \u00e7a ne \u00e7a se limite, comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure avec Albert R\u00f6sti que sur l'Europe et l'immigration enfin que sur, c'est d\u00e9j\u00e0 un gros morceau, \u00e9videmment, mais on en encore une fois, c'est uniquement sur ces 2 sujets. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:34) [87%] :\r\nNon, il y a, il y en a plusieurs, mais ce sont les les 2 prochains principal point o\u00f9 le PDC un autre opinion que que ce UDC, ils ne sont pas stress\u00e9s, non il faut pas donner trop d'importance aux diff\u00e9rences mais il faut essayer de travailler ensemble, ou les diff\u00e9rences, on ne sont plus sont pas tr\u00e8s, tr\u00e8s grande et c'est avant tout dans la domaine de l'\u00e9conomie qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante pour pour me succ\u00e9der \u00e0 la Suisse, et l\u00e0 je pense les les communaut\u00e9s sont plus grandes que les diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:16) [57%] :\r\nOn les. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:16) [74%] :\r\nBonsoir par Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [97%] :\r\nBon alors pourquoi voter pour vous, et non pas pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:21) [87%] :\r\nParce que nous sommes, repr\u00e9sentant de la de la le martyre que les tu te nous avons des plus de de de confiance pour la solidarit\u00e9, pour plus de confiance pour le f\u00e9d\u00e9ralisme plus de confiance pour le la solidarit\u00e9 \u00e7a ce sont des diff\u00e9rences entre l'UDC le PDC mais ces diff\u00e9rences ne pas trop grande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:46) [54%] :\r\nOn c'est. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:47) [93%] :\r\nMettre \u00e0 une table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [95%] :\r\nOui, parce que alors franchement sur la sph\u00e8re priv\u00e9e, la d\u00e9r\u00e9gulation, les programmes d'\u00e9conomies compris le filet social la d\u00e9fense sur tous ces points on a un peu l'impression que c'est bonnet blanc, blanc bonnet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:02) [84%] :\r\nEt et il n'y a pas de veut pas mal de Delon c'est ce sont les les questions les les dans le domaine \u00e9conomique, par exemple, si vous comparez la le travail que quand on a commenc\u00e9 avec, pour la r\u00e9forme de la taxation de l'entreprise, la les 3 partis bourgeois travaillent tr\u00e8s bien ensemble et c'est bon pour la Suisse, parce que chaque partie quand pris comme comme parti seul n'a pas eu ma majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [96%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:32) [80%] :\r\nPour les majorit\u00e9s qui qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, car fils terme mais vous le savez, la politique c'est comme un march\u00e9, donc il faut gagner des parts de march\u00e9, tout de m\u00eame, m\u00eame si on doit collaborer ensuite en \u00e9tant partis gouvernementaux, il n'emp\u00eache, voil\u00e0 il faut il faut conqu\u00e9rir de nouveaux \u00e9lecteurs, et Dieu sait s'il PDC a de la marge dans cet esprit -l\u00e0, comment vous allez faire pour dire aux \u00e9lecteurs : votez PDC plut\u00f4t que UDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:58) [81%] :\r\nChez nous, dans, dans, dans la 600 cas, \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien le le PDC \u00e0 la une, il a \u00e9t\u00e9 un parti fort, qui n'est pas du tout la la m\u00eame chose, comme la m\u00eame parti comme l'UDC et il y a des diff\u00e9rences mais il il y a des diff\u00e9rences avant tout ce qui Albert a dit avant tout dans dans dans un th\u00e8me de de la migration et avec l'\u00e9tat de la relation allait avec l'Europe et il a, on a, on a assez des diff\u00e9rences qui permette \u00e0 chaque partie de se profiler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:33) [93%] :\r\nAlbert R\u00f6sti juste un mot sur votre profil, hein, qu'on pr\u00e9sente souvent consensuel Bernois auront si j'ose dire, on dit de vous que vous \u00eates en r\u00e9alit\u00e9 le loup d\u00e9guis\u00e9 en mouton que sous votre profil pr\u00e9cis\u00e9ment, plus on va dire allez centriste plus Bernois, vous \u00eates en r\u00e9alit\u00e9 sur la ligne dure et certains parlent m\u00eame de la ligne bloch\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:56) [70%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:58) [62%] :\r\nAu qui est le vrai Albert R\u00f6sti que plus \u00e7a va plus. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:01) [75%] :\r\nJe suis certain que certainement par un lourd, vous me connaissez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:05) [67%] :\r\nPourquoi pensez dire \u00e7a se oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:10) [90%] :\r\nOn on me conna\u00eet assez bien pour savoir que je d\u00e9fends des ann\u00e9es de notre programme de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:18) [57%] :\r\nSont sur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:20) [71%] :\r\nDevenue serait pas devenu pr\u00e9sident de se passe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:23) [80%] :\r\nPC c'est c'est mon mandat clair elle \u00e9tait et je pense qu'il faut \u00e9lire \u00e0 la \u00e0 la fin, UDC parce que c'est la seule. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:30) [88%] :\r\nPas d'accord, mais bon, parce que vous connaissez et moi moi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:34) [80%] :\r\nMoi, je, je d\u00e9fends peut-\u00eatre avec une voix pas toujours tr\u00e8s fort peu \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:40) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:41) [68%] :\r\nIl diff\u00e9rences mais \u00e0 la fin, c'est les contenus qui compte et l\u00e0 cette d\u00e9fense on peut pas me dire ce bloquerait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:47) [80%] :\r\nLeur histoire sur le quoi que ce soit, je d\u00e9fends le programme de l'UDC, c'est \u00e7a : ce qui compte, c'est plut\u00f4t, et je vais faire, je vais le faire 2 moments hier comme on me conna\u00eet aussi des campagnes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [92%] :\r\nUn mot de de votre strat\u00e9gie \u00e0 l'UDC Albert R\u00f6sti prenons l'exemple de votre initiative pour la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international, vous avez les 100000 signatures mais vous n'avez pas d\u00e9pos\u00e9, vous la retenez pourquoi est -ce que c'est dur r\u00e9trop\u00e9dalage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:19) [88%] :\r\nNon, et ce, il faut quand m\u00eame bien concentr\u00e9, toujours aussi les ressources qu'on a m\u00eame maintenant cette r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'asile trouve absolument gagner parce que \u00e7a ouvre ou encore plus la possibilit\u00e9 d'entrer en Suisse, tandis que tous les autres pays ferme les fronti\u00e8res et nous on fait presque vers la fronti\u00e8re, c'est une une t\u00e2che primordiale et jusqu'\u00e0 ce qu'on a rempli cette t\u00e2che, on attend d\u00e9poser une nouvelle initiative mais vous avez raison, on a, on a tous les les signatures n\u00e9cessaires, mais on a encore le temps de la d\u00e9posez jusque septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [98%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que l'UDC va lancer des combats comme votre r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile, mais sans les mener \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:07) [89%] :\r\nAh non c'est pas \u00e7a, on a, on a simplement dit qu'on ne veut plus UDC contre tous les autres r\u00e9serves lundi on veut vraiment qu'on discute les arguments pour et contre, et on avait l'intention, on on a pens\u00e9 un peu, on a jug\u00e9 la situation apr\u00e8s la initiative pour l'Euro, quand on voit, pour mettre en oeuvre la mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:35) [50%] :\r\nOn criminels \u00e9trangers elle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:37) [84%] :\r\nSimilaires \u00e9tranger, l\u00e0 o\u00f9 on a eu l'assentiment que qu'on nous on a pay\u00e9 les avertissements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:44) [65%] :\r\nIci, vous en avez tir\u00e9 le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:46) [79%] :\r\nLes uns les autres oui, on a tir\u00e9 d\u00e9lassant mais en gros, on va se battre, dire tr\u00e8s fort et j'ai j'ai annonc\u00e9 au site aujourd'hui et hier, coup aupr\u00e8s de toute entr\u00e9e de notre comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:57) [88%] :\r\nAlors, on veut gagner ce ce r\u00e9f\u00e9rendum, on va, on va pouvoir se battre \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [88%] :\r\nGraphiste, derni\u00e8re question : vous avez mal de commencer votre pr\u00e9sidence, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 sur 2 points importants aujourd'hui l'initiative vache avec vous soutenez en \u00e9tant membre du comit\u00e9 et le diagnostique \u00e0 pr\u00e9implantatoire c'est c'est pas terrible non comme d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:17) [83%] :\r\nNon, pas du tout la la la la seconde question, c'est une question d'\u00e9thique personnelle et l\u00e0, on a encore envie d'Arte, une grande libert\u00e9, donc dans notre parti, pas de probl\u00e8me, c'est la 1\u00e8re oui, l\u00e0 vous avez raison, quand j'ai aid\u00e9 quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, de, d'\u00eatre de participer, comit\u00e9 d'initiative, je ne savais pas encore que je serais \u00e9lu le m\u00eame jour o\u00f9 le parti d\u00e9cidera sur cette initiative, que se serait \u00e9lu comme pr\u00e9sident, et aussi \u00e0 maintenant il n'y a pas de probl\u00e8me, je me retiens bien je le fais. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:16:52) [83%] :\r\nAucune. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:53) [75%] :\r\nComme pour f\u00eater, c'est normal et c'est clair qu'on a un tr\u00e8s grande, une tr\u00e8s vendredi d'des des champignons dans notre parti et c'est pas un probl\u00e8me, il n'y a pas combattre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:03) [90%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 7 premi\u00e8res discussions, vous \u00eates tout fra\u00eechement \u00e9lu pr\u00e9sident l'un et l'autre Gu\u00e9rard fils \u00e0 la t\u00eate du PDC Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00eate de l'UDC, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:17) [63%] :\r\nMais pas la merci, on va voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-23T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "conseiller national zougois, pr\u00e9sident du PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "conseiller national bernois, pr\u00e9sident de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B41AB224-EA22-473C-A411-C0789118CA55", "internalArchiveId": "B41AB224-EA22-473C-A411-C0789118CA55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affrontement entre Uber et les taxis genevois repart de plus belle \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Vincent Ma\u00eetre, avocat de l'entreprise Uber,  d\u00e9put\u00e9 PDC au Gd Conseil GE;Jacques Roulet,  avocat des taxis genevois\r\nLa compagnie am\u00e9ricaine Uber porte plainte contre la centrale Taxiphone pour calomnie, violences, incitation \u00e0 la violence et concurrence d\u00e9loyale. Parall\u00e8lement, les taxis mettent aux poursuites le canton de Gen\u00e8ve et Uber. D\u00e9bat entre Vincent Ma\u00eetre, avocat de l'entreprise Uber, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois et Jacques Roulet, avocat des taxis genevois.\r\n\r\n* * L'affrontement entre Uber et les taxis genevois repart de plus belle \u00e0 Gen\u00e8ve 18h Gen\u00e8ve : la guerre Uber-Taxiphone repart de plus belle\r\nLa saga continue entre les taxis genevois et l'entreprise Uber \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nOn apprend, ce matin, dans La Tribune de Gen\u00e8ve, que la compagnie am\u00e9ricaine porte plainte contre la centrale Taxiphone... pour calomnie, violences, incitation \u00e0 la violence et concurrence d\u00e9loyale...\r\nEt parall\u00e8lement, le quotidien Le Temps nous apprend que les taxis mettent aux poursuites le canton de Gen\u00e8ve et Uber... En cause : un manque \u00e0 gagner estim\u00e9 pour l'instant \u00e0 presque 5 millions de francs occasionn\u00e9s, selon eux, par la trop grande tol\u00e9rance du canton \u00e0 l'\u00e9gard d'Uber... Et ce, alors que le nouveau projet de loi sur les taxis, pr\u00e9sent\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par le magistrat en charge de l'\u00e9conomie Pierre Maudet, se trouve actuellement \u00e0 l'\u00e9tude en commission des transports... \r\nPour parler de cette guerre de la concurrence qui n'en finit pas, on accueille Vincent Ma\u00eetre, bonsoir... Vous \u00eates l'avocat de l'entreprise Uber et \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois...\r\nJacques Roulet est \u00e9galement en ligne avec nous... Bonsoir... Vous \u00eates vous l'avocat des taxis genevois...\r\nAUX DEUX\r\n- Comment expliquez-vous que l'on en arrive l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, on ne compte plus les proc\u00e9dures engag\u00e9es... il ne se passe pas une semaine sans que l'affaire Taxi contre Uber ne fasse parler d'elle \u00e0 Gen\u00e8ve, ce n'est pas aller trop loin ?\r\n-> A d\u00e9faut de pouvoir faire bouger les choses plus vite, assistons nous \u00e0 une v\u00e9ritable guerre de communication?\r\n- La nouvelle loi sur les taxis, pr\u00e9sent\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier par le magistrat genevois en charge de l'\u00e9conomie, Pierre Maudet, est actuellement trait\u00e9e par la commission des transports du Grand Conseil... Pourquoi ne pas attendre de voir ce qu'il va en ressortir et agir \u00e0 ce moment puisque actuellement aucune des parties n'est d'accord sur le statut d'Uber \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\nVINCENT MAITRE (UBER)\r\n- Uber porte plainte contre la centrale Taxiphone pour calomnies, violence, incitation \u00e0 la violence mais aussi concurrence d\u00e9loyale... Que s'est-il pass\u00e9 au juste ?\r\n-->Ce n'est pas une mani\u00e8re de mettre de l'eau sur le feu ? (concurrence d\u00e9loyale c'est bien la chose que leur reprochent les taxis..)\r\n- Comment expliquez-vous cette guerre ouverte entre Uber et les taxis genevois... alors que dans d'autres cantons, Uber n'est certes pas le bienvenu mais \u00e7a ne provoque pas des coups de sang et des violences ?\r\n- Actuellement, le flou juridique joue en faveur d'Uber... Si le Grand Conseil vote une nouvelle loi, l'entreprise que vous repr\u00e9sentez est-elle pr\u00eate \u00e0 se mettre en conformit\u00e9 m\u00eame si de nouveau ajustements sont n\u00e9cessaires ?\r\nJACQUES ROULET (TAXIS)\r\n- Uber d\u00e9nonce la violence et les agressions subis par ses chauffeurs et leurs v\u00e9hicules... Que r\u00e9pondez-vous ? C'est infond\u00e9 selon vous ?\r\n- Les taxis r\u00e9clament presque 5 millions de francs \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve et \u00e0 Uber en dommages et int\u00e9r\u00eats... Qu'est ce que vous reprochez au juste au canton ?\r\n- Dans Le Temps, le canton s'\u00e9tonne de, je cite, \" vos pr\u00e9tentions d\u00e9lirantes\", est ce que vous n'allez pas un peu loin?\r\n- Vous, avec les taxis, d\u00e9noncez depuis toujours les pratiques ill\u00e9gales d'Uber.. Mais le jour o\u00f9 cette entreprise sera en conformit\u00e9 avec la loi, les taxis joueront-ils le jeu de la concurrence ou est-ce une pillule qui ne passera pas ?", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7652590", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'affrontement entre Uber et les taxis genevois repart de plus belle \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2016-04-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.04.2016"], "alternativeSummary": ["La compagnie am\u00e9ricaine Uber porte plainte contre la centrale Taxiphone pour calomnie, violences, incitation \u00e0 la violence et concurrence d\u00e9loyale. Parall\u00e8lement, les taxis mettent aux poursuites le canton de Gen\u00e8ve et Uber. D\u00e9bat entre Vincent Ma\u00eetre, avocat de l'entreprise Uber, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois et Jacques Roulet, avocat des taxis genevois"], "variantIds": ["ece-7652590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T10:03:41Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa saga continue entre les taxis Genevois et l'entreprise Hueber \u00e0 Gen\u00e8ve on apprend ce matin dans La Tribune de Gen\u00e8ve que la compagnie am\u00e9ricaine porte plainte contre la centrale taxiphone pour calomnie, violences, incitation \u00e0 la violence et concurrence d\u00e9loyale et parall\u00e8lement, le quotidien Le Temps, nous apprend que les taxis mettent aux poursuites, le canton de Gen\u00e8ve et Hueber en cause un manque \u00e0 gagner estim\u00e9 pour l'instant \u00e0 presque 5 millions de francs occasionn\u00e9s selon eux par la trop grande tol\u00e9rance du canton \u00e0 l'\u00e9gard du beurre et ce alors que le nouveau projet de loi sur les taxis pr\u00e9sent\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par le magistrat en charge de l'\u00e9conomie Pierre Maudet se trouve actuellement \u00e0 l'\u00e9tude en commission des transports pour parler de cette guerre de la concurrence qui n'en finit pas, on accueille Vincent Ma\u00eetre bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'avocat de l'entreprise Hubert, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Genevois Jacques Roulet est \u00e9galement ligne avec nous, bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates vous, l'avocat des taxis Genevois 1\u00e8re question que j'ai envie de vous poser, c'est : comment expliquez -vous que l'on en arrive \u00e0 ce point- l\u00e0 de tension \u00e0 Gen\u00e8ve, on ne compte plus les proc\u00e9dures engag\u00e9es, il ne se passe pas une semaine sans que l'affaire Taxi contre Hubert ne fasse parler d'elle \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce qu'on n'est pas all\u00e9 un peu trop loin dans ce canton, qui veut commencer Jacques Roulet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [89%] :\r\nOui, je r\u00e9ponds volontiers \u00e9coutez, je crois que le le 1er probl\u00e8me est d'avoir une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle Hubert et qui non seulement fait preuve d'une parente d'une arrogance peu commune mais mais qui, qui continuent de violer la loi, de mani\u00e8re tr\u00e8s claire, nous avons une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui date du d\u00e9but de cette ann\u00e9e qui dit tr\u00e8s clairement aujourd'hui ou qui confirme tr\u00e8s clairement une d\u00e9cision prise par les autorit\u00e9s, qui interdit toute activit\u00e9 dans le transport professionnel de personnes \u00e0 Hubert et cette soci\u00e9t\u00e9 continue malgr\u00e9 tout d'essaimer dans la ville, donc s'il y a un probl\u00e8me, aujourd'hui, \u00e7a n'est pas parce que les chauffeurs taxis ou d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:46) [76%] :\r\nOui, oui, c'est l\u00e0 aussi que c'\u00e9tait la faute c'est la faute aux autres, ce n'est pas un photographe je. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [77%] :\r\nDonc qu'on est dans un \u00e9tat droit et si on ne respecte pas l'\u00c9tat droit \u00e9videmment on cr\u00e9era troublant craint troupe de leur public et c'est bien ce que fait Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [94%] :\r\nVincent Ma\u00eetre, comment expliquez -vous cette guerre ouverte entre et les taxis Genevois, alors que dans d'autres cantons \u00e0 Hubert n'est certes pas le bienvenu, mais \u00e7a ne provoque pas des coups de sang et des violences. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [86%] :\r\nOui, effectivement, vous avez relev\u00e9 \u00e0 juste titre, il ne se passe pas une semaine sans qu'on ne parle pas de cette affaire, en r\u00e9alit\u00e9, il ne se passe pas une semaine sans qu'on ne parle pas du comportement des taxis on parle finalement assez peu du beurre et de ses agissements, contrairement \u00e0 ce que dit mon confr\u00e8re mettre Roulet aujourd'hui Hueber agi en pleine \u00e9galit\u00e9 elle jouer des motorisations de l'\u00c9tat, il y a \u00e0 certaines conditions, c'est-\u00e0-dire pour l'utilisation de ce qu'on appelle de limousine et de chauffeurs de limousine Hubert ne fait plus de taxis de de de courses de taxi, elle s'est conform\u00e9 aux injonctions de l'\u00c9tat, et elle est parfaitement l\u00e9gale dans son exercice sur le canton de Gen\u00e8ve et puis je constate que les les les plantes dont, en effet, dont se plaignent les taxis, \u00e0 savoir une diminution de leur chiffre d'affaires, h\u00e9 bien le tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur mesures provisionnelles a pr\u00e9cis\u00e9ment jug\u00e9 contraire la corporation des taxis n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 prouver puisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qu'ils subissait une diminution de leur chiffre d'affaires ou perdent leur client\u00e8le, voil\u00e0 les faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nUn Vincent Ma\u00eetre Hubert porte plainte, on l'a dit, un contre la centrale taxiphone pour calomnie, violences, incitation \u00e0 la violence mais aussi concurrence d\u00e9loyale, que s'est -il pass\u00e9 au juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [90%] :\r\nEh bien il se passe en r\u00e9alit\u00e9 que depuis un an et demi maintenant lui la corporation des taxis, donc finalement refuse le progr\u00e8s refuse l'arriv\u00e9e d'un concurrent et refuse surtout de se remettre en cause et elle est pr\u00eate, manifestement \u00e0 tous les agissements pour cela, quitte \u00e0 s'en prendre physiquement \u00e0 des personnes ou \u00e0 une compagnie, mais cette fois -ci sous l'angle de la quant \u00e0 l'honneur et de la et de la concurrence dites d\u00e9loyale de, de, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [91%] :\r\nJacques Roulet, les accusations sont graves quand m\u00eame, hein, on parle de violence contre des des chauffeurs contre leur v\u00e9hicule que r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [88%] :\r\n\u00e9coutez je, je n'ai pas connaissance de la plainte du maire, si ce n'est \u00e0 travers les quelques \u00e9l\u00e9ments de presse qui sont sortis aujourd'hui ou hier, donc je ne, je ne peux que tr\u00e8s peu en parler le le principe et je voulais dire c'est que Hubert vient Gen\u00e8ve avec ses gros sabots cr\u00e9e un d\u00e9sordre sur sa mani\u00e8re de travailler je je rappelle, je r\u00e9p\u00e8te que Hubert se refuse \u00e0 payer des imp\u00f4ts quand on veut la table, elle dit : je ne suis qu'une application internet, je ne suis pas pas inscrite au registre du commerce, de Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire donc elle cr\u00e9e manifestement trouble les associations des professionnels, des taxis, de m\u00eame que taxiphone ont toujours tout fait pour \u00e9viter la violence parce que nous ne voulons pas de violence, nous ne voulons pas que \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re de quelconque mani\u00e8re que ce soit, mais je ne comprends pas quelle est la plainte d'Hubert aujourd'hui en 1er cette soci\u00e9t\u00e9 doit respecter la loi, je, je, je, je, j'ai sous les yeux, la d\u00e9cision du service du commerce qui interdit \u00e0 Hubert toute activit\u00e9 de transport \u00e0 Gen\u00e8ve et j'entends mon confr\u00e8re Me qui qui vient dire que cette soci\u00e9t\u00e9 sera autoris\u00e9e et serait confirm\u00e9e par Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, donc on se moque de nous \u00e9perdument et on continue de le faire sur les les ondes de la radio et et \u00e7a n'est pas tol\u00e9rable, alors qu'on Vienne nous dire ensuite vous \u00eates violent o\u00f9 les chauffeurs bien s\u00fbr que les chauffeurs sont \u00e9nerv\u00e9s, sont tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s par tout \u00e7a, \u00e7a ne justifie pas la violence, mais \u00e7a n'est pas Hubert aujourd'hui 7 c'est le monde \u00e0 l'envers, ce n'est pas Hubert aujourd'hui de saisie g\u00e9rant victime alors qu'elle vient troubler leur public \u00e0 Gen\u00e8ve par ses ses mani\u00e8res de faire, moi j'aimerais que Me ma\u00eetre me r\u00e9pondent est -ce que est -ce que Hubert paye ses imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve, payent des imp\u00f4ts payent la TVA \u00e0 payer des charges sociales, je n'ai jamais eu cette r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:36) [77%] :\r\nBon sang mais c'est l'occasion d'avoir enfin alors allons -y, r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:39) [83%] :\r\nR\u00e9ponse : les chauffeurs sont tax\u00e9s \u00e0 100 pourcent sur sur la r\u00e9activit\u00e9 commerciale \u00e0 Gen\u00e8ve sur leurs revenus \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 100 pourcent et et de fa\u00e7on syst\u00e9matique, puisque vous le savez les quittances n'taxis les les quittances de course qui sont automatiquement remis aux clients, ce qui est d'ailleurs de loin pas le cas, les taxis sont sont des traces absolument, enfin pour qu'ils soient tax\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re \u00fcber elle- m\u00eame, oui, c'est vrai, bien \u00e9videmment, ils ne payent pas d'imp\u00f4ts en Suisse, elle n'est pas domicili\u00e9s en Suisse, mais je crois que tout un chacun qui chaque jour quotidiennement utilise par exemple Google par exemple eBook Earth, par exemple, ne serait -ce que leur ordinateur Apple ou leur smartphone, que sais -je, \u00e0 ce que je sache, c'est une activit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e sur un pays, il ne paye pas ses compagnons ne payent pas d'imp\u00f4ts, ensuite le le je crois que je crois que mettre Roulet r\u00e9fl\u00e9chi malheureusement en terme de d\u00e9veloppement de soci\u00e9t\u00e9 tels qu'on connaissait au 20\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui ce n'est plus le cas, je crois qu'il faut, on peut avoir une activit\u00e9 dans un pays sans vie \u00eatre domicili\u00e9s et sans d\u00e9lai assujettis, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [95%] :\r\nOui, mais Vincent Ma\u00eetre comment, comment justifiez -vous le fait que vous portiez plainte pour concurrence d\u00e9loyale, on a un peu le sentiment tout de m\u00eame que c'est l'h\u00f4pital qui se moque un peu de la charit\u00e9, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:50) [84%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment pas justement \u00e9coutez, depuis un an et demi maintenant \u00e0 la jouer si je peux parler comme \u00e7a, profil bas, elle se fait insulter, calomnier, d\u00e9nigrer quotidiennement, quotidiennement et et sur des sujets qui sont, qui sont graves, on accuse maintenant taxiphone il y a la la \u00e7a parce il nous a laiss\u00e9 sous- entendre en substance que les chauffeurs \u00fcber serait serait dangereuse pour la Gent f\u00e9minine parce qu'ils leur leur donner t\u00e9l\u00e9phonique pour les contacter, \u00e0 des fins priv\u00e9es que louable en r\u00e9alit\u00e9 ce n'est pas l'h\u00f4pital qui sous la charit\u00e9, bien au contraire, quand on d\u00e9nigre un concurrent, la loi f\u00e9d\u00e9rale, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la concurrence d\u00e9loyale, pr\u00e9voit que c'est une infraction et apr\u00e8s un an et demi, je dirais de gradation dans la gravit\u00e9 des, des, des, des attaques de la calomnie et de ce de ce d\u00e9nigrement l\u00e0 h\u00e9 bien h\u00e9 bien il dort, a dit Stone aujourd'hui du film. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:45) [74%] :\r\nJacques Roulet n'a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:45) [80%] :\r\nEt c'est vrai, la Norv\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:47) [97%] :\r\nDans La Croix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:47) [86%] :\r\nOn a eu Berquin aujourd'hui je ne paye pas d'imp\u00f4ts pas, je ne suis qu'une application internet, je ne suis pas une soci\u00e9t\u00e9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, qui vient se plaint de concurrence d\u00e9loyale, donc \u00e7a n'a, \u00e7a n'a absolument aucun sens et et d'autant que nous savons le client Genevois qui qui inscrit sa carte de cr\u00e9dit sur l'application Hubert voit son compte d\u00e9bit\u00e9 sur un compte aux Californie et tr\u00e8s souvent les chauffeurs qui travaillent pour Hubert se font payer directement depuis la Californie sur des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger, donc on est, on est dans un un montage financier qui vaut bien les Panama Peppers avec peur avec tout \u00e7a, pour tout \u00e7a pour des p\u00e9riples tout savoir d\u00e9tourner l'laissez -moi finir, tout \u00e7a pour d\u00e9tourner finalement laissent ne pas laisser un seul front d'imp\u00f4t ne pas laisser la TVA Hubert aux caisses elles-m\u00eames, je le rappelle, les montants des courses, elle devrait payer 8 pourcent de de TVA, elle ne le fait pas, tout \u00e7a, poursuites pour pour essayer de prendre des cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:36) [70%] :\r\nSur ce, sur le public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [94%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Vincent Ma\u00eetre Jacques Roulet, je souhaite une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci il. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-23T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EB479B0-777E-42B8-B0E2-9BA18F6B2747", "internalArchiveId": "0EB479B0-777E-42B8-B0E2-9BA18F6B2747", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9lire son nouveau pr\u00e9sident", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "summary": "A Winterthur, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay fait ses adieux devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti. Ils sont 370 r\u00e9unis ce samedi pour \u00e9lire le successeur du Valaisan. Un seul candidat est en lice: le conseiller national zougois Gerhard Pfister.\r\n\r\n* * Le PDC s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9lire son nouveau pr\u00e9sident  \r\nA Winterthur, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay fait ses adieux devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti. Ils sont 370  r\u00e9unis aujourd'hui pour \u00e9lire le successeur du Valaisan, ce sera pour cet apr\u00e8s-midi. Un seul candidat en lice. C'est le conseiller national zougois Gerhard Pfister. \r\nSt\u00e9phane Deleury, on vous retrouve sur place.... Alors dans son discours d'adieu ce matin, Christophe Darbellay, a multipli\u00e9 les anecdotes de ses presque 10 ans de pr\u00e9sidence. \r\n((...es r\u00e9sultats de l'\u00e9lection de l'ensemble de la pr\u00e9sidence du PDC sera connu vers 15h)).", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7652596", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9lire son nouveau pr\u00e9sident  / 12H30_2016-04-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.04.2016"], "alternativeSummary": ["A Winterthur, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay fait ses adieux devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti. Ils sont 370 r\u00e9unis ce samedi pour \u00e9lire le successeur du Valaisan. Un seul candidat est en lice: le conseiller national zougois Gerhard Pfister."], "variantIds": ["ece-7652596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T04:13:16Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nWinthertour, le pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay fait ses adieux devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti sont 370 r\u00e9unis aujourd'hui pour \u00e9lire le successeur du Valaisan, ce sera pour cet apr\u00e8s- midi, un seul candidat en lice, c'est le conseiller national zougois Gerhard Pfister, St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve sur place alors dans son discours d'adieu, ce matin, Christophe Darbellay a multipli\u00e9 les anecdotes de ses presque 10 ans de pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nOui, il y a 10 ans cette inhabituellement long et pourtant, il fallait lire entre les lignes pour d\u00e9celer un message politique dans les mots de Christophe Darbellay, beaucoup de petites histoires des rencontres, un hommage \u00e0 Christian Levrat, le pr\u00e9sident socialiste, celui qu'il appelle son compagnon d'infortune, r\u00e9cit de ces moments typique de la politique suisse, parfois dr\u00f4les une standing cha\u00eene suivie d'une petite larme et puis c'est tout, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s n'ont pas eu droit \u00e0 un testament politique en bonne et due forme, de la part de Christophe Darbellay tout au plus, le pr\u00e9sident sortant a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la place du PDC \u00e9tait au centre de l'\u00e9chiquier politique et qu'il devait y rester et c'est l\u00e0 peut-\u00eatre le seul message transmis \u00e0 son successeur Gerhard Pfister, peut-\u00eatre pour ne pas afficher trop de diff\u00e9rences entre les 2 hommes gardent Pfister plus lib\u00e9rale, plus conservateur, le Zougois devrait \u00eatre \u00e9lu sans probl\u00e8me cet apr\u00e8s- midi durant les 3 minutes de son discours de pr\u00e9sentation gare Pfister a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de mieux profil\u00e9, le parti de d\u00e9marquer le PDC des autres formations bourgeoises pour dit -il recommencer \u00e0 gagner les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection de l'ensemble de la pr\u00e9sidence du PDC suisse seront connus vers 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct de Winthertour et autres villes h\u00f4tes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-23T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1510098", "internalArchiveId": "AA1604510099", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7671757", "imageURL": "http://www.rts.ch/7671768.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "La Formule E rencontre toujours plus de succ\u00e8s", "La crise migratoire est au c\u0153ur des d\u00e9bats de la campagne pour les pr\u00e9sidentielles autrichiennes", "Election d'Albert R\u00f6sti \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez \u00e0 Berne", "Le nombre de Suisses faisant appel au suicide assist\u00e9 augmente", "L\u2019accord de libre-\u00e9change transatlantique suscite le d\u00e9bat en Allemagne", "C\u00e9line Amaudruz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019UDC", "Angela Merkel et Donald Tusk se sont rendus en Turquie pour sauver l\u2019accord sur les migrants", "Suicide assist\u00e9: les accompagnateurs ont pour mission d\u2019aider les personnes \u00e0 mourir", "Christophe Darbellay a remis son mandat de pr\u00e9sident du PDC au Zougois Gerhard Pfister", "FR: les habitants de la commune de Ch\u00e2tillon \u00e9taient de corv\u00e9e pour nettoyer jardins et routes", "Football / Challenge League: le FC Bienne ne participera plus au championnat de Challenge League", "VS: le d\u00e9part de la seconde partie de la Patrouille des Glaciers a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9"], "alternativeSummary": ["Un Suisse, S\u00e9bastien Buemi, sort du lot dans ce championnat de bolides 100% \u00e9lectrique.", "Durant la campagne, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question des r\u00e9fugi\u00e9s, dans un pays qui a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie et menace de le faire avec l'Italie.", "Le nombre de ces d\u00e9c\u00e8s a plus que doubl\u00e9 en cinq ans \u00e0 EXIT Suisse romande. La hausse est constante.", "Selon un sondage, seuls 17% des Allemands soutiennent ce projet de trait\u00e9 transatlantique.", "La conseill\u00e8re nationale genevoise doit d\u00e9sormais incarner le visage d'une UDC moderne dans toute la Suisse romande.", "La situation pourrait devenir d\u00e9licate pour les Europ\u00e9ens, car les Turcs font monter la pression et l'opinion publique europ\u00e9enne est divis\u00e9e.", "Une partie importante de leur mission est de soutenir ceux qui restent et de s'occuper des nombreuses formalit\u00e9s.", "Candidat unique Gerhard Pfister, a de quoi arborer un large sourire: il vient de r\u00e9aliser un score sovi\u00e9tique.", "Une pratique qui devient tr\u00e8s rare en Suisse, mais qui fait l\u2019unanimit\u00e9 de la commune.", "En cause, des probl\u00e8mes sportifs, administratifs, financiers. Le FC Bienne s\u2019enfonce toujours plus dans la crise.", "C'est la premi\u00e8re fois depuis 1984 que le coup d'envoi de l\u2019\u00e9lite n'est pas donn\u00e9."], "variantIds": ["ece-7575978", "ece-7575980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-26T14:29:03Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:15:23\r\n...\r\n\r\n19:30:16:04  19:30:17:22\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:03  19:30:20:02\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:17  19:30:24:08\r\n          Le PDC et l'UDC\r\n      changent de pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:30:24:12  19:30:27:18\r\n     C.Darbellay et T.Brunner\r\n         passent la main.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:15\r\n       A.Roesti et G.Pfister\r\n       prennent leur place.\r\n\r\n19:30:32:20  19:30:37:03\r\n     Mais qu'est-ce que cela \r\n    va changer politiquement ?\r\n\r\n19:30:39:05  19:30:44:09\r\nExit a aid\u00e9 213 personnes \u00e0 mourir\r\n l'an dernier en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:44:13  19:30:47:10\r\n   Vous entendrez le t\u00e9moignage\r\n\r\n19:30:47:14  19:30:53:05\r\n     de ceux qui accompagnent\r\n      ces gens vers la mort.\r\n\r\n19:30:53:22  19:30:58:16\r\n Puis nous irons en Autriche, \u00e0 la \r\nveille de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:02:23\r\n        La crise migratoire\r\n       a domin\u00e9 la campagne.\r\n\r\n19:31:03:04  19:31:08:18\r\n Le FPO, parti ultraconservateur,\r\n       devrait en profiter.\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:15:14\r\n  La d\u00e9ception des 1'400 coureurs\r\n  de la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:31:15:19  19:31:19:08\r\n          La 2\u00e8me \u00e9preuve\r\n      a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:23:05\r\nMauvaise m\u00e9t\u00e9o, parcours dangereux.\r\n\r\n19:31:23:10  19:31:29:05\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 1984.\r\n\r\n19:31:30:05  19:31:33:15\r\n    Enfin, nous nous pencherons\r\n      au chevet du FC Bienne.\r\n\r\n19:31:33:20  19:31:39:01\r\n Le club s'enfonce dans une grave\r\n  crise sportive et financi\u00e8re.\r\n\r\n19:31:39:06  19:31:42:19\r\n      Les joueurs ont d\u00e9cid\u00e9\r\n    de ne plus jouer de match.\r\n\r\n19:31:44:20  19:31:49:20\r\n  Une histoire longue de 10 ans \r\n  s'est termin\u00e9e cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:50:01  19:31:54:22\r\n     C.Darbellay a pris cong\u00e9\r\ndes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:31:55:03  19:32:01:06\r\n   Il laisse sa place au Zougois\r\n    G.Pfister, candidat unique.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:04:19\r\n Changement de profil et de style.\r\n\r\n19:32:07:15  19:32:12:21\r\n-Passage de t\u00e9moin symbolique entre\r\n le Valaisan centriste pragmatique\r\n\r\n19:32:13:02  19:32:16:20\r\n         et le Zougois\r\n  au profil plus conservateur.\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:22:05\r\nCandidat unique, G.Pfister vient de\r\nr\u00e9aliser un score quasi sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:32:23:02  19:32:25:20\r\n-Que sera la signature G.Pfister ?\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:29:12\r\n    -Une signature personnelle,\r\n\r\n19:32:29:17  19:32:32:13\r\n      mais il faut discuter.\r\n\r\n19:32:32:18  19:32:36:17\r\n      Je ne vais pas changer \r\n      le contenu de ce parti.\r\n\r\n19:32:36:22  19:32:42:11\r\n On reste au centre, mais il faut\r\ns'am\u00e9liorer dans la communication.\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:45:01\r\n   Il faut gagner des \u00e9lections.\r\n\r\n19:32:45:14  19:32:47:00\r\n     -Pour marquer le coup,\r\n\r\n19:32:47:05  19:32:52:18\r\n    des sonneurs de cloches \r\n   de sa commune d'Obergaeri.\r\n\r\n19:32:52:23  19:32:55:17\r\n  Ambiance tout autre plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:32:55:22  19:32:58:23\r\n      C.Darbellay s'offre \r\n     un dernier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate\r\n\r\n19:32:59:04  19:33:01:17\r\n        avec des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n       qui en redemandent.\r\n\r\n19:33:02:06  19:33:03:10\r\n          -Je ne sais pas\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:04:20\r\n      si vous vous r\u00e9jouissez\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:08:16\r\n   de mon d\u00e9part ou de l'arriv\u00e9e\r\n    de mon coll\u00e8gue G.Pfister.\r\n\r\n19:33:09:03  19:33:11:08\r\n-Des anecdotes, peu de politique.\r\n\r\n19:33:11:12  19:33:16:13\r\n     Il l'admet: pas facile\r\n de dire adieu \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:20:13\r\n   -On ressent une satisfaction\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:23:05\r\n   de pouvoir poser cette charge\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:11\r\n           assez lourde.\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:31:10\r\n Ca demande beaucoup d'engagement,\r\n     de sacrifices personnels.\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:35:04\r\nC'est une t\u00e2che parfois difficile.\r\n\r\n19:33:35:14  19:33:39:02\r\n -Voici le nouveau visage du PDC\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:33:39:07  19:33:43:18\r\n   Y.Buttet, conseiller national\r\nvalaisan et vice-pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n19:33:44:04  19:33:46:12\r\n-Je suis sensible \u00e0 la repr\u00e9sentation\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:48:09\r\n  de toutes les r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n19:33:48:13  19:33:50:21\r\n    C'est un \u00e9l\u00e9ment fondateur\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:33:51:02  19:33:52:14\r\n   Je m'engagerai dans ce sens.\r\n\r\n19:33:53:00  19:33:54:02\r\n       -Un d\u00e9fi de taille:\r\n\r\n19:33:54:07  19:33:58:04\r\nf\u00e9d\u00e9rer les diff\u00e9rentes sections \r\nd'un parti aux multiples facettes\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:01:23\r\net permettre au PDC de reprendre\r\n    un peu du terrain perdu.\r\n\r\n19:34:02:22  19:34:05:09\r\n-L'UDC aussi a chang\u00e9 de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:34:05:13  19:34:09:13\r\n       Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti\r\n ont \u00e9lu le Bernois Albert Roesti.\r\n\r\n19:34:09:18  19:34:14:18\r\n      Il \u00e9tait seul candidat\r\n \u00e0 la succession de Toni Brunner.\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:27:03\r\nA.Rebetez, A.Roesti et G.Pfister et \r\nla PLR P.Goessi la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:36:03\r\n     Aucun d'entre eux n'a eu\r\n    \u00e0 se battre pour le poste.\r\n\r\n19:34:36:12  19:34:38:12\r\n      -Oui, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus\r\n\r\n19:34:38:14  19:34:40:23\r\n         sans coup f\u00e9rir.\r\n\r\n19:34:41:02  19:34:45:03\r\n          Les situations\r\n      sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:50:22\r\n             \u00c0 l'UDC,\r\n   la succession a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:34:51:00  19:34:54:15\r\nEt Albert Roesti est le champion que\r\n    le parti voulait se donner.\r\n\r\n19:34:54:17  19:34:57:11\r\n   Au PDC, c'est plut\u00f4t un choix\r\n            par d\u00e9faut.\r\n\r\n19:34:57:12  19:34:59:17\r\nIl n'y avait pas d'autres candidats.\r\n\r\n19:34:59:19  19:35:04:04\r\n           On fait avec.\r\n\r\n19:35:04:06  19:35:08:03\r\n  Les lib\u00e9raux-radicaux auraient\r\n     pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une personnalit\u00e9\r\n\r\n19:35:08:05  19:35:10:10\r\n  plus affirm\u00e9e que Petra Goessi.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:12:16\r\nMais on va les d\u00e9couvrir \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n19:35:12:18  19:35:13:12\r\n             \u00c0 eux 3,\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:16:17\r\n  ils marquent une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n19:35:16:19  19:35:21:20\r\n-Trois nouveaux pr\u00e9sidents de parti,\r\n   qu'est-ce que \u00e7a va changer ?\r\n\r\n19:35:21:22  19:35:27:22\r\n  -Il y a peut-\u00eatre une forme de\r\n   convergence qui s'est faite.\r\n\r\n19:35:28:16  19:35:32:11\r\n  Albert Roesti n'est pas un UDC\r\n   qui politise avec un couteau\r\n\r\n19:35:32:13  19:35:34:18\r\n         entre les dents.\r\n      Il est plus consensuel.\r\n\r\n19:35:34:20  19:35:40:20\r\n   \u00c7a pourrait faire progresser\r\n            son parti.\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:46:01\r\nGerhard Pfister n'a pas cette hargne\r\n         ou cette m\u00e9fiance.\r\n\r\n19:35:46:03  19:35:48:10\r\n        On peut penser que\r\n      dans le camp bourgeois,\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:50:00\r\n    les conditions sont r\u00e9unies\r\n\r\n19:35:50:02  19:35:54:11\r\npour travailler ensemble en fonction\r\n         du nouveau paysage\r\n\r\n19:35:54:12  19:35:58:14\r\n     tel qu'il s'est dessin\u00e9 \r\n     ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:35:58:19  19:36:01:17\r\nUn grand partie de la droite, l'UDC,\r\n\r\n19:36:01:19  19:36:05:00\r\n       avec des partenaires,\r\n         le PLR et le PDC.\r\n\r\n19:36:05:02  19:36:07:18\r\n  Reste \u00e0 savoir s'ils arriveront\r\n\r\n19:36:07:20  19:36:10:19\r\n     \u00e0 s'articuler entre eux.\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:15:01\r\n   -Qui dit nouveaux pr\u00e9sidents\r\n   dit aussi nouvelles \u00e9quipes.\r\n\r\n19:36:15:06  19:36:18:21\r\n      C.Amaudruz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n  \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC.\r\n\r\n19:36:19:02  19:36:23:13\r\n      La Genevoise est l'une\r\n  des figures montantes du parti.\r\n\r\n19:36:23:18  19:36:25:08\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:36:27:10  19:36:31:05\r\n-Aller vite, prendre des risques,\r\n       C.Amaudruz aime \u00e7a.\r\n\r\n19:36:31:10  19:36:35:17\r\nA 37 ans, elle vient d'\u00eatre \u00e9lue\r\n   vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:40:22\r\n  Celle qui a remis la section\r\n        genevoise au pas\r\n\r\n19:36:41:03  19:36:45:21\r\n    poursuit donc son ascension\r\net \u00e7a ne lui donne pas le vertige !\r\n\r\n19:36:46:10  19:36:48:12\r\n      -A cheval, vous tombez,\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:50:04\r\n       et il faut apprendre\r\n\r\n19:36:50:09  19:36:52:09\r\n   \u00e0 remettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier\r\n\r\n19:36:52:13  19:36:56:08\r\n          et \u00e0 surmonter\r\n     ses peurs ou ses doutes.\r\n\r\n19:36:56:18  19:36:59:04\r\n            -La peur,\r\n  cette gestionnaire de fortune\r\n\r\n19:36:59:09  19:37:01:22\r\nen joue dans son discours politique.\r\n\r\n19:37:02:03  19:37:05:05\r\n      Ses propos sont durs \r\n     \u00e0 propos d'immigration.\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:07:22\r\n  -Nous sommes un des rares pays\r\n\r\n19:37:08:03  19:37:11:20\r\n \u00e0 ne pas remettre des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:37:12:01  19:37:16:22\r\n    A un moment donn\u00e9, si tous\r\n les pays ferment les fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:37:17:03  19:37:20:06\r\n      les migrants viendront\r\n       forc\u00e9ment en Suisse.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:24:14\r\n   Quand les migrants arrivent, \r\n  des terroristes peuvent passer.\r\n\r\n19:37:25:01  19:37:27:22\r\n      -Tr\u00e8s loyale \u00e0 l'UDC \r\n     sur les questions cl\u00e9s,\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:30:14\r\nelle fait campagne contre son parti\r\n\r\n19:37:30:19  19:37:33:12\r\n          pour la loi\r\n  sur la procr\u00e9ation assist\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:03  19:37:39:18\r\n-Chaque femme doit d\u00e9cider librement\r\n de ce qu'elle fait avec son corps.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:45:06\r\n-Femme et citadine, elle est plus \r\nouverte sur les enjeux de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:49:03\r\n   Elle est le visage moderne\r\n     du parti conservateur.\r\n\r\n19:37:49:08  19:37:52:04\r\nUne image dont elle est prisonni\u00e8re.\r\n\r\n19:37:52:09  19:37:57:08\r\n Pour ses d\u00e9tracteurs, elle est \r\nune bimbo blonde pas tr\u00e8s maline.\r\n\r\n19:37:57:12  19:38:02:19\r\n      Face \u00e0 la critique,\r\n  elle parle de ses ambitions.\r\n\r\n19:38:04:06  19:38:06:02\r\n    -Je suis tr\u00e8s carri\u00e9riste.\r\n\r\n19:38:06:07  19:38:08:16\r\n   J'aime avoir des challenges.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:11:23\r\n      J'aime me donner \u00e0 fond\r\n       pour ce que je fais.\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:14:19\r\n        J'ai toujours envie\r\n     de continuer mes combats.\r\n\r\n19:38:15:06  19:38:18:11\r\n     -Elle r\u00eave de succ\u00e9der \r\n     un jour \u00e0 Guy Parmelin.\r\n\r\n19:38:18:15  19:38:21:11\r\nCertains s'en \u00e9tranglent de rire,\r\n\r\n19:38:21:16  19:38:27:00\r\n  mais elle continue de gravir\r\n    les marches du pouvoir.\r\n\r\n19:38:28:23  19:38:32:23\r\n    -De plus en plus de Suisses\r\n choisissent l'heure de leur mort.\r\n\r\n19:38:33:04  19:38:34:20\r\n   L'an dernier, ils \u00e9taient 995\r\n\r\n19:38:35:01  19:38:38:18\r\n   \u00e0 recourir au suicide assist\u00e9\r\n          aupr\u00e8s d'Exit.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:41:19\r\n   Des chiffres en forte hausse.\r\n\r\n19:38:44:06  19:38:48:13\r\n   -La statistique al\u00e9manique\r\net suisse italienne \u00e9tait connue:\r\n\r\n19:38:48:18  19:38:51:19\r\n782 assistances au suicide en 2015.\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:55:20\r\n        Celle de Romandie\r\n     tombe aujourd'hui: 213.\r\n\r\n19:38:56:01  19:39:00:03\r\n    995 r\u00e9sidents ont choisi\r\n       de mourir en 2015\r\n\r\n19:39:00:07  19:39:02:10\r\n  avec l'aide de l'association.\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:06:00\r\n  Le recours \u00e0 l'autod\u00e9livrance\r\n           se r\u00e9pand.\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:10:19\r\n Le nombre de ces d\u00e9c\u00e8s a doubl\u00e9 \r\nen cinq ans \u00e0 Exit Suisse romande.\r\n\r\n19:39:11:00  19:39:14:17\r\n         L'an dernier,\r\n sur les 213 suicides assist\u00e9s,\r\n\r\n19:39:14:22  19:39:18:16\r\n      30 l'ont \u00e9t\u00e9 en EMS,\r\n    en foyer ou \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:24:17\r\n    60 % \u00e9taient des femmes,\r\n souvent pouss\u00e9es par le cancer.\r\n\r\n19:39:24:22  19:39:29:07\r\n    L'int\u00e9r\u00eat grandissant pour\r\ncette porte de sortie \u00e0 la maladie\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:34:00\r\n   se lit aussi dans le nombre\r\n des membres d'Exit en Romandie:\r\n\r\n19:39:34:05  19:39:38:17\r\n       22'214 adh\u00e9rents,\r\n   soit 1 % de la population.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:43:15\r\n-On les appelle les accompagnateurs.\r\n\r\n19:39:43:20  19:39:47:13\r\n        Leur mission au sein\r\nde l'association Exit Suisse romande\r\n\r\n19:39:47:18  19:39:51:00\r\nest d'aider les personnes \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:54:08\r\n     C'est notre grand format.\r\n\r\n19:39:57:00  19:40:02:13\r\n -A 47 ans, G.Jaunin est la plus\r\n  jeune et la plus exp\u00e9riment\u00e9e\r\n\r\n19:40:02:18  19:40:06:04\r\n   des accompagnateurs d'Exit.\r\n\r\n19:40:06:09  19:40:11:02\r\n    Depuis 2005, elle a aid\u00e9\r\n plus de 200 personnes \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:40:12:06  19:40:14:19\r\n-Un accompagnement, c'est intense.\r\n\r\n19:40:15:00  19:40:17:05\r\n Ca nous prend beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:40:17:10  19:40:24:11\r\nApr\u00e8s, j'ai besoin de me ressourcer.\r\n\r\n19:40:24:15  19:40:30:23\r\n     J'ai commenc\u00e9 en me disant\r\nque si c'est trop difficile j'arr\u00eate.\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:34:15\r\n        Puis c'est devenu\r\n      une \u00e9vidence pour moi.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:39:11\r\n -P.Beck, m\u00e9decin \u00e0 la retraite,\r\n         a rejoint Exit\r\n\r\n19:40:39:16  19:40:44:12\r\n  apr\u00e8s s'\u00eatre senti impuissant\r\nface aux souffrances des patients.\r\n\r\n19:40:44:17  19:40:49:16\r\n Depuis cinq ans, il accompagne\r\n  ceux qui font appel \u00e0 Exit.\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:55:08\r\n       -Ce sont des moments\r\n\r\n19:40:55:12  19:40:57:14\r\n        charg\u00e9s d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:40:57:18  19:41:01:15\r\n     Mais pas aussi difficiles\r\n      que ceux que j'ai v\u00e9cus\r\n\r\n19:41:01:19  19:41:06:00\r\n        en \u00e9tant confront\u00e9 \r\n       \u00e0 de longues agonies.\r\n\r\n19:41:06:14  19:41:10:09\r\n          -Les personnes\r\n     s'endorment sereinement.\r\n\r\n19:41:10:13  19:41:15:02\r\nElles s'endorment, elles ronflent.\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:16:16\r\n         Les gens ont peur\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:19:13\r\n     qu'il y ait des douleurs.\r\n\r\n19:41:19:18  19:41:21:21\r\n    C'est tr\u00e8s calme et serein.\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:26:08\r\n       -Les b\u00e9n\u00e9voles d'Exit\r\nne ressortent pas toujours indemnes\r\n\r\n19:41:26:12  19:41:27:21\r\n      d'un suicide assist\u00e9.\r\n\r\n19:41:28:02  19:41:33:01\r\nCertains les hantent comme ce couple\r\n   que le Dr Beck n'oubliera pas.\r\n\r\n19:41:34:10  19:41:36:09\r\n      -L'homme \u00e9tait aveugle,\r\n\r\n19:41:36:13  19:41:38:05\r\n     mais pouvait se d\u00e9placer\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:40:07\r\n         jusqu'au jardin.\r\n\r\n19:41:40:11  19:41:44:08\r\n      La femme \u00e9tait percluse\r\n          de rhumatismes.\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:48:09\r\n  Chacun avait besoin de l'autre\r\n        pour fonctionner.\r\n\r\n19:41:48:12  19:41:51:12\r\n     Ces personnes ont demand\u00e9\r\n         \u00e0 mourir ensemble\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:54:20\r\n    alors qu'ils n'\u00e9taient pas\r\n          en fin de vie.\r\n\r\n19:41:55:01  19:41:58:04\r\n   C'est une tr\u00e8s forte \u00e9motion,\r\n\r\n19:41:58:09  19:42:03:02\r\n        plus encore que quand\r\nc'est des d\u00e9c\u00e8s individuels attendus.\r\n\r\n19:42:05:00  19:42:08:02\r\n-Difficile de ne pas s'identifier.\r\n\r\n19:42:08:07  19:42:10:20\r\n Gabriela repense tous les jours\r\n\r\n19:42:11:01  19:42:14:18\r\n       \u00e0 un accompagnement\r\n   particuli\u00e8rement \u00e9prouvant.\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:18:05\r\n          -Un jeune homme\r\n      qui venait d'\u00eatre papa.\r\n\r\n19:42:18:10  19:42:24:00\r\n       Son \u00e9pouse \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\navec leur petite fille dans les bras.\r\n\r\n19:42:24:05  19:42:28:12\r\n     Ca m'avait beaucoup \u00e9mue.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:30:22\r\n    Je n'\u00e9tais pas bien apr\u00e8s.\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:33:23\r\n     -Une partie importante\r\n        de leur mission\r\n\r\n19:42:34:04  19:42:38:18\r\nest de soutenir ceux qui restent\r\net de s'occuper des formalit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:39:07  19:42:41:15\r\n    -Nous pr\u00e9venons la police.\r\n\r\n19:42:41:20  19:42:45:15\r\n  Apr\u00e8s avoir constat\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s,\r\n        on doit le faire.\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:52:07\r\n  La police avertit le procureur,\r\n     une enqu\u00eate est ouverte.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:55:13\r\n       Et en dernier lieu, \r\n       les pompes fun\u00e8bres.\r\n\r\n19:42:55:18  19:42:59:14\r\n          Nous le faisons\r\n     pour soulager la famille.\r\n\r\n19:42:59:19  19:43:03:01\r\nOn reste jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e de corps.\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:05:11\r\n    -Pour Pierre et Gabriela,\r\n\r\n19:43:05:15  19:43:09:06\r\n    l'assistance au suicide\r\n est devenue un vrai sacerdoce,\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:13:07\r\n       m\u00eame si elle suscite\r\nencore beaucoup d'incompr\u00e9hensions.\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:16:05\r\n   -Je suis catholique croyante.\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:19:00\r\n      On se pose la question\r\n\r\n19:43:19:05  19:43:22:04\r\n         avec la religion,\r\n\r\n19:43:22:09  19:43:25:16\r\ncomment j'ai grandi avec cette foi.\r\n\r\n19:43:25:21  19:43:31:02\r\n     Je suis sereine avec \u00e7a.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:33:22\r\n-Je resterai m\u00e9decin jusqu'au bout.\r\n\r\n19:43:34:03  19:43:36:09\r\n Je ne vois pas de contradiction.\r\n\r\n19:43:36:13  19:43:40:11\r\n       Le moment de la mort\r\n   est un moment extraordinaire.\r\n\r\n19:43:40:16  19:43:43:23\r\n        On peut comparer \u00e7a\r\n    \u00e0 une naissance \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:43:44:04  19:43:48:15\r\n       On garde le souvenir\r\n  de la naissance de ses enfants\r\n\r\n19:43:48:20  19:43:51:07\r\n     et \u00e7a reste inoubliable.\r\n\r\n19:43:52:23  19:43:56:19\r\n    -En Allemagne, \u00e0 la veille\r\n     de la visite de B.Obama,\r\n\r\n19:43:57:00  19:44:01:20\r\ndes dizaines de milliers de personnes\r\n      ont manifest\u00e9 \u00e0 Hanovre.\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:05:09\r\n          Ils protestent\r\n contre le projet de libre-\u00e9change\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:08:07\r\nentre les USA et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:12:18  19:44:15:20\r\n            Cet accord\r\n de libre-\u00e9change transatlantique\r\n\r\n19:44:16:01  19:44:19:06\r\n  suscite de nombreuses critiques\r\n           en Allemagne.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:22:08\r\n Il divise aussi au sein des PME.\r\n\r\n19:44:22:12  19:44:27:17\r\n   Notre correspondante \u00e0 Berlin\r\n     a rencontr\u00e9 des patrons.\r\n\r\n19:44:29:23  19:44:33:04\r\n     -Dans cette entreprise\r\n     familiale berlinoise,\r\n\r\n19:44:33:09  19:44:37:11\r\n    on fabrique des appareils\r\nde mesure optique et \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:44:37:15  19:44:40:15\r\n     80 % de ces instruments\r\n         sont export\u00e9s.\r\n\r\n19:44:40:20  19:44:42:11\r\n         Pour le patron,\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:46:22\r\n  chaque contrat avec les USA \r\n est un parcours du combattant.\r\n\r\n19:44:47:03  19:44:49:17\r\n   Les normes et les standards\r\n           diff\u00e8rent.\r\n\r\n19:44:50:14  19:44:52:19\r\n   -Ce r\u00e9fractom\u00e8tre est utilis\u00e9\r\n\r\n19:44:53:00  19:44:55:16\r\n dans l'industrie agroalimentaire.\r\n\r\n19:44:55:21  19:45:02:00\r\n     Nous avons une autorisation\r\npour l'Europe, mais pas pour les USA.\r\n\r\n19:45:02:13  19:45:09:09\r\n  -Il estime que ses exportations\r\nvers les USA augmenteraient de 10 %\r\n\r\n19:45:09:13  19:45:14:00\r\n     si les normes europ\u00e9ennes\r\net am\u00e9ricaines \u00e9taient harmonis\u00e9es.\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:17:05\r\nUn des principaux avantages du TTIP.\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:22:11\r\n -Nous profiterions de meilleures\r\n   conditions pour le business.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:24:16\r\n Et nos clients paieraient moins,\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:28:02\r\n  car nous amortissons ces co\u00fbts\r\n          sur nos prix.\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:32:00\r\n    -Tous les patrons de PME\r\n    ne sont pas de cet avis.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:36:04\r\n Pour ce patron d'une entreprise\r\n   qui fabrique du dentifrice,\r\n\r\n19:45:36:09  19:45:41:01\r\n  le TTIP menace les standards\r\n     de qualit\u00e9 europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:45:42:15  19:45:44:20\r\n -Il y a plus de 2'000 substances\r\n\r\n19:45:45:01  19:45:46:01\r\n          interdites ici.\r\n\r\n19:45:46:06  19:45:49:00\r\n Aux USA, il y en a une centaine.\r\n\r\n19:45:49:05  19:45:53:06\r\n       Que se passera-t-il\r\n avec ces substances interdites ?\r\n\r\n19:45:53:21  19:45:59:20\r\n   -Ce manque de transparence\r\ndans les n\u00e9gociations l'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:46:00:22  19:46:03:12\r\n            -Imaginez\r\n   que vous achetez une voiture\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:08:00\r\nsans conna\u00eetre la taille du moteur\r\n     ou le nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n19:46:08:05  19:46:10:21\r\n      Voil\u00e0 ce qu'est le TTIP\r\n          pour l'Europe.\r\n\r\n19:46:11:17  19:46:15:11\r\n  -De plus en plus d'Allemands\r\n   partagent son scepticisme.\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:18:16\r\nSelon un sondage, 17 % des Allemands\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:22:11\r\n     soutiennent ce projet\r\n   de trait\u00e9 transatlantique.\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:25:16\r\nIls \u00e9taient 55 % il y a deux ans.\r\n\r\n19:46:26:23  19:46:30:13\r\n-Le voyage est politiquement d\u00e9licat\r\n           pour A.Merkel.\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:32:12\r\n     La chanceli\u00e8re allemande\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:37:22\r\n    s'est rendue cet apr\u00e8s-midi\r\n      \u00e0 Gaziantep en Turquie.\r\n\r\n19:46:38:03  19:46:44:15\r\nElle a visit\u00e9 un camp de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:48:16  19:46:53:01\r\n -La chanceli\u00e8re allemande sait\r\n\r\n19:46:53:06  19:46:56:05\r\nque la partie risque d'\u00eatre serr\u00e9e.\r\n\r\n19:46:56:10  19:46:59:18\r\n    L'accord sur les migrants\r\n    entre Bruxelles et Ankara\r\n\r\n19:46:59:23  19:47:04:15\r\ndate de 3 semaines, et il faut d\u00e9j\u00e0\r\nmettre de l'huile dans les rouages.\r\n\r\n19:47:04:20  19:47:09:08\r\nLes Turcs font monter la pression,\r\nl'opinion europ\u00e9enne est divis\u00e9e.\r\n\r\n19:47:09:12  19:47:13:18\r\n   L'accord engage la Turquie \r\n  \u00e0 reprendre tous les migrants\r\n\r\n19:47:13:23  19:47:17:11\r\n  entr\u00e9s ill\u00e9galement en Gr\u00e8ce\r\n        d\u00e8s le 20 mars.\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:21:16\r\nEn contrepartie, pour chaque Syrien\r\n        renvoy\u00e9 en Turquie,\r\n\r\n19:47:21:21  19:47:25:19\r\n un autre Syrien sera r\u00e9install\u00e9\r\n      l\u00e9galement dans l'UE.\r\n\r\n19:47:26:00  19:47:31:06\r\n  \u00e0 hauteur de 72'000 places pour\r\nass\u00e9cher les fili\u00e8res clandestines.\r\n\r\n19:47:31:11  19:47:35:03\r\n      Cet accord a un prix:\r\n   la relance de l'int\u00e9gration\r\n\r\n19:47:35:08  19:47:40:03\r\n   de la Turquie \u00e0 l'Europe et\r\ndes visas pour les citoyens turcs.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:43:03\r\n          Pour Ankara,\r\n   l'Europe tra\u00eene des pieds.\r\n\r\n19:47:43:08  19:47:46:00\r\n     Si elle ne surmonte pas\r\n         ses divisions,\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:50:02\r\n   elle devra trouver elle-m\u00eame\r\nune solution \u00e0 la crise migratoire:\r\n\r\n19:47:50:07  19:47:53:12\r\n     c'est le message pass\u00e9\r\n   cet apr\u00e8s-midi \u00e0 A.Merkel.\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:59:11\r\n-Cette crise migratoire a un impact \r\nsur le vote des \u00e9lecteurs europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:47:59:15  19:48:02:00\r\n       Ce sera le cas demain\r\n       lors du premier tour\r\n\r\n19:48:02:05  19:48:04:13\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n           en Autriche.\r\n\r\n19:48:04:18  19:48:07:02\r\n         Il a beaucoup \u00e9t\u00e9\r\n       question des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:48:07:07  19:48:10:18\r\n     dans un pays qui a ferm\u00e9 \r\n    une partie de sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:48:10:23  19:48:13:00\r\n         Le sujet divise.\r\n\r\n19:48:15:14  19:48:20:15\r\n -Une ville tranquille des Alpes\r\n en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:26:09\r\n  A Innsbruck, un th\u00e8me domine.\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:30:11\r\n      -La crise de migrants.\r\n\r\n19:48:30:15  19:48:32:12\r\n          -Les migrants.\r\n\r\n19:48:32:17  19:48:40:00\r\n   -La crise des migrants renforce\r\nles positions du Parti de la libert\u00e9.\r\n\r\n19:48:41:04  19:48:46:06\r\n-Le FPO, parti ultraconservateur,\r\nprofite de la crise des migrants.\r\n\r\n19:48:46:10  19:48:49:11\r\nSon candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:48:49:16  19:48:56:10\r\n   pourrait atteindre un quart\r\n des votes lors du premier tour.\r\n\r\n19:48:56:23  19:48:59:03\r\n  -Schengen, c'est la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:48:59:08  19:49:01:02\r\n      d'une libre circulation\r\n\r\n19:49:01:07  19:49:04:14\r\n    des biens et des personnes,\r\n      mais il est n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:49:04:19  19:49:09:03\r\n  que les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes\r\n        soient prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:49:09:13  19:49:13:18\r\n  -La vice-gouverneure du Tyrol\r\n      est d'un autre avis.\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:17:20\r\n      Son parti, les Verts,\r\nest au coude \u00e0 coude avec le FPO,\r\n\r\n19:49:18:01  19:49:20:07\r\n mais a des positions oppos\u00e9es.\r\n\r\n19:49:20:21  19:49:23:21\r\n     -Une majorit\u00e9 silencieuse\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:26:17\r\n   croit \u00e0 une Autriche ouverte\r\n\r\n19:49:26:22  19:49:30:08\r\n   et veut un accueil chaleureux\r\n           de ces gens.\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:37:11\r\nMais une partie bruyante de l'opinion\r\n         pr\u00f4ne l'isolement.\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:40:19\r\n -Une opinion publique divis\u00e9e,\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:46:18\r\n     dans un pays qui a v\u00e9cu\r\ndes arriv\u00e9es massives de migrants.\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:50:22\r\n  L'Autriche a fini par fermer\r\n sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:49:51:03  19:49:52:03\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n\r\n19:49:52:08  19:49:56:18\r\n    c'est la voie migratoire\r\nqui part d'Afrique qui inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:49:56:23  19:50:01:06\r\nInnsbruck se trouve \u00e0 30 minutes\r\n       du col du Brenner.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:05:13\r\nLe gouvernement menace de r\u00e9tablir\r\n    les contr\u00f4les sur cet axe\r\n\r\n19:50:05:18  19:50:07:12\r\n  en cas d'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:07:17  19:50:12:07\r\n     Des travaux ont d\u00e9but\u00e9\r\n  pour anticiper une fermeture.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:17:04\r\nLe projet met en col\u00e8re l'Italie,\r\n mais pourrait toucher la Suisse\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:21:22\r\nen d\u00e9viant la route des migrants\r\n vers le territoire helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:23:13\r\n        Pour M.Abwerzger,\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:29:19\r\n      notre politique d'asile\r\nsuffirait \u00e0 d\u00e9tourner les migrants.\r\n\r\n19:50:33:06  19:50:35:15\r\n  -L'UE a \u00e9chou\u00e9 dans la gestion\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:39:09\r\n     de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:39:13  19:50:41:01\r\n       Condamner l'Autriche\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:45:14\r\n    parce qu'elle veut prot\u00e9ger\r\n    sa fronti\u00e8re est grotesque.\r\n\r\n19:50:46:18  19:50:49:02\r\n -L\u00e0 aussi, la question divise.\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:53:16\r\n     -La fermeture du Brenner\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:55:14\r\n    serait un aveu de faiblesse\r\n\r\n19:50:55:19  19:50:58:18\r\n         pour notre r\u00e9gion\r\n         et pour l'Europe.\r\n\r\n19:50:58:23  19:51:03:08\r\n          Cela freinerait\r\n     l'int\u00e9gration europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:51:03:23  19:51:08:13\r\n -Le cas de l'Autriche illustre \r\nl'impact de la crise des migrants\r\n\r\n19:51:08:18  19:51:12:04\r\n       sur les populations\r\n et les gouvernements europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:16:16\r\n Une Europe qui verra peut-\u00eatre \r\nune nouvelle fronti\u00e8re se fermer.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:20:11\r\n       -C'\u00e9tait aujourd'hui\r\n        journ\u00e9e de corv\u00e9e\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:23:13\r\n        pour les habitants\r\n    de la commune de Ch\u00e2tillon,\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:25:08\r\n    dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:28:11\r\n       Une partie du village\r\n      a retrouss\u00e9 ses manches\r\n\r\n19:51:28:15  19:51:31:05\r\n pour nettoyer jardins et routes.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:40:09\r\n   -Ch\u00e2tillon, 473 habitants \r\n  au bord du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:46:08\r\n     On jardine, on balaie,\r\n     on coupe et on broie.\r\n\r\n19:51:46:12  19:51:49:18\r\n      Ch\u00e2tillon est l'une\r\ndes derni\u00e8res communes de Suisse\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:53:09\r\n     \u00e0 pratiquer la journ\u00e9e\r\n     de corv\u00e9e obligatoire.\r\n\r\n19:51:56:01  19:51:58:02\r\n     -Y a qu'\u00e0 voir l'ambiance\r\n\r\n19:51:58:07  19:52:00:06\r\n   de travail dans les groupes !\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:04:17\r\n     Ils ont tous le sourire \r\n    malgr\u00e9 le temps ex\u00e9crable.\r\n\r\n19:52:05:06  19:52:09:16\r\n-Deux fois par ann\u00e9e, le village\r\nprofite d'une cure de jouvence.\r\n\r\n19:52:09:21  19:52:13:16\r\n     C'est aussi l'occasion\r\n     de mieux se conna\u00eetre.\r\n\r\n19:52:14:10  19:52:16:01\r\n       -Je viens \u00e0 la corv\u00e9e\r\n\r\n19:52:16:06  19:52:18:21\r\n     pour rencontrer des gens,\r\n\r\n19:52:19:02  19:52:22:15\r\n car je ne suis pas de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:52:25:22  19:52:28:15\r\n        -On aime venir ici.\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:34:05\r\n   -Ce couple a fait le trajet\r\n        depuis le Tessin.\r\n\r\n19:52:36:02  19:52:37:17\r\n     -C'est tr\u00e8s sympathique,\r\n\r\n19:52:37:22  19:52:39:18\r\n   y a du monde, des copains...\r\n\r\n19:52:39:23  19:52:43:00\r\n          On aime bien \u00e7a\r\n    et on ne l'a pas au Tessin.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:46:05\r\n         -Une tradition\r\n    qui remonte au Moyen Age.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:50:01\r\n   C'est le pr\u00e9c\u00e9dent syndic \r\n  qui a remis cette obligation\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:52:11\r\n au go\u00fbt du jour il y a dix ans.\r\n\r\n19:52:52:22  19:52:55:03\r\n  -On avait un r\u00e8glement communal\r\n\r\n19:52:55:08  19:52:57:01\r\n     qui n'\u00e9tait pas appliqu\u00e9.\r\n\r\n19:52:57:06  19:52:58:21\r\n     Pour le mettre en place,\r\n\r\n19:52:59:02  19:53:01:19\r\n            il fallait\r\n  mettre des corv\u00e9es effectives.\r\n\r\n19:53:02:00  19:53:06:12\r\n         On les a cr\u00e9\u00e9es\r\n      et \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:11:17\r\n     -Pour les r\u00e9fractaires,\r\n     la taxe est de 150 frs.\r\n\r\n19:53:11:22  19:53:15:19\r\n       Autour de la paella\r\n      du corv\u00e9e de cuisine,\r\n\r\n19:53:16:00  19:53:18:21\r\n    ils \u00e9taient 50 \u00e0 remettre\r\n      leur village \u00e0 neuf.\r\n\r\n19:53:19:20  19:53:22:15\r\n         -Le mauvais temps\r\n     aura finalement eu raison\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:26:00\r\n        de la 2\u00e8me partie\r\n  de la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:53:26:05  19:53:27:12\r\n      Le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.\r\n\r\n19:53:27:17  19:53:29:11\r\n C'est la premi\u00e8re fois en 12 ans\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:33:08\r\n que les coureurs ne prennent pas\r\n      le d\u00e9part de Zermatt.\r\n\r\n19:53:34:10  19:53:37:18\r\n    -Ils s'\u00e9taient entra\u00een\u00e9s\r\n      durant tout l'hiver.\r\n\r\n19:53:37:23  19:53:43:17\r\n        1'400 patrouilleurs\r\nau d\u00e9part de Zermatt, dont l'\u00e9lite,\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:48:06\r\n   ont d\u00fb abandonner leur r\u00eave\r\n    et redescendre en plaine.\r\n\r\n19:53:50:06  19:53:52:09\r\n  -J'ai pas pu prendre le d\u00e9part,\r\n\r\n19:53:52:13  19:53:53:19\r\n        j'ai rat\u00e9 le train,\r\n\r\n19:53:54:00  19:53:56:07\r\n  mais on revient dans deux ans !\r\n\r\n19:53:56:17  19:54:01:21\r\n -Quelques minutes avant, c'\u00e9tait \r\nla reddition du mat\u00e9riel de course.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:04:19\r\n            On f\u00eate\r\n  ce dernier moment en \u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:05:08  19:54:07:21\r\n  -Au lieu de la boire \u00e0 Verbier,\r\n\r\n19:54:08:02  19:54:09:14\r\n       on la boit \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:54:09:19  19:54:11:02\r\n           C'est dommage\r\n\r\n19:54:11:07  19:54:16:09\r\n      de pas pouvoir partir,\r\n  mais c'est la m\u00e9t\u00e9o qui d\u00e9cide.\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:20:03\r\n   -C'est la loi de la montagne.\r\n\r\n19:54:20:15  19:54:22:08\r\n       -Il faut la respecter\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:24:02\r\n       ou changer de sport.\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:26:07\r\n    -Ca n'a jamais \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:27:20\r\n       On est toujours all\u00e9s\r\n\r\n19:54:28:01  19:54:30:06\r\n     au moins jusqu'\u00e0 Arolla.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:35:04\r\n-C'est la premi\u00e8re fois depuis 1984\r\n\r\n19:54:35:09  19:54:40:07\r\n    que l'\u00e9lite ne peut pas\r\n au moins s'\u00e9lancer de Zermatt.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:45:11\r\n Le parcours \u00e9tait devenu dangereux\r\n\u00e0 cause de crevasses li\u00e9es au d\u00e9gel,\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:49:10\r\n sans compter une mauvaise m\u00e9t\u00e9o\r\n     pr\u00e9vue pour cette nuit.\r\n\r\n19:54:49:21  19:54:51:13\r\n      -On garde du brouillard\r\n\r\n19:54:51:18  19:54:54:14\r\n    et un gros refroidissement:\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:56:21\r\n   -15 degr\u00e9s \u00e0 la T\u00eate Blanche,\r\n\r\n19:54:57:02  19:55:00:07\r\n       avec une temp\u00e9rature\r\n     ressentie de -28 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:07:06\r\n  -Annuler la course: un choix \r\n  difficile pour le commandant.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:10:11\r\n       -C'est une d\u00e9ception.\r\n\r\n19:55:10:16  19:55:12:08\r\n     Tout le monde a travaill\u00e9\r\n\r\n19:55:12:12  19:55:13:21\r\n          d'arrache-pied.\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:17:08\r\nMais la s\u00e9curit\u00e9 passe avant tout.\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:22:10\r\n-Certains garderont comme souvenir\r\n\r\n19:55:22:14  19:55:27:02\r\n  l'\u00e9preuve magique de mercredi\r\n  avec ses conditions id\u00e9ales.\r\n\r\n19:55:27:07  19:55:30:20\r\n         1'800 coureurs\r\n    avaient atteint Verbier.\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:34:02\r\n    Rendez-vous, normalement,\r\n         dans deux ans.\r\n\r\n19:55:35:16  19:55:43:04\r\n    -Le FC Sion s'impose 3 \u00e0 1\r\n face aux Tessinois du FC Lugano.\r\n\r\n19:55:43:09  19:55:50:00\r\nGekas s'est m\u00eame offert un tripl\u00e9.\r\n\r\n19:55:58:03  19:56:01:21\r\n      Le FC Bienne s'enfonce\r\n   toujours plus dans la crise.\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:05:02\r\n      Le club ne jouera pas \r\n      contre Lausanne demain\r\n\r\n19:56:05:07  19:56:09:07\r\n      et ne participera plus\r\nau championnat de Challenge League.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:16:22\r\n En cause, des probl\u00e8mes sportifs,\r\n   administratifs et financiers.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:24:07\r\n   -Un stade neuf, mais vide.\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:29:09\r\nLes joueurs du FC Bienne ne joueront\r\n     pas demain contre Lausanne\r\n\r\n19:56:29:13  19:56:33:07\r\n  et se retirent du championnat\r\n      jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:37:13\r\n     Une d\u00e9cision prise apr\u00e8s\r\nl'acte violent de leur entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:56:37:18  19:56:41:06\r\n    Le club ne les paie plus\r\n        depuis janvier.\r\n\r\n19:56:45:14  19:56:47:13\r\n  -Les joueurs ne souhaitent pas\r\n\r\n19:56:47:18  19:56:49:19\r\n  s'exprimer sur cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:53:05\r\n    Mais J.Kamber nous a confi\u00e9\r\n     la tristesse de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:53:10  19:56:56:11\r\n          Leur situation\r\n \u00e9tait de plus en plus difficile.\r\n\r\n19:56:56:15  19:57:01:14\r\nLe coup port\u00e9 au soigneur de l'\u00e9quipe\r\n par leur entra\u00eeneur a \u00e9t\u00e9 de trop.\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:04:15\r\n        -Pour A.Albanese,\r\n      ex-directeur du club,\r\n\r\n19:57:04:20  19:57:08:01\r\n         cette d\u00e9cision\r\n est la fin d'une longue agonie\r\n\r\n19:57:08:06  19:57:12:10\r\n depuis la reprise du FC Bienne \r\npar l'avocat zurichois C.Haefeli.\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:14:02\r\n      -Pour moi c'\u00e9tait clair\r\n\r\n19:57:14:07  19:57:15:20\r\n    que t\u00f4t ou tard les joueurs\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:17:04\r\n       allaient abandonner.\r\n\r\n19:57:17:09  19:57:23:13\r\n Il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses,\r\nsurtout avec le pr\u00e9sident M. Haefeli.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:29:18\r\n   Il dit beaucoup de mensonges,\r\n     on ne peut pas le croire.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:33:01\r\n       -Le loyer du stade\r\n       n'\u00e9tait plus pay\u00e9,\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:37:09\r\n  mais pour la Ville de Bienne,\r\n   l'inqui\u00e9tude est ailleurs.\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:39:08\r\n         -Financi\u00e8rement,\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:41:13\r\n   ce n'est pas une catastrophe.\r\n\r\n19:57:41:18  19:57:43:13\r\n        Mais pour l'image,\r\n\r\n19:57:43:18  19:57:47:23\r\n  pour les gens qui ont contribu\u00e9\r\n         \u00e0 la vie du club,\r\n\r\n19:57:48:04  19:57:50:19\r\n     c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dommage.\r\n\r\n19:57:51:10  19:57:55:02\r\n  -Mardi matin, dix cr\u00e9anciers\r\n      r\u00e9clameront leur d\u00fb:\r\n\r\n19:57:55:07  19:57:58:07\r\n   400'000 frs officiellement,\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:03:22\r\n  mais les dettes du FC Bienne\r\n  seraient bien plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:09:01\r\n  -Connaissez-vous la Formule E ?\r\n\r\n19:58:09:06  19:58:14:02\r\n         Lanc\u00e9 il y a un an,\r\nce championnat de bolides \u00e9lectriques\r\n\r\n19:58:14:07  19:58:16:22\r\nrencontre de plus en plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:17:03  19:58:18:19\r\n      Un Suisse sort du lot.\r\n\r\n19:58:19:00  19:58:23:16\r\n        S.Buemi fait parti\r\n  des meilleurs pilotes du monde\r\n\r\n19:58:23:21  19:58:25:23\r\n  dans cette discipline atypique.\r\n\r\n19:58:26:04  19:58:28:03\r\n        Immersion \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:58:30:11  19:58:34:18\r\n   -Nous sommes en plein coeur\r\n    de la capitale fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:58:34:23  19:58:36:23\r\n   \u00e0 plus de 200 km \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:58:37:04  19:58:42:01\r\nLa formule E, c'est d\u00e9valer les rues\r\n   des capitales du monde entier:\r\n\r\n19:58:42:06  19:58:45:08\r\nBerlin, Moscou, Mexico, Londres...\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:48:16\r\n  Le succ\u00e8s est au rendez-vous.\r\n\r\n19:58:48:21  19:58:52:23\r\n   Les monoplaces \u00e9lectriques\r\n   ne sont pas plus bruyantes\r\n\r\n19:58:53:04  19:58:55:11\r\n   qu'une voiture de tourisme.\r\n\r\n19:58:55:15  19:59:02:09\r\n   Mais la puissance est l\u00e0:\r\n la batterie envoie 270 chevaux\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:05:14\r\n  et se vide au fil des tours.\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:10:00\r\n          Pas le temps\r\n   de recharger les batteries.\r\n\r\n19:59:10:05  19:59:13:11\r\n     On change de monoplace\r\n       en pleine course.\r\n\r\n19:59:13:15  19:59:18:11\r\nAujourd'hui \u00e0 Paris, le Br\u00e9silien\r\n  Lucas di Grassi s'est impos\u00e9.\r\n\r\n19:59:18:16  19:59:25:10\r\n S\u00e9bastien Buemi, vice-champion\r\n    du monde, termine 3\u00e8me.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:29:10\r\n Le Suisse est une fois de plus\r\n      dans le trio de t\u00eate\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:33:04\r\n  et peut r\u00eaver d'une premi\u00e8re\r\n       couronne mondiale.\r\n\r\n19:59:34:09  19:59:37:10\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:40:07\r\n          le PDC et l'UDC\r\n      changent de pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:59:40:11  19:59:43:13\r\n     C.Darbellay et T.Brunner\r\n         passent la main.\r\n\r\n19:59:43:18  19:59:47:08\r\n       A.Roesti et G.Pfister\r\n       prennent leur place.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:49:23\r\n  Les Romands seront repr\u00e9sent\u00e9s\r\n\r\n19:59:50:04  19:59:54:03\r\n      par C.Amaudruz \u00e0 l'UDC\r\n       et Y.Butter au PDC.\r\n\r\n19:59:57:13  19:59:59:12\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:59:17  20:00:01:16\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:05:01\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      suivie de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:05:06  20:00:08:12\r\n   En hommage au chanteur Prince\r\n           d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi,\r\n\r\n20:00:08:17  20:00:13:11\r\n  nous diffusons ce soir \u00e0 00h10\r\nle film de l'artiste \"Purple Rain\".\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:16:14\r\nJe vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:16:19  20:00:21:15\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M-C.Essade,\r\n E.Gattlen, M.Kastrati, O.Schpfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T00:54:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511610", "durationSec": 238, "title": "FRIGO GF CHIFFRES EXIT 1504 PAD_RTS000000791822", "excerpt": "Gabriela Jaunin et Pierre Beck sont accompagnateurs pour l'Association Exit. Tous deux t\u00e9moignent de leur exp\u00e9rience dans l'assistance au suicide.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EUTHANASIE", "SUICIDE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511611", "durationSec": 123, "title": "FRIGO PORTRAIT AMAUDRUZ_RTS000000799481", "excerpt": "Portrait de C\u00e9line Amaudruz qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue vice-pr\u00e9sidente du parti UDC.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1511688"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511612", "durationSec": 37, "title": "SO ALLEMAGNE MANIF 2_RTS000000799677", "excerpt": "Un partenariat transatlantique de commerce et d\u00bfinvestissement (TTIP) est en cours de n\u00e9gociation entre l'UE et les USA. Les entrepreneurs allemands sont divis\u00e9s sur le bienfond\u00e9 de ce trait\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1604511613", "durationSec": 118, "title": "SO BERLIN TTIP_RTS000000799518", "excerpt": "La commune fribourgeoise de Ch\u00e2tillon est une des derni\u00e8re en Suisse \u00e0 applique le principe de corv\u00e9e obligatoire pour ses habitants. Elle consiste \u00e0 nettoyer les espaces publics, tailler les haies, curer les foss\u00e9s. Cette corv\u00e9e se fait dans la convivialit\u00e9 et fait la joie des habitants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "BERLIN"], "thematicThemes": ["TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "COMMERCE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE", "TTIP"], "sequenceIds": ["1511691"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511614", "durationSec": 108, "title": "SO CORVEE OBLIGATOIRE V2_RTS000000799697", "excerpt": "Le FC Bienne s'est retir\u00e9 du Championnat jusqu'\u00e0 nouvel ordre. En pleine crise depuis plusieurs mois, l'entraineur ayant fait acte de violence licenci\u00e9, les joueurs ont d\u00e9cid\u00e9 leur cessation de travail.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN DES ROUTES", "ESPACE VERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511615", "durationSec": 105, "title": "SO FC BIENNE 2_RTS000000799714", "excerpt": "1\u00e8re \u00e9dition du Grand Prix de Paris de Formule E, comp\u00e9tition d'automobilisme se d\u00e9roulant avec des voitures \u00e9lectriques. Le pilote automobile suisse S\u00e9bastien Buemi a obtenu la 3e place de l'\u00e9preuve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FC BIENNE"], "sequenceIds": ["1511706"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511616", "durationSec": 21, "title": "SO FOOT SION_RTS000000799730", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale en Autriche se cristallise autour de la crise sur les migrants. Le parti ultraconservateur Parti de la libert\u00e9 d'Autriche  (Freiheitliche Partei Oesterreichs, FPOe) souhaite la fermeture des fronti\u00e8res. Il est question de fermer notamment la route du Brenner, un des axes de flux de r\u00e9fugi\u00e9s entre l'Italie et l'Autriche."}, {"internalArchiveId": "AA1604511617", "durationSec": 69, "title": "SO FORMULE E_RTS000000799701", "excerpt": "Le nombre de suicides assist\u00e9s avec l'aide d'Exit a fortement augment\u00e9, passant \u00e0 995  pour l'ensemble de la Suisse, repr\u00e9sentant une hausse constante depuis 2001. 1% de la population est membre de l'association.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILISME", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "thematicPersons": ["BUEMI, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511618", "durationSec": 67, "title": "SO GAZIENTEP MERKEL_RTS000000799723", "excerpt": "Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti PDC. Il succ\u00e8de \u00e0 Christophe Darbellay qui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s 10 ann\u00e9es en tant que pr\u00e9sident du PDC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511619", "durationSec": 184, "title": "SO GF AUTRICHE FRONTIERE_RTS000000799615", "excerpt": "Election du nouveau pr\u00e9sident UDC Albert Roesti, seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. Arlbert R\u00f6sti succ\u00e8de au st-gallois Toni Brunner.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FRONTI\u00c8RE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1511701"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511620", "durationSec": 59, "title": "SO HAUSSE EXIT_RTS000000799550", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "EUTHANASIE", "STATISTIQUE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511621", "durationSec": 115, "title": "SO PDC_RTS000000799680", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PFISTER, GERHARD", "LEUTHARD, DORIS"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1511687"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511622", "durationSec": 27, "title": "SO UDC_RTS000000799693", "thematicGeographicals": ["LANGENTHAL"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT", "BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511623", "durationSec": 124, "title": "SO VS PDG_RTS000000799652"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604511707", "summary": "Christophe Darbellay, ex-pr\u00e9sident du parti PDC, donnant accolade \u00e0 son successeur Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC. Gerhard Pfister s'installant dans canap\u00e9. Assembl\u00e9e, dans laquelle figure la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, applaudissant. Itw Gerhard Pfister. Sonneurs de cloches. Christophe Darbellay pronon\u00e7ant discours. Foule applaudissant. Itw Christophe Darbellay. Itw Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident PDC. Nouveaux dirigeant du PDC faisant selfie avec perche.", "id": "1511687", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PFISTER, GERHARD", "LEUTHARD, DORIS"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511708", "summary": "C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente du parti UDC, montant \u00e0 cheval. A cheval, devant panneau d'interdiction de circuler avec mention \"Attention douane, Passage interdit\", devant grand escalier du Palais f\u00e9d\u00e9ral, itw C\u00e9line Amaudruz. C\u00e9line Amaudruz montant grand escalier du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1511688", "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511711", "summary": "Ext et int usine Schmidt + Haensch GmbH & Co, entreprise fabriquant des appareils de mesure optique et \u00e9lectronique. Employ\u00e9s dans leurs activit\u00e9s. Itw Mathis Kuchejda, directeur g\u00e9n\u00e9ral Schmidt + Haensch. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons. Int laboratoire Denttabs, fabrication de dentifrice en tablette. Itw Axel Kauserm PDG Denttabs. Employ\u00e9s travaillant \u00e0 la fabrication de proth\u00e8ses dentaires. Sc\u00e8ne de rue porte de Brandebourg.", "id": "1511691", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "USINE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511721", "summary": "Printanier, nuageux :\nSc\u00e8nes de rue dans la ville d'Innsbruck. Affiches \u00e9lectorales. Itw de rue. Membres du parti ultraconservateur FPOe faisant campagne \u00e9lectorale. Itw Markus Abwerzger, repr\u00e9sentant Parti de la libert\u00e9 d'Autriche (Freiheitliche Partei Oesterreichs, FPOe). Itw Ingrid Felipe, vice-gouverneur du Tyrol. Fronti\u00e8re. Travaux sur la route du Brenner. Drapeaux autrichiens et tyroliens. Contre un mur, embl\u00e8me europ\u00e9en avec inscription Republik \u00d6sterreich barr\u00e9 d'un tag \"welcome\".", "id": "1511701", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "SC\u00c8NE DE RUE", "FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["INNSBRUCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511726", "summary": "Int et ext stade de Bienne Tissot Arena. Une de journaux annon\u00e7ant retrait du FC Bienne. Itw Arturo Albanese, repr\u00e9sentant Service des sports de la ville de Bienne. Itw Etienne Dagon.", "id": "1511706", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["FC BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650371", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024842", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1510097", "internalArchiveId": "AA1604510098", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "durationSec": 1694, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7671332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7671341.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Annulation de la seconde \u00e9preuve de la Patrouille des Glaciers: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis \u00e0 Zermatt (VS)", "\u00c9lection d\u2019un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019UDC et au PDC: le point avec Pierre-Olivier Volet \u00e0 Winterthour (ZH)", "ZH: un artiste am\u00e9ricain tire une \u0153uvre d\u2019art des eaux us\u00e9es de la ville de Zurich", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Agenda culturel: une exposition consacr\u00e9e \u00e0 la sculpture moderne a lieu au Kunstmuseum de B\u00e2le", "COP21: 175 pays ont sign\u00e9 l\u2019accord sur le climat au si\u00e8ge de l\u2019ONU \u00e0 New York", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["L\u2019artiste \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 la biennale \u00abManifesta\u00bb.", "Le quatuor Eb\u00e8ne et Gautier Capu\u00e7on se produisent \u00e0 la Salle de musique de La Chaux-de-Fonds. Une exposition d\u2019Anne-Julie Raccoursier est \u00e9galement \u00e0 voir au Ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res.", "La Chine et les \u00c9tats-Unis, les plus grands pollueurs du monde, ont \u00e9galement sign\u00e9 l'accord et se sont engag\u00e9s \u00e0 le ratifier."], "variantIds": ["ece-7576016", "ece-7573150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-03T10:20:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024841\r\nDate de transcription : 29-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:00) [69%] : \r\nSi c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [65%] : \r\nAu m\u00eame moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:03) [91%] : \r\nHein, faut pas d\u00e9conner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:09) [98%] : \r\nJe crois que je signerai mon arr\u00eat de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:18) [99%] : \r\nNike.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:18 > 0:00:22) [56%] : \r\nAu micro, son passage au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:33 > 0:00:38) [70%] : \r\nPoint de la capacit\u00e9 \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:44 > 0:00:45) [96%] : \r\nDonc point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:00:51) [49%] : \r\nC'est dire si je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:51 > 0:00:52) [72%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:00:52 > 0:00:55) [74%] : \r\nMerci beaucoup, mais tu sais quoi, s\u00e9rieux, un rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:56 > 0:01:01) [72%] : \r\nUn petit peu parce que le g\u00e9ant qui, \u00e0 ma place la semaine, il n'y pas de candidat comme on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:01:01 > 0:01:03) [81%] : \r\nMais sa pr\u00e9sence, il y a presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:22 > 0:02:51) [94%] : \r\nApr\u00e8s le report, l'annulation les preuves, reine de la Patrouille des Glaciers n'aura pas lieu cette ann\u00e9e les mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o ont contraint les organisateurs \u00e0 prendre cette d\u00e9cision pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, nous entendrons les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis en Direct de Zermatt et puis nous reviendrons sur la signature, hier soir \u00e0 New-York de l'accord sur le climat 175 pays ont paraph\u00e9 ce texte au si\u00e8ge des Nations unies, un texte destin\u00e9 \u00e0 ralentir le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:52 > 0:03:05) [92%] : \r\nEnfin, nous irons \u00e0 Winterthour pour l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, la derni\u00e8re de Christophe Darbellay, en tant que pr\u00e9sident, apr\u00e8s 10 ans, il laisse les cl\u00e9s du parti \u00e0 l'unique candidat \u00e0 sa succession, le sous- bois Gerhard Pfister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:07 > 0:03:28) [88%] : \r\nIl n'y a donc pas eu de miracle m\u00e9t\u00e9o les deuxi\u00e8mes d\u00e9parts de la Patrouille des glaciers qui relie Zermatt \u00e0 Verbier ont donc finalement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e ce matin, le manque de visibilit\u00e9, la course trop dangereuse, selon les organisateurs, les 447 \u00e9quipes plient bagages et rentrent chez elles sans avoir pu disputer cette Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:28 > 0:03:29) [78%] : \r\nEt pourquoi la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:29 > 0:03:36) [94%] : \r\nPierre-Alain Dupuis on le sait, il y a des mois d'entra\u00eenement pour ces \u00e9quipes allant m\u00eame si ce n'est pas vraiment une surprise, on imagine la d\u00e9ception ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:04:45) [92%] : \r\nOui, effectivement, de la d\u00e9ception de la frustration, m\u00eame si tous ces patrouilleurs il y en avait plus de 1200 ce matin, qui ont pris le le chemin de la gare pour rentrer \u00e0 la maison, m\u00eame si tous ces patrouilleurs connaissent les r\u00e8gles de la montagne, il y avait de la frustration, surtout chez celles et ceux qui allaient participer \u00e0 leurs toutes premi\u00e8res Patrouille des Glaciers des mois d'entra\u00eenement, beaucoup d'argent investi dans le mat\u00e9riel et puis un r\u00eave qui s'effondre, mais ils sont quand m\u00eame reparti avec le sourire, sachant qu'il y a des r\u00e8gles qu'on ne peut pas transgresser le brouillard, la formation \u00e9galement de crevasses, \u00e7a c'est trop dangereux pour qu'on puisse donner le d\u00e9part \u00e0 noter quand m\u00eame que c'est la 1\u00e8re fois depuis 1984 qu'il y a une annulation pure et simple, ici \u00e0 Zermatt il y a eu depuis 1984 des interruptions, il y en a eu 80 du faire revenir des, des coureurs, on a d\u00fb interrompre la course, mais c'est la 1\u00e8re fois qu'on annule purement et simplement leur dire quand m\u00eame que certains anciens n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 dire oui, avant, dans les m\u00eames conditions, on aurait quand m\u00eame donn\u00e9 le d\u00e9part, mais \u00e9videmment on ne refait pas l'histoire et c'est absolument normal et tout le monde l'a finalement tr\u00e8s bien compris qu'on ait annul\u00e9 cette course, on ne peut pas prendre le moindre risque dans des conditions si difficiles, merci beaucoup, Pierre-Alain alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:45 > 0:04:46) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:47 > 0:05:05) [94%] : \r\nC'est un record, plein d'espoir apr\u00e8s l'accord comme 21 de Paris en d\u00e9cembre 175 pays ont sign\u00e9 hier l'accord destin\u00e9 \u00e0 ralentir le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, \u00e7a s'est pass\u00e9 au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York, parmi les signataires, les \u00c9tats-Unis et la Chine, plus gros pollueur du monde Nathalie Bouchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:05 > 0:05:05) [69%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:20) [86%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0, un gentleman, mesdames et messieurs Signatures continuons \u00e0 construire sur les progr\u00e8s historique d'aujourd'hui pour entrer rapidement avec courage et d\u00e9termination dans un monde nouveau, dont nous savons qu'il peut \u00eatre le n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:05:38) [93%] : \r\nMoment historique hier au si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 New-York 175 pays ont sign\u00e9 l'accord de Paris sur le climat, un record pour un accord qui engagent \u00e0 limiter la hausse des temp\u00e9ratures bien en-de\u00e7\u00e0 de 2 degr\u00e9s et pour y arriver, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pr\u00f4ne le courage et la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:38 > 0:05:45) [91%] : \r\nLe devant aller plus loin m\u00eame que les promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, que les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:05:52) [88%] : \r\nFaire que non d\u00e9claration deviennent des actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:54 > 0:05:55) [99%] : \r\nEt pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:55 > 0:06:08) [91%] : \r\nUne signature ne suffit pas, les pays doivent maintenant int\u00e9grer les principes de l'accord dans leur l\u00e9gislation nationale, c'est la prochaine \u00e9tape pour que le texte entre en vigueur, signal positif, l'un des gros pollueurs, la Chine s'y engage avant l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:08 > 0:06:09) [64%] : \r\nOsanane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:11 > 0:06:21) [78%] : \r\nLa Chine est un grand pays en d\u00e9veloppement, donc voil\u00e0 mais responsable Sonja le peuple chinois et elle respecte ses engagements une bigote qui ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:22 > 0:06:32) [73%] : \r\nLa Chine par un chagrin toutes les proc\u00e9dures alternatives vous y acc\u00e9der avant le sommet du G 20, enfin en septembre \u00e0 Hangzhou courait Rallye samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:06:32 > 0:06:34) [90%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:42) [89%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 une adoption officielle de la convention, cette ann\u00e9e encore un peu de pays qui totalisent \u00e0 eux seuls 38 pourcent des des \u00e9missions de gaz \u00e0 est faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:43 > 0:07:01) [83%] : \r\nEt puis la, tout \u00e7a c'est je suis extorsion que la plupart des pays vont essayer de ratifier cet accord rapidement, il faut pour cela 55 il qui repr\u00e9sentent 55 pourcent des des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, cela prendra s\u00fbrement 2 ans mais on va y arriver quelqu'un peu de Poissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:11) [87%] : \r\nD'ici la s\u00e9cheresse, inondations, des r\u00e8glements en tous genres vont continuer \u00e0 se succ\u00e9der le changement climatique est devenu une r\u00e9alit\u00e9 le freiner et s'adapter, sont une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:12 > 0:07:48) [85%] : \r\nEn Suisse, apr\u00e8s le PLR, la semaine derni\u00e8re de parti change de pr\u00e9sident, aujourd'hui, l'UDC qui se r\u00e9unit \u00e0 Langen Tal dans le canton de Berne dit en vouloir \u00e0 Toni Brunner le Saint-Gallois est remplac\u00e9 par un Bernois Albert unique candidat pour le poste qui sera \u00e9lu par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et autres assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s autre pr\u00e9sident qui s'en va, on est \u00e0 Winthertour, dans le canton de Z\u00fcrich apr\u00e8s 10 ans \u00e0 la t\u00eate du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien en Suisse le Valaisan Christophe Darbellay quitte son poste, il laisse sa place aujourd'hui au Su\u00e9dois Gu\u00e9rard de Pfister, lui aussi, unique candidat pour le poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:48 > 0:07:49) [73%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:49 > 0:07:58) [94%] : \r\nPierre-Olivier Volet, vous \u00eates sur place donc \u00e0 Winthertour vous avez entendu le discours dernier discours de Christophe pas Darbellay en tant que pr\u00e9sident et je crois qu'il a savour\u00e9 le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:00 > 0:09:11) [90%] : \r\nIl a savour\u00e9 le moment ici au centre ville de Winthertour malgr\u00e9 la la grisaille, il admet volontiers Christophe Darbellay ce n'est pas facile de dire au revoir apr\u00e8s 10 ans pass\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sidence, il \u00e9tait manifestement \u00e9mu mais vous savez dans ces assembl\u00e9es de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, on est un peu en famille pour l'occasion, Christophe Darbellay avait pr\u00e9par\u00e9 un discours loin de la politique toute en anecdotes on allant des repas chez Doris Leuthard, qu'ils jugent un peu trop au frigo au moment de complicit\u00e9 en coulisses avec les autres pr\u00e9sidents de partis et notamment l'autre roman de la bande, le socialiste Christian Levrat, sans oublier les oeillades \u00e0 son successeur, le Tsuboi Gerhard Pfister, tu verras, etc, etc, cela alors qu'au moment o\u00f9 nous parlons, le choix de guerre artiste RD pas encore ent\u00e9rin\u00e9 mais le sait bien, Christophe Darbellay, il est le seul candidat, et son \u00e9lection ne devrait pas faire un pli, tout comme l'\u00e9lection des 2 candidats aux 2 postes de vice- pr\u00e9sident, parmi eux le Valaisan Yannick Buttet il reste tout de m\u00eame un petit suspense ici \u00e0 Winthertour, il concerne les 7 autres membres de la pr\u00e9sidence il y a l\u00e0 9 candidats est un enjeu pour les romans qui perdent aujourd'hui tout de m\u00eame un pr\u00e9sident de parti, il pourrait se retrouver plus ou moins nombreux \u00e0 la fin de l'exercice au sein de la pr\u00e9sidence du PDC, car il y a aussi beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:13 > 0:09:36) [87%] : \r\nLe num\u00e9ro un mondial du travail temporaire Adecco quitte le canton de Vaud pour s'installer \u00e0 Z\u00fcrich, une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos confr\u00e8res du journal la cote, le si\u00e8ge social du groupe \u00e9tait install\u00e9s depuis des ann\u00e9es dans le visage de chaises r\u00eave mais l'entreprise ni employer plus de collaborateurs, les pertes sont surtout fiscales, elles sont estim\u00e9s \u00e0 plus d'un 1000000 de francs pour la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:09:36 > 0:09:37) [98%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:37 > 0:09:51) [87%] : \r\nUn projet pour le moins original, utiliser les \u00e9gouts de la ville de Z\u00fcrich pour sculpter une oeuvre Darcel id\u00e9e d'un artiste am\u00e9ricain invit\u00e9 \u00e0 la Biennale manifesta \u00e0 un sujet de nos confr\u00e8res de tiennent Fortin il est adapt\u00e9 par Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:54 > 0:10:23) [88%] : \r\nC'est un couple plut\u00f4t inattendu, l'artiste am\u00e9ricain My et Philippe de la station d'\u00e9puration de de \u00e0 Z\u00fcrich, ensemble ils vont concevoir une sculpture pour la Biennale d'art contemporain manifesta mais pas n'importe quel sculpture ici dans la plus grande usine de traitement des eaux us\u00e9es de Suisse, on trouve la boues issues des canalisations z\u00fcrichoises chaque jour la population produit 80 tonnes bient\u00f4t transform\u00e9 en oeuvre d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:23 > 0:10:24) [59%] : \r\nIl dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:25 > 0:10:51) [82%] : \r\nReste enfin que c'est la plus belle sculptures que j'ai vu de toute ma vie, c'\u00e9tait une perte, or nous savons bien aussi telle europ\u00e9en, comment va-t-on faire pour exposer une oeuvre qui sent mauvais coups de feu Stop, on va tout faire pour la stabiliser afin qu'il n'y a plus d'odeur, nous ferons contient beaucoup d'eau, il faudra donc en rajouter pour qu'elle ne s'ass\u00e8che pas et m\u00e9lang\u00e9 tout \u00e7a mais Monsieur Madoff c'est le genre de choses que l'on n'a encore jamais fait, sc\u00e8nes de \u00e7a tr\u00e8s bien mon ami Ackman l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:51 > 0:11:00) [86%] : \r\nMy Bouchet travaillent r\u00e9guli\u00e8rement sur les questions li\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, avec cette sculpture debout, il veut nous tendre un miroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:11:00 > 0:11:03) [66%] : \r\nAvec, s\u00e9same pour l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:03 > 0:11:17) [78%] : \r\nJe crois qu'on d\u00e9sol\u00e9 sans ciel de l'art contemporain dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, ben c'est de braquer les projecteurs \u00e0 5 sur des choses auxquelles on ne penserait pas sinon oui oui 5 mai Barahona ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:18 > 0:11:32) [87%] : \r\nLes 60 tonnes de mat\u00e9riaux seront ensuite m\u00e9lang\u00e9 avec du b\u00e9ton puis emball\u00e9 sous forme de cube pour donner naissance \u00e0 l'oeuvre de My Bouchet, elle sera ensuite transport\u00e9e expos\u00e9e au mus\u00e9e Migros d'art contemporain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:34 > 0:11:46) [88%] : \r\nL'agenda culturel du samedi, maintenant vous fait visiter 2 expositions et d\u00e9couvrir un concert de musique classique mais direction pour commencer, le coup expos\u00e9e s'est agrandi pour le plus grand plaisir des visiteurs Anne-Laure sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:49 > 0:12:08) [87%] : \r\nLe de balles c'est diablement le nouvel \u00e9difice est en face du 1er de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue, avec un passage souterrain reliant les 2, il y a eu plus de 11000 visiteurs au 1er jour de l'ouverture des B\u00e2lois dont le go\u00fbt pour l'art est mais d'autres aussi, attir\u00e9s par la r\u00e9putation du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:08 > 0:12:47) [83%] : \r\nL'art le plus ancien reste dans le b\u00e2timent historique r\u00e9nov\u00e9 et dans le nouveau, une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 la sculpture moderne et contemporaine en met plein la vue avec des Oeuvres qui retracent l'\u00e9volution de cet art depuis 1946 les salles sont grandes, lumineuse, c'est agr\u00e9able pour voir les chefs d'Oeuvres de Max Bill application et les surprises comme celui qui boude au point o\u00f9 ce technicien appuy\u00e9 sur son diable qu'il ne faut pas bousculer, c'est une oeuvre d'art, le compte mus\u00e9um de B\u00e2le m\u00e9rite vraiment une belle sortie avec Pascal chez eux ne moufte sculpture en mouvement jusqu'au nihilisme tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:59 > 0:13:19) [88%] : \r\nJe serais tent\u00e9 de dire que quatuor \u00e9b\u00e8ne joue pas, il se fait plaisir, son nom, il a choisi parce que derri\u00e8re le bois d'\u00e9b\u00e8ne, un certain nombre de motions qui lui sont chers, comme sa robustesse, sa noblesse, sa couleur, des valeurs qu'il retravaille chaque jour et ce coup- ci, avec le violoncelliste Gautier Capu\u00e7on accomplissent r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:35 > 0:13:43) [94%] : \r\nLe quatuor \u00e9b\u00e8ne et Gautier Capu\u00e7on se produisent \u00e0 la salle de musique de La Chaux-de-Fonds le 26 avril avec au programme : Mali de Debussy et Schubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:50 > 0:14:45) [87%] : \r\nEn Gr\u00e8ce, o\u00f9 devant le palais de Buckingham, la c\u00e9r\u00e9monie de la garde est une manifestation \u00e0 la fois symbolique et archa\u00efque du pouvoir, les vid\u00e9os d'Alg\u00e9siras coursiers ont un relief particulier dans le ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res car tous ces films traite du rapport au pouvoir au divertissement et \u00e0 la repr\u00e9sentation dans le monde actuel dans ce match de foot, ce sont les gradins, qu'il faut regarder, ils sont recouverts de toiles peintes qui donnent illusion d'un stade plein, pour les retransmissions, c'est fait pour les sponsors quant \u00e0 ces robots, produit par la recherche militaire, ils sont rigolos et inqui\u00e9tant Anne Julie raccourci, observe le monde \u00e0 une certaine distance avec Intelligence et humour, c'est rare, l'Exposition Dan Julie raccourci est voir au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res jusqu'au 5 d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:47 > 0:14:56) [82%] : \r\nDes jeunes programmateurs de robots le n\u00e9cessaire d\u00e9pistage du diab\u00e8te et des images in\u00e9dites d'un ours pris les pattes dans le pot de miel, sa meilleure de couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:05 > 0:15:23) [92%] : \r\nDans le reportage qui va suivre, vous allez rencontrer ceux qui seront peut-\u00eatre les ing\u00e9nieurs de demain, chaque samedi au lieu d'aller jouer au foot ou d'aller au cin\u00e9ma, une dizaine de jeunes jurassiens se retrouvent pour imaginer, construire et programm\u00e9e des robots, ce qu'ils arrivent \u00e0 fabriquer est impressionnante : S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:26 > 0:15:36) [87%] : \r\nMatin\u00e9e le rames ont un probl\u00e8me en 2 minutes 30, elles doivent remplir plusieurs missions qui leur sont impos\u00e9es et ceci uniquement gr\u00e2ce \u00e0 un robot int\u00e9gralement construit en Lego.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:36 > 0:15:46) [68%] : \r\nLe Europe il va avancer, il va aller prendre appui petit classique et il va d\u00e9poser le moteur Pierre qui la rentr\u00e9e jusqu'\u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:46 > 0:16:18) [86%] : \r\nPour y arriver, il faut construire le robot le programmer et puis le tester en conditions r\u00e9elles, et si besoin corriger les bug \u00e9ventuel, c'est quand m\u00eame vraiment le travail d'un ing\u00e9nieur complet finalement de la d\u00e9couverte d'un probl\u00e8me \u00e0 l'analyse \u00e0 la confection d'une solution qui l'a mise en Europe le club robot Jura a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 2011 \u00e0 l'\u00e9poque, Lloyd Vermeil \u00e9tait l'un des 2 premiers membres mordu de robots, il a d\u00e9cid\u00e9 d'en faire son m\u00e9tier, mais avant de pouvoir fr\u00e9quenter des cours de robotique de l'\u00e9t\u00e9, elle, il doit passer sa maturit\u00e9 l'an prochain et on vous laisse deviner le th\u00e8me de son travail de dipl\u00f4mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:18 > 0:16:37) [78%] : \r\nLe but, ce sera de r\u00e9soudre un Rubik s'cube \u00e0 les trains d'un robot que j'aurais \u00e9crit moi- m\u00eame, donc ce que Bruno Frappat et tous capables de d\u00e9tecter les couleurs de mani\u00e8re de faire tourner une tribune le F\u00e9lix et puis de le faire dans le moins de temps possible puis \u00e7a fonctionne \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:38 > 0:16:44) [83%] : \r\nContraintes suppl\u00e9mentaires Lo\u00efc \u00e0 une ann\u00e9e ni plus ni moins, pour imaginer, construire et programmer son robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:44 > 0:16:59) [77%] : \r\nDifficult\u00e9s \u00e0 lire un peu partout, autant dans la rubrique a trouv\u00e9 aussi dans le fait de concevoir un robot, comment on va le construire extra- combien de moteurs, on va utiliser, comment on va avec d\u00e9tecter les coups de poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:00 > 0:17:10) [85%] : \r\nEt pendant ce temps, Mathilde Lorrain mais les autres continuent de pr\u00e9parer le rendez- vous incontournable de l'ann\u00e9e, les qualifications de la First les Golik le concours supr\u00eame en mati\u00e8re de roman l\u00e9gaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:18 > 0:17:40) [95%] : \r\nEnviron 500000 personnes souffrent du diab\u00e8te en Suisse et une personne sur 2 ignore qu'elle est atteinte cette maladie qui provient d'un exc\u00e8s de sucre dans le sang se d\u00e9tecte facilement gr\u00e2ce \u00e0 une prise de sang, l'association genevoise des diab\u00e9tiques en collaboration avec les h\u00f4pitaux universitaires propose 3 journ\u00e9es de d\u00e9pistage gratuit \u00e0 Gen\u00e8ve, Elsa Anghinolfi s'est rendu sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:41 > 0:17:50) [89%] : \r\nIl faut un peu de patience mais apr\u00e8s quelques minutes d'attente, ces volontaires seront fix\u00e9s, ils sauront s'ils font partie des quelque 500000 diab\u00e9tiques que compte la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:50 > 0:18:01) [93%] : \r\nJe m'int\u00e9resse \u00e0 ma sant\u00e9, et c'est tant mal sournois que le diab\u00e8te, qu'on ne remarque pas, donc c'est une belle occasion de venir voir o\u00f9 j'en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:01 > 0:18:40) [90%] : \r\nSelon l'OMS, le diab\u00e8te, pourrait devenir la 7\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s dans le monde \u00e0 l'horizon 2030 et pour bien traiter la maladie, le d\u00e9pistage pr\u00e9coce est fondamental tant qu'ici, en fait un test des chez 1001 cliquez, \u00e7a veut dire que \u00e7a donne le reflet de la glyc\u00e9mie, mais sur 3 mois, donc on ne sait pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre pour faire cet examen et c'est rapide, comment \u00e7a se passe, c'est rapide, \u00e7a dure comme vous avez pu le constater, c'est juste une petite piq\u00fbre au bout du doigt d\u00e9cha\u00een\u00e9 capillaires et puis \u00e7a dure \u00e0 peu pr\u00e8s 4 minutes avec ta machine un test rapide qui permet de poser un 1er diagnostic et le plus souvent de rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:40 > 0:18:47) [90%] : \r\nJe suis pas diab\u00e9tique, donc c'est une bonne nouvelle, j'ai pas trop de d'appr\u00e9hension mais \u00e7a confirme mon mon sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:47 > 0:19:06) [88%] : \r\nEt je suis content de mort, mon p\u00e8re, il est pr\u00eat diab\u00e9tiques alors j'avais un peu peur, mais c'est bien que tout est bien pass\u00e9 si l'historique familial a un impact sur les chances de d\u00e9velopper du diab\u00e8te, d'autres \u00e9l\u00e9ments comme l'\u00e2ge, le surpoids, le manque d'activit\u00e9 physique ou le tabagisme sont des facteurs de risque, vous consid\u00e9rez comme une personne \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:06 > 0:19:13) [85%] : \r\nProbablement, oui, oui, parce que, malbouffe, un peu d'alcool, pas de support.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:14 > 0:19:20) [97%] : \r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 65 ans ont 2 fois plus de chances de devenir diab\u00e9tique que la moyenne de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:26 > 0:19:45) [90%] : \r\nNous les avons suivis tout au long de leur pr\u00e9paration, vous vous souvenez de cette patrouille de sportive vaudoise, hier soir, elle se sont \u00e9lanc\u00e9s pour les 53 kilom\u00e8tres de cette course mythique du ski alpinisme qui est la grande Patrouille des Glaciers couleur locale les a suivis de Zermatt \u00e0 Verbier, un reportage sign\u00e9 Laurent Dufour et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:46 > 0:19:51) [93%] : \r\n\u00e0 Zermatt hier soir une ambiance un peu f\u00e9brile pr\u00e9c\u00e8de une course pas comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:51 > 0:20:01) [76%] : \r\nJ'ai la tremblote, je vais vous \u00e7a d\u00e9marre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on n'a pas envie que ce soir l\u00e0, parce qu'apr\u00e8s, \u00e7a veut dire que tous nos entra\u00eenements et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:02 > 0:20:13) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe Valdo valaisanne des de Florence et de Julie a peaufin\u00e9 sa pr\u00e9paration pendant des mois, elles ont investi en \u00e9nergie en temps en argent aussi une patrouille peut co\u00fbter entre 4 et 8000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:13 > 0:20:21) [69%] : \r\nTous les grammes se paye heureusement plusieurs magasins qui nous ont redonn\u00e9 des sacr\u00e9s c\u00f4te dur aussi bien le gilet toute entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:22 > 0:20:40) [85%] : \r\nMais \u00e0 22 heures 45 tapantes, place au r\u00eave et \u00e0 l'effort vont-elles avaler sans accroc Les 8000 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation de la course, la redoutable t\u00eates blanches, une descente verglac\u00e9e parmi les 337 Patrouille parti de Zermatt, elle d\u00e9passe Pippa, la soeur de Kate Middleton et voil\u00e0 qu'apr\u00e8s 6 heures d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:45 > 0:20:48) [84%] : \r\nJulie : maman est l\u00e0 avec toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:48 > 0:21:01) [79%] : \r\nC'est un peu dans les jeunes de la famille ce a, \u00e0 son grand- p\u00e8re qui \u00e9tait dans le PDG a pris \u00e0 son papa, qui a fait Jean-Fran\u00e7ois la Patrouille moi j'ai la chance \u00e0 3 fois la petite commune en attendant arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:10 > 0:21:14) [82%] : \r\n\u00e0 chaque ravitailleurs sa patrouille ose avec de l'\u00e9quipement et des vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:14 > 0:21:20) [70%] : \r\nJ'ai pas en enfin de gens pr\u00e9sidera TGV d'ivoire manquant n'\u00e9tait pas vraiment d\u00e9shydrat\u00e9s donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:22 > 0:21:26) [93%] : \r\nOn n'est qu'\u00e0 mi- parcours, les filles se donne 15 minutes pour retrouver toute leur fra\u00eecheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:26 > 0:21:31) [72%] : \r\nJuste dire que, \u00e0 part pour une nouvelle tour de contourner de randonn\u00e9e et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:31 > 0:21:39) [96%] : \r\nLe mat\u00e9riel lui souffre pour Florence, il faut changer de peau de phoque pour repartir \u00e0 l'assaut du col de Riedmatten \u00e0 l'assaut d'un nouveau jour qui se l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:46 > 0:21:52) [84%] : \r\nLa Rosa blanche \u00e0 plus de 3300 m\u00e8tres marque la derni\u00e8re grosse difficult\u00e9 de l'\u00e9preuve, Julie commettent un passage \u00e0 vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:53 > 0:21:59) [76%] : \r\nMais je crois que j'ai trop prise du moment qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 rel\u00e2che du jeune s\u00fbrement le plus dur est fait, j'aurais comprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:59 > 0:22:03) [87%] : \r\nLes 2 Florence semble au contraire galvanis\u00e9 par le retour du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:03 > 0:22:18) [76%] : \r\nC'est pas du quatuor surtout surtout \u00e9clate je veux dit que pour la 1\u00e8re c'\u00e9tait un test de match partait pas pour faire un tour et parvient \u00e0 environ 8 heures Marie restera valable puisqu'il a des amis qui sont l\u00e0, c'est inoubliable, vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:18 > 0:22:26) [85%] : \r\nD\u00e9sormais, rien n'arr\u00eatera plus nos patrouilles The c'est la derni\u00e8re descente entre Faurie et derni\u00e8re force et enfin la ligne d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:26 > 0:22:32) [81%] : \r\nNous avons 20 m\u00e8tres exactement, quelque chose comme \u00e7a va maintenant, on esp\u00e8re conduire d'un pari tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:39 > 0:23:02) [91%] : \r\nOn reste dans les Alpes, mais c\u00f4t\u00e9 grison, vous vous souvenez de cet ours qui est mort en Basse Engadine Arte par un train, il s'agit tr\u00e8s probablement de M. 32, celui-l\u00e0 m\u00eame qui avait \u00e9t\u00e9 vues autour des ruches de la r\u00e9gion, au sortir de l'hibernation nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques ont d\u00e9nich\u00e9 des images in\u00e9dites de son dernier larcin une ruche qui \u00e9tait pourtant bien prot\u00e9g\u00e9s de fils \u00e9lectriques reportage adapt\u00e9 par Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:04 > 0:23:24) [90%] : \r\nLa touche finale \u00e0 son installation dernier cri, plus aucun ours ne pourra toucher \u00e0 ces trucs, m\u00eame les petits espaces laiss\u00e9s aux abeilles pour sortir de la maisonnette sont aujourd'hui voil\u00e0 20 ans que cet apiculteur poss\u00e8de cette ruche, il n'a jamais eu de probl\u00e8me jusqu'\u00e0 ce que M. 32 d\u00e9couvrent les faiblesses de sa cl\u00f4ture riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:24 > 0:23:36) [75%] : \r\nC'est vrai dru, moi je dans Chanel se d\u00e9j\u00e0 balad\u00e9 2 ou 3 fois dans la r\u00e9gion, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, oui je sais mais c'est seulement en novembre, il est venu visiter ma rue et depuis la ann\u00e9e se f\u00e2che, il est revenu r\u00e9guli\u00e8rement meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:36 > 0:24:02) [93%] : \r\nComment l'ours a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 s'approcher des abeilles pendant l'hiver, le froid a bloqu\u00e9 l'\u00e9lectrification de la cl\u00f4ture, rendant la protection tout simplement inutile, c'est ce que l'apiculteur a compris gr\u00e2ce \u00e0 des images in\u00e9dites depuis ce printemps sa petite maison a \u00e9t\u00e9 mis sous surveillance vid\u00e9o et le voil\u00e0 \u00e0 droite, M. 32 un jeune ours tr\u00e8s curieux qui vient d'Italie, d'abord \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la cl\u00f4ture, puis comme par magie, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:03 > 0:24:12) [90%] : \r\nOn pense que le mammif\u00e8re \u00e0 hiberner dans le m\u00e9diateur \u00e0 son r\u00e9veil, il a cherch\u00e9 \u00e0 retrouver les ruches qui connaissait d\u00e9j\u00e0 le fil de fer barbel\u00e9 pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:12 > 0:24:15) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:16 > 0:24:24) [91%] : \r\nPuis l'ours fait exactement la m\u00eame chose que dans la nature avec un tronc d'arbre pour atteindre les abeilles et le miel, il a rachet\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:24 > 0:24:30) [62%] : \r\nIl traverse pas tout et il y a ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:32 > 0:24:41) [90%] : \r\nPour garder un homme sa distance, il faut une barri\u00e8re \u00e9lectrifi\u00e9e d'eau minimum 100000 volts aucun ours ne s'amuserait donc \u00e0 toucher cet enclos comme \u00e7a, avec son mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:44 > 0:24:53) [84%] : \r\nApr\u00e8s la 1\u00e8re visite du plantigrade, voici \u00e0 quoi ressemblait la petite maison un \u00e9norme chaos pour le garde chasse l'ours \u00e9tait tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:54 > 0:25:06) [76%] : \r\nC'est, je vais au m\u00eame stade, ce n'\u00e9tait le probl\u00e8me dans ce cas l\u00e0, ce n'est pas que l'ours n'a pas craint la pr\u00e9sence humaine, c'est l\u00e0, c'est simplement un animal qui a un peu trop pr\u00e9sent\u00e9 au plaisir du miel et des abeilles est off of M. Callum tentant la\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:07 > 0:25:15) [93%] : \r\nEt ces images parlent d'elles-m\u00eames, M. 32 a visiblement pris beaucoup de plaisir \u00e0 son larcin nocturne dans et hors de la petite maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:15 > 0:25:17) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:26 > 0:25:52) [90%] : \r\nRoger Federer a d\u00e9sormais une all\u00e9e \u00e0 son nom \u00e0 Bienne pr\u00e8s des b\u00e2timents de Suisse, tennis, tout un symbole, puisque c'est l\u00e0 qu'il a suivi une partie de sa formation, Bienne est devenu un passage cl\u00e9 pour les joueurs professionnels et les espoirs du tennis suisse, ils sont actuellement 60 jeunes qui r\u00eavent de suivre les traces du champion b\u00e2lois au centre d'entra\u00eenement national parmi eux Haron Schmidt un joueur qui pourrait aller loin, Julie Marchand Fanny chercheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:52 > 0:25:53) [59%] : \r\nPour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:53 > 0:26:00) [92%] : \r\nLe village du tennis suisse d\u00e8s demain, le voici \u00e0 15 ans Arnd Schmitt fait partie du cadre national, son ambition est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:00 > 0:26:11) [72%] : \r\nSportive justice c'est parmi les 100 premiers mondiaux pour gagner ma vie avec les \u00e9missions celui-l\u00e0 l\u00e0- bas pareil essayent de temps en temps de stopper cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:12 > 0:26:16) [90%] : \r\nEt pour r\u00e9aliser son r\u00eave, Haron suit un entra\u00eenement quotidien sur mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:16 > 0:26:24) [93%] : \r\nC'est un gar\u00e7on qui a son temp\u00e9rament qui est tr\u00e8s \u00e9motionnel, donc il faut pas dire : il faut trouver un m\u00e9lange entre justement un peu plus de calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:24 > 0:26:28) [78%] : \r\nEt et quand m\u00eame utiliser la folie qu'il a en lui, ni le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:28 > 0:26:36) [88%] : \r\nDe Swiss tennis accueille une vingtaine de jeunes talents comme \u00e0 Roanne, objectif : r\u00e9unir les espoirs suisses sur un m\u00eame site pour les stimuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:36 > 0:26:37) [93%] : \r\nSon courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:38 > 0:26:56) [89%] : \r\nPour que chacun soit plus fort que l'autre, c'est tr\u00e8s important que les meilleurs jouent avec les meilleurs, donc \u00e7a c'est le cas ici les aide \u00e0 devenir des joueurs pros et on les aide sur le terrain et on les aide financi\u00e8rement parce que le tennis de pointe, \u00e7a reste quand m\u00eame un sport tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:56 > 0:27:06) [91%] : \r\nAvec 2 entra\u00eenements par jour et de nombreuses s\u00e9ances de musculation, peu de place est laiss\u00e9e aux loisirs, ici, on vit par et pour le tennis, un rythme parfois trop intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:06 > 0:27:23) [82%] : \r\nIl y a des moments o\u00f9 c'est trop ou c'est faut faut sortir ni quoi faut dire au coach, je peux prendre des jours o\u00f9 je ne joue pas et g\u00e9n\u00e9ralement en 2 jours et apr\u00e8s toujours joue aussi un jour devient dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:24 > 0:27:33) [87%] : \r\nUne jeunesse enti\u00e8re consacr\u00e9e au tennis a sacrifice qui va de soi pour un lui qui esp\u00e8re un jour rejoindre le Panth\u00e9on du tennis suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:38 > 0:27:52) [92%] : \r\nCe matin, en fait ouvert \u00e0 Lausanne le salon maintenant le salon des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires la nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, un instant de cuisine aux huiles essentielles, on plonge dans cet univers olfactif et gustatif avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:54 > 0:28:09) [81%] : \r\nDes aux Ulis essentiel cela \u00e0 la vanille avec une pinc\u00e9e, pardon, une route de Canet voil\u00e0, la voil\u00e0, la voil\u00e0 la de la route, c'est-\u00e0-dire c'est essentiel en cuisine pour le palais pour le Fun, \u00e0 utiliser avec une certaine mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:09 > 0:28:26) [80%] : \r\nOn a vite mang\u00e9 un buisson distant Christian mais quelques gouttes de trop, donc la goutte, elle doit tomber doucement, lentement sur le contr\u00f4le et la sant\u00e9, elle va il y a ni assez peu ah, on va avoir des huiles essentielles qui voit mieux c\u00f4t\u00e9 digestif oui mais qu'on aurait aussi avec les \u00e9pices et les herbes combattre dans la place de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:26 > 0:28:33) [88%] : \r\nCette dr\u00f4le d'id\u00e9e, c'est ce naturopathe professionnel qu'il a eu un th\u00e9rapeute s\u00e9rieux reconnu mais terriblement fac\u00e9tieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:33 > 0:28:49) [87%] : \r\nVoil\u00e0 le bonjour ni bonjour bonjour ben en fait \u00e7a cet homme outils les plus fr\u00e9quents au cabinet tout b\u00eatement parce que pour moi, en fait un th\u00e9rapeute, c'est un \u00e9ducateur de sant\u00e9 si on peut lui montrer o\u00f9 \u00e7a se passe, il y a m\u00eame des fois o\u00f9 il y aurait presque pas de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:49 > 0:29:12) [84%] : \r\nPhysio et th\u00e9rapeute vos Bonningre soigne \u00e0 son cabinet \u00e0 l'h\u00f4pital, il s'occupe aussi de sportifs, son dada, l'aromath\u00e9rapie, elle existe des formations qui elle- m\u00eame dure un an, un an et demi et qui permettent de commencer \u00e0 utiliser des huiles essentielles, si on veut \u00eatre reconnue par les assurances et en font encore plus, il faut avoir de l'anatomie physiologie pathologie de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:12 > 0:29:18) [79%] : \r\nOn prend encore pour un charlatan de temps en temps r\u00e9el, avant de rentrer dans le cabinet, une fois sortis non, jamais, ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:19 > 0:29:28) [77%] : \r\nRetour \u00e0 Madinat midi les Russes qui \u00e0 la vanille sont pr\u00eats, d\u00e9gustation, je trouve cela d\u00e9licieux, c'est original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:28 > 0:29:39) [64%] : \r\nJe pense que \u00e7a comme c'\u00e9tait pas fait du bonheur le voyez tout d\u00e9but ni oui il y a un petit peu diff\u00e9rent, j'ai bien aim\u00e9 comme une tr\u00e8s bonne recette \u00e0 refaire \u00e0 la temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:39 > 0:29:44) [83%] : \r\nCuisine et puis l'essentiel, mais aussi m\u00e9decine naturelle et compl\u00e9mentaire jusqu'\u00e0 dimanche au Palais de Beaulieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:51 > 0:29:58) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi et, \u00e0 ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:06 > 0:30:09) [87%] : \r\nSylvie l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:14 > 0:30:32) [72%] : \r\nPoint c'est la presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:36 > 0:30:38) [61%] : \r\nBon, ben, si le petit \u00e0 Toulouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:55 > 0:31:04) [74%] : \r\nPardon pour le retard de s\u00e9rieux, j'avais mal, qui fonctionnait pas, elle \u00e9tait bloqu\u00e9e l\u00e0 dans le couloir, c'\u00e9tait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:05 > 0:31:24) [69%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 une c'est pour petits d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avance qui a consacr\u00e9 sa voil\u00e0 presque parce qu'on ne voyait rien n'avance, il y a quelqu'un revenir \u00e9tait invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:32 > 0:31:37) [74%] : \r\n3 petites truites 3 petites rues de Cuba \u00e9quipe puis Pandi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:51 > 0:31:57) [76%] : \r\nHein, il faut jusqu'\u00e0 dresser un tout petit peu plus parce que, comme je me mets mon micro \u00e0 la botte, on voile le fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:59 > 0:32:00) [98%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:00 > 0:32:03) [61%] : \r\nVoil\u00e0 et faisant partie je viens et c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:04 > 0:32:06) [95%] : \r\nOui, ce sont les bonnes cartes si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:18 > 0:32:19) [60%] : \r\nTu apprends faire sachez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:25 > 0:32:36) [73%] : \r\nFrance 3 minutes ah ouais super quand j'aurai le temps d'un petit gobelet d'eau par hasard super c'est tellement sec dans cette telluriques, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:41 > 0:32:43) [92%] : \r\nOui, oui, j'ai dit ce sont les bonnes, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:56 > 0:32:59) [88%] : \r\nPour Nathalie qui devait faire la Patrouille des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:03 > 0:33:05) [66%] : \r\nNon plus tous les autres quoi \u00e7a de dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:07 > 0:33:08) [68%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:08 > 0:33:08) [71%] : \r\nPort\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:09 > 0:33:17) [79%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9nonc\u00e9, annul\u00e9, annul\u00e9, ils ont d\u00e9j\u00e0 report\u00e9 en fait il reportait pour aujourd'hui, mais ce soir, c'est encore pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:25 > 0:33:30) [65%] : \r\nMerci bien permis oui c'est je aux toilettes, on c'est pas trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:32 > 0:33:38) [55%] : \r\nBonjour \u00e0 tout \u00e7a, pour lui, si jeudi c\u00f4t\u00e9 ciel Mountain pour les une, attend un participant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:47 > 0:33:56) [67%] : \r\nNon pour le racisme bonjour, ils ont qu'il voit, mais moi je vois on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:58 > 0:34:03) [65%] : \r\nOuais, en fait, vous pourriez d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 ranger \u00e0 tout parce que on va bon pendant la m\u00e9t\u00e9o pour parents j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:07 > 0:34:10) [68%] : \r\nIl un peu attendent pour pas grand chose, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:12 > 0:34:18) [66%] : \r\nVoil\u00e0 est celui que que le mec et nous qui aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:18 > 0:34:24) [61%] : \r\nAh, c'est \u00e7a qu'a, qu'il y a en fait plus vraiment grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:23 > 0:35:23) [88%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:23 > 0:35:25) [58%] : \r\nDonc dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:30 > 0:35:30) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:30 > 0:38:14) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est donc un samedi pourri si j'ose dire, c\u00f4t\u00e9 ciel h\u00e9 bien maudit pour les organisateurs et participants \u00e0 la p\u00e9riode Patrouille des Glaciers, la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait que ce crabe 13 indigne d'un 23 avril avec des pr\u00e9cipitations localement importantes du vent et de l'air, de plus en plus froid alors une zone d'humidit\u00e9 remonter d'Espagne a provoqu\u00e9 de nombreuses cellules depuis hier soir et qui ont entra\u00een\u00e9 encore dans la nuit et puis parall\u00e8lement, nous avons un front froid qui arrive par le nord- ouest et qui va accentuer encore l'impression d'humidit\u00e9 partout sur notre pays et surtout les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations et puis cet air froid que l'on voit descendre aussi dans un courant nord- ouest qui nous vaudra une m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s hivernal d\u00e8s demain dimanche, et pour plusieurs jours, alors, selon les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse ce samedi apr\u00e8s- midi sera vraiment tr\u00e8s terne partout sur la Romandie avec des pr\u00e9cipitations toujours fr\u00e9quentes sur le Chablais, la rivi\u00e8re a vaudoise le long des Pr\u00e9alpes limite de la neige vers 1500 m\u00e8tres d'altitude mais qui va petit \u00e0 petit, baisser et puis les pr\u00e9cipitations qui pourrait se passer en fin de journ\u00e9e par le nord- ouest alors qu'elles vont s'intensifier le long des versant nord des Alpes \u00e9galement ce ton tr\u00e8s perturb\u00e9 sur les autres r\u00e9gions, avec des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes et Al peser orientale et puis peut-\u00eatre un temps sec, bien que nuages sur le sud et le centre du Tessin, les temp\u00e9ratures les plus \u00e9lev\u00e9es, nous avons d\u00e9j\u00e0 atteint donc cet apr\u00e8s- midi, on trouvera plut\u00f4t une moyenne de 9 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 13 ans on valait 16 maximum pour le Tessin encore 8 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et puis le vent de nord- ouest sur le Jura, avec des rafales de Jorand possibles sur le plateau et un bon vent de aussi dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne demain dimanche h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 en matin\u00e9e, les flocons pourront descendre \u00e0 600 m\u00e8tres d'altitude mais les pr\u00e9cipitations seront plus \u00e9parses, elles se contenteront de toucher les versants nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes, le temps sera bien ensoleill\u00e9e mais tr\u00e8s venteux sur le Tessin, nous aurons des \u00e9claircies probablement sur le plateau Romand sur le bassin l\u00e9manique et le Valais central et puis l'apr\u00e8s- midi de nouvelles vagues d'humidit\u00e9 sont attendus avec donc une recrudescence du risque de pr\u00e9cipitations surtout toujours le long des versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes et cette limite de la neige qui sera vraiment tr\u00e8s basse, les temp\u00e9ratures seront plus proches de celles d'un mois de novembre que d'une fin avril, puisque nous aurons des valeurs tr\u00e8s froide, au lever du jour, comprise entre 1 et 3 degr\u00e9s seulement et puis, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 7 en moyenne sur le plateau sur le les mots on esp\u00e8re 8 degr\u00e9s en Valais central un petit degr\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est le maximum pour le Tessin, mais l\u00e0- bas, le vent du nord sera tr\u00e8s fort tout toute la journ\u00e9e et jusqu'en plaine en route montagneuse auront des vents forts \u00e0 temp\u00e9tueux du nord- ouest et puis un bon genre ancien qui soufflera en rafales de plus en plus marqu\u00e9 au cours de l'apr\u00e8s- midi sur le plateau, Jos\u00e9 nous f\u00eatons les Georges ce 23 avril c'est un bel apr\u00e8s- midi malgr\u00e9 le temps, il y a ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:15 > 0:38:18) [85%] : \r\nEt l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:27 > 0:38:43) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T00:54:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511577", "durationSec": 42, "title": "MI TAPIS DUPLEX PDG_RTS000000799310", "excerpt": "Les nombreux concurrents des \u00e9quipes participant \u00e0 la Patrouille des Glaciers rendent leurs bracelets de course suite \u00e0 l'annulation de l'\u00e9preuve pour des raisons m\u00e9t\u00e9orologiques."}, {"internalArchiveId": "AA1604511578", "durationSec": 31, "title": "MI PDG_RTS000000799357", "excerpt": "L'artiste et plasticien am\u00e9ricain Mike Bouchet r\u00e9alisera une sculpture \u00e0 base des boues de retraitement des eaux us\u00e9es de la station d'\u00e9puration de Werdhoelzli qui sera expos\u00e9e \u00e0 la Biennale d'Art contemporain Manifesta.", "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511579", "durationSec": 102, "title": "MI KLARANLAGE_RTS000000799365", "excerpt": "Signatures de l'accord de Paris sur le Climat par les repr\u00e9sentants de 175 pays au si\u00e8ge de l'ONU avec une interview de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ART PLASTIQUE", "STATION D'\u00c9PURATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511580", "durationSec": 127, "title": "MI COP21_RTS000000799370", "excerpt": "Assembl\u00e9e des membres du parti politique UDC lors du d\u00e9part du pr\u00e9sident Toni Brunner qui est remplac\u00e9 par le Bernois Albert Roesti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511581", "durationSec": 25, "title": "MI ADECCO CHESEREX_RTS000000799373", "excerpt": "Assembl\u00e9e des membres du parti politique du PDC lors du d\u00e9part du pr\u00e9sident Christian Darbellay qui est remplac\u00e9 par le Zougois Gerhard Pfister."}, {"internalArchiveId": "AA1604511582", "durationSec": 16, "title": "MI AD UDC_RTS000000799368", "excerpt": "Agenda culturel du week-end avec la r\u00e9ouverture du Kunstmuseum de B\u00e2le et de son nouveau b\u00e2timent, le concert du quatuor Eb\u00e8ne \u00e0 La Chaux-de-Fonds et l'exposition de la vid\u00e9aste Anne-Julie Raccoursier au Ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res.", "thematicGeographicals": ["LANGENTHAL"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511583", "durationSec": 22, "title": "MI AD PDC_RTS000000799322", "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511584", "durationSec": 180, "title": "FRIGO AGENDA 2304 PAD_RTS000000797551", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Depuis Winterthur \u00e0 l'occasion du congr\u00e8s du parti politique PDC", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Depuis Zermatt suite \u00e0 l'annulation de la Patrouille des Glaciers", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650370", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024841", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C8736C91-5794-4C1D-93AA-741689A1B30B", "internalArchiveId": "C8736C91-5794-4C1D-93AA-741689A1B30B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julian Nicole-Kay, R\u00e9alisateur RTS;Patrick Clastres, historien, sp\u00e9cialiste du sport et de l'olympisme, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des Sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Robert Mardini, chef des op\u00e9rations du CICR au Moyen-Orient;Daniel Lampart, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union syndicale suisse; ; Jean-Ren\u00e9 Fournier, vice-pr\u00e9sident de l'USAM;J\u00fcrg Wiedemann, d\u00e9put\u00e9 vert alternatif et porte-voix des opposants au plan d'\u00e9tudes 21;Christine Gorrengourt, d\u00e9put\u00e9e du PDC et membre du comit\u00e9 en faveur du plan d'\u00e9tudes 21;Wided Bouchamaoui - pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat;Yves Michaud, philosophe\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(16/ MULTI DECES PRINCE PA) Un oscar pour purple rain, 7 grammy awards: il \u00e9tait  l'un des artistes les plus prolifiques de sa g\u00e9n\u00e9ration: Prince est mort hier, dans sa propri\u00e9t\u00e9 de Paisley Park, dans le Minnesota, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 inconscient, Il avait 57 ans,  il aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, il y a 6 jours pour une overdose d'opiac\u00e9....alors  Depuis l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, les hommages pleuvent....et c'est bien dans  Le monde entier  qu'on pleure la disparition du Kid de Minneapolis.  Sophie Iselin\r\n   1'04\r\n((100 millions d'albums vendus \u00e0 travers le monde.. 7 grammy awards, un Oscar pour Purple Rain...  du haut de son m\u00e8tre 60.. Prince \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands\r\nImmense Interpr\u00e8te producteur compositeur v\u00e9ritable b\u00eate de sc\u00e8ne... il ma\u00eetrisait une vingtaine d'instruments Ses concerts au Montreux Jazz \u00e9taient des \u00e9v\u00e9nements plan\u00e9taires...  En  2013, il avait encha\u00een\u00e9 trois soir\u00e9es \u00e0  l'auditorium Stravinsky.  Une pluie d'hommages a d\u00e9ferl\u00e9 toute la nuit dans les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux. De Madonna \u00e0 Barak Obama.. tous saluent un artiste total,  et un musicien  engag\u00e9 pour la cause noire am\u00e9ricaine. Apr\u00e8s les \u00e9meutes l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans la ville de Baltimore, Prince s'\u00e9tait rendu dans la ville pour un concert gratuit... Le roi de la POP laisse derri\u00e8re lui trente albums et peut-\u00eatre bien plus.... Dans sa maison de Paisley Park o\u00f9 il avait install\u00e9 son studio d'enregistrement... le musicien aurait gard\u00e9 dans un coffre fort des centaines de chansons in\u00e9dites...Un tr\u00e9sor.. pour que vive la pop, m\u00eame apr\u00e9s sa mort...))\r\n(13/ MULTI DECES PRINCE ITV NICOLE-KAY 2) Prince est  \u00e9galement venu \u00e0 MOntreux, il \u00e9tait 3x sur la sc\u00e8ne du  Montreux Jazz Festival .... \r\nNotre coll\u00e8gue de la T\u00e9l\u00e9vision  Julian Nicole-Kay a pu filmer et r\u00e9aliser certains de ces concerts, en 2009 et 2013, et s'entretenir longuement avec le chanteur....et ce qui l'a peut-\u00eatre le plus marqu\u00e9, c'est la simplicit\u00e9 de cette v\u00e9ritable l\u00e9gende de la pop......\u00e9coutez\r\n   23''\r\nPropos recueillis par Patrick Le Fort....\r\n*********et tout \u00e0 l'heure 7h15 nous entendrons justement Mathieu Jaton, le patron du Montreux Jazz, effondr\u00e9 en apprenant le d\u00e9c\u00e8s du chanteur...\r\n(09/ FIFA-BURUNDI / IDENTIQUE SENEGAL / ITV CLASTRE) **************apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations hier que Sepp Blatter a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, pour intervenir aupr\u00e8s du pr\u00e9sident du Burundi, le monde politique est partag\u00e9....\r\nproposer au pr\u00e9sident Burundais une place dor\u00e9e \u00e0 la FIFA pour \u00e9viter qu'il ne se repr\u00e9sente aux \u00e9lections de son pays: la mission de Sepp Blatter: scandaleux et d\u00e9plac\u00e9 pour les uns, diplomatie fine et louable pour \u00e9viter un bain de sang pour les autres...les appr\u00e9ciations divergent...mais ce qui est s\u00fbr c'est que, Sepp Blatter, qui \u00e9tait encore pr\u00e9sident de la FIFA au moment des faits l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  n'est pas le premier dirigeant sportif \u00e0 travailler en coulisse pour son pays..selon  Patrick Clastres, historien, sp\u00e9cialiste du sport et de l'olympisme,  professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  48'' \r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer\r\n(04/ SYRIE RASTAN / CONVOI / ITV ROBERT MARDINI) ***********c'est plus important convoi humanitaire arriv\u00e9 en Syrie depuis le d\u00e9but du conflit...\r\nles 120'000 habitants de la ville de Rastan sont soulag\u00e9s, Ils ont enfin re\u00e7u  hier de la nourriture et des m\u00e9dicaments....et cecu grace \u00e0  un convoi de 65 camions affr\u00eat\u00e9s par le Comit\u00e9 international de la croix-rouge,  autoris\u00e9 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la ville... Robert Mardini, le chef des op\u00e9rations du CICR au Moyen-Orient.\r\n  47''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\nau niveau politique, Stafan de Mistura, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, il a affirm\u00e9 hier soir, que les n\u00e9gociations de paix se poursuivraient la semaine prochaine, malgr\u00e9 la d\u00e9cision de l'opposition de quitter Gen\u00e8ve....et puis Stafan de Mistura a \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce chiffre: 400'**0 morts en Syrie depuis 2011.\r\n(D1/TRAVAILLEURS AGES, NECESSITE POST-9 FEVRIER PI) ****************retour en Suisse \u00e0 pr\u00e9sent  avec Les travailleurs \u00e2g\u00e9s, l'un des potentiels de main d'oeuvre , envisag\u00e9 apr\u00e8s la votation sur l'immigration de masse.\r\nEmployeurs et syndicats ont d\u00e9battu de leur int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail hier,  sous la houlette du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration JOhann Schneider-Ammann, mais Aucune mesure suppl\u00e9mentaire de soutien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 l'issue de cette 2\u00e8me conf\u00e9rence nationale. Motif: \u00e7a bloque toujours entre les partenaires sociaux, Chrystel Domenjoz\r\n  1'26 \r\n((Les n\u00e9gociations sur le texte final publi\u00e9 \u00e0 l'issue de la rencontre ont \u00e9t\u00e9 \u00e2pres. Parce que si tous les participants reconnaissent l'importance de garder les s\u00e9niors sur le march\u00e9 du travail, surtout apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, les mani\u00e8res d'y arriver divergent passablement.  Les syndicats auraient souhait\u00e9 des mesures contraignantes pour les entreprises. Daniel Lampart, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union syndicale suisse\r\nMAG\r\nPar exemple une protection contre les licenciements. Mais du c\u00f4t\u00e9 des employeurs, on ne voit pas les choses ainsi. Le vice-pr\u00e9sident de l'USAM, Jean-Ren\u00e9 Fournier\r\nMAG \r\nA moins d'un an de la fin du d\u00e9lai pour l'application du 9 f\u00e9vrier, les partenaires sociaux ne parlent toujours pas d'une m\u00eame voix.\r\nAlors qu'il s'agit de trouver une r\u00e9ponse aux craintes exprim\u00e9es lors du vote sur l'immigration de masse. Une r\u00e9ponse d'importance, car elle sera l'une des cl\u00e9s d'un nouveau scrutin sur nos relations avec l'Europe.))\r\n(D2/BL 5 JUIN DEFENSE ECOLE TRADITIONNELLE LEHRPLAN 21 PI) ************** Outre-Sarine, la col\u00e8re gronde contre le plan d'\u00e9tudes 21, cens\u00e9 harmoniser l'enseignement scolaire au niveau des cantons al\u00e9maniques.\r\n Ce dimanche, le peuple d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures sera le premier \u00e0 d\u00e9cider du sort qu'il r\u00e9serve \u00e0 ce projet tr\u00e8s controvers\u00e9. Mais le v\u00e9ritable test est attendu le 5 juin, \u00e0 B\u00e2le campagne, o\u00f9 deux initiatives veulent affaiblir le plan d'\u00e9tudes 21 au profit de l'\u00e9cole traditionnelle. Le verdict de B\u00e2le campagne sera  un signal fort pour tous les autres cantons qui suivront. Alain Arnaud .\r\n  MAG 1'32\r\n((En Suisse romande, le plan d'\u00e9tude harmonis\u00e9 fait ses preuves depuis plusieurs ann\u00e9es. On en est loin en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 la fronde contre le Lehrplan 21 ne faiblit pas. A B\u00e2le-campagne, le d\u00e9put\u00e9 vert alternatif J\u00fcrg Wiedemann est le porte-voix des opposants .\r\nMAG 26'' LEHRPLAN 21 ITV WIEDEMANN\r\nTraduction : voix d'homme\r\n14'' - 41'' Dans le plan d'\u00e9tudes 21, vous trouvez les d\u00e9finitions souvent abstraites et d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 de quelque 3500 domaines de comp\u00e9tences. Moi j'aimerais un plan d'\u00e9tudes qui d\u00e9crive clairement, pour chaque ann\u00e9e scolaire, quelle est la mati\u00e8re \u00e0 enseigner dans chaque branche. Le peuple a dit oui \u00e0 une harmonisation scolaire. On n'y arrivera que si les enseignants savent \u00e0 peu pr\u00e8s quel est leur mandat pour une ann\u00e9e et une branche donn\u00e9e.\r\n. \u00e0 en croire J\u00fcrg Wiedemann, 60% des enseignants du secondaire 1 sont oppos\u00e9s au plan d'\u00e9tude 21, selon un sondage qui vient de para\u00eetre. \u00ab Mais le projet \u00e9volue, on n'arr\u00eate pas de l'am\u00e9liorer \u00bb, r\u00e9pond Christine Gorrengourt, d\u00e9put\u00e9e du PDC et membre du comit\u00e9 en faveur du plan d'\u00e9tudes .\r\nMAG 18'' LEHRPLAN 21 ITV GORRENGOURT\r\nTraduction: voix de femme\r\n58'' - 1'16'' On a eu une premi\u00e8re mouture de ce plan d'\u00e9tudes, elle a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e pour tenir compte des critiques des enseignants. La conception s'est faite en collaboration avec de tr\u00e8s nombreux enseignants. C'est vrai que la peur de la nouveaut\u00e9 est bien r\u00e9elle. Mais l'immobilisme n'a jamais \u00e9t\u00e9 une solution dans le monde de l'\u00e9ducation.\r\nLes votations du 5 juin \u00e0 B\u00e2le campagne ne veulent pas la mort du plan d'\u00e9tudes 21, seulement son remaniement en profondeur. Mais si les citoyens l'acceptent, le signal sera tr\u00e8s fort pour tous ces autres cantons qui pestent contre le nouveau Lehrplan, et pourraient bien - eux - lui tordre le cou.\r\n(15/PRE-PRISE TUM ITV NOBEL TUNISIEN) R\u00e9union de prix Nobel hier \u00e0 Gen\u00e8ve: th\u00e8me du jour, en public, : traiter les tensions internes par le dialogue... parmis eux le fameux quatuor Tunisien, prix Nobel de la paix l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour avoir fovoris\u00e9 la transition de leur pays vers la d\u00e9mocratie, pays o\u00f9 l'\u00e9tat de droit est d\u00e9sormais bien implant\u00e9, selon  Wided Bouchamaoui - pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat - \r\n  MAG 47''\r\nPropos recueillis par Patrick Chaboudez. Et \u00e0 8h10, Tout un Monde reviendra sur la Tunisie et sa transition d\u00e9mocratique\r\n(D6/ YVES MICHAUD ET LA TYRANNIE DE LA BIENVEILLANCE / NUIT DEBOUT PI) *********** et on reste sur un plan plus id\u00e9ologique pour ne pas dire philosophique, avec Yves Michaud  un philosophe qui provoque! \r\nSon dernier livre s'insurge contre la tyrannie de la bienveillance. Impossible de tol\u00e9rer toutes les diff\u00e9rences et toutes les croyances. C'est un danger pour nos d\u00e9mocraties...r\u00e9f\u00e9rance au mouvement \" nuit debout\" en France, qui pour lui,  remet en cause une d\u00e9mocratie que les manifestants qualifient de bourgeoise   Pour Yves Michaud, c'est surtout une illusion. Manuela Salvi\r\n  1'29 \r\nYves Michaud que vous retrouverez avec Manuela Salvi dans Haute d\u00e9finition ce dimanche \u00e0 1240 sur la Premi\u00e8re. Quant au ph\u00e9nom\u00e8ne de Nuit debout, il en sera question dans 15-Minutes, demain \u00e0 12h40 sur cette m\u00eame antenne.\r\n(sport) encore un pas, un de plus pour Lausanne  en direction d'un retour en super-league, les lausannois ont en effet battu Wohlen 1-0 hier pour s'intaller encore un peu plus confortablement \u00e0 la premi\u00e8re place du classement de Challenge league avec 5 points d'avance sur Wil...\r\ntennis, encore une Suissesse qui progresse ou revient plut\u00f4t: St\u00e9phanie V\u00f6gele s'est qualifi\u00e9e pour les quarts de finales du tournoi WTA d'Istanbul....c'est la 2\u00e8me fois cette saison que l'Argovienne  parvient \u00e0 ce stade\r\n(m\u00e9t\u00e9o) ************le ciel restera gris aujourd'hui, sec ce matin, par contre quelques averses cet apr\u00e8s-midi sur les reliefs surtout, encore quelques rayons de soleil ce matin sur le Valais. C\u00f4t\u00e9 Temp\u00e9ratures: 10\u00b0 au lever du jour, 16 cet apr\u00e8s-midi, 19 en Valais...\u00e7a se g\u00e2te plus s\u00e9rieusement demain samedi, avec une limite pluie-neige qui passera de 1800m \u00e0 1200m en soir\u00e9e, puis carr\u00e9ment jusque vers 600m dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche....m\u00eame sc\u00e9nario dimanche, avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies,...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Les nuages occuperont le ciel une bonne partie de la journ\u00e9e m\u00eame si le soleil pourra se\r\nmonter occasionellement. Des averses tomberont parfois l'apr\u00e8s midi en montagne. Il ne faudra pas\r\ncompter sur des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 15\u00b0.\r\nLes pluies s'intensifieront dans la nuit suivante et nous laisseront avec une journ\u00e9e de samedi grise et\r\nhumide. La neige se montrera progressivement jusqu'\u00e0 1200 m\u00e8tres en soir\u00e9e et les temp\u00e9ratures\r\nne d\u00e9passeront pas 14\u00b0.\r\nDimanche, l'air froid envahira la r\u00e9gion alpine: le ciel sera gris avec de rares \u00e9claircies, mais aussi des\r\naverses sous forme de neige jusque vers 600 m\u00e8tres. Froid avec 7\u00b0 au mieux.", "durationSec": 938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649973", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7649991", "ece-7649973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T03:37:53Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [72%] :\r\n\u00e0 la premi\u00e8re, \u00e0 7 de Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\n100 millions d'album vendus \u00e0 travers le monde cette que soit mis Awards un Oscar pour porter Wayne apr\u00e8s la mort de princi\u00e8re les hommages affluent de Madonna \u00e0 Barak Obama tous saluent un artiste total qui s'est aussi engag\u00e9 pour la cause des Noirs aux \u00c9tats-Unis, et malgr\u00e9 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, il \u00e9tait simple et accessible, nous dira un coll\u00e8gue qui a travaill\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, garder les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s sur le march\u00e9 du travail pour assurer la main-d'oeuvre en Suisse, oui \u00e7a tout le monde est d'accord par contre sur le comment, on est loin d'un accord, il faut des mesures concr\u00e8tes, comme une protection contre le lit 100000 licenciements, disent les uns font des noms mesures sont plus efficaces, disent les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nL'Inter City s'int\u00e9resse ce matin au magasin peu qui se multiplient dans les villes des enseignants \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qui profitent souvent de locaux inoccup\u00e9s, les jeunes cr\u00e9ateurs, les designers, les artistes, les restaurateurs mais aussi les multinationales, nous le verrons se laissent s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nUne impasse voil\u00e0 o\u00f9 conduit le Mouvement fran\u00e7ais nuit debout pour Yves Michaud c'est une confusion du pouvoir qui ne peut que conduire \u00e0 un autoritarisme d'une petite clique qui sont par du pouvoir le dire, le philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [86%] :\r\nD\u00e8s l'an prochain la Suisse comptera 5 tournois de tennis majeur est -ce que cette abondance et viable financi\u00e8rement et sportivement aussi r\u00e9ponse d'Herv\u00e9 Borsier, ce sera dans sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nUn Oscar pour porter ouais cette 2 amis Awards, il \u00e9tait l'un des artistes les plus prolifiques de sa g\u00e9n\u00e9ration s'est mort hier dans sa propri\u00e9t\u00e9 de po\u00e9sie dans le Minnesota, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 inconscient Il avait 57 ans, il aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 il y a 6 jours pour une overdose d'opiac\u00e9 alors depuis l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, les hommages pleuvent et c'est bien dans le monde entier qu'on pleure la disparition du Kid de Minneapolis, Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [94%] :\r\n100 millions d'albums vendus \u00e0 travers le monde 7 grammy Awards et un Oscar pour peur Paul du haut de son m\u00e8tre 60 prince \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands Immense, interpr\u00e8te, producteur, compositeur, v\u00e9ritable b\u00eate de sc\u00e8ne, il ma\u00eetrisait une vingtaine d'instruments Ses concerts au Montreux Jazz \u00e9taient des \u00e9v\u00e9nements plan\u00e9taires en 2013 il avait encha\u00een\u00e9 3 soir\u00e9es \u00e0 l'auditorium Stravinski, une pluie d'hommages a d\u00e9ferl\u00e9 toute la nuit dans les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux de Madonna \u00e0 Barak Obama tous saluent un artiste total et un musicien engag\u00e9 pour la cause noire am\u00e9ricaine apr\u00e8s les \u00e9meutes, l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Baltimore pleine s'\u00e9tait rendu dans la ville pour un concert gratuit, le roi de la pop laisse derri\u00e8re lui 30 album et peut-\u00eatre bien plus dans sa maison de Paisley Park o\u00f9 il avait install\u00e9 son Studio d'enregistrement, le musicien aurait gard\u00e9 dans un coffre-fort, des centaines de chansons in\u00e9dites Un tr\u00e9sor pour que vive la pop, m\u00eame apr\u00e8s sa mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [88%] :\r\nCatherine, c'est donc \u00e9galement venu \u00e0 Montreux, il \u00e9tait 3 fois sur la sc\u00e8ne du Montreux Jazz Festival, notre coll\u00e8gue de la T\u00e9l\u00e9vision Julian Nichols qui a pu filmer et r\u00e9aliser certains de ces concerts entre 2009 et 2013 et s'entretenir longuement avec le chanteur et ce qu'il a peut-\u00eatre le plus marqu\u00e9, c'est la simplicit\u00e9 de cette v\u00e9ritable et Jean de la Porte \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:38) [78%] :\r\nC'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait assez simple, il \u00e9tait accessible directement et puis, il commente tout, il d\u00e9cide de tout, le moindre d\u00e9tail dans la salle, les niveaux des auteurs, des retours de son donc il avait vraiment une connaissance g\u00e9n\u00e9rale mais il \u00e9tait aussi et Prax, est sensible, tous les autres autour de lui, c'\u00e9tait des gens gentils accessible et qu'il savait tr\u00e8s bien que si prix ne vous parlait il y avait aucun probl\u00e8me Bouvier 12 \u00e9taient pr\u00e9sents sa famille en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick Le Fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [88%] :\r\nC'est la marque des g\u00e9nies d'\u00eatre gentil en plus les simples et tout \u00e0 l'heure on a divers 7 heures et quart 7 heures 20 on entendra justement Mathieu Jaton hein, le, le patron du Montreux Jazz il est effondr\u00e9, c'est une interview r\u00e9alis\u00e9e hier soir effondr\u00e9 en apprenant le d\u00e9c\u00e8s du chanteur qui \u00e9tait donc venu 3 fois sur la sc\u00e8ne du Montreux Jazz apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations hier que Sepp Blatter a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour intervenir aupr\u00e8s du pr\u00e9sident du Burundi, le monde politique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [93%] :\r\nPartager : proposer au pr\u00e9sident Burundais une place dor\u00e9e \u00e0 la FIFA pour \u00e9viter qu'il ne se repr\u00e9sente aux \u00e9lections de son pays, la mission de Zepp Blatter scandaleux et d\u00e9plac\u00e9 pour les uns, diplomatie fine et louable pour \u00e9viter un bain de sang pour les autres, les appr\u00e9ciations divergent, ce qui est s\u00fbr c'est que Zepp Blatter qui \u00e9tait encore pr\u00e9sident de la FIFA au moment des faits l'ann\u00e9e derni\u00e8re n'est pas le 1er dirigeant sportif \u00e0 travailler en coulisse pour son pays, en tout cas, selon Patrick Clastres, historien sp\u00e9cialiste du sport et de l'olympisme, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:07) [90%] :\r\nLe cas du Burundi et de ses Blatter me fait penser au cas du S\u00e9n\u00e9gal de Ligue 2 fait de la Russie qu'est -ce qu'on a appris il y a quelques mois, que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale athl\u00e9tisme qui s\u00e9n\u00e9galais qui est un ami de l'actuel pr\u00e9sident a accept\u00e9 de fermer les yeux sur des cas de dopage dans l'athl\u00e9tisme russe en \u00e9change d'un financement par la Russie de la campagne pr\u00e9sidentielle du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, on est dans cet univers l\u00e0 du sport, qui est devenu un lieu aussi de diplomatie secr\u00e8te apr\u00e8s s'effectivement nous sommes, d'autres qui, imaginons, r\u00eavons d'un sport qui serait une 3 politique, un lieu de fraternit\u00e9, on tombe peut-\u00eatre de haut en m\u00eame temps si \u00e7a avait march\u00e9, personne ne se serait plaint que un dictateur quitte le pouvoir au Burundi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:56) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [99%] :\r\nC'est le plus important convoi humanitaire arriv\u00e9 en Syrie depuis le d\u00e9but du conflit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [94%] :\r\nLes 120000 habitants de la ville de Rastane sont soulag\u00e9s, ils ont enfin re\u00e7u hier de la nourriture et des m\u00e9dicaments, et ceci gr\u00e2ce \u00e0 un convoi de 65 camions affr\u00e9t\u00e9s par le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la ville, Robert Mardini, le chef des op\u00e9rations du CICR au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:22) [95%] :\r\nCe convoi contient de la nourriture, du mat\u00e9riel m\u00e9dical et du mat\u00e9riel pour l'approvisionnement en eau potable, donc \u00e7a va cr\u00e9er un soulagement \u00e9norme pour cette population de 120000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 pas mal coup\u00e9e du monde depuis assez longtemps et qui vont pouvoir souffler un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [93%] :\r\nIl reste encore combien en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:42) [92%] :\r\nIl y a beaucoup de localit\u00e9s assez j'ai malheureusement que \u00e7a soit par une partie ou l'autre, du conflit et on sait que, il y a des centaines de milliers de personnes aujourd'hui qui sont dans le besoin d'aide humanitaire et qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 cette aide humanitaire et qui, encore moins acc\u00e8s aux services de base comme l'eau potable, la nourriture, l'acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9, donc c'est \u00e9videmment une fois de plus, la population civile qui paie le prix lourd de ce conflit qui dure plus de 5 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [96%] :\r\nRobert Mardini, avec Philippe Nanzer et au niveau politique Stafan de Mistura l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, il affirmait hier soir que les n\u00e9gociations de paix se poursuivraient la semaine prochaine et ceci malgr\u00e9 la d\u00e9cision de l'opposition de quitter Gen\u00e8ve et puis Stafan de Mistura a \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce chiffre 400000 400000 morts en Syrie depuis 2 1000 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [98%] :\r\nRetour en Suisse avec les travailleurs \u00e2g\u00e9s l'un des potentiels de main d'oeuvre envisag\u00e9 apr\u00e8s la votation sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:40) [93%] :\r\nEmployeurs et syndicats ont d\u00e9battu de leur int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail hier sous la houlette du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y aura les des mais aucune mesure suppl\u00e9mentaire de soutien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'issue de cette 2\u00e8me conf\u00e9rence nationale motif \u00e7a bloque toujours entre les partenaires sociaux, Chrystel demain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:00) [97%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur le texte final publi\u00e9 \u00e0 l'issue de la rencontre ont \u00e9t\u00e9 \u00e2pres, parce que si tous les participants reconnaissent l'importance de garder les seigneurs sur le march\u00e9 du travail, surtout apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier les mani\u00e8res d'y arriver divergent passablement les syndicats auraient souhait\u00e9 des mesures contraignantes pour les entreprises, Daniel Lampart, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [81%] :\r\nChez le patronat, c'est vraiment inqui\u00e9tant qu'est -ce que c'est leur direction par rapport au probl\u00e8me, je crois que ils que \u00e7a suffit de faire des s'appelle mais fait assez des appels jusqu'\u00e0 maintenant ce qu'il faut saluer telles mesures contraignantes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [95%] :\r\nPar exemple une protection contre les licenciements, mais du c\u00f4t\u00e9 des employeurs, on ne voit pas les choses ainsi, le vice- pr\u00e9sident de l'USAM Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s spectaculaire mais parfois, je dirais m\u00eame des noms mesure ou des mesures pas prises sont beaucoup plus efficaces encore pour le dynamisme de l'\u00e9conomie, notamment le fait de ne pas prendre de mesures contraignantes sur la protection des places de travail des personnes ayant plus de 55 ans sur le march\u00e9 parce qu'on s'est aper\u00e7u que dans certaines branches, qui avaient pris ce chemin, h\u00e9 bien les employeurs n'\u00e9tait plus tr\u00e8s motiv\u00e9, engag\u00e9 ce genre de personne parce que cette n'beaucoup trop contraignant et \u00e7a manquait de de souplesse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [97%] :\r\n\u00e0 moins d'un an de la fin du d\u00e9lai pour l'application du 9 f\u00e9vrier les partenaires sociaux ne parle toujours pas d'une m\u00eame voix alors qu'il s'agit de trouver une r\u00e9ponse aux craintes exprim\u00e9es lors du vote sur l'immigration de masse, une r\u00e9ponse d'importance car elle sera l'une des cl\u00e9s d'un nouveau scrutin sur nos relations bilat\u00e9rales avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [99%] :\r\nOutre- Sarine la col\u00e8re gronde contre le plan d'\u00e9tudes 21 cens\u00e9 harmoniser l'enseignement au niveau des cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [95%] :\r\nCe dimanche, le peuple d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures sera le 1er \u00e0 d\u00e9cider du sort qu'il r\u00e9serve \u00e0 ce projet tr\u00e8s controvers\u00e9, mais le v\u00e9ritable test est attendu le 5 juin \u00e0 B\u00e2le campagne o\u00f9 deux initiatives veulent affaiblir ce plan d'\u00e9tudes 21 au profit de l'\u00e9cole dite traditionnelle et le verdict de B\u00e2le campagne sera un signal fort pour tous les autres cantons qui suivront \u00e0 l'Arena. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:56) [88%] :\r\nEn Suisse romande, le plan d'\u00e9tude harmonis\u00e9 fait ses preuves depuis plusieurs ann\u00e9es, on en est loin en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 la fronde contre le l'Airplane et nous ne 26 ne faiblit pas \u00e0 B\u00e2le- Campagne, le d\u00e9put\u00e9 Vert alternatif J\u00fcrg Wiedemann est le porte- voix des opposants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [89%] :\r\nClaire Maria 30 dans le plan d'\u00e9tudes 21, vous trouvez les d\u00e9finitions souvent abstraites et d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 d'environ 3500 domaines de comp\u00e9tences partir moi j'aimerais un plan d'\u00e9tudes qui d\u00e9crive clairement or chaque ann\u00e9e scolaire, quelle est la mati\u00e8re enseign\u00e9e dans chaque branche n'\u00e9tait pas le peuple dit oui \u00e0 une harmonisation scolaire on n'y arrivera que si les enseignants savent \u00e0 peu pr\u00e8s quel est leur mandat pour une ann\u00e9e et une branche donn\u00e9e les th\u00e8mes forts. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:37) [95%] :\r\n\u00e0 en croire J\u00fcrg Wiedemann 60 pourcent des des enseignants du secondaire, 1 sont oppos\u00e9s au plan d'\u00e9tudes 21, selon un sondage qui vient de para\u00eetre, mais le projet \u00e9volue, on n'arr\u00eate pas de l'am\u00e9liorer, r\u00e9pond Christine Gorrengourt, d\u00e9put\u00e9e du PDC et membre du comit\u00e9 en faveur du plan d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:54) [82%] :\r\nLa derni\u00e8re, on a eu une premi\u00e8re nature de ce plan d'\u00e9tudes en r\u00e9alit\u00e9 adapt\u00e9e pour tenir compte des critiques des enseignants, la conception s'est fait une collaboration avec col\u00e8re, c'est vrai que la peur de la nouveaut\u00e9 est bien r\u00e9elle, mais l'\u00e9glise n'a jamais \u00e9t\u00e9 une solution dans le monde de r\u00e9\u00e9ducation et parle de l'avenir et puis il est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [96%] :\r\nLes votations du 5 juin \u00e0 B\u00e2le campagne ne veulent pas la mort du plan d'\u00e9tudes 21 seulement son remaniement en profondeur, mais si les citoyens l'acceptent le signal sera tr\u00e8s fort pour tous ces autres cantons qui pestent contre le nouveau l'Airplane et pourraient bien eux lui tordre le cou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:29) [94%] :\r\nR\u00e9union de prix Nobel, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, th\u00e8me du jour en public, traiter les tensions internes par le dialogue, parmi eux, le fameux quatuor Tunisien, prix Nobel de la paix, l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour avoir favoris\u00e9 la transition de leur pays vers la d\u00e9mocratie, pays o\u00f9 l'\u00e9tat de droit est d\u00e9sormais bien implant\u00e9, selon o\u00f9 il y a Bouchamaoui, pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:54) [86%] :\r\nCertainement, oui, bien s\u00fbr, on a mis du temps, pauvret\u00e9, notre constitution et puis il y a eu le consensus, il y a eu dialogue ne sont plus que certain que nous allons respecter cette concession nous avons \u00eatre les gardes pour que cette conscience soit appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [90%] :\r\nDans votre pr\u00e9sentation vous avez indiqu\u00e9 que pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9, aussi, de la d\u00e9mocratie \u00e9tait peut-\u00eatre droit, il \u00e9tait tr\u00e8s important d'assurer la transition, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:16) [91%] :\r\nCertainement parce que de de la r\u00e9volution, c'\u00e9tait la dignit\u00e9 et le travail et donc on peut pas avoir la dignit\u00e9 soit avoir le travail pour dire que, aujourd'hui, nous avons eu cette d\u00e9mocratie mais les gens attendent, et surtout les jeunes attendent cette cons\u00e9cration donc d'avoir un travail d\u00e9cent qui puisse r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins, donc c'est c'est tr\u00e8s important pour nous de r\u00e9ussir sa transition \u00e9conomique, \u00e7a va \u00e0 l'encontre du terrorisme, \u00e7a va \u00e0 l'encontre de l'exclusion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:42) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick Chaboud\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 tout un Monde reviendra sur la Tunisie et sa transition d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:50) [94%] :\r\nOn va rester sur un plan plus id\u00e9ologique pour pas dire philosophique avec Yves Michaud Yves Michaud c'est un philosophe qui ne d\u00e9teste pas provoquer parfois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:58) [92%] :\r\nDans les 100 derniers livres censure je contre la tyrannie de la bienveillance impossible de tol\u00e9rer toutes les diff\u00e9rences et toutes les croyances, c'est un danger pour nos d\u00e9mocraties r\u00e9f\u00e9rence au mouvement nuit debout en France qui, pour lui, remettant en cause une d\u00e9mocratie que les manifestants qualifient de bourgeoise pour Yves Michaud c'est une illusion, Manuela Salvi, la prise de parole par tous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:20) [95%] :\r\nPour inventer une autre soci\u00e9t\u00e9, c'est l'ambition du mouvement nuit debout avec ses errances, ses h\u00e9sitations pour Yves Michaud, cette d\u00e9mocratie directe, c'est une impasse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:28) [90%] :\r\nAvec les mouvements populistes, je pense qu'on mouvement nuit debout la les gens sont en train de r\u00e9activer la d\u00e9mocratie directe, \u00e0 la mani\u00e8re grec sans se douter que il court exactement les m\u00eames risques et les m\u00eames travers que la d\u00e9mocratie directe ath\u00e9nienne parce qu'elle manquait de cadres, c'est pas qu'elle manquait de c'est que quand vous pratiquez une d\u00e9mocratie directe, vous \u00eates soumis aux emportements des choses imm\u00e9diates. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:52) [83%] :\r\nTout se dit et son contraire au final confusion et despotisme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:56) [94%] :\r\nDans une d\u00e9mocratie directe le peuple fait la loi, l'ex\u00e9cuter juge et donc il y a confusion des pouvoirs et donc l\u00e0 on est typiquement dans ce qu'on appelle le despotisme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:05) [74%] :\r\nMais sur quoi cette ambition d\u00e9mocratie et d\u00e9lib\u00e9rations Direct pourrait -elle d\u00e9boucher. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:09) [85%] :\r\nSoit elle finit par ce que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a appel\u00e9 la chienlit soit bien pire, elle finit dans le dans le l\u00e9ninisme, c'est-\u00e0-dire en fait dans un autoritarisme d'une petite clique qui r\u00e9cup\u00e8re mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:21) [95%] :\r\nMais pas question pour Yves Michaud, de laisser la d\u00e9mocratie au populisme de droite ou de gauche, il faut un nouveau contrat social. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:28) [90%] :\r\nSi on consid\u00e8re que la d\u00e9mocratie ne va pas d'elle- m\u00eame et qu'elle, elle suppose une adh\u00e9sion, il est important aujourd'hui de red\u00e9finir sur quoi on est d'accord, c'est pour \u00e7a que plut\u00f4t que de la bienveillance justement en disant tout le monde il est beau, tout le monde il est gentil, je pr\u00e9f\u00e8re que une soci\u00e9t\u00e9 de justice et de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:45) [93%] :\r\nEt c'est ainsi qu'une communaut\u00e9 politique forte peut se construire, Yves Michaud, que vous retrouverez avec Manuela Salvi d\u00e9finition, ce sera dimanche \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re quant au ph\u00e9nom\u00e8ne de Nuit debout, il en sera question dans 15 minutes demain \u00e0 12 heures 40 sur cette m\u00eame antenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:01) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Sandra Zimmermann lit la revue une dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, le ciel rester gris aujourd'hui, mais sec ce matin par contre quelques averses cet apr\u00e8s- midi sur les reliefs surtout encore quelques rayons de soleil ce matin sur le Valais c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 10 degr\u00e9s actuellement 16 cet apr\u00e8s- midi 19 en Valais, \u00e7a va se g\u00e2ter plus s\u00e9rieusement demain samedi avec une limite pluie-neige qui passera de 1800 \u00e0 1200 m\u00e8tres demain soir puis carr\u00e9ment attention \u00e0 600 m\u00e8tres les pluie-neige donc, mais o\u00f9 il y a 600 m\u00e8tres dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, Val\u00e9rie Drou pourrait ressortir les ce qu'ils font mais sc\u00e9nario dimanche avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:37) [69%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B50343CF-30FA-4952-ACE1-BBF699BEA376", "internalArchiveId": "B50343CF-30FA-4952-ACE1-BBF699BEA376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises: la fin des arrangements occultes?", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Juillard, CE PDC JU, chef du Dpt des Finances du canton du JU, pdt de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances\r\nSupprimer les statuts fiscaux via la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III)  pourrait ne servir \u00e0 rien si on ne va pas contr\u00f4ler la mani\u00e8re dont les cantons appliquent la loi, estime Michel Huissoud, directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. L'interview de Charles Juillard, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des Finances.\r\n\r\n* * Troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises: la fin des arrangements occultes? 18h RIE III : la fin des arrangements occultes\r\nSupprimer les statuts fiscaux via la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE III... cela pourrait ne servir \u00e0 rien, si on ne contr\u00f4le pas la mani\u00e8re dont les cantons appliquent la loi...\r\nC'est ce que d\u00e9clarait en substance, hier soir, dans Forum, Michel Huissoud... directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances...\r\nIl \u00e9voquait des dossiers incomplets, des entreprises pas annonc\u00e9es, des contr\u00f4les pas toujours r\u00e9alis\u00e9s sur le terrain... Et sans surveillance suppl\u00e9mentaire, la concurrence fiscale occulte \u00e0 laquelle la RIE III est cens\u00e9 mettre fin... perdurera, affirmait Michel Huissoud...\r\nAlors on a joint dans la journ\u00e9e Charles Juillard, le grand argentier jurassien et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances...\r\nAvec cette premi\u00e8re question... Michel Huissoud a-t-il raison ? Certains cantons sont-ils effectivement de mauvais \u00e9l\u00e8ves ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Charles Juillard, ministre jurassien et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances.", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649918", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises: la fin des arrangements occultes? / FOR_2016-04-22T18:12:00_developpement-7", "Forum du 22.04.2016"], "alternativeSummary": ["Supprimer les statuts fiscaux via la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III)  pourrait ne servir \u00e0 rien si on ne va pas contr\u00f4ler la mani\u00e8re dont les cantons appliquent la loi, estime Michel Huissoud, directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. L\u2019interview de Charles Juillard, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des Finances."], "variantIds": ["ece-7649918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T16:05:13Z", "webPublicationDate": "2016-04-22T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CF8EACC-7362-412E-B53E-FE5AD5730BBE", "internalArchiveId": "8CF8EACC-7362-412E-B53E-FE5AD5730BBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... hommages unanimes ce matin, pour la snowboardeuse, championne du monde de freeride, la valaisanne Estelle Balet, emport\u00e9e hier par une coul\u00e9e de neige...\r\nL'\u00e9toile, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son pr\u00e9nom, brille partout ce matin... on l'a vu avec les unes tout \u00e0 l'heure... Etoile filante pour le nouvelliste, \u00e9toile des neiges pour l'\u00e9dito du quotidien jurassien. \r\nDes hommages, donc, \u00e0 une personnalit\u00e9 lumineuse, courageuse, surdou\u00e9e, passionn\u00e9e et respectueuse de la montage. Humble aussi, artistique, voire mystique dit le Nouvelliste.\r\nHommages du monde du sport, de la politique... et le plus touchant bien s\u00fbr, celui de son p\u00e8re, Eric Balet, directeur de t\u00e9l\u00e9verbier, longuement dans le Matin... \"la montagne a \u00e9t\u00e9 plus forte, elle a \u00e9t\u00e9 fauche\u00e9 au sommet du bonheur\".\r\nMort dans une avalanche \u00e0 Portalet : le Blick consacre aussi une pleine page \u00e0 ce drame: le destin ne conna\u00eet pas de piti\u00e9 \u00e9crit le journal. Photo de la jeune snowboardeuse de 21 ans, photo aussi du couloir dans lequel la championne du monde a chut\u00e9. Et un hommage, celui du champion de ski Bernard Russi, qui a perdu sa premi\u00e8re femme, la skieuse Mich\u00e8le Rubli, dans une avalanche. Notre seule consolation c'est qu'elle a trouv\u00e9 la paix dans son \u00e9l\u00e9ment. C'est aussi le cas d'Estelle, conclut Bernard Russi. \r\n***En politique, l'accusation de proc\u00e9d\u00e9s nazis ne date pas d'aujourd'hui...\r\nChristoph Blocher a fait cette accusation cette semaine contre les m\u00e9dias et les partis qui se sont ligu\u00e9s contre l'initiatve de mise en oeuvre de l'UDC, pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Et bien cette accusation de la bouche d'\u00fbn des plus importants politiciens du pays  serait impensable en Allemagne. Mais elle est monnaie courante en Suisse depuis 1992 ... Le Tagesanzeiger jette un regard historique sur la derni\u00e8re pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par Christoph Blocher: c'est d'ailleurs lui qui a commenc\u00e9 ces comparaisaons avec le 3e Reich pendant la campgne sur l'Espace Economique Europ\u00e9en. Argument r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par l'UDC  dans des scrutins en lien avec l'europe. Mais la comparaison nazi a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par le parti socialiste. Par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Otto Stich notamment qui accaus\u00e9 l'UDC d'utiliser les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s que les nazis .. on se souvient aussi de la croix suisse transform\u00e9e en croix gamm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt dans la derni\u00e8re campagne de votation. Bref, dit le Tagi, l'accusation de nazi est le sempiternel argument massue. \r\nArgument massue, variante du point goodwin... la r\u00e9ponse du Matin, aujourd'hui. Qui se fend d'une lettre ouverte \u00e0 Christoph Blocher: \"nos lecteurs ne sont pas des collabos\", s'exclame le quotidien. Car ce sont bien les lecteurs qu'il s'agit de d\u00e9fendre:  vous dressez le portrait, dit le texte d'une population au mieu stupide, au pire dispos\u00e9e \u00e0 \u00e9liminer physiquement 29% des \u00e9lecteurs. Pour un parti cens\u00e9 aimer le peuple, voil\u00e0 qui est g\u00eanant... Et de conclure en sugg\u00e9rant \u00e0 Christoph Blocher de garder \u00e0 l'esprit le mot du diplomate fran\u00e7ais du temps de la r\u00e9volution, Talleyrand: tout ce qui est excessif est insignifiant. \r\nLes partis doivent divulguer leurs fonds secrets .. \r\nCe mois d'avril une initiative est lanc\u00e9e, elle exige la transparence pour les dons de plus de 10'000 francs re\u00e7us par les partis. Le texte a de bonnes chances, il aurait m\u00eame des partisans de droite. C'est la Une du tagesanzeiger ce matin.\r\n***Les suisses redeviennent \"politiques\"...\r\n62 % des Suisses s'identifient \u00e0 un parti politique, contre 40 % en 2000. L'offre des partis est devenue plus large et touche donc plus de monde, notamment les jeunes , gr\u00e2ce aux sections jeunes des partis. Pour la NZZ, l'institut GFS s'est pench\u00e9 sur les enseignements des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la derni\u00e8re l\u00e9gilstaure. Les Suisses se repolitisent, ils participent plus aux votations. Autre enseignement: le virage \u00e0 droite n'est pas d\u00fb aux caisses bien remplies du PLR et de l'UDC. Les raisons sont plus profondes: par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gilstaure, le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9, notamment \u00e0 cause de la menace d'attentats terroristes. Plus de la moiti\u00e9 des sond\u00e9s souhaitent une arm\u00e9e forte, bien plus qu'il y a cinq ans. Mais parler de virage conservateur est exag\u00e9r\u00e9, souligne la NZZ.\r\nPOlitique toujours avec la grande interview du futur pr\u00e9sident du PDC, qui devrait \u00eatre \u00e9lu samedi, le zougois Gehrard Pfister, dans la Libert\u00e9, l'Express et l'Impartial et le Nouvelliste. A la question de savoir s'il va imposer une plus grand discipline de son parti, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il r\u00e9pond que non. En revanche, il faut que le PDC identifie les sujets qui risquent de diviser \u00e0 l'interne, et en d\u00e9batte avant les s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res pour montrer un front plus uni. Connu pour \u00eatre le plus \u00e0 droite de son parti, il dit se mod\u00e9rer et d\u00e9fendre les positions du PDC.... Quand le journaliste lui fait remarquer qu'il fait partie du comit\u00e9 de l'initiative \"vache \u00e0 lait\", combattue par son parti... il r\u00e9plique qu'il n'imaginait pas devenir pr\u00e9sident quand il s'est engag\u00e9. Et assure qu'il ne fera pas campagne...\r\nEt puisqu'on parle de l'initiative Vache \u00e0 lait, qui veut reverser l'ensemble des revenus tir\u00e9es de la circulation automobile exclusivement \u00e0 la route, le Blick  relaie ce matin la col\u00e8re du d\u00e9partement d'Ueli Maurer contre les initiants. . Discutable, trompeur, faux !!! Le d\u00e9partement des finances s'insurge contre les arguments des partisans de Vache \u00e0 Lait dans la brochure explicative en vue de cette votation du 5 juin prochain, que nous recevrons dans notre boite aux lettres la semaine prochaine.Les initiants \u00e9crivent que les usagers de la route paient pr\u00e8s de 9 millions de taxes automobile et TVA ...... Faux, d\u00e9clare le d\u00e9partement des finances, car la TVA justement n'est pas une taxe routi\u00e8re  ... Inexact aussi que seul un tiers des revenus de la route sont revers\u00e9s \u00e0 la route ... Il faudrait plut\u00f4t parler de 70 % ... Le Blick appelle ce matin \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui lancent une initiative ou un referendum: \u00e0 chaque fois qu'ils biaisent la v\u00e9rit\u00e9, ils aident les partisans de la censure.\r\n***Une contre-attaque, ce matin, dans la tribune de Gen\u00e8ve...\r\nCelle du futur-ex directeur de la fondaton des immeubles pour les organisatons internationales, Fran\u00e7ois Reinhard, pouss\u00e9 \u00e0 la retraite anticip\u00e9e. Il dit envisager de porter plainte contre la cour des comptes. Qui le suspecte, dans un rapport, d'avoir favoris\u00e9 des entreprises, un mandataire et d'avoir accept\u00e9 que des employ\u00e9s fassent des travaux chez lui. Il estime pour sa part avoir agi en troute transparence, et se consid\u00e8re diffam\u00e9 par ledit rapport, bas\u00e9 selon lui sur des interpr\u00e9tations subjectives fond\u00e9es sur des ragots. \r\n***Un m\u00e9decin vaudois se trouve dans la ligne de mire du Blick...\r\nEtonnante histoire racont\u00e9e par le Blick matin: une kosovare s'est rendue chez un m\u00e9decin angilogue vaudois d'Yverdon, Christoph Bernard. La patiente est accompagn\u00e9e de son fils car elle ne partle pas fran4ais. Et selon lui, le m\u00e9decin s'est insurg\u00e9 contre cette incomp\u00e9tence lingfuitsique apr\u00e8s 15 ans de s\u00e9jour en Suisse. Il aurait dit qu'elle devait d'abord aller prendre un cour de langue de fran\u00e7ais \u00e0 l'Ecole Club Migros vant de revenir consulter... Le m\u00e9decin aujourd'hui r\u00e9fute .. il n'aurait fait que manifester son \u00e9tonnement . Il est persuad\u00e9 qzue c'0est la pr\u00e9sence d'un journalk charlie hebdo dans la salle d'attente qui a provoqu\u00e9 ce malentendui avec ces deux patients musulmans. Il propsoe aujourd'hui une consultation gratuite \u00e0 la patriente l\u00e9s\u00e9e. \r\nLui, il \u00e9tait dans la ligne de mire de priates inforamtiques. Le temps raconte aujourd'hui l'histoire de ce patron de PME, victime, et ce n'est pas le seul, d'un \"ran\u00e7ongiciel\". Un virus qui chiffre toutes les donne\u00e9s de vos ordinateurs, et pour les d\u00e9chiffrer, seule la clef d\u00e9tenue par les hackers fonctionne... mais pour l'avoir, il faut payer ! C'est ce que ce patron a fait, m\u00eame si la centrale pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information, \u00e0 Berne, MELANI, d\u00e9conseille: il risquait de perdre toutes les donn\u00e9es et l'historique de son entreprise. Heureusement pour lui, les pirtates ont \u00e9t\u00e9 honn\u00eates, ironise-t-il...\r\n(Revue de presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, Hommage unanime apr\u00e8s la championne du monde de Snowboard, Estelle Ballet\r\nM\u00e9lange presse romande\r\nMort dans une avalanche \u00e0 Portalet : le Blick consacre aussi une pleine page \u00e0 ce drame: le destin ne conna\u00eet pas de piti\u00e9 \u00e9crit le journal. Photo de la jeune snowboardeuse de 21 ans, photo aussi du couloir dans lequel la championne du monde a chut\u00e9. Et un hommage, celui du champion de ski Bernard Russi, qui a perdu sa premi\u00e8re femme, la skieuse Mich\u00e8le Rubli, dans une avalanche. Notre seule consolation c'est qu'elle a trouv\u00e9 la paix dans son \u00e9l\u00e9ment. C'est aussi le cas d'Estelle, conclut Bernard Russi. \r\n***  En politique, l'accusation de proc\u00e9d\u00e9 nazi ne date pas d'aujourd'hui ...\r\nChristoph Blocher a fait cette accusation cette semaine contre les m\u00e9dias et les partis qui se sont ligu\u00e9s contre l'initiatve de mise en oeuvre de l'UDC, pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Et bien cette accusation de la bouche d'\u00fbn des plus importants politiciens du pays  serait impensable en Allemagne. Mais elle est monnaie courante en Suisse depuis 1992 ... Le Tagesanzeiger jette un regard historique sur la derni\u00e8re pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par Christoph Blocher: c'est d'ailleurs lui qui a commenc\u00e9 ces comparaisaons avec le 3e Reich pendant la campgne sur l'Espace Economique Europ\u00e9en. Argument r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par l'UDC  dans des scrutins en lien avec l'europe. Mais la comparaison nazi a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par le parti socialiste. Par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Otto Stich notamment qui accaus\u00e9 l'UDC d'utiliser les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s que les nazis .. on se souvient aussi de la croix suisse transform\u00e9e en croix gamm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt dans la derni\u00e8re campagne de votation. Bref, dit le Tagi, l'accusation de nazi est le sempiternel argument massue. \r\nLe Matin\r\nLes partis doivent divulguer leurs fonds secrets .. \r\nCe mois d'avril une initiative est lanc\u00e9e, elle exige la transparence pour les dons de plus de 10'000 francs re\u00e7us par les partis. Le texte a de bonnes chances, il a m\u00eame des partisans de droite, puisqu'elle est lanc\u00e9e par le parti socialiste et le PBD. C'est la Une du Tagesanzeiger ce matin.\r\n*** Et puisqu'on parle de partis, les Suisses redeviennent politiques \r\n62 % des Suisses s'identifient \u00e0 un parti politique, contre 40 % en 2000. L'offre des partis est devenue plus large et touche donc plus de monde, notamment les jeunes , gr\u00e2ce aux sections jeunes des partis. Pour la NZZ, l'institut GFS s'est pench\u00e9 sur les enseignements des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la derni\u00e8re l\u00e9gilstaure. Les Suisses se repolitisent, ils participent plus aux votations. Autre enseignement: le virage \u00e0 droite n'est pas d\u00fb aux caisses bien remplies du PLR et de l'UDC. Les raisons sont plus profondes: par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gilstaure, le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9, notamment \u00e0 cause de la menace d'attentats terroristes. Plus de la moiti\u00e9 des sond\u00e9s souhaitent une arm\u00e9e forte, bien plus qu'il y a cinq ans. Mais parler de virage conservateur est exag\u00e9r\u00e9, souligne la NZZ.\r\nla Libert\u00e9 - Pfister\r\nEt puisqu'on parle de l'initiative Vache \u00e0 lait, qui veut reverser l'ensemble des revenus tir\u00e9es de la circulation automobile exclusivement \u00e0 la route, le Blick  relaie ce matin la col\u00e8re du d\u00e9partement d'Ueli Maurer contre les initiants. . Discutable, trompeur, faux !!! Le d\u00e9partement des finances s'insurge contre les arguments des partisans de Vache \u00e0 Lait dans la brochure explicative en vue de cette votation du 5 juin prochain, que nous recevrons dans notre boite aux lettres la semaine prochaine.Les initiants \u00e9crivent que les usagers de la route paient pr\u00e8s de 9 millions de taxes automobile et TVA ...... Faux, d\u00e9clare le d\u00e9partement des finances, car la TVA justement n'est pas une taxe routi\u00e8re  ... Inexact aussi que seul un tiers des revenus de la route sont revers\u00e9s \u00e0 la route ... Il faudrait plut\u00f4t parler de 70 % ... Le Blick appelle ce matin \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui lancent une initiative ou un referendum: \u00e0 chaque fois qu'ils biaisent la v\u00e9rit\u00e9, ils aident les partisans de la censure.\r\n*** Une contre attaque ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nTG\r\n*** Un m\u00e9decin vaudois se trouve dans la ligne de mire du Blick\r\nEtonnante histoire racont\u00e9e par le Blick matin: une kosovare s'est rendue chez un m\u00e9decin angilogue vaudois d'Yverdon, Christoph Bernard. La patiente est accompagn\u00e9e de son fils car elle ne parle pas fran\u00e7ais. Et selon lui, le m\u00e9decin s'est insurg\u00e9 contre cette incomp\u00e9tence linguistique apr\u00e8s 15 ans de s\u00e9jour en Suisse. Il aurait dit \u00e0 sa patiente qu'elle devait d'abord aller prendre un cours de langue de fran\u00e7ais \u00e0 l'Ecole Club Migros vant de revenir consulter... Le m\u00e9decin aujourd'hui r\u00e9fute .. il n'aurait fait que manifester son \u00e9tonnement . Il est persuad\u00e9 que c'est la pr\u00e9sence d'un journal charlie hebdo dans la salle d'attente qui a provoqu\u00e9 ce malentendui avec ces deux patients musulmans. Il propsoe aujourd'hui une consultation gratuite \u00e0 la patriente l\u00e9s\u00e9e. \r\nPatron ran\u00e7onn\u00e9 - Le Temps", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-20T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-20T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7643953", "ece-7643936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T07:55:41Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n40, la revue de presse 6 heures 46 Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux Hommage unanime ce matin pour la snowboardeuse, championne du monde de Free FreeRice la valaisanne, Estelle Balet, emport\u00e9e hier par une coul\u00e9e de neige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nL'\u00e9toile r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son pr\u00e9nom brille partout ce matin, on l'avait appel\u00e9 une tout \u00e0 l'heure, \u00e9toile filante pour le nouvelliste \u00e9toile des neiges pour l'\u00e9dito du quotidien jurassien des hommages, donc \u00e0 une personnalit\u00e9 lumineuse courageuse surdou\u00e9e passionn\u00e9e et respectueuse de la montagne humble aussi artistique, voire mystique, dit le Nouvelliste hommages du monde du sport, de la politique et le plus touchant bien s\u00fbr celui de son p\u00e8re, \u00c9ric Balet, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier longuement dans le Matin, la montagne a \u00e9t\u00e9 plus forte, elle a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9e au sommet du bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [96%] :\r\nMorte dans une avalanche \u00e0 Portalet le Blick consacre aussi une pleine page \u00e0 ce drame, le destin ne conna\u00eet pas de piti\u00e9, \u00e9crit le journal, photo de la jeune snowboardeuse de 21 ans photo aussi du couloir dans lequel la championne du monde a chut\u00e9 et le champion de ski Bernard r\u00e9ussi lui rend hommage ce matin, lui qui a perdu sa premi\u00e8re femme, la skieuse Mich\u00e8le Rubli dans une avalanche, notre seule consolation, c'est qu'elle a trouv\u00e9 la paix dans son \u00e9l\u00e9ment, c'est aussi le cas d'Estelle, conclut Bernard Russi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [86%] :\r\nOn peut-\u00eatre mais 21 ans tout de m\u00eame en politique, l'accusation de proc\u00e9d\u00e9 nazi ne date pas d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [91%] :\r\nChristoph Blocher un a fait cette accusation cette semaine contre les m\u00e9dias et les partis qui se sont ligu\u00e9s contre initiative de mise en Europe de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, h\u00e9 bien cette accusation de proc\u00e9d\u00e9 nazi impensable en Allemagne est monnaie courante en Suisse depuis 1992 le tag Hassan sa guerre, jette un regard historique sur la derni\u00e8re pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par Christoph Blocher, c'est d'ailleurs lui qui a commenc\u00e9 ces comparaisaons avec le 3\u00e8me Reich, pendant la campagne sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en mais la comparaison nazi a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par le Parti socialiste par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Otto Stich en notamment, qui a accus\u00e9 l'UDC d'utiliser les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s que les nazis, on se souvient aussi de la croix suisse transform\u00e9e en croix gamm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, te lors de la derni\u00e8re campagne de votation, bref, dit le tag, il l'accusation de nazi est le sempiternel argument massue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [96%] :\r\nArgument massue variante du point Goodwin, la r\u00e9ponse du Matin aujourd'hui qui se fonde une lettre ouverte \u00e0 Christoph Blocher, nos Lecteurs ne sont pas des collabos, s'exclame le quotidien car ce sont bien les Lecteurs qu'il s'agit de d\u00e9fendre, vous dressez le portrait, dit le texte d'une population au mieu stupide, au pire dispos\u00e9e \u00e0 \u00e9liminer physiquement 29 pourcent des des \u00e9lecteurs pour un parti cens\u00e9 aimer le peuple, voil\u00e0 qui est g\u00eanant et de conclure, en sugg\u00e9rant \u00e0 Christoph Blocher de garder \u00e0 l'esprit le mot du diplomate fran\u00e7ais du temps de la r\u00e9volution Talleyrand : tout ce qui est excessif est insignifiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [93%] :\r\nLes partis doivent divulguer leurs fonds secrets ce mois d'avril, une initiative lanc\u00e9e elle exige la transparence pour les dons de plus de 10000 francs re\u00e7us par les partis, h\u00e9 bien, le texte a de bonnes chances, il aurait m\u00eame des partisans de droite c'est la Une du tag Hassan sa guerre ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [94%] :\r\nLes suisses redeviennent politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [95%] :\r\n62 pourcent des des Suisses identifie d\u00e9sormais un parti politique, contre 40 pourcent en en 2000, l'offre des partis est devenue plus large et touche donc plus de monde, notamment les jeunes, gr\u00e2ce aux sections jeunes des partis pour la NZZ l'institut GFS s'est pench\u00e9 sur les enseignements des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Suisses se repolitisent ils participent plus aux votations autre enseignement, le virage \u00e0 droite n'est pas d\u00fb aux caisses bien remplies du PLR et de l'UDC, les raisons sont plus profondes, le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9, notamment \u00e0 cause de la menace d'attentats terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [93%] :\r\nPolitique toujours avec la grande interview du futur pr\u00e9sident du PDC qui devrait \u00eatre \u00e9lu samedi le zougois Gerhard Christopher dans la Libert\u00e9 l'Express et l'Impartial et le Nouvelliste \u00e0 la question de savoir s'il va imposer une plus grande discipline de son parti sous la coupole, il r\u00e9pond non, en revanche, il faut que le PDC identifie et les sujets qui risquent de diviser, r\u00e2le un terme et en d\u00e9batte avant les s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res pour montrer en front plus uni, connu pour \u00eatre le plus \u00e0 droite de son parti, qui a dit se mod\u00e9rer et d\u00e9fendre les positions du PDC les comptes journaliste lui fait remarquer qu'il fait partie du comit\u00e9 de l'initiative, vache \u00e0 lait, combattue par le PDC il r\u00e9plique qu'il n'imaginait pas \u00e0 l'\u00e9poque, devenir pr\u00e9sident quand il s'est engag\u00e9, et assure que bien entendu il ne fera pas campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle de l'initiative, vache \u00e0 lait en ce texte qui veut reverser l'ensemble des revenus tir\u00e9s de la circulation et Tom automobile exclusivement \u00e0 la route, le Blick relay\u00e9 ce matin la col\u00e8re, la col\u00e8re du d\u00e9partement d'o\u00f9 l'Lima horaires contre les initiants discutable trompeur faux le d\u00e9partement des finances s'insurge contre les arguments des partisans de Vache \u00e0 lait dans la brochure explicative en vue de cette votation du 5 juin les initiants \u00e9crivent que les usagers de la route paient pr\u00e8s de 9 millions de taxes automobile et de TVA faux, d\u00e9clare le d\u00e9partement des finances car la TVA justement n'est pas une taxe routi\u00e8re inexact aussi que seul un tiers des revenus de la route sont revers\u00e9s \u00e0 la route, il faudrait plut\u00f4t parler de 70 pourcent le le Blick appelle ce matin \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui lancent une initiative ou un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e0 chaque fois qu'ils biaisent la v\u00e9rit\u00e9, ils aident les partisans de la censure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [92%] :\r\nUne contre- attaque ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [95%] :\r\nCelle du futur ex- directeur de la Fondation des immeubles pour les organisations internationales Fran\u00e7ois Reinhard pouss\u00e9 \u00e0 la retraite anticip\u00e9e, il dit envisager de porter plainte contre la Cour des comptes qui le suspecte dans un rapport d'avoir favoris\u00e9 des entreprises un mandataire et d'avoir accept\u00e9 que les employ\u00e9es fassent des travaux chez lui, il estime pour sa part avoir agi en toute transparence et se consid\u00e8re diffam\u00e9 par ledit rapport bas\u00e9 selon lui sur des interpr\u00e9tations subjectives fond\u00e9es \u00e0 leur tour sur des ragots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [90%] :\r\nEh ben, un m\u00e9decin Vaudois se trouve dans la ligne de mire du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [92%] :\r\n\u00e9tonnante histoire racont\u00e9e par le Blick ce matin celui, celle d'une kosovare, qui s'est rendu chez un m\u00e9decin angilogue Vaudois d'Yverdon Christoph Bernard, la patiente est accompagn\u00e9e de son fils, elle ne parle pas fran\u00e7ais et selon ce fils le m\u00e9decin s'est insurg\u00e9 contre cette incomp\u00e9tence linguistique apr\u00e8s 15 ans de s\u00e9jour en Suisse, il aurait dit \u00e0 la patiente qu'elle devait d'abord aller prendre un cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole Club Migros, avant de revenir consulter aujourd'hui le m\u00e9decin refus de ces versions des faits, il n'aurait fait que manifester son \u00e9tonnement, il est persuad\u00e9 que c'est la pr\u00e9sence d'un exemplaire du journal Charlie Hebdo dans la salle d'attente qui a provoqu\u00e9 ce malentendu avec ces 2 patients musulmans il propose aujourd'hui une consultation gratuite \u00e0 la patiente l\u00e9s\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [85%] :\r\nEh bien lui, il \u00e9tait dans la ligne de mire de pirates informatiques, le temps, raconte aujourd'hui l'histoire de ce patron de PME \u00e0 Gen\u00e8ve victime et ce n'est pas le seul dans ran\u00e7onJ. ciel alors en ciel 7 ans virus qui chiffre toutes les donn\u00e9es de vos ordinateurs et pour les d\u00e9chiffrer, h\u00e9 bien la seule cl\u00e9 d\u00e9tenus parler \u00e0 coeur, h\u00e9 bien m\u00eame pour l'avoir cette cl\u00e9, en plus il faut payer, d'o\u00f9 le nom de ran\u00e7on ciel et c'est ce que ce patron a fait m\u00eame si la centrale pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information \u00e0 Berne Melani d\u00e9conseille il risquait lui de perdre toutes les donn\u00e9es et l'historique de son entreprise, donc il a pay\u00e9, et heureusement pour lui, les pirates ont \u00e9t\u00e9 honn\u00eates, ironise -t-il oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [89%] :\r\nLes pirates ont \u00e9t\u00e9 honn\u00eates, bien s\u00fbr, merci beaucoup mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-602EBF7E-5EC1-4F8E-B04A-CF8C7454CD54", "internalArchiveId": "602EBF7E-5EC1-4F8E-B04A-CF8C7454CD54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le patron de l'antenne valaisanne de l'EPFL vise la pr\u00e9sidence de Sierre", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "Marc-Andr\u00e9 Berclaz sera le candidat du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Genoud. En cas d'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la ville lors des communales de cet automne, il pourrait donc quitter l'\u00e9cole polytechnique l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n* * Le patron de l'antenne valaisanne de l'EPFL vise la pr\u00e9sidence de Sierre 12h30 Berclaz \r\n Le patron de l'EPFL en Valais vise la pr\u00e9sidence de Sierre. Marc-Andr\u00e9 Berclaz sera le candidat du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Genoud. En cas d'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la ville lors des communales de cet automne, il pourrait donc, Marie Giovanola, quitter l'\u00e9cole polytechnique l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\nSous la houlette de Marc-Andr\u00e9 Berclaz,150 chercheurs ont  jusqu'ici pris leurs quartiers \u00e0 Sion. Le mandat du directeur du p\u00f4le valaisan de l'EPFL, en poste depuis 3 ans, se termine en principe en juin 2017. Cet \u00e9conomiste HEC de 61 ans n'est pas un novice en politique et le PLR compte sur cette personnalit\u00e9 pour conserver la pr\u00e9sidence. Il a d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de Sierre entre 1996 et 2000. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 candidat malheureux lors de la primaire PLR en 2012 pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat remport\u00e9e par le commandant Christian Varone, s\u00e8chement d\u00e9fait ensuite par un certain Oskar Freysinger. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Sion, c'est sans surprise l'encaveur Philippe Varone, d\u00e9j\u00e0 conseiller municipal, qui tentera pour le PLR de succ\u00e9der au pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire Marcel Maurer...Si les lib\u00e9raux-radicaux ont pr\u00e9sent\u00e9 leur liste ce matin, la strat\u00e9gie du PDC n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e...m\u00eame si plusieurs noms circulent pour essay\u00ear de reprendre", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le patron de l'antenne valaisanne de l'EPFL vise la pr\u00e9sidence de Sierre / 12H30_2016-04-20T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 20.04.2016"], "alternativeSummary": ["Marc-Andr\u00e9 Berclaz sera le candidat du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Genoud. En cas d'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la ville lors des communales de cet automne, il pourrait donc quitter l'\u00e9cole polytechnique l'\u00e9t\u00e9 prochain."], "variantIds": ["ece-7643982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T16:13:31Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt le patron de l'EDF, elle en Valais, maintenant il vise la pr\u00e9sidence, la pr\u00e9sidence de Sierre Marc-Andr\u00e9 Berclaz, sera le candidat du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Genoud en cas d'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la ville lors des communales de cet Automne, il pourrait donc Marie d'Giovanola quitter l'\u00e9cole polytechnique, l'\u00e9t\u00e9 prochain, oui, et le mandat du directeur du p\u00f4le valaisan de l'EPFL, en poste depuis 3 ans, se termine en principe en juin 2017 sous la houlette de Marc-Andr\u00e9 Berclaz 150 chercheurs ont jusqu'ici pris leurs quartiers \u00e0 Sion, cet \u00e9conomiste HEC de 61 ans, qui a aussi pr\u00e9sid\u00e9 la HES SO pendant 10 ans n'est pas un novice en politique, et le PLR compte bien sur cette personnalit\u00e9 pour conserver la pr\u00e9sidence de la ville, Marc-Andr\u00e9 Berclaz, qui a d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Sierre entre 1996 et 2000, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 candidat malheureux lors de la primaire PLR en 2012 pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat remport\u00e9e alors par le commandant Christian Varone s\u00e8chement d\u00e9fait ensuite par un certain Oskar Freysinger, du c\u00f4t\u00e9 de Sion, c'est sans surprise, l'encaveur, Philippe Varone, d\u00e9j\u00e0 conseiller municipal qui tentera pour le PLR de succ\u00e9der au pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire, Marcel Maurer Si les lib\u00e9raux- radicaux ont pr\u00e9sent\u00e9 leur liste ce matin, la strat\u00e9gie du PDC n'a en revanche pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, m\u00eame si plusieurs noms circulent pour tenter de reprendre les cl\u00e9s de la capitale Marine Giovanola en Direct de Sion, les Suisses. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE307320-33F5-4B41-8977-AEF443034070", "internalArchiveId": "CE307320-33F5-4B41-8977-AEF443034070", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Melly, Pr\u00e9sident du Gouvernement valaisan;Laurent Kaiser,Chef du Service des maladies infectieuses aux HUG;Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil fribourgeois;Georges Godel, directeur cantonal des finances (FR);Jacques Haldy, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/ USA primaires) Donald TRUMP et Hillary CLINTON ont triomph\u00e9, cette nuit , dans la Primaire de l'Etat de New York. Le candidat r\u00e9publicain a lit\u00e9ralement \u00e9cras\u00e9 ses rivaux John K\u00e4sic et Ted Cruz, tandis qu'Hillary Clinton s'impose avec une quinzaine de points d'avance sur Bernie Sanders.\r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis, on peut le dire Trump et Clinton font un pas de plus  vers la nomination.\r\nPAPIER\r\nC'est l'ampleur de leurs victoires qui marque les epsirts ce soir. avec une soixataine de pour cent, trump va rafler la quasi-totalit\u00e9 des de\u00e9legu\u00e9s a ney york et surtout il distance ted cruz , so n rival, \u00e0 une trosiieme et humiliante troisieme place, une 15aine de pourcent, derriere john kasick qui se hisse peniblement a 25 %. Cette victoire ne garantit toujours pas a trump de remporter une majotrit\u00e9 de delegu\u00e9s AVANT la convention de juillet, mais il s'en rapproiche un peu et surtout, il prend un ascendant psychologique. Il sera plus difficile de le priver de sa victoire, en juillet, lors des votes ds delegu\u00e9s. Cette vicgtoire donne plus de poiiuns a ses denonciations  de l'appareil du parti et de leurs manoeuvres qu'il juge malhonnetes. Cot\u00e9 democrate, clinton inflige une seche defaite a sanders, qu'on pensait capable de la menacer d'un peu plus pres. Mathematiquement, pour sanders la voie de la nominationn \u00e9tait etroite et c'est desormais un trou d'epingle. Clinton a tendu la main aux partisans de sanders, dans un discours tourn\u00e9 vers l'election generale. mais sanders, ne jette toujours pas l'epopnge. les Prochaines primaires dans une semaine, pennsylvanie, maryland, delaware.. et leurs minorit\u00e9s noires. sont aussi favorables aussi a clinton. c'est peutetre l\u00e0 que se decidera  definitivement le sort de la campagne sanders.\r\nPh r r w\r\n(10/ MULTI DECES ESTELLE BALET PAPIER) **************La nouvelle a cr\u00e9\u00e9 le choc, Estelle Balet a \u00e9t\u00e9 victime de sa passion hier ...\r\n Double championne du monde en titre, vainqueur de l'Xtreme de Verbier il y a seulement deux semaines, la snowboardeuse valaisanne a perdu la vie, apr\u00e8s une chute de plusieurs centaines de m\u00e8tres dans un couloir, une chute provoqu\u00e9e par une coul\u00e9e de neige....cela s'est pass\u00e9 au-dessus d'Orsi\u00e8res, o\u00f9 elle participait \u00e0 un tournage de film. Alain Th\u00e9voz.\r\n   53''\r\n((Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments, Estelle Balet d\u00e9valait un couloir enneig\u00e9 lorsqu'une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e et l'a emport\u00e9e. juste apr\u00e8s le passage d'une premi\u00e8re snowboardeuse : G\u00e9raldine Fasnacht. L'aventuri\u00e8re, qui \u00e9tait engag\u00e9e sur le m\u00eame projet, s'est dit : \u00ab foudroy\u00e9e par ce tragique \u00e9v\u00e9nement qui a co\u00fbt\u00e9 la vie de sa petite soeur de cour. \u00bb Triple gagnante de l'Xtreme, G\u00e9raldine Fasnacht s'\u00e9tait reconnue en cette jeune fille passionn\u00e9e. Elle l'avait prise sous son aile \u00e0 15 ans. Malgr\u00e9 l'intervention des secours et une tentative de r\u00e9animation, Estelle Balet, 21 ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur les lieux de l'accident. Elle \u00e9tait \u00e9quip\u00e9e d'un d\u00e9tecteur de victime d'avalanche, d'un airbag et elle portait un casque. Elle venait de remporter l'Xtreme de Verbier, il y a deux semaines, obtenant ainsi son deuxi\u00e8me titre de championne du monde du Freeride World Tour, douze mois apr\u00e8s un premier sacre. Le monde du Freeride pleure son talent pr\u00e9coce de la discipline.))\r\n(12/ MULTI DECES ESTELLE BALET ITV MELLY) ...talent pr\u00e9coce...elle n'avait que 21 ans Estelle Balet, mais, avec sa personnalit\u00e9, son rayonnement, son talent  \u00e9norme et bien s\u00fbr son palmar\u00e8s, elle v\u00e9hiculait une belle image du Valais...le Pr\u00e9sident du Gouvernement valaisan, Jacques Melly\r\n   44''\r\nJacques Melly avec Yves Terrani.\r\n(syrie) ***************......tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent......les principaux responsables de l'opposition syrienne ont commenc\u00e9 \u00e0 quitter Gen\u00e8ve...\r\nlundi ils avaient d\u00e9j\u00e0 suspendu leur participation aux n\u00e9gociations de paix sous l'\u00e9gide de l'ONU, cette fois ils s'en vont et ne laisse sur place que ce qu'ils appellent une \"\u00e9quipe technique\", autrement dit des experts sur les questions juridiques...ce 3\u00e8me tour des n\u00e9gociations, qui a commenc\u00e9 le 13 avril, devrait s'achever vendredi...\r\n(D4/GENEVA HEALTH FORUM L'AIDE AUX PAYS EN DEVELOPPEMENT PI) ***************sur les bords du L\u00e9man on n\u00e9gocie, mais ont \u00e9tudie et recherche aussi...\r\nPharma, biotechs, medtech, le bassin l\u00e9manique est devenu une v\u00e9ritable \"health valley\" comme on dit,\r\nune terre d'innovation pour les sciences de la vie. \r\nMais pour le Geneva Health Forum, cr\u00e9\u00e9 par les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et la Facult\u00e9 de m\u00e9decine, ces nouvelles technologies doivent aussi permettre d'am\u00e9liorer les soins dans les pays en d\u00e9veloppement. Raison pour laquelle cette 6e \u00e9dition, qui s'est ouverte hier pour 3 jours,  est consacr\u00e9e aux technologies low-cost sp\u00e9cialement d\u00e9velopp\u00e9es pour ces pays-l\u00e0, Sylvie Belzer: \r\n  MAG 1'34\r\nPour la premi\u00e8re fois le forum est aussi ouvert au grand public ce soir (ME)\r\n((Un h\u00f4pital \u00e9ph\u00e9m\u00e8re o\u00f9 le visiteur peut tester toutes sorte d'innovations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux pays en d\u00e9veloppement. Des technologies qui pour certaines n'en sont encore qu'\u00e0 l'\u00e9tat de prototype. Pour d'autres, elles sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9es dans certains pays d'Afrique notamment. Trop souvent les technolgies de pointe sont cibl\u00e9es pour les pays riches, l\u00e0 les nouveaut\u00e9s expos\u00e9es le sont pour les pays moins avanc\u00e9s. Des mod\u00e8les de technologie, qui r\u00e9sistent aux conditions climatiques, aux coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 et dont l'utilisation est le plus simple possible. Toute cela \u00e0 des prix 10x inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux qu'on pratique ici. Un mini laboratoire portable par exemple, qui aurait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utile lors de l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, explications de Laurent Kaiser,Chef du Service des maladies infectieuses aux HUG:\r\nSON\r\nUn mini-laboratoire qui peut aussi \u00eatre tr\u00e8s utile aux pays de Nord. Il serait donc potentiellement vendu cher aux pays d\u00e9velopp\u00e9s qui financeraient d\u00e8s lors un prix accessible pour les pays du Sud.))\r\n(D6/LA PAUVRETE AUGMENTE EN RUSSIE PI)  \r\n***************....et puis en Russie aussi la pauvret\u00e9 augmente\r\nEn f\u00e9vrier dernier, les Russes ont consacr\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leur budget \u00e0 l'achat de nourriture. C'est du jamais vu depuis la crise \u00e9conomique de 2008. Un signe que la pauvret\u00e9 est en hausse dans le pays, et qu'une partie de la population repousse d\u00e9sormais les achats qui ne sont pas de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, Isabelle Cornaz.\r\nEn Russie, la part des d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 la nourriture - alcool et cigarettes compris - est plus \u00e9lev\u00e9es  que dans d'autres pays, \u00e7a, ce n'est pas nouveau. Mais en cette p\u00e9riode de crise \u00e9conomique, cette part du budget des m\u00e9nages consacr\u00e9 \u00e0 la nourriture augmente encore. Faute d'argent, on \u00e9conomise sur tout ce qui n'est pas indispensable. Malgr\u00e9 un ralentissement de l'inflation ces derniers mois, le pouvoir d'achat des Russes continue de baisser. Les revenus r\u00e9els ont plong\u00e9 d'environ 10% l'an dernier. Quant au nombre de pauvre il atteint son plus haut depuis 2006.\r\nLa semaine derni\u00e8re Vladimir Poutine se voulait rassurant, \u00ab la situation \u00e9conomique n'est pas encore r\u00e9tablie, mais la tendance est positive \u00bb disait-il. C'est aussi l'avis des habitants ?\r\nSi on se fie aux enqu\u00eates d'opinion, le pessimisme grandit quand m\u00eame concernant la crise \u00e9conomique. Mais il faut pr\u00e9ciser que la baisse des revenus c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement r\u00e9cent, peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine les Russes ont connu une hausse continue et cons\u00e9quente de leur salaire pendant 10-12 ans. Du coup, la situation actuelle n'est pas encore vue comme catastrophique. Ceci dit, la hausse des prix et du niveau de pauvret\u00e9, le ch\u00f4mage dans une moindre mesure. sont les sujets qui pr\u00e9occupent le plus les Russes, bien avant les questions g\u00e9opolitiques.\r\nVous parliez du ch\u00f4mage Isabelle, au mois de mars il a d\u00e9pass\u00e9 les 6%, pour la premi\u00e8re fois depuis trois ans., \u00e7a reste  tr\u00e8s bas pas rapport \u00e0 d'autres pays.\r\nOui, c'est vrai qu'il n'y a pu eu de hausse significative du nombre de ch\u00f4meurs malgr\u00e9 la crise. Mais ce sont des chiffres \u00e0 manier avec prudence, parce que par exemple si un employ\u00e9 voit son temps de travail r\u00e9duit \u00e0 deux jours par semaines au lieu de 5, cela ne se refl\u00e9tera pas dans les statistiques du ch\u00f4mage. \r\nIsabell Cornaz en  direct de Moscou...\r\n(D3/FR ET SON MILLIARD DE FORTUNE PI) *************Le canton de Fribourg a des soucis que les autres cantons romands aimeraient bien avoir... \r\ncomment placer sa fabuleuse fortune qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus d'un millard de francs, alors que certaines banques demandent des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs??? Ce sont les questions que se posent, ces jours-ci, des d\u00e9put\u00e9s socialistes et d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois. Maurice Doucas...   \r\n  MAG 1'30\r\n((Certains parlementaires estiment n'avoir jamais re\u00e7u de r\u00e9ponse satisfaisante au sujet du placement de ce pactole d'un mrd de francs. Un montant qui  provient, pour l'essentiel, du produit de la vente de l'or exc\u00e9dentaire de la BNS, en 2005.. Apr\u00e8s avoir pay\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de sa dette... Le canton de Fribourg se trouve ainsi \u00e0 la t\u00eate d'une fortune colossale qu'il faut g\u00e9rer... On reproche au Conseil d'Etat son manque d'information et son manque de vision sur l'utilisaiton de cet argent... Le socialiste Pierre Mauron...\r\nTout n'est pas limpide non plus pour le pr\u00e9sident du PDC Andr\u00e9 Schoenenweid qui se demande quel est le rendement de cet argent.. Quant au  directeur cantonales des fnances, Georges Godel, il se veut rassurant... \r\nGeorges Godel r\u00e9fute en outre le fait de manquer de transparence. Les comptes d'Etat seront \u00e0 la disposition des citoyens sur internet et ce d\u00e8s la semaine prochaine...\r\n(04/ VD GC DEBAT LOGEMENT - ITW JACQUES HALDY) ***********C'est probablement le d\u00e9bat le plus ardu de cette l\u00e9gislature au Grand Conseil vaudois :\r\n la nouvelle loi sur le logement \u00e9tait au coeur des d\u00e9bats hier. Avec des divisions entre la gauche et la droite, mais pas seulement. Le PLR est lui aussi partag\u00e9  sur la question. Et le point qui f\u00e2che c'est le droit de pr\u00e9emption! Autrement dit, le fait de privil\u00e9gier les communes lorsqu'un terrain ou une maison est mis en vente. \u00e0 droite certains  sont pr\u00eats \u00e0 accepter ce compromis, mais pas tous: le  d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical Jacques Haldy...\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril. Le d\u00e9bat au Grand Conseil se poursuit la semaine prochaine.\r\n(14/ PRIX BILLET CINEMA, PROMO CE WEEK-END PA) Le cin\u00e9ma \u00e0 petit prix!\r\nDurant 3 jours les salles romandes unissent leur force pour retrouver  leur public. Des avant-premi\u00e8res aux  projections 3D, toutes les s\u00e9ances sont \u00e0  7 francs. Nom de code:\" Les Toiles en F\u00eate\", un festival qui s'inspire de la France o\u00f9 l'op\u00e9ration est un succ\u00e8s. Sophie Iselin \r\n   48''\r\nLes Toiles en f\u00eate ce sera donc d\u00e8s dimanche, les 24-25 et 26 avril. toutes les places sont \u00e0 7 francs. \r\nNotons que la r\u00e9alisation bandes-annonces de la manifestation a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves de 1re ann\u00e9e de l'ECAL (Ecole d'art de Lausanne) \r\n((Pour la premi\u00e8re fois en Suisse... exploitants et distributeurs unissent leur force pour lancer les Toiles en F\u00eate.. vaste op\u00e9ration de promotion pour  le cin\u00e9ma en Suisse romande. Du multiplexe \u00e0 la salle d'art et d'essais, 150 cin\u00e9mas proposeront un billet  pour 7 francs.. pour redonner le go\u00f9t du septi\u00e8me art au public d\u00e9rout\u00e9s par le prix de la place et la concurence des petits \u00e9crans\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle... l'association des Cin\u00e9mas romands s'est inspir\u00e9e de la France, o\u00f9 de pareilles initiatives sont soutenues depuis des dizaines d'ann\u00e9es par le  centre national du cin\u00e9ma...\r\nRien de tel dans notre pays pour promouvoir la magie du grand \u00e9cran... \r\nLes rabais sur les s\u00e9ances seront donc un manque \u00e0 gagner pour les salles et les distributeurs! La fr\u00e9quentation du public sera donc d\u00e9cisive pour dire si oui ou non, la f\u00eate du cin\u00e9ma a encore sa place  en Suisse romande)).\r\n(sport) et puis il y avait du football hier soir, un derbi z\u00fcrichois en super league et un match nulle 1-1 entre Z\u00fcrich et Grasshopper...\r\n************************m\u00e9t\u00e9o\r\n(m\u00e9t\u00e9o) **************il va faire beau aujourd'hui, mais frais ce matin: 4\u00b0, 1\u00b0 seulement dans la plaine du Rh\u00f4ne, mais \u00e7a va se r\u00e9chauffer avec un 18\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e, 22\u00b0 en Valais et toujours une faible bise sur le plateau, mod\u00e9r\u00e9e en montagne...demain jeudi encore passablement de soleil malgr\u00e9 des voiles nuageux de plus en plus denses en provenance du sud, avant l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi...l\u00e9g\u00e8re tendance au foehn dans les alpes...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 20 avril\r\nLa journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9 et douce. Au petit matin, les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches avec 3\r\n\u00e0 5\u00b0et quelques gel\u00e9es possibles au sol sur le Plateau. Dans l'apr\u00e8s-midi, le thermom\u00e8tre affichera\r\n18\u00b0 sur le Plateau et devrait d\u00e9passer les 20\u00b0 en Valais central. Jeudi, le ciel sera \u00e0 nouveau d\u00e9gag\u00e9\r\nle matin mais les nuages arriveront d\u00e8s le milieu de la matin\u00e9e deviendront de plus en plus denses dans le courant de la journ\u00e9e. Ils ne laisseront que peu de place au soleil dans l'apr\u00e8s-midi. En toute fin de journ\u00e9e les premi\u00e8res averses toucheront l'ouest du pays et s'\u00e9tendront \u00e0 toute la r\u00e9gion durant la nuit. Elles resteront de faible intensit\u00e9. Le thermom\u00e8tre restera identique \u00e0 mercredi avec 5\u00b0 le matin, 18 \u00e0 22\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Les jours suivant, le\r\ntemps sera nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations et tr\u00e8s frais.", "durationSec": 840, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643942", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7643958", "ece-7643942"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:38Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\nSon journal de Sandra 6 mois qu'on les attendait, ils sont l\u00e0, les r\u00e9sultats des primaires de New York, les 2 grands vainqueurs se nomment Donald femme Hillary Clinton, la talentueuse rayonnante, le monde du flux A\u00efd mais aussi le Valais pleure Estelle Balet elle porter haut les couleurs de la montagne nous dira le pr\u00e9sident du gouvernement, Jacques Melly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nIls sont vieux comme le monde et pourtant tellement courant les conflits de voisinage des conflits auxquels la prolif\u00e9ration des b\u00e9b\u00e9s et des immeubles locatifs aujourd'hui une nouvelle intensit\u00e9 Intercit\u00e9s re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, l'un des fondateurs de l'Association pour la m\u00e9diation de voisinage Vaud et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nComment placer sa fortune d'un 1000000000 de francs, le canton de Fribourg a des soucis que bien d'autres cantons romands aimeraient savoir de nature et Hillary Clinton ont donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [93%] :\r\nQue triomph\u00e9 cette nuit dans la primaire de l'\u00c9tat de New York, le candidat r\u00e9publicain a litt\u00e9ralement \u00e9cras\u00e9 ses rivaux John quasi qu\u00e9taine tandis qu'Hillary Clinton s'impose avec une quinzaine de points d'avance sur Bernie Sanders Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, on peut dire, Thuram et Clinton font un pas de plus vers la nomination. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [90%] :\r\nC'est l'ampleur de leurs victoires qui marque les esprits avec une soixantaine de pourcent entreM. Farah fait la quasi- totalit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 New York et surtout il distance Ted Cruz, son rival \u00e0 une 3\u00e8me et humiliante 3\u00e8me place une quinzaine de pourcent derri\u00e8re John Kay qui se hisse p\u00e9niblement \u00e0 25 pourcent,, cette victoire ne garantit toujours pas a Trump de remporter une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avant la convention, mais il s'en rapproche un peu et, surtout, il prend un ascendant psychologique, il sera plus difficile de le priver de sa victoire en juillet lors des votes de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cette victoire donne plus de poids \u00e0 ces d\u00e9nonciations de l'appareil du parti et leurs manoeuvres qu'ils jugent malhonn\u00eates, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate Clinton inflige une s\u00e8che d\u00e9faite \u00e0 Sanders, qu'on pensait capable de la menacer d'un peu plus pr\u00e8s math\u00e9matiquement pour Sanders, la voie de la nomination \u00e9tait \u00e9troite et c'est d\u00e9sormais un trou d'\u00e9pingle, Clinton a tendu la main aux partisans de Sanders, dans un discours tourn\u00e9 vers l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale mais Sanders ne jette toujours pas l'\u00e9ponge les prochaines primaires dans une semaine, Pennsylvanie Maryland de la leurs minorit\u00e9s noires aussi sont favorables \u00e0 Clinton c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que se d\u00e9cidera d\u00e9finitivement le sort de la campagne Sanders Philippe Rabat rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [99%] :\r\nEn Suisse, c'est une nouvelle qui a cr\u00e9\u00e9 le choc hier Estelle Balet a \u00e9t\u00e9 victime de sa passion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [95%] :\r\nUne double championne du monde en titre, vainqueur de l'Xtreme de Verbier, il y a seulement 2 semaines, la snowboardeuse valaisanne a perdu la vie apr\u00e8s une chute de plusieurs centaines de m\u00e8tres dans un couloir, une chute provoqu\u00e9e par une coul\u00e9e de neige, cela s'est pass\u00e9 au-dessus d'Orsi\u00e8res, o\u00f9 elle participait \u00e0 un tournage de film \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [92%] :\r\nSelon les premiers \u00e9l\u00e9ments, Estelle Balet, d\u00e9valait en couloir enneig\u00e9 lorsqu'une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e, l'a emport\u00e9, juste apr\u00e8s le passage d'une premi\u00e8re snowboardeuse G\u00e9raldine Fasnacht, l'aventuri\u00e8re qui \u00e9tait engag\u00e9e sur le m\u00eame projet s'est dit foudroy\u00e9e par ce tragique \u00e9v\u00e9nement qui a co\u00fbt\u00e9 la vie de sa petite soeur de coeur, triple gagnante de l'Xtreme G\u00e9raldine Fasnacht s'\u00e9tait reconnue en cette jeune fille passionn\u00e9e, elle l'avait pris sous son aile \u00e0 15 ans malgr\u00e9 l'intervention des secours et une tentative de r\u00e9animation Estelle Balet 21 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur les lieux de l'accident, elle \u00e9tait \u00e9quip\u00e9e d'un d\u00e9tecteur de victime d'avalanche d'un airbag, elle portait un casque, elle venait de remporter l'Xtreme de Verbier, il y a 2 semaines, obtenant ainsi son 2\u00e8me titre de champion du monde du Free- retour 12 mois apr\u00e8s, au 1er sacre le monde du Free- Right pleure son talent pr\u00e9coce de la discipline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [91%] :\r\nOui, talent pr\u00e9coce n'avait que 21 ans, Estelle Balet, mais avec sa personnalit\u00e9, son rayonnement, son talent \u00e9norme et bien s\u00fbr sans palmar\u00e8s elle v\u00e9hiculait une belle image du Valais, le pr\u00e9sident du gouvernement valaisan Jacques Melly. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:48) [79%] :\r\nC'\u00e9tait un des aspects bien clair il enfin d\u00e9nuement de sir\u00e8nes qui effectivement porte une tr\u00e8s, tr\u00e8s haut les couleurs du Valais une image de la ville manque de rire, images de nos montagnes grande encore mais je pense \u00e9galement affaiblir cette personne de 21 ans qui a perdu la vie, pu et ce qui masque vendangeurs sont une grande tristesse et puis \u00e7a nous rappelle \u00e9galement je dirais quelque part le risque permanent, la certitude qu'il y a dans ce type de ce qu'on malgr\u00e9 toutes les pr\u00e9cautions prises, et malgr\u00e9 la prudence dont elle a toujours fait preuve d'ailleurs, je suis un petit peu son parcours parce que c'est quelqu'un qui avait bien la t\u00eate sur les \u00e9paules et je pense que c'est un accident qui est arriv\u00e9 aujourd'hui, suis bien car ce qui est d\u00e9tecteur de King avalanche dont elle avait mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9, cette tragique ce qui arrive, ce qui est tout \u00e0 fait inh\u00e9rentes scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [94%] :\r\nJacques Melly, avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [94%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, les principaux responsables de l'opposition syrienne ont commenc\u00e9 \u00e0 quitter Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [96%] :\r\nLundi, ils avaient d\u00e9j\u00e0 suspendu leur participation aux n\u00e9gociations de paix sous l'\u00e9gide de l'ONU, cette fois ils sont vont et ne laisse sur place que ce qu'ils appellent une \u00e9quipe technique, autrement dit des experts sur les questions juridiques, ce 3\u00e8me tour des n\u00e9gociations qui a commenc\u00e9 le 13 avril dernier devrait s'achever vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [89%] :\r\nSur les bords du on vient d'en parler mais on \u00e9tudie et on recherche aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [91%] :\r\nPharma biotech medtech le bassin l\u00e9manique est devenue une v\u00e9ritable Bali comme on dit, une terre d'innovation pour les sciences de la vie, mais pour le Johnny Varel Forum cr\u00e9\u00e9 par les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, la facult\u00e9 de m\u00e9decine, ces nouvelles technologies doivent aussi permettre d'am\u00e9liorer les soins dans les pays en d\u00e9veloppement, raison pour laquelle cette 6\u00e8me \u00e9dition qui s'est ouverte hier pour 3 jours et consacr\u00e9 aux technologies low- cost sp\u00e9cialement d\u00e9velopp\u00e9es pour ces pays l\u00e0 c\u00e9libataire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:34) [93%] :\r\nUn h\u00f4pital \u00e9ph\u00e9m\u00e8re o\u00f9 le visiteur peut tester toutes sortes d'innovations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux pays en d\u00e9veloppement des technologies qui pour certaines n'en sont encore qu'\u00e0 l'\u00e9tat de prototype pour d'autres, elles sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9es dans certains pays d'Afrique notamment des mod\u00e8les de technologie qui r\u00e9sistent aux conditions climatiques aux coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 et dont l'utilisation est le plus simple possible, tout cela \u00e0 des prix 10 fois inf\u00e9rieur, voire plus, \u00e0 ce qu'on pratique ici un mini laboratoire portable par exemple qui aurait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utile lors de l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, explications de Laurent Kaiser Chef du service des maladies infectieuses, on a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [89%] :\r\nIl y a plusieurs raisons, la 1\u00e8re raison c'est que dans la crise, Ebola, c'est de de l\u00e0 que vient ce projet on on a fait face \u00e0 un probl\u00e8me essentiel de bios\u00e9curit\u00e9, vous pouviez pas ouvrir le tube de sang d'un patient et faire des analyses de base que tout le monde a dans un service d'urgence, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, et \u00e7a c'est essentiel pour la prise en charge des patients et c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on va adapter mais hydratation et des traitements de base que les patients ne recevaient pas recevait mal parce qu'on n'avait pas la capacit\u00e9 de faire ce qu'ils deviennent stick. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:34) [90%] :\r\nEt puis aussi, c'est une machine qui permettent de s'adapter aux pays en d\u00e9veloppement dans le sang, \u00e7a permet de garder la machine en marche m\u00eame Cooper, \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [83%] :\r\nAlors \u00e7a essentiel, on doit avoir une technologie l\u00e0 autour qui adapt\u00e9e aux coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 aux temp\u00e9ratures extr\u00eames \u00e0 l'humidit\u00e9, cette bo\u00eete rel\u00e8ve d'une haute technologie, mais d'une technologie qui doit absolument \u00eatre fiables simplement utiliser, donc on a vraiment besoin, d\u00e9velopp\u00e9 des syst\u00e8mes qui soient adaptables. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [86%] :\r\nUn mini laboratoire qui peut-\u00eatre aussi tr\u00e8s utile au pays du Nord, la r\u00e9flexion va donc plus loin, il serait potentiellement vendu cher aux pays d\u00e9velopp\u00e9s qui financeraient d\u00e8s lors un prix accessible pour les pays du Sud puis en Russie aussi la pauvret\u00e9 augmente en rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [97%] :\r\nF\u00e9vrier dernier les Russes ont consacr\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leur budget \u00e0 l'achat de nourriture, c'est du jamais vu depuis la crise \u00e9conomique de 2008, un signe que la pauvret\u00e9 \u00e9tant hausse dans le pays et qu'une partie de la population repousse d\u00e9sormais les achats qui ne sont pas de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [95%] :\r\nOui, en Russie, la part des d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 la nourriture, alcool et cigarettes compris est plus \u00e9lev\u00e9 que dans d'autres pays, \u00e7a ce n'est pas nouveau, mais en cette ann\u00e9e de crise \u00e9conomique, cette part du budget des m\u00e9nages consacr\u00e9 \u00e0 la nourriture augmente encore, faute d'argent, on \u00e9conomise sur tout ce qui n'est pas indispensable malgr\u00e9 un ralentissement de l'inflation, r\u00e9cemment, le pouvoir d'achat des Russes continue de baisser les revenus r\u00e9els ont plong\u00e9 d'environ 10 pourcent l'an dernier, quant au nombre de pauvre, il atteint son plus haut niveau depuis 2006. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [91%] :\r\nAlors la semaine derni\u00e8re, Vladimir Poutine, se voulait rassurant : la situation \u00e9conomique n'est pas encore \u00e9tabli mais la tendance est positive, disait -il, c'est aussi l'avis des habitants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [94%] :\r\nAlors si on se fie aux enqu\u00eates d'opinion le pessimisme que le pessimisme grandit hein quand m\u00eame concernant la crise \u00e9conomique, mais il faut pr\u00e9ciser que la baisse des revenus, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement r\u00e9cent, peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine, les Russes ont connu une hausse continue et cons\u00e9quente de leur salaire pendant 10, 12 ans, du coup, la situation actuelle n'est pas encore vue comme catastrophique, ceci dit, la hausse des prix la hausse du niveau de pauvret\u00e9, le ch\u00f4mage, dans une moindre mesure, ce sont les sujets qui pr\u00e9occupent le plus les Russes bien avant les questions g\u00e9opolitiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [96%] :\r\nAlors vous parliez du ch\u00f4mage Isabelle au mois de mars, il a d\u00e9pass\u00e9 les 6 pourcent pour pour la 1\u00e8re fois depuis 3 ans, \u00e7a reste tr\u00e8s bas par rapport \u00e0 d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:50) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, mais il y a, et c'est vrai qu'il y a pas eu de de haut significative du nombre de ch\u00f4meurs malgr\u00e9 la crise actuelle, mais ce sont des chiffres \u00e0 manier avec prudence toutefois, parce que par exemple si un employ\u00e9 en Russie, voit son temps de travail r\u00e9duit \u00e0 2 jours par semaine au lieu de 5 \u00e7a ne se refl\u00e9tera pas forc\u00e9ment dans les statistiques du ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [98%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [96%] :\r\nEt le canton de Fribourg, lui, a des soucis que les autres cantons romands aimeraient bien avoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [94%] :\r\nComment placer sa fabuleuse fortune qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus d'un 1000000000 de francs alors que certaines banques demandent des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, ce sont les questions que se posent ces jours- ci, des d\u00e9put\u00e9s socialistes et d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:27) [97%] :\r\nCertains parlementaires estiment n'avoir jamais re\u00e7u de r\u00e9ponse satisfaisante au sujet du placement de ce pactole d'1 1000000000 de francs, un montant qui provient pour l'essentiel du produit de la vente de l'or exc\u00e9dentaire de la BNS en 2005 et apr\u00e8s avoir pay\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de sa dette, le canton de Fribourg se trouve ainsi \u00e0 la t\u00eate d'une fortune colossale qu'il faut g\u00e9rer, on reproche au Conseil d'\u00c9tat, son manque d'information et son manque de vision sur l'utilisation de cet argent, le socialiste Pierre Mauron. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:55) [82%] :\r\nIls ont qu'\u00e0 \u00e0 d\u00e9faut d'avoir la moindre id\u00e9e sur l'utilisation de cette fortune Chester moins que le Conseil d'\u00c9tat en pr\u00e9serve sa substance et qu'elle soit plac\u00e9e dans un endroit s\u00fbr sous des produits s\u00fbrs et non pas des produits toxiques et qu'on ait pu \u00e9galement \u00e9viter les interm\u00e9diaires financiers ext\u00e9rieurs, et puis qu'elle ne soit pas plac\u00e9 \u00e0 des taux n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [92%] :\r\nTout n'est pas limpide non plus pour le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Chunlan valides qui se demande quel est le rendement de cet argent quant au directeur cantonal des finances Georges Godel il se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:26) [89%] :\r\nNous pla\u00e7ons notre argent vraiment en toute s\u00e9curit\u00e9 aupr\u00e8s de banques de 1er ordre nous n'avons pas d'int\u00e9r\u00eat Gatier, on n'en a jamais pay\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00c9tat ne recourt pas \u00e0 des interm\u00e9diaires pour ses placements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:39) [92%] :\r\nBanque de 1er ordre, lesquels en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:42) [86%] :\r\nAh, je vais pas faire de la pub pour les banques, mais vous pensez bien que l'\u00c9tat de Fribourg travaille aussi avec sa banque cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:48) [96%] :\r\nGeorges Godel r\u00e9fute en outre le fait de manquer de transparence, les comptes d'\u00c9tat seront \u00e0 la disposition des citoyens sur Internet et ce d\u00e8s la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [99%] :\r\nEt c'est probablement le d\u00e9bat le plus ardu de cette l\u00e9gislature au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [95%] :\r\nLa nouvelle loi sur le logement \u00e9tait au coeur des d\u00e9bats hier avec des divisions entre la gauche et la droite, mais pas seulement le PLR est lui aussi partag\u00e9 sur la question et le point qui f\u00e2che, c'est le droit de pr\u00e9emption, autrement dit le fait de privil\u00e9gier les communes lorsqu'un terrain ou une maison est mis en vente \u00e0 droite, certains sont pr\u00eats \u00e0 accepter ce compromis mais pas tous, le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical Jacques Haldy. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:27) [89%] :\r\nC'est un d\u00e9bat qui est difficile pour nous puisque nous sommes divis\u00e9s, vous l'avez dit, et c'est un d\u00e9bat qui montrent que, \u00e0 travers l'ensemble des partis, il y a une probl\u00e9matique tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que le but de tout le monde est le m\u00eame, c'est permettre la construction de logements et nous consid\u00e9rons que la voix, c'est favoriser la simplification des proc\u00e9dures, donner des bonnes conditions aux investisseurs et non pas instaurer un r\u00e9gime \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:55) [85%] :\r\nEst -ce que vous pensez que le fait d'accepter ce droit de ponction contre des principes m\u00eames du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:02) [90%] :\r\nOui, pour moi alors clairement monsieur persuad\u00e9s que c'est contraire au but qu'on poursuit, il est pour moi \u00e9vident que le le le droit de pr\u00e9emption accord\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat, c'est une mesure collectiviste qui est profond\u00e9ment contraire \u00e0 nos valeurs lib\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:16) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril et le d\u00e9bat au Grand Conseil se poursuit la semaine prochaine le cin\u00e9ma \u00e0 petit prix durant 3 jours les salles romandes unissent leurs forces pour retrouver leur public des avant- premi\u00e8res aux projections 3D toutes les s\u00e9ances sont \u00e0 7 francs, nom de code : Les Toiles en fait un festival qui s'inspire de la France, o\u00f9 l'op\u00e9ration est un succ\u00e8s, Sophie cela. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:39) [92%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois en Suisse exploitants ces distributeurs unissent leurs forces pour lancer les Toiles vous en faites, vaste op\u00e9ration de promotion du cin\u00e9ma du multiplexe \u00e0 la salle d'art et d'essais 150 \u00e9crans proposeront un billet \u00e0 7 francs avec l'espoir de redonner le go\u00fbt du 7\u00e8me art au public d\u00e9rout\u00e9s par le prix de la place et la concurrence des petits \u00e9crans, l'id\u00e9e n'est pas nouvelle : l'Association des cin\u00e9mas romands s'est inspir\u00e9e de la France o\u00f9 de pareilles initiatives sont soutenues depuis des dizaines d'ann\u00e9es par le Centre national du cin\u00e9ma, rien de telle dans notre pays, les rabais sur les s\u00e9ances seront donc un manque \u00e0 gagner pour les salles et les distributeurs, la fr\u00e9quentation du public sera d\u00e9cisive pour dire si oui ou non, la f\u00eate du cin\u00e9ma a encore sa place en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [93%] :\r\nEt puis il y avait du football hier soir un derby Z\u00fcrichois en Super Ligue et un match nul 1 \u00e0 1 entre Z\u00fcrich et Grasshopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [95%] :\r\nLe journal de Sandra Timmer va faire beau aujourd'hui, mais quand m\u00eame assez frais ce matin 4 degr\u00e9s seulement dans la plaine du Rh\u00f4ne \u00e7a va se r\u00e9chauffer avec 18 au meilleur de la journ\u00e9e 22 en Valais et toujours une faible bise sur le plateau demain jeudi encore passablement de soleil malgr\u00e9 des voiles nuageux de plus en plus denses en provenance du sud avant l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi l\u00e9g\u00e8re tendance au Fun dans les Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F1D8644-CD73-4B97-A2DC-C62166EE1BF0", "internalArchiveId": "3F1D8644-CD73-4B97-A2DC-C62166EE1BF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente PLR;Olivier Feller, conseiller national PLR;Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat (GE);Andr\u00e9 Blattmann, Chef de l'arm\u00e9e suisse;Jean-Marie Bornet, chef de l'information de la police cantonale valaisanne\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+D5/PRIMAIRES DE NEW YORK)  \r\nMerci New York, Nous aimons New York.\r\nLa d\u00e9claration d'amour de Donald Trump tout \u00e0 l'heure..depuis sa Trump Tower...\r\nLe milliardaire r\u00e9publicain a \u00e9cras\u00e9 ses rivaux John Kasich et Ted Cruz...\r\ndans cette primaire de l'Etat de New-York.\r\nAutre triomphe, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, celui d'Hillary Clinton qui remporte ce derby new-yorkais avec une quinzaine de points d'avance sur Bernie Sanders. \r\nBonjour Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis.\r\nNew York aura consacr\u00e9 la victoire des deux favoris. \r\nc'est l'ampleur de ces victoires qui est importante. Avec 60% des voix, trump va remporter la quasi-totalit\u00e9 des delegu\u00e9s de new york. et  il ecrase son rival ted cruz, relegu\u00e9 a une humiliante troisieme place avec une quinzaine de pourcent seulement. cette victoire ne garantit pas \u00e0 trump une majorit\u00e9 de delegu\u00e9s a la convention, mais il s'en rapproche un peu,  et surtout, il prend un ascendant psychologique. Il sera plus difficile de le priver de sa victoire, en juillet \u00e0 la convention. Le triomphe new yorkais donne plus de poids a ses diatribes contre ce qu'il appelle les manoeuvres malhonnetes de l'appareil du parti. d'ici la, cette sorte de  double campagne republicaine va se poursuivre: la campagne de cruz, dans l'ombre, pour selectionner des delegu\u00e9s favorables, et la campagne de trump, dans la lumiere, pour remporrter les primaires. un donald trump au ton tres mesur\u00e9, tout a l'heure, qui a voulu donner une impression d'assurance toute presidentielle, devant les fontaines de marbre dor\u00e9 de sa tour de manhattan.\r\nCC: Chez les d\u00e9mocrates\u00a0: autre triomphe, celui d'Hillary Clinton, avec 58% des voix. c'est une mauvaise soir\u00e9e pour Bernie Sanders..\r\non le pensait capable de menacer clinton mais il est 15 points derriere, Malgr\u00e9 l'engouement de la jeunesse, malgr\u00e9 les meetings geants, malgr\u00e9 l'argent ( il recolte et depense bcp plus d'argent que clinton). il faut dire que la primaire a new york etait reservee aux democrates, inscrits depuis octobre dernier. Et sanders est a nouveau largement battu aupres des minorit\u00e9s. La voie de la nomination \u00e9tait etroite pour sanders, desormais elle n'est pas plus slagre que le chas d'une aiguille. sanders ne renonce toujours pas, au desespoir du parti democrate qui craint la poursuite de cette guerre fratricide. mmais sanders, qui  s'exprimait tout a l'heure depuis le vermont, a insist\u00e9 sur son MESSAGE plus que sur son destin personnel, comme s'il avait compris que la route est desormais ferm\u00e9e.  les prochaines primaires ont lieu mardi prochain, avec la pennsylvanie notamment. Il n'est pas impossible que la campagne de sanders s'interrompe l\u00e0, en cas de nouvelles defaites. \r\n***et on reviendra sur ces primaires...avec la sp\u00e9cialiste des Etats-Unis Nicole Bacharan. Elle est l'invit\u00e9e du journal \u00e0 7h35.\r\n(D2/FED. IMMOBILIERE ALEMANIQUE CONTRE LA LOI ASILE PI) Autre campagne politique...en Suisse celle-l\u00e0...\r\nCelle de la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique...contre...la loi sur l'asile! \r\nEt oui...\r\nLa HEV, de son abbr\u00e9viation, a envoy\u00e9 dimanche une lettre ouverte \u00e0 Simonetta Sommaruga pour d\u00e9noncer la possibilit\u00e9 d'expropriation pr\u00e9vue dans cette loi. \r\njusqu'ici tout va bien...sauf qu'une certaine Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR si\u00e8ge au comit\u00e9 de cette f\u00e9d\u00e9ration...aux c\u00f4t\u00e9s d'autres lib\u00e9raux-radicaux et PDC...\r\nDeux partis qui soutiennent la r\u00e9vision de la loi sur l'asile!\r\nembarrassant...\r\nPour un d\u00e9but de r\u00e8gne, Petra G\u00f6ssi aurait pu r\u00eaver mieux...\r\nAlexandra Richard\r\n  MAG 1'35\r\n(06/ GE TF VALIDE LOI LONGCHAMP ITV LONGCHAMP) ***A Gen\u00e8ve...les propri\u00e9taires seront oblig\u00e9s d'habiter les appartements \u00e0 loyers mod\u00e9r\u00e9s qu'ils ach\u00e8tent...dans des zones de d\u00e9veloppement.\r\nLe Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a valid\u00e9 hier une loi en ce sens.\r\nSon nom officiel: \"Halte aux magouille immobili\u00e8re\"\r\nSon surnom: Lex Lonchamp...puisque c'est le conseiller d'Etat Fran\u00e7ois Lonchamp qui avait propos\u00e9 la premi\u00e8re version (avant qu'elle ne soit all\u00e9g\u00e9e par le grand conseil).\r\nC'est donc une victoire pour le conseiller d'Etat...\r\n  58''\r\nFran\u00e7ois Lonchamps avec Sylvie Belzer.\r\n(01/ ACTION ARMEE TESSIN ITV BLATTMANN) L'arm\u00e9e suisse est pr\u00eate \u00e0 intervenir aux fronti\u00e8res si besoin!\r\nSon chef Andr\u00e9 Blattmann l'a dit hier en marge de la pr\u00e9sentation du programme d'armement 2016....\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Frauenfeld. \r\nLes soldats sont dans les starting block. Leur cours de r\u00e9p\u00e9tion ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s...\r\nIls feront le voyage au Sud des Alpes en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s, si les autorit\u00e9s civiles en font la demande.\r\nReste \u00e0 savoir, quelle seront leurs t\u00e2ches?\r\nAndr\u00e9 Blattmann, nous d\u00e9taille le cahier des charges envisag\u00e9.\r\n  45''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(11/ MULTI DECES ESTELLE BALET ITV BORNET Reprise 22h30) Une personne luminieuse...fra\u00eeche...qui a fait progress\u00e9 la discipline...secou\u00e9 les anciennes...\r\nLes hommages \u00e0 Estelle Balet se multiplient...\r\nCette nuit la patrouille des Glaciers a observ\u00e9 une minute de silence avant le d\u00e9part...en sa m\u00e9moire....\r\n***Estelle Balet, 21 ans, double championne du monde de snowboard freeride, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier au Portalet pr\u00e8s d'Orsi\u00e8res...\r\nen plein tournage.\r\nUne plaque l'a d\u00e9stabilis\u00e9e...et l'a projet\u00e9e dans un couloir...un entonnoire...\r\nL'enqu\u00eate devrait permettre d'\u00e9claircir les circonstances du drame...\r\nJean-Marie Bornet chef de l'information de la police cantonale valaisanne. \r\n  50''\r\n...((et G\u00e9raldine Fasnacht, qui accompagnait Estelle Balet hier, a fait savoir qu'elle \u00e9tait \"foudroy\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement...Elle ne s'exprimera pas avant les conclusions de l'enqu\u00eate...))\r\nLa police valaisanne rappelle elle que le risque en montagne est encore bien pr\u00e9sent. \r\nUne citation, d'Emilien Badoux, ex champion du monde de snowboard pour l'illustrer: \r\nla montagne est un peu tra\u00eetresse, elle met sa belle robe et derri\u00e8re se cache la faux avec la mort.\r\n(25/SYRIE ANALYSE) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...le d\u00e9part des deux n\u00e9gociateurs en chef de l'opposition syrienne...Ils ont quitt\u00e9 Gen\u00e8ve hier..\r\nr\u00e9sultat: les n\u00e9gociations de paix sont dans une nouvelle impasse...\r\nL'opposition \u00e9voque: les violations du cessez le feu et les difficult\u00e9s dans les discussions sur un gouvernement de transition. \r\nAlexandre Habay, est-ce qu'on peut dire que c'est la fin de la Conf\u00e9rence dite de Gen\u00e8ve 3?\r\nOfficiellement non, le processus se poursuit m\u00eame s'il se vide de toute substance. Les repr\u00e9sentants de l'opposition regroup\u00e9s dans le HCN, le Haut Comit\u00e9 des N\u00e9gociations ont commenc\u00e9 \u00e0 faire leurs valise m\u00eame s'ils maintiennent une pr\u00e9sence minimale \u00e0 Gen\u00e8ve via quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui entretiendront des contacts avec l'ONU depuis leur h\u00f4tel. Le m\u00e9diateur onusien Staffan de Mistura se donne jusqu'\u00e0 la semaine prochaine pour faire le point. Il s'agit d'ici l\u00e0 pour les grandes puissances de faire pression sur l'opposition afin qu'elle r\u00e9int\u00e9gre le procesus et sur le r\u00e9gime de Bachar al Assad pour qu'il donne plus de garanties. Selon le HCN impossible en effet de n\u00e9gocier avec Damas quand des bombes tombent sur des civils, on l'a vu hier par exemple, 44 morts dans une frappe sur un march\u00e9 dans le nord de la Syrie. Et sur le fond, c'est l'impasse dans les discussions concernant le gouvernement de transition, une sorte de coll\u00e8ge \u00e9largi propos\u00e9 par l'ONU, avec ou sans Assad, les positions l\u00e0 sont irr\u00e9conciliables.\r\nCC: En attendant les consultations se poursuivent \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nOui malgr\u00e9 le retrait de la principale coalition de l'opposition, Staffan de Mistura et son \u00e9quipe ont contin\u00e9 de recevoir hier les d\u00e9l\u00e9gations. Notamment deux autres groupes qui se r\u00e9clament \u00e9galement de l'opposition. L'un sponsoris\u00e9 par Moscou, l'autre venant de Syrie, une opposition tol\u00e9r\u00e9e par le r\u00e9gime donc. De faux opposants clame le HCN. Mais en pratiquant la politique de la chaise vide, il laisse la place \u00e0 ces groupes. Le processus se poursuit donc sans un acteur majeur, qui a lui r\u00e9\u00e9llement de l'influence sur les combattants rebelles sur le terrain mais qui estime n'avoir rien obtenu jusqu'ici en venant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(Br\u00e8ve intel) En bref...\r\nIntel taille dans ses effectifs est pas qu'un peu. \r\n12 mille postes vont \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2017 dans le monde.\r\nC'est 11% des effectifs du leader mondial des microprocesseurs...\r\nInter qui veut justement r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au bon vieux PC...pour se recentrer sur ses activit\u00e9s destin\u00e9es aux centres de donn\u00e9es et aux objets connect\u00e9s.\r\n(Br\u00e8ve Berset) A New York, l'ONU revoit de fond en comble sa mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la drogue...il y a 18 ans elle pr\u00f4nait la r\u00e9pression etr uniquement la r\u00e9pression...l'approche adopt\u00e9e cette nuit par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est moins judiciaire...elle place l'humain au centre avec de la pr\u00e9vention, des soins et le contr\u00f4le de l'usage des dogue....cela ressemble furieusement \u00e0 la politique dite des 4 pilliers que la Suisse applique...lui a fait remarquer Alain Berset, qui repr\u00e9sentait la Suisse. L'ONU veut aussi suivre de pr\u00e8s les exp\u00e9riences de l\u00e9galisation du cannabis...mais l\u00e0 Dame Helv\u00e9tie aura de la peine \u00e0 suivre...le peuple a dit non!\r\n(D1/CHRONIQUE CINEMA: BELGICA) Sortie aujourd'hui du film \u00abBelgica\u00bb de Felix van Groeningen [vann grou-ningen], r\u00e9alisateur d'Alabama Monroe. \r\nUne immersion toute en musique dans une bo\u00eete de nuit tenue pas deux fr\u00e8res on ne peut plus oppos\u00e9s. \r\nCette bo\u00eete de nuit, c'est le Belgica, symbole \u00e0 la fois de la Belgique elle-m\u00eame et utopie d'un monde r\u00e9volu o\u00f9 chacun, sans exception, \u00e9tait le bienvenu...\r\nRafael Wolf nous pr\u00e9sente les patrons...//la famille entre deux bi\u00e8res...belges...\r\n  1'35\r\nLe r\u00e9alisateur Felix van Grouningen qui sera l'invit\u00e9 du Journal de 12h30, aujourd'hui sur cette antenne.\r\n((Oui, un monde que F\u00e9lix van Groeningen a connu de pr\u00e8s puisque son p\u00e8re tenait un bistrot devenu un lieu-phare des soir\u00e9es de la ville flamande de Gand. Bistrot rachet\u00e9 par deux fr\u00e8res qui ont inspir\u00e9 au cin\u00e9aste son duo central.\r\nIl y a Jo, le cadet. Borgne. Introverti. C\u00e9libataire qui peine \u00e0 trouver l'\u00e2me soeur. Un passionn\u00e9 de musique qui ouvre son propre bar, le Belgica justement.\r\nSon fr\u00e8re a\u00een\u00e9, c'est Frank. P\u00e8re d'un petit gar\u00e7on, il fuit la maison conjugale et r\u00eave d'une vie plus folle, plus insouciante. Il rejoint Jo et l'aide \u00e0 d\u00e9velopper le Belgica qui devient, gr\u00e2ce \u00e0 ses id\u00e9es novatrices et sa flamboyance, le lieu incontournable des f\u00eatards avant de conna\u00eetre un brutal d\u00e9clin.\r\nSON - BELGICA (30'')\r\nAccompagn\u00e9 par la musique du groupe \u00e9lectro pop, soulwax, \u00ab Belgica \u00bb se vit comme une soir\u00e9e de f\u00eate, de musique et d'exc\u00e8s qui n'oublie ni l'euphorie, ni les lendemains de gueule de bois. Un film enivrant jusqu'au vertige, baroque, color\u00e9, \u00e9lectrisant, o\u00f9 la liesse impose une consommation immod\u00e9r\u00e9e d'alcool, de drogue et de sexe.\r\nUne exp\u00e9rience de cin\u00e9ma formellement stup\u00e9fiante. Un tourbillon \u00e9motionnel qui raconte bien plus que l'histoire en dents de scie de deux fr\u00e8res. Car derri\u00e8re cette bo\u00eete de nuit victime de son succ\u00e8s, dirig\u00e9e par deux hommes qui ont bien du mal \u00e0 s'entendre, c'est toute une image de la Belgique elle-m\u00eame qui se dessine. Derri\u00e8re ce lieu d'utopie, cette arche de No\u00e9 ouverte \u00e0 tous bient\u00f4t cadenass\u00e9e par la rentabilit\u00e9, les cam\u00e9ras de surveillance, et une nouvelle client\u00e8le tri\u00e9e sur le volet, \r\nc'est toute l'\u00e9volution de nos soci\u00e9t\u00e9s qui se r\u00e9v\u00e8le. Apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats de Bruxelles, \u00ab Belgica \u00bb fait vibrer un souffle de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9. Le temps d'un film o\u00f9 \u00eatre ensemble, solidaire, est la chose la plus belle et importante du monde.))\r\n(Br\u00e8ve PDG) Le d\u00e9part de la Patrouille des Glacier a bel et bien \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 cette nuit. \r\nUn peu plus de 700 patrouilles sont engag\u00e9es.  Les derni\u00e8res se sont \u00e9lanc\u00e9es \u00e0 1h30 de Zermatt et \u00e0 6h30 d'Arolla.\r\nDans des conditions que les organisateurs qualifient de bonnes.\r\nAujourd'hui, les meilleurs patrouilles devraient mettre environ 8 heures pour le grand parcours. Leur arriv\u00e9e est pr\u00e9vue vers 9h \u00e0 Verbier.\r\nLa course des \u00e9lites aura lieu samedi matin. Dans des conditions qui s'annoncent plus difficiles.\r\n(Br\u00e8ve fin) Les femmes ne sont pas assez fortes pour piloter une Formule 1, a estim\u00e9 mardi le patron de la F1 Bernie Ecclestone dans une d\u00e9claration choc dont il a le secret.\r\n\"Je ne crois pas qu'une femme aurait les capacit\u00e9s physiques pour conduire rapidement une F1 et elle ne serait pas prise au s\u00e9rieux\", a jug\u00e9 le grand argentier de la discipline, en marge d'un congr\u00e8s \u00e0 Londres.\r\nIl n'y a plus de femmes en Formule 1, depuis le d\u00e9part \u00e0 la retraite de la pilote d'essai, Susie Wolff, en novembre 2015.\r\nEcclestone, 85 ans, pr\u00e9dit toutefois que les femmes seront de plus en plus nombreuses \u00e0 occuper des postes de direction dans tous les domaines: \"Les femmes sont plus comp\u00e9tentes et elles n'ont pas d'egos d\u00e9mesur\u00e9s\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nIl s'est aussi prononc\u00e9 \u00e0 100% en faveur du Brexit, la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union Europ\u00e9enne, qui sera soumise \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum le 23 juin.\r\nthw/adc/tba\r\n(AFP) - TX-PAR-QGH23 / 0014\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\ndu soleil, jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s en plaine!\r\ntoujours une faible bise sur le Plateau.\r\ndemain d'abord du soleil puis des nuages.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 977, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643947", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7643963", "ece-7643947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:39Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [77%] :\r\nPour parler avec les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nCoralie Claude l'uppercut d'Hillary Clinton a Bernie Sanders, elle remporte haut la main la primaire de New-York, elle creuse l'\u00e9cart, Donald Trump lui bombent le torse, une victoire \u00e0 60 pourcent sur sur ses Terres, c'est bon pour l'\u00e9go, mais pas seulement nous dira Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nVictoire \u00e9crasante aussi pour Hillary Clinton, donc Madame Clinton et qui peut-\u00eatre encore rattraper ce qu'on ou est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire qu'elle sera la candidate des D\u00e9mocrates pour les \u00e9lections du mois de novembre, le sp\u00e9cialiste, la sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, Nicole Bacharan est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [92%] :\r\nTout juste pr\u00e9sidente est d\u00e9j\u00e0 en plein conflit d'int\u00e9r\u00eat, P\u00e9tra G\u00f6ssi, la nouvelle patronne du PLR est aussi membre de la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique une f\u00e9d\u00e9ration qui fait campagne contre la nouvelle loi sur l'asile, contrairement au PLR embarrassant, vous avez dit, h\u00e9 bien elle aussi dans l'actualit\u00e9 ce matin il y a justement le logement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [86%] :\r\nOn pourrait les appeler les vraies fausses r\u00e9sidence principale et sont construites comme des r\u00e9sidences principales, mais se transforme finalement r\u00e9sidence secondaire, c'est une mani\u00e8re de contourner habilement la Lex Weber le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se prononcera le 3 mai prochain sur la question, explication tout \u00e0 l'heure avec St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [93%] :\r\nDes dr\u00f4nes pour surveiller les fronti\u00e8res des bateaux pour patrouiller sur les lacs, les fleuves, l'arm\u00e9e est pr\u00eate \u00e0 intervenir en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s son chef nous dit comment la montagne rappelle une \u00e9toile, Estelle Balet, 21 ans et d\u00e9j\u00e0 double championne du monde de snowboard freeride la Patrouille des Glaciers lui a rendu hommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\n\u00e7a se passera mardi prochain, le film Thanks for a aussi mettre en ligne, \u00e7a plateforme d'\u00e9change sur la migration, nouvelle forme de d\u00e9mocratie participative qui s'exercent, par le biais des technologies de l'information, alors ces plateformes citoyennes vont -elles parvenir \u00e0 vivifier notre belle d\u00e9mocratie ont pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal au sociologue Olivier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [94%] :\r\nEt la Belgique \u00e0 l'honneur dans un film Belgica \u00e7a parle de l'ivresse du succ\u00e8s du d\u00e9clin et de la gueule de bois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [62%] :\r\nBon d\u00e9but qui aurait avec Val\u00e9rie Texier. \r\nToujours avait Garifunas ainsi milliards. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [90%] :\r\nCloser monde New-York la d\u00e9claration d'amour de Donald Trump tout \u00e0 l'heure depuis sa Trump Tower, le milliardaire r\u00e9publicain a \u00e9cras\u00e9 ses rivaux John classique \u00e9tait de cruz dans cette primaire de l'\u00c9tat de New York, autre triomphe c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate celui d'Hillary Clinton qui remporte donc ce derby new- yorkais, avec une quinzaine de points d'avance sur Bernie Sanders, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis : New-York aura consacr\u00e9 la victoire des 2 favoris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [92%] :\r\nOui, c'est l'ampleur de ces victoires qui est importante, avec 60 pourcent des des voix Trump va remporter la quasi- totalit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de New York et il \u00e9crase son rival Ted Cruz rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 une humiliante 3\u00e8me place avec une quinzaine de pourcent seulement cette victoire ne garantit pas \u00e0 Trump, une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la convention, mais il s'en rapproche un peu et, surtout, il prend un ascendant psychologique, il sera plus difficile de le priver de sa victoire en juillet \u00e0 la convention, le triomphe new-yorkais donne plus de poids \u00e0 ses diatribes contre ce qu'il appelle les manoeuvres malhonn\u00eates de l'appareil du parti d'ici l\u00e0, cette sorte de double campagne r\u00e9publicaine va se poursuivre la campagne de cruz dans l'ombre pour s\u00e9lectionner des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s favorables et la campagne de Trump dans la lumi\u00e8re pour remporter les primaires un donald Trump au ton tr\u00e8s mesur\u00e9, tout \u00e0 l'heure qui a voulu donner une impression d'assurance toute pr\u00e9sidentielle devant les fontaines de marbre dor\u00e9 de sa tour de Manhattan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [93%] :\r\nMais chez les d\u00e9mocrates, autre triomphe, celui d'Hillary Clinton avec 58 pourcent des des voix Philippe Revaz c'est une mauvaise soir\u00e9e pour Bernie Sanders. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [90%] :\r\nOui, on le pensait capable de menacer Clinton mais il est 15 points derri\u00e8re malgr\u00e9 l'engouement de la jeunesse malgr\u00e9 les meetings g\u00e9ants malgr\u00e9 l'argent, ils r\u00e9coltent ils d\u00e9pensent beaucoup plus d'argent que Clinton et faut dire que la primaire \u00e0 New York, elle \u00e9tait peu favorable aux d\u00e9mocrates inscrits depuis octobre dernier et puis Sanders est un nouveau largement battu aupr\u00e8s des minorit\u00e9s, la voie de la nomination \u00e9tait \u00e9troite pour Sanders, d\u00e9sormais elle n'est pas plus large que le chas d'une aiguille Sanders ne renonce toujours pas au d\u00e9sespoir du Parti d\u00e9mocrate, qui craint la poursuite de cette guerre fratricide mais Sanders s'exprimait tout \u00e0 l'heure depuis le le non le Vermont l'entendu insist\u00e9 sur son message plus que sur son destin personnel, comme s'il avait compris que la route est d\u00e9sormais ferm\u00e9e alors les prochaines primaires ont lieu mardi prochain avec la Pennsylvanie notamment, il n'est pas impossible que la campagne de Sanders s'interrompe l\u00e0 en cas de nouvelle d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [89%] :\r\nPhilippe Rougeaux merci proviendra donc sur ces primaires New-Yorkaise \u00e9tape importante dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, Madame Clinton peut -elle entre et encore \u00eatre rattrap\u00e9 ou sera -t-elle la candidate du Parti d\u00e9mocrate, on parlera de Trump aussi un peu avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 la grande sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, Nicole Bacharan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [94%] :\r\nAutre campagne politique en Suisse, celle -l\u00e0, celle de la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique contre la loi sur l'asile, h\u00e9 oui, la HEV de son abr\u00e9viation a envoy\u00e9 dimanche une lettre ouverte \u00e0 Simonetta Sommaruga pour d\u00e9noncer la possibilit\u00e9 d'expropriation pr\u00e9vue dans cette loi, jusqu'ici \u00e7a va, sauf qu'une certaine P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, si\u00e8ge au comit\u00e9 de cette f\u00e9d\u00e9ration aux c\u00f4t\u00e9s d'autres lib\u00e9raux- radicaux et 2 PDC 2 partis qui soutiennent la r\u00e9vision de la loi sur l'asile embarrassant, en tout cas pour un d\u00e9but de r\u00e8gne P\u00e9tra G\u00f6ssi aurait pu r\u00eaver mieux Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [96%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi aurait volontiers \u00e9viter de voir son nom associ\u00e9 \u00e0 une campagne contre la r\u00e9forme de l'asile au lendemain de son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR, elle s'empresse d'ailleurs de clarifier les choses, elle soutient la nouvelle loi comme son parti, mais la situation est probl\u00e9matique et pour \u00e9viter de se retrouver encore en porte-\u00e0-faux, P\u00e9tra G\u00f6ssi pourrait bien annoncer son retrait de la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [87%] :\r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec le pr\u00e9sident et avec le directeur du HFR, je pense, maintenant je r\u00e9fl\u00e9chis ici, je vais me du comit\u00e9 parce que je vois aussi qu'il va avoir peut-\u00eatre des probl\u00e8mes avec les convois commence pour la PLR aussi, c'est aussi pour le HSA ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [95%] :\r\nSur le fond, P\u00e9tra G\u00f6ssi ne comprend pas que des propri\u00e9taires fonciers fasse campagne sur le th\u00e8me de l'asile, l'expropriation est un d\u00e9tail trop insignifiant de la nouvelle loi, avis partag\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'associer \u00e0 sa soeur al\u00e9manique, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Feller, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [95%] :\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 de rester neutre parce que la question de l'expropriation est vraiment un enjeu tr\u00e8s marginal dans la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, j'ai le sentiment que la plupart des membres ne comprendrait pas pourquoi une association propri\u00e9taire comme la n\u00f4tre se met \u00e0 s'engager pour ou contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, y a pas de lien suffisant avec la d\u00e9fense de la propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:48) [95%] :\r\nUn lien entretenu ce n'est pas ce qu'a jug\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique la forte pr\u00e9sence UDC au sein de son comit\u00e9 n'est sans doute pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 sa d\u00e9cision de mener campagne contre la nouvelle loi sur l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [87%] :\r\nLa Gen\u00e8ve maintenant les propri\u00e9taires seront oblig\u00e9s d'habiter les appartements \u00e0 loyers mod\u00e9r\u00e9s qu'ils ach\u00e8tent dans des zones de d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [86%] :\r\nBon, oui, oui, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a valid\u00e9 hier une loi en ce sens, d\u00e9bout\u00e9 le dernier opposant non officielle de ce texte : Halte aux magouille immobili\u00e8re surnom Lex Lonchamp puisque c'est le conseiller d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Lonchamp qui avait propos\u00e9 la premi\u00e8re version de cette loi avant qu'elles ne soient all\u00e9g\u00e9es par le Grand Conseil, c'\u00e9tait donc une victoire pour lui hier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:27) [88%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle parce que c'\u00e9tait le dernier arr\u00eat d'un tribunal qu'on attendait pour valider la loi mais qui est une loi importante puisque c'est celle qui permet de s'assurer que dans les zones de d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, les appartements plut\u00f4t bon march\u00e9 qui sortent, titre de la propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tages puissent \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la classe moyenne, plut\u00f4t que d'\u00eatre accapar\u00e9 par des gens qui soient en achetait un nombre tr\u00e8s consid\u00e9rable, soit les acheter \u00e0 des fins d'investissement pour ne jamais les habiter c'\u00e9tait inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, tout n'est pas encore d\u00e9finitif, puisque cette loi ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [91%] :\r\nEncore en commission du logement au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:03) [90%] :\r\nAlors ces arr\u00eats permettent de qu'reprend le travail parlementaire dans quelques semaines, le parlement g\u00e9nevois devra s'exprimer sur l'initiative, soit ils l'acceptent, s'applique imm\u00e9diatement, soit il l'a, c'est le peuple g\u00e9nevois qui aura le dernier mot, les magouilles sont insupportables et aussi les cons\u00e9quences pour ceux qui sont des locataires dans la zone de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:26) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Lonchamp avec Sylvie B\u00e9lisaire l'arm\u00e9e suisse est pr\u00eate \u00e0 intervenir aux fronti\u00e8res si besoin son chef Andr\u00e9 Blattmann l'a dit hier en marge de la pr\u00e9sentation du programme d'armement 2016 cette \u00e9tape Rumsfeld les soldats sont dans les starting-blocks ou presque leur cours de r\u00e9p\u00e9tition ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s, ils feront le voyage au sud des Alpes, en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s, si les autorit\u00e9s civiles en font la demande, reste \u00e0 savoir quelles seront leurs t\u00e2ches leur mission Andr\u00e9 Blattmann nous d\u00e9taille le cahier des charges envisag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [90%] :\r\nMoi je pense que, tout d'abord, c'est pour les engagements de s\u00e9curit\u00e9 qu'il faut engager l'arm\u00e9e parce que pour le support logistique, il y a aussi la protection civile qui peut aider, mais l\u00e0 on verra ce que d\u00e9mentent les autorit\u00e9s civiles les pays on va voir ce qui est \u00e0 disposition, vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [96%] :\r\nPour y r\u00e9pondre \u00e0 leur demande, par exemple en fournissant des patrouilles qui patrouilleront long de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [84%] :\r\nVoyons, je peux m'imaginer des soldats qui surveillent aussi les moyens optronique on \u00e0 disposition pour surveiller un certain espace le tr\u00f4ne, mais je peux aussi m'imaginer le canon moteurs pour surveiller les fleuves et nos lacs, donc l\u00e0 on a plusieurs moyens qui sont \u00e0 disposition et on va d\u00e9cider cela, ce qui est demand\u00e9 par les autorit\u00e9s civiles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:44) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon une personne lumineuse, fra\u00eeche, qui a fait progress\u00e9 la discipline secou\u00e9 les anciennes, les hommages \u00e0 Estelle Balet se multiplient et cette nuit la Patrouille des Glaciers a observ\u00e9 une minute de silence avant les premiers d\u00e9parts en sa m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [88%] :\r\nEstelle Balet 21 ans, double champion du monde de snowboard freeride est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier au au Portal\u00e8s est un sommet, pas tr\u00e8s loin d'Orsi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [89%] :\r\nOui, et c'est en plein tournage, une plaque la d\u00e9stabilis\u00e9e \u00e0 l'approche des dans un couloir, un entonnoir voisin l'enqu\u00eate devrait permettre d'\u00e9claircir les circonstances du drame Jean-Marie Bornet, chef de l'information de la police cantonale valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:22) [87%] :\r\nAlors ce que l'on sait, c'est que une 1\u00e8re Dezelet descendus cette cette petite qui fait ce qu'il ressent \u00e0 150 m\u00e8tres maximum avec \u00e0 nouveau une pente qui est pas extr\u00eamement soit lors du passage de la 1\u00e8re offrira hideuse, rien n'a boug\u00e9, semble -t-il, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments d'enqu\u00eate et lors du passage d'Estelle Balet h\u00e9 bien une une coul\u00e9e partie ce transfert qui va d\u00e9terminer si elle est parti spontan\u00e9ment ou \u00e0 son passage, quoi qu'il en soit, cette cette avalanche a fait changer la trajectoire de Bestel et puis la la projeter dans cette ce couloir qui ressemble \u00e0 un entonnoir au d\u00e9part et qui qui ensuite malheureusement a provoqu\u00e9 le la suite sur quasiment un kilom\u00e8tre d'Estelle, avec moi, je dirais, il aurait fallu avoir un miracle, mais malheureusement il se produit pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:13) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline Raymond et puis la police valaisanne, rappelle que le risque en montagne est encore bien pr\u00e9sent s\u00e9jour une citation des millions Badoux peut-\u00eatre pour l'illustrer cette le champion du monde de snowboard en 2014, je cite, la montagne est un peu tra\u00eetresse, elle met sa belle robe et derri\u00e8re se cache la faux avec la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [98%] :\r\nPas toujours heureusement dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi le d\u00e9part de de n\u00e9gociateur en chef de l'opposition syrienne qui ont quitt\u00e9 Gen\u00e8ve hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [90%] :\r\nDonc, effectivement, l'opposition du, du coup, les r\u00e9sultats des n\u00e9gociations de paix sont 2 une nouvelle impasse l'opposition \u00e9voque les violations du cessez-le-feu et les difficult\u00e9s dans les discussions sur un gouvernement de transition Alexandra Beller, l'opposition syrienne d\u00e9cide en fait de pratiquer, pour l'instant \u00e0 la politique de la chaise vide. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [93%] :\r\nOui, le repr\u00e9sentant regroup\u00e9s dans ce qu'ils appellent le HCN, le Haut comit\u00e9 des n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 \u00e0 faire leurs valises, m\u00eame s'ils maintiennent une pr\u00e9sence minimale \u00e0 Gen\u00e8ve via quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, se donne jusqu'\u00e0 la semaine prochaine pour faire le point, il esp\u00e8re sans doute que les grandes puissances qui parraine ces pourparlers feront pression sur l'opposition afin qu'elle r\u00e9int\u00e8gre le processus et sur le r\u00e9gime de Bachar Al Assad pour qu'il donne plus de garanties, selon le HCN, impossible en effet de n\u00e9gocier avec Damas quand des bombes tombent sur les civils, on a vu encore hier par exemple, avec 44 morts dans une frappe sur un march\u00e9 dans le nord de la Syrie et sur le fond, c'est l'impasse dans les discussions concernant le gouvernement de transition, une sorte de coll\u00e8ge \u00e9largi propos\u00e9 par par l'ONU, avec ou sans Assad, l\u00e0, les positions sont toujours irr\u00e9conciliables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:48) [89%] :\r\nEt en avril, tendant Alexandre les consultations se poursuivent \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:52) [93%] :\r\nEt malgr\u00e9 le retrait de la principale coalition de l'opposition, Staffan de Mistura et son \u00e9quipe ont continu\u00e9 de recevoir hier les d\u00e9l\u00e9gations, notamment 2 groupes qui se r\u00e9clament \u00e9galement de l'opposition, l'un, sponsoris\u00e9 par Moscou, l'autre qui vient directe de Syrie une opposition tol\u00e9r\u00e9e, donc par le r\u00e9gime de faux opposants, clame le HCN des imposteurs m\u00eame mais en pratiquant la politique de la chaise vide, il laisse la place \u00e0 ces groupes, le processus se poursuit donc sans un acteur majeur qui lui a r\u00e9ellement de l'influence sur les combattants rebelles sur le terrain mais qui estime n'avoir rien obtenu jusqu'ici en venant \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [88%] :\r\nAlexandre merci tous les ans, Titre sortie aujourd'hui du film Belgica de F\u00e9lix von Groningen une immersion toute en musique dans une bo\u00eete de nuit, tenue par 2 fr\u00e8res, cette bo\u00eete de nuit, c'est le Belgica, symbole \u00e0 la fois de la Belgique elle- m\u00eame et utopie d'un monde r\u00e9volu o\u00f9 chacun, sans exception, \u00e9tait bienvenu Rapha\u00ebl Wolf nous pr\u00e9sente les patrons de cette bo\u00eete particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:47) [91%] :\r\nOui, il y a d'abord Joe le cadet Borgne introverti, un c\u00e9libataire qui peine \u00e0 trouver l'\u00e2me soeur, un passionn\u00e9 de musique, qui ouvre son propre bar le Belgica justement, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, c'est Frank, p\u00e8re d'un petit gar\u00e7on, il fuit la maison conjugale et r\u00eave d'une vie plus folle, plus insouciante \u00c9va rejoint Joe et l'aider \u00e0 d\u00e9velopper le Belgica qui devient gr\u00e2ce \u00e0 ses id\u00e9es novatrices, et sa flamboyance le lieu incontournable des f\u00eatards avant de conna\u00eetre brutal d\u00e9clin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [54%] :\r\nJours pas exag\u00e9rer oui et quand il du quand m\u00eame avec un poids oui merci cet antibiotique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:24) [93%] :\r\nBaign\u00e9e par la musique du groupe \u00e9lectro pop sur Loik ce Belgica se vit comme une soir\u00e9e de f\u00eate de musique et d'exc\u00e8s qui n'oublie ni l'euphorie ni les lendemains de gueule de bois un film enivrant jusqu'au vertige baroque color\u00e9 \u00e9lectrisant o\u00f9 la liesse impose une consommation immod\u00e9r\u00e9e d'alcool, de drogue et de sexe, une exp\u00e9rience de cin\u00e9ma formellement stup\u00e9fiante tourbillon \u00e9motionnel qui raconte bien plus que l'histoire en dents de scie de 2 fr\u00e8res, car derri\u00e8re cette bo\u00eete de nuit, victime de son succ\u00e8s, dirig\u00e9e par 2 hommes qui ont bien du mal \u00e0 s'entendre, c'est toute une image de la Belgique elle- m\u00eame qui se dessine derri\u00e8re ce lieu d'utopie cette arche de No\u00e9, ouverte \u00e0 tous, bient\u00f4t cadenass\u00e9e par la rentabilit\u00e9, les cam\u00e9ras de surveillance et une nouvelle client\u00e8le tri\u00e9e sur le volet, c'est toute l'\u00e9volution de nos soci\u00e9t\u00e9s qui se r\u00e9v\u00e8le, apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats de Bruxelles Belgica fait vibrer en souffrent de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9, le temps d'un film o\u00f9 \u00eatre ensemble solidaire est la chose la plus belle et importante du monde ah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:20) [90%] :\r\nBelgica de F\u00e9lix van Groningen F\u00e9lix van Groningen qui sera l'invit\u00e9 du 12 30 aujourd'hui sur cette antenne, et puis le d\u00e9part de la Patrouille des Glaciers a bel et bien \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 cette nuit un peu plus de 700 patrouilles sont engag\u00e9es des derni\u00e8res se sont \u00e9lanc\u00e9s \u00e0 une heure et demie de Zermatt \u00e0 6 heures et demie ce matin : ben voil\u00e0, dans des conditions que les organisateurs qualifient de bonheur aujourd'hui les meilleurs patrouilles devraient mettre environ 8 heures pour le grand parcours leur arriv\u00e9e pr\u00e9vue vers 9 heures \u00e0 Verbier, la course des \u00e9lites aura lieu samedi matin, dans des conditions qui s'annoncent plus difficiles, je crois que \u00e7a vous rappelle des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [89%] :\r\nQuelques-uns, oui, c'est du pass\u00e9 tout \u00e7a merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal, on va parler dans un instant de d\u00e9mocratie participative, puis juste apr\u00e8s de petit contournement \u00e0 la Lex Weber \u00e0 propos de m\u00e9t\u00e9o bah effectivement beau temps pour les patrouilleurs du soleil jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s en plaine aujourd'hui toujours une faible bise sur le plateau demain d'abord du soleil, puis ensuite des nuages. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Auclair, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1509129", "internalArchiveId": "AA1604509130", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 1070, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7661140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7661149.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "FR: la droite ne pr\u00e9sente que des candidats masculins pour les \u00e9lections cantonales", "Un jumelage entre la Suisse et la Sardaigne pourrait se concr\u00e9tiser", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Les investisseurs dans l'\u00e9nergie solaire se plaignent de ne pas recevoir de subventions", "Le diab\u00e8te touche environ un demi-million de personnes en Suisse", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La gauche n'a pas encore d\u00e9voil\u00e9 ses candidats, mais les conseilli\u00e8res sortantes pourraient profiter de l'absence d'autres femmes.", "L'id\u00e9e de faire de l'\u00eele italienne un 27\u00e8me canton suisse semble utopique, mais un rapprochement \u00e9conomique est envisageable.", "Il s'av\u00e8re que les installations sont de plus en plus nombreuses; par cons\u00e9quent, le temps d'attente pour une aide financi\u00e8re est long.", "L'Association Genevoise des Diab\u00e9tiques, en collaboration avec les HUG, propose des journ\u00e9es de d\u00e9pistage."], "variantIds": ["ece-7589039", "ece-7589041", "ece-7556126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-22T22:10:06Z", "subTitles": ["18:59:01:09  18:59:18:23\r\n...\r\n\r\n18:59:19:04  18:59:22:12\r\n    -Un diab\u00e9tique sur deux \r\n    ignore qu'il est malade.\r\n\r\n18:59:22:16  18:59:25:20\r\n      Pourtant, le diab\u00e8te\r\n     se d\u00e9tecte facilement.\r\n\r\n18:59:26:01  18:59:30:19\r\nTrois journ\u00e9es de d\u00e9pistage gratuit\r\n     sont organis\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:31:00  18:59:34:12\r\n      -J'avais un peu peur,\r\n   car mon p\u00e8re est diab\u00e9tique.\r\n\r\n18:59:34:17  18:59:36:16\r\n        Mais tout va bien.\r\n\r\n18:59:38:00  18:59:40:03\r\n   -Pourquoi on n'a pas r\u00e9agi ?\r\n\r\n18:59:40:08  18:59:43:04\r\n  Ils savaient que j'allais faire\r\n        cette construction.\r\n\r\n18:59:43:23  18:59:47:04\r\n -La col\u00e8re de ces agriculteurs\r\n        et entrepreneurs\r\n\r\n18:59:47:09  18:59:50:13\r\n        qui ont investi\r\ndans des installations solaires.\r\n\r\n18:59:50:18  18:59:55:08\r\nIls attendent les aides promises\r\n     par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n18:59:56:16  18:59:59:13\r\n  Pour finir, nous retournerons\r\n          en Sardaigne\r\n\r\n18:59:59:18  19:00:01:18\r\n     pour un dernier voyage.\r\n\r\n19:00:01:23  19:00:06:07\r\nQuelques doux r\u00eaveurs aimeraient\r\n la voir rattacher \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:00:06:11  19:00:11:00\r\nUne id\u00e9e loufoque qui pourrait mener\r\n    \u00e0 certaines collaborations.\r\n\r\n19:00:13:23  19:00:16:04\r\n  -J'esp\u00e8re qu'il y a un avenir\r\npour cette initiative prometteuse.\r\n\r\n19:00:18:20  19:00:20:08\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:20:12  19:00:22:22\r\n         Pour commencer,\r\n      cette triste nouvelle.\r\n\r\n19:00:23:03  19:00:26:22\r\n   La Valaisanne Estelle Balet,\r\n    double championne du monde\r\n\r\n19:00:27:03  19:00:30:10\r\n     defreerideet vainqueur\r\n     de l'eXtreme de Verbier,\r\n\r\n19:00:30:14  19:00:32:03\r\n       est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:00:32:08  19:00:33:17\r\n        Elle avait 21 ans.\r\n\r\n19:00:33:22  19:00:36:09\r\n        Elle a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e\r\n        par une avalanche,\r\n\r\n19:00:36:13  19:00:41:03\r\n   alors qu'elle tournait un film\r\ndans la r\u00e9gion d'Orsi\u00e8res, en Valais.\r\n\r\n19:00:41:08  19:00:43:19\r\n      Elle a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e\r\n         par les secours,\r\n\r\n19:00:44:00  19:00:46:18\r\n     mais malgr\u00e9 la tentative\r\n de r\u00e9animation, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:00:46:23  19:00:50:12\r\n     Davantage d'informations\r\n  sur cet accident dans le 19:30.\r\n\r\n19:00:51:11  19:00:54:03\r\n     Dans l'actualit\u00e9 romande\r\n         de ce 19 avril:\r\n\r\n19:00:54:08  19:00:56:17\r\n   le visage de la future place\r\n     de la gare de Lausanne,\r\n\r\n19:00:56:22  19:01:00:05\r\nun nouveau billet tout \u00e9lectronique\r\n          pour car postal\r\n\r\n19:01:00:10  19:01:02:19\r\n       et la microtechnique \r\n      qui s'expose \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:01:06:06  19:01:10:01\r\n       -Voici les alentours\r\nde la gare de Lausanne dans 15 ans.\r\n\r\n19:01:10:06  19:01:13:16\r\n    Trois quarts de l'espace\r\n   seront d\u00e9di\u00e9s aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:01:13:21  19:01:17:11\r\n      L'objectif du projet\r\n   est de renforcer le cachet\r\n\r\n19:01:17:15  19:01:20:22\r\n    de cette porte d'entr\u00e9e \r\n    de la capitale vaudoise.\r\n\r\n19:01:21:03  19:01:23:16\r\n     On pr\u00e9voit qu'en 2030,\r\n\r\n19:01:23:21  19:01:27:12\r\n   200'000 voyageurs par jour\r\n      fouleront la place.\r\n\r\n19:01:29:03  19:01:32:06\r\n    -Les bus postaux de Sion\r\n      vont servir de test\r\n\r\n19:01:32:11  19:01:35:15\r\n          \u00e0 un syst\u00e8me\r\n  de billetterie \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:01:35:20  19:01:39:09\r\n   Une application smartphone\r\n    remplacera les billets.\r\n\r\n19:01:39:13  19:01:43:07\r\n  La facture arrive plus tard,\r\n         par la poste.\r\n\r\n19:01:43:17  19:01:46:08\r\n          -Le client doit\r\n      juste presser un bouton\r\n\r\n19:01:46:12  19:01:51:10\r\n           pour annoncer\r\n     qu'il commence un voyage.\r\n\r\n19:01:52:17  19:01:54:23\r\n-Les utilisateurs des bus s\u00e9dunois\r\n\r\n19:01:55:04  19:01:57:19\r\n   pourront tester ce syst\u00e8me\r\n    de mi-mai \u00e0 mi-juillet.\r\n\r\n19:01:59:03  19:02:01:20\r\n       -Moutier a inaugur\u00e9\r\n       ce matin le SIAMS,\r\n\r\n19:02:02:01  19:02:05:16\r\nprincipale exposition industrielle\r\n       de l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:02:05:21  19:02:10:10\r\nCette 15\u00e8me \u00e9dition r\u00e9unit jusqu'\u00e0\r\n dimanche plus de 430 exposants.\r\n\r\n19:02:10:13  19:02:14:03\r\n  Ce salon se veut une vitrine \r\n du domaine des microtechniques.\r\n\r\n19:02:15:08  19:02:20:02\r\n  -Ca permet aux entreprise de se\r\nsituer par rapport \u00e0 la concurrence,\r\n\r\n19:02:20:07  19:02:25:05\r\n       de se faire conna\u00eetre\r\n     et de faire des affaires.\r\n\r\n19:02:26:19  19:02:33:04\r\n     -Plus de 200 nouveaut\u00e9s\r\n   sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 ce salon.\r\n\r\n19:02:37:16  19:02:41:15\r\n-A Bulle, le nouveau Conseil communal\r\n         si\u00e9geait hier soir\r\n\r\n19:02:41:20  19:02:43:06\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:02:43:11  19:02:46:21\r\nC'est Jacques Morand qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n       au poste de syndic.\r\n\r\n19:02:47:02  19:02:50:04\r\nLe lib\u00e9ral-radical de 53 ans succ\u00e8de\r\nau d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, Yves Menoud.\r\n\r\n19:02:51:05  19:02:53:16\r\nOn reste dans le canton de Fribourg:\r\n\r\n19:02:53:21  19:02:57:15\r\nla droite a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats\r\n  pour les \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:02:57:20  19:03:02:12\r\n   Une droite unie qui pr\u00e9sente\r\nune liste commune, mais sans femme.\r\n\r\n19:03:03:21  19:03:05:20\r\n        -PDC, PLR, UDC...\r\n\r\n19:03:06:01  19:03:09:14\r\n      Tous unis \u00e0 l'assaut\r\n du Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n\r\n19:03:09:19  19:03:12:16\r\n        Les trois partis\r\n   pr\u00e9senteront six candidats\r\n\r\n19:03:12:21  19:03:15:06\r\n    aux \u00e9lections cantonales\r\n          de novembre.\r\n\r\n19:03:15:11  19:03:18:09\r\n     Pour le PDC, les sortants\r\nGeorges Godel et Jean-Pierre Siggen,\r\n\r\n19:03:18:13  19:03:20:22\r\net le vice-chancelier Olivier Curty.\r\n\r\n19:03:21:03  19:03:25:06\r\n   Au PLR, le conseiller d'Etat\r\nMaurice Ropraz et Peter Wuethrich.\r\n\r\n19:03:25:11  19:03:29:00\r\nPour l'UDC, qui r\u00eave de revenir \r\nau gouvernement, St\u00e9phane Peiry.\r\n\r\n19:03:29:05  19:03:33:11\r\n  Objectif de cette alliance:\r\nravir un 5\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:03:35:03  19:03:38:21\r\n      -Nous sommes diff\u00e9rents\r\n  sur certains th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:03:39:02  19:03:43:22\r\n   -Par contre, nous sommes unis\r\n  sur la fiscalit\u00e9 ou l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:03:45:04  19:03:49:16\r\n -Sept si\u00e8ges occup\u00e9s actuellement\r\n  par deux femmes et cinq hommes.\r\n\r\n19:03:49:21  19:03:53:04\r\nCette fois-ci, la droite ne pr\u00e9sente\r\n    que des candidats masculins.\r\n\r\n19:03:53:09  19:03:56:00\r\n          Alors volont\u00e9\r\n  ou concours de circonstances ?\r\n\r\n19:03:56:10  19:03:59:18\r\n         -Avoir une femme\r\naurait \u00e9t\u00e9 favorable sur la liste.\r\n\r\n19:03:59:22  19:04:02:00\r\n -Nous avons choisi deux crit\u00e8res:\r\n\r\n19:04:02:05  19:04:04:20\r\n           repr\u00e9senter\r\n  la partie al\u00e9manique du canton\r\n\r\n19:04:05:01  19:04:06:14\r\n     et que ce soit une femme.\r\n\r\n19:04:06:19  19:04:10:18\r\n   -Les candidates potentielles\r\n   ont refus\u00e9 cette candidature\r\n\r\n19:04:10:23  19:04:12:21\r\n      pour diverses raisons.\r\n\r\n19:04:13:02  19:04:15:00\r\n  -N'est-ce pas pr\u00e9judiciable ?\r\n\r\n19:04:15:05  19:04:19:00\r\n        -On risque en effet\r\n        de perdre des voix.\r\n\r\n19:04:19:15  19:04:22:07\r\n        -Mais qu'en pensent\r\n       les femmes \u00e0 droite ?\r\n\r\n19:04:22:11  19:04:25:10\r\n    Nous avons pos\u00e9 la question\r\n           \u00e0 A.De Weck.\r\n\r\n19:04:25:19  19:04:27:10\r\n          -C'est dommage.\r\n\r\n19:04:27:14  19:04:30:03\r\n     Mais \u00e7a tient \u00e0 l'agenda.\r\n\r\n19:04:30:08  19:04:34:22\r\n      Les femmes ont le recul\r\nde se demander si elles sont pr\u00eates.\r\n\r\n19:04:35:03  19:04:39:22\r\n     Elles veulent \u00eatre s\u00fbres\r\n d'\u00eatre \u00e9lues pour leurs qualit\u00e9s\r\n\r\n19:04:40:03  19:04:45:15\r\n    et non parce qu'elles sont\r\n      des femmes \"pr\u00e9texte\".\r\n\r\n19:04:47:02  19:04:50:22\r\n    -Reste que cette absence\r\nde femmes sur la liste de droite\r\n\r\n19:04:51:03  19:04:54:01\r\n    pourrait rendre service aux\r\nconseill\u00e8res sortantes de la gauche.\r\n\r\n19:04:54:06  19:04:56:14\r\n  Une gauche qui n'a pas encore\r\n     d\u00e9voil\u00e9 ses candidats.\r\n\r\n19:04:57:15  19:05:01:17\r\n    -Environ 500'000 personnes\r\n  souffrent du diab\u00e8te en Suisse,\r\n\r\n19:05:01:22  19:05:05:11\r\n un chiffre qui pourrait augmenter\r\n        de 30 % d'ici 2040.\r\n\r\n19:05:05:15  19:05:09:09\r\n     Cette maladie se d\u00e9tecte\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 une prise de sang.\r\n\r\n19:05:09:13  19:05:13:05\r\n     L'Association genevoise\r\n  des diab\u00e9tiques, avec les HUG,\r\n\r\n19:05:13:10  19:05:17:08\r\n      propose trois journ\u00e9es\r\n      de d\u00e9pistage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:17:12  19:05:21:03\r\n    On retrouve C\u00e9cile Durring.\r\n\r\n19:05:23:03  19:05:27:05\r\n     -Cette premi\u00e8re journ\u00e9e\r\n de d\u00e9pistage du diab\u00e8te \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:05:27:10  19:05:29:11\r\n    a d\u00e9marr\u00e9 ici, aux P\u00e2quis.\r\n\r\n19:05:29:15  19:05:31:12\r\n    Le proc\u00e9d\u00e9 est tr\u00e8s simple:\r\n\r\n19:05:31:17  19:05:36:05\r\nil suffit d'une petite prise de sang\r\n   pour mesurer le taux de sucre,\r\n\r\n19:05:36:10  19:05:37:20\r\n      et le diagnostic tombe.\r\n\r\n19:05:38:01  19:05:39:12\r\n      En plus, c'est gratuit.\r\n\r\n19:05:39:17  19:05:42:09\r\n         Michel Rossetti,\r\n      vous \u00eates le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:05:42:13  19:05:45:09\r\n    de l'Association genevoise\r\n         des diab\u00e9tiques.\r\n\r\n19:05:45:13  19:05:47:21\r\nCombien de Genevois sont touch\u00e9s ?\r\n\r\n19:05:48:02  19:05:52:09\r\n-Environ 20'000, ce qui repr\u00e9sente\r\n  plus de 6 % de la population.\r\n\r\n19:05:52:13  19:05:55:12\r\n          -Vous estimez\r\n  que la moiti\u00e9 de la population\r\n\r\n19:05:55:17  19:05:57:21\r\n  ignore qu'elle est diab\u00e9tique.\r\n\r\n19:05:58:02  19:06:01:02\r\n     -Un diab\u00e9tique sur deux \r\n     ignore qu'il est touch\u00e9.\r\n\r\n19:06:01:07  19:06:03:11\r\n    -Par manque d'information ?\r\n\r\n19:06:03:15  19:06:07:22\r\n  -Ils ne sont probablement pas \r\n  assez suivis par leur m\u00e9decin.\r\n\r\n19:06:08:03  19:06:13:18\r\n  Il s'agit d'avoir une activit\u00e9\r\nphysique et une alimentation saine.\r\n\r\n19:06:13:23  19:06:23:14\r\n        Le surpoids induit\r\n   un risque de diab\u00e8te avanc\u00e9.\r\n\r\n19:06:23:19  19:06:26:15\r\n       -Le diab\u00e8te peut donc\r\n      toucher tout le monde ?\r\n\r\n19:06:26:20  19:06:28:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:06:28:05  19:06:30:07\r\n    -Quels sont les sympt\u00f4mes ?\r\n\r\n19:06:30:11  19:06:35:21\r\n  -Une perte de poids, une grande\r\n   fatigue, le besoin d'uriner.\r\n\r\n19:06:36:02  19:06:42:00\r\nIl faut \u00eatre attentif \u00e0 ces signes.\r\n\r\n19:06:42:05  19:06:43:15\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:06:43:20  19:06:49:03\r\n  Je vous propose de voir comment\r\n     se d\u00e9roule ce d\u00e9pistage.\r\n\r\n19:06:53:00  19:06:57:15\r\n-Apr\u00e8s quelques minutes d'attente,\r\n     ces volontaires sauront\r\n\r\n19:06:57:20  19:07:02:10\r\n  s'ils font partie des 500'000\r\ndiab\u00e9tiques que compte la Suisse.\r\n\r\n19:07:02:19  19:07:08:04\r\n -Le diab\u00e8te est un mal sournois,\r\n      qu'on ne remarque pas.\r\n\r\n19:07:08:09  19:07:13:05\r\n     C'est une belle occasion\r\n      de voir o\u00f9 j'en suis.\r\n\r\n19:07:13:14  19:07:16:06\r\n          -Selon l'OMS,\r\n   le diab\u00e8te pourrait devenir\r\n\r\n19:07:16:11  19:07:18:23\r\n     la 7\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s\r\n         dans le monde.\r\n\r\n19:07:19:04  19:07:23:12\r\n Pour bien traiter la maladie, le\r\nd\u00e9pistage pr\u00e9coce est fondamental.\r\n\r\n19:07:23:22  19:07:29:08\r\n     -On fait un test qui donne\r\nle reflet de la glyc\u00e9mie sur 3 mois.\r\n\r\n19:07:29:12  19:07:33:00\r\n   Ce n'est donc pas n\u00e9cessaire\r\n          d'\u00eatre \u00e0 jeun.\r\n\r\n19:07:33:05  19:07:34:18\r\n         -C'est rapide ?\r\n\r\n19:07:34:23  19:07:38:23\r\n  -C'est juste une petite piq\u00fbre\r\n        au bout du doigt.\r\n\r\n19:07:39:04  19:07:45:23\r\n        Ca dure \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n      4 min avec la machine.\r\n\r\n19:07:47:12  19:07:52:05\r\n         -Un test rapide\r\nqui permet de poser un diagnostic.\r\n\r\n19:07:52:19  19:07:56:23\r\n    -Je ne suis pas diab\u00e9tique,\r\n     c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:07:57:04  19:08:02:13\r\n   -Mon p\u00e8re est pr\u00e9diab\u00e9tique,\r\n    donc j'avais un peu peur.\r\n\r\n19:08:02:18  19:08:06:00\r\n        Mais tout va bien.\r\n\r\n19:08:07:04  19:08:12:16\r\n-L'historique familial, le surpoids,\r\n   le manque d'activit\u00e9 physique\r\n\r\n19:08:12:21  19:08:16:04\r\n        ou le tabagisme\r\n  sont des facteurs de risque.\r\n\r\n19:08:16:14  19:08:20:00\r\n      -Vous vous consid\u00e9rez\r\n  comme une personne \u00e0 risque ?\r\n\r\n19:08:20:05  19:08:25:16\r\n  -Oui, \u00e0 cause de la malbouffe,\r\n  pas de sport, et puis l'\u00e2ge !\r\n\r\n19:08:26:22  19:08:28:13\r\n       -Les plus de 65 ans\r\n\r\n19:08:28:18  19:08:32:22\r\n  ont deux fois plus de chances\r\n     de devenir diab\u00e9tiques.\r\n\r\n19:08:34:11  19:08:39:06\r\n-Jacques Philippe, vous \u00eates m\u00e9decin\r\n  aux HUG, sp\u00e9cialiste du diab\u00e8te.\r\n\r\n19:08:39:11  19:08:41:03\r\n     Ici, on se fait d\u00e9pister.\r\n\r\n19:08:41:08  19:08:45:04\r\n     Si le test est positif,\r\n quelle sera la prise en charge ?\r\n\r\n19:08:45:09  19:08:50:23\r\n-Le test est tr\u00e8s simple: une prise \r\nde sang qui mesure le taux de sucre.\r\n\r\n19:08:51:04  19:08:54:11\r\nLa prise en charge est \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:08:54:15  19:08:59:07\r\n   Elle concerne l'alimentation,\r\n       l'activit\u00e9 physique.\r\n\r\n19:08:59:11  19:09:04:02\r\n  Et un traitement m\u00e9dicamenteux\r\n        adapt\u00e9 au patient.\r\n\r\n19:09:04:06  19:09:06:21\r\n        -Que se passe-t-il\r\n       si on ne fait rien ?\r\n\r\n19:09:07:02  19:09:10:21\r\n      -Le diab\u00e8te peut mener\r\n  \u00e0 des complications chroniques,\r\n\r\n19:09:11:02  19:09:15:04\r\n     qui touchent les reins,\r\n  les yeux, les nerfs, le coeur.\r\n\r\n19:09:15:09  19:09:18:04\r\n   -On peut mourir du diab\u00e8te ?\r\n\r\n19:09:18:09  19:09:21:23\r\n-Oui, c'est une cause de mortalit\u00e9\r\n        assez importante.\r\n\r\n19:09:22:04  19:09:25:09\r\n   En g\u00e9n\u00e9ral par des probl\u00e8mes\r\n        cardiovasculaires,\r\n\r\n19:09:25:13  19:09:28:18\r\ndu coeur ou des vaisseaux du cerveau.\r\n\r\n19:09:28:23  19:09:32:04\r\n          -Tout le monde\r\n  peut \u00eatre atteint de diab\u00e8te ?\r\n\r\n19:09:32:09  19:09:34:22\r\n    -Il y a certains pr\u00e9requis:\r\n\r\n19:09:35:03  19:09:39:02\r\n           la g\u00e9n\u00e9tique\r\n   et le style de vie inad\u00e9quat,\r\n\r\n19:09:39:07  19:09:44:22\r\n  pas assez d'activit\u00e9 physique \r\n  et une alimentation inadapt\u00e9e.\r\n\r\n19:09:45:03  19:09:48:10\r\n-Que faire pour pr\u00e9venir le diab\u00e8te ?\r\n\r\n19:09:48:14  19:09:52:18\r\n     -Il faut marcher, bouger,\r\n          et manger sain,\r\n\r\n19:09:52:23  19:09:58:05\r\n manger des produits non pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:09:58:10  19:10:01:17\r\n     -Merci pour vos conseils.\r\n\r\n19:10:01:22  19:10:06:11\r\nIl reste deux journ\u00e9es de d\u00e9pistage\r\n    \u00e0 la place de la Madeleine,\r\n\r\n19:10:06:15  19:10:09:10\r\n        vendredi et samedi.\r\n\r\n19:10:09:14  19:10:12:01\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:10:12:16  19:10:13:23\r\n          -Merci C\u00e9cile !\r\n\r\n19:10:14:03  19:10:16:15\r\n      Le solaire est victime\r\n          de son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:10:16:20  19:10:21:07\r\nUn millier de nouvelles installations\r\n    se construisent chaque mois.\r\n\r\n19:10:21:11  19:10:25:20\r\n    Mais pr\u00e8s de 35'000 dossiers\r\nde subventionnement sont en attente.\r\n\r\n19:10:26:01  19:10:29:21\r\n Des entrepreneurs et agriculteurs\r\n      vaudois et fribourgeois\r\n\r\n19:10:30:02  19:10:31:23\r\n   ont fait \u00e9clater leur col\u00e8re,\r\n\r\n19:10:32:04  19:10:36:00\r\n  car ils craignent de ne jamais\r\n    toucher les fonds pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:10:36:05  19:10:38:18\r\n    Mais un espoir se dessine.\r\n\r\n19:10:40:01  19:10:44:04\r\n -En 2011, s\u00e9duit par la volont\u00e9\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:10:44:09  19:10:47:01\r\n        de subventionner\r\n     les panneaux solaires,\r\n\r\n19:10:47:06  19:10:50:22\r\n     P.Chatagny a emprunt\u00e9\r\n 600'000 frs pour en installer.\r\n\r\n19:10:51:03  19:10:55:02\r\n Le premier produit de l'\u00e9nergie\r\n      depuis deux semaines.\r\n\r\n19:10:55:07  19:10:57:03\r\n    Le second devra attendre,\r\n\r\n19:10:57:08  19:11:02:02\r\n        car il se pourrait\r\nque la subvention n'arrive jamais.\r\n\r\n19:11:03:11  19:11:07:22\r\n   -C'est grave d'attendre 4 ans\r\npour dire qu'il n'y a plus d'argent.\r\n\r\n19:11:08:03  19:11:10:13\r\nPourquoi on a laiss\u00e9 faire les gens ?\r\n\r\n19:11:10:18  19:11:13:06\r\n             Pourquoi\r\n    on ne m'a pas dit \"Stop\" ?\r\n\r\n19:11:13:16  19:11:17:14\r\n-60 % des projets suisses annonc\u00e9s\r\n        entre 2011 et 2012\r\n\r\n19:11:17:19  19:11:20:11\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sans cette aide.\r\n\r\n19:11:20:15  19:11:25:06\r\n La taxe qui devait les financer \r\nn'a pas rapport\u00e9 autant que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:11:25:11  19:11:29:15\r\n        La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    envisage de l'augmenter.\r\n\r\n19:11:32:18  19:11:50:07\r\n    L'\u00e9nergie solaire semble\r\n        dans l'impasse.\r\n\r\n19:11:50:11  19:11:54:01\r\n     Ses d\u00e9fenseurs croient\r\n  qu'elle a toujours un avenir.\r\n\r\n19:11:54:06  19:11:56:03\r\n        Ils l'ont promue\r\n    \u00e0 Neuch\u00e2tel ce week-end.\r\n\r\n19:11:56:12  19:11:59:19\r\n      -Il y a d'autres outils\r\n     comme l'autoconsommation:\r\n\r\n19:12:00:00  19:12:06:00\r\n    la d\u00e9duction de la facture\r\n d'\u00e9lectricit\u00e9 du courant solaire.\r\n\r\n19:12:06:05  19:12:10:11\r\n     Ces instruments permettent\r\nde soutenir une installation solaire.\r\n\r\n19:12:10:15  19:12:14:09\r\n  A l'\u00e9chelle globale, le solaire\r\n  est de plus en plus comp\u00e9titif.\r\n\r\n19:12:14:18  19:12:17:03\r\n   -En 2015, le photovolta\u00efque\r\n\r\n19:12:17:08  19:12:22:11\r\n       repr\u00e9sentait 2,1 %\r\nde l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:12:23:20  19:12:27:00\r\n   -Suite et fin de notre voyage\r\n           en Sardaigne.\r\n\r\n19:12:27:05  19:12:31:02\r\nVous avez d\u00e9couvert hier le projet\r\n     de 27\u00e8me canton suisse:\r\n\r\n19:12:31:07  19:12:35:04\r\n        le canton maritime,\r\nlanc\u00e9 par deux entrepreneurs sardes.\r\n\r\n19:12:35:09  19:12:40:14\r\n         Une belle utopie\r\n    qui a pourtant des effets.\r\n\r\n19:12:42:16  19:12:45:20\r\n   -Un mariage entre la Suisse\r\n        et la Sardaigne,\r\n\r\n19:12:46:01  19:12:48:17\r\nd'abord une affaire de tourisme.\r\n\r\n19:12:48:22  19:12:54:01\r\nUn tourisme mal exploit\u00e9 sur l'\u00eele:\r\n      exemple \u00e0 Porto Flavia.\r\n\r\n19:12:54:06  19:13:00:05\r\n   Ces mines de plomb, d'argent\r\net de zinc, ferm\u00e9es depuis 20 ans,\r\n\r\n19:13:00:10  19:13:03:14\r\n class\u00e9es au patrimoine mondial\r\n          de l'UNESCO,\r\n\r\n19:13:03:19  19:13:08:17\r\nlaiss\u00e9es \u00e0 l'abandon, comme beaucoup\r\n      de choses en Sardaigne.\r\n\r\n19:13:08:22  19:13:14:00\r\n Les promoteurs du 27\u00e8me canton\r\n  maritime en font un symbole\r\n\r\n19:13:14:05  19:13:17:13\r\nde leur lutte pour le rapprochement\r\n          avec la Suisse.\r\n\r\n19:13:17:22  19:13:24:16\r\n     -La Suisse sait s\u00fbrement\r\ncomment utiliser cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:13:24:21  19:13:32:14\r\n       Les choses marchent\r\n     toujours bien en Suisse.\r\n\r\n19:13:32:19  19:13:36:20\r\n Et nous avons besoin d'apprendre\r\n\r\n19:13:37:01  19:13:39:20\r\n    comment bien faire marcher\r\n          la Sardaigne.\r\n\r\n19:13:40:07  19:13:42:09\r\n -Faire fonctionner le tourisme:\r\n\r\n19:13:42:13  19:13:45:21\r\n     cet expatri\u00e9 zurichois \r\n    conna\u00eet bien le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:13:46:02  19:13:51:02\r\n   Il g\u00e8re une maison d'h\u00f4tes\r\n   sur la c\u00f4te est de l'\u00eele.\r\n\r\n19:13:52:12  19:13:56:21\r\n       -J'admire le courage\r\n       d'Enrico et Andrea.\r\n\r\n19:13:57:02  19:13:58:20\r\n        Ils ont une vision.\r\n\r\n19:13:59:01  19:14:04:06\r\nL'important est que le peuple sarde\r\n       retrouve la confiance\r\n\r\n19:14:04:11  19:14:08:07\r\n         dans un syst\u00e8me\r\n    de gouvernement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:14:08:11  19:14:14:19\r\n     Ca marchera, mais il faut\r\n    un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n19:14:16:11  19:14:20:15\r\n    -A la r\u00e9daction r\u00e9gionale\r\n      de La Nuova Sardegna,\r\n\r\n19:14:20:20  19:14:26:08\r\non voit mal l'\u00eele quitter l'Italie\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:14:28:17  19:14:31:16\r\n          -Actuellement,\r\n   c'est l'indiff\u00e9rence totale,\r\n\r\n19:14:31:21  19:14:40:07\r\n        au niveau national\r\n      et au niveau r\u00e9gional.\r\n\r\n19:14:43:11  19:14:46:06\r\n           -L'avenir\r\nn'est pas n\u00e9cessairement bouch\u00e9.\r\n\r\n19:14:46:16  19:14:51:15\r\n  -J'esp\u00e8re qu'il y a un avenir\r\npour cette initiative prometteuse.\r\n\r\n19:14:51:20  19:14:54:06\r\n  Elle commence \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:14:54:11  19:14:58:02\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n     cela d\u00e9pend de la Suisse.\r\n\r\n19:15:02:15  19:15:06:13\r\n      -Le syndic d'Avenches\r\n         se met \u00e0 r\u00eaver.\r\n\r\n19:15:06:18  19:15:09:20\r\n   Jumeler les ruines romaines\r\n         de son village\r\n\r\n19:15:10:01  19:15:14:22\r\naux ruines des premiers comptoirs\r\n    ph\u00e9niciens de Sardaigne.\r\n\r\n19:15:16:08  19:15:19:19\r\n     -Nous avons des contacts\r\n     avec la commune de Pula,\r\n\r\n19:15:20:00  19:15:23:10\r\npour une association ou un jumelage.\r\n\r\n19:15:23:14  19:15:31:02\r\nIl y a beaucoup de points en commun.\r\n\r\n19:15:33:01  19:15:37:12\r\n  -Daniel Trolliet ne conna\u00eet la\r\nSardaigne que depuis quelques mois,\r\n\r\n19:15:37:17  19:15:39:12\r\n   mais il fourmille d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:15:39:16  19:15:45:06\r\n   Pour lui, le rapprochement\r\n touristique avec l'\u00eele se fera.\r\n\r\n19:15:45:11  19:15:48:20\r\n       Il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n19:15:50:11  19:15:53:11\r\n      -Si la m\u00e9t\u00e9o le permet,\r\n          le coup d'envoi\r\n\r\n19:15:53:15  19:15:57:16\r\n   de la Patrouille des Glaciers\r\n   sera lanc\u00e9 d\u00e8s 22h00 ce soir.\r\n\r\n19:15:57:21  19:16:02:05\r\n Comme chaque ann\u00e9e, des milliers\r\n de patrouilleurs vont se lancer\r\n\r\n19:16:02:10  19:16:05:04\r\n       de Zermatt et Arolla,\r\n         jusqu'\u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:16:05:09  19:16:08:02\r\n A suivre dans \"Couleurs Locales\".\r\n\r\n19:16:08:07  19:16:12:18\r\n  Nous serons demain \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n  de cette comp\u00e9tition mythique\r\n\r\n19:16:12:23  19:16:15:14\r\net retrouverons les patrouilleuses\r\n\r\n19:16:15:19  19:16:19:09\r\n     que nous avions suivies\r\n   pendant leurs entra\u00eenements.\r\n\r\n19:16:19:13  19:16:23:12\r\n     Rendez-vous demain soir\r\n   dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n19:16:24:20  19:16:26:20\r\n     Tout de suite, le 19:30.\r\n\r\n19:16:27:01  19:16:30:11\r\n        Au menu notamment,\r\n  les 75 ans de la marine suisse.\r\n\r\n19:16:30:16  19:16:33:21\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous remercie\r\n        de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n19:16:34:02  19:16:36:14\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:36:18  19:16:44:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   F.Froidevaux, C.Sanguinetti,\r\n            C.Berthet\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T00:51:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510738", "durationSec": 31, "title": "CL BALET DECES V2_RTS000000795404", "excerpt": "La freerideuse Estelle Balet est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche au Portalet \u00e0 Orsi\u00e8res en Valais.", "thematicGeographicals": ["ORSIERES"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "AVALANCHE", "HORS-PISTE"], "sequenceIds": ["1511053"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510739", "durationSec": 105, "title": "CL CENTRE SOLAIRE 3_RTS000000795124", "excerpt": "Col\u00e8re de certains agriculteurs qui pensaient obtenir des subventions de l'Etat en installant des panneaux solaires sur leur exploitation. Or, la Conf\u00e9d\u00e9ration tarde \u00e0 traiter les dossiers pour la subvention RPC (r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1511077"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510740", "durationSec": 103, "title": "CL DEPISTAGE DIABETE_RTS000000795289", "excerpt": "Le bus sant\u00e9 des HUG permet \u00e0 tous de faire un d\u00e9pistage gratuit du diab\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "DIAB\u00c8TE"], "sequenceIds": ["1511069"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510741", "durationSec": 114, "title": "CL FR POLITIQUE_RTS000000794797", "excerpt": "Les partis de droite, PDC, PLR et UDC pr\u00e9senteront une liste commune avec 6 candidats pour l'\u00e9lection du conseil d'\u00e9tat fribourgeois qui aura lieu le 06.11.2016. La particularit\u00e9 de cette alliance de droite est qu'il n'y a aucune femme parmi les candidats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Statement Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "FEMME"], "sequenceIds": ["1511062"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510742", "durationSec": 37, "title": "CL TI BE MOUTIER SALON_RTS000000795403", "excerpt": "Ouverture de la foire commerciale du SIAMS qui permet aux entreprises de pr\u00e9senter leurs nouveaut\u00e9s dans le domaine de la microtechnique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510743", "durationSec": 24, "title": "CL TI VD GARE LAUS_RTS000000795400", "excerpt": "La ville a pr\u00e9sent\u00e9 son projet pour une nouvelle place de la gare de Lausanne.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PLACE", "GARE FERROVIAIRE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510744", "durationSec": 28, "title": "CL TI VS BILLETS CARS POSTAUX_RTS000000795406", "excerpt": "Les cars postaux testent une nouvelle application qui permet de comptabiliser les trajets des passagers gr\u00e2ce au smartphone. Le client re\u00e7ois ensuite une facture mensuelle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510745", "durationSec": 189, "title": "FRIGO CL VD SARDAIGNE 2_RTS000000793790", "excerpt": "Quelques citoyens sardes ont le projet fou de faire de la Sardaigne le 27e canton suisse. Ce canton maritime pourrait ainsi utiliser le savoir-faire suisse et mieux d\u00e9velopper son tourisme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SARDAIGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CANTON"], "sequenceIds": ["1511099"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604511069", "summary": "Vue a\u00e9rienne, lieu de l'accident et de l'avalanche qui a emport\u00e9 Estelle Balet, jeune freerideuse d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.", "id": "1511053", "visualGeographicals": ["ORSIERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511078", "summary": "Candidats PDC, PLR et UDC, marchant sur la place de l'h\u00f4tel de ville avec un parapluie aux couleurs de leur parti. \nItw Didier Castella, pr\u00e9sident PLR fribourgeois. Itw Eric Collomb, vice-pr\u00e9sident du PDC fribourgeois. Statement Val\u00e9rie Gillioz. Itw Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC fribourgeois.\nItw Antoinette de Weck, conseill\u00e8re communale PLR.\nH\u00f4tel de ville de Fribourg et vue g\u00e9n\u00e9rale de Fribourg.", "id": "1511062", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511080", "summary": "Duplex P\u00e2quis Gen\u00e8ve : \nItw Michel Rossetti, pr\u00e9sident de l'association des diab\u00e9tiques de Gen\u00e8ve.\nItw Jacques Philippe, m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 de diab\u00e9tologie HUG", "id": "1511064", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511085", "summary": "P\u00e2quis : personnes attendant devant le bus sant\u00e9 pour d\u00e9pistage du diab\u00e8te. Itw de participants. Int bus, infirmi\u00e8re prenant sang et effectuant test de glyc\u00e9mie. Itw Catherine Nicolet, infirmi\u00e8re.", "id": "1511069", "visualThemes": ["D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "DIAB\u00c8TE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511093", "summary": "Philippe Chatagny, agriculteur, d\u00e9pla\u00e7ant un panneau solaire. Hangar muni de panneaux solaire. Itw Philippe Chatagny. Pose de panneaux solaires sur toit.\nNeuch\u00e2tel, salon de l'\u00e9nergie solaire : itw Lionel Perret, coordinateur romand \"Swissolar\". Toit recouvert de panneaux solaires.", "id": "1511077", "visualThemes": ["PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511115", "summary": "Porto Flavia : int mine de plomb. Itw Enrico Napoleone, cofondateur de l'association La Sardegna canton maritime. Autocollant \"Sardaigne - canton suisse\". Itw Thomas Winkler, g\u00e9rant d'une maison d'h\u00f4tes \u00e0 Orosei. \nCagliari : Int bureau de r\u00e9daction du journal \"La Nuova Sardegna\". Itw Mauro Lissia, journaliste.\nPula : ruines romaines. Itw Daniel Trolliet, syndic d'Avenches.", "id": "1511099", "visualGeographicals": ["SARDAIGNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649895", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024798", "position": "1"}}]}]}