{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=200&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=225&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=175&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-96751340-311F-44FD-8D57-298E3C7931F7", "internalArchiveId": "96751340-311F-44FD-8D57-298E3C7931F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "summary": "Trois PDC, un UDC, un PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan. Puis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. Le jeu s'est ouvert.\r\n\r\n* * Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs (SIGNATURE PLR PS) \"Socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans...  meilleurs alli\u00e9s des conservateurs \"\r\nC'est le commentaire de Marie Giovanola\r\n  1'35\"\r\n((3PDC, 1UDC, 1PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan.\r\nPuis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. St\u00e9phane Rossini a opt\u00e9, lui aussi, pour la strat\u00e9gie de Christophe Darbellay \"pousse-toi de l\u00e0 que je m'y mette\", et le jeu s'est ouvert. Pour se refermer aussit\u00f4t. Mais sur un tout autre \u00e9quilibre: 3 PDC et 2 UDC. Un scenario tout \u00e0 fait vraisemblable. \r\nD'abord, parce que c'est l'UDC, en forte progression dans le Haut-Valais, o\u00f9 le PS est quasi inexistant, qui tire profit de la cacophonie socialiste. Le si\u00e8ge de la Conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber Kalbermatten, affaiblie par son propre camp, est plus menac\u00e9 que jamais. Non seulement Oskar Freysinger n'a jamais eu de souci \u00e0 se faire pour sa r\u00e9\u00e9lection, mais il se targue, non sans raison, de pouvoir faire \u00e9lire aussi n'importe quel Haut-Valaisan, ou probablement Haut-Valaisanne, qui sera sur la liste avec lui.\r\nEnsuite, parce que le PLR n'inqui\u00e8te personne, faute d'\u00eatre parvenu \u00e0 convaincre l'un de ses t\u00e9nors de se lancer dans la bataille. \r\nPire, lib\u00e9raux-radicaux et socialistes sont incapables de s'entendre. Le pr\u00e9sident du PLR a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 se fendre d'une lettre ouverte \u00e0 son homologue socialiste, s'insurgeant des piques de bonne guerre de la gauche sur la faiblesse de sa liste. \r\nBien s\u00fbr, on ne demande pas \u00e0 ces deux formations de sceller une alliance qu'elles estimeraient contre-nature. Mais d'\u00e9viter au moins ces querelles de \"bac \u00e0 sable\". Leurs situations respectives sont bien assez compliqu\u00e9es sans se payer le luxe de se tirer dans les pattes et d'offrir sur un plateau la totalit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 des adversaires qu'ils ont pourtant en commun: les conservateurs.))\r\nle commentaire de Marie Giovanola\r\na retrouver sur rts.ch/siganture", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8050106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs", "Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs / JDM_2016-10-05T06:49:00_signature", "Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs / JDM_2016-10-05T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Trois PDC, un UDC, un PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan. Puis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. Le jeu s'est ouvert\u2026", "Trois PDC, un UDC, un PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan. Puis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. Le jeu s'est ouvert\u2026", "Trois PDC, un UDC, un PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan. Puis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. Le jeu s'est ouvert\u2026"], "variantIds": ["ece-8050124", "ece-8050106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:36Z", "webPublicationDate": "2016-10-05T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1546913", "internalArchiveId": "AA1609546979", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "durationSec": 1825, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8068612", "imageURL": "http://www.rts.ch/8068707.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le Portugais Antonio Guterres devrait \u00eatre le nouveau patron de l'ONU", "Les Verts lancent leur campagne contre le nucl\u00e9aire", "L'extinction d'esp\u00e8ces animales inqui\u00e8te les pays africains et europ\u00e9ens", "France: la candidature d'Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence intrigue", "Le panda g\u00e9ant sort de la liste des esp\u00e8ces en danger", "Guerre en Ukraine: entretien avec Antoine Silacci", "VS: les formations d'\u00e9cole de commerce peuvent se poursuivre de mani\u00e8re bilingue", "H\u00f4tellerie: les conditions contractuelles des plateformes internet devraient \u00eatre modifi\u00e9es", "De nombreux Suisses parlent au moins deux langues couramment", "Ukraine: malgr\u00e9 des accords, la guerre continue", "La m\u00e9moire num\u00e9rique ne garantit pas une conservation \u00e9ternelle", "Des oeufs de poules en batterie sont pr\u00e9sents dans des biscuits vendus en Suisse"], "alternativeSummary": ["Avec l'analyse de Marc Allg\u00f6wer.", "L'initiative pr\u00e9voit la fermeture des cinq r\u00e9acteurs suisses d'ici 2030 ; l'id\u00e9e s\u00e9duit des \u00e9lecteurs de tous les partis.", "La conf\u00e9rence mondiale sur la protection de la vie sauvage a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 l'interdiction du commerce de l'ivoire.", "Cet ancien ministre de l'\u00e9conomie semble plaire \u00e0 une partie de la population mais il n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 un v\u00e9ritable programme.", "Il subsiste un peu plus de 2000 pandas sur la plan\u00e8te et la Chine d\u00e9nombre une augmentation de 17% sur les dix derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Les d\u00e9tenteurs d'un CFC ont l'occasion d'effectuer un stage d'un an dans la r\u00e9gion du canton qui ne parle pas leur langue.", "La l\u00e9gislation actuelle interdit aux h\u00f4teliers de proposer des prix inf\u00e9rieurs sur leur propre site que sur les sites de r\u00e9servation.", "D'apr\u00e8s une enqu\u00eate, cela concerne deux tiers de la population, ce qui r\u00e9v\u00e8le une certaine ouverture d'esprit des r\u00e9gions linguistiques.", "Le cessez-le-feu n'est de loin pas respect\u00e9 et r\u00e9tablir un quelconque dialogue s'annonce compliqu\u00e9.", "La r\u00e9cup\u00e9ration de certaines donn\u00e9es digitales peut s'av\u00e9rer difficile, tout comme leur trouver une place \u00e0 long-terme.", "Entretien avec Yves-Alain Cornu, journaliste de l'\u00e9mission radio \"On en parle\"."], "variantIds": ["ece-7961047", "ece-7961049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T12:04:49Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:16:21\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:19:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:21:17\r\n     La Suisse est polyglotte.\r\n\r\n19:30:21:19  19:30:24:05\r\n  Presque deux Suisses sur trois\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:26:11\r\n             emploient\r\n   au moins une fois par semaine\r\n\r\n19:30:26:13  19:30:28:21\r\n         une langue autre\r\n     que sa langue maternelle.\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:32:13\r\n      Les partisans du \"Sortir\r\ndu nucl\u00e9aire\" lancent leur campagne.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:36:17\r\n       L'initiative pr\u00e9voit\r\ndes limites d'usage des centrales.\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:42:00\r\n  A.Guterres semble sur le point\r\n\r\n19:30:42:02  19:30:45:03\r\n      de succ\u00e9der \u00e0 B.Ki-moon\r\n        \u00e0 la t\u00eate de l'ONU.\r\n\r\n19:30:45:05  19:30:49:23\r\nAucune opposition ne s'est exprim\u00e9e\r\n      au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:55:04\r\n Des parlementaires s'int\u00e9ressent\r\n     aux r\u00e9servations d'h\u00f4tel\r\n\r\n19:30:55:06  19:30:56:22\r\n        comme Booking.com.\r\n\r\n19:30:57:00  19:31:00:03\r\n          Les h\u00f4teliers\r\n   ne doivent pas \u00eatre emp\u00each\u00e9s\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:03:11\r\n  de proposer des prix inf\u00e9rieurs\r\n          sur leur site.\r\n\r\n19:31:03:23  19:31:06:23\r\n      Les poules en batterie\r\n      interdites en Suisse,\r\n\r\n19:31:07:01  19:31:11:15\r\n   mais leurs oeufs nous arrivent\r\nde mani\u00e8re cach\u00e9e dans des biscuits.\r\n\r\n19:31:11:17  19:31:14:22\r\nOn expliquera comment lire le code\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:19:23\r\n             signalant\r\nun \u00e9levage respectueux de l'animal.\r\n\r\n19:31:22:20  19:31:26:23\r\n  En Ukraine, le conflit perdure,\r\n\r\n19:31:27:01  19:31:30:01\r\n         le cessez-le-feu\r\n       est sans cesse viol\u00e9.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:35:17\r\n   Puis Facebook deviendra-t-il\r\n  l'album de famille universel ?\r\n\r\n19:31:35:19  19:31:39:23\r\n   Mais quel en est la s\u00e9curit\u00e9\r\n          sur la dur\u00e9e ?\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:48:15\r\n       C'\u00e9tait la r\u00e9plique \r\n      de J.Schneider-Ammann,\r\n\r\n19:31:48:17  19:31:52:07\r\n   quand des humoristes fran\u00e7ais\r\n  se sont moqu\u00e9s de son discours:\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:56:09\r\n\"Les Suisses font au moins l'effort\r\n   de parler d'autres langues.\"\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:58:21\r\n  Une \u00e9tude l'atteste en montrant\r\n\r\n19:31:58:23  19:32:04:03\r\n  que les deux tiers des Suisses\r\n  pratiquent le don des langues.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:11:00\r\n-Les Suisses sont tr\u00e8s polyglottes,\r\n          selon l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:16:08\r\nsur 16'500 personnes de l'Office\r\n   f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n19:32:16:10  19:32:21:14\r\n    64 % des Suisses utilisent\r\nau moins deux langues par semaine.\r\n\r\n19:32:21:16  19:32:26:08\r\nEn plein d\u00e9bat sur l'enseignement\r\n     des langues nationales,\r\n\r\n19:32:26:10  19:32:29:04\r\n       \u00e7a peut surprendre.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:32:13\r\n      20 % des Al\u00e9maniques \r\n      emploient le fran\u00e7ais\r\n\r\n19:32:32:15  19:32:36:21\r\n au moins une fois par semaine,\r\n      12 % pour l'italien.\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:40:00\r\n        19 % des Romands\r\n     recourent \u00e0 l'allemand,\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:43:18\r\n        11 % \u00e0 l'italien,\r\n     6 % au suisse-allemand.\r\n\r\n19:32:43:20  19:32:47:13\r\n          Les Tessinois\r\n sont les champions des langues:\r\n\r\n19:32:47:15  19:32:49:20\r\n   34 % pratiquent l'allemand,\r\n\r\n19:32:49:22  19:32:53:16\r\n        28 % le fran\u00e7ais\r\n   et 12 % le suisse-allemand.\r\n\r\n19:32:53:18  19:32:57:15\r\n        Ces statistiques\r\n  recouvrent diff\u00e9rents usages:\r\n\r\n19:32:57:17  19:33:01:20\r\nparler, lire, regarder une s\u00e9rie\r\n    ou surfer sur Internet.\r\n\r\n19:33:01:22  19:33:06:05\r\n   L'anglais est tr\u00e8s r\u00e9pandu,\r\n     mais l'ampleur \u00e9tonne.\r\n\r\n19:33:06:07  19:33:10:06\r\n  43 % d'utilisateurs r\u00e9guliers\r\n      en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:15:00\r\n        38 % en Romandie\r\n  et 30 % en Suisse italienne.\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:19:15\r\n       Les 15-24 ans sont\r\n   63 % \u00e0 employer l'anglais.\r\n\r\n19:33:19:17  19:33:22:18\r\n     Ces statistiques donnent\r\n\r\n19:33:22:20  19:33:26:03\r\nune image saisissante de la Suisse.\r\n\r\n19:33:26:05  19:33:29:10\r\nOn est loin des clich\u00e9s de r\u00e9gions\r\n   linguistiques qui s'ignorent\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:04\r\n           et d'un pays\r\n   qui se referme sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:33:32:06  19:33:36:16\r\nA travers sa pratique des langues, la\r\nSuisse appara\u00eet comme un pays ouvert.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:40:21\r\n          -L'enjeu humain\r\n     et politique des langues,\r\n\r\n19:33:40:23  19:33:42:19\r\n   c'est la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:33:42:21  19:33:44:15\r\n   Le Valais a lanc\u00e9 un projet.\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:47:21\r\n Les jeunes qui viennent d'obtenir\r\n  un CFC en commerce ou en vente\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:51:10\r\n  peuvent faire un stage d'un an\r\n  dans l'autre partie du canton.\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:54:20\r\n -Son CFC de commerce en poche,\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:58:12\r\n   Iwan a choisi d'apprendre \r\n   le fran\u00e7ais pendant un an.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:02:13\r\n   Mais plus besoin de perdre \r\n  un an en s\u00e9jour linguistique.\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:05:13\r\n           -Rendez-vous\r\n     l'apr\u00e8s-midi ou le matin.\r\n\r\n19:34:05:15  19:34:09:07\r\n       -Depuis deux mois,\r\n     il est en stage \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:34:11:12  19:34:14:11\r\n-Je pensais faire un an en France.\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:17:01\r\n       Mais c'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:34:17:03  19:34:19:21\r\n        L'\u00e9cole, la vie...\r\n\r\n19:34:19:23  19:34:22:11\r\n     Et comme \u00e7a, \u00e7a va bien.\r\n\r\n19:34:23:14  19:34:27:07\r\n        -Cette formation\r\n est le projet de M.Bertizzolo.\r\n\r\n19:34:27:09  19:34:30:10\r\n           Au contact\r\n avec apprentis et entreprises,\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:34:07\r\n  elle a constat\u00e9 une demande \r\n  pour des employ\u00e9s bilingues.\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:36:15\r\n  -Souvent, les gens ne sont pas\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:38:16\r\n      parfaitement bilingues,\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:41:04\r\n    alors que c'est un crit\u00e8re\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:43:03\r\n       de l'offre d'emploi.\r\n\r\n19:34:43:05  19:34:45:17\r\n     Comme on ne trouve pas,\r\n  on prend quelqu'un en esp\u00e9rant\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:48:23\r\n        qu'il va acqu\u00e9rir\r\n      cette deuxi\u00e8me langue.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:52:00\r\n-Le Valais est un canton bilingue.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:55:01\r\n      63 % de sa population\r\n         parle fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:58:17\r\nLa fracture entre les deux langues\r\n           reste forte.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:02:10\r\n      Cette formation vise\r\n    \u00e0 r\u00e9duire cette fracture.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:07:04\r\n     25 dipl\u00f4m\u00e9s ont migr\u00e9\r\n   de l'autre c\u00f4t\u00e9 du canton.\r\n\r\n19:35:07:16  19:35:09:21\r\n        -C'est int\u00e9ressant\r\n\r\n19:35:09:23  19:35:12:07\r\n        pour l'entreprise.\r\n\r\n19:35:12:09  19:35:15:08\r\n           Ils ont d\u00e9j\u00e0\r\n  une exp\u00e9rience professionnelle,\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:17:03\r\nqu'ils peuvent parfaire en acqu\u00e9rant\r\n\r\n19:35:17:05  19:35:19:17\r\n    de nouvelles connaissances\r\n          linguistiques.\r\n\r\n19:35:20:04  19:35:24:21\r\n-Les stagiaires touchent un salaire\r\n  minimum de 1'200 frs par mois.\r\n\r\n19:35:24:23  19:35:28:11\r\nIls b\u00e9n\u00e9ficient d'un encadrement\r\n     et d'un jour de cours.\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:32:22\r\n       -Pour les chiffres,\r\n  tu as un peu de soucis encore.\r\n\r\n19:35:33:00  19:35:35:21\r\nSi jamais, dis chiffre par chiffre.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:38:13\r\n    -C'est bien de bien parler\r\n\r\n19:35:38:15  19:35:40:11\r\n       une deuxi\u00e8me langue.\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:43:12\r\n    Apr\u00e8s, on peut gagner plus.\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:47:07\r\n        -Selon une \u00e9tude,\r\n     les personnes bilingues\r\n\r\n19:35:47:09  19:35:50:08\r\ngagneraient 23 % de salaire en plus.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:54:07\r\nDans les autres cantons bilingues,\r\n on suit de pr\u00e8s cette formation.\r\n\r\n19:35:55:01  19:35:57:18\r\n    -C'est le combat historique\r\n            des Verts:\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:00:15\r\n la fin des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:36:00:17  19:36:04:11\r\n      L'initiative populaire\r\n    pr\u00e9voit des limites d'usage\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:06:17\r\n      de centrales pr\u00e9cises.\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:12:01\r\n    -Le combat contre l'atome\r\n   est une lutte sans rel\u00e2che.\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:16:00\r\n    Les pantalons ont chang\u00e9,\r\n      pas la d\u00e9termination.\r\n\r\n19:36:16:02  19:36:18:09\r\n      A Berne, un message:\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:22:05\r\n  l'avenir ne se construit pas\r\n   avec une \u00e9nergie du pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:23:01  19:36:25:10\r\n     -151 centrales nucl\u00e9aires\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:19\r\n  ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans le monde,\r\n\r\n19:36:27:21  19:36:29:13\r\n avec une moyenne d'\u00e2ge de 26 ans.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:32:05\r\n Nous, \u00e0 47 ans, on veut continuer\r\n          jusqu'\u00e0 60 ans.\r\n\r\n19:36:32:07  19:36:34:11\r\n   C'est de plus en plus risqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:34:22  19:36:38:12\r\n -La construction de nouvelles \r\ncentrales n'est plus d'actualit\u00e9\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:41:03\r\n       mais l'initiative\r\n   veut l'arr\u00eat des r\u00e9acteurs\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:43:18\r\n      apr\u00e8s maximum 45 ans\r\n       de fonctionnement.\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:46:00\r\n         En cas de OUI,\r\n    les 5 r\u00e9acteurs de Suisse\r\n\r\n19:36:46:01  19:36:48:08\r\ndevraient s'arr\u00eater dans cet ordre:\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:59:02\r\n   Trop rapide pour certains.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:02:09\r\n     -La politique \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:00\r\n         s'appelle \"2050\"\r\n\r\n19:37:05:02  19:37:09:19\r\ncar elle ne fixe pas des objectifs\r\n\u00e0 2030 comme le veut l'initiative.\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:12:00\r\n         Ca va trop vite.\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:16:18\r\n   L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire repr\u00e9sente\r\n40 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:21:07\r\n-Les initiants compte sur le soutien\r\n      des \u00e9lecteurs de droite,\r\n\r\n19:37:21:09  19:37:25:11\r\ndavantage favorables \u00e0 la sortie\r\n  du nucl\u00e9aire que leurs \u00e9lus.\r\n\r\n19:37:25:12  19:37:29:03\r\n     Un soutien incarn\u00e9 par\r\nce jeune d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:37:29:14  19:37:31:22\r\n  -On doit laisser \u00e0 nos enfants\r\n\r\n19:37:32:00  19:37:34:04\r\n         un monde propre.\r\n\r\n19:37:34:06  19:37:36:19\r\nC'est un engagement de longue date.\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:39:05\r\n    Comme terrien, viticulteur,\r\n\r\n19:37:39:07  19:37:42:12\r\n         je me dois d'\u00eatre\r\ncontre les \u00e9nergies trop polluantes.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:45:08\r\n    -Nous sommes pour la sortie\r\n\r\n19:37:45:10  19:37:47:06\r\n           du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:51:13\r\n     mais sans devoir importer\r\n  de l'\u00e9nergie sale de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:37:51:15  19:37:53:22\r\n       et sans devoir payer\r\n     des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:37:54:00  19:37:55:17\r\n  aux exploitants des centrales.\r\n\r\n19:37:55:23  19:37:58:20\r\n     -L'abandon du nucl\u00e9aire\r\n     doit-il \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:58:22  19:38:02:14\r\n      La campagne s'ach\u00e8ve\r\n        le 27 novembre.\r\n\r\n19:38:04:07  19:38:07:05\r\n -Des parlementaires s'int\u00e9ressent\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:10:02\r\n     aux r\u00e9servations d'h\u00f4tel\r\n        comme Booking.com.\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:11:22\r\n        L'enjeu est majeur.\r\n\r\n19:38:12:00  19:38:14:19\r\n          L'an dernier,\r\n une r\u00e9servation d'h\u00f4tel sur cinq\r\n\r\n19:38:14:21  19:38:17:10\r\n            s'est faite\r\n   via les plateformes internet.\r\n\r\n19:38:18:16  19:38:21:11\r\n        Le probl\u00e8me est li\u00e9\r\n  aux contraintes contractuelles.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:23:19\r\n  Des plateformes de r\u00e9servation\r\n\r\n19:38:23:21  19:38:27:16\r\n     emp\u00eachent les h\u00f4teliers\r\n de proposer des prix inf\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:32:14\r\n -Les plateformes de r\u00e9servation\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:38:05\r\n      ont radicalement chang\u00e9\r\nle march\u00e9 h\u00f4telier avec Booking.com.\r\n\r\n19:38:38:07  19:38:43:15\r\nEn Suisse, 70 % des r\u00e9servations\r\n en ligne passent par ce site.\r\n\r\n19:38:43:17  19:38:48:01\r\nUne position dominante qui permet\r\n     d'imposer aux h\u00f4teliers\r\n\r\n19:38:48:03  19:38:52:11\r\n        de ne pas proposer\r\ndes prix inf\u00e9rieurs sur leur site.\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:55:15\r\nLe conseiller aux Etats P.Bischof\r\n\r\n19:38:55:17  19:38:58:10\r\n      a d\u00e9pos\u00e9 une motion \r\n     contre cette pratique.\r\n\r\n19:39:08:22  19:39:13:21\r\n  -La fronde contre Booking.com\r\n   s'organise sous la Coupole.\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:18:03\r\n De quoi ravir Hotelleriesuisse.\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:23:17\r\n   -Cette motion nous permettra\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:25:18\r\n       de remettre l'\u00e9glise\r\n\r\n19:39:25:20  19:39:27:12\r\n       au milieu du village.\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:31:05\r\n    C'est l'h\u00f4telier qui d\u00e9cide\r\n      de sa politique de prix\r\n\r\n19:39:31:07  19:39:35:16\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur de son entreprise\r\n  et non des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:39:36:06  19:39:41:01\r\n  -Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi\r\nen faveur de leur secteur h\u00f4telier.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:45:07\r\nLa Su\u00e8de, la France et l'Allemagne\r\n ont interdit de telles clauses.\r\n\r\n19:39:45:08  19:39:49:15\r\n  En Italie, le S\u00e9nat planche sur\r\nune modification de la l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:39:49:17  19:39:52:22\r\n   En Suisse, la COMCO estime\r\n\r\n19:39:53:00  19:39:56:17\r\n     avoir fait son travail\r\n de gendarme de la concurrence.\r\n\r\n19:39:56:23  19:40:00:01\r\n      -Les conditions cr\u00e9\u00e9es\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:01:18\r\n      par la COMCO l'an pass\u00e9\r\n\r\n19:40:01:20  19:40:05:13\r\n     permettent aux h\u00f4teliers\r\n       de faire b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n19:40:05:15  19:40:09:15\r\n     le consommateur de rabais\r\n  lorsqu'il l'appelle directement\r\n\r\n19:40:09:17  19:40:15:22\r\npour r\u00e9server sa chambre ou lorsqu'il\r\n  fait partie des clients fid\u00e8les.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:21:16\r\n       -R\u00e9server en direct,\r\nc'est le mot d'ordre des h\u00f4teliers\r\n\r\n19:40:21:18  19:40:24:15\r\npour \u00e9chapper aux g\u00e9ants en ligne.\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:31:10\r\n En 2014, l'h\u00f4tellerie suisse leur\r\na vers\u00e9 entre 90 et 130 mios de frs.\r\n\r\n19:40:36:01  19:40:39:22\r\n     -Les poules en batteries\r\n sont interdites dans notre pays,\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:43:16\r\n          mais leurs oeufs\r\nnous arrivent de mani\u00e8re insidieuse.\r\n\r\n19:40:43:18  19:40:46:23\r\n        Ils sont incorpor\u00e9s\r\n        dans des biscuits.\r\n\r\n19:40:47:01  19:40:50:08\r\n     L'\u00e9mission \"On en parle\"\r\n      en fait la r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:22\r\n            Y-A.Cornu,\r\n    rappelons de quoi on parle.\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:16:23\r\n      Une poule en batterie\r\n    est un animal surexploit\u00e9.\r\n\r\n19:41:17:04  19:41:22:16\r\n        Il y a deux normes.\r\n\r\n19:41:22:20  19:41:25:16\r\n     La poule n'est pas seule.\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:28:16\r\n     Elles sont des milliers.\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:36:05\r\n         -Les deux normes\r\n     sont interdits en Suisse.\r\n\r\n19:41:36:10  19:41:44:09\r\n   Et pourtant, leur oeuf arrive\r\n   en Suisse dans des biscuits.\r\n\r\n19:41:44:12  19:41:49:04\r\n       -Oui, on en a trouv\u00e9\r\n        dans des biscuits.\r\n\r\n19:41:49:09  19:41:59:06\r\n     Notamment dans les Tuc,\r\n les Pim's, les barquettes de LU.\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:04:16\r\n  -Vos r\u00e9v\u00e9lations font du bruit.\r\n\r\n19:42:04:21  19:42:07:19\r\n         D\u00e9j\u00e0 des effets ?\r\n\r\n19:42:07:23  19:42:10:17\r\n    -Des retraits \u00e0 la Migros.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:13:19\r\n           Pas les Tuc,\r\n\r\n19:42:13:23  19:42:19:21\r\n         trop populaires.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:29:20\r\n      -On a un vrai probl\u00e8me\r\n         de tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:31:15  19:42:33:21\r\n   On a des progr\u00e8s sur l'oeuf.\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:39:15\r\n  Il y a un chiffre \u00e0 conna\u00eetre.\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:43:11\r\n      -Oui, on ne devrait pas\r\n         trouver de trois.\r\n\r\n19:42:43:16  19:42:46:15\r\n\u00c7a a dit que \u00e7a vient de batterie.\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:49:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:54:19\r\n   C'est le respect de l'animal\r\n  et de l'\u00e9cologie qui est en jeu\r\n\r\n19:42:55:00  19:42:58:06\r\n  lors de la conf\u00e9rence mondiale\r\n       achev\u00e9e en Afrique.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:01:11\r\n             Il s'agit\r\n  de nombreuses esp\u00e8ces majeures.\r\n\r\n19:43:01:15  19:43:04:11\r\n            182 Etats\r\n  tentent de se mettre d'accord.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:13:16\r\n -Pour les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique,\r\n     c'est l'alerte rouge.\r\n\r\n19:43:13:18  19:43:18:05\r\n   Leur population est pass\u00e9e\r\nde 526'000 \u00e0 415'000 en dix ans.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:21:18\r\n          -Les criminels\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:24:11\r\nagissent \u00e0 grande \u00e9chelle en Afrique.\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:27:00\r\n    Ils font passer de l'ivoire\r\n     ill\u00e9galement vers l'Asie,\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:30:18\r\n        qui est le moteur\r\n     de ce braconnage massif.\r\n\r\n19:43:31:23  19:43:35:09\r\n   -La destruction, au Kenya,\r\n       de 105 t d'ivoire\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:39:14\r\n     avait valeur de symbole\r\n  pour casser le trafic ill\u00e9gal\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:43:21\r\n          qui persiste\r\n    malgr\u00e9 la chute des prix.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:48:12\r\n Certains pays voulaient vendre\r\n      leur stock d'ivoire.\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:53:15\r\n  Refus de la Conf\u00e9rence mondiale\r\nsur la protection de la vie sauvage.\r\n\r\n19:43:53:17  19:43:58:05\r\nAutre sujet: le niveau de protection\r\n      des \u00e9l\u00e9phants d'Afrique.\r\n\r\n19:43:58:07  19:44:00:23\r\nEn rouge, les \u00e9l\u00e9phants des for\u00eats,\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:04:11\r\n      menac\u00e9s d'extinction,\r\n    sous protection maximale.\r\n\r\n19:44:04:13  19:44:07:11\r\nEn rose, les \u00e9l\u00e9phants des savanes,\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:10:12\r\ndont le commerce est r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:44:10:13  19:44:14:19\r\nLa demande de 13 pays d'interdire\r\n   leur commerce a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:18:06\r\navec l'appui de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:19:06  19:44:23:00\r\n    -Chaque pays est souverain.\r\n\r\n19:44:23:02  19:44:26:02\r\n  Les citoyens font leurs choix.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:30:06\r\n      Mais ces pays essaient\r\n   de nous imposer leurs choix.\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:37:19\r\n-Pour le rhinoc\u00e9ros, l'extinction\r\n est probable dans les dix ans.\r\n\r\n19:44:37:21  19:44:41:05\r\n    A raison de trois animaux\r\n         tu\u00e9s par jour.\r\n\r\n19:44:41:07  19:44:46:05\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e de leur couper la corne,\r\n vendue jusqu'\u00e0 50'000 frs le kilo.\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:50:18\r\n    Le pangolin, quant \u00e0 lui,\r\na \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en annexe 1 du CITES,\r\n\r\n19:44:50:20  19:44:53:18\r\nle niveau maximal de protection.\r\n\r\n19:44:54:23  19:44:59:18\r\n -La lutte pour la pr\u00e9servation des\r\nesp\u00e8ces n'est pas fatalement perdue.\r\n\r\n19:44:59:20  19:45:01:12\r\n     Voici un cas de r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:45:01:14  19:45:06:01\r\n     Le panda vient de sortir\r\nde la liste des esp\u00e8ces en danger.\r\n\r\n19:45:07:13  19:45:11:14\r\n -Pour le d\u00e9nicher, plus besoin\r\n   d'une traque en montagne.\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:14:09\r\n Il suffit de chercher la foule.\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:18:22\r\n      L\u00e0 se trouve l'ursid\u00e9\r\n    le plus c\u00e9l\u00e8bre de Chine.\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:22:01\r\n          Il se laisse\r\n    volontiers photographier,\r\n\r\n19:45:22:03  19:45:24:16\r\n  \u00e0 croire qu'il prend la pose.\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:30:02\r\n Le Centre de recherche du panda\r\n de Chengdu compte 80 sp\u00e9cimens.\r\n\r\n19:45:31:06  19:45:34:07\r\n-Le panda est un tr\u00e9sor pour le pays.\r\n\r\n19:45:34:09  19:45:36:05\r\n      Les Chinois l'adorent.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:40:02\r\n     -Ce sont des ambassadeurs\r\n           de la Chine.\r\n\r\n19:45:40:04  19:45:44:04\r\n      Ils renvoient une image\r\n      adorable et pacifique.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:52:05\r\n-Il subsiste 2'000 pandas sur Terre,\r\n   un tiers vivant en captivit\u00e9.\r\n\r\n19:45:52:07  19:45:55:23\r\n      Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n      leur nombre augmente.\r\n\r\n19:45:56:01  19:45:58:11\r\n       + 17 % en dix ans.\r\n\r\n19:45:58:12  19:46:02:00\r\n      A Chengdu, il y a eu\r\n     23 naissances en 2016.\r\n\r\n19:46:02:02  19:46:05:18\r\n  Un boom d\u00fb \u00e0 une am\u00e9lioration\r\n         de la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:46:06:14  19:46:09:08\r\n -On a d\u00e9velopp\u00e9 des technologies\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:12:08\r\n    d'ins\u00e9mination artificielle\r\n     et on a fait des progr\u00e8s\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:15:19\r\nsur le suivi de la sant\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n19:46:15:21  19:46:19:12\r\n   pour r\u00e9duire leur mortalit\u00e9.\r\n\r\n19:46:19:14  19:46:23:05\r\n   On contr\u00f4le mieux leur sant\u00e9\r\n       et leur croissance.\r\n\r\n19:46:23:07  19:46:26:02\r\n    Leur nombre augmente donc.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:31:13\r\n -L'animal n'est plus consid\u00e9r\u00e9\r\n  comme une esp\u00e8ce en danger,\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:34:11\r\nmais les menaces restent nombreuses.\r\n\r\n19:46:34:13  19:46:37:14\r\nPrincipal fl\u00e9au: la d\u00e9forestation.\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:41:01\r\n           La preuve\r\n \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du parc.\r\n\r\n19:46:41:03  19:46:45:12\r\n  Une bambouseraie de plusieurs\r\n  hectares vient d'\u00eatre ras\u00e9e.\r\n\r\n19:46:46:04  19:46:49:09\r\n           -Avant, ici,\r\n   c'\u00e9tait une for\u00eat de bambous.\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:52:12\r\n    Mais entre l'environnement\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:54:15\r\n       et le d\u00e9veloppement,\r\n\r\n19:46:54:17  19:46:56:21\r\n         il faut choisir.\r\n\r\n19:46:57:06  19:47:00:10\r\n-Tout n'est pas gagn\u00e9 pour le panda.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:03:11\r\n Il reste une esp\u00e8ce vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:07:22\r\n  -Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU\r\n             B.Ki-moon\r\n\r\n19:47:08:00  19:47:11:00\r\n\u00e9voquait sa succession aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:14:01\r\nTout est all\u00e9 plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:47:14:03  19:47:17:16\r\n      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n   des Nations Unies a tranch\u00e9.\r\n\r\n19:47:17:18  19:47:22:00\r\n      Le Portugais A.Guterres\r\n   semble aux portes du pouvoir.\r\n\r\n19:47:22:02  19:47:27:13\r\n   Aucune opposition de la part\r\ndes grandes puissances du Conseil.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:33:17\r\n           M.Allgoewer,\r\n    cet homme n'est pas terne.\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:39:20\r\n        C'est une surprise.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:45:20\r\n       -Oui, c'est un signal\r\n          politique fort.\r\n\r\n19:47:53:05  19:47:57:15\r\n Antonio Guterres, c'est le haut-\r\n    commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:47:57:20  19:48:03:06\r\nLa comit\u00e9 international dit que le \r\nd\u00e9fi principal, c'est les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:08:12\r\n     Il est all\u00e9 tr\u00e8s souvent\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n19:48:08:17  19:48:17:02\r\n-Pour avoir ce poste, il faut avoir\r\n   les Am\u00e9ricains et les Russes.\r\n\r\n19:48:17:06  19:48:20:23\r\nPourquoi se sont-ils mis d'accord ?\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:27:12\r\n   -C'est \u00e9tonnant car les deux\r\n puissances se d\u00e9chirent ce moment\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:31:21\r\n   sur la question de la Syrie.\r\n\r\n19:48:32:01  19:48:37:23\r\n   La Russie a probablement jou\u00e9\r\n            habilement.\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:43:19\r\n         Elle est accus\u00e9e\r\n   de multiples crimes en Syrie.\r\n\r\n19:48:43:23  19:48:49:22\r\n Quoi de mieux que de nommer celui\r\n qui plaide la cause des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:52:10\r\n    Il a de multiples qualit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:05\r\n     Un de cela et d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n   au bon endroit au bon moment.\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:01:07\r\n  -En France, le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron\r\n        est sur sa lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:04:09\r\n         E.Macron \u00e9chappe\r\n     au clivage traditionnel,\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:07:05\r\n  ce sera peut-\u00eatre son handicap.\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:11:03\r\n          Pour l'instant,\r\n    il a pour lui les sondages.\r\n\r\n19:49:15:12  19:49:20:15\r\n     -Cessons de nous demander\r\nce que la politique fera pour nous.\r\n\r\n19:49:20:17  19:49:26:08\r\n        J'attends de savoir\r\nce que vous pouvez faire vous-m\u00eames.\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:30:16\r\n    -Emmanuel Macron, 39 ans,\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:35:04\r\n    est l'une des inconnues\r\n  de la course pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:39:15\r\n   L'ex-ministre de l'Economie\r\nest compar\u00e9 \u00e0 un Kennedy fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:16\r\n  Chez les \u00e9lecteurs de gauche,\r\n         il est favori.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:47:23\r\n      Jug\u00e9 plus comp\u00e9tent,\r\n  et le mieux plac\u00e9 pour gagner\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:51:22\r\n       avec son myst\u00e9rieux\r\nmouvement politique \"En Marche !\"\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:06\r\n Mais en marche pour aller o\u00f9 ?\r\n\r\n19:49:55:08  19:49:59:20\r\nL'homme n'est pas candidat d\u00e9clar\u00e9,\r\n ses fans attendent des r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:50:00:08  19:50:02:21\r\n -Il va probablement se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:05:07\r\n  On vient voir ce qu'il propose.\r\n\r\n19:50:06:13  19:50:09:03\r\n           -Ca peut \u00eatre\r\n   une nouvelle carte pour 2017.\r\n\r\n19:50:09:05  19:50:10:15\r\n      On attend le programme.\r\n\r\n19:50:10:23  19:50:14:03\r\n   -Pourquoi vous \u00eates venue ?\r\n          -Par curiosit\u00e9.\r\n\r\n19:50:14:16  19:50:18:08\r\n          -Vous votez ?\r\n-Je viens d'avoir 18 ans, justement.\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:23:08\r\n-En France, beaucoup de politiques\r\nsont \u00e2g\u00e9s, ce serait un renouveau.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:26:20\r\n        -Des b\u00e9n\u00e9voles,\r\n     des fans, des curieux,\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:31:04\r\n    s\u00e9duits par une m\u00e9thode\r\n inspir\u00e9e de la campagne Obama:\r\n\r\n19:50:31:06  19:50:34:23\r\n  faire remonter les dol\u00e9ances\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:38:04\r\n      recueillies au cours\r\n      d'une grande marche.\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:41:08\r\n         Des militants\r\n  ont frapp\u00e9 \u00e0 100'000 portes.\r\n\r\n19:50:41:10  19:50:45:10\r\nAu final, deux heures de litanie\r\n    sous forme statistique.\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:49:11\r\n     Soulagement perceptible\r\n     \u00e0 l'arriv\u00e9e du tribun.\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:55:12\r\n        *-Emmanuel Macron !\r\n\r\n19:50:57:18  19:51:00:00\r\n   -\"Revitaliser la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:02:15\r\nredonner le pouvoir aux citoyens.\"\r\n\r\n19:51:02:17  19:51:05:06\r\nE.Macron multiplie les propositions\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:07:03\r\n      et critique ses rivaux.\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:11:13\r\n Quant \u00e0 sa candidature, il trouve \r\nencore les mots pour ne pas le dire.\r\n\r\n19:51:12:06  19:51:15:23\r\n          -Convaincu ?\r\n        -Non, un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:51:16:01  19:51:21:13\r\n       On est dans le flou,\r\n   on ne sait pas o\u00f9 on en est.\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:26:13\r\n   -E.Macron, un visage neuf,\r\n         charismatique.\r\n\r\n19:51:26:14  19:51:29:17\r\n      Mais sans programme,\r\n       l'\u00e9nigme demeure.\r\n\r\n19:51:30:15  19:51:34:03\r\n      -La crise de l'Ukraine\r\n     a \u00e9clat\u00e9 voil\u00e0 deux ans.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:37:17\r\n       Nous vous proposons\r\n de retourner dans ce vaste pays,\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:41:02\r\n      d\u00e9cisif pour l'avenir \r\n     de la tension Est-Ouest.\r\n\r\n19:51:41:04  19:51:45:00\r\n     Des observateurs suisses\r\n     sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:51:45:02  19:51:49:13\r\n         Le cessez-le-feu\r\n       est sans cesse viol\u00e9.\r\n\r\n19:51:57:01  19:52:00:22\r\n    -Un matin comme un autre\r\n        pour les membres\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:05:01\r\nde la Mission sp\u00e9ciale d'observation\r\n       de l'OSCE en Ukraine.\r\n\r\n19:52:05:03  19:52:09:08\r\nC.Rochat est l'un des 14 Suisses\r\n     d\u00e9ploy\u00e9s dans ce pays.\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:15:12\r\nIls sont recrut\u00e9s par le D\u00e9partement\r\n  f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:52:16:15  19:52:20:02\r\n          -Nous observons\r\n toute violation du cessez-le-feu:\r\n\r\n19:52:20:04  19:52:23:01\r\n   des tirs, des bombardements.\r\n\r\n19:52:23:03  19:52:25:08\r\n          On reporte \u00e7a.\r\n\r\n19:52:25:10  19:52:30:11\r\nIl y a encore beaucoup de violations\r\n     et de gens qui souffrent.\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:36:01\r\nIls sont au milieu des bombardements\r\n          depuis des mois.\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:41:06\r\n-En Ukraine, la guerre continue.\r\n\r\n19:52:41:08  19:52:45:12\r\n Les bellig\u00e9rants \u00e9changent des \r\ncentaines de tirs chaque semaine.\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:48:14\r\n      La ville d'Avdeievka,\r\n  sous contr\u00f4le gouvernemental,\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:51:14\r\n         se situe \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n      de la ligne de front.\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:55:09\r\nCet immeuble est l'un des points\r\n    d'observation de l'OSCE.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:59:17\r\nAu loin, masqu\u00e9 par le brouillard,\r\n      l'a\u00e9roport de Donetsk.\r\n\r\n19:52:59:19  19:53:03:01\r\n         Nous retrouvons\r\n     un autre Suisse, A.Hug,\r\n\r\n19:53:03:03  19:53:06:12\r\nle chef adjoint de cette mission.\r\n\r\n19:53:06:14  19:53:12:00\r\nSes hommes ne peuvent que constater\r\n les violations du cessez-le-feu.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:15:15\r\n        -Les armes lourdes\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:17:17\r\n      devraient \u00eatre retir\u00e9es\r\n\r\n19:53:17:19  19:53:20:16\r\n   depuis la ligne derri\u00e8re moi\r\n          et sur 15 km.\r\n\r\n19:53:20:18  19:53:25:15\r\n       Mais des armes lourdes\r\nse trouvent toujours sur cette zone.\r\n\r\n19:53:26:05  19:53:30:06\r\n-A quelques centaines de m\u00e8tres,\r\n        un des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:53:30:08  19:53:34:01\r\n  I.Lagoda est le m\u00e9decin-chef\r\n      de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:38:11\r\n       Elle a vu son h\u00f4pital\r\ntouch\u00e9 7 fois par des bombardements.\r\n\r\n19:53:39:07  19:53:43:02\r\n     -Une roquette est arriv\u00e9e\r\n   directement dans une chambre.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:46:04\r\n   -Les lieux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:53:46:06  19:53:48:18\r\n  Il ne reste que les impacts.\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:52:03\r\n         -C'est difficile\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:55:07\r\n  de vous dire ce que je ressens.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:59:07\r\n    Apr\u00e8s trois ans de guerre,\r\n  \u00e0 voir la souffrance des gens,\r\n\r\n19:53:59:09  19:54:02:08\r\nc'est difficile de trouver les mots.\r\n\r\n19:54:03:09  19:54:06:15\r\n  -A Avdeievka, les explosions\r\n       sont quotidiennes.\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:10:10\r\n   Les civils tentent de vivre\r\n   plus ou moins normalement.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:13:17\r\n     Des bombes sont tomb\u00e9es\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette \u00e9cole.\r\n\r\n19:54:13:19  19:54:17:03\r\n         A l'int\u00e9rieur,\r\n des affiches rappellent qu'ici,\r\n\r\n19:54:17:05  19:54:20:04\r\n     le danger est partout.\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:23:01\r\n  Alors que nous sommes seulement\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:25:07\r\n       \u00e0 quelques kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:27:09\r\n       de la ligne de front,\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:31:10\r\n    les enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole\r\n    comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n19:54:31:23  19:54:34:11\r\n      Certains ont d\u00fb fuir.\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:37:12\r\n        Nina fait partie\r\n    des 1,5 mio de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:54:37:14  19:54:41:09\r\n      Ses proches habitent\r\n      en zone s\u00e9paratiste.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:47:05\r\nSi elle veut voir sa fille, elle \r\ndoit traverser la ligne de front.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:52:01\r\n     -Le voyage est dangereux.\r\n\r\n19:54:52:03  19:54:54:17\r\n    On ne sait pas de quel c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:57:03\r\n    viennent les bombardements.\r\n\r\n19:54:57:05  19:55:01:23\r\n  O\u00f9 j'habite, c'est difficile de\r\ncroire que la guerre n'est pas loin.\r\n\r\n19:55:02:01  19:55:04:18\r\n Ca ne devrait pas \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:07:06\r\n     On devrait vivre en paix.\r\n\r\n19:55:07:20  19:55:10:13\r\n -Le conflit a polaris\u00e9 l'opinion.\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:15:15\r\nDes gens de m\u00eame famille peuvent \u00eatre\r\n     des deux c\u00f4t\u00e9s du conflit.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:19:03\r\n  Ca fait partie de notre mandat\r\n\r\n19:55:19:05  19:55:22:08\r\nd'essayer de faciliter le dialogue,\r\n\r\n19:55:22:10  19:55:26:22\r\n      d'apaiser les tensions \r\n     et de promouvoir la paix.\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:31:03\r\n-Une t\u00e2che qui s'annonce difficile\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:34:05\r\n    tant que le cessez-le-feu\r\n        restera virtuel.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:45:00\r\n     -Combien d'heures d'avion\r\n          de la Suisse ?\r\n\r\n19:55:45:04  19:55:48:18\r\n        -Environ 3 heures.\r\n\r\n19:55:48:22  19:55:52:05\r\n       -Peu de journalistes \r\n       retournent sur place.\r\n\r\n19:55:52:09  19:55:55:10\r\n   Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:55:14  19:55:59:17\r\n   -Il y a le sentiment de peur.\r\n\r\n19:55:59:22  19:56:05:03\r\n        La peur des bombes,\r\n mais aussi la peur de s'exprimer.\r\n\r\n19:56:05:08  19:56:11:02\r\n          On est toujours\r\n    dans une logique de guerre,\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:16:03\r\n  soit on est partisan d'un camp,\r\n      soit on est son ennemi.\r\n\r\n19:56:16:08  19:56:21:23\r\n      Et les gens ne savent pas\r\nsi leur ville ou leur village passera\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:25:00\r\n d'un c\u00f4t\u00e9 ou l'autre du conflit.\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:29:16\r\n           C\u00f4t\u00e9 rebelle,\r\non s'informe via des m\u00e9dias russes.\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:33:19\r\n         De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n    via des m\u00e9dias ukrainiens.\r\n\r\n19:56:34:00  19:56:37:17\r\n        Les incompr\u00e9hension\r\n         sont nombreuses.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:42:23\r\n -Yahoo! a secr\u00e8tement con\u00e7u l'an\r\ndernier un logiciel lui permettant\r\n\r\n19:56:43:04  19:56:47:03\r\nde rechercher des donn\u00e9es pr\u00e9cises,\r\n     \u00e0 la demande des services\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:52:16\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains dans les\r\ncourriels re\u00e7us par ses utilisateurs.\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:56:03\r\n         Yahoo! agissait\r\n  sur ordre de la NSA ou du FBI.\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:04:21\r\n      C'est tout le probl\u00e8me\r\n    de la surveillance de masse\r\n\r\n19:57:04:23  19:57:06:16\r\n       r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Snowden.\r\n\r\n19:57:06:18  19:57:09:23\r\n          Et la question\r\n   des g\u00e9ants du Net am\u00e9ricains\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:12:13\r\n      qui ont pris une place\r\n    envahissante dans nos vies.\r\n\r\n19:57:12:15  19:57:15:07\r\n         Quelle protection\r\n       de la sph\u00e8re priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:17:03\r\n        Exemple: Facebook.\r\n\r\n19:57:17:05  19:57:21:14\r\n        Beaucoup d'entre nous\r\nl'emploient comme un album de famille\r\n\r\n19:57:21:16  19:57:24:21\r\n            dans l'id\u00e9e\r\n qu'elles resteront pour toujours.\r\n\r\n19:57:24:23  19:57:27:16\r\n       Mais est-ce la cas ?\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:35:19\r\n-Voici les archives personnelles\r\n          d'un po\u00e8te,\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:39:16\r\n            conserv\u00e9es\r\n\u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale suisse.\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:43:08\r\n     De nombreuses familles\r\n    poss\u00e8dent ces souvenirs,\r\n\r\n19:57:43:10  19:57:46:00\r\n comme ceux de cette romanci\u00e8re\r\n          am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:49:00\r\n       Des \u00e9crits personnels\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:51:18\r\n   et des albums photos annot\u00e9s.\r\n\r\n19:57:52:12  19:57:55:20\r\n      Des dossiers papiers\r\n      faciles \u00e0 conserver.\r\n\r\n19:57:55:22  19:57:59:03\r\n       Mais aujourd'hui,\r\n  l'e-mail remplace la lettre,\r\n\r\n19:57:59:05  19:58:03:11\r\n    Internet s'impose en garant\r\nde nos souvenirs devenus num\u00e9riques.\r\n\r\n19:58:04:00  19:58:06:03\r\n    -On ne devrait pas se fier\r\n\r\n19:58:06:05  19:58:08:20\r\n        aux r\u00e9seaux sociaux\r\n   pour conserver ses souvenirs.\r\n\r\n19:58:09:08  19:58:11:22\r\n-C.Lee fait partie des 300 experts\r\n\r\n19:58:12:00  19:58:15:02\r\n de la Conf\u00e9rence internationale\r\n sur la conservation num\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:15:10  19:58:17:02\r\n           -Ce n'est pas\r\n\r\n19:58:17:04  19:58:19:02\r\n    dans leur mod\u00e8le \u00e9conomique\r\n\r\n19:58:19:04  19:58:21:02\r\n       de garder du mat\u00e9riel\r\n        sur le long terme.\r\n\r\n19:58:21:04  19:58:23:15\r\nLeur mod\u00e8le, c'est le partage rapide.\r\n\r\n19:58:24:01  19:58:28:01\r\n   -Peu des donn\u00e9es \u00e9chang\u00e9es\r\nsont garanties d'\u00eatre conserv\u00e9es.\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:30:22\r\n   -On peut se poser la question\r\n\r\n19:58:31:00  19:58:34:11\r\n       de comment r\u00e9cup\u00e9rer\r\n  le contenu des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:37:19\r\n       pour les transf\u00e9rer\r\n   dans des endroits plus s\u00fbrs.\r\n\r\n19:58:37:21  19:58:41:08\r\n Mais aussi des questions l\u00e9gales:\r\n         comment \u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:45:00\r\n   qu'on a le droit de contr\u00f4ler\r\n     notre propre information.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:49:19\r\n-Un travail pour la m\u00e9moire, pour\r\nces professionnels de l'archive.\r\n\r\n19:58:50:05  19:58:52:16\r\n        -On va tous mourir\r\n\r\n19:58:52:18  19:58:55:22\r\ndonc si on veut passer un h\u00e9ritage,\r\n\r\n19:58:56:00  19:58:59:11\r\n         il faut quelqu'un\r\n       \u00e0 qui le transmettre,\r\n\r\n19:58:59:12  19:59:03:22\r\n    choisir le support et les\r\ninformations que l'on veut garder.\r\n\r\n19:59:04:00  19:59:07:02\r\n           La continuit\u00e9\r\n     de nos archives digitales\r\n\r\n19:59:07:04  19:59:10:19\r\n        ne peut pas reposer\r\n       sur les institutions.\r\n\r\n19:59:11:09  19:59:13:12\r\n     -Les groupes de travail\r\n\r\n19:59:13:14  19:59:17:04\r\n   sur la gestion des archives\r\n   personnelles restent rares.\r\n\r\n19:59:17:16  19:59:20:17\r\n        Comment p\u00e9renniser\r\n     notre h\u00e9ritage digital ?\r\n\r\n19:59:20:19  19:59:23:02\r\nLes r\u00e9flexions ne font que commencer.\r\n\r\n19:59:23:12  19:59:26:23\r\n         -En attendant,\r\n   le papier reste \u00e0 la page.\r\n\r\n19:59:28:08  19:59:30:14\r\n    -La Suisse est polyglotte.\r\n\r\n19:59:30:16  19:59:33:13\r\n  Presque deux Suisses sur trois\r\n\r\n19:59:33:15  19:59:36:23\r\n             emploient\r\n   au moins une fois par semaine\r\n\r\n19:59:37:01  19:59:40:06\r\n         une langue autre\r\n     que sa langue maternelle.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:44:05\r\n       20 % des Al\u00e9maniques\r\n      pratiquent le fran\u00e7ais\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:47:11\r\n  au moins une fois par semaine.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:50:19\r\n Les Tessinois sont les champions:\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:56:00\r\n    34 % pratiquent l'allemand,\r\n         28 % le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:01:19\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:04:22\r\n      Ensuite, \"Infrarouge\".\r\n\r\n20:00:05:00  20:00:08:04\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:08:06  20:00:13:05\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n E.Gattlen, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n        R.Pawlak, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T01:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548382", "durationSec": 25, "title": "SO YAHOO_RTS000000946639", "excerpt": "Les observateurs suisses engag\u00e9s dans la mission de l'OSCE en Ukraine ne peuvent que constater les violations du cessez-le-feu et la d\u00e9tresse des populations locales sur la ligne de front."}, {"internalArchiveId": "AA1610548383", "durationSec": 219, "title": "SO UKRAINE DFAE_RTS000000946126", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) a men\u00e9 une enqu\u00eate sur 16500 personnes qui d\u00e9montre que les Suisses sont une population tr\u00e8s polyglotte. 2/3 des Suisse utilisent au moins 2 langues par semaines.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["UKRAINE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE", "LIGNE DE FRONT", "CESSEZ-LE-FEU", "ORGANISATION INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["OSCE"], "sequenceIds": ["1549683"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548384", "durationSec": 92, "title": "SO SUISSE POLYGLOTTES_RTS000000946903", "excerpt": "Lancement de la campagne des partis politiques et \u00e9lus qui soutiennent  l'initiative populaire du parti  \"pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" soumise \u00e0 votation le 27.11.2016. Les initiants comptent sur une population plus favorable \u00e0 la fin de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire que les responsables de partis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PLURILINGUISME", "STATISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548385", "durationSec": 118, "title": "SO SORTIE NUCLEAIRE_RTS000000946982", "excerpt": "La conf\u00e9rence internationale sur la conservation num\u00e9rique s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la conservation des donn\u00e9es priv\u00e9es partag\u00e9es par les particuliers sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour  Christopher Lee, professeur, Universit\u00e9 de Caroline du Nord, School of Information and Library Science les gens en devraient pas compter sur Facebook pour conserver leurs archives.\t\nMaurizio Lunghi, fondateur Arca Memorie les citoyens doivent se soucier de la conservation de leur patrimoine num\u00e9rique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1549645"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548386", "durationSec": 35, "title": "SO POULES BATTERIES 2_RTS000000946814", "excerpt": "En tourn\u00e9e dans toute la France pour pr\u00e9senter son mouvement \"en Marche\" l'ex-ministre Emmanuel Macron attire une foule de curieux plut\u00f4t jeune mais lucide sur l'absence de programme de l'homme politique qui n'est pas encore candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise."}, {"internalArchiveId": "AA1610548387", "durationSec": 24, "title": "SO ONU GUTERRES_RTS000000947013", "excerpt": "Pour favoriser le bilinguisme, le canton du Valais offre la possibilit\u00e9 aux titulaires d'un CFC comme Iwan Bitschin d'effectuer une ann\u00e9e de stage dans l'autre partie linguistique du canton. Mireille Bertizzolo, cheffe du projet PRO L2 il faut am\u00e9liorer l'offre professionnelle bilingue. Pierre-Joseph Udry, chef service de la circulation routi\u00e8re qui emploi un stagiaire d\u00e9j\u00e0 titulaire du CFC n'y voit que des avantages."}, {"internalArchiveId": "AA1610548388", "durationSec": 116, "title": "SO MEMOIRE NUMERIQUE 2_RTS000000946940", "excerpt": "Le conseil des Etats souhaitent interdire les clauses de parit\u00e9 des prix qu'imposent certains sites de r\u00e9servation d'h\u00f4tel en ligne emp\u00eachant les h\u00f4teliers de proposer directement des prix inf\u00e9rieurs en p\u00e9riode creuses. Cette interdiction est d\u00e9j\u00e0 en vigueur dans de nombreux pays d'Europe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "ARCHIVES", "CONSERVATION DE DOCUMENTS", "R\u00c9SEAU SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548389", "durationSec": 108, "title": "SO EXTINCTION ESPECES_RTS000000946949", "excerpt": "La population de pandas \u00e0 cesser de diminuer gr\u00e2ce \u00e0 des programmes de reproduction men\u00e9s au centre de recherche du panda de Chengdu. Mais la majorit\u00e9 des naissances ont lieu en captivit\u00e9 et l'habitat naturel du panda continue de se r\u00e9duire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548390", "durationSec": 135, "title": "SO ELECTEURS MACRON_RTS000000947040", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STRASBOURG"], "thematicThemes": ["COURANT POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"], "thematicCorporations": ["EN MARCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548391", "durationSec": 123, "title": "SO CFC BILINGUE 2_RTS000000946561", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["BILINGUISME", "STAGE PROFESSIONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548392", "durationSec": 127, "title": "SO BOOKING_RTS000000947046", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "SITE INTERNET"], "sequenceIds": ["1549646"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548393", "durationSec": 119, "title": "FRIGO PANDA CHINE PAD 2 com originale_RTS000000945169", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERSON, Pierre-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHENGDU"], "thematicThemes": ["PANDA", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1549667"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548373", "summary": "Plateau : Itw Yves Alain Cornu, journaliste de l'\u00e9mission radio de la RTS \"on en parle\".", "id": "1548292"}, {"internalArchiveId": "AA1610549746", "summary": "Itw Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Les Verts. Preprod du plan de fermeture des centrales nucl\u00e9aires suisses. Itw Yannick Buttet, conseille national PDC. Itw  Xavier Challandes, \u00e9lu UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1549645", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL", "BUTTET, YANNICK", "CHALLANDES, XAVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549747", "summary": "Site internet de r\u00e9servation d'h\u00f4tels Booking.com. Intervention au Conseil des Etats de Pirmin Bischof, PDC soleurois. Itw Pierre-Andr\u00e9 Michoud, vice-pr\u00e9sident d'h\u00f4telleriesuisse. Ext de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Concurrence COMCO. Itw Olivier Schaller. vice-directeur de la Comco.", "id": "1549646", "visualThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549768", "summary": "Touristes chinois prenant des photos d'un panda du centre de recherches de Chengdu. Itw Bowen Liu, touriste. Itw XiaoXiao Wang, touriste. Jeunes pandas. Itw Chen Xin, v\u00e9t\u00e9rinaire. Image d'un panda sur un taxi. Itw Huan Di.", "id": "1549667", "visualThemes": ["PANDA"], "visualGeographicals": ["CHENGDU"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549784", "summary": "Kramatorsk : Observateurs de l'OSCE pr\u00e9parant leur mat\u00e9riel pour une mission sur la ligne de front. Itw Christophe Rochat, observateur OSCE. Convoi de v\u00e9hicules p\u00e9n\u00e9trant dans Avde\u00efevka. Pano sur un champ marquant la ligne de front. Itw Alexander Hug, chef de la mission d'observation SMM. Itw Irina Victorovna Lagoda,  m\u00e9decin-cheffe de l'h\u00f4pital. Impacts et d\u00e9g\u00e2ts dans l'h\u00f4pital abandonn\u00e9. Enfants dans une \u00e9cole. Affiche mettant en garde contre les explosifs. Itw Nina Grishchuk, r\u00e9fugi\u00e9e. B\u00e2timents en ruine.", "id": "1549683", "visualThemes": ["GUERRE CIVILE", "LIGNE DE FRONT", "POPULATION CIVILE"], "visualGeographicals": ["UKRAINE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670766", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027513", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1F91CAFB-B29A-4E80-B825-2C875C99161A", "internalArchiveId": "1F91CAFB-B29A-4E80-B825-2C875C99161A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (2/5)", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (2/5)  \r\n2e \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un an apr\u00e8s.....\r\nFocus sur le nouveau rapport de force qui s'est install\u00e9 entre les deux chambres du Parlement depuis octobre 2105. On le sait: le Conseil national et le Conseil des Etats n'ont pas les m\u00eames majorit\u00e9s. Le National est plus \u00e0 droite. \r\nEt Pietro Bugnon, ce d\u00e9calage a des effets sur le travail parlementaire...\r\nDIR\r\nOui c'est in\u00e9vitable, parce que les \u00e9quilibres politiques, dans ces deux chambres, sont diff\u00e9rents.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le National, \u00e0 majorit\u00e9 UDC-PLR. De l'autre, le conseil des Etats o\u00f9 l'UDC est sous-repr\u00e9sent\u00e9e, avec seulement 5 \u00e9lus contre 13 pour le PLR, 13 au PDC et 13 aussi pour la gauche. Il suffit que deux de ces 3 blocs se mettent ensemble pour former une majorit\u00e9.\r\nCette configuration est probl\u00e9matique pour un parti en particulier: le PLR. Au National, il peut faire une majorit\u00e9 en penchant \u00e0 droite... avec l'UDC. Aux Etats, il doit forc\u00e9ment se tourner sur sa gauche, avec le PDC. Ca tient parfois du grand \u00e9cart.\r\n*** Des majorit\u00e9s diff\u00e9rentes, donc forc\u00e9ment des tensions entre les deux chambres...\r\nOui d'autant que depuis une ann\u00e9e, le National est aussi beaucoup plus impr\u00e9visible. Les fronts ne sont pas toujours tr\u00e8s nets. Des \u00e9carts infimes dans certains votes. Parfois moins de 10 voix. L'impression aussi qu'un objet peut \u00eatre adopt\u00e9 sur un coup de t\u00eate. Un peu par hasard, comme la semaine derni\u00e8re avec l'interdiction de la burqa.\r\nAutre fait marquant: on a vu le National d\u00e9tricoter compl\u00e8tement un projet des Etats... En l'occurence la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020. Avec le sentiment que le travail d'\u00e9criture des lois se faisait au pl\u00e9num.\r\n*** Alors qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les grandes lignes devraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es dans les commissions pr\u00e9paratoires...\r\nOui, en th\u00e9orie. Dans ces anti-chambres, les \u00e9lus formulent des propositions, les retirent, les re-proposent avec au final des majorit\u00e9s consolid\u00e9es en vue du d\u00e9bat au pl\u00e9num. L\u00e0, c'est tout le contraire... Des amendements sont d\u00e9pos\u00e9s ou abandonn\u00e9s \u00e0 la toute derni\u00e8re minute dans l'h\u00e9micycle du National.\r\nCons\u00e9quence, certains projets quittent le conseil sans \u00eatre totalement consolid\u00e9s... Un alin\u00e9a de la r\u00e9forme des retraites a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 74 voix contre 13 et 109 abstentions... 109 abstentions, c'est tout simplement \u00e9norme! Alors bon pour nous, journalistes, pour le public aussi, l'incertitude qui entoure certains d\u00e9bats les rend plus passionnants... Mais je ne vous cache pas que cela donne parfois des cheveux gris aux responsables de partis.\r\n*** Du coup, ceux qui sont d\u00e9\u00e7us comptent sur le Conseil des Etats pour corriger certains projets...\r\n\"Les Etats sauront remettre le projet sur les rails\". \"Ils effaceront tout ce qu'on a fait\". \"De toute fa\u00e7on, il y a les s\u00e9nateurs\". C'est le genre de phrases que vous pouvez entendre souvent dans les pas perdus. C'est un peu comme si le petit fr\u00e8re du National comptait sur son a\u00een\u00e9 des Etats pour le couvrir et pour r\u00e9parer la b\u00eatises qu'il vient de faire. Je dirais que le mot \"s\u00e9nateur\" prend tout son sens depuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature.\r\nA part \u00e7a, cette configuration a des effets concrets sur le travail parlementaire. On vit une l\u00e9gislature o\u00f9 les allers et retour entre les deux chambres s'\u00e9ternisent. Encore plus sur des gros projets. Pas facile de mettre d'accord les deux conseils.\r\n*** Donc le Conseil des Etats endosse aujourd'hui un nouvel habit...\r\nCelui du sage, du gardien du temple, hors des consid\u00e9rations politiciennes. C'est assez coquace parce qu'il y a 5 ans, c'\u00e9tait tout le contraire. Plusieurs \u00e9lus voyaient dans le Conseil des Etats la chambre des blocages, qui refusait syst\u00e9matiquement tout projet du National. Des parlementaires de gauche comme de droite appelaient \u00e0 une r\u00e9forme de ce conseil, estimant qu'il n'\u00e9tait pas suffisamment repr\u00e9sentatif. Aujourd'hui, je vous assure que le discours est tout autre. On est en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale bien contents du r\u00f4le que joue le Conseil des Etats dans ce nouveau Parlement.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046222", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (2/5) / FOR_2016-10-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.10.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8046222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:28Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21244B03-3E0F-4612-9874-CE66D04F25AA", "internalArchiveId": "21244B03-3E0F-4612-9874-CE66D04F25AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une mod\u00e9ration des orateurs et conf\u00e9renciers \u00e9trangers pourrait faire son retour", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016\r\nLes pr\u00e9sidents de l'UDC et PDC veulent r\u00e9introduire en Suisse une clause pour soumettre les orateurs \u00e9trangers \u00e0 une proc\u00e9dure d'autorisation. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait recouru \u00e0 une interdiction entre 1948 et 1998. Interview d'Antoine Fleury, historien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Une mod\u00e9ration des orateurs et conf\u00e9renciers \u00e9trangers pourrait faire son retour  \r\n18h . Antoine Fleury nous rejoint pour conclure ce Forum, bonsoir Monsieur !\r\nHistorien, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ancien directeur des documents diplomatiques suisses\r\nNous allons revenir avec vous sur cette proposition de certains poids lourds du parlement (pr\u00e9sidents de l'UDC et PDC), qui veulent r\u00e9introduire en Suisse une clause qui sent un peu la Guerre froide . celle de soumettre les orateurs et conf\u00e9renciers de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re \u00e0 une proc\u00e9dure d'autorisation. R\u00e9cemment, ce sont surtout les discours de pr\u00e9dicateurs musulmans qui ont d\u00e9rang\u00e9 ; mais aussi les interventions pro-Erdohan suite au coup d'Etat en Turquie. \r\nDans son \u00e9dition de ce matin, le Tages Anzeiger rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait recouru l'interdiction des orateurs \u00e9trangers pendant un demi-si\u00e8cle, entre 1948 et 1998. \r\nAntoine Fleury, faisons un peu d'histoire : \r\n-\tAvant d'\u00e9voquer 1948, il faut retourner dans les ann\u00e9es 1930, quand pour la premi\u00e8re fois on se m\u00e9fie des orateurs politiques \u00e9trangers . pourquoi ?? \r\n-\t1948 : la guerre froide se pr\u00e9cise, tout comme le r\u00f4le de la Suisse. Priorit\u00e9 \u00e0 la neutralit\u00e9, et dans ce contexte, il faut tout faire pour \u00e9viter une quelconque d\u00e9stabilisation ? \r\n-\tComment cela va-t-il se mettre place ?? qui contr\u00f4le ? \r\n-\tDonc : on vient de c\u00e9l\u00e9brer en grandes pompes les 70 ans du discours de Churchill \u00e0 Zurich 1946 . il a \u00e9chapp\u00e9 belle ! deux plus tard, et il aurait \u00e9t\u00e9 contraint de soumettre son texte ?? a-t-il quand m\u00eame du en discuter avec le CF ?? \r\n-\tDans les ann\u00e9es d'apr\u00e8s-guerre, cette d\u00e9cision fait-elle des vagues ? suscite-t-elle des r\u00e9actions de la part de partis / militants / communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res en suisse ? \r\n-\tCela est-il toujours respect\u00e9 ? m\u00eame par exemple en marge des \u00e9v\u00e9nements de 1956 en Hongrie ? (r\u00e9pression sovi\u00e9tique et accueil en suisse)\r\n-\tDurant la guerre froide : qu'est-ce que la suisse redoute le plus ? les propos ultra-nationalistes, notamment des pays d\u00e9colonis\u00e9s qui cherchent \u00e0 utiliser le si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve pour se faire entendre ? ou les propos d'extr\u00eame-gauche et la propagande communiste ? \r\n-\tA-t-on des exemples d'interdiction ? sait-on \u00e0 qui la suisse a \u00e9chapp\u00e9, ou de qui elle a \u00e9t\u00e9 frustr\u00e9e ?? \r\n-\tPas seulement des politiciens, mais aussi des artistes sous surveillance \u00ab( Ilya Ehrenbourg - \u00e9crivain - d\u00e9fendu par Ansermet \u00bb). Fleury a \u00e9tudi\u00e9 ainsi de pr\u00e8s les Rencontres internationales de Gen\u00e8ve, qui ont accueilli bon nombre d'orateurs et de conf\u00e9renciers. Il signale qu'il y a eu des autorisations pour des personnalit\u00e9s comme Sartre.\r\n-\tPourquoi cette interdiction est-elle lev\u00e9e en 1998 ? la pacification passag\u00e8re des rapports internationaux suite \u00e0 la chute du mur de Berlin, et le fait que les tensions avec l'extr\u00eamise musulmans sont encore assez lointaines ?\r\n-\tDepuis 1998 : des militants de gauche, des pr\u00e9dicateurs musulmans, des militants nationalistes turques, Nigel Farage en 2014 devant l'ASIN, idem en 2016 avec Frauke Petry . peut-on dire pour autant que la suisse est devenu un terrain d'exp\u00e9rimentation politique ?? \r\n-\tAujourd'hui ? \u00e0 l'heure d'internet ? ce sont pourtant des poids-lourds du parlement qui lancent l'offensive !! R\u00f6sti, Pfister, Amstuz .\r\nArticle du Tagi : http://www.tagesanzeiger.ch/schweiz/standard/redefreiheit-soll-eingeschraenkt-werden/story/**", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046230", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une mod\u00e9ration des orateurs et conf\u00e9renciers \u00e9trangers pourrait faire son retour / FOR_2016-10-04T18:10:00_developpement-6", "Forum du 04.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les pr\u00e9sidents de l\u2019UDC et PDC veulent r\u00e9introduire en Suisse une clause pour soumettre les orateurs \u00e9trangers \u00e0 une proc\u00e9dure d\u2019autorisation. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait recouru \u00e0 une interdiction entre 1948 et 1998. Interview d\u2019Antoine Fleury, historien et professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8046230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:10:24Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fleury, Antoine", "role": "Professeur ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C802C23-EDD3-4948-BE36-A7B4BF7462DF", "internalArchiveId": "5C802C23-EDD3-4948-BE36-A7B4BF7462DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (1/5)", "publicationDate": "2016-10-03T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (1/5)  \r\nC'\u00e9tait il y a un an.... \u00e0 2 semaines pr\u00e8s.... le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau parlement. Avec une droite PLR et UDC qui progressait de 16 si\u00e8ges, un centre qui s'effondrait, moins 10 mandats pour le PDC, le PBD et les Verts-lib\u00e9raux... et le bloc de gauche qui perdait 6 \u00e9lus. \r\nDans la foul\u00e9e: un second UDC acc\u00e9dait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On vous propose d'y revenir toute cette semaine...... on commence avec vous, Thibaut Schaller, quel bilan tirer de cette premi\u00e8re ann\u00e9e avec cette l\u00e9gislature un peu plus \u00e0 droite...?\r\nDIR\r\nAu soir du 18 octobre, rappelez-vous, tout le monde parlait du \"Recht-s-rutsch\", de ce glissement \u00e0 droite... Ce n'\u00e9tait plus le cas depuis longtemps: deux partis, l'UDC et le PLR, avec la majorit\u00e9 au Conseil national... et bient\u00f4t \u00e9galement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On assistait \u00e0 une droitisation de la politique suisse, \u00e0 plusieurs \u00e9tages. Mais dans les faits, ce changement n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9volution. D'une part parce que le Parlement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise... et d'autre part parce que le Conseil des Etats, plus centriste, bloque les projets du National qui sont trop \u00e0 droite \u00e0 son go\u00fbt. Pas de r\u00e9volution, donc, mais ceci dit: pas mal d'\u00e9volutions...\r\n***RELANCE: Lesquelles?\r\nPour faire court. On pourrait parler d'une droite d\u00e9complex\u00e9e... Le discours des \u00e9lus PLR et UDC est plus virulent... quand ces deux partis se mettent d'accord, ils ont la majorit\u00e9... ils n'ont plus besoin de soigner de potentiels alli\u00e9s, ou de leur faire des concessions... on peut donc imposer, passer en force suivant les dossiers. C'est le cas en particulier en commission, o\u00f9 plusieurs \u00e9lus du centre ou de gauche confient leur lassitude, de ne plus avoir voix au chapitre sur certains th\u00e8mes. R\u00e9sultats: certains projets glissent \u00e0 droite, \u00e0 l'exemple de la r\u00e9forme des retraites ou celle de l'imp\u00f4t des entreprises. Si on pense \u00e0 la proposition d'une retraite \u00e0 67 ans ou aux vastes outils de d\u00e9ductions fiscales. Et puis il y a certaines id\u00e9es qui passent tout simplement \u00e0 la trappe: l'obligation d'annonce du loyer pr\u00e9c\u00e9dent ou le contre-projet \u00e0 l'initiative \u00e9conomie verte... Les quotas de femmes pour les entreprises ne risquent pas non plus de voir le jour.\r\n***RELANCE: Ceci dit: il y a quand m\u00eame quelques rat\u00e9s dans cette majorit\u00e9 de droite... \r\nEffectivement: si sur les th\u00e8mes \u00e9conomiques, on se met d'accord... comme avant d'ailleurs... d'autres dossiers repr\u00e9sentent une pomme de discorde. La mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014... dans laquelle l'UDC est isol\u00e9e... On peut imaginer d'ailleurs que sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, on assiste \u00e9galement \u00e0 des divisions entre le PLR, lib\u00e9ral sur ces th\u00e8mes-l\u00e0, et l'UDC, plus conservatrice. \r\n***RELANCE: Conclusion\r\nTimidement... On ne peut pas parler de v\u00e9ritable changement de paradigme, et ce pour plusieurs \r\nDe loin, on peut avoir l'impression que rien n'a chang\u00e9. Le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 droite... et le vote des Suisses n'a que l\u00e9g\u00e8rement accentu\u00e9 cette majorit\u00e9. Et pourtant, \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, \r\nPremi\u00e8re raison: le Parlement penchait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 droite... il n'y a pas eu de r\u00e9volution, le pouvoir n'a pas brutalement chang\u00e9 de camp... Imperceptible", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8043609", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (1/5) / FOR_2016-10-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.10.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8043609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:24Z", "webPublicationDate": "2016-10-03T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E56C4254-4BEB-4F37-B515-A21892EB9B12", "internalArchiveId": "E56C4254-4BEB-4F37-B515-A21892EB9B12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-10-02T00:00:00Z", "summary": "La presse al\u00e9manique dominicale s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement aux co\u00fbts de la sant\u00e9, et \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique ..et d'autres sujets d\u00e9velop\u00e9\u00e9s dans la  presse dominicale al\u00e9manique, que vous avez lu pour nous Nicole della Pietra...\r\nDes journaux qui s'int\u00e9ressent tout particuli\u00e8rement aux co\u00fbts de la sant\u00e9, et la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC, qui doit \u00eatre examin\u00e9e par les Conseil des Etats.\u00a0.. \r\nNicole\r\nOui, mais d'abord cette enqu\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration que nous r\u00e9v\u00e8le la NZZamSonntag. Le Parquet soup\u00e7onne un individu de crimes de guerre dans le conflit Syrien. Et si comme vous pensiez que ces cas sont rares, eh bien d\u00e9trompez-vous. L'an dernier, 400 dossiers similaires ont fait l'objet de v\u00e9rifications.\r\n.sur le versant politique, c'est bien s\u00fbr encore l'initiative contre la migration de masse qui arrive aux Etats, qui int\u00e9resse la presse dominicale ?\r\nNicole\r\n.oui, et la bataille n'est pas gagn\u00e9e d'avance pour la mouture \u00ab\u00a0light\u00a0\u00bb approuv\u00e9e par le National, estime la NZZamSonntag. Pour l'ex pr\u00e9sident du PLR Philip M\u00fcller, les employeurs ne devraient plus uniquement signaler les emplois disponibles \u00e0 l'office de placement mais \u00e9galement justifier les raisons pour lesquelles ils ont, le cas \u00e9ch\u00e9ant, embauch\u00e9 un travailleur \u00e9tranger alors que\u00a0 l'office, leur avait pr\u00e9alablement signal\u00e9 la disponibilit\u00e9 de personnel indig\u00e8ne.\u00a0\r\nTandis que pour la SonntagsZeitung, on serait bien loin d'un serrage de vis de la version, je cite,\u00a0 \u00ab\u00a0ultra-light du National\u00a0\u00bb. Le journal d\u00e9peint un Philipp M\u00fcller qui ferait mine de plaider pour texte plus stricte, mais mine seulement.et qui explique que le s\u00e9nateur PDC Pirmin Bischof, n'est pas tr\u00e8s chaud non plus pour combler les attentes de l'UDC, \u00e0 qui l'on doit l'initiative.\u00a0\r\n.on d\u00e9c\u00e8le aussi beaucoup de pr\u00e9occupations autour des co\u00fbts de la sant\u00e9, Nicole ?\r\nNicole\r\nOui, c'est l'autre grand sujet du jour avec cette mauvaise nouvelle, rapport\u00e9e par la Schweiz am Sonntag: l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, pas seulement dans les primes, mais vraisemblablement aussi bient\u00f4t dans nos imp\u00f4ts. D\u00e8s 2017, les cantons devront assumer le 55% des d\u00e9penses de leurs \u00e9tablissements. Des soins hospitaliers qui repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 un dixi\u00e8me de leur budget en moyenne . Exemple, en Argovie, le contribuable paiera pr\u00e8s de\u00a0 3 \u00e0 4 pour cent de plus.\u00a0\r\nEt puis, la NZZamSonntag, met en exergue ces augmentations de primes maladie plus douloureuses pour les assur\u00e9s qui choisissent le mod\u00e8le avec une franchise \u00e9lev\u00e9e. \u00ab\u00a0Les courageux sont punis\u00a0\u00bb, titre l'article. Celles et ceux qui acceptent de courir le risque de payer une partie de leurs frais m\u00e9dicaux de leur propre poche, sont p\u00e9nalis\u00e9s. Un mauvais signal, estime le journal, qui rappelle que les franchises facultatives ont pr\u00e9cis\u00e9ment pour but d'inciter \u00e0 la mod\u00e9ration de la consommation des soins.\u00a0\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la SonntagsZeitung, rapporte que les patients pr\u00e9f\u00e8rent souvent de recourir \u00e0 l'h\u00f4pital plut\u00f4t qu'\u00e0 la simple consultation chez une g\u00e9n\u00e9raliste. Une visite en milieu hospitalier revient en moyenne \u00e0 427 francs, contre 197 francs chez son toubib.\r\nRELANCE KARINE.d'assurance il est aussi question dans le Sonntagsblick.mais d'un tout autre genre:\r\nNicole\r\noui, s'assurer contre les risques li\u00e9s au terrorisme. C'est ce que font les CFF depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, qui ont contract\u00e9 une assurance pour toutes leurs rames et leurs gares, comme le r\u00e9v\u00e8le le journal. On apprend que l'op\u00e9ra de Zurich et que l'a\u00e9roport de B\u00e2le en ont fait de m\u00eame.\u00a0\r\nMerci Nicole\r\nA dimanche prochain Karine!", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8041605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2016-10-02T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 02.10.2016"], "alternativeSummary": ["La presse al\u00e9manique dominicale s\u2019int\u00e9resse particuli\u00e8rement aux co\u00fbts de la sant\u00e9, et \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-8041605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:15Z", "webPublicationDate": "2016-10-02T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E84D343-E60C-4763-BA5B-0A8E1DE70947", "internalArchiveId": "1E84D343-E60C-4763-BA5B-0A8E1DE70947", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicola Meier, avocat;Juan Poy, compagnon d'Adeline;Karin Keller-Sutter, Conseill\u00e8re aux Etats PLR Saint-Gall;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC;Thania Paffenholz, Directrice de l'Initiative pour la Paix, \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement;GassotPh;jeune toxicomane;Meyer, Guillaume;Thierry Vallat, avocat au barreau de Paris et sp\u00e9cialiste du droit num\u00e9rique\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/PROCES FABRICE A INTERNEMENT PI) C'est un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu...\r\nqui va s'ouvrir lundi ...\r\n3 ans apr\u00e8s tu\u00e9 de sa socioth\u00e9rapetuthe ADELINE,\r\nFabrice A ... sera face aux juges du tribunel crimibel de GENEVE ...\r\nau coeur de ce proc\u00e8s... la question de  son internement .... \r\nUne certaine pression de l'opinion publique et politique ....s'exerce pour exiger un internement \u00e0 vie ... \r\nmais selon les experts , les chances que les juges valident cette peine... semblent faibles...\r\nMathieu Cupelin\r\n  1'29''\r\n((Le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot n'a bien s\u00fbr pas d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie avant le d\u00e9but du proc\u00e8s de Fabrice A. Mais en th\u00e9orie, la r\u00e9cente confirmation par la justice vaudoise, en appel, de l'internement \u00e0 vie prononc\u00e9 contre Claude D, le meurtrier de Marie, pourrait pousser le haut magistrat genevois \u00e0 viser le m\u00eame r\u00e9sultat.\r\nMais d'apr\u00e8s les avocats p\u00e9nalistes que nous avons joints, les conditions ne sont pas r\u00e9unies dans le cas du meurtrier d'Adeline. Tout simplement car les expertises psychiatriques ne concluent pas \u00e0 un internement \u00e0 vie, comme le souligne Me Nicola Meier:\r\nSon confr\u00e8re Alec Reymond ajoute que m\u00eame dans le cas o\u00f9 le tribunal prononcerait une telle sentence, ce serait offrir \u00e0 Fabrice A un tremplin vers un proc\u00e8s en appel et vers le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nRappelons que pour l'heure, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais confirm\u00e9 un internement \u00e0 vie, mesure qui a frapp\u00e9 jusqu'ici 4 criminels dangereux, et qui pose un probl\u00e8me de compatibilit\u00e9 avec les droits de l'homme.\r\nIl reste que la pression de l'opinion est forte - l'UDC genevoise a ainsi appel\u00e9 les juges de Fabrice A \u00e0 respecter la volont\u00e9 populaire, qui avait accept\u00e9 l'initiative pour l'internement \u00e0 vie. Quant aux hommes de loi, ils sont nombreux \u00e0 souligner qu'un internement classique permet lui aussi de tenir un criminel \u00e9loign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 vie s'il reste consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. ))\r\n(08/GE PROCES FABRICE A PRE-PRISE ITV POY) Et \u00e0 la veille de ce proc\u00e8s,\r\nle compagnon d'ADELINE a accord\u00e9 un entretien exclusif \u00e0 Laetitia Guinand... \r\nJuan Poye ... s'\u00e9tonne justement... du tabou de l'enfermenent \u00e0 vie des grand criminels. \r\n  1'01\r\nJuan Poy , le compagnon d'Adeline... avec Laetitia Guinand\r\nun entretien a \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 dimanche soir dans FORUM...\r\n***\r\nEt puis hasard du calendrier... \r\nle conseil des Etats s'est prononc\u00e9 hier pour ... une harmonisation cantonale ... en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux.\r\n(D1/NEGOCIATION PDC-PLR SUR LPP PI) RM : Le Conseil des Etats, qui va devoir se replonger cet hiver dans la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nLa version adopt\u00e9e cette semaine par le National... est en effet  tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle des s\u00e9nateurs. \r\nDes tractations s'annoncent sur la r\u00e9forme du deuxi\u00e8me pilier. \r\nLe PLR, qui a fait passer sa version de derni\u00e8re minute , se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier. \r\nEtienne Kocher.\r\n  1'30''\r\n((Pour assainir la pr\u00e9voyance professionnelle, les deux Conseils s'accordent: il faut baisser le taux de conversion du deuxi\u00e8me pilier. Mais en \u00e9change le National n'a pas voulu augmenter les rentes AVS de 70frs par mois. A la place, le PLR a ralli\u00e9 l'UDC et les vertlib\u00e9raux \u00e0 sa version de derni\u00e8re minute: Un m\u00e9canisme de compensation interne au deuxi\u00e8me pilier. \r\nLa gauche et le PDC, majoritaires dans l'autre conseil, refusent cette version. D\u00e8s lors, comment d\u00e9bloquer la situation ? La Conseill\u00e8re aux Etats PLR Saint-galloise Karin Keller-Sutter se dit pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier.\r\nKKS 11'\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux se montrent ouvert. Leur projet est une \"base de n\u00e9gociation\", voil\u00e0 tout. Certains se disent pr\u00eats \u00e0 des concessions sur d'autres aspects de la r\u00e9forme. Notamment l'augmentation des rentes AVS pour les couples mari\u00e9s, une vieille demande du PDC.\r\nCe genre de compensations permettrait-il de rallier le centre au projet de la droite ? Pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, il n'en est pas question.\r\nPFISTER 19''\r\nOn l'entend, le PDC se montre ferme pour les n\u00e9gociations \u00e0 venir. Si le PLR veut obtenir un compromis, il devra le n\u00e9gocier \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9.))\r\n(04/PITTELOUD PA) Le feuilletron du KENYAGATE va se poursuivre\r\nCette affaire o\u00f9 l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud, est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires pour qu'ils acceptent un accord judiciaire. \r\nLe deal pr\u00e9voyait la restitution de 50 millions de francs \u00e0 l'\u00e9tat k\u00e9nyan ... contre l'abandon de poursuites pour corruption dirig\u00e9es contre eux en Suisse. \r\nUne affaire sur laquelle  ... le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra finalement enqu\u00eater...\r\nPietro Bugnon, \r\n  1'00''\r\n((Le feu vert du d\u00e9partement de justice et police \u00e9tait tr\u00e8s attendu. M\u00eame r\u00e9clam\u00e9 par Jacques Pitteloud et son employeur, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. Tous deux s'\u00e9taient d\u00e9clar\u00e9s favorables \u00e0 ce que le MPC puisse se pencher sur le dossier.\r\nCar plusieurs questions restent ouvertes. L'ambassadeur de Suisse, qui est accus\u00e9 de tentative de contrainte, a-t-il n\u00e9goci\u00e9 dans son coin? Ou a-t-il ex\u00e9cut\u00e9 un ordre du Minist\u00e8re public? Seule autorit\u00e9 \u00e0 pouvoir conclure des accords judiciaires? Les versions divergent.\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions cet \u00e9t\u00e9: dans un courrier, l'actuel num\u00e9ro 2 du MPC affirme n'avoir donn\u00e9 \"aucune mission ou instruction\". Ce que r\u00e9fute l'ancien ambassadeur Jacques Pitteloud, qui a toujours certifi\u00e9, lui, avoir agi sur ordre du Minist\u00e8re public. \"En concertation\" avec le MPC, avait m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 sur notre antenne le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter.\r\nAujourd'hui, le Minist\u00e8re public dit \"prendre acte\" de cette autorisation d'enqu\u00eater. En th\u00e9orie, c'est lui qui m\u00e8nera les investigations. En th\u00e9orie seulement car on le voit, il est lui-m\u00eame impliqu\u00e9 dans cette affaire. Le MPC pourrait donc demander que l'enqu\u00eate soit confi\u00e9e \u00e0 un procureur extraordinaire.))\r\n(11/SYRIE NEGO RUSSIE-USA ITV PAFFENHOLZ) RM :La Russie de nouveau point\u00e9e du doigt en Syrie...\r\nBarack Obama et Angela Merkel ont condamn\u00e9 hier soir \" les raids barabres  des Russes et du r\u00e9gime syrien sur Alep...\r\nDe  son c\u00f4t\u00e9  MOSCOU assure  n'avoir aucune intention d'interrompre la guerre... qu'elle m\u00e8ne depuis 1 an jour pour jour... \r\nMalgr\u00e9 cette VIVE tension entre russes et am\u00e9ricains... au bord de la rputure diplomatique...\r\nLa Directrice de l'Initiative pour la Paix \u00e0 l'IHEID de Geneve , Thania Paffenholz .. veut rester optimiste... \r\n  44''\r\ndes propos recueillis par  Dominique Choffat.\r\nRM : PROMO invit\u00e9e  Elisabeth Decrey Warner ?\r\n(bv Peres) De Barack Obama \u00e0 Francois Hollande, \r\ndu roi d'Espagme, au pr\u00e9sidenT palestinien Mahnoud Abbas,\r\ndes 10aines d dirgieants assisteront ce matin aux obs\u00e8ques au Mont Herzl  de SHIMON PERES a J\u00e9rusalem\r\nJohann Schneider Amman sera pr\u00e9sent pour la Suisse... \r\n800 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 ... lors de ces fun\u00e9railles..\r\n(24/ TRUMP ET CUBA) RM : La campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\net cette r\u00e9v\u00e9lation qui pourrait co\u00fbter des points \u00e0 Donald Trump... \r\nLe magazine Newsweek assure que le r\u00e9publicain  a d\u00e9tourn\u00e9 l 'embargo am\u00e9ricain contre Cuba, \r\n... via sa soci\u00e9t\u00e9  immobili\u00e8re dans les ann\u00e9es 90's... \r\ninformation d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e8r\u00e9e... par  l \u00e9quipe d'Hillary  Clinton ... \r\nA Washington... Philippe Gassot \r\n  44''\r\n(D6/DIALOGUE DROGUE LAUSANNE)  \r\nEt ce t\u00e9moignage, \u00e0 pr\u00e9sent... .. \r\n  0'09''\r\nle t\u00e9moignage d'un jeune,  dont on respectera l'anonymat. qui se drogue, malgr\u00e9 sa vingtaine d'ann\u00e9es, depuis un certain moment.\r\nNicolae Schiau vous l'avez rencontr\u00e9  . \u00e0 Lausanne... \r\nvous avez pass\u00e9 toute la semaine...   \u00e0 observer et \u00e9couter ceux que l'on nomme les \u00ab usagers \u00bb.... \r\nDes toxicomanes. beaucoup d'hommes. quelques femmes aussi. parfois \u00e2g\u00e9s. mais aussi tr\u00e8s jeunes. comme ce gar\u00e7on.. n\u00e9 dans la r\u00e9gion l\u00e9manique....  qui se bat contre l'alcool. mais qui a d\u00e9j\u00e0 vaincu, dit-il...  l'h\u00e9ro\u00efne..\r\nUne drogue que l'on a tendance \u00e0 oublier car moins visible m\u00e9diatiquement que la coca\u00efne.. Mais clairement pr\u00e9sente dans nos rues. je dirais m\u00eame. banalis\u00e9e d'une certaine fa\u00e7on.. \r\nC'est-\u00e0-dire ?\r\nDe l'aveu m\u00eame de ce gar\u00e7on. il est tr\u00e8s facile de s'en procurer. mais surtout de s'en faire proposer. \r\nLui, dira m\u00eame que c'est surtout aupr\u00e8s des jeunes filles de son \u00e2ge. .. plus influen\u00e7ables.. que l'on remarque une \u00ab recrudescence \u00bb. malheureusement impossible de le v\u00e9rifier. \r\nQuand on parle d'h\u00e9ro\u00efne.. on s'imagine forcement ingestion avec une seringue. or il est \u00e9galement possible de la sniffer. ou de la fumer. \r\nCe sont des \u00e9tapes moins. \u00ab violentes \u00bb si je puis dire.  et, de l'aveu m\u00eame de certain professionnels du secteur que j'ai contact\u00e9 : des pratiques d\u00e9sormais plus courantes chez les jeunes. \r\nDes pratiques qui ont  un prix... \r\nle prix de l'h\u00e9ro aujourd'hui sur le march\u00e9.... a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux en une d\u00e9c\u00e9nie... \r\nPlusieurs t\u00e9moignages, et j'insiste, j'ai questionn\u00e9 plusieurs usagers, confirment le prix de : 4 \u00e0 5 grammes d'h\u00e9ro\u00efne pour . 120 francs. \r\nA titre comparatif.l'autre fl\u00e9au des rues.. l\u00e0 coca\u00efne qui se vend 80 francs la boulette de moins d'un gramme. \r\nC'est donc nettement moins cher. on ne parlera pas l\u00e0 de la \u00ab qualit\u00e9 \u00bb  du produit qui forcement doit \u00eatre mauvaise.. \r\nLa question que l'on peut se poser. c'est de savoir si les images. marquantes des ann\u00e9es 90. comme celles du  Letten sont aujourd'hui oubli\u00e9es.. \r\nSi dans le fond. le tabou li\u00e9 autour de l'h\u00e9ro\u00efne (qui a marqu\u00e9 nos g\u00e9n\u00e9rations) serait un peu tomb\u00e9 chez certains jeunes ? \r\nEt on retrouvera apr\u00e8s ce journal, l'int\u00e9gralit\u00e9 du t\u00e9moignage de ce jeune toxicomane\r\nque vous avez rencontr\u00e9 cette semaine \u00e0 Lausanne...\r\n(19/LA HAYE CONTRE LES POKEMON ITV VALLAT) RM : Des Pokemon Go aux tribunaux... \r\n.. mais pas pour jouer !\r\nla ville de LA HAYE, aux Pays-bas... attaque NIANTIC, l'\u00e9diteur du jeu ... ph\u00e9nom\u00e8mne en justice\r\nelle reproche aux chasseurs des monstres virtuels d'envahir les rues et les plages de la ville...\r\nsurtout de faire ttrop d ebruit et de laisser derri\u00e8re eux des d\u00e9chets...\r\nElle veut donc  bannir les Pok\u00e9mon des sites naturels prot\u00e9g\u00e9s et des rues la nuit.\r\nUn combat qui peut sembler anectodique, mais qui cache des enjeux juridiques consid\u00e9rables. \r\nselon Thierry Vallat est avocat au barreau de Paris et sp\u00e9cialiste du droit num\u00e9rique.\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(bv Rosetta) Et puis... on est pas tr\u00e8s loin de la 4\u00e8me dimension...\r\nd'\u00fbne r\u00e9alit\u00e9 qui pouvait nous semler virtuelle il y a encore quelques ann\u00e9es...\r\nla fin de l'aventure ROSETTA\r\nla sonde europ\u00e9emme a entam\u00e9 sa descenze finale vers la com\u00e8te TCHOUMI... \r\nelle doit s'y \u00e9craser a la mi-journ\u00e9e apr\u00e8s 12 ans d'une mission historique...\r\npour percer entre autre les myst\u00e8res de la formation du syst\u00e8me solaire...\r\nR.I.P Rosetta donc !\r\n(METEO RENAUD) Ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre...d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise....avec des pluies sur le Jura, le matin .... \r\nle Plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s-midi. \r\nLe Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8037655", "ece-8037639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T17:05:24Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS13 (00:00:00) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nAh, c'est un journal de Yann am\u00e8neront Fabrice A doit -il \u00eatre intern\u00e9 \u00e0 vie si la question que lors du proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline, la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve et la pression populaire et politique pourrait pousser un t\u00e9l\u00e9- verdict mais pas les expertises psychiatriques nous dira Mathieu plein et \u00e0 la veille de ce proc\u00e8s, on entendra aussi le t\u00e9moignage exclusif du compagnon d'Adeline il s'\u00e9tonne du tabou de l'enfermement \u00e0 vie des grand criminels et assure ne pas craindre la r\u00e9cup\u00e9ration politique, la r\u00e9forme des retraites jouera les prolongations cet hiver, le Conseil des \u00c9tats devra de nouveau se pencher sur la version adopt\u00e9e cette semaine par le National, une version tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle des s\u00e9nateurs, les tractations s'annoncent nombreuses avec le PLR dans le r\u00f4le d'arbitre, c'\u00e9tait il y a un an jour pour jour, l'aviation russe d\u00e9versait ses premi\u00e8res bombes en Syrie et pourtant on peine toujours \u00e0 imaginer une issue au conflit, la Syrie reste dans une situation de chaos, avec une centaine de groupes arm\u00e9s actifs sur le terrain, et cela complique terriblement le travail des ONG notamment l'appel de Gen\u00e8ve dont le travail consiste \u00e0 entrer en contact avec des combattants non- \u00e9tatiques, la pr\u00e9sidente de l'appel de Gen\u00e8ve \u00c9lisabeth II cr\u00e9e Warner sera avec nous d\u00e8s 7 heures 35 le patriotisme de Donald Trump s'est mise \u00e0 mal, le milliardaire New-York est accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 l'embargo cubains dans les ann\u00e9es 90 des r\u00e9v\u00e9lations de la presse am\u00e9ricaine d\u00e9j\u00e0 reprise en boucle dans le camp Clinton Donald Trump, un danger pour la survie de l'esp\u00e8ce humaine, \u00e7a c'est le diagnostic sans appel de No\u00ebl Chomsky 88 ans, l'un des plus grands intellectuels de notre temps, il a accept\u00e9 de livrer \u00e0 Philippe Revaz son analyse de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine son interview juste apr\u00e8s le journal 20 ans et d\u00e9j\u00e0 de longues ann\u00e9es de d\u00e9pendance \u00e0 la drogue, le t\u00e9moignage d'un toxicomane de Lausanne, l'un de ceux que notre \u00e9mission de reportage, 15 minutes \u00e0 rencontr\u00e9 toute cette semaine \u00e0 Lausanne pour mieux comprendre leur quotidien et leur parti et \u00e0 la fin de ce journal des Pok\u00e9mon sur le banc des accus\u00e9s, la ville de La Haye et porte plainte contre l'\u00e9diteur du jeu sur smartphone, motif : la chasse aux monstres virtuels fait trop de bruit et elles polluent trop, c'est un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu qui va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nS'ouvrir lundi 3 ans apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa socioth\u00e9rapeute Adeline Fabrice A sera face aux juges du Tribunal criminel de Gen\u00e8ve au coeur de ce proc\u00e8s, il y a la question de son internement une certaine pression de l'opinion publique et politique s'exerce pour exiger un internement \u00e0 vie, mais selon les experts, les chances que les juges valident cette peine semblent faibles match plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [93%] :\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot n'a bien s\u00fbr pas d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie avant le d\u00e9but du proc\u00e8s de Fabrice A, mais en th\u00e9orie, la r\u00e9cente confirmation par la justice vaudoise en appel de l'internement \u00e0 vie prononc\u00e9 contre Claude D le meurtrier de Marie pourrait pousser le haut magistrat Genevois \u00e0 viser le m\u00eame r\u00e9sultat mais d'apr\u00e8s les avocats p\u00e9nalistes, que nous avons joints les conditions ne sont pas r\u00e9unies dans le cas du meurtrier d'Adeline, tout simplement car les expertises psychiatriques ne concluent pas \u00e0 un internement \u00e0 vie, comme le souligne Me Nicola Meier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [85%] :\r\nCe qu'on peut dire aujourd'hui ce qu'on en a vu et entendu, il semblerait que les experts mandat\u00e9s dans ce dossier, convergent plut\u00f4t vers une norme internement qu'on internement \u00e0 vie et et \u00e0 d\u00e9faut d'avoir et \u00e7a, c'est la loi qui vous le dit 12 d'expertise ind\u00e9pendante qui convergent vers un internement \u00e0 vie, on voit pas clair le tribunal puisque effectivement le le prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [95%] :\r\nSon confr\u00e8re Alec Reymond ajoute que m\u00eame dans le cas o\u00f9 le tribunal prononcerait une telle sentence ce serait offrir \u00e0 Fabrice A, un tremplin vers un proc\u00e8s en appel, hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, rappelons que pour l'heure, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais confirm\u00e9 un internement \u00e0 vie, mesure qui a frapp\u00e9 jusqu'ici 4 criminels dangereux et qui pose un probl\u00e8me de compatibilit\u00e9 avec les droits de l'homme, il reste que la pression de l'opinion est forte, l'UDC genevoise a ainsi appel\u00e9 les juges de Fabrice A, \u00e0 respecter le choix du peuple qui avaient pl\u00e9biscit\u00e9 l'internement \u00e0 vie quant aux hommes de loi, ils sont nombreux \u00e0 souligner qu'un internement classique permet lui aussi de tenir un criminel \u00e9loign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 vie s'il reste consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [91%] :\r\nMais \u00e0 la veille de ce proc\u00e8s, le compagnon d'Adeline nous a accord\u00e9 un entretien exclusif Juan s'\u00e9tonne justement du tabou de l'enfermement \u00e0 vie des grands criminels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [83%] :\r\nL'apparence, c'est c'est inhumain d'enfermer quelqu'un en prison, j'ai travaill\u00e9 dans des institutions, il y avait des des personnes qui sont enferm\u00e9s toute leur vie, c'est des personnes qui souffrent de troubles divers, qui souffre d'autisme qui sauve de poly- handicaps divers, ils sont en prison, toute leur vie 24 heures sur 24 ils ont quelqu'un, on peut pas laisser des NS on envoie nos, nos parents nous nous-m\u00eames on sera enferm\u00e9 jour de s'interdit de sortir, il y a des milliers, donc de Suisse qui sont, et \u00e7a choque personne mais d\u00e8s qu'on parle de 15 20 peut-\u00eatre personne susceptible d'\u00eatre enferm\u00e9s pour des d\u00e9lits graves ou la salle s'est lev\u00e9e de boucliers, moi je suis pour trouver un traitement et le poids des Alzheimer et \u00e9cologie Bertoux parce que la r\u00e9alit\u00e9 le permet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [92%] :\r\nParce que vous avez pas peur d'\u00eatre instrumentalis\u00e9s justement par l'UDC ou par des courants conservateurs qui mise pr\u00e9cis\u00e9ment sur la peur, notamment des grands criminels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [88%] :\r\nC'est au politique de de proposer des solutions \u00e0 la population des, des, des, des alternatives si si certains partis, \u00e7a leur d\u00e9pla\u00eet avec l'UDC par exemple r\u00e9cup\u00e8re propose des alternatives, c'est pas mon job. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nQuand m\u00eame pas eu le compagnon d'Adeline avec Laetitia Guinand, un entretien \u00e9coutez en int\u00e9gralit\u00e9, ce sera dimanche soir dans Forum et puis hasard du calendrier, le Conseil des \u00c9tats s'est prononc\u00e9 hier pour une harmonisation cantonale en mati\u00e8re justement d'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [99%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat qui va devoir se replonger cet hiver dans la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance deuil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nLa version adopt\u00e9e cette semaine par la ne par le National est en effet tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle des s\u00e9nateurs, des tractations s'annoncent sur la r\u00e9forme du deuxi\u00e8me pilier et le PLR qui a fait passer sa version en derni\u00e8re minute, se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [94%] :\r\nPour assainir la pr\u00e9voyance professionnelle les 2 conseils s'accordent : il faut baisser le taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, mais en \u00e9change, le National n'a pas voulu augmenter les rentes AVS de 70 francs par mois \u00e0 la place, le PLR a ralli\u00e9 l'UDC et les Verts lib\u00e9raux \u00e0 sa version de derni\u00e8re minute, un m\u00e9canisme de compensation interne au deuxi\u00e8me pilier, la gauche et le PDC majoritaires dans l'autre conseil refusent cette version d\u00e8s lors comment d\u00e9bloquer la situation, la Conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR saint-galloise Karin Keller-Sutter se dit pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [97%] :\r\nIl faut maintenant mis\u00e9 sur le compromis, ce qui est bien c'est qu'il y a quand m\u00eame pas mal de diff\u00e9rences entre le national et les \u00c9tats, \u00e7a nous donne la possibilit\u00e9 aussi d'entrer dans le dialogue et trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [96%] :\r\nLes lib\u00e9raux- radicaux se montrent ouvert leur projet est une base de n\u00e9gociation, voil\u00e0 tout, certains se disent pr\u00eats \u00e0 des concessions sur d'autres aspects de la r\u00e9forme, notamment l'augmentation des rentes AVS pour les couples mari\u00e9s une vieille demande du PDC ce genre de compensations permettrait -il de rallier le centre au projet de la droite pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister il n'en est pas question je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [85%] :\r\nC'est s\u00fbr que ces propositions qu'a d\u00e9cid\u00e9 de conseil national ce n'est pas \u00e7a la solution, c'est un probl\u00e8me et je suis convaincu qu'aux \u00c9tats en fait en possession aucune chance vous ne corrigeait pas une grosse erreur par plusieurs petites erreurs, je ne vois pas une autre solution que celle du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [95%] :\r\nOn l'entend le PDC se montre ferme pour les n\u00e9gociations \u00e0 venir si le PLR veut obtenir un compromis, il devra le n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [93%] :\r\nUn prix \u00e9lev\u00e9, le feuilleton du Kenya Gates va se poursuivre cette affaire o\u00f9 l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, pour qu'ils acceptent un accord judiciaire le deal pr\u00e9voyait la restitution de 50 millions de francs \u00e0 l'\u00e9tat k\u00e9nyan contre l'abandon de poursuites pour corruption dirig\u00e9es contre en Suisse une affaire sur laquelle le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra finalement qui Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:27) [93%] :\r\nLe feu Vert du d\u00e9partement de justice et police \u00e9tait tr\u00e8s attendue, m\u00eame r\u00e9clam\u00e9 par Jacques pitou et son employeur, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, tous 2 c'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9s favorables \u00e0 ce que le MPC puisse se pencher sur le dossier car plusieurs questions restent ouvertes, l'ambassadeur de Suisse qui est accus\u00e9 de tentative de contrainte, a -t-il n\u00e9goci\u00e9 dans son coin ou a -t-il ex\u00e9cut\u00e9 un ordre du Minist\u00e8re public seule autorit\u00e9 \u00e0 pouvoir conclure des accords judiciaires, les versions divergent, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions cet \u00e9t\u00e9 dans un courrier, l'actuel num\u00e9ro 2 du MPC affirme n'avoir donn\u00e9 aucune mission ou instruction, ce que r\u00e9fute l'ancien ambassadeur Jacques Descloux qui a toujours certifi\u00e9 lui avoir agi sur ordre du Minist\u00e8re public en concertation avec le MPC avait m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 sur notre antenne le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter aujourd'hui le minist\u00e8re public dit prendre acte de cette autorisation d'enqu\u00eater, en th\u00e9orie, c'est lui qui m\u00e8nera les investigations en th\u00e9orie seulement car on le voit, il est lui- m\u00eame impliqu\u00e9 dans cette affaire le MPC pourrait donc demander que l'enqu\u00eate soit confi\u00e9e \u00e0 un procureur extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [96%] :\r\nLa Russie de nouveau point\u00e9e du doigt en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [90%] :\r\nBarack Obama et Angela Merkel ont condamn\u00e9 hier soir les raids barbares des Russes et du r\u00e9gime syrien sur Alep, de son c\u00f4t\u00e9, Moscou assure n'avoir aucune intention d'interrompre la guerre, une guerre et que Moscou m\u00e8ne depuis un an jour pour jour, malgr\u00e9 cette vive tension entre Russes et Am\u00e9ricains, la directrice de l'Initiative pour la Paix Ali id\u00e9e de Gen\u00e8ve Thania Paffenholz se veut rester optimiste. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:51) [90%] :\r\nIl y a des int\u00e9r\u00eats entre les \u00c9tats-Unis et la Russie qui sentent pas si impossible parce que les 2 pays sont tout \u00e0 fait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une solution au conflit, c'est tr\u00e8s clair, mais pour la Russie, il sait que moi ai \u00e0 pas des moyens de r\u00e9agir tr\u00e8s fort accost\u00e9s \u00e9lections aux \u00c9tats-Unis c'est un jour un peu politique, mais malheureusement ce sont les, les, les peuples qui souffrent, il y a l\u00e0 la possibilit\u00e9 d'un compromis entre les 2, c'est encore possible, et ils sont tout \u00e0 fait les m\u00eames id\u00e9es et les m\u00eames buts, mais ils ont des diff\u00e9rents d'aspect, comment on peut r\u00eaver aussi \u00e0 mettre en oeuvre ce but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [92%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 35 \u00c9lisabeth II Warner sera avec nous, on le rappelle, c'est la directrice de l'ONG l'appel de Gen\u00e8ve, elle \u00e9voquera notamment la situation en Syrie, un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [89%] :\r\nDe Barack Obama \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande du roi d'Espagne au pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, des dizaines de dirigeants vont assister ce matin aux obs\u00e8ques des Shimon P\u00e9r\u00e8s \u00e0 J\u00e9rusalem et m\u00eame SchneiderAmmann sera pr\u00e9sent pour la Suisse, des fun\u00e9railles sous haute s\u00e9curit\u00e9 8000 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 la campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, et cette r\u00e9v\u00e9lation qui pourrait co\u00fbter des points \u00e0 Donald Trump, le magazine et Newsweek en fait c'\u00e9tait une, il assure que le r\u00e9publicain a d\u00e9tourn\u00e9 l'embargo am\u00e9ricain contre Cuba via sa soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re dans les ann\u00e9es 90 une information d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par l'\u00e9quipe d'Hillary Clinton \u00e0 Washington Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:21) [90%] :\r\nC'est la compagnie Trump H\u00f4tels et casinos, gens qui aurait fait passer au moins 68000 dollars \u00e0 Cuba, une op\u00e9ration qui aurait \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9 par de pr\u00e9tendus dons \u00e0 des Oeuvres de charit\u00e9 s'\u00e9tait en 1998 et l'investissement \u00e0 Cuba, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait hors la loi et aurait \u00e9t\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer le terrain car on croyait que les relations entre Washington et Lavannes allaient s'am\u00e9liorer, ceux qui ont vendu la m\u00e8che, seraient des anciens cadres de la compagnie, les t\u00e9moins encore anonyme jurent que leur boss \u00e9tait parfaitement dans la confidence, le pav\u00e9 lanc\u00e9 dans la mare avant le second d\u00e9bat ne va pas manquer de faire des vagues d'autant que la directrice de campagne de Donald Trump ne d\u00e9ment pas le magazine, qui a donn\u00e9 l'information, la d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9 la Castro Connection, aussit\u00f4t Hillary Clinton est mont\u00e9e au filet, elle reprend \u00e0 son compte les accusations et assure que Donald Trump a plac\u00e9 ses int\u00e9r\u00eats personnels au-dessus des lois am\u00e9ricaines et \u00e7a ici, on n'aime pas du tout Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [87%] :\r\nEt dans ce journal \u00e0 7 heures on ce t\u00e9moignage \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:27) [72%] :\r\nOui, tr\u00e8s moi je pr\u00e9f\u00e8re la fum\u00e9e, ce qui s'est pass\u00e9 nous quand m\u00eame tonton bien vite accro l'agilit\u00e9 non, jamais, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [89%] :\r\nLe t\u00e9moignage anonyme d'un jeune qui se drogue malgr\u00e9 sa vingtaine d'ann\u00e9es, depuis d\u00e9j\u00e0 un certain moment, Nicole SK ou vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 Lausanne, vous avez pass\u00e9 toute la semaine \u00e0 observer, \u00e0 \u00e9couter ce que l'on nomme les usagers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:48) [90%] :\r\nDes toxicomanes, beaucoup d'hommes, quelques femmes aussi parfois \u00e2g\u00e9s, mais surtout beaucoup de jeunes comme ce gar\u00e7on n\u00e9 dans la r\u00e9gion l\u00e9manique qui se bat contre l'alcool et mais qui a d\u00e9j\u00e0 vaincu, dit -il, les revenus d'une drogue que maintenant la tendance peut-\u00eatre \u00e0 oublier car moins visible m\u00e9diatiquement que la coca\u00efne mais clairement pr\u00e9sente dans nos rues, je dirais m\u00eame un petit peu banalis\u00e9e, d'une certaine fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire l'un de l'aveu m\u00eame de ce gar\u00e7on, il est tr\u00e8s facile de son procurer mais surtout de son faire proposer quand on parle d'h\u00e9ro\u00efnes, on s'imagine forcement ingestion avec une seringue, il est \u00e9galement possible de la sniffer, voire m\u00eame de la fum\u00e9e, ce sont des int\u00e9r\u00eats des des \u00e9tapes alors dire un peu moins violente, de l'aveu m\u00eame de de certains professionnels du du secteur que j'ai contact\u00e9 ces pratiques sont d\u00e9sormais plus courantes chez certains jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [85%] :\r\nEt ces pratiques ni et elles ont aussi un prix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:34) [88%] :\r\nApr\u00e8s le prix de l'h\u00e9ro aujourd'hui sur le march\u00e9 a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2, on une quinzaine d'ann\u00e9es, plusieurs t\u00e9moignages et j'insiste, j'ai questionn\u00e9 plusieurs usagers confirment le prix de 4 \u00e0 5 grammes pour le groupe d'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 120 francs -t-il comparatif, l'autre fl\u00e9au des rues La coca\u00efne se vend 80 francs la boulette de 1 gramme, c'est donc nettement moins cher, on ne parlera pas de la qualit\u00e9 des produits de coupe du produit qui doit forc\u00e9ment une tr\u00e8s mauvaise et la question qu'on peut se poser c'est de savoir si les images marquantes des ann\u00e9es 90 c'est comme celles du Letten qui ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations sont tellement oubli\u00e9 si dans le fond ce tabou li\u00e9 autour de l'qui a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations donc serait -il un peu tomb\u00e9 chez certains jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [91%] :\r\nEt on retrouvera Nikolay apr\u00e8s ce journal, l'int\u00e9gralit\u00e9 du t\u00e9moignage de ce jeune toxicomane, vous avez donc rencontr\u00e9 cette semaine pour 15 minutes \u00e0 Lausanne de poker aux tribunaux mais pas pour jouer la ville de La Haye, aux Pays-Bas, attaque ni antique, \u00e9diteur du jeu ph\u00e9nom\u00e8ne en justice, elle reproche aux chasseurs, des monstres virtuels d'envahir les rues, les pillages surtout de faire trop de bruit et de laisser derri\u00e8re eux, des d\u00e9chets, elle veut donc bannir les Pok\u00e9mon des sites naturels prot\u00e9g\u00e9s, un combat qui peut sembler anecdotique, mais qui cache en fait des enjeux juridiques, bien plus important, explique Thierry Vallat il est avocat au barreau de Paris. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:44) [87%] :\r\nLa situation est assez difficile parce que on est dans ce qu'on appelle la 4\u00e8me dimension \u00e0 qui appartient le monde virtuel cr\u00e9\u00e9 par un d\u00e9veloppeur de jeux qui se superpose \u00e0 une propri\u00e9t\u00e9 dire bien terrienne, celle qu'on conna\u00eet habituellement dans l'autre dimension, je pense qu'il y a un vrai d\u00e9bat juridique qui se pose, qui n'est pas nouveau, on avait d\u00e9j\u00e0 eu ce probl\u00e8me de monde virtuel avec le seconde Life qui avait \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, dans lequel des joueurs avaient fait des actions en justice pour essayer de revendiquer la propri\u00e9t\u00e9 d'objets virtuels qu'il avait achet\u00e9 ou qui n'avait gagn\u00e9 dans le jeu, qui \u00e9tait celle d\u00e9rob\u00e9e et on a eu des actions en justice qui ont reconnu la propri\u00e9t\u00e9 mat\u00e9rielle d'objets virtuels dont, pour le coup, la municipalit\u00e9 de La Haye va ce monsieur sur l'ordre public et sur la propri\u00e9t\u00e9 qui est qu'elle a du domaine public, je pense qu'elle va gagner son action en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s yankee qui a m\u00eame d'arguments \u00e0 faire valoir au niveau de la propri\u00e9t\u00e9 virtuelle du monde qui l'a cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [92%] :\r\nL avocat sp\u00e9cialiste du droit num\u00e9rique Thierry Vallat avec Guillaume Meyer et puis on n'est pas tr\u00e8s loin de la 4\u00e8me dimension d'une r\u00e9alit\u00e9 qui pouvait nous semblait encore virtuelle, il y a quelques ann\u00e9es, la fin de l'aventure Rosetta, la sonde europ\u00e9enne a entam\u00e9 sa descente finale vers la com\u00e8te soumis, elle doit s'\u00e9craser en principe \u00e0 la mi- journ\u00e9e, apr\u00e8s 12 ans d'une mission historique pour percer entre autre les myst\u00e8res de la formation du syst\u00e8me solaire RIP Rosetta donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:01) [94%] :\r\nIl a nomm\u00e9 merci dans un instant, l'interview de l'intellectuel am\u00e9ricain Noam Chomsky la m\u00e9thode, ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise, avec des pluies sur le Jura, le matin, le plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s- midi le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF976842-939D-408D-9309-C0C014078531", "internalArchiveId": "BF976842-939D-408D-9309-C0C014078531", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Devil in disguise\", JJ Cale - ", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC suisse\r\n\"Devil in disguise\", JJ Cale - \r\n\"Lady in black\", Uriah Heep\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Devil in disguise\", JJ Cale -  (MP3 GERHARD PFISTER EP5) Dernier \u00e9pisode avec GERHARD PFISTER.\r\nLe pr\u00e9sident du PDC suisse qui demain f\u00eate son anniversaire\u00a0: il est n\u00e9 le 1er octobre 1962 \u00e0 Zoug...\r\n  5'53''\r\n-   JJ Cale\u00a0: Devil in disguise\t\r\n-   Uriah Heep: Lady in black\t\t\r\n(des voix collectives pour achever la biographie sonore du pr\u00e9sident du PDC Suisse rescap\u00e9 de la tuerie de Zoug, le 28 septembre 2001)", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-30T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-30T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Devil in disguise\", JJ Cale     \"Lady in black\", Uriah Heep", "\"Devil in disguise\", JJ Cale - \n\"Lady in black\", Uriah Heep", "\"Devil in disguise\", JJ Cale - \n\"Lady in black\", Uriah Heep"], "variantIds": ["ece-8037646", "ece-8037627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:45:10Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nMP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso avril qui, \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda MP3 retrouve pour la derni\u00e8re fois, cette semaine, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, une f\u00eate demain son anniversaire, il est n\u00e9 le 1er octobre 1962 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [64%] :\r\nBonjour m\u00eame priorit\u00e9 donc ils demandent la a beaucoup compliqu\u00e9 une pourquoi il est aussi l'\u00e9poque c'est c'\u00e9tait pas donc \u00e0 lundi, on ne sait pas toujours pas au bout de son pays avec Giscard \u00e9tait de 5 aura \u00e0 traiter avec une toute petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [78%] :\r\nCr\u00e9\u00e9e par je ne sais pas si on les conna\u00eet encore aujourd'hui il Machaie et si je dirais, groupe qui n'aurait pas exist\u00e9 sans qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, c'\u00e9tait pareil fait tout le monde qu'on est aujourd'hui dans l'assiette mais pas beaucoup connaissent l'aspirateur pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t un musicien avec un Style singulier incomparable d\u00e8s le lundi, c'\u00e9tait ainsi, oui, c'\u00e9tait une sorte de coquetterie comme politicienne du PDC souvenez provoque un petit peu oui j'aime provoquer parce que si on provoque, on commence un d\u00e9bat, c'est un devoir de politiciens, de provoquer les justes question ces politiciens qui promettent tous j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 la solution je pense qu'ils ne seront pas r\u00e9fl\u00e9chi assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [62%] :\r\nSusciter mais pas pour les listes communes sanitaires pour les lits dans divers bah oui, des policiers, pointant au et \u00e7a va, esp\u00e9rons que de sport qui se dit \u00e0 Abraham et papa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:52) [83%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [81%] :\r\nIl y aura Heep ce disque, c'\u00e9tait le 1er disque que j'ai achet\u00e9 de mon propre argent, je pense que chacun et chacune se souvient du 1er disque qui l'a achet\u00e9, c'est mon disque et je l'entends aujourd'hui avec plaisir, je me souviens que ses sentiments quand vous entendez presque pour la 1\u00e8re fois fois dans dans votre vie rock Miossec, c'est un nouveau \u00e7a, faut faire un peu de peur parce que c'est, c'est monter avec le minist\u00e8re et Lady Black c'est un chanson ce qu'on a aujourd'hui, on entend quelquefois alors les Al\u00e9maniques non, non, parce que les Al\u00e9maniques ils ont r\u00e9cemment humus cela que j'ai d\u00e9test\u00e9 toujours oui, maintenant j'entends que qu'ils sont aussi musiciens que en attends Mass\u00e9na, mais il ne m'int\u00e9resse pas, vous \u00eates un homme nouveau, vous avez une vie qui vous convient, oui, je dois dire que je suis un homme tr\u00e8s tr\u00e8s heureux parce que je suis tr\u00e8s tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9, je ne peux vivre dans zinzin : 5 pays comme fantastique comme comme la Suisse, je suis un homme libre qu'est -ce que vous voulez en plus ces terrains qui surveille qui se attentat \u00e0 Zoug, apr\u00e8s \u00e7a, si vous vous plaignez -vous vous fait un point. \r\nJe me demande quelquefois : combien de temps est -ce que vous avons nous avons encore, nous pouvons \u00eatre fiers de ce fait, mais avant tout devant leur dire merci, que nous avons le privil\u00e8ge de pouvoir vivre ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [87%] :\r\nL'. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [83%] :\r\nJe dirais qu'il devenu une de gaz et Uriah Heep Lady in Black, des voix collective qui ach\u00e8ve la biographie sonore du pr\u00e9sident du PDC suisse bien Pfister rescap\u00e9s rappel de la tuerie de ce que c'\u00e9tait le 28 septembre 2001 MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso hier ultime \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAF4E48B-39CB-4B3B-BB72-725FF8BF98D9", "internalArchiveId": "DAF4E48B-39CB-4B3B-BB72-725FF8BF98D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Go your Own Way\", Fleetwood Mac", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GERHARD PFISTER, pr\u00e9sident du PDC suisse\r\n\"Go your own way\", Fleetwood Mac\t\"Waterloo\", Abba\t\t\t\"Love runs out\", One Republic\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Go your Own Way\", Fleetwood Mac (MP3 GERHARD PFISTER EP4) MP3 GERHARD PFISTER, \u00e9pisode 4\r\nLe pr\u00e9sident du PDC suisse GERHARD PFISTER se raconte dans MP3 cette semaine...\r\n SON\r\n-\tFleetwood Mac: Go your own way \t\t\r\n-\tAbba: Waterloo \t\t\t\t\t\r\n-\tOne Republic: Love runs out (un clip a\u00e9r\u00e9 et bien d\u00e9jant\u00e9...)\r\nSPONSOR\r\nIl est 5h30\r\nvirgule \r\nle journal: JJ", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-29T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-29T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Go your own way\", Fleetwood Mac  \"Waterloo\", Abba    \"Love runs out\", One Republic", "\"Go your Own Way\", Fleetwood Mac\n\"Waterloo\", Abba\n\"Love Runs Out\", One Republic", "\"Go your Own Way\", Fleetwood Mac\n\"Waterloo\", Abba\n\"Love Runs Out\", One Republic"], "variantIds": ["ece-8035108", "ece-8035089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T12:31:24Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso hier ultime \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda, le pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister se raconte dans MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [80%] :\r\nJ'avais pas encore 18 ans, et c'est le temps o\u00f9 vous avez extr\u00eamement influen\u00e7ables, les chansons de votre jeunesse vous ne Efic votre mec ce encore your hands c'est une chanson de 2 disques qui \u00e9taient qui \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s fameux romance qui a sorte r\u00e9volutionn\u00e9 ce chant, de musique dans ce temps- l\u00e0, c'\u00e9tait absolument tort on avait ses ses disques vinyles, on a \u00e9cout\u00e9 beaucoup de musique parce que on n'a pas regard\u00e9 bon. \r\nAh, bah, c'est un groupe qui m'a accompagn\u00e9, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s forte, souvenirs, grand prix de l'Euro, mais c'est en chanson, chansons ou \u00e0 pas \u00e0 gagner avec Waterloo, c'\u00e9tait un temps o\u00f9 toute la famille \u00e9tait rassembl\u00e9s avant la t\u00e9l\u00e9 et o\u00f9 elle est, ces \u00e9missions comme \u00e7a quand m\u00eame tout un programme pour toute la famille le soir et je me souviens d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s forte que ce groupe Abba, qui est apparu, et qui \u00e9tait compl\u00e8tement nouveau aussi dans le Style, et ils sont redevenus de nouveau en vogue et \u00e7a c'est bizarre parce que je me souviens tr\u00e8s clairement quand je l'ai entendu pour la 1\u00e8re fois elle ne me plaisait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [65%] :\r\nAu pays de de \u00e7a un pays de Paris donc d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but par le pass\u00e9 d'pour conseiller au sport moi, \u00e9videmment, il y a beaucoup moins qu'il pourra la d\u00e9route, ce qu'il de de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [82%] :\r\nLe le clip et c'est une raison pour pour laquelle j'ai choisi ce ce choquant parce que les les prix paie fantastique, l\u00e0 c'\u00e9tait aussi li\u00e9 avec avec \u00e9v\u00e9nement de foot quoi le championnat du monde 2014 depuis 7 ans, je je m'int\u00e9resse beaucoup, pour moi le rappelait qu'il faut entendre ce site mais il faut absolument voir le vision oui mais pas la routine des cyclistes non je sais pas, la routine peut-\u00eatre c'est une contradiction ce je suis un homme politicien conservateur mais la routine n'est pas conservateur comme consommateur, vous devez \u00eatre ouverts vers le nouveau et si vous restez, vous perdez aussi qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [55%] :\r\nEt 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [66%] :\r\nOui et non, si, si, poissons, c'est-\u00e0-dire qu'on ne se bien fran\u00e7ais, c'est la question que l'c'est-\u00e0-dire il a m\u00eame la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [72%] :\r\nEt il y a, il permet \u00e7a arrive pareil il y a d'une partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [90%] :\r\nFleetwood Mac Abba et One R\u00e9public dans la MP3 de Gerhard Pfister, qui est l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [85%] :\r\nMP3 avec cr\u00e9dit suisse et l'Exposition Picasso et avril Time \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-29T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DE66AFF-F701-4065-847F-14D0318CD6B9", "internalArchiveId": "7DE66AFF-F701-4065-847F-14D0318CD6B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etre \u00e9lu dans sa commune, une chance ou un fardeau? : Interview de Dominique Butty syndic de Romont, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil fribourgeois et Pr\u00e9sident de l'Association des communes fribourgeoises", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, il est toujours plus difficile de trouver des citoyens pr\u00eats \u00e0 s'engager, surtout dans les petits villages. Dans le canton de Fribourg, il existe des cours d'introduction \u00e0 la fonction d'\u00e9lus  ", "durationSec": 540, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032271", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "conseiller communal", "d\u00e9put\u00e9"], "alternativeTitle": ["Une formation destin\u00e9e aux nouveaux \u00e9lus communaux \u00e0 Fribourg", "Une formation destin\u00e9e aux nouveaux \u00e9lus communaux \u00e0 Fribourg  / JDM_2016-09-28T06:18:00_intercites", "Une formation destin\u00e9e aux nouveaux \u00e9lus communaux \u00e0 Fribourg  / JDM_2016-09-28T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Il est toujours plus difficile de trouver des citoyens pr\u00eats \u00e0 s'engager dans leur commune, surtout dans les petits villages, et c'est sans compter sur la complexit\u00e9 des dossiers auxquels les conseillers communaux doivent faire face. Dans le canton de Fribourg, il existe des cours d'introduction \u00e0 la fonction d'\u00e9lus, destin\u00e9s prioritairement aux nouveaux \u00e9diles.  Invit\u00e9: Dominique Butty, syndic de Romont, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil et pr\u00e9sident de l'Association des communes fribourgeoises.", "Il est toujours plus difficile de trouver des citoyens pr\u00eats \u00e0 s'engager dans leur commune, surtout dans les petits villages, et c'est sans compter sur la complexit\u00e9 des dossiers auxquels les conseillers communaux doivent faire face. Dans le canton de Fribourg, il existe des cours d'introduction \u00e0 la fonction d'\u00e9lus, destin\u00e9s prioritairement aux nouveaux \u00e9diles.  \n\nInvit\u00e9: Dominique Butty, syndic de Romont, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil et pr\u00e9sident de l'Association des communes fribourgeoises.", "Il est toujours plus difficile de trouver des citoyens pr\u00eats \u00e0 s'engager dans leur commune, surtout dans les petits villages, et c'est sans compter sur la complexit\u00e9 des dossiers auxquels les conseillers communaux doivent faire face. Dans le canton de Fribourg, il existe des cours d'introduction \u00e0 la fonction d'\u00e9lus, destin\u00e9s prioritairement aux nouveaux \u00e9diles.  \n\nInvit\u00e9: Dominique Butty, syndic de Romont, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil et pr\u00e9sident de l'Association des communes fribourgeoises."], "variantIds": ["ece-8032289", "ece-8032271"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-02-01T14:44:30Z", "webPublicationDate": "2016-09-28T04:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guerry, Micheline", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des communes fribourgeoises", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Butty, Dominique", "role": "syndic de Romont, d\u00e9put\u00e9 PDC au  Grand Conseil et Pr\u00e9sident de l'Association des communes fribourgeoises", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participants aux cours d'introduction \u00e0 la fonction d'\u00e9lus ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9652E35-CEE6-4DA5-87C9-4E1970EF1D1F", "internalArchiveId": "E9652E35-CEE6-4DA5-87C9-4E1970EF1D1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour l'UDC, l'initiative \"Prima i nostri\" doit s'appliquer \u00e0 la fonction publique", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'acceptation populaire dimanche au Tessin de l'initiative \"Les n\u00f4tres d'abord\", l'UDC r\u00e9clame une mise en oeuvre graduelle, s'inspirant du mod\u00e8le genevois, et qui s'applique aux employ\u00e9s de la fonction publique.\r\n\r\n* * Pour l'UDC, l'initiative \"Prima i nostri\" doit s'appliquer \u00e0 la fonction publique 12h30 Primo Nostri\r\nAu Tessin, les auteurs de l'initiative \u00ab\u00a0Prima i nostri\u00a0\u00bb passent \u00e0 l'action, apr\u00e8s l'acceptation populaire dimanche dernier. Ils r\u00e9clament une mise en oeuvre graduelle, dont la premi\u00e8re \u00e9tape s'inspire du mod\u00e8le genevois, en appliquant le texte aux employ\u00e9s de la fonction publique.\u00a0 Nicole della Pietra...\r\nLa fonction publique, mais aussi les institutions parapubliques, telles les h\u00f4pitaux cantonaux, la haute \u00e9cole universitaire, l'Institut de recherches \u00e9conomiques de l'universit\u00e9 de la Suisse italienne, notamment; autant d'entit\u00e9s qui devraient, selon l'UDC, accorder la priorit\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre indig\u00e8ne, et ce d\u00e8s le 1er janvier 2017. \u00a0Quant aux \u00e9tapes suivantes, il s'agira, selon conseiller national UDC, Marco Chiesa, de convaincre le gouvernent tessinois de se rendre \u00e0 Berne en pr\u00e9ambule de la votation du Conseil des Etats sur la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 contre l'immigration de masse. But de l'op\u00e9ration: faire respecter l'esprit et la lettre du texte, et in fine,\u00a0 mettre sur pied, un groupe de travail charg\u00e9 d'\u00e9laborer dans les six mois, une s\u00e9rie de propositions visant la mise en oeuvre d\u00e9finitive de \u00ab\u00a0Prima i Nostri!\u00a0\u00bb.\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les autres partis ne sont pas en reste, et notamment le PDC. Lors de la prochaine session du Grand Conseil, il demandera lui aussi, la mise sur pied d'une commission de six membres, trois favorables au texte de l'UDC et trois opposants, pour, je cite, \u00ab\u00a0placer les promoteurs de Prima i Nostri, face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb. FIN", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pour l'UDC, l'initiative \"Prima i nostri\" doit s'appliquer \u00e0 la fonction publique / 12H30_2016-09-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.09.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019acceptation populaire dimanche au Tessin de l'initiative \"Les n\u00f4tres d'abord\", l'UDC r\u00e9clame une mise en \u0153uvre graduelle, s\u2019inspirant du mod\u00e8le genevois, et qui s'applique aux employ\u00e9s de la fonction publique."], "variantIds": ["ece-8032304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:15Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu Tessin, cette fois -ci les auteurs de l'initiative Prima i nostri passent \u00e0 l'action apr\u00e8s l'acceptation populaire, dimanche dernier, ils r\u00e9clament une mise en oeuvre graduelle dont la premi\u00e8re \u00e9tape s'inspire du mod\u00e8le Genevois en appliquant le texte aux employes de la fonction publique, Nicole della Pietra oui, la fonction publique, mais aussi les institutions parapubliques tels que les h\u00f4pitaux cantonaux la haute \u00e9cole universitaire, l'Institut de recherches \u00e9conomiques de l'Universit\u00e9 de la Suisse italienne notamment autant d'entit\u00e9s qui devraient selon l'UDC accorder la priorit\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre indig\u00e8ne et ce d\u00e8s le 1er janvier 2017 quant aux \u00e9tapes suivantes : il s'agira selon le conseiller national UDC Marco Chiesa de convaincre le gouvernement tessinois de se rendre \u00e0 Berne, en pr\u00e9ambule de la votation du Conseil des \u00c9tats sur la mise en oeuvre de l'initiative du 9 vrier 2014 contre l'immigration de masse, but de l'op\u00e9ration, bien s\u00fbr, faire respecter l'esprit et la lettre du texte et in fine et mettre sur pied un groupe de travail charg\u00e9 de et dans les 6 mois, une s\u00e9rie de propositions visant la mise en oeuvre d\u00e9finitive de Prima i Nostri de leur c\u00f4t\u00e9, les autres partis au Tessin ne sont pas en reste et notamment le PDC lors de la prochaine session du Grand Conseil, il demandera, lui aussi, la mise sur pied d'une commission de 6 membres trois favorables au texte de l'UDC 3 opposants pour, je cite, les promoteurs de Prima i Nostri face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, Nicole della Pietra en Direct du Tessin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A2D87E1-E4B1-4519-8E4E-7A4FD479F144", "internalArchiveId": "2A2D87E1-E4B1-4519-8E4E-7A4FD479F144", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Solsbury Hill\", Peter Gabriel         ", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GERHARD PFISTER, pr\u00e9sident du PDC suisse\r\n\"Solsbury Hill\", Peter Gabriel         \r\n\"I Need Never Get Old\", Nathaniel Rateliffe and the Night Sweats\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Solsbury Hill\", Peter Gabriel          (MP3 GERHARD PFISTER EP3) SPONSOR\r\nMP3 GERHARD PFISTER, \u00e9pisode 3\r\nGERHARD PFISTER a grandi \u00e0 Zoug.\r\nLe pr\u00e9sident du PDC suisse a tjrs eu de la facult\u00e9 pour apprendre les langues; il aime maitriser les mots....\r\nMERCREDI \"la musique comme vecteur de courage\"\r\n-\tPeter Gabriel\u00a0: Solsbury Hill\t\t\t\r\n-\tNathaniel Rateliffe and the Night Sweats: I need never get old\t\r\n Fin paroles 3'22\r\nPromo\r\nil est 5h30\r\nle journal: JJ", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032265", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-28T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-28T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Solsbury Hill\", Peter Gabriel         \"I need never get old\", Nathaniel Rateliffe and the Night Sweats", "\"Solsbury Hill\", Peter Gabriel         \n\"I Need Never Get Old\", Nathaniel Rateliffe and the Night Sweats", "\"Solsbury Hill\", Peter Gabriel         \n\"I Need Never Get Old\", Nathaniel Rateliffe and the Night Sweats"], "variantIds": ["ece-8032283", "ece-8032265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:03:19Z", "webPublicationDate": "2016-09-28T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F6A9503-9181-4302-BD4F-A749FCA496FF", "internalArchiveId": "3F6A9503-9181-4302-BD4F-A749FCA496FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats refusent de couper davantage dans la coop\u00e9ration internationale", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Les s\u00e9nateurs ont d\u00e9battu ce mercredi \u00e0 Berne des mesures d'\u00e9conomies \u00e0 prendre dans le cadre de la cure d'amaigrissement que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'impose pour les ann\u00e9es 2017-2019. Le Conseil des Etats a refus\u00e9 de couper davantage dans la coop\u00e9ration internationale.\r\n\r\n* * Les Etats refusent de couper davantage dans la coop\u00e9ration internationale 12h30 Prog \u00e9co 2017\r\nLe conseil des Etats refuse de couper davantage dans la coop\u00e9ration internationale. Ce matin \u00e0 Berne, les s\u00e9nateurs ont d\u00e9battu des mesures d'\u00e9conomies \u00e0 prendre dans le cadre de la cure d'amaigrissement, cure que la conf\u00e9d\u00e9ration s'impose pour  2017 - 2019. Les coupes dans l'aide au d\u00e9veloppement ont \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9es. Au final, elle ne devra pas faire d'avantage d'efforts, Muriel Ballaman. \r\n  01'53'' \r\n((Certains s\u00e9nateurs voulaient que la coop\u00e9ration internationale \u00e9conomise le tiers de tout le programme de stabilisation de la conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir presque 900 millions sur 3 ans. C'est trop, en a d\u00e9cid\u00e9 le conseil des Etats par 25 voix \u00e0 19. Des voix de droite sont donc venues au secours de la gauche, \u00e0 l'instar du conseiller aux \u00e9tats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\nSON 31\"\r\nEviter le client\u00e9lisme donc. Eviter aussi de contredire une autre d\u00e9cision que les s\u00e9nateurs ont prise: investir dans les pays qui connaissent une forte \u00e9migration pour contenir le nombre de migrants qui arrivent en Suisse. Couper aujourd'hui dans la coop\u00e9ration internationale revient \u00e0 zapper cet engagement. Mais pour le PLR Philipp Muller, favorables \u00e0 davantage de coupes, cet engagement ne tenait pas la route.  \r\nSON 20\"\r\nJe ne vois pas de lien. Par exemple en Erythr\u00e9e, on ne paie vraiment rien du tout. Et nous avons beaucoup d'immigr\u00e9s venant d'Erythr\u00e9e. Dans d'autres pays, nous payons des sommes consid\u00e9rables. Et l\u00e0 aussi nous voyons arriver un grand nombre de migrants. \r\nUn argument qui n'a convaincu ni la majorit\u00e9 du conseil des Etats ni le ministre des finances Ueli Maurer, qui a insist\u00e9 sur l'\u00e9quilibre des \u00e9conomies entre les diff\u00e9rents domaines de l'\u00e9tat. La coop\u00e9ration internationale ne va donc devoir subir \"que\" le quart du programme de stabilisation, \u00e0 savoir 570 millions environ.)) \r\nAutre domaine dans lequel le conseil des Etats a refus\u00e9 des coupes: celui des douanes, de la formation et de l'agriculture.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Etats refusent de couper davantage dans la coop\u00e9ration internationale / 12H30_2016-09-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les s\u00e9nateurs ont d\u00e9battu ce mercredi \u00e0 Berne des mesures d'\u00e9conomies \u00e0 prendre dans le cadre de la cure d'amaigrissement que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'impose pour les ann\u00e9es 2017-2019. Le Conseil des Etats a refus\u00e9 de couper davantage dans la coop\u00e9ration internationale."], "variantIds": ["ece-8032309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T12:36:53Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats, maintenant ils refusent de couper davantage dans la coop\u00e9ration internationale, ce matin \u00e0 Berne, les s\u00e9nateurs ont d\u00e9battu des mesures d'\u00e9conomies \u00e0 prendre dans le cas de la cure d'amaigrissement cure de la conf\u00e9d\u00e9ration que s'impose la conf\u00e9d\u00e9ration pour 2017, 2019 les coupes dans l'aide au d\u00e9veloppement ont \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9 aujourd'hui au final, elle ne devra pas faire davantage d'efforts explication Muriel madame oui certains s\u00e9nateurs voulaient que la coop\u00e9ration internationale \u00e9conomise le tiers de tout le programme de stabilisation de la conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir : presque 900 millions sur 3 ans, c'est trop, on a d\u00e9cid\u00e9 le Conseil des \u00c9tats par 25 voix \u00e0 19 des voix de droite sont donc venus au secours de la gauche, \u00e0 l'instar du conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que nous avons tr\u00e8s peu et vous et moi, d'en Syrie, au Burkina Faso en \u00c9rythr\u00e9e, en \u00c9thiopie et c'est finalement il y a des milieux comme les milieux agricoles des millions des caisses maladie qui souvent pour une \u00e9coute attentive dans ce parlement et c'est bien ainsi, pour demander simplement d'avoir aussi une \u00e9coute attentive \u00e0 toutes ces attentes beaucoup plus silencieuse des populations les plus d\u00e9favoris\u00e9es sur notre club et \u00e0 qui profite vraiment notre coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nInvit\u00e9 : le client\u00e9lisme donc \u00e9viter aussi de contredire une autre d\u00e9cision que les s\u00e9nateurs ont prise, investir dans les pays qui connaissent une forte \u00e9migration pour contenir le nombre de migrants qui arrivent en Suisse couper aujourd'hui dans la coop\u00e9ration internationale revient \u00e0 zapper cet engagement, mais pour le PLR Philipp M\u00fcller favorables \u00e0 davantage de coupes, cet engagement ne tenait pas la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [85%] :\r\nJ'ai dit une chose hommes mieux page vous savez, je ne vois pas de lien par exemple en \u00c9rythr\u00e9e, on ne paye vraiment rien du tout et nous avons beaucoup de requ\u00e9rants d'asile venant d'\u00c9rythr\u00e9e dans d'autres pays, nous payons des sommes consid\u00e9rables, et l\u00e0 aussi, nous voyons arriver un grand nombre de requ\u00e9rants \u00e0 une langue de Longchamp, une arme nucl\u00e9aire jug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [94%] :\r\nUn argument qui n'a convaincu ni la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, ni le ministre des finances, Ueli Maurer, qui a insist\u00e9 sur l'\u00e9quilibre des \u00e9conomies entre les diff\u00e9rents domaines de l'\u00c9tat, la coop\u00e9ration internationale ne va donc devoir subir qu'entre guillemets le quart du programme de stabilisation, \u00e0 savoir 570 millions environ. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE763B7D-1886-4AC7-AEEE-1502A192A861", "internalArchiveId": "DE763B7D-1886-4AC7-AEEE-1502A192A861", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Bohemian Rhapsody\", Queen", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GERHARD PFISTER, le pr\u00e9sident du PDC suisse\r\n\"Bohemian Rhapsody\", Queen\r\n\"You're the One that I Want\", Olivia Newton-John/John Travolta\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Bohemian Rhapsody\", Queen (MP3 GERHARD PFISTER EP2) sponsor\r\nMP3 GERHARD PFISTER, \u00e9pisode 2\r\nGERHARD PFISTER, le pr\u00e9sident du PDC suisse depuis le printemps dernier, est notre invit\u00e9 dans MP3, cette semaine.\r\nLe Zougois a un CV politiquement bien rempli. et une jeunesse , les ann\u00e9es coll\u00e8ge, remplie de \"musiques du moment\"... \r\nSON\r\n-\tQueen\u00a0: Bohemian Rhapsody\t\t\r\n-\tHYPERLINK \"https://www.google.ch/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0ahUKEwiclYL4uuPMAhVCzRQKHWcmBWQQyCkIJzAA&url=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3DGHMMb4PkbwE&usg=AFQjCNHMeIm3roPzyBm9svfkuJAuu6nB-Q\" Olivia Newton-John  / John Travolta: You're The One that I want et Summernights (film GREASE, 1978)\r\nPROMO\r\nIl est 5h30\r\nvirgule\r\nLe journal: JJ", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028568", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-27T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-27T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Bohemian Rhapsody\", Queen \"You're The One that I want\", Olivia Newton-John /John Travolta", "\"Bohemian Rhapsody\", Queen\n\"You're the One that I Want\", Olivia Newton-John/John Travolta", "\"Bohemian Rhapsody\", Queen\n\"You're the One that I Want\", Olivia Newton-John/John Travolta"], "variantIds": ["ece-8028585", "ece-8028568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:22:40Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSur MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso et avril Time \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda garde Pfister, le pr\u00e9sident du PDC suisse depuis le printemps dernier, notre invit\u00e9 cette semaine, le Zougois a un CV politiquement bien rempli \u00e0 une jeunesse les ann\u00e9es coll\u00e8ge remplie de musique de moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [77%] :\r\nEt juste juste. \r\nJ'esp\u00e8re, c'est pas \u00e7a arrive aux Russes quelle alors oui \u00e0 qui venez du \u00e0 13 heures c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [58%] :\r\nAh non, mais, et \u00e7a si grave ai essay\u00e9 eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [83%] :\r\nOui, et un groupe que j'associe tr\u00e8s tr\u00e8s fortement avec au lyc\u00e9e, \u00e0 19 10 on a aussi fait des Terres, on fait, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 70 et dans ce temps- cuisine a \u00e9t\u00e9 un des groupes qu'en trompe je connais aux gens encore aujourd'hui presque tous les chansons de cuisine, la voix de de Freddie Mercury, on a entendu une fois dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [74%] :\r\nJena-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [79%] :\r\nDans cette dans ses commandes ma femme regrette que, je ne pense pas la fin du ballet, c'\u00e9tait un des des petits raison ou notre mariage a presque \u00e9chou\u00e9 parce que elle est aujourd'hui, je t'aime mais je regrette vivement que tu ne sais pas danser, on a fait des et c'est vous humaniser, on a fait des essais, mais \u00e0 la fin de ses ses ses cours, ma femme m'a dit : je pense que c'est mieux quand je veux danser je danse avec les autres avec toi c'est c'est pas son plaisir, le c'est c'est presque la seule chose entre nous, o\u00f9 il y a une petite d\u00e9ception petit non. \r\nOui, c'c'\u00e9tait ou de vous identifier, nous \u00e9tions dans une mairie, un internat de B\u00e9n\u00e9dictins, c'\u00e9tait \u00e0 10 c'est l\u00e0, dans ces villages, il y avait seulement cin\u00e9ma qui ce film \u00e9tait un peu trop os\u00e9 pour les B\u00e9n\u00e9dictins et c'\u00e9tait grande un \u00e9v\u00e9nement de voir ce extr\u00eamement beau couple Olivier une journ\u00e9e de Travolta en \u00e9t\u00e9 le commencement du c'est ce qui le discours qui \u00e9tait important pour moi comme mais la volont\u00e9 du dans ce match. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [72%] :\r\nBon, c'est un peu celle d'une poursuite vers une prime destin\u00e9e une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [81%] :\r\nQueen boh\u00e9mienne Rhapsody Olivia nocturne John et John Travolta You're aux yeux Wanze Ta\u00efwan et Mighty de l'irrempla\u00e7able grise, nous \u00e9tions en 1978 c'est de la pr\u00e9histoire gare Pfister, \u00e9tait l'invit\u00e9 de France Milosevic MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso une oeuvre ultime \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02C346D6-6DE5-43C9-B3C6-14921FE9266E", "internalArchiveId": "02C346D6-6DE5-43C9-B3C6-14921FE9266E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande Zappette : PDC", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 75, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011643", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La Grande Zappette / SUPER_2016-09-27T16:50:00_la-grande-zappette", "Supersonic du 27.09.2016"], "variantIds": ["ece-8011643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-07T09:49:29Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre apr\u00e8s le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal du groupe de rap fran\u00e7ais les disques Couleur3 en association avec la droite chr\u00e9tienne sont fiers de vous pr\u00e9senter PDS. \r\nD\u00e9c\u00e8s, le nouveau projet cloud rapide de Christophe Darbellay, avec son plus grand tube je suis PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [67%] :\r\nDe 3 cas un whisky whisky, une Jelmoli payer et et une de mon h\u00f4tel, j'ai pas capable sur moi, sa m\u00e8re la lutte tr\u00e8s tr\u00e8s et j'ai eu un gosse cache. \r\nOui, c'est rat\u00e9, c'est mieux l'artillerie resterait pas je suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [87%] :\r\nJe suis PDC, le nouveau single de PDC, alias Christophe Darbellay bient\u00f4t disponible sur les disques Couleur3 et \u00e0 la boutique RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T15:01:02Z", "program": {"href": "/programs/8857D263-8C43-4D59-932B-6BA5C80DFE0A", "id": "8857D263-8C43-4D59-932B-6BA5C80DFE0A", "name": "Grande zappette"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E93D32A4-D1B2-467D-84D3-1F46CD260512", "internalArchiveId": "E93D32A4-D1B2-467D-84D3-1F46CD260512", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\n*** La r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, ce dossier cl\u00e9 de la l\u00e9gislature, provoque des d\u00e9chirements \u00e0 droite...\r\nLa troisi\u00e8me voie du Parti Lib\u00e9ral Radical sur les retraites, qui veut compenser la baisse du taux de conversion par une augmentation des cotisations du 2e pilier, ne pla\u00eet pas du tout aux PME: L'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers appelle instamment  le conseil national \u00e0 ne pas soutenir cette proposition , qui implique un doublement des co\u00fbts de pr\u00e9voyance vieillesse pour els entreprises. Cette proposition PLR conduirait donc \u00e0 des suppressions d'emplois, selon un papier de position de l'USAM que s'est procur\u00e9 le Tagesanzeiger. Les partis de droite partent donc en ordre dispers\u00e9 pour ce grand d\u00e9bat sur les retraites. Les prises de becs entre la droite, l'UDC et le PLR, et le centre droit, le PDC et le PBD, sur une augmentation de 70 francs de l'AVS, ont eu une autre cons\u00e9quence en coulisse, re- lev\u00e9e cette fois-ci par le Blick: l'UDC et le PLR n'ont pas convi\u00e9 le PDC et le PBD \u00e0 la s\u00e9ance du groupe de R\u00e9forme, qui permet \u00e0 des \u00e9lus de droite d'\u00e9changer avec des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie sur les questions de politique sociale. \r\n***  La NZZ propose une r\u00e9flexion sur le R\u00f6stigraben  qui oppose les Suisses en votation\r\nTh\u00e9matique relanc\u00e9e par le vote de ce week-end o\u00f9 une majorit\u00e9 de Romands a vot\u00e9 en faveur de AVS plus. Tandis qu'en Suisse al\u00e9manique, l'initiative des synidcats a \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9e. Alors pourquoi les Romands sont-ils plus s\u00e9duits par l'etat social que les al\u00e9maniques ? La r\u00e9ponse un peu lapidaire serait \"parce que l gauche est plus forte en Suisse romande. On peut y voir l'influence de la France aussi, on a plus confiance en l'intervention de l'Etat. Mais ce n'est pas si simple, dit un commentaire de la NZZ. Les Romands comptent aussi davantage sur Bern pour pr\u00e9server les droits de la minorit\u00e9, comme le r\u00e9cent d\u00e9bat sur la place du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole al\u00e9manique. Et quand on parle de politique environnementale, le choses changent. par exemple pour restreindre la mobilit\u00e9 individuelle, le nombre de voitures sur els routes, les Al\u00e9maniques font plus confiance \u00e0 l'Etat pour jouer le r\u00f4el d'arbitre, tandis que les Romands s'en m\u00e9fien. Il y a plusieurs sortes de R\u00f6stigraben. \r\n***Le parti socialiste vaudois tient son congr\u00e8s ce soir... et le Temps se questionne, ce matin...\r\nChacun ses rendez-vous politiques... Les am\u00e9ricains et le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel de cette nuit, les Fran\u00e7ais avec la primaire des R\u00e9publicains le 20 novembre... et les socialistes vaudois, eux, avec une ferveur comparable \u00e9crit le quotidien, c'est ce soir, avec leur grand congr\u00e8s. \r\nEt une question est sur toutes les l\u00e8vres - ou presque: Anne-Catherine Lyon s'y rendra-t-elle ?\r\nD\u00e9sormais ray\u00e9e des \u00e9lections cantonales, la conseill\u00e8re d'Etat ira-t-elle quand m\u00eame ce soir r\u00e9colter les hommages que tient \u00e0 lui faire son parti ? Rien n'est moins s\u00fbr, affirme le quotidien. \r\nLa principale int\u00e9ress\u00e9e ne pipe mot, pas plus que ses coll\u00e8gues, sa collaboratrice personnelle r\u00e9pond que la question reste ouverte...", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-27T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-27T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8028572", "ece-8028554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:22:39Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, la droite se d\u00e9chire sur la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nL'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, ne veut pas entendre parler de la solution du PLR pour r\u00e9former les retraites, cette 3\u00e8me voie en comme le PLR l'appel qui veut augmenter les cotisations du 2\u00e8me, pilier vers\u00e9e par les entreprises auraient pour cons\u00e9quence de doubler les co\u00fbts des soci\u00e9t\u00e9s pour l'assurance vieillesse, ce qui conduirait in\u00e9vitablement \u00e0 des suppressions d'emplois, le tag afin de sa guerre s'est procur\u00e9 le papier de position de l'USAM qui prie instamment le Conseil national de ne pas suivre cette voie, le PLR n'a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire sa propre client\u00e8le politique, les repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie, souligne le journal, le Blick rel\u00e8ve aussi les prises de bec qui oppose la droite sur la r\u00e9forme des retraites, l'UDC et le PLR d'un c\u00f4t\u00e9 qui ne veulent pas d'une augmentation de 70 francs des rentes AVS mais envisage une hausse automatique de l'\u00e2ge de la retraite, le PDC et le PBD de l'autre, qui veulent le contraire, cons\u00e9quence : l'UDC et le PLR ont vir\u00e9 le PDC et le PBD du groupe chimique, l'air, groupe dans lequel les \u00e9lus de droite discutent de la politique sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [90%] :\r\nAmbiance, tout le monde \u00e9tait d'accord ou presque en revanche hier au Conseil des \u00c9tats qui a fait passer le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la SSR comme une lettre \u00e0 la poste, rapport qui, on le rappelle, veut garder le financement actuel redevance et publicit\u00e9 aux \u00c9tats, dit le temps la SSR \u00e9volue comme \u00e0 domicile sous pression, elle peut compter sur le Conseil des \u00c9tats, la libert\u00e9, mais quand m\u00eame, le d\u00e9bat \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9motionnel hier, continue le journal fribourgeois et si les conseillers aux \u00c9tats ont admis les difficult\u00e9s de la presse \u00e9crite, les recettes publicitaires perdus ne sont pas partis \u00e0 la SSR, mais bien \u00e0 l'\u00e9tranger, disent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nL'augmentation des primes d'assurance maladie, annonc\u00e9es hier, irrite la presse ce matin, puis chacun cherche un coupable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [84%] :\r\nEt le matin \u00e0 identifier le sien dans son \u00e9ditorial \u00e9ditorial au titre particuli\u00e8rement bien tourn\u00e9 d'ailleurs, il faut traiter la mal \u00e0 la racine, c'est pas mal la oui, oui, j'ai compris je ce oui qu'on commence \u00e0 identifier ce coupable bien ce coupable, c'est la classe politique, dont une grande partie touche d'une mani\u00e8re ou d'une autre des royalties sur le syst\u00e8me de la sant\u00e9 assurance cliniques priv\u00e9es fournisseurs de mat\u00e9riel m\u00e9dical ou marchands de pilules et il n'est pas cynique, continue l'\u00e9dito, il n'est pas cynique de dire qu'une bonne partie de la classe politique par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, se r\u00e9jouit de l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est pour \u00e7a que toute r\u00e9forme, \u00eatre dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [89%] :\r\nLagard\u00e8re Zeitung accuse ce matin, les assurances qui pratiquent la chasse aux bons risques comme le Groupe Mutuel cette pratique p\u00e8se ensuite sur les r\u00e9serves et p\u00e9nalise les bons \u00e9l\u00e8ves, ceux qui encouragent le mod\u00e8le du m\u00e9decin de famille et les cabinets de groupe, la lutte Anata \u00e9tonne rappelle elle que le vieillissement de la population et les progr\u00e8s de la m\u00e9decine n'explique pas tout, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que personne parmi les acteurs de la sant\u00e9, personne ne veut \u00e9conomiser, ni les m\u00e9decins ni l'\u00c9lys\u00e9e ni les h\u00f4pitaux ni l'industrie pharmaceutique pour le tag et \u00e7a ne fait gu\u00e8re le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse est malade avec ses fausses incitations quand ils pratiquent peu toute fausse invitation m\u00e9decin quand ils pratiquent plus de traitements peu importe le r\u00e9sultat sur les patients, ils gagnent plus ce rituel automnal de l'augmentation des primes est dangereux, enfin le Blick d\u00e9nonce le mensonge primes le vieillissement explique seulement 20 pourcent de de la hausse des co\u00fbts, le probl\u00e8me notamment, c'est que le progr\u00e8s ne permet pas de diminuer les co\u00fbts, les patients vont plus souvent chez les sp\u00e9cialistes qui b\u00e9n\u00e9ficient de la situation et chacun rejette la faute sur l'autre le Blick demande donc \u00e0 Alain Berset d'assainir la situation quand le march\u00e9 ne fonctionne pas, la politique doit agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [90%] :\r\nTout le monde, tout le monde doit faire un effort pour tenter de briser cette liturgie automnal des r\u00e9actions outr\u00e9es et estime le temps chaque citoyen, chaque acteur m\u00e9decins assureurs canton h\u00f4pitaux doit prendre doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, a Suisse est le pays o\u00f9 les d\u00e9penses annuelles de sant\u00e9 par habitant sont les plus \u00e9lev\u00e9s, rappelle pour sa part 24 heures alors que les Suisses consultent moins que leurs voisins, mais comme le dit joliment l'\u00e9ditorial du Nouvelliste le monde de la sant\u00e9, ressemble \u00e0 un buffet de petit d\u00e9jeuner \u00e0 volont\u00e9, celui qui a pay\u00e9 un forfait, veut en avoir pour son argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [96%] :\r\nL'industrie automobile europ\u00e9enne se retroussent les manches pour proposer une alternative \u00e0 l'am\u00e9ricaine Tesla. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [90%] :\r\nOui, les constructeurs automobiles du Vieux Continent ne veulent pas laisser l'entrepreneur Elon masque seul \u00e0 la barre avec sa voiture \u00e9lectrique, ils vont pr\u00e9senter de nouveaux concepts d'automobiles \u00e9lectriques le tag Hassan sa guerre propose une pleine page sur le d\u00e9veloppement de l'\u00e9lectromobilit\u00e9 dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens, \u00e0 l'occasion du salon de l'auto de Paris et les diff\u00e9rentes politiques d'encouragement, aussi, la Norv\u00e8ge, la Chine et les \u00c9tats-Unis sont les 3 pays qui offre le plus de subventions pour les voitures \u00e9lectriques, l'\u00c9tat Gaza guerre souligne que1,2 1000000 de voitures roulent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, un th\u00e8me qu'on retrouve dans la NZZ si l'Europe veut atteindre son objectif de diminution de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050, elle doit imposer la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, selon une \u00e9tude de l'Agence europ\u00e9enne de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [91%] :\r\nRingier pr\u00e9parerait de nouveaux licenciements, autant y aller aux r\u00e9v\u00e9lations du courrier ce matin lors d'une r\u00e9union entre le personnel de l'hebdo et du temps et la direction du groupe en chiffre de 10 unit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, selon plusieurs sources, le quotidien sources au sein des r\u00e9dactions, les syndicats se borne \u00e0 dire qu'ils ont eu vent d'un avis de temp\u00eate chez Ringier des syndicats qui sont d\u00e9j\u00e0 bien occup\u00e9s par les annonces officielles de licenciements chez Tamedia dans ces titres 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, des manifestations sont d'ailleurs pr\u00e9vues cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [85%] :\r\nUne victime de Fabrice A t\u00e9moignage ce matin dans La Tribune de Gen\u00e8ve, elle se sent trahie par le ministre assure genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [90%] :\r\nFabrice le meurtrier d'Adeline l'avait menac\u00e9 de mort et viol\u00e9 en 2000 ans, cette jeune femme, fille avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour ces faits \u00e0 15 ans de prison et une obligation de soins par la justice fran\u00e7aise, mais il avait ensuite pu \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 en Suisse, la jeune femme, estime que le jugement fran\u00e7ais n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e par l'administration suisse sont tant que victime, elle se sent trahie, dit -elle, pourquoi a -t-on laiss\u00e9 sortir Fabrice a accompagn\u00e9 d'une jeune femme d\u00e8s 2013, se demande -t-elle on ne teste pas la dangerosit\u00e9 des d\u00e9tenus, il n'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [92%] :\r\nDonald Trump est le porte- parole de la haine contre nous, paroles de l'auteur de polars am\u00e9ricain \u00e0 succ\u00e8s Val\u00e9rie Wilson Wesley qui offre une double page d'interview ce matin au Daghestan sa guerre, elle esp\u00e8re une victoire de celle qu'elle appelle d\u00e9j\u00e0 soeur Hillary, elle t\u00e9moigne j'ai pris l'habitude de vivre avec le racisme, d'ailleurs, dans le New Jersey, o\u00f9 elle habite les parents tentent de prot\u00e9ger quotidiennement les enfants du racisme ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [80%] :\r\nEt pour terminer un test et aussi des de job inutile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [84%] :\r\nEt l\u00e0, on va commencer avec un test puisqu'on dit tr\u00e8s souvent Simon, que l'on est un peu ce que l'on mange un adage que le Blick tente d'appliquer ce matin aux partis politiques, une stagiaire du journal a dessin\u00e9 toute une s\u00e9rie de croquis de diff\u00e9rents menus et lecteur de dire \u00e0 quel menu \u00e0 quel parti pardon menus correspondent alors vous \u00eates pr\u00eats pour le test Simon jouissances de jouissances plein alors je vous dis, saucisses Ruchti tout cela agr\u00e9ment\u00e9 d'une sauce \u00e0 l'oignon tout en buvant une bonne bi\u00e8re dans une auberge du Toggenbourg qu'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [72%] :\r\n\u00e0 part le palais verrez pas le Parti socialiste certainement pas plut\u00f4t UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [78%] :\r\nMais vous avez gagn\u00e9 un moment, je vous dis le th\u00e9 \u00e0 la menthe marocaine la moussaka grec une petite brochette libanaise tout cela \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria du bureau des migrations de Z\u00fcrich qu'est -ce que vous dites, ben je m'ont plut\u00f4t la gauche plut\u00f4t le PS et dans le Point et faire la m\u00eame chose pour tous les autres partis, c'est en page 5 du bl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [84%] :\r\nTiens, \u00e7a sera pour vous occuper 6 avenue si vous avez un boule chiite Joggeuse comme on dit, \u00e7a \u00e7a, c'est-\u00e0-dire un job de merde et je vous donne la merci on se frictions oui traduction donn\u00e9e par le temps, je pr\u00e9cise, \u00e0 d\u00e9couvrir donc dans une grande page du quotidien des emplois en d\u00e9ficit de sens au par des activit\u00e9s aussi chronophage qu'inutiles, notamment dans les m\u00e9tiers de services comme les ressources humaines, le management, o\u00f9 la communication et l'Otan, s'interroge l'\u00e9panouissement professionnel est -il devenu un mythe, en tout cas ceux qui montent des bo\u00eetes pour aider ceux qui se sentent mal dans leur vie professionnelle risque bien le sais pas nuire professionnellement arbitrer c'est un commerce qui, selon Harlem Start-Up suisse par exemple s'est sp\u00e9cialis\u00e9 l\u00e0- dedans avec une formation qui s'appelle faire le bilan calmement une conf\u00e9rence des tests et m\u00eame un bilan Highgrove Hoedic \u00e0 quoi un bilan ayurv\u00e9dique sa m\u00e9decine indienne, voir si vous avez bien les \u00e9nergies comme il faut, etc, bref, donc, cette entreprise a re\u00e7u des demandes de toute l'Europe, il faut croire, conclut le temps que les salari\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 passer un test \u00e0 Lyon Vedy que m\u00eame M6 savent pas trop ce que c'est pour \u00e9chapper \u00e0 une nouvelle pr\u00e9sentation Power pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [64%] :\r\nAh oui, peut-\u00eatre, alors manque alors allez savoir et le dit qu'un et machin retrait\u00e9s qui adapt\u00e9 \u00e0 Yoweri plusieurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AD8B92C-98DA-482D-A398-341ECF1357D7", "internalArchiveId": "5AD8B92C-98DA-482D-A398-341ECF1357D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, candidat \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ction pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016;hillary Clinton, candidate \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ction pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016;Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9 PDC GE;Pierre-Jean Craste, vice-pr\u00e9sident de l'ARC, l'Association g\u00e9n\u00e9rale de coop\u00e9ration du Genevois fran\u00e7ais;Renaudat;Lara Gut, skieuse suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/ MULTI DEBAT CLINTON-TRUMP EXTRAIT POUR 7H)   00'29'' \r\nL'\u00e9change est vif... \r\nIl a ponctu\u00e9 les toutes derni\u00e8res minutes du d\u00e9bat entre Donald Trump et Hillary Clinton...\r\nc'\u00e9tait il y a moins de 3 heures \r\n1er des 3 d\u00e9bats entre les  candidtas a la maison blanche ...\r\n(26/ MULTI DEBAT DIRECT 7h rREVAZ) Philippe Revaz bonjour...\r\nxxxxx\r\nvous \u00eates en direct avec nous de l'Universit\u00e9 d'Hofstra, \u00e0 New York ou s'est d\u00e9roul\u00e9 ce d\u00e9bat... \r\nUn d\u00e9bat ...\u00e2pre et tendu... on veint d' en avoir un apercu... \r\nmais aucun candidat n'a commis d'erreur irr\u00e9parable. ... \r\nEst-ce qu'on  peut dire Philippe... qu'Hillary Clinton a tenu le choc ?\r\nAbsolument, pourtant tout a mal commenc\u00e9 pour elle, donald trump a efficacement point\u00e9 ses revirements sur le libre.echange, rappel\u00e9 qu'elle est aux affaires depuis 30 ans, et on  l'a sentie en panne de reponse convaincante. Mais c'\u00e9tait le meilleur mopmebnt de trump dans ce debat. Il a eu de la peine avec les sujets amen\u00e9s par le presentateur : sa declaration fiscale, qu'ikl ne publie pas. Et la question du certificat de naissance d'obama, ou il a pass\u00e9 de fastidieuses minutes a se justifier. La question raciale a permis a clinton d'engranger des poi nts face a p'electroat noir qu'elle doit mobiliser. dans les deux derniers tiers du debat, elle a maitris\u00e9 la politique etrangere, le danger represent\u00e9 par la russie, l'iomporta nce de l'otan, la menace nucleaire. L\u00e0, le curseur presidentiel pointait du cot\u00e9 de c,linton. Donald trump s'est malgr\u00e9 tout av\u00e9r\u00e9 un debattaire efficace en duel, evitant le piege de l'insulte mais  mais coupant la parole efficacement quand clinton avan\u00e7ait ses positions.\r\n***Est-ce qu'on peut parler de victoire pour Clinton ce soir ?\r\nDans la mesure o\u00f9 elle avait tout a pwerdr,e on peut dire qu'elle a reussi l'exercice, jamais perdu le fil, jamais vraiment destabilis\u00e9e. Mais. Attention. Trump, lui a pass\u00e9 le test de l'acceptabilit\u00e9, il s'est montr\u00e9 plut\u00f4t  bien elev\u00e9. Il a montr\u00e9 qu'il tenait tout a fait le choc en duel,un exxercice nouveau pour lui. Et surtout, il faut voire le tableau global : ce candidat extreme qui semblait promis a une berezina s'est montr\u00e9 credible, faisant jeu egal, derreire son pupitre, face a hillary clinton. on est entr\u00e9 dans un scenario de campagne plus ordinaire. avec deux candidats credibles qui sont tres proches. il reste deux debats et il reste 5 semaines a l'un ou l'autre poiur gagner. \r\nPhilippe revaz en direct de NY\r\nSMD : PROMO 7H15 .... Boris Vejdovsky ....\r\n(01/AVS PA) L'autre grand d\u00e9bat... qui fait l'actualit\u00e9...\r\nc'est \u00e0 Berne qu'il se m\u00e8ne...\r\nla r\u00e9forme des retraites ... occupe toute cette semaine... les parlementaires\r\nLe Conseil national a refus\u00e9 hier une proposition de l'UDC de scinder le dossier en 3 parties.\r\nle projet de pr\u00e9voyance vieillesse sera donc discut\u00e9 dans son ensemble ...\r\nEt apr\u00e8s les premi\u00e8res heures tendues de discussions ... \r\ndifficile de dire ... Chrystel Domenjoz quelle sera la ligne du Conseil national, \r\n  1'03\r\n((D'habitude le d\u00e9bat d'entr\u00e9e en mati\u00e8re permet de se faire une id\u00e9e claire des forces en pr\u00e9sence. Parce que tout a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 et les partis se sont positionn\u00e9s. L\u00e0, l'impression dominante est que tout ou presque reste \u00e0 faire. Des propositions arrivent en derni\u00e8re minute, dont les effets n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s. Et les tractations en coulisses continuent. L'enjeu, c'est d'arriver \u00e0 l'\u00e9quilibre: op\u00e9ration neutre pour les rentiers, malgr\u00e9 la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier. Gauche et PDC tiennent au mod\u00e8le des Etats: 70 francs en compensation pour les nouveaux rentiers AVS. Le PLR, lui, tente de trouver des alli\u00e9s avec son id\u00e9e de derni\u00e8re minute d'agir directement dans le 2i\u00e8me pilier. \r\nC'est l'UDC qui d\u00e9tient la cl\u00e9 de cette majorit\u00e9. Mais cette r\u00e9vision des retraites, c'est une m\u00e9canique subtile. Pas moins de 15 lois sont concern\u00e9es. Ainsi que la Constitution, \u00e0 cause du financement par la TVA. Les d\u00e9cisions ont parfois des cons\u00e9quences en cascade. Le principal d\u00e9fi pour les conseillers nationaux, c'est qu'au terme des plus de 10 heures de d\u00e9bat encore pr\u00e9vues cette semaine, et au gr\u00e9 des majorit\u00e9s qui peuvent \u00eatre fluctuantes, le r\u00e9sultat soit aussi proche que possible de l'\u00e9quilibre recherch\u00e9.))\r\n(04/PRIME 10% PA) SMD : +4,5 % en moyenne\r\n6 et demi...  pour les enfants\r\nla hausse des des primes d'assurance-maladie annonc\u00e9 hier a di mal a passer au  parti socialiste. \r\nLe PS appelle  \u00e0 un changement majeur dans les r\u00e9formes des subventions.\r\nAvec un point cl\u00e9 : aucun m\u00e9nage ne devrait d\u00e9penser plus de 10% de son budget pour payer ses primes.\r\nUne id\u00e9e qui s\u00e9duit d\u00e9sormais plusieurs sections cantonales. Adrien Krause.\r\n  53''\r\n((L'id\u00e9e d'un plafonnement des primes semble reprendre des couleurs en Suisse romande apr\u00e8s l'annonce faite hier par les autorit\u00e9s. La section socialiste jurassienne envisage notamment de lancer une initiative en ce sens si le Grand Conseil restait sourd \u00e0 ses demandes. Du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, le PS d\u00e9sire d\u00e9sormais reprendre en main un dossier qui traine dans les tiroirs de l'Etat depuis 2009. Seul le canton de Vaud a pour le moment d\u00e9j\u00e0 franchi le pas. C'\u00e9tait en mars dernier.  Ces r\u00e9actions cantonales vont par ailleurs \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision du Conseil des Etat prise la semaine derni\u00e8re. La chambre haute qui avait balay\u00e9 une proposition socialiste exigeant justement que les primes n'exc\u00e8dent pas 10% du budget des m\u00e9nages au niveau nationale. Mais malgr\u00e9 ces \u00e9checs, le PS n'en d\u00e9mord pas. Non : la sant\u00e9 ne doit pas \u00eatre la panache exclusive du secteur priv\u00e9. Les discussions cantonales autour d'un plafonnement des primes continueront donc ses prochains mois. Des initiatives populaires ont en effet \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es r\u00e9cemment dans plusieurs cantons al\u00e9maniques.))\r\nSMD : promo Maillard invit\u00e9 de la r\u00e9dac\r\n(D2/GE COUP FROID SUR GRAND GENEVE PI) Limitation des d\u00e9ductions de frais de d\u00e9placement\r\nouverture r\u00e9duite des petites douanes pour \u00e9viter le trafic pendulaire dans les villages de campagne.\r\nle verdict des Genevois dans les urnes... dimanche dernier\r\nsemble confirmer un climat politique anti-frontaliers... \r\net donner un coup de frein suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'id\u00e9e... la construction du Grand Gen\u00e8ve.\r\n Sylvie Belzer:\r\n  1'32\r\n((A l'heure o\u00f9 les avanc\u00e9es du CEVA, cette liaison ferrovi\u00e8re Cornavin- Eaux-Vives-Anemasse sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es en grande pompe, le malaise au sein de ce qu'on appelle le Grand Gen\u00e8ve est de plus en plus patent. Le prefet de Haute-Savoie a adress\u00e9 une lettre courrouc\u00e9e au Conseil d'Etat genevois pour d\u00e9noncer ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. Pour le d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan, militant de la premi\u00e8re heure pour cette grande r\u00e9gion et auteur d'un ouvrage sur la question, le changement de cap remonte \u00e0 une votation tr\u00e8s particuli\u00e8re:\r\n0'38\"\r\nC\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Pierre-Jean Craste, vice-pr\u00e9sident de l'ARC, l'Association g\u00e9n\u00e9rale de coop\u00e9ration du Genevois fran\u00e7ais, pointe \u00e9galement cette votation sur le parking relais comme le d\u00e9clencheur de ce climat d'animosit\u00e9:\r\n0'21\"\r\nPour les Genevois, les barri\u00e8res sont surtout psychologiques, estime encore Guy Mettan:\r\nIl faudra donc attendre le d\u00e9marrage du CEVA, cette v\u00e9ritable r\u00e9alisation commune, pour acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 nouveau la construction de cette grande r\u00e9gion.))\r\n(16/COLOMBIE REFERENDUM PA) SMD : Une page d'histoire qui se tourne en Colombie\r\napr\u00e8s plus de 50 ans de guerre civile et  300 000 morts... \r\nla paix est officiellement sign\u00e9e \r\nle pr\u00e9sident Juan Manuel Santos et le chef de la gurillera des FARC  ont appos\u00e9 il y a quelues heures leur signature lors d'une c\u00e9r\u00e9monie a Carthag\u00e8ne dans le mord du payS...\r\nun accord de paix qui doit encore etre approuv\u00e9 par rrefemdfum dimanche procvhain\r\nCorrespondance\r\n Christine Renaudat\r\n  01'00\r\n(14/HOLLANDE CALAIS PA) La jungle de Calais sera bien d\u00e9mantel\u00e9e avant la fin de l'amm\u00e9e\r\nFrancois Hollande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la promesse di gvt\r\nlors d'un d\u00e9placement hier a Calais... mais pas directement dans le bidonville \r\no\u00f9 vivent entre 7 et 10'000 migrants... \r\nUne visite qui ressemblait surtout \u00e0 une op\u00e9ration de communication. pour le probable candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection...\r\n'Ariane Hasler.\r\n  56''\r\n((Le pr\u00e9sident n'a pas dit grand-chose sur le fond, il a surtout mis\u00e9 sur la forme. rendant hommage aux \u00abCalaisiens exasp\u00e9r\u00e9s\u00bb tout en promettant aux \u00abmigrants d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s\u00bb qu'ils \u00abne resteront plus l\u00e0\u00bb, parce que \u00ableur place n'est pas ici\u00bb. Le pr\u00e9sident r\u00e9p\u00e9tant sa volont\u00e9 de d\u00e9manteler la jungle et \u00e0 lutter contre les passeurs.  Symboliquement Fran\u00e7ois Hollande se devait de se rendre enfin \u00e0 Calais, la question de la jungle et de ses migrants ayant envahi le d\u00e9bat politique.. Un d\u00e9placement d'autant plus indispensable qu'il y a quelques jours c'est Nicolas Sarkozy qui \u00e9tait sur place pour y critiquer le manque d'action du gouvernement \u00e0 coups de d\u00e9claration radicales sur les migrants.  la visite de Fran\u00e7ois Hollande se voulait donc une r\u00e9ponse au candidat aux primaires de la droite. l'occasion aussi de se d\u00e9marquer de lui avec un discours plus humaniste sur la situation.\r\nPoint commun entre les deux hommes : aucun n'a jug\u00e9 utile de mettre un pied dans cette jungle au coeur de leur discoursa. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(D3/ NOUVEAU STATUT LARA GUT PI) SMD : La saison de ski... c'est presque d\u00e9j\u00e0 l\u00e0... pour Lara Gut\r\nla tessinoise e vient de rentrer de   sa p\u00e9riode de pr\u00e9paration en Am\u00e9rique du Sud\r\n Elle a rejoint l'ensemble de l'\u00e9quipe suisse de Ski \u00e0 Saas-Fee pour la traditionnelle ''Werbewoche '' .\r\n ... quelques jours consacr\u00e9s aux sponsors au travers de s\u00e9ances photo ou films publicitaires... \r\nLara Gut  s'apprete a d\u00e9marrer sa saison... aur\u00e9ol\u00e9e de son titre de championne... du monde...\r\nun nouveau statut... qui s'accomoagne de chanegement dans  sa mani\u00e8re de g\u00e9rer ses relations avec la presse et le public.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'28\r\n((De retour d'Am\u00e9rique du Sud, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus accorder d'interview particuli\u00e8re. Qui voulait la voir devait aller \u00e0 Saas-Fee hier ou devra \u00eatre \u00e0 S\u00f6lden fin octobre.  L'id\u00e9e est de ne pas se disperser, ne pas non plus se laisser submerger comme au d\u00e9but de sa carri\u00e8re. \r\nSON\r\nPlus simple et plus strict aussi. Rien ne la fera d\u00e9vier de sa route, de son plan de reconqu\u00eate du grand globe de cristal.  Mais une autre partie de sa vie a chang\u00e9.  celle de sa relation avec le public. Elle d\u00e9couvre un large soutien qui la touche\r\nSON \r\nLara Gut en plein apprentissage de la notori\u00e9t\u00e9, \u00e0 la d\u00e9couverte, \u00e0 25 ans d'une vie devenue forc\u00e9ment publique.. et qui va au-devant d'une saison ponctu\u00e9e par ses premiers championnats du monde \u00e0 domicile.  \u00e0 St-Moritz o\u00f9 elle devra g\u00e9rer une \u00e9norme pression, populaire, et m\u00e9diatique.)) \r\nUn mot encore de football...\r\nen Challenge League, Servette  a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winterthour, hier soir.\r\nC'est la sixi\u00e8me d\u00e9faite en neuf matchs pour les Genevois, qui se tra\u00eenent \u00e0 la 8e place du classement, avec seulement deux points d'avance sur le dernier, Chiasso...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(m\u00e9t\u00e9o Simon) Un ciel charg\u00e9 pour commencer la journ\u00e9e avec quelques averses \u00e9parses, plus probables\r\nle long des Pr\u00e9alpes. \r\nAu fil des heures, le soleil deviendra de plus en plus pr\u00e9sent, \u00e0 partir du Jura et du Plateau. \r\nLes temp\u00e9ratures grimperont jusqu'a 20 degr\u00e9s ... \r\nD\u00e8s demain le temps redeviendra ensoleill\u00e9 avec quelques grisailles matinales et des temp\u00e9ratures toujours douces pour la saison. \r\nLa prochaine d\u00e9gradation est attendue pour samedi\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 878, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028564", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8028582", "ece-8028564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:49Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re le journal jamais Trump versus Clinton le 1er face \u00e0 face a lieu cette nuit \u00e0 New York face \u00e0 face tendu entre les pr\u00e9tendants \u00e0 la Maison Blanche et \u00e0 l'heure du bilan, difficile de dire qui l'a emport\u00e9, chacun marqu\u00e9 des points, Hillary Clinton a tenu le choc face \u00e0 un Donald Trump plus polic\u00e9 que d'habitude nous dira dans un instant Philippe Revaz et apr\u00e8s Journal en demandera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [85%] :\r\nBoris Vichnievsky, professeur de litt\u00e9rature et de culture am\u00e9ricaine, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, ce qu'il a pens\u00e9 de ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\n1er d\u00e9part l'autre grand d\u00e9bat de la semaine se joue \u00e0 Berne, la r\u00e9forme des retraites et les conseillers nationaux entre dans le vif du sujet avec des tractations de derni\u00e8re minute et l'impression que tout reste encore \u00e0 faire, analyse \u00e0 suivre de Christelle dommage plafonner les primes maladie l'id\u00e9e refait surface apr\u00e8s la hausse annonc\u00e9e hier, le PS veut les limiter \u00e0 10 pourcent du du budget d'un m\u00e9nage, id\u00e9e qui s\u00e9duit surtout les sanctions cantonales les sections cantonales romandes des cantons romands o\u00f9 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nFacture grimpe bien au-del\u00e0 de la moyenne suisse comment inverser cette tendance, avec quels leviers un grand connaisseur du sujet Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste, chef du D\u00e9partement Vaudois de la sant\u00e9 et de l'action sociale, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, ce sera 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nLe Grand Gen\u00e8ve a -t-il encore de l'avenir, longtemps priorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, la grande r\u00e9gion franco- valdo-genevoise tourne au ralenti, dernier coup de frein donn\u00e9 dimanche lors des derni\u00e8res votations aux accents anti- frontaliers dans ce journal aussi l'accord de paix historique sign\u00e9 en Colombie apr\u00e8s 50 ans de guerre civile et puis Lara Gut d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate pour la nouvelle saison de ski est bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 rester championne du pape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [81%] :\r\nJe suis Dotch\u00e9 de la le look n'a pas l'endurance, donc vous devez d'\u00eatre capable de n\u00e9gocier nos accords commerciaux, vous devez d'\u00eatre capable de n\u00e9gocier avec le Japon avec l'Arabie Saoudite et je ne pense pas qu'Hillary et cette endurance ou Starmania. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [83%] :\r\nOui, h\u00e9 bien, d\u00e8s qu'il aura voyag\u00e9 dans 112 pays et qu'il aura \u00e0 n\u00e9gocier un accord de paix un cessez-le-feu ou m\u00eame pass\u00e9 11 heures \u00e0 se justifier devant une commission parlementaire alors il pourra parler d'endurance mais l\u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [93%] :\r\nL'\u00e9change est vif, il a ponctu\u00e9 les toutes derni\u00e8res minutes du d\u00e9bat entre Donald Trump et Hillary Clinton s'\u00e9tait il y a moins de 3 heures 1er des 3 d\u00e9bats entre les candidats \u00e0 la Maison Blanche Philippe Revaz bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct avec nous, de l'universit\u00e9 d'Austra \u00e0 New York, o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 ce d\u00e9bat un d\u00e9bat tendu, on vient d'en avoir un aper\u00e7u mais aucun candidat n'a pas commis d'erreur irr\u00e9parable est -ce qu'on peut dire Philippe qu'Hillary Clinton a tenu le choc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [91%] :\r\nOui, absolument, pourtant \u00e7a avait mal commenc\u00e9 pour elle Trump avait efficacement point\u00e9 ses revirements sur le libre- \u00e9change rappeler qu'elle est aux affaires depuis 30 ans et on avait senti en panne de r\u00e9ponses convaincantes, mais c'\u00e9tait le meilleur moment de Trump il a eu ensuite de la peine avec les sujets amen\u00e9s par le pr\u00e9sentateur sa d\u00e9claration fiscale qui ne publie pas la question du certificat de naissance d'Obama il y a pass\u00e9 de fastidieuses minutes \u00e0 se justifier, la question raciale a permis \u00e0 Clinton d'engranger des points face \u00e0 l'\u00e9lectorat noir qu'elle doit mobiliser dans les 2 derniers tiers du d\u00e9bat, la ma\u00eetrise et la politique \u00e9trang\u00e8re, le danger russe, l'importance de l'Otan, la menace nucl\u00e9aire l\u00e0 le curseur pr\u00e9sidentielle du c\u00f4t\u00e9 de Clinton Trump, ce malgr\u00e9 tout av\u00e9r\u00e9 un d\u00e9batteur efficace en duel, \u00e9vitant le pi\u00e8ge de l'insulte, coupant la parole efficacement quand Clinton avan\u00e7ait ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [94%] :\r\nEst -ce qu'on peut malgr\u00e9 tout parler de victoire pour Clinton apr\u00e8s ce 1er d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [92%] :\r\nDans la mesure, l'avait tout \u00e0 perdre, on peut dire qu'elle a r\u00e9ussi l'exercice n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 mais attention Trump lui a pass\u00e9 le test de l'acceptabilit\u00e9, il s'est montr\u00e9 plut\u00f4t bien \u00e9lev\u00e9, entre guillemets, il a montr\u00e9 qu'il tenait le choc du duel un exercice nouveau pour lui et puis il faut voir le tableau global ce candidat extr\u00eame qui semblait promis \u00e0 une B\u00e9r\u00e9zina fait quasi jeu \u00e9gal derri\u00e8re son pupitre face \u00e0 Clinton, on est dans un sc\u00e9nario de campagne plus ordinaire avec 2 candidats cr\u00e9dibles qui sont tr\u00e8s proches, il reste de d\u00e9bat, il reste 5 semaines \u00e0 l'un ou l'autre pour l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [78%] :\r\nPhilippe reverront Direct de New York, ce qu'on vous retrouvera juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [92%] :\r\nAnalyse des mots et des expressions et des attitudes de ce d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure dans un quart d'heure avec un professeur, professeur de litt\u00e9rature et de culture am\u00e9ricaine \u00e0 \u00e0 Lausanne, c'est Boris Vichnievsky qui nous rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [93%] :\r\nL'autre grand d\u00e9bat qui fait l'actualit\u00e9 en ce d\u00e9but de semaine, c'est \u00e0 Berne qu'il se m\u00e8ne la r\u00e9forme des retraites qui occupe les parlementaires Le Conseil national a refus\u00e9 hier une proposition de l'UDC de scinder le dossier en 3 parties : le projet de pr\u00e9voyance vieillesse sera donc discut\u00e9 dans son ensemble et apr\u00e8s les premi\u00e8res heures tendues de discussions, difficile de dire Chrystel Demangeot, quelle sera la ligne du National. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:31) [94%] :\r\nL'habitude, le d\u00e9bat d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, permet de se faire une id\u00e9e claire des forces en pr\u00e9sence, parce que tout a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 et que les parties se sont positionn\u00e9s l\u00e0 l'impression dominante est que tout ou presque reste \u00e0 faire des propositions arrivent en derni\u00e8re minute, dont les effets n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s et les tractations en coulisses continuent, l'enjeu c'est d'arriver \u00e0 l'\u00e9quilibre, op\u00e9ration neutre pour les rentiers, malgr\u00e9 la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier gauche et PDC tiennent au mod\u00e8le des \u00c9tats 70 francs en compensation pour les nouveaux rentiers AVS, le PLR, lui, tente de trouver des alli\u00e9s avec son id\u00e9e de derni\u00e8re minute d'agir directement dans le 2\u00e8me pilier et c'est l'UDC qui d\u00e9tient la cl\u00e9 de cette majorit\u00e9, mais cette r\u00e9vision des retraites c'est une m\u00e9canique subtile, pas moins de 15 lois sont concern\u00e9es, ainsi que la Constitution \u00e0 cause du financement par la TVA, les d\u00e9cisions ont parfois des cons\u00e9quences en cascade alors le principal d\u00e9fi pour les conseillers nationaux, c'est qu'au terme des plus de 10 heures de d\u00e9bat encore pr\u00e9vues cette semaine et au gr\u00e9 des majorit\u00e9s qui peuvent \u00eatre fluctuantes le r\u00e9sultat soit aussi proche que possible de l'\u00e9quilibre recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [98%] :\r\nPlus4,5 pourcent en en moyenne plus 6 et demi pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [93%] :\r\nLa hausse des primes d'assurance maladie annonc\u00e9 hier a du mal \u00e0 passer au Parti socialiste : le PS appelle \u00e0 un changement majeur dans les r\u00e9formes des subventions, avec un point cl\u00e9 aucun m\u00e9nage ne devrait d\u00e9penser plus de 10 pourcent de de son budget pour payer ses primes, une id\u00e9e qui s\u00e9duit d\u00e9sormais plusieurs sections cantonales Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:58) [94%] :\r\nL'id\u00e9e d'un plafonnement des primes semble reprendre des couleurs en Suisse romande, apr\u00e8s l'annonce faite hier par les autorit\u00e9s, la section socialiste jurassienne envisage notamment de lancer une initiative en ce sens, si le Grand Conseil restait sourd \u00e0 ces demandes, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, le PS d\u00e9sire d\u00e9sormais reprendre en main un dossier qui tra\u00eene dans les tiroirs de l'\u00c9tat depuis 2009, seul le canton de Vaud pour le moment, d\u00e9j\u00e0 franchi le pas, s'\u00e9tait en mars dernier, ces r\u00e9actions cantonales vont par ailleurs \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats prise la semaine derni\u00e8re, la chambre haute, qui avait balay\u00e9 une proposition socialiste exigeant justement que les primes n'exc\u00e8de pas 10 pourcent du du budget des m\u00e9nages helv\u00e9tiques, mais malgr\u00e9 ces \u00e9checs, le PS n'en d\u00e9mord pas : non, la sant\u00e9 ne doit pas \u00eatre la panache exclusive du secteur priv\u00e9, les discussions cantonales autour d'un plafonnement des primes continueront donc ces prochains mois, des initiatives populaires ont en effet \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es r\u00e9cemment dans plusieurs cantons manies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [90%] :\r\nVoil\u00e0 comment, \u00e0 inverser la tendance, si si c'est encore possible, notamment dans les cantons romands un dont la moyenne de hausse des prix, mais plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale, un grand, grand connaisseur et combattants dans ce dossier, viendra nous rejoindre, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 c'est le Conseil d'\u00c9tat Vaudois socialiste Pierre-Yves Maillard, qui est en charge de la sant\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:12) [94%] :\r\nLimiter les d\u00e9ductions de frais de d\u00e9placement ouverture r\u00e9duite des petites douanes pour \u00e9viter le trafic pendulaire dans les villes de campagne le verdict des Genevois dans les urnes dimanche dernier semble confirmer un certain climat politique anti- frontaliers il donne aussi un coup de frein de plus \u00e0 l'id\u00e9e de la construction d'un Grand Gen\u00e8ve, analyse Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [93%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 les avanc\u00e9es du CEVA cette liaison ferroviaire Cornavin en vivant Annemasse sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es en grande pompe le malaise au sein de ce qu'on appelle le Grand Gen\u00e8ve et de plus en plus pas tant le pr\u00e9fet de Haute-Savoie a m\u00eame adress\u00e9 une lettre courrouc\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat Genevois pour d\u00e9noncer ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour le d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan, militant de la premi\u00e8re heure pour cette grande r\u00e9gion et auteur d'un ouvrage sur la question, le changement de cap remonte \u00e0 une votation tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:55) [85%] :\r\nDepuis le refus de la votation sur les parkings relais, il y a effectivement beaucoup de froid qui se battu son de projet du Grand Gen\u00e8ve et c'est vrai que \u00e7a a contamin\u00e9 toute la classe politique, le Conseil d'\u00c9tat avec un tr\u00e8s ambitieux par exemple dans les accords de Nantua qui proposait que Gen\u00e8ve met \u00e0 disposition 240 millions sur 10 ans pour construire des infrastructures communes totalement oubli\u00e9 sous silence apr\u00e8s le refus de construire ces parkings relais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [99%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Pierre-Jean Craste, vice- pr\u00e9sident de l'ARC, l'Association g\u00e9n\u00e9rale de coop\u00e9ration du Genevois fran\u00e7ais pointe \u00e9galement cette votation sur les parkings relais comme le d\u00e9clencheur de ce climat d'animosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:34) [90%] :\r\nIl y a un \u00e9cart entre les r\u00e9sultats obtenus depuis 10 ans sur le d\u00e9veloppement des lignes transfrontali\u00e8res, le d\u00e9veloppement d'infrastructures, puis des des acteurs qui montre qu'il y a quand m\u00eame dans l'opinion un relent \u00e0 \u00e0 vouloir prendre pour cible \u00e0 la fois la France et les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:50) [97%] :\r\nPour les Genevois les barri\u00e8res sont surtout psychologiques, estime encore Guy Mettan il faudra sans doute attendre le d\u00e9marrage effectif du CEVA cette v\u00e9ritable r\u00e9alisation commune pour esp\u00e9rer acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 nouveau la construction de cette grande r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [95%] :\r\nUne page d'histoire se tourne en Colombie, apr\u00e8s plus de 50 ans de guerre civile 300000 morts La paix est officiellement sign\u00e9e le pr\u00e9sident Juan Manuel Santos et le chef de la gu\u00e9rillera des Farc ont appos\u00e9 il y a quelques heures leur signature, c'\u00e9tait lors d'une c\u00e9r\u00e9monie a Carthag\u00e8ne, dans le nord du pays, un accord de paix qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, dimanche prochain, correspondance Christine Renaudat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [93%] :\r\nLa bataille n'est pas gagn\u00e9 d'avance, m\u00eame si les Colombiens seraient pr\u00eats \u00e0 donner leur oui \u00e0 la paix avec une marge plus ou moins ample, selon les sondages, une partie de l'opinion rejette fermement les b\u00e9n\u00e9fices notamment juridiques et politiques qui ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s aux combattants pour obtenir la paix, c'est le cas parmi les classes moyennes des grandes villes mais aussi dans certaines zones rurales, elle reproche au gouvernement d'avoir trop c\u00e9d\u00e9 aux Farc, l'accord de paix pr\u00e9voit une amnistie g\u00e9n\u00e9rale pour le gros de la troupe et des peines de restrictions \u00e0 la libert\u00e9 s'en prison pour les commandants qui parleront selon l'accord, les gu\u00e9rilleros seront \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s au Congr\u00e8s, o\u00f9 ils auront 10 si\u00e8ges assur\u00e9s au Parlement durant 2 mandats de 4 ans, le pouvoir r\u00e9parant ainsi l'exclusion historique d'un secteur politique d\u00e9cim\u00e9 par les forces de s\u00e9curit\u00e9 durant ces ann\u00e9es de guerre droite rassembl\u00e9e derri\u00e8re l'ancien pr\u00e9sident Alvaro Uribe craint l'arriv\u00e9e d'une gauche radicale qui pourrait remettre en cause certains privil\u00e8ges, ou au moins ouvrir un d\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s, la Colombie est un des pays les plus in\u00e9quitable du continent Christine Renaudat pour rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [94%] :\r\nLa jungle de Calais, il sera bien d\u00e9mantel\u00e9e avant la fin de l'ann\u00e9e, Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la promesse du gouvernement lors d'un d\u00e9placement hier \u00e0 Calais, mais pas directement dans le bidonville o\u00f9 vivent entre 7000 et 10000 immigrants, une visite qui ressemblait surtout Ariane Hasler \u00e0 une n'op\u00e9ration de communication pour le probable candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:42) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident n'a pas dit grand chose de nouveau sur le fond, il a surtout mis\u00e9 sur la forme ronde ont un message aux Calaisiens exasp\u00e9r\u00e9s, tout en promettant aux migrants d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s qu'ils ne resteront plus l\u00e0, parce que leur place n'est pas ici le pr\u00e9sident, r\u00e9p\u00e9tant sa volont\u00e9 de d\u00e9manteler la jungle et de lutter contre les passeurs, symboliquement, Fran\u00e7ois Hollande se devait de se rendre enfin \u00e0 Calais, la question de la jungle et de ses migrants ayant envahi le d\u00e9bat politique, un d\u00e9placement d'plus indispensable qu'il y a quelques jours, c'est Nicolas Sarkozy qui \u00e9tait sur place pour y critiquer le manque d'action du gouvernement \u00e0 coups de d\u00e9claration radicales sur les migrants, la visite de Fran\u00e7ois Hollande se voulait donc une r\u00e9ponse au candidat aux primaires de la droite, l'occasion aussi pour lui de se d\u00e9marquer avec un discours plus humaniste sur la situation, point commun entre les 2 hommes, aucun n'a jug\u00e9 utile de mettre un pied dans cette jungle au coeur de leurs discours \u00e0 rien asilaire rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [92%] :\r\nLa saison de ski, c'est presque d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 en tout cas pour Lara Gut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [90%] :\r\nEh oui, c'est la tessinoise vient de rentrer de sa p\u00e9riode de pr\u00e9paration en Am\u00e9rique du Sud, elle a rejoint l'ensemble de l'\u00e9quipe suisse de ce a \u00e7a se paie pour quelques jours consacr\u00e9s aux sponsors, \u00e0 travers des s\u00e9ances photos, des films publicitaires, Lara Gut qui s'appr\u00eate donc \u00e0 d\u00e9marrer sa saison aur\u00e9ol\u00e9 de son titre de champion du monde, un nouveau statut, une nouvelle notori\u00e9t\u00e9 et qui va impliquer aussi des changements dans sa mani\u00e8re de g\u00e9rer ses relations avec la presse et le public Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:09) [96%] :\r\nDe retour d'Am\u00e9rique du Sud, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus accorder d'interview particuli\u00e8re qui voulaient la voir devait aller \u00e0 Saas-Fee hier ou devra \u00eatre \u00e0 S\u00f6lden en Autriche fin octobre, l'id\u00e9e est de ne pas se disperser, ne pas non plus se laisser submerger comme au d\u00e9but de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:24) [85%] :\r\nC'est pas que cette ann\u00e9e, du coup, c'est parti de 0 \u00e0 1000 c'est, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait de 0 \u00e0 100 \u00e0 17 ans, j'ai eu pas mal de peine, alors l\u00e0, j'\u00e9tais assez consciente que j'aurais d\u00fb faire attention me comprendre r\u00e9ussir mesurait pas que \u00e7a explose, comme \u00e7a va exploser quand j'avais 17 ans, \u00e9videmment, l\u00e0, j'ai 25 ans alors aussi assez c'est plus un pour moi j'irais beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [94%] :\r\nPlus simple et plus strict aussi, rien ne la fera d\u00e9vier de sa route de son plan de reconqu\u00eate du grand globe de cristal, mais une autre partie de sa vie a chang\u00e9, celle de sa relation avec le public, elle d\u00e9couvre un large soutien qui la touche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:59) [79%] :\r\nPour moi, une victoire, c'\u00e9tait mon Team et un peu de gens qui connaissent \u00e7a et l\u00e0, il y avait beaucoup plus de 2 mondes qui \u00e7a et qui a \u00e9t\u00e9 contentieux les centim\u00e8tres et de mon c\u00f4t\u00e9, ou qui ont eu de la peine quoi c'\u00e9tait pas de mon c\u00f4t\u00e9 et et c'est beau mais \u00e7a s'apprend, si un un peu de temps \u00e0 apprendre comment, comment vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [97%] :\r\nLara Gut en plein apprentissage de la notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 la d\u00e9couverte \u00e0 25 ans d'une vie devenue forc\u00e9ment publique et qui va au-devant d'une saison ponctu\u00e9e par ses premiers championnats du monde \u00e0 domicile \u00e0 Saint-Moritz, en f\u00e9vrier, o\u00f9 elle devra g\u00e9rer une \u00e9norme pression populaire et m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:37) [92%] :\r\nUn mot encore de football Challenge Ligue Servette qui a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winthertour hier soir, c'est la sixi\u00e8me d\u00e9faite en 9 matches pour les Genevois qui sont d\u00e9sormais \u00e0 la 8\u00e8me place du classement avec seulement 2 points d'avance sur le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [92%] :\r\nQui, il y a num\u00e9ro, c'\u00e9tait le journal, on vous remercie, on part du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis dans un instant pour analyser et commenter ce 1er d\u00e9bat qu'on annon\u00e7ait comme le d\u00e9bat du si\u00e8cle mais il y en aura d'autres d\u00e9bats du si\u00e8cle Trump Clinton ne serons avec Philippe Revaz puis ensuite avec Boris Vichnievsky, professeur de litt\u00e9rature et de culture am\u00e9ricaine \u00e0 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on analysera les mots du d\u00e9bat avec lui un ciel charg\u00e9 pour cette journ\u00e9e avec quelques averses \u00e9parses plus probable le long des Pr\u00e9alpes au fil des heures le soleil deviendra de plus en plus pr\u00e9sent \u00e0 partir du Jura et du Plateau, les temp\u00e9ratures, elles grimperont encore jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s d\u00e8s demain le temps redeviendra ensoleill\u00e9 avec quelques grisailles matinales et des temp\u00e9ratures toujours douces pour la saison, la prochaine d\u00e9gradation est attendue pour samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C838DEEB-AF63-438A-AC4A-F1F518779E54", "internalArchiveId": "C838DEEB-AF63-438A-AC4A-F1F518779E54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hillary Clinton, candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller national PS FR;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Meyer, Guillaume;Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Massimiliano Panarari, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 10 DEBAT CLINTON-TRUMP PA 6H) Une heure et demi de d\u00e9bat....c'\u00e9tait cette nuit aux Etats-Unis entre Hillary Clinton et Donald Trump...les deux candidats \u00e0 la maison blanche se sont \u00e9charp\u00e9s sur les e-mail de Mme lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00e9tat et sur la feuille d'imp\u00f4t que Monsieur refuse de publier... La d\u00e9mocrate a reussi a mettre son adversaries Republicain sur la defensive \u00e0 nombreuses reprises, Jordan Davis. \r\nDIR t\u00e9l\r\n** 46 00 chambre 642\r\n** 11\r\n(6H(2) 12 DEBAT CLINTON-TRUMP EXTRAIT 1 POUR 6H) Hillary Clinton a rappel\u00e9 que Donald Trump avait fait partie de ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la diffusion du \"mensonge raciste\" concernant Barack Obama. Le candidat r\u00e9publicain a en effet avanc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas n\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain. \r\n  00'39'' \r\nC'est avec un stylo fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'une balle...que le pr\u00e9sident colombien et le chef de la guerilla des FARC ont sign\u00e9 cette nuit l'accord de paix qui met fin \u00e0 52 ans de guerre civile...une signature et la premi\u00e8re poign\u00e9e de main entre les deux hommes sur sol colombien....\u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes....du coup l'Union Europ\u00e9enne a retir\u00e9 les FARC de sa liste des organisations terroristes....les guerillero seront d\u00e9mobilis\u00e9s et le mouvement deviendra un parti politique.\r\nTr\u00e8s rude l'offensive sur Alep...en une semaine il y aurait entre 200 et 400 morts selon les sources....des civils pour la plus part...pris aux pi\u00e8ges des combats...les bombes et la p\u00e9nurie de tout pour ces 250'000 habitants otages d'une guerre qu'ils subissent....\r\n(6H(3) 02 AVS) ***En Suisse, le conseil National d\u00e9cide de traiter dans son ensemble et sans tarder le projet de pr\u00e9voyance vieillesse.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier une proposition UDC de scinder le dossier en 3 parties. Les d\u00e9bats vont se poursuivre tout au long de la semaine. Il s'agit notamment de s'accorder sur un moyen de compenser les pertes de rentes li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier. Gauche et PDC militent pour un montant de 70 francs mensuels octroy\u00e9s aux rentiers AVS.  Le PLR, lui, a \u00e9labor\u00e9 des modifications techniques du 2i\u00e8me pilier. Une proposition de derni\u00e8re minute qui n'effraie pas le Conseiller national socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert \r\n  00'45'' \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert avec Chrystel Domenjoz.\r\n(6H(4) 06 PRIME ENFANTS) une nouvelle initiative populaire sur les caisses maladie est absolument indispensable....ce credo...Pierre-Yves Maillard, le ministre vaudois de la sant\u00e9 le r\u00e9p\u00e8te...au lendemain de la publication des hausses de primes pour l'an prochain...\r\n***Pierre-Yves Maillard qui sera l'invit\u00e9 de notre journal du matin...tout \u00e0 l'heure \u00e0 7H35.....\r\nSeule consolation pour le conseiller d'\u00e9tat vaudois...les assur\u00e9s de son canton toucheront l'an prochain la derni\u00e8re tranche de l'argent r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s les primes trop \u00e9lev\u00e9es pay\u00e9es pendant des ann\u00e9es. Cela leur permettra de r\u00e9sorber en partie la hausse des primes de 4,9% pour le canton de Vaud...la moyenne suisse est de 4,5%.... \r\nMais qui est responsable de ces augmentations?\r\nPour l'UDC Raymond Clottu les assureurs-maladie ne sont pas les seuls....et le conseiller national neuch\u00e2telois de pointer du doigt d'autres facteurs...comme le co\u00fbt de certains m\u00e9dicaments et \u00e9quipements, le trop-plein d'h\u00f4pitaux (comme dans son canton) .... mais aussi l'immigration. \r\n  00'41'' \r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller. \r\nApr\u00e8s Rome...Bruxelles tape \u00e0 son tour sur les doigts du Tessin....pour son vote sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9 dimanche par le peuple...selon la commission europ\u00e9enne, cela ne va pas faciliter les difficiles discussions sur la question de la libre circulation des ressortissants de l'UE en Suisse.\r\n(6H(5) D5 FR 45 000 COMPTES UBS) ***Pour les relations entre Berne et Paris....le grain de sable...c'est UBS....\r\nLe journal Le Parisien nous apprenait hier que les autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises exigent les noms des titulaires de 45'000 comptes ouverts par des contribuables hexagonaux aupr\u00e8s du num\u00e9ro Un bancaire helv\u00e9tique. Cette demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne en mai dernier. Et l'administration f\u00e9d\u00e9rale est entr\u00e9e en mati\u00e8re. Ce qui lui vaut des critiques. \u00c9coutez Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  01'30'' \r\nPierre-Marie Glauser r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer.\r\nEt la Suisse a ratifi\u00e9 hier \u00e0 Paris...la Convention multilat\u00e9rale de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques concernant l'assistance administrative mutuelle en mati\u00e8re fiscale. La convention qui entrera en vigueur au premier janvier prochain d\u00e9j\u00e0 pour la Suisse.\r\n(6H(6) 07 GE CHLORE) Am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 des transports de chlore \u00e0 travers la Suisse oui....les interdire NON....les milieux \u00e9conomiques concern\u00e9s, les CFF et les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe... Vaud et Gen\u00e8ve voient passer chaque ann\u00e9es 25 mille tonnes de chlore sur leur territoire \u00e0 destination notamment d'usines en Valais. Les deux cantons se disent satisfaits de cette d\u00e9cision...qui n'est pour eux qu'un premier pas Tania Sazpinar...\r\n  01'02'' \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du pape...depuis des lustres...c'est la garde-suisse qui s'en charge....une garde qui d\u00e9sormais sera en partie form\u00e9e au Tessin...l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier au Vatican...Les cours d'un mois....sont coordonn\u00e9s par le Centre de formation de police de Giubiasco, un des cinq reconnus au niveau national.\r\n(6H(7) 09 URI FEU VERT TELECABINE) Ce sera bient\u00f4t le plus grand domaine skiable de Suisse centrale. Les travaux pour la liaison entre Andermatt, dans le canton d'Uri, et Sedrun, aux Grisons, viennent de d\u00e9buter, apr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gociations. Petit \u00e0 petit, les ambitions de l'investisseur \u00e9gyptien Samih Sawiris prennent forme, lui qui r\u00eave de faire d'Andermatt une station incontournable des Alpes. Rouven Gueissaz.\r\n   00'53'' \r\n((Une t\u00e9l\u00e9cabine de huit places au d\u00e9part d'Andermatt, dans le canton d'Uri. C'est la premi\u00e8re \u00e9tape de travaux devis\u00e9s \u00e0 130 millions de francs et financ\u00e9s en grande partie par Samih Sawiris. Les cantons des Grisons et d'Uri participent \u00e0 hauteur d'environ 40 millions au projet qui a r\u00e9cemment obtenu le feu vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. Un agrandissement que la CIPRA, la commission internationale pour la protection des Alpes, ne voit pas d'un bon oeil. Elle a d'ailleurs r\u00e9cemment demand\u00e9 un moratoire. Elle d\u00e9nonce une course au gigantisme dans les Alpes, tant en Allemagne qu'en Autriche ou en Suisse, o\u00f9 les domaines skiables deviennent toujours plus vastes. A Andermatt, les travaux en cours doivent permettre de moderniser et surtout de mieux positionner la station. Le m\u00e9ga complexe immobilier de Samih Sawiris pr\u00e9vu dans le village est toujours en chantier. D'ailleurs, selon la radio al\u00e9manique SRF, on construit actuellement plus qu'on ne vend d'objets immobiliers. L'investisseur \u00e9gyptien esp\u00e8re que la construction de la liaison avec Sedrun permettra d'inverser la tendance.))\r\n(6H(8) D4  ROME RAGGI) ***Plut\u00f4t mitig\u00e9s les 100 jours de Virginia Raggi \u00e0 la t\u00eate de la ville de Rome....\r\nLe 19 juin dernier, Virginia Raggi devenait la premi\u00e8re femme maire de Rome. Et surtout la premi\u00e8re responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale italienne avec 67% des suffrages. 100 jours plu stard....le souffl\u00e9 est retomb\u00e9....Eric Joszef\r\n   01'29'' \r\nEt on sait d\u00e9sormais que les italiens voterons le 4 d\u00e9cembre prochain sur la r\u00e9forme constitutionnelle de Matteo Renzi...elle pr\u00e9voit de mettre fin au bicam\u00e9ralisme parfait existant actuellement, en r\u00e9duisant les pouvoirs du s\u00e9nat. Le pr\u00e9sident du conseil a engag\u00e9 son avenir politique sur l'issue de ce vote.\r\nFootball...encore une d\u00e9faite pour Gen\u00e8ve Servette battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winterthour en challenge ligue....Servette 8\u00e8me du classement...\u00e0 2 point de la lanterne rouge Chiasso.\r\nHillary Clinton encore \u00e9pingl\u00e9e dans le d\u00e9bat d ecette nuit pour sa messagerie priv\u00e9e utilis\u00e9e lors de son mandat de secr\u00e9taire d'\u00e9tat...et Barack Obama...me direz-vous que fait-il de sa messagerie? \r\nUn conseiller assure que le pr\u00e9sident l'utilise autant pour parler des dossiers en cours que pour des \u00e9changes beaucoup plus informels....une correspondance archiv\u00e9e et que l'on pourra lire un jour...lorsque les historiens y auront acc\u00e8s...\r\npour ce qui est de l'adresse...le vous l'assure....BObama@whitehouse.gov  n'est pas la bonne adresse....le pr\u00e9sident utilise un pseudo! \r\nUn ciel gris et humide ce matin dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. Puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont pour un franc soleil cet apr\u00e8s-midi. 20 \u00e0 22 degr\u00e9s.\r\nLe retour du grand bleu demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel sera gris en d\u00e9but de journ\u00e9e, avec localement quelques averses, principalement dans les\r\nAlpes et les Pr\u00e9alpes. Puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont et l'apr\u00e8s-midi le temps deviendra m\u00eame\r\nassez ensoleill\u00e9 en plaine. En montagne en revanche l'am\u00e9lioration sera plus lente. Le mercure\r\natteindra 20 \u00e0 22 degr\u00e9s en plaine. Mercredi s'annonce bien ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 un ciel voil\u00e9 et nous\r\ngagnerons un \u00e0 deux degr\u00e9s. Poursuite du beau temps jeudi et vendredi avec des temp\u00e9ratures qui\r\natteindront 23 \u00e0 25 degr\u00e9s.", "durationSec": 970, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8028577", "ece-8028560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:57:26Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nAh, le journal de Sandra fiscal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nSur leur 1er face \u00e0 face de la campagne, a dur\u00e9 une heure et demie, Hillary Clinton et Donald Trump ont d\u00e9battu cette nuit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine, la d\u00e9mocrate est parvenu \u00e0 pousser le r\u00e9publicain sur la d\u00e9fensive, ce sera long et \u00e9pineux mais les Chambres f\u00e9d\u00e9rales devraient parvenir \u00e0 s'entendre sur la r\u00e9forme de notre pr\u00e9voyance vieillesse le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert convaincu, m\u00eame si les propositions foisonnent, elles sont au final assez proches les unes des autres, pour parvenir \u00e0 s'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nInciter les propri\u00e9taires de villas les transformer pour cr\u00e9er de nouveaux logements, c'est un projet ambitieux qui \u00e9tait pr\u00e9sente hier soir dans le Jura, dans la commune de Kourou, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont alors cette densification forc\u00e9e Adele re\u00e7u un bon accueil Faut -il \u00e9tendre ailleurs en Suisse, rendez- vous dans la Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [90%] :\r\nOn ne s'improvise pas maire de Rome, 100 jours Virginia Raggi l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens le bilan de la premi\u00e8re femme maire de la capitale italienne est en demi- teinte, m\u00eame si son Mouvement 5 \u00e9toiles l'ovationne dans les plus le renoncement \u00e0 organiser les Jeux olympiques dans les mois, les d\u00e9missions en cascade de ses conseillers municipaux et la crise des ordures toujours pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [86%] :\r\nLe v\u00eatement f\u00e9minin est un grand sujet de d\u00e9bat dans le sport hier Caroline Raymond en sport matin invoquer le cas du voile islamique, on s'en souvient, ce matin, elle nous parlera de la mini- jupe petits bouts de tissu sur lequel repose beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [85%] :\r\nUne heure et demie de d\u00e9bat, donc c'\u00e9tait t\u00f4t ce qui nuit aux \u00c9tats-Unis entre Hillary Clinton et Donald Trump, les 2 candidats \u00e0 la Maison- Blanche se sont \u00e9charp\u00e9s sur les e-mail de Madame lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, et sur la feuille d'imp\u00f4ts de monsieur Monsieur refuse de publier la d\u00e9mocrate a r\u00e9ussi \u00e0 un ma\u00eetre son adversaire r\u00e9publicain sur la d\u00e9fensive \u00e0 de nombreuses reprises Jordan Davis ou qui avaient suivi se dit et ce d\u00e9bat en Direct des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [85%] :\r\nAbsolument, Donald Trump \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 cette ligne populistes ou il brosse le portrait d'une Am\u00e9rique en d\u00e9clin, un pays y avoue l'Australie par une \u00e9lite politique dont Hillary Clinton ferait partie, Hillary Clinton, elle qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses projets ont beaucoup plus de d\u00e9tails, beaucoup plus de nuances, tout en envoyant des piques \u00e0 son adversaire sur ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts qui refuse de rendre L accus\u00e9 de vouloir cacher peut-\u00eatre un certain manque de succ\u00e8s en affaires r\u00e9actions presque \u00e9pidermiques de 30 qui semblait ensuite admettre \u00e0 demi- mot, qui r\u00e9ussit toujours \u00e0 ne pas payer d'imp\u00f4ts et qu'il en est fier, l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat a sign\u00e9 par ailleurs que le candidat r\u00e9publicain n'a tout simplement pas le temp\u00e9rament n\u00e9cessaire pour d\u00e9finir les codes nucl\u00e9aires, elle a aussi regard droit dans la cam\u00e9ra pour rassurer les alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis, et plus on apprend plus on s'approchait de la fin des 90 minutes plus les invectives \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re de la Dr\u00f4me pour Donald tremble, l'ex- premi\u00e8res dame n'a pas l'endurance physique n\u00e9cessaire pour la fonction supr\u00eame, Hillary Clinton, elle adresse d'insultes sexistes que le candidat r\u00e9publicain a prof\u00e9r\u00e9 au fil des ann\u00e9es : un d\u00e9bat \u00e9lectrique et franchement, de m\u00e9moire d'Am\u00e9ricains in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [93%] :\r\nMerci d'Jordan d\u00e9viss\u00e9 alors Hillary Clinton justement a rappel\u00e9 que Donald Trump avait fait partie de ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la diffusion du mensonge raciste concernant Barack Obama, le candidat r\u00e9publicain en effet avanc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas n\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:11) [85%] :\r\nGIA oui oui c'est un la du PS promet, d'accord, il a vraiment commenc\u00e9 son activit\u00e9 politique en se basant sur ce mensonge raciste, \u00e0 savoir que notre 1er pr\u00e9sident noir n'\u00e9tait pas un citoyen am\u00e9ricain, il n'y avait absolument aucune preuve en ce sens mais il a persist\u00e9 persister pendant des ann\u00e9es, puisque certains de ses partisans, certaines personnes qu'il essayait de se mettre dans la poche voulais qu'il le croit, h\u00e9 oui, Deroin Arlette Chabot et ben pas lui- m\u00eame, mais rappelez -vous Donald a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en 1973 on attend poursuivis par le d\u00e9partement de la justice pour cause de discrimination raciale de ce man\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [95%] :\r\nC'est avec un stylo fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'une balle que le pr\u00e9sident colombien et le chef de la gu\u00e9rilla des Farc ont sign\u00e9 cette nuit, l'accord de paix qui met fin \u00e0 52 ans de guerre civile, une signature, et la premi\u00e8re poign\u00e9e de main entre les 2 hommes sur sol colombien \u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes, du coup, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 retirer les Farc de sa liste des organisations terroristes, les gu\u00e9rilleros seront d\u00e9mobilis\u00e9s et le mouvement deviendra un parti politique tr\u00e8s rude, l'offensive sur Alep en une semaine, il y aurait entre 200 et 400 morts selon les sources, des civils pour la plupart pris au pi\u00e8ge des combats, les bombes et la p\u00e9nurie de de plus donc pour ces 250000 habitants, otages d'une guerre qu'ils subissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [95%] :\r\nEn Suisse, le conseil National d\u00e9cide de traiter dans son ensemble et sans tarder le projet de pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier une proposition UDC de scinder le dossier en 3 parties, les d\u00e9bats vont donc se poursuivent tout au long de la semaine, il s'agit notamment de s'accorder sur un moyen de compenser les pertes de rentes li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier gauche et PDC militent pour un montant de 70 francs mensuels octroy\u00e9s aux rentiers AVS, le PLR, lui, a \u00e9labor\u00e9 des modifications techniques du 2\u00e8me, pilier une proposition derni\u00e8re minute qui n'effraie pas le conseiller national socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [89%] :\r\nOn voit qu'il y a 2 camps assez claire entre PDC PS- Verts PPD qui souhaite maintenir le niveau des rentes en disant de la mani\u00e8re la plus efficace possible, c'est-\u00e0-dire en regardant de quelle mani\u00e8re l'argent profite mieux aux gens qui n'ont plus besoin pour corriger les effets n\u00e9gatifs de la baisse du taux de conversion et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une esp\u00e8ce de fixation id\u00e9ologique sur le sur les corrections dans le 2\u00e8me pilier alors qu'ils savent tr\u00e8s bien, m\u00eame si c'est pour \u00e7a qu'ils sont dans une situation un peu ennuyeuse que \u00e7a co\u00fbte plus cher, pour moins d'effets, je suis plut\u00f4t optimiste dans la mesure o\u00f9 les 2 camps sont tr\u00e8s tr\u00e8s proches l'un de l'autre, alors qu'au Conseil des \u00c9tats, la majorit\u00e9 pour une solution peu pragmatique, terre assez forte, ce qui signifie que dans les changeantes et de conseils, c'est tout \u00e0 fait possible qu'on arrive \u00e0 quelque chose de raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert avec Chrystel dommage ont, une nouvelle initiative populaire sur les caisses maladie est absolument indispensable, ce credo Pierre-Yves Maillard le ministre Vaudois de la sant\u00e9, le r\u00e9p\u00e8te au lendemain de la publication des hausses de primes pour l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [91%] :\r\nPierre-Yves Maillard qui sera, on le rappelle, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [93%] :\r\nAlors, seule consolation pour le conseiller d'\u00c9tat Vaudois, les assur\u00e9s de son canton toucheront l'an prochain la derni\u00e8re tranche de l'argent r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un pr\u00eat les primes trop \u00e9lev\u00e9es pay\u00e9es pendant des ann\u00e9es, cela leur permettra de r\u00e9sorber en partie la hausse des primes de4,9 pourcent pour pour le canton de Vaud l'an prochain, rappelons que la moyenne suisse est de4,5 pourcent alors alors qui est responsable de ces augmentations pour l'UDC Raymond Clottu les assureurs maladie ne sont pas les seuls, hein, le conseiller national neuch\u00e2telois de pointer du doigt d'autres facteurs comme le co\u00fbt de certains m\u00e9dicaments et de certains \u00e9quipements et le trop- plein d'h\u00f4pitaux, comme c'est le cas dans son canton, mais aussi il y a l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [89%] :\r\nOui, alors c'est clair, je crois qu'il faut \u00eatre lucide, les migrants qui sont dans notre pays font appel \u00e0 nos services d'urgence assez massivement, et bien s\u00fbr que \u00e7a engendre des co\u00fbts, la m\u00eame chose au niveau des sans- papiers, les sans- papiers, les assureurs sont tenus de les assurer, et bien entendu s'arrangerontD. D alors c'est pas ces personnes -l\u00e0 qui vont faire augmenter pareillement la charge des co\u00fbts de la sant\u00e9 mais qui contribuent \u00e9galement, et \u00e7a je pense que la population doit \u00eatre consciente de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, je crois qu'il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 prendre conscience des diff\u00e9rents facteurs qui engendre ce genre de coups et qui engendre par l\u00e0 m\u00eame \u00e0 ces augmentations massives de prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [98%] :\r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller apr\u00e8s Rome, Bruxelles tape \u00e0 son tour sur les doigts du Tessin pour son vote sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9 dimanche par le peuple, selon la Commission europ\u00e9enne, cela ne va pas faciliter les difficiles discussions sur la question de la libre circulation des ressortissants de l'Union europ\u00e9enne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [96%] :\r\nPour les relations entre Berne et Paris, le grain de sable c'est plut\u00f4t UBS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [97%] :\r\nOui, le journal Le Parisien nous apprenait hier que les autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises exigent les noms des titulaires de 45000 comptes ouverts par des contribuables hexagonaux aupr\u00e8s du num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique, cette demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne en mai dernier, l'administration f\u00e9d\u00e9rale est entr\u00e9e en mati\u00e8re, ce qui lui vaut des critiques \u00e9coutez Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:06) [88%] :\r\nJe demande \u00e0 mon avis est tr\u00e8s tr\u00e8s probl\u00e9matique \u00e0 plusieurs \u00e9gards, il faut bien comprendre que l'entraide administrative \u00e7a veut pas dire qu'on donne des informations comme \u00e7a dans tous les sens, \u00e7a veut dire qu'il s'inscrit dans le cadre de l'application des trait\u00e9s double imposition qui compte des conditions bien pr\u00e9cises, alors cette offre d'sera -t-il, elle a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis 2009, elle est en constante \u00e9volution, mais il y a quand m\u00eame des conditions et est tr\u00e8s clairement \u00e0 mon avis dans ce qu'on appelle une p\u00eache aux renseignements, c'est-\u00e0-dire une demande al\u00e9atoire ou sp\u00e9culative au fond on lance comme \u00e7a des num\u00e9ros de compte et puis on verra s'il y a des gens qui ont pas d\u00e9clarer leurs comptes, ils sont domicili\u00e9s en France ou pas, et on sait pas vraiment aujourd'hui, et donc au prix pour cette raison, on ne devrait pas acc\u00e9der \u00e0 cette demande, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:44) [79%] :\r\nEst ce que le mouvement peut encore \u00eatre stopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:46) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'alors ce qui se passe c'est que une fois que l'autorit\u00e9 fiscale \u00e9trang\u00e8re fait une demande d'entraide les personnes concern\u00e9es sont inform\u00e9s par l'administration et puis elles peuvent s'opposer juridiquement et puis si l'administration maintient sa position : les clients la possibilit\u00e9 d'aller devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [94%] :\r\nD\u00e8s 2018 il y aura de toute fa\u00e7on un \u00e9change automatique d'informations entre autorit\u00e9s fiscales, donc \u00e0 quoi bon chercher \u00e0 emp\u00eacher ces \u00e9changes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:08) [90%] :\r\nVous avez raison, \u00e0 partir de 1018, ce genre de questions qui se poseront en plus mais \u00e0 partir de 2018 et donc c'est clair que les personnes qui sont concern\u00e9es pour le pass\u00e9, bon, pas forc\u00e9ment envie que des informations les concernant, circulent \u00e0 gauche et \u00e0 droite, et donc tr\u00e8s l\u00e9gitimement, on est en train d'appliquer le droit qui pr\u00e9vaut entre 2010 et 2015, donc l'\u00e9change automatique d'informations, on va pas l'appliquer de mani\u00e8re r\u00e9troactive, donc il faut appliquer les r\u00e8gles qui pr\u00e9valait entre 2010 et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [94%] :\r\nPierre-Marie Glauser, r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume hier et la Suisse a ratifi\u00e9 hier \u00e0 Paris, la Convention multilat\u00e9rale de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques concernant l'assistance administrative mutuelle en mati\u00e8re fiscale, la convention qui entrera en vigueur au 1er janvier prochain d\u00e9j\u00e0 pour la Suisse, am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des transports de chlore \u00e0 travers la Suisse oui les interdire non, les milieux \u00e9conomiques concern\u00e9s, les CFF et les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe Vaud et Gen\u00e8ve voient passer chaque ann\u00e9e 25000 tonnes de chlore sur leur territoire \u00e0 destination notamment des usines en Valais, les d\u00e9comptes en se disant qu'satisfaits de la d\u00e9cision qui n'est pour eux un 1er pas Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:14) [91%] :\r\nEn Suisse romande, la plupart du chlore convergent vers le Valais ou l'industrie chimique repr\u00e9sente plus de 13 pourcent du du PIB du canton, les usines concern\u00e9es s'approvisionnent dans la r\u00e9gion de Lyon ou de Grenoble en France voisine, Gen\u00e8ve et Vaud sont donc un passage oblig\u00e9 pour le transport de chlore, la d\u00e9claration conjointe des milieux concern\u00e9s, pr\u00e9voit un objectif en 2 temps : une premi\u00e8re r\u00e9duction des risques pour fin 2018 et d'ici \u00e0 2025 Larque l\u00e9manique devra r\u00e9int\u00e9grer la zone de risque qualifi\u00e9 d'acceptable selon les crit\u00e8res de protection contre les accidents majeurs, car si les accidents de transport de chlore sont rares, les dommages potentiels sont de grande ampleur, parmi les mesures envisag\u00e9es, l'empreinte d'un itin\u00e9raire plus courts qui traverserait des r\u00e9gions moins peupl\u00e9es, ou encore une meilleure s\u00e9curisation des wagons-citernes de leur c\u00f4t\u00e9, les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, encourage vivement le d\u00e9placement de la production de chlore \u00e0 proximit\u00e9 des usines qui l'utilisent cette solution sera examin\u00e9e, mais selon la Conf\u00e9d\u00e9ration, vu les besoins en chlore plut\u00f4t restera en Suisse et les co\u00fbts de production relativement \u00e9lev\u00e9, la production sur site des avantagerait les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [87%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du pape depuis des lustres, c'est la garde- suisse qui sont en charge.une garde qui d\u00e9sormais sera en partie form\u00e9e au Tessin, l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier au Vatican, les cours d'un mois sont coordonn\u00e9s d\u00e9sormais par le centre de formation de police de Giubiasco c'est l'un des 500 sans- l'un des 5 centre reconnus au niveau national, j'y arriverai 5 centres, c'est dur \u00e0 dire, ce serait plus bient\u00f4t le plus grand domaine skiable de Suisse centrale les travaux pour la liaison entre Andermatt dans le canton et c'est dr\u00f4le non Grisons viennent de d\u00e9buter, apr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gociations, petit \u00e0 petit les ambitions de l'investisseur \u00e9gyptien \u00e7a mais Sawiris prennent forme, lui qui r\u00eave de faire d'Andermatt une station incontournable des Halles Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [91%] :\r\nUne t\u00e9l\u00e9cabine de 8 places au d\u00e9part d'Andermatt dans le canton d'Orissa, la 1\u00e8re \u00e9tape de travaux devis\u00e9s \u00e0 130 millions de francs et financ\u00e9s en grande partie par Sami savent Iris, les cantons des Grisons et participe \u00e0 hauteur d'environ 40 millions \u00e0 ce projet qui a r\u00e9cemment obtenu le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports un agrandissement que l\u00e0, si pr\u00e8s \u00e0 la Commission internationale pour la protection des Alpes ne voit pas d'un bon oeil, elle a d'ailleurs r\u00e9cemment demand\u00e9 un moratoire, elle d\u00e9nonce une course au gigantisme dans les Alpes, tant en Allemagne qu'en Autriche ou en Suisse, o\u00f9 les domaines ce qui deviennent toujours plus vastes \u00e0 Andermatt les travaux en cours doivent permettre de moderniser et surtout de mieux positionner la station le m\u00e9ga complexe immobilier de Sami s'avilissent pr\u00e9vue dans le village est toujours en chantier d'ailleurs, selon la radio al\u00e9manique SRF on construit actuellement plus qu'on ne vendent objets immobiliers, l'investisseur \u00e9gyptien, esp\u00e8re que la construction de la liaison avec ses dr\u00f4nes ne permettra d'inverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [91%] :\r\nPlut\u00f4t mitig\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame, c'est un euph\u00e9misme, les 100 premiers jours de Virginia Guy, \u00e0 la t\u00eate de la ville de Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [91%] :\r\nLe 19 juin dernier Virginia Badji devenait la premi\u00e8re femme maire de Rome, surtout la premi\u00e8re responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale italienne avec 67 pourcent de de suffrages, h\u00e9 bien 100 jours plus tard, le souffl\u00e9 est retomb\u00e9 \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:13) [90%] :\r\n\u00e0 la f\u00eate nationale du mouvement cette \u00e9toile ce week- end \u00e0 Palerme, Virginia Raggi, a \u00e9t\u00e9 accueillie comme une h\u00e9ro\u00efnes malgr\u00e9 des premi\u00e8res semaines, tr\u00e8s difficile, marqu\u00e9e entre autres par la d\u00e9mission de plusieurs de ses collaborateurs, dont l'adjoint charg\u00e9 des finances, la nouvelle maire de la capitale a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par ses partisans, toute aur\u00e9ol\u00e9e de sa r\u00e9cente d\u00e9cision de retirer la candidature de Rome aux Jeux olympiques de 2024 un retrait, consid\u00e9r\u00e9 comme un signe de rupture avec les administrations pass\u00e9es Massimiliano panaris, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:47) [79%] :\r\nLa la mesure, la principale prise par un adulte g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e concernera \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment qui symbolique extr\u00eamement important pour la coh\u00e9sion politique du Mouvement 5 \u00e9toiles, c'est-\u00e0-dire \u00e0 livrer fut de faire les Olympiades \u00e0 Rome alors que du point de vue strictement administratif, on peut voir beaucoup des difficult\u00e9s beaucoup d're \u00e0 partir de la formation de son cabinet pourraient dire que l'opinion est extr\u00eamement limit\u00e9 de avait promis une esp\u00e8ce du r\u00e9solution dans l'espace commentaires et de ce point de vue, on v\u00e9rifie les faits que les, les, les, les probl\u00e8mes paraissent tous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:28) [90%] :\r\nNotamment la crise des ordures h\u00e9rit\u00e9s des administrations pr\u00e9c\u00e9dentes mais qui est tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9solue Virginia Raggi est en recul dans les sondages, mais 45 pourcent des des Romains lui font encore confiance \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [92%] :\r\nEt on sait d\u00e9sormais que les Italiens voteront le 4 d\u00e9cembre prochain sur la r\u00e9forme constitutionnelle de Matteo Renzi, elle pr\u00e9voit de mettre fin au bicam\u00e9ralisme parfait existant actuellement en Italie, en r\u00e9duisant les pouvoirs du S\u00e9nat, le pr\u00e9sident du Conseil, qui a engag\u00e9 son avenir politique sur l'issue de ce vote football encore une d\u00e9faite pour Gen\u00e8ve Servette de Servette battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winthertour en Challenge hic : sa 28\u00e8me du classement \u00e0 2 points de la lanterne rouge, rouge qui et puis Hillary Clinton encore \u00e9pingl\u00e9e, on l'a vu cette nuit pour sa messagerie priv\u00e9e utilis\u00e9e lors de son mandat de secr\u00e9taire d'\u00e9tat et Barack Obama, me direz -vous, que fait- il de sa messagerie h\u00e9 bien conseiller assure que le pr\u00e9sident l'utilise autant pour parler des grands dossiers en cours, que pour les \u00e9changes beaucoup plus informels une correspondance qui est bien s\u00fbr archiv\u00e9e, on pourra la lire un jour lorsque les historiens y auront acc\u00e8s, enfin pour ce qui est de la vraie, je vous l'assure,B. Obama arobase Whitehorse Point govt c'est pas la bonne adresse non, figurez -vous que le pr\u00e9sident utilise un pseudo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [88%] :\r\nOn va pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e, non c'est pas bon enqu\u00eater, vous venez nous donner la solution plus tard, Sandra Viscardi, merci beaucoup, dans quelques minutes, Intercit\u00e9s avec cette question est -ce qu'on doit est -ce qu'on peut inciter les propri\u00e9taires de villas les transformer pour cr\u00e9er de nouveaux logements, et nous aurons un reportage et une invit\u00e9e qui est architecte, un ciel gris et humide ce matin dans les Alpes et dans les Pr\u00e9alpes, puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont pour un franc soleil cet apr\u00e8s- midi 20 \u00e0 22 degr\u00e9s le retour du grand bleu int\u00e9gral et promis pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1545308", "internalArchiveId": "AA1609545389", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1734, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8047609", "imageURL": "http://www.rts.ch/8047566.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Etats-Unis/ D\u00e9bat pr\u00e9sidentiel: le point avec Pierre Gobet \u00e0 New York", "JU/ R\u00e9novation des BKW: r\u00e9action de Christophe Bossel, chef r\u00e9seaux BKW", "L'invit\u00e9e culturelle: l'auteur et metteuse en sc\u00e8ne Martine Corbat pr\u00e9sente \"King Kong Girl\"", "Plusieurs brodeuses de Saint-Gall continuent d'utiliser des machines manuelles", "Etats-Unis: Hillary Clinton et Donald Trump se sont retrouv\u00e9s pour un premier d\u00e9bat", "Colombie: l'accord de paix entre le gouvernement et les FARC a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9", "La proposition d'un gouvernement \u00e0 neuf membres a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e", "GE/ Le Minimag: un homme recense tous les champignons du canton", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La pi\u00e8ce, jou\u00e9e \u00e0 La Traverse \u00e0 Gen\u00e8ve, interroge le mythe d\u2019Hermaphrodite.", "Saint-Gall abritait avant la premi\u00e8re guerre mondiale les broderies parmi les plus renomm\u00e9es au monde.", "Les \u00e9changes ont parfois \u00e9t\u00e9 vifs, et Hillary Clinton semble avoir tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu.", "Il s'agit de l'\u00e9pilogue de quatre ans de n\u00e9gociations et d'un demi-si\u00e8cle de conflit.", "Un gouvernement \u00e0 neuf membres permettait, selon ses partisans, de renforcer le Coll\u00e8ge tout en all\u00e9geant la charge de ses membres.", "Ce travail extr\u00eamement laborieux se r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement tr\u00e8s utile."], "variantIds": ["ece-7943915", "ece-7945288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-20T12:47:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027373\r\nDate de transcription : 03-OCT-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:24) [67%] : \r\nCe sont des titres, voil\u00e0 la cam\u00e9ra 5 il aborde la grosse a pendant l'interview, tranquille, qui s'est entra\u00een\u00e9 voil\u00e0 c'\u00e9tait pas services en trouver tranquillit\u00e9 interreligieux genre chaque mettre Instagram \u00e0 partir du milli\u00e8me fois ne pas oui \u00e0 tout, il a tout \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:36 > 0:00:41) [70%] : \r\nNon, c'est-\u00e0-dire je crois qu'fais une confiance aveugle, tu me rajoute pas des fautes simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:46 > 0:01:02) [79%] : \r\nPourquoi voudriez situation qui va, qui va avec la oui oui oui, c'est les c'est tout un monde, c'est tout de m\u00eame, franchement, c'est beaucoup moins impressionnant qu'une sc\u00e8ne, alors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pote, \u00e7a d\u00e9pend du point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:03 > 0:01:10) [79%] : \r\nApr\u00e8s le rejet, retrouv\u00e9 dans une cam\u00e9ra, c'est ce que je me suis dit : ah, il y avait qu'un point rouge, en fait, moi, je m'attendais le trachome sur sc\u00e8ne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:11 > 0:01:14) [86%] : \r\nEn fait, on ne voit pas le public, oui, non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:15 > 0:01:16) [98%] : \r\nDans une autre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:22) [87%] : \r\nDonc on vous savez bien ce que c'est, oui, enfin pas autant ou un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:27 > 0:01:29) [97%] : \r\nAlors on va \u00e9couter tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [80%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cet Oscar, enfin dans Voici imm\u00e9diatement le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:23 > 0:02:37) [88%] : \r\nLe face-\u00e0-face attendu entre Hillary Clinton et Donald juin cette nuit \u00e0 New York, \u00e0 l'issue du 1er d\u00e9bat entre les 2 pr\u00e9tendants \u00e0 la Maison Blanche, les observateurs semblent unanimes, Avantage \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate nous rejoindrons Pierre Gobet sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:38 > 0:02:51) [89%] : \r\nUn conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres, l'un des serpents de mer de la politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 nouveau devant le Parlement ce matin et une nouvelle fois op\u00e9r\u00e9 r\u00e9formes inutiles et m\u00eame probl\u00e9matique selon les adversaires de ce projet gouvernemental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:52 > 0:03:37) [85%] : \r\nNous irons \u00e0 la rencontre de l'une des derni\u00e8res brodeuses traditionnelles de la r\u00e9gion de Saint-Gall en art unique tr\u00e8s pris\u00e9 des grands couturiers de la plan\u00e8te 2 la Bischofberger vient de rendre son tablier et sa machine champignons \u00e0 valeur cette semaine dans notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion pris\u00e9e des gastronomes, mais pas seulement : nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve mycologue s'emploie \u00e0 recenser toutes les esp\u00e8ces du compte et nous recevons Martine chorba de la compagnie libre folle avant une tourn\u00e9e romande, elle pr\u00e9sente de ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve King-Kong lors un spectacle qui traite de l'identit\u00e9 de genre \u00e0 partir du mythe de l'hermaphrodite et qui joue, lui, n'\u00eatre ni avec les de sexe masculin d\u00e9finir certains, n'h\u00e9sitez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:03:58) [93%] : \r\nParler du d\u00e9bat du si\u00e8cle ne serait-ce que par l'audience attendue pour la premi\u00e8re fois cette nuit, Hillary Clinton et Donald Trump se sont retrouv\u00e9s face \u00e0 face au final est-ce \u00e9changes parfois vifs et le sentiment qu'Hillary Clinton tire son \u00e9pingle du jeu, on va en parler dans un instant avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Pierre Gobet mais d'abord retour sur les moments forts du d\u00e9bat avec Manu canadien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:00 > 0:04:16) [87%] : \r\nLa premi\u00e8re, poign\u00e9es de main de ce d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel est celle des \u00e9poux des candidats Bill Clinton salue Melania 30 puis 4 des 5 enfants du milliardaire, mise en sc\u00e8ne millim\u00e9tr\u00e9e pour cette premi\u00e8re confrontation 90 minutes d'\u00e9changes muscl\u00e9s entre les 2 adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:19 > 0:04:28) [92%] : \r\n2\u00e8me elle n'a pas l'apparence oui, elle n'a pas l'endurance cette situation je pense vraiment qu'elle n'a pas l'endurance et pour \u00eatre pr\u00e9sident de ce pays, il faut avoir une \u00e9norme endurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:31) [82%] : \r\nCette vasque actuellement, il n'est plus \u00e0 m\u00eame de Starmania.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:32 > 0:05:02) [84%] : \r\nElle serait situ\u00e9e en France, h\u00e9 bien tant qu'il n'aura pas parcouru 112 pays et n\u00e9gocier un accord de paix un cessez-le-feu d\u00e9lib\u00e9ration dissidente, l'ouverture de nouvelles opportunit\u00e9s \u00e0 travers le monde ou m\u00eame pass\u00e9 11 heures devant une commission du Congr\u00e8s parce qu'il est mal plac\u00e9 pour me parler d'endurance la championne Erika une charte mes baskets un Hillary Clinton met en avant son exp\u00e9rience de secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Donal Trump tente de convaincre par sa personnalit\u00e9, d'hommes d'affaires dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:12) [77%] : \r\nEh oui, s'exprime, Hillary a l'exp\u00e9rience, mais une mauvaise exp\u00e9rience le Jacques, j'ai un bien meilleur jugement elle \u00e7a ne fait pas d'audience, et aussi un bien meilleur temp\u00e9rament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:13 > 0:05:16) [74%] : \r\nLes de No\u00ebl 30 ne se laisse pas d\u00e9stabiliser par les rires des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:25) [81%] : \r\nIl poursuit avec mon point fort et de loin, c'est mon temp\u00e9rament et fort, j'ai un temp\u00e9rament de gagnants Boeing je sais comment gagner pas elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:25 > 0:05:48) [79%] : \r\nJe suis de Cinar seul face au r\u00e9publicain qui vantent son franc- parler, la d\u00e9mocrate d\u00e9fend son sens des responsabilit\u00e9s et son professionnalisme avec talent que le 16 mai Donald me reproche d'avoir pr\u00e9par\u00e9 ce d\u00e9bat avec un Niasse arriv\u00e9 les faits hello arriv\u00e9e ce \u00e0 quoi je me suis pr\u00e9par\u00e9 aussi \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sidente et je pense que c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:49 > 0:05:57) [86%] : \r\nDonald Trump moins outrancier que d'habitude, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9branler Hillary Clinton il y a encore de d\u00e9bats pour modifier sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:57 > 0:06:03) [95%] : \r\nPierre Gobet, on vous retrouve sur place Hillary Clinton plut\u00f4t performante donc gr\u00e2ce sans doute \u00e0 son exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:07 > 0:06:47) [89%] : \r\nBon, il faut \u00eatre honn\u00eate, hein, les 2 camps, on peut revendiquer le fait que leur champion respectif a marqu\u00e9 des points, un moment ou un autre du d\u00e9bat la nuit pass\u00e9e, mais ce qu'Hillary Clinton a r\u00e9ussissait \u00e0 mettre Donald Trump assez souvent sur la d\u00e9fensive, par exemple sur la question de ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts les reproches de racisme qui lui sont faits, elle a r\u00e9ussi \u00e0 faire bouger son adversaire \u00e0 l'aide \u00e0 le d\u00e9loger de cette position assez sobre assez pr\u00e9sidentielle dans laquelle il s'\u00e9tait mis en d\u00e9but, d\u00e9bat au fil du temps, il est devenu plus agressif, plus agit\u00e9e, avec des interventions beaucoup moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:48 > 0:06:54) [90%] : \r\nDe l\u00e0 \u00e0 imaginer que les partisans de Donald, je change d'avis, quel peut-\u00eatre l'impact d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:08:02) [90%] : \r\nAlors c'est une autre chose effectivement car c'est agressivit\u00e9 cette volont\u00e9 de faire bouger les choses, de remettre en question un peu tout, c'est justement ce qui fait la popularit\u00e9 de nos entrep\u00f4ts pr\u00e8s de son on \u00e9lectorat je pense que la nuit pass\u00e9e, les 2 grands blocs de convaincu du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, n'ont pas beaucoup chang\u00e9 en fait, tout se joue sur une petite fraction de lectorat des ind\u00e9cis qui peut pencher d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, \u00e0 cet \u00e9gard il y a une population qui peut-\u00eatre assez crucial, ce sont les femmes blanches dot\u00e9 d'une formation universitaire qui traditionnellement votent r\u00e9publicain mais qui sont tr\u00e8s r\u00e9ticentes face \u00e0 Donald Trump, alors on peut dire qu'il a sans doute pas marqu\u00e9 au beaucoup de points la nuit pass\u00e9e, lorsqu'il a commenc\u00e9 \u00e0 attaquer Hillary Clinton, la premi\u00e8re femme de l'histoire \u00e0 occuper cette position de candidate d'un grand parti \u00e0 la pr\u00e9sidence attaquer Hillary Clinton sur son tonus et sur son look.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:02 > 0:08:26) [89%] : \r\nPierre Gobet en Direct de New York, merci beaucoup, actualit\u00e9 en Suisse avec tout d'abord cette descente de police ce matin bas dans la mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es sont soup\u00e7onn\u00e9es de s\u00e9journer de fa\u00e7on ill\u00e9gale en Suisse, l'op\u00e9ration s'est d\u00e9roul\u00e9e sans incidence sur dans la police, cette mosqu\u00e9e, a fait beaucoup parler d'elle r\u00e9cemment, c'est l\u00e0 que pr\u00eache notamment le p\u00e8re des 2 adolescents qui ont refus\u00e9 de serrer la main de leur enseignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:27 > 0:08:42) [86%] : \r\nUn gouvernement \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7 : l'id\u00e9e n'est pas neuve : elle permettrait, selon ses partisans, de renforcer le coll\u00e8ge tout en all\u00e9geant la charge de ses membres, ce matin, la question \u00e9tait devant le Conseil national, proposition rejet\u00e9e une nouvelle fois, si rien ne p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:08:53) [93%] : \r\n7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux depuis qu'ils existent en 1848 leur nombre n'a pas boug\u00e9 mais ce matin, le Conseil national d\u00e9battait d'un gouvernement \u00e0 2 membres de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:54 > 0:09:00) [95%] : \r\nIl est grand temps de faire \u00e9voluer la formule qui existe depuis 1900 848.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:00 > 0:09:13) [89%] : \r\nLe temps du grand changement, ce n'est pas une premi\u00e8re depuis 1900, il y a eu en tout 7 propositions pour \u00e9largir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, toutes rejet\u00e9es, mais cette fois peut-\u00eatre le temps du changement est vraiment venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:13 > 0:09:22) [92%] : \r\nOh la charge de travail a consid\u00e9rablement augment\u00e9 l'\u00e9tage se sont multipli\u00e9es et la taille des d\u00e9partements n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:23 > 0:09:42) [95%] : \r\nUne bataille politique sur la vision de l'administration, une partie de la droite refuse d'ailleurs d'augmenter la taille de l'\u00c9tat et les coups qui vont avec mais la question ce matin portait surtout sur le Tessin le dernier conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois Flavio Cotti a quitt\u00e9 le gouvernement, il y a 17 ans, augmenter le nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est augmenter le poids des Tessinois sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:43 > 0:09:51) [88%] : \r\nHenri \u00e0 tirer au Parlement, tout se joue en allemand ou en fran\u00e7ais, je vais donc d\u00e8s maintenant passer \u00e0 l'Italien pour la suite de mon intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:10:01) [77%] : \r\nProfite ali\u00e9ner Schweiter Besiktas tabac mais tous les parlementaires tessinois ne sont pas convaincus non si bien photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:01 > 0:10:03) [96%] : \r\nFinir avec la politique du Calimero.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:03 > 0:10:05) [85%] : \r\nLa priorit\u00e9 que Calimero.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:11) [95%] : \r\nFini de se plaindre au Parlement de prendre ses responsabilit\u00e9s, il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame refus\u00e9 le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:11 > 0:10:32) [88%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re encore rester \u00e7a, la question est est-ce que c'est le bon instrument la bonne mesure d'augmenter la taille du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9liorer la repr\u00e9sentation des L\u00e4nder et donc baisser, c'est surtout ce qu'elle, la r\u00e9ponse est tomb\u00e9e en fin de matin\u00e9e 97 voix contre 88 une majorit\u00e9 du Parlement ne veut pas aujourd'hui d'un coll\u00e8ge 9 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:35 > 0:12:01) [91%] : \r\nCette correction concernant le d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites, toujours au Conseil national, contrairement \u00e0 ce que nous vous disions hier soir la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit une hausse de la TVA \u00e0 2 ans et demi 100 et non de 1 pourcent et et pour compenser la perte due \u00e0 l'abaissement du taux de conversion, une hausse de 70 francs de l'AVS a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats pour les nouveaux rentiers sont courants <VIRG> 4 milliards elle est vivement critiqu\u00e9 par l'UDC, ces nouvelles mesures d'\u00e9conomie qui touche la presse romande du groupe Tamedia l'annonce ce matin 24 personnes seront concern\u00e9es par les restructurations, prix, vu d'ici la fin de l'ann\u00e9e dans les r\u00e9dactions des quotidiens La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures selon Tamedia, les 2 journaux ont enregistr\u00e9 un recul de 14 pourcent de de leur chiffre d'affaires publicitaire cette ann\u00e9e, les \u00e9ditions imprim\u00e9es seront d\u00e9sormais plus resserr\u00e9 en semaine et plus \u00e9toff\u00e9, le samedi, \u00e0 noter que selon nos confr\u00e8res du courrier Ringier Romandie envisagerait \u00e9galement des r\u00e9ductions d'effectifs dans la newsroom commune de l'hebdo et du temps 10 postes seraient concern\u00e9s : la direction confirme des discussions informelles sur la question, Abbas dans le Jura 1er coup de pioche symbolique ce matin \u00e0 la sous- station \u00e9lectrique des avait d'importants travaux de r\u00e9novation de remplacement des installations datant de 1970 seront effectu\u00e9s d'ici 2019, le groupe BKB entend ainsi investir 25 millions de francs dans ce chantier d'envergure, un noeud important pour l'ensemble du Jura directement \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, d'\u00e9coute, le chef des r\u00e9seaux Qu\u00e9bec avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:02 > 0:12:29) [91%] : \r\nOn est dans la technique quand m\u00eame donn\u00e9 un ring, c'est un peu comme votre voiture apr\u00e8s 10, 15 ans et 250000 kilom\u00e8tres gentiment \u00e0 les remplacer les plus sous garantie, si vous avez un souci c'est sous votre responsabilit\u00e9 de m\u00eame dans les r\u00e9seaux, les r\u00e9seaux ont souvent \u00e9t\u00e9 construit il y a 45 ans environ, les composants arrivent en fin de vie, on doit les remplacer pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et on veut aussi les remplacer pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:31 > 0:12:46) [91%] : \r\nC'est officiel, l'accord de paix entre le gouvernement colombien et la gu\u00e9rilla des Farc a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier \u00e0 Carthag\u00e8ne, en pr\u00e9sence de nombreux invit\u00e9s, dont le secr\u00e9taire secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pardon, Yves Rossier, l'\u00e9pilogue de 4 ans de n\u00e9gociations et d'un demi- si\u00e8cle de conflit S\u00e9verine largue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:48 > 0:13:02) [90%] : \r\nIl signe l'accord de paix avec un balai un stylo fabriqu\u00e9 avec une balle du conflit le pr\u00e9sident colombien Santos et le commandant en chef des Farc Timochenko tous 2 v\u00eatus de blanc, c'est la fin d'une guerre d'un demi- si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:07) [67%] : \r\nMais lui, un tantinet la Lyonnaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:07 > 0:13:19) [90%] : \r\nL'horrible nuit de violence qui nous a recouvert de son ombre pendant plus d'un demi- si\u00e8cle est termin\u00e9e, nous ouvrons nos coeurs \u00e0 une nouvelle aube un soleil brillant, plein de possibilit\u00e9s qui est apparue dans le ciel colombien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:21) [67%] : \r\nAlors qu'est-ce moi voir dans le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:23 > 0:13:37) [91%] : \r\nDans le ciel de Carthag\u00e8ne une escadrille d'avions salue la paix nouvelle au-dessus des 2500 invit\u00e9s, dont 250 victimes du conflit au m\u00eame moment \u00e0 Bogota, la foule c\u00e9l\u00e8bre elle aussi l'instant historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:39 > 0:13:50) [87%] : \r\nEt s'annonce alors l\u00e0 nous c\u00e9l\u00e9brons la paix, c'est la meilleure d\u00e9cision que notre pays est prise, nous mettons beaucoup d'espoirs dans cette nouvelle aire qui s'ouvre pour la Colombie bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:51 > 0:13:57) [82%] : \r\nUn Yaris, la c\u00e9r\u00e9monie est aussi suivi en Direct, parfois par des membres des Farc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:57 > 0:14:09) [82%] : \r\nEst-ce absolue, permettez-moi, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant de vivre ce moment-l\u00e0, \u00eatre envie de toucher enfin \u00e0 ce r\u00eave et \u00e0 cet espoir soignants et qu'on esp\u00e9rait, \u00e7a tombe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:17) [84%] : \r\nLe 2 octobre prochain les Colombiens ont voteront pour approuver l'accord de paix afin qu'il entre en vigueur et la et vicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:17 > 0:14:22) [83%] : \r\nEn Sib\u00e9rie, cette s\u00e9rie d'incendies \u00e0 1,7 millions d'hectares seraient \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:22 > 0:14:32) [92%] : \r\nTellement la proie des flammes dans ces immenses for\u00eats les pompiers font l'impossible pour stopper le feu, d'autant plus quand pipeline se trouve \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres seulement de l'une des zones incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:34 > 0:14:54) [92%] : \r\nMais pas pour Saint-Gall son abbaye son universit\u00e9 et ses c\u00e9l\u00e8bres broderies qui ont fait la renomm\u00e9e de la r\u00e9gion dans le monde entier avant la 1\u00e8re guerre mondiale la moiti\u00e9 de la production provenaient de Suisse orientale aujourd'hui la tradition s'est m\u00e9canis\u00e9 les machines manuelles rejoignent les mus\u00e9es mais quelques unes font encore vivre ce savoir- faire artisanal, les quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:57 > 0:15:07) [80%] : \r\nUne machine \u00e0 broder manuellement d\u00e9visser pi\u00e8ce \u00e0 pi\u00e8ce, la fin d'une \u00e9poque pour l'INA du chef Berger 2 ans qui se r\u00e9sout \u00e0 laisser partir son ancien qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:07 > 0:15:11) [65%] : \r\nEt montr\u00e9 Saint-Pierre international il y a machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:12 > 0:15:18) [84%] : \r\nJe dois m'habituer \u00e0 ce que la machine ne soit plus \u00e0 la maison, c'est important qu'elle demeure quelque part et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:19 > 0:15:27) [88%] : \r\nEt ne soit pas d\u00e9truite pour cela la machine centenaire de 2 tonnes 5 va rejoindre le mus\u00e9e Appenzell du folklore dont Sandra Nater et la directrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:27 > 0:15:28) [85%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:28 > 0:15:37) [89%] : \r\n\u00e7a peut compter faire et cela repr\u00e9sente beaucoup pour notre mus\u00e9e d'avoir cette machine \u00e0 broder et monogramme et cet artisanat a fait pendant des d\u00e9cennies, notre renomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:37 > 0:15:39) [56%] : \r\nC'est la voyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:41 > 0:16:02) [88%] : \r\nLes broderie de Saint-Gall, une tradition qui a marqu\u00e9 la Suisse orientale Lina Bischofberger et son mari ont toute leur vie travaill\u00e9 pour une importante usine de textile la nonag\u00e9naire n'abandonne pas totalement sa machine depuis 2 ans, elles forment une brodeuse assez techniques artisanales ancestrales comme la broderie simultan\u00e9e de 104 pi\u00e8ces ou la ma\u00eetrise de 30 mod\u00e8les diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:02 > 0:16:20) [79%] : \r\nMais n'est pas pas une petite m\u00e9daille Broadbent, donc le p\u00e8re, la grand- m\u00e8re la j'aime cet artisanat \u00e9trange que plus personne ne pratique ou \u00e0 une forme de se montrer ce savoir- faire au public est une r\u00e9elle motivation plut\u00f4t taxer amateur de Loft dans sa m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:20 > 0:16:27) [95%] : \r\nDe nos jours, tout est automatis\u00e9 avec avec \u00e7a on travaille encore avec les mains, les pieds, la t\u00eate ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:29 > 0:16:35) [81%] : \r\nIl fut l'\u00c9tat, c'est vrai, je peux venir quand je veux ici mais je suis d\u00e9sormais libre Paris je dois aussi apprendre \u00e0 le savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:16:37 > 0:16:37) [96%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:39 > 0:16:46) [83%] : \r\nLa broderie sur machine manuelle n'est plus pratiqu\u00e9 que par quelques-uns, une tradition, une identit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:48 > 0:17:04) [88%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gions dans le monde des champignons, il y a ceux qui les mangent et ceux qui les \u00e9tudient \u00e0 Gen\u00e8ve un mycologue s'est lanc\u00e9 dans le recensement de tous les champignons du canton, un travail de longue haleine et tr\u00e8s utile, Didier Charton \u00c9lisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:08 > 0:17:18) [75%] : \r\nAlors, Tron num\u00e9ro 26 pour les les ports belges qui l'odeur agr\u00e9able cher souple \u00e0 d\u00e9terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:19 > 0:17:31) [84%] : \r\nCette proc\u00e9dure Jean-Jacques la reproduit une fois par mois dans les bo\u00eetes de Versoix avec tous les champignons qui l'observe mais pas n'importe o\u00f9, ces 3 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, l\u00e0 \u00e0 sa demande pour une exp\u00e9rience particuli\u00e8re sur une dur\u00e9e de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:31 > 0:17:49) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est un projet tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, magnifique, probablement unique en son genre tout qui en Suisse est-ce qu'on aimerait savoir c'est : quelles sont les esp\u00e8ces de champignons qui vont se succ\u00e9der pendant toute la d\u00e9gradation de ce bois mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:50 > 0:17:59) [86%] : \r\nUne d\u00e9marche qui vient compl\u00e9ter un projet encore plus vaste qu'il a lanc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec ses coll\u00e8gues de la Soci\u00e9t\u00e9 mycologique ces 2 recens\u00e9s chaque champignon qui se trouve \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:59 > 0:18:03) [83%] : \r\nEst-ce que c'est celui-ci ou est-ce que c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:04 > 0:18:13) [94%] : \r\nEt m\u00eame pour un expert, comme lui, parfois il est difficile de reconna\u00eetre une esp\u00e8ce dans ce cas, pas de secret, il faut passer \u00e0 une observation plus fine au microscope.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:13 > 0:18:16) [94%] : \r\nEt c'est \u00e7a qui est important pour pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:17 > 0:18:23) [97%] : \r\nProbablement d\u00e9cider de quelle esp\u00e8ce il s'agit alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:31) [77%] : \r\nEn accord avec ce qu'il a d\u00e9crit dans mon livre, je peux vous pr\u00e9senter le derme aur\u00e9ol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:32 > 0:18:39) [89%] : \r\nUne fois le nom attribu\u00e9 il va entrer les informations de r\u00e9colte sur une base de donn\u00e9es, un travail minutieux qui a des cons\u00e9quences plus larges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:39 > 0:18:47) [98%] : \r\n\u00e7a nous donne des indications, par exemple sur l'\u00e9tat de la for\u00eat par exemple sur la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:47 > 0:18:58) [93%] : \r\nQui r\u00e8gne actuellement par exemple sur la vitalit\u00e9 des esp\u00e8ces qui arrive chez nous parce que le climat se r\u00e9chauffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:58 > 0:19:05) [86%] : \r\nLa passion s'est empar\u00e9 de Jean-Jacques alors qu'il \u00e9tait enseignant les champignons \u00e9tait un parfait sujet explorer avec ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:05 > 0:19:32) [92%] : \r\nDepuis ce temps- l\u00e0, j'ai jamais arr\u00eat\u00e9 de trouver ces champignons d'abord tr\u00e8s beaux, je trouve que les champignons, c'est beau, je trouve que c'est marrant parce qu'il y en a qui sentent vraiment des choses bizarres, il y en a qui sentent le raisin, il y en a qui sont que le fromage alors moi je trouve que ce monde des champignons est extr\u00eamement divers, on peut toujours \u00e0 prendre quelque chose, on est toujours surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:33 > 0:19:41) [93%] : \r\nUn monde encore tr\u00e8s myst\u00e9rieux o\u00f9 il reste beaucoup \u00e0 faire, aujourd'hui \u00e0 la retraite, Jean-Jacques contribue ainsi \u00e0 enrichir un savoir scientifique gr\u00e2ce \u00e0 ces recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:45 > 0:19:57) [84%] : \r\nUn b\u00e9b\u00e9 sur 4000 na\u00eet avec les 2 sexes, la compagnie l'hydre folle interroge identit\u00e9 du genre \u00e0 partir du mythe d'hermaphrodite auteur comme metteur en sc\u00e8ne et actrice Martine et votre invit\u00e9 qu'\u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:58 > 0:20:25) [85%] : \r\nEffectivement, ainsi parlait Ligier, je me sens comme un accident de voiture certains voyeurs s'arr\u00eate pour mieux me regarder d'autres fuient les lieux du drame et c'est l'h\u00e9ro\u00efnes hermaphrodite mais \u00e9lev\u00e9 en fille de ce spectacle King-Kong Earl, qui est une sorte de tourbillon de lumi\u00e8res, de couleurs, de musique, qui interroge donc les mythes et les r\u00e9alit\u00e9s de l'hermaphrodisme bonjour Martine Corbin bonjour, alors vous avez co\u00e9crit le texte avait \u00e9t\u00e9 Marie Fourquet et ce qui g\u00eet ce personnage hermaphrodite comment est-ce qu'il est n\u00e9, d'o\u00f9 elle vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:26 > 0:21:02) [83%] : \r\n\u00e7a, personnage incontournable puisqu'on avait envie d'en \u00eatre \u00e0 la fois, hommes et femmes qu'on avait envie de de le pr\u00e9senter sur le plateau et puis c'est tout, je me suis beaucoup inspir\u00e9e d'un d'un livre d'un roman qui qui m'habit\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui ces sexe de g\u00e9nie qu'on suit donc c'est un bestseller am\u00e9ricain, on suit les personnages de Kallio peu et puis forc\u00e9ment qu'que que on a choisi une sir\u00e8ne voil\u00e0 une sir\u00e8ne grec pour pour notre compte contemporain Jeffrey donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:02 > 0:21:19) [87%] : \r\nTout le monde doit lire et qui a beaucoup lib\u00e9r\u00e9 la parole un sur justement le probl\u00e8me des intersections, comme on les appelle, ou les hermaphrodites, vous choisissez donc de m\u00e9langer \u00e0 la fois des des t\u00e9moignages ou des histoires vraies d'hermaphrodite que que vous avez rencontr\u00e9s mais aussi le mythe et vous en faites une sorte de cabaret, pourquoi vous aviez besoin d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:19 > 0:22:07) [85%] : \r\nCes \u00e9tages, je crois qu'il s'agissait pas de faire un un th\u00e9\u00e2tre documentaire de mon c\u00f4t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas, j'avais envie de d'utiliser la sc\u00e8ne comme \u00e9tant un espace de de de parole folle de de d\u00e9but de pouvoir utiliser les personnages excentriques et et le th\u00e9\u00e2tre permet \u00e7a, on a eu une sorte de, de, de, de transcender la sc\u00e8ne \u00e0 travers \u00e0 travers ce comt\u00e9 cette histoire et non pas de de raconter de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ou de mani\u00e8re m\u00e9dicale et ce qui se passe chez un un hermaphrodite donc, et puis il y a tout ce rapport au je prends vraiment des guillemets en disant \u00e7a mais enfin aux frictions au cirque, au cabaret de l'\u00e9tranger \u00e0 cette folie qui qui qui qui qui m'habite et qui qui me passionne \u00e0 travers ma accompagner et les artistes que j'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:07 > 0:22:11) [70%] : \r\nCompagnie d'Diderot folle donc, et on d\u00e9couvre quelques images y spectacle, elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es par Isabelle donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:11 > 0:22:11) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:12 > 0:22:19) [65%] : \r\nSelon vous, qui a d\u00fb \u00eatre Italie J.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:20 > 0:22:43) [75%] : \r\nM\u00eame pas 3, h\u00e9 bien moi, Emmanuel et puis l\u00e9gu\u00e9 Arthur Nadine oui et les filles mais elle d\u00e9couvre qu'elle est hermaphrodite dans le moule des conventions la diff\u00e9rence fait tache femme comme l'apartheid des genres dans les lumi\u00e8res du th\u00e9\u00e2tre, les cheveux synth\u00e9tiques de la blonde pas bien grand bassin jamais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:43 > 0:22:55) [91%] : \r\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le lieu de l'antre de l'entre-deux de l'ambivalence de la m\u00e9tamorphose du trouble entre les genres, mais aussi entre les registres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:55 > 0:23:00) [89%] : \r\nLe registre aquatique pour le serpent de mer de nos ambigu\u00eft\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:01 > 0:23:07) [76%] : \r\nOui, non seulement les moyens, France 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:10 > 0:23:16) [84%] : \r\n2 \u00e0 4 pourcent des des individus seraient eux intersexu\u00e9s, hommes et femmes au genre ind\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:16 > 0:23:22) [88%] : \r\n\u00e7a n'est pas et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:22 > 0:23:28) [85%] : \r\nL'objectif est vraiment de susciter la discussion finalement le th\u00e9\u00e2tre d'un pr\u00e9texte le m\u00eame certains moment le divertissement de partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:29 > 0:23:36) [94%] : \r\nPartager sur une r\u00e9alit\u00e9 encore tabou, l'occasion d'une r\u00e9flexion plus large sur les diktats de la conformit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:38 > 0:23:39) [82%] : \r\nJe m'appelle ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:39 > 0:23:40) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:40 > 0:23:44) [93%] : \r\nJ'ai des douleurs dans le bas-ventre une op\u00e9ration pourrait tout r\u00e9soudre, c'est ce qu'ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:48 > 0:23:54) [91%] : \r\nMaman dit que c'est pour mon bien, je me demande si je ne suis pas un peu comme votre King-Kong roi Ir\u00e8ne \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:55 > 0:23:57) [90%] : \r\nDocteur, vous pouvez m'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:58 > 0:24:05) [94%] : \r\nAutant King-Kong que Barbie sont des clich\u00e9s est quelque part ce sont des costumes sont des images, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de d\u00e9couvrir ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:05 > 0:24:11) [90%] : \r\nBonjour l'\u00eatre et le para\u00eetre, \u00e9ternel d\u00e9bat sur les apparences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:12 > 0:24:16) [81%] : \r\nIci c'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:18 > 0:24:24) [91%] : \r\nFaut quand m\u00eame dire, c'est un sujet de plus en plus m\u00e9diatis\u00e9s, les personnes Interfax se bat toujours pour, c'est une certaine reconnaissance que c'est encore un tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:26 > 0:25:37) [88%] : \r\nDe moins en moins je dirais parce que il y a beaucoup de de personnes qui, qui repr\u00e9sentent des associations, que ce soit dans le dans le milieu LGBT on rajoute m\u00eame Picchu maintenant Couaillier, alors c'est tout un d\u00e9bat, c'est tout un monde qui s'ouvre \u00e0 nous, quand on s'int\u00e9resse, mais forc\u00e9ment chacun a envie de parler de de de soi de de d'\u00eatre reconnus aussi et c'est juste mais 2 c'est vrai qu'on en parle de plus en plus \u00e0 travers des documentaires Jean-Louis diktat \u00e9tat ces derniers mois et et il prend encore prochainement c'est c'est c'est c'est g\u00e9nial et pourquoi vous personnellement, aviez-vous envie de parler de ce sujet-l\u00e0, je m'int\u00e9resse \u00e0 tout ce qui concerne la m\u00e9tamorphose du corps, donc qu'elle soit physique, psychique, le fait d'\u00eatre enceinte, par exemple, ou ou de maigrir de grossir tous tous cette transformation de dans la vie, qui nous a qui qui font partie de nous, pour moi, c'est quelque chose qui me touche beaucoup et \u00e0 travers, vraiment cette double identit\u00e9 sexuelle, l\u00e0, j'avais un ami entre les mains, splendide, il y a vraiment un univers pour pr\u00e9senter, vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:37 > 0:25:47) [87%] : \r\nOn va voir un 2\u00e8me extrait du spectacle parce que effectivement \u00eatre inter- ou hermaphrodites aujourd'hui c'\u00e9tait pas encore gagn\u00e9 surtout pour tout ce qui est de l'administration, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:49 > 0:25:56) [74%] : \r\nIl y a des cases effet M. faut juste choisir F1 vous aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:58 > 0:26:03) [77%] : \r\nC'est pourtant pas compliqu\u00e9 les remplir la banque \u00e0 effet \u00e0 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:03 > 0:26:17) [65%] : \r\nDes peut-\u00eatre toujours pas m\u00eame elles-m\u00eames, elle n'a men\u00e9 mais mais mais mais mais mais mais mais mais mais mais mais c'est m\u00eame demand\u00e9 moins depuis belle donc dire oui, \u00e7a oui, elle pourrait se disant partisan dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:38 > 0:26:40) [98%] : \r\nQuand j'\u00e9tais dans le ventre de ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:43 > 0:26:44) [69%] : \r\nNos coeurs battaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:45 > 0:26:46) [93%] : \r\nVite, comme celui d'un gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:52 > 0:27:03) [92%] : \r\nRemplir une case effectivement du coup \u00e7a prend tout un un instant sans en Inde par exemple, ou encore en Allemagne, m\u00eame en Su\u00e8de aujourd'hui on avance pour reconna\u00eetre un 3\u00e8me genre en Suisse, on en est encore loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:03 > 0:27:45) [86%] : \r\n\u00e7a va les questions se posent : \u00e7a va certainement venir c'est vrai qu'on en parle de plus en plus en Australie aussi, on a tout \u00e0 coup une 3\u00e8me case X ou autres, voil\u00e0 la question se pose : comment on cette 3\u00e8me case, c'est vraiment tr\u00e8s particulier, mais on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tellement binaire \u00e0 quelques pas, hommes et femmes, c'est c'est alors que le monde, il est beaucoup plus complexe que \u00e7a, et qu'il y a des tas et des tas de tribus de oui ou pourquoi ne pas avoir le le monde comme un un continuum quelque part c'est, c'est c'est ce dont j'ai, j'ai rencontr\u00e9 tr\u00e8s souvent, on fait dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:45 > 0:28:02) [89%] : \r\nEt c'est vrai que, au fil de la pi\u00e8ce, vous revenez en fait sur ces travers normative de notre soci\u00e9t\u00e9, on est oblig\u00e9 de rentrer dans une case, que ce soit une casse de genre ou une autre, le cas dans le quelque chose aussi que, personnellement, vous avez de la eu de la peine \u00e0 subir ce c'est surtout \u00e7a le le th\u00e8me du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:03 > 0:28:07) [75%] : \r\nSubir non, vous dites il y a des exp\u00e9riences personnelles, par exemple, vous dites d'un montant que fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:07 > 0:28:48) [85%] : \r\nM\u00eame la fac, je suis all\u00e9 voir un m\u00e9decin en Asie, oui, oui, autre oui oui, ah oui, oui, et apr\u00e8s c'est, c'est c'est vrai que, il y a ce th\u00e8me et ces m\u00e9tiers d'hermaphrodite, mais apr\u00e8s, \u00e7a nous touche tous personnellement parce que c'est \u00e7a, c'est toute la question du genre, tout simplement, hein, c'est vrai, hommes et femmes dans notre vie, on a tous \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des situations de normes et \u00e7a je tiens \u00e0 le dire : c'est vrai que la question de la normalit\u00e9 du regard des autres sur soi, sur son propre corps sur sa propre fa\u00e7on de parler de de bouger, je, je suis s\u00fbr que chacun d'entre nous, on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 \u00e7a, \u00e0 un moment donn\u00e9 ou un autre, donc on parle de la diff\u00e9rence et de la norme, la normalit\u00e9 anormalit\u00e9 quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:48 > 0:28:59) [87%] : \r\nVous \u00eates sur sc\u00e8ne une com\u00e9dienne et un com\u00e9dien qui est Antonio oui il y a une histoire que je dis, pas trop mal son nom, qui joue la m\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 vous jouez l'hermaphrodite et alors cette m\u00e8re la terrifiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:59 > 0:29:07) [84%] : \r\nVous trouvez va oui je trouve, avec d'ailleurs \u00e0 l'achat de manger des escargots animaux hermaphrodites aussi \u00e9coutez on a vraiment voulu mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:07 > 0:29:43) [84%] : \r\nEn avant la simplicit\u00e9 du personnage de Luigi, finalement, qui sont les dans cette soci\u00e9t\u00e9, ce sont des gens qui qui nous entourent, ce sont leurs regards donc que ce soit les m\u00e9decins, on a choisi vraiment des figures pour repr\u00e9senter le monde de donc, que ce soit la mer alors bien s\u00fbr Alain C\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement exub\u00e9rant excentriques avec Antonio puis il repart joue magnifiquement mais on ne peut se permettre sur sc\u00e8ne d'aller jusque-l\u00e0, c'est heureusement quelque part qu'on a cet espace- l\u00e0, les arts vivants pour pouvoir tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:44 > 0:30:04) [79%] : \r\nTout, tout de suite tout faire appel et aussi lib\u00e9r\u00e9 la parole, il y aura d'ailleurs des tables rondes qui suivront les spectacles, c'est \u00e0 voir, donc, \u00e0 partir de ce soir \u00e0 la travers\u00e9e, Maison de quartier des P\u00e2quis jusqu'au 8 octobre ensuite le spectacle est en tourn\u00e9e au th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9change de l'et puis au Temple allemand \u00e0 La Chaux-de-Fonds et enfin \u00e0 Del\u00e9mont merci beaucoup Martine Corbas, merci, vous avez l'nous appelle donc King-Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:06 > 0:30:30) [90%] : \r\nCe soir, couleurs locales reviendra sur l'histoire de la petite Zo\u00e9, cette fillette vaudoise d\u00e9c\u00e9d\u00e9 du cancer en 2013 et qui avait \u00e9mu toute la Suisse romande \u00e0 travers la zone, l'association zoe4life, ses proches ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 300000 francs qui ont permis de financer plusieurs nouveaux traitements qui n'existait pas encore, en Suisse, une mobilisation hors du commun, contre un mal qui tue un enfant par semaine en Suisse, c'est \u00e0 voir ce soir \u00e0 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:31 > 0:30:38) [92%] : \r\nEt puis, \u00e0 19 heures 30 ce sera le journal de Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:39 > 0:30:41) [94%] : \r\nCommandant commandant l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:47 > 0:30:50) [89%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:07 > 0:31:09) [95%] : \r\nSuivez l'information continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:09 > 0:31:26) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:32 > 0:31:36) [70%] : \r\nPour interdire la burqa, \u00e7a fait du \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:36 > 0:31:42) [75%] : \r\nPar o\u00f9 oui alors effectivement c'est la News bonne app\u00e9tit Agn\u00e8s qui va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:50 > 0:31:51) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:56 > 0:31:57) [87%] : \r\nJe veux dire qu'ils sont silencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:02 > 0:32:03) [68%] : \r\nA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:04 > 0:32:06) [60%] : \r\nTable John Mac Laoufi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:08 > 0:32:17) [82%] : \r\nSacr\u00e9 guitariste qui oui je veux voyons cela oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:19 > 0:32:20) [97%] : \r\nCe sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:24 > 0:32:25) [73%] : \r\nMa passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:28 > 0:32:29) [58%] : \r\nSi la Semapa Ascoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:29 > 0:32:30) [75%] : \r\nParce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:31 > 0:32:35) [82%] : \r\nDonc ce semblant faut faire semblant pour tous dans cette maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:52 > 0:32:57) [80%] : \r\nHop, combien de temps 3 minutes je dirais 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:00 > 0:33:02) [82%] : \r\nVoix attendent sagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:24 > 0:33:32) [89%] : \r\nMais il y avait un bon d\u00e9bat sur la les femmes et la burqa dans l'\u00e9mission Faut pas croire que tu peux retrouver sur TSR et plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:34 > 0:33:41) [82%] : \r\nEst pass\u00e9, je dirais : il y a 3 semaines, l'int\u00e9r\u00eat c'est quoi, l\u00e0 c'est des femmes, c'est pas des hommes qui parle de la burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:43 > 0:33:45) [83%] : \r\nEt du voile int\u00e9gral des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:33:46 > 0:33:48) [59%] : \r\nSujet postal au monde encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:49 > 0:33:54) [80%] : \r\nBen oui, c'\u00e9tait tout l'int\u00e9r\u00eat de ce d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire bon bah l\u00e0 par les int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:56 > 0:34:18) [89%] : \r\nMais o\u00f9 tu te rends compte que d'une culture \u00e0 l'autre, vraiment, la vision est tr\u00e8s diff\u00e9rente, alors c'est vrai que pour dans la culture jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, voil\u00e0 l'qui couve sous son corps, c'est un signe d'exclusion, et chose qui n'est pas acceptable alors qu'il a pas du tout cette perception dans le monde musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:13 > 0:35:24) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:25 > 0:35:25) [84%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:25 > 0:35:28) [61%] : \r\nDonc j'ai jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:33 > 0:37:46) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, quelques averses pourront encore se produire cet apr\u00e8s- midi, mais cela ne devrait pas durer le pression sont en train de se renforcer en ce moment, elle devrait nous amener un temps assez ensoleill\u00e9 ces prochains jours, actuellement, l'air est instable au-dessus de la Suisse, parfois, le ciel est assez nuageux quelques averses se produisent ici et l\u00e0, l'activit\u00e9 va se poursuivre cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e0 l'arri\u00e8re, on voit que l'oppression sont en train de se renforcer depuis l'Atlantique, elles vont d\u00e9j\u00e0 s'installer ce soir sur la Suisse et le retour des perturbations, ce ne sera pas avant la journ\u00e9e de samedi, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 de belles \u00e9claircies en plaine, on les trouvera, par exemple autour du Liban dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur l'intestin centrale m\u00e9ridionale, mais pr\u00e8s des reliefs les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quent et quelques derni\u00e8res averses pourront se produire, les risques sont faibles, le long du Jura, un peu plus marqu\u00e9s le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans les Alpes, mais toutes ces pr\u00e9cipitations garderont un caract\u00e8re assez par elles vont normalement se terminer en fin de journ\u00e9e, donc en soir\u00e9e, temps sec pour tout le monde, les temp\u00e9ratures seront finalement au-dessus de la norme pour le fin septembre, on devrait atteindre les 20 \u00e0 21 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi au nord 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, la limite du 0 degr\u00e9 quand elle se situera vers 3 millim\u00e8tres, les vents pour terminer seront de secteur nord serrant ses vents seront faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne avec une petite tendance \u00e0 la bise sur l'ouest du Plateau et autour du Lehman pour la journ\u00e9e de mercredi, le matin, quelques bancs de brouillards pourront se r\u00e9former tr\u00e8s temporairement sur le centre ou bien encore sur le reste du plateau si longtemps bien lanc\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, le soleil dominera encore ne sont vraiment sous influence de haute pression quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront faire leur apparition, elles seront vraiment tr\u00e8s discret pour les temp\u00e9ratures petite hausse en vue en moyenne 1 degr\u00e9s demain matin, il devrait faire entre 9 et 14 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 21 22 sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 au Tessin ou bien encore 19 \u00e0 La Chaux-de-Fonds la limite du 0 degr\u00e9, elle va grimper vers 4200 m\u00e8tres les vents enfin seront de secteur ouest sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, ils auront beaucoup de peine \u00e0 se poser jusqu'en plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Vincent dans quelques instants, les fictions reviennent sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:48 > 0:37:49) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T01:53:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609546646", "durationSec": 119, "title": "MI USA NEWS DEBAT PRESIDENTIEL_RTS000000939039", "excerpt": "L'entreprise priv\u00e9e de m\u00e9dias Tamedia annonce la r\u00e9duction des effectifs dans les r\u00e9dactions des journaux quotidiens 24 Heures et Tribune de Gen\u00e8ve. 31 personnes seront touch\u00e9es dont 24 licenci\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609546647", "durationSec": 23, "title": "MI TAMEDIA_RTS000000938983", "excerpt": "Lina Bischofberger, une des derni\u00e8res brodeuses qui utilisait une machine manuelle, a pris sa retraite \u00e0 92 ans et a donn\u00e9 la machine \u00e0 broder au Mus\u00e9e appenzellois du folklore. Elle a aussi transmis son savoir-faire \u00e0 une passionn\u00e9e, Ruth Von Allmen, pour perp\u00e9tuer cet artisanat des broderies dites de St-Gall. Celles-ci faisaient vivre de nombreuses personnes en Suisse orientale, surtout des femmes travaillant \u00e0 domicile.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "PRESSE"], "thematicCorporations": ["24 HEURES", "TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1547108"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546648", "durationSec": 30, "title": "MI SONORE BKW_RTS000000939002", "excerpt": "La police b\u00e2loise a arr\u00eat\u00e9 2 hommes lors d'une descente de police dans la mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al. Ces personnes sont soup\u00e7onn\u00e9es de s\u00e9jour ill\u00e9gal en Susse."}, {"internalArchiveId": "AA1609546649", "durationSec": 26, "title": "MI SIBERIE INCENDIES 2_RTS000000938915", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 mycologique de Gen\u00e8ve, Jean-Jacques Roth, effectue un recensement de tous les champignons poussant sur le canton de Gen\u00e8ve, avec l'aide de ses coll\u00e8gues mycologues. Passionn\u00e9, il contribue ainsi \u00e0 la recherche scientifique sur les champignons et leur r\u00f4le dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des for\u00eats, ainsi que dans la d\u00e9composition des mati\u00e8res organiques, comme les arbres."}, {"internalArchiveId": "AA1609546650", "durationSec": 24, "title": "MI RENOVATION BKW BASSECOURT_RTS000000938998", "excerpt": "La pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"King Kong Girl\" de la compagnie L'Hydre folle est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Maison de quartier des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette pi\u00e8ce traite de l'hermaphrodisme et de l'intersexualit\u00e9 de fa\u00e7on ludique, onirique et sans clich\u00e9s, comme l'explique son co-metteur en sc\u00e8ne Yvan Rhis."}, {"internalArchiveId": "AA1609546651", "durationSec": 113, "title": "MI PORTRAIT BRODEUSE_RTS000000939042", "excerpt": "D\u00e9bat au Conseil national sur l'augmentation du nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de 7 \u00e0 9. Apr\u00e8s des discussions anim\u00e9es autour de la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s, la majorit\u00e9 des conseillers nationaux (97 voix contre 88) ont refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur cette augmentation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["APPENZELL RHODES-EXT\u00c9RIEURES"], "thematicThemes": ["BRODERIE", "ARTISANAT"], "sequenceIds": ["1546629"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546652", "durationSec": 23, "title": "MI MOSQUEE PERQUISITION_RTS000000939014", "excerpt": "Extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"King Kong Girl\" de la compagnie L'Hydre folle qui est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Maison de quartier des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve et qui traite de l'hermaphrodisme et de l'intersexualit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-VILLE (CANTON)"], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "INTERDICTION DE S\u00c9JOUR"], "sequenceIds": ["1546595"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546653", "durationSec": 160, "title": "MI MAG RECENSEMENT CHAMPI_RTS000000938808", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHAMPIGNON (BOTANIQUE)", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546654", "durationSec": 127, "title": "MI KING KONG GIRL_RTS000000938938", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "HERMAPHRODITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546655", "durationSec": 27, "title": "MI CORRECTIF AVS 2_RTS000000938985"}, {"internalArchiveId": "AA1609546656", "durationSec": 91, "title": "MI COLOMBIE SIGNATURE FARC_RTS000000938979", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609546657", "durationSec": 113, "title": "MI CF 9 MEMBRES CF_RTS000000939046", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1546597"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546658", "durationSec": 65, "title": "FRIGO EXTRAIT KING KONG GIRL 2709 PAD_RTS000000938164", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609546680", "summary": "Ext de la Mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al avec fid\u00e8les anonymes, avec le visage flout\u00e9. Int mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al, livres de pri\u00e8res, et hommes musulmans priant dans une salle.", "id": "1546595", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "ISLAM"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-VILLE (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546682", "summary": "Int Conseil National : lithographie avec les portraits de 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux en 1848. Les conseillers nationaux si\u00e9geant. Discours de Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise. Discours de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts. Discours de Marco Romano, conseiller national tessinois PDC. Discours de Marco Chiesa, conseiller national tessinois UDC. Discours de Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1546597", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546714", "summary": "Reute : Lina Bischofberger, brodeuse de 92 ans, regardant le d\u00e9montage de la machine \u00e0 broder manuelle. Itw Lina Bischofberger. Itw Sandra Nater, directrice mus\u00e9e appenzellois du folklore. Photos de Lina Bischofberger, lors de son travail de broderie \u00e0 la machine. \nStein : Lina Bischofberger utilisant la machine \u00e0 broder, avec Ruth Von Allmen, brodeuse. Itw Ruth Von Allmen.", "id": "1546629", "visualThemes": ["MACHINE", "BRODERIE"], "visualGeographicals": ["REUTE", "STEIN (AR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546717", "summary": "Plateau : itw Martine Corbat, com\u00e9dienne et cometteure en sc\u00e8ne de la compagnie L'Hydre Folle.", "id": "1546632"}, {"internalArchiveId": "AA1609547177", "summary": "Panneau avec logo Tamedia. Tour Tamedia. Panneaux avec mentions des journaux quotidiens 24 Heures et Le Matin. Journaux La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures.", "id": "1547108", "visualThemes": ["JOURNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE", "24 HEURES"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex New York", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669862", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027373", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-798D4223-3763-4B9D-A38D-053BDB8411C6", "internalArchiveId": "798D4223-3763-4B9D-A38D-053BDB8411C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral devra valider l'initiative tessinoise \"Prima i Nostri!\"", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le vote constitutionnel tessinois devra encore faire l'objet d'un d\u00e9bat d'approbation au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, qui doit donner son aval. D\u00e9bat entre le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa et le vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod.\r\n\r\n* * Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral devra valider l'initiative tessinoise \"Prima i Nostri!\"  \r\nPrima i Nostri! L'initiative UDC adopt\u00e9e hier par les tessinois f\u00e2che aussi bien au sud qu'au nord. \r\nLe texte demande que la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale indig\u00e8ne soit appliqu\u00e9e de mani\u00e8re stricte, \u00e0 savoir que les habitants du canton soient embauch\u00e9s en priorit\u00e9 et au d\u00e9triment des frontaliers.\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe vote de cette initiative a suscit\u00e9 l'attention du gouvernement italien... inqui\u00e9tudes que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a d\u00fb calmer. \r\nEn Italie, certains n'ont pas m\u00e2ch\u00e9 leurs mots... il faut dire que 60 mille italiens traversent la fronti\u00e8re tous les jours pour venir travailler en suisse. Le pr\u00e9sident l\u00e9ghiste de la Lombardie a pr\u00e9venu: on va regarder de pr\u00e8s que nos travailleurs ne soient pas l\u00e9s\u00e9s par ce vote, et que la libre circulation soit respect\u00e9e. \r\nDes pr\u00e9occupations partag\u00e9es par le gouvernement italien... le ministre italien des affaires \u00e9trang\u00e8res Paolo Gentiloni a parl\u00e9 \u00e0 son homologue Didier Burkhalter aujourd'hui. \r\nSON 22\"\r\nDes solutions favorables pour les deux... on aura le temps d'en parler. Car cet article constitutionnel vot\u00e9 par les tessinois est loin d'\u00eatre mis en oeuvre. Il va falloir d\u00e9velopper une loi d'application. Donc on se d\u00e9tend, nous dit le ministre Didier Burkhalter. \r\nSON 36\"\r\nY compris au tessin... le tessin qui se tirerait donc une balle dans le pied en voulant d\u00e9noncer les accords internationnaux selon Didier Burkhalter. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore donner son accord \u00e0 cette modification tessinoise. \r\n*** Muriel, ce vote constitutionnel doit faire l'objet d'un d\u00e9bat d'approbation au parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement. Est-ce qu'il a des chances?\r\n\"Aucun risque que je ratifie \u00e7a.\" Le conseiller aux \u00e9tats appenzellois PLR Andrea Caroni a d\u00e9j\u00e0 les id\u00e9es claires. Le professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de St Gall r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 haute voix: on ne va pas laisser appliquer \u00e0 un canton une loi dont on ne veut pas au niveau national. Et le Tessin ne peut pas d\u00e9cider seul d'appliquer une loi qui va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt les autres partis, ils seraient plus enclins \u00e0 faire preuve de compr\u00e9hension envers le vote tessinois? \r\nLe pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister se veut f\u00e9d\u00e9raliste sur cette question, m\u00eame s'il estime que cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne tr\u00e8s dure viole les accords bilat\u00e9raux. Il veut donner laisser sa chance au Tessin. L'UDC va pousser dans ce sens. \r\nQuant au pr\u00e9sident du PS, christian levrat, qui montre du doigt les initiants qui aggravent la situation en \u00e9tant bien peu soucieux des possibilit\u00e9s d'application de leurs promesses...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025775", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral devra valider l'initiative tessinoise \"Prima i Nostri!\" / FOR_2016-09-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le vote constitutionnel tessinois devra encore faire l'objet d'un d\u00e9bat d'approbation au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, qui doit donner son aval. D\u00e9bat entre le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa et le vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod."], "variantIds": ["ece-8025775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:18:18Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2 invit\u00e9s, Philippe Nantermod et Marco Chiesa bonsoir messieurs, bonsoir Philippe Nantermod vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du PLR, con\u00e7u national valaisan Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois : vous \u00eates un des initiants de de cette initiative, partons avec vous Philippe Nantermod alors on l'a bien compris, hein, quel que soit le texte qui est adopt\u00e9 par un canton, il doit \u00eatre approuv\u00e9 par le Parlement, c'est la c'est la r\u00e8gle, \u00e7a fonctionne comme \u00e7a, en l'\u00e9tat est -ce que le Parlement doit donner son feu Vert \u00e0 ce texte, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [89%] :\r\nAlors je suis all\u00e9 lire le texte de l'initiative cantonale tessinoise chose qu'il faut souligner, c'est que les cantons sont tenus de respecter le droit f\u00e9d\u00e9ral c'est le c'est le principe quand m\u00eame fondamental, si ce qui nous emp\u00eache pas de, de, de lancer une initiative \u00e0 la hauteur alors sur quelque chose, m\u00eame si le ce, m\u00eame s'il ne correspond pas au aux doit faire exactement et le Parlement f\u00e9d\u00e9ral donne la garantie Os\u00e9o constitutions cantonales, elle peut \u00eatre partielle, alors si on lit le texte tessinois cette garantie et les donner de mani\u00e8re conforme afin d'interpr\u00e9tation conforme, on doit chercher par tous les moyens \u00e0 respecter le droit f\u00e9d\u00e9ral tout en appliquant la volont\u00e9 populaire et si on lit le texte tessinois l'essentiel du texte me para\u00eet \u00eatre, il y a quelques petits \u00e9l\u00e9ments qui, s'ils sont interpr\u00e9t\u00e9s trop restrictive ne sont pas compatibles, c'est par exemple le cas du du principe du march\u00e9 du travail priviligi\u00e9s pour les travailleurs r\u00e9sidents s'il est appliqu\u00e9 par exemple aux entreprises priv\u00e9s et bien c'est contraire \u00e0 la libert\u00e9 contractuelle \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique \u00e9videmment \u00e0 la question des accords d'une circulation des personnes, je rappelle quand m\u00eame que le droit des \u00e9trangers est avant tout une comp\u00e9tence la Conf\u00e9d\u00e9ration et les canton du Tessin ben doit jouer le jeu des comme tous les autres cantons comme valaisan je sais aussi ce que \u00e7a veut dire qu'entre le peuple n'est pas d'accord avec le reste de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur certains th\u00e8mes ont surtout quand m\u00eame \u00e0 devoir adopter et appliquer les r\u00e8gles qui sont d\u00e9cid\u00e9es par les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [90%] :\r\nPour bien comprendre, Philippe Nantermod, \u00e7a veut dire que la loi d'application qui va \u00eatre mis en place par le gouvernement tessinois, elle doit prendre en compte ces \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s pr\u00e9cis pour esp\u00e9rer finalement avoir le feu Vert dans au c'est-\u00e0-dire de du parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nNon, c'est m\u00eame avant fait quand tu nous nous allons analyser l'article constitutionnel, on va se poser la question pour chaque point est -ce que ceux -ci peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re conforme \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale alors par exemple il y a un article qui demande que l'\u00c9tat doit veiller au maintien du niveau des salaires, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait conforme et puis il y en a d'autres qui s'ils ne peuvent pas \u00eatre conforme, ils n'auront pas la garantie f\u00e9d\u00e9rale et puis s'ils peuvent l'\u00eatre, h\u00e9 bien on on dira pour telle ou telle raison interpr\u00e9t\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, on estime que c'est compatible avec le droit f\u00e9d\u00e9ral t\u00e2che au Tessin de d'aller dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [92%] :\r\nMarco Chiesa qu'est -ce qui se passe si le Parlement finalement n'accorde pas ce feu Vert parce qu'il estime selon la d\u00e9monstration de monsieur Nantermod que votre texte n'est pas conforme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [84%] :\r\nJe pense que tous les tessinois sera en dessous de la de la l'analyse de du Parlement, mais en plus je pense aussi que c'est contraire \u00e0 la volont\u00e9 populaire, nous on a, on a fait, on parcourt avec cette initiative, tout d'abord, un conseil, on a vot\u00e9 la r\u00e9cidive, je pense que on du consommer, on a eu un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, le professeur Miyagi qui a \u00e9labor\u00e9 son expos\u00e9, il a dit oui et cette initiative ou pour la voter le Grand Conseil a dit oui en votant la possibilit\u00e9 de \u00eatre mises \u00e0 l'attention des tessinois les tessinois ont vot\u00e9 avec le sang de 48 pourcent des des voix donc et il exige \u00e0 mon avis a \u00e0 d'une fa\u00e7on toute totalement transparente et claire que ce texte soit soit piqu\u00e9 mais moi je vois pas de conflict entre la constitution tessinoise la Constitution suisse le 121 par contre je vois entrer d'un conflict avec ce qu'on a vot\u00e9 la semaine pass\u00e9e, le mercredi, ici \u00e0 Berlin, o\u00f9 il y a un pas les contingents il y a pas les Touaregs le il y a pas la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, ce qui est \u00e9crit dans la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la Constitution suisse alors, alors je pense que plut\u00f4t que un Daguet les les tessinois il faudrait, il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir s'il n'est pas la m\u00eame terre ici \u00e0 Berne et sont en train de faire la volont\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [91%] :\r\nPhilippe enterrons effectivement ce vote tessinois 7 c'est l'expression d'une d'une votation d'une volont\u00e9 populaire si vous ne dites pas oui \u00e0 tout, il y a le risque de renforcer \u00e9videmment le th\u00e8me favori, l'UDC qui ne cesse de d\u00e9noncer les \u00e9lites politiques qui ne respectent pas le peuple, on vient de l'entendre \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [90%] :\r\nAh mais je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est les r\u00e8gles du jeu, de toute mani\u00e8re on donne la garantie qu'aux constitution qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s, donc qui ont forc\u00e9ment une majorit\u00e9 populaire dans le canton d'o\u00f9 elle vient, en 2013 on a refus\u00e9, l\u00e0, j'\u00e9tais pas l\u00e0, mais le Parlement a refus\u00e9 la garantie partiellement \u00e0 la constitution Schwytzois parce qu'elle n'avait, elle avait un syst\u00e8me \u00e9lectoral qui ne correspondait pas aux r\u00e8gles d\u00e9mocratiques f\u00e9d\u00e9ral donc le Parlement \u00e0 cette possibilit\u00e9 syst\u00e9matiquement en compte l'avis du peuple cantonale, alors il doit le faire de mani\u00e8re restrictive je je la je la corde, mais ce n'est pas content c'est pas que le texte cantonal doit \u00eatre analys\u00e9 au regard de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale mais de l'ensemble du droit f\u00e9d\u00e9ral et de des engagements internationaux de la Suisse, donc on peut pas limiter simplement l'analyse du texte de l'initiative cantonale \u00e0 la \u00e0 l'article 121 de la Constitution comme aimerait le faire l'UDC mais on doit comparer avec toutes les r\u00e8gles du droit f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a pas que les accords dits de circulation des personnes qui sont concern\u00e9es par ce texte, il y a aussi, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, la question de la libert\u00e9 \u00e9conomique de libert\u00e9 contractuelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [89%] :\r\nAu Chiesa, vous connaissez le droit, vous connaissez la loi, ce texte est avant tout un objet marketing politique, \u00e7a va vous permette, c'est 4 5 prochaines ann\u00e9es le dire au tessinois regardez le gouvernement ne respecte pas votre volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [80%] :\r\nNon, parce que nous en veulent impliquer vraiment \u00e7a, nous on a toute l'intention de pas par poursuivre par exemple des mesures imm\u00e9diates, comme ils ont fait le canton de Gen\u00e8ve on intention on on demande que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [81%] :\r\nEt pas fait la m\u00eame fa\u00e7on que non, je voudrais le management familial, disait ce matin, s'ils avaient fait comme nous, ils auraient une mini- chance que \u00e7a aboutisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [81%] :\r\nNon, j'ai fait je veux d\u00e9poser une motion en 2002 12 \u00e0 elle est seulement appliqu\u00e9e pour les pour le public et on nombreux aussi le parapublic parce que il y a beaucoup de places de travail dans le parapublic qui qui, l\u00e0 o\u00f9 les noms de nos travailleurs ne sont pas favoriser la il faut encore travailler si on veut que le le gouvernement du canton Tessin, ils viennent ici et ils disent que la solution de mercredi la Light c'est la version de Light, \u00e7a nous convient pas, on peut, on peut dire qu'on qu'en m\u00eame temps on est l\u00e9gitime, elle dire : et maintenant, on a, on ne veut plus parler de mod\u00e8le un peu le beau temps, moi c'est si c'est ce dont on veut que ce soit appliqu\u00e9e la volont\u00e9 populaire m\u00eame du 9 f\u00e9vrier on veut la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne et notre constitution, il dit exactement la m\u00eame chose que la Constitution f\u00e9d\u00e9ral et alors je vois pas l\u00e0 o\u00f9 c'est le probl\u00e8me, je comprends que les bilat\u00e9raux se sont tr\u00e8s importants, mais nous l'on a toujours donn\u00e9 une gifle \u00e0 la aux bilat\u00e9rales et surtout \u00e0 la les psychologues qui ont fait des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod oui, nous on a toujours donn\u00e9 une gifle \u00e0 loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et \u00e0 l'initiative sur les r\u00e9sidences secondaires et puis on a quand m\u00eame les appliquer, mais pour aller un peu plus loin quand m\u00eame dans le dans le d\u00e9bat, j'esp\u00e8re aussi qu'une partie de l'initiative et la plus grande partie si possible pour \u00eatre appliqu\u00e9e au Tessin, parce que c'est vrai que c'est la volont\u00e9 populaire et dans le doute, on doit respecter le le plus proche possible la volont\u00e9 populaire, mais le Tessin ne peut pas faire cavalier seul, ils doivent aussi se conformer aux r\u00e8gles qui sont valables en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral le Tessin peut venir \u00e0 Berne exposer son point de vue, ils ont des d\u00e9put\u00e9s au sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pour cela, ils peuvent m\u00eame venir avec le Conseil d'\u00c9tat, mais le Tessin d\u00e9cide pas seul pour les autres cantons et je crois que ce qui fait la force de la Suisse, c'est que de temps \u00e0 autre, on se conforme aussi au droit f\u00e9d\u00e9ral et je le dis en tant que Valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [92%] :\r\nMarco Chiesa par exemple passion point certains \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis de votre texte, notamment le fait que le gouvernement tessinois doit en quelque sorte contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa politique \u00e9trang\u00e8re et les accords qu'il signe avec l'\u00e9tranger, franchement, quand on parle de marketing politique avec ce type d'\u00e9l\u00e9ments dans l'initiative, \u00e7a semble quand m\u00eame pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [85%] :\r\nVous savez qu'est -ce que \u00e7a arrive avec les tessinois un Italie c'est pas la m\u00eame chose que d'un autre partage, parti de la Conf\u00e9d\u00e9ration, par exemple, nous, on \u00e9tait dans le jusqu'\u00e0 2016, les Black list italienne non quand on veut travailler aucun Orl\u00e9ans Italie on doit aller chercher les timbres \u00e0 Rome bah par contre eux les travailleurs italiens les ne pas Chine il peuvent venir chez annonce seulement en notifiant \u00e7a sur Internet alors que lorsqu'on sait, je pense que c'est notre devoir quand tessinois de veiller \u00e0 quai, les accords que les accords soient appliqu\u00e9s de la m\u00eame chose parce que l\u00e0 il y a pas de r\u00e9ciprocit\u00e9, et moi je pense que tous les Suisses devraient aider le printemps Tessin une fa\u00e7on concr\u00e8te pour ne pas avoir une discrimination cette fois un autre alors d\u00e9pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [91%] :\r\nFinanci\u00e8rement, est -ce que vous sous- estimez pas finalement la probl\u00e9matique tessinois ce qui est tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, hein, sur le march\u00e9 du travail, \u00e7a ne ressemble \u00e0 rien d'autre en Suisse, un peu plus de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [92%] :\r\nMais, mais vous avez parfaitement raison et je peux vous assurer que dans la commission des institutions politiques, on nous avons fait la loi d'application du 9 f\u00e9vrier le Tessin a \u00e9t\u00e9 quasiment au centre de toutes les discussions, on a re\u00e7u des sp\u00e9cialistes qui nous en parlez syst\u00e9matiquement du cas particulier du Tessin et nous avons essay\u00e9 de trouver des solutions adapt\u00e9es au Tessin qui ne p\u00e9jore pas non plus le reste de la Suisse, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas que on doit quand m\u00eame trouver des solutions qui tiennent compte des 25 autres cantons et le Tessin ne peut, je r\u00e9p\u00e8te : affaire compl\u00e8tement cavalier seul et adopter des textes et se plaindre ensuite que nous faisions notre tram, nous fassions notre travail \u00e0 Berne en analysant la conformit\u00e9 du droit tessinois avec le droit f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [86%] :\r\nMarc-Oliver la maman qui avait une petite chose Alain la tic-tac d'activation de la initiative de 9 f\u00e9vrier il y a ici t\u00e9l\u00e9 c'\u00e9tait les les frontaliers seulement que on peut g\u00e9rer le flux des frontaliers seulement en accord avec le comit\u00e9 mixte, l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, alors l\u00e0, on peut m\u00eame biff\u00e9 cet article parce que c'est clair que lorsqu'on va parler avec l'Union nos p\u00e9renne et europ\u00e9enne c'est pas elle qui va nous permettre, mais encore une fois, il faut dire tout et maintenant on dit au tessinois qui peuvent pas faire une initiative conseil si moi je dis un enterrement qu'ils ne peuvent pas appliquer le 9 f\u00e9vrier d'une fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est comme \u00e7a, c'est sans en faire, neurologue, on va pas revenir sur le d\u00e9bat de la semaine dans les d\u00e9lais, toute fa\u00e7on c'est encore une question avec lui \u00e0 \u00e0 Philippe Nantermod ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, on entend aussi l'UDC qui nous dit : on va lancer une nouvelle initiative peut-\u00eatre pour r\u00e9silier la lippe circulation des personnes et certains disent non mais regardez les Suisses ils ont quand m\u00eame beaucoup h\u00e9sit\u00e9, le 9 f\u00e9vrier le vote \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du 10 de l'UDC, on nous dit non non non non sur lance cette initiative ouvert et les Suisses, nous suivrons la dans le canton du Tessin, on a un exemple que cette menace quelque part est assez efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [80%] :\r\nOui, ben \u00e9videmment \u00e9coutez c'est un c'est un un droit de l'UDC lancer ce type d'initiative, elle serait au moins pr\u00e9cise et claire ce serait la Brick \u00e0 nous, moi j'y serais d\u00e9favorable mais ce serait un d\u00e9bat qui m\u00e9riterait d'\u00eatre men\u00e9, mais dans le cas pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [88%] :\r\n\u00e7a vous sentez pas ce vote tessinois comme quelque part, un appel \u00e0 prendre garde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [83%] :\r\nEn 2 on doit toujours prendre garde de ce genre de vote mais il correspond aussi \u00e0 ce que le Tessin a vot\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es j'avais quand m\u00eame pas qu'on interpr\u00e8te le vote tessinois comme un mandat qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 un canton d'appliquer seul la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, c'est le Parlement f\u00e9d\u00e9ral Cassel ce r\u00f4le -l\u00e0, \u00e7a ne pla\u00eet peut-\u00eatre pas \u00e0 \u00e0 Marco qui \u00e7a peut respond quand m\u00eame aux comp\u00e9tences du Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui jusqu'\u00e0 preuve du contraire et souverain en la mati\u00e8re, Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [83%] :\r\nNanterre Marco Chiesa merci beaucoup messieurs devrait avec nous ce soir vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, dans les faits. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DD7A7D9-9001-41EE-A3A8-87DAF3B8A2D3", "internalArchiveId": "8DD7A7D9-9001-41EE-A3A8-87DAF3B8A2D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois;Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts suisse;Marco Chiesa, conseiller national UDC TI;Michel Bongard, secr\u00e9taire de l'antenne vaudoise de  Pro-Natura;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise;Alain Ribaux, conseiller d'Etat PLR NE,  en charge de la culture;Raphael Boroumand, docteur en \u00e9conomie, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies;Marie Caffari, Directrice de l'Institut litt\u00e9raire suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 02 AVS+) Apr\u00e8s le refus hier devant le peuple de l'initiative AVS+...nos retraite rebondissent cet apr\u00e8s-midi au conseil national...avec deux variantes...celle du consiel f\u00e9d\u00e9ral qui veut une retraite \u00e0 65 ans pour tous...et celle de la commission du National qui vise 67 ans... en cas de d\u00e9t\u00e9rioration des finances de l'AVS. \r\nLe r\u00e9sultat de la votation d'hier est-il un signal pour serrer la vis ? Pas pour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman.\r\n  00'44'' \r\nDominique de Buman avec Etienne Kocher.\r\nEt le PLR a sorti hier de sa manche une nouvelle proposition....qui va dans le sens des 67 ans pour tous...mais avec une compensation du taux de conversion uniquement au 2\u00e8me pilier.....\r\n(6H(2) 04 ECONOMIE VERTE) ***Pas de modifications des rentes AVS....pas question...non plus... de limiter la consommation de ressources naturelles.\r\nA pr\u00e8s de 64%, les Suisses ont rejet\u00e9 l'initiative \u00e9cologique \"pour une \u00e9conomie verte\". Seul le canton de Gen\u00e8ve, qui a d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 en mati\u00e8re de gestion des ressources, a accept\u00e9 le texte.  Mais ce net rejet ne temp\u00e8re pas pour autant les ambitions des Verts. Qui esp\u00e8rent surfer sur ce succ\u00e8s d'estime. Leur pr\u00e9sidente....Regula Rytz \r\n  00'45'' \r\npropos recueillis par Chrystel Domenjoz\r\n(6H(3) 07 LRENS) Le seul object accept\u00e9 par les 43% de votants hier...la nouvelle loi sur le renseignement...plus de 65% de oui pour doter nos services de renseignements de nouveaux moyens d'investigation...tout en \u00e9tant mieux encadr\u00e9s...la nouvelle loi sera appliqu\u00e9e dans un an....Une ann\u00e9e, Pietro Bugnon, pour lever de nombreuses inconnues...\r\n  00'55'' \r\n((Avec cette d\u00e9cision populaire, les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourront appliquer des nouvelles m\u00e9thodes de surveillance plus invasives. La bo\u00eete \u00e0 outils dont ils disposent a \u00e9t\u00e9 agrandie. Reste \u00e0 voir la mani\u00e8re et la fr\u00e9quence avec laquelle ces nouveaux instruments seront utilis\u00e9s. Dans ce domaine, plusieurs questions soulev\u00e9es durant la campagne n'ont toujours pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse. Le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin a toujours affirm\u00e9 que ces mesures de surveillance concerneront une dizaine de cas par an. Une dizaine de personnes, mais lesquelles? Est-ce qu'une liste sera \u00e9tablie? Si oui? par qui? Selon quels crit\u00e8res? Plusieurs incertitudes demeurent. Des questions aussi sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res de cette loi. Il faudra du personnel suppl\u00e9mentaire: une vingtaine de postes. Former les agents existants. Acheter du mat\u00e9riel informatique. Combien? Avec quels co\u00fbts? L\u00e0 aussi il y a des inconnues. Le travail d'explication de Guy Parmelin n'est donc pas termin\u00e9. Cela passera forc\u00e9ment par plus de transparence. Les opposants \u00e0 cette loi attendent le Vaudois au tournant.))\r\n(6H(4) 09 TESSIN - PREFERENCE INDIGENE) ***Parmi les objects cantonaux soumis au vote hier....la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9e au Tessin f\u00e2che l'Italie....\r\nLe ministre italien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Paolo Gentiloni y voit une atteinte \u00e0 la libre circulation des personnes...le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de Lombardie lui...promet d'\u00e9tudier des contre-mesures appropri\u00e9es d\u00e8s ce matin...\r\nCe vote tessinois initi\u00e9 par l'UDC et la Lega c'est la r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'\u00e9chelle du Tessin du d\u00e9bat national pour l'application du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse...\r\n Un scrutin  tessinois qui f\u00e2che l'Italie contre toute la Suisse. Pas de quoi inqui\u00e9ter le conseiller national de l'UDC tessinoise, Marco Chiesa.\r\n  00'44''  \r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra.\r\n(6H(5) D2 VD PARC EOLIEN) C'est un pas de plus vers 7 \u00e9oliennes de 210 m\u00e8tres de haut...le projet Eoljoux, planifi\u00e9 \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux....avec le feu vert hier des habitants de la commune du Chenit....pr\u00e8s de 63% de oui...Une avanc\u00e9e notable m\u00eame si la justice doit encore statuer sur de nombreux recours... Un verdict populaire loin de r\u00e9jouir les organisations de protection de la nature et du paysage, Michael Peuker...\r\n  01'28''\r\n(6H(6) 11 BIBLIOBUS) Neuch\u00e2tel...il n'y aura pas de d\u00e9put\u00e9s ou de conseillers d'\u00e9tat qui ne d\u00e9tiennent pas de passeport rouge \u00e0 croix blanche...le euple refuse l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal....\r\n****Mais il y aura bel et bien toujour sune biblioth\u00e8que ambulante dans le canton....\r\nLe peuple refuse que le Conseil d'Etat coupe les subventions au Bibliobus. Celui-ci voulait progressivement r\u00e9duire sa charge annuelle de 480'000 francs pour la transf\u00e9rer aux communes. Niet, du le peuple...cette prestation est fondamentale. Pour Alain Ribaux, ministre en charge de la culture, il s'agissait surtout de rationnaliser les flux financiers cantonaux.\r\n   00'38'' \r\nAlain Ribaux avec Coraline Pauchard. \r\nLa ville de Bienne conserve sa majorit\u00e9 rose verte \u00e0l'ex\u00e9cutif...tous les conseillers mnicipaix sortants sont \u00e9lus au premier tour; le maire Erich Fehr aussi...au l\u00e9gislatif, gauche et droite sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\nLes petits st-gallois continueront d'apprendre le fran\u00e7ais d\u00e8s l'\u00e9cole primaire....\u00e0 3 contre Un, le peuple a refus\u00e9 de sortir du concordat Harmos....\r\n(6H(7) D4 BILAN PETROLE BON MARCHE - REUNION OPEP) Ce n'est pas du contre-terrorisme...c'est de la barbarie...le mot de Samatha Powers, l'ambassadroce am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU...\u00e0 propos de l'attitude russe en Syrie...une mani\u00e8re de condamner les bombardements aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Bachar el Assad, d'un camp stat\u00e9gique hier au nord d'Alep...le le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Marc Ayrault...Moscou et T\u00e9h\u00e9ran pourraient devenir \"complices de crimes de guerre\" \u00e0 Alep s'ils ne changent pas d'attitude en Syrie.\r\n4 localit\u00e9s syriennes priv\u00e9es de tout depuis 6 mois...ont re\u00e7u hier l'aide humanitaire apport\u00e9e par 60 camions de l'ONU.\r\n***Le p\u00e9trole et son prix en question \u00e0 Alger....\r\nLe 15\u00e8me forum international de l'\u00e9enrgie sert aujourd'hui de cadre \u00e0 une r\u00e9union informelle de l'OPEP. Les 14 membres de l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole tenteront une fois encore de s'entendre sur une r\u00e9gulation \u00e9ventuelle de la production d'or noir....faire remonter les prix au plus bas depuis le second trimestre 2014. Depuis lors on assiste \u00e0 une redistribution des richesses des pays exportateurs vers les pays importateurs...la donne \u00e9conomique a chang\u00e9...Raphael Boroumand, docteur en \u00e9conomie, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies...\r\n  01'34'' \r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier.\r\nMinuit ce soir en Colombie....la signature officielle de l'accord historique de paix entre la guerilla des forces armn\u00e9es r\u00e9volutionnaires et le gouvernement....15 chefs d'\u00e9tats latinos am\u00e9ricains y assisteront dont le spr\u00e9sident cubain Raoul Castro...l'un des p\u00e8res de cet accord qui met fin \u00e0 50 ans de guerre civile...\r\n(6H(8) 23 SION-YB) ***Foot...super ligue...Sion n'est plus que 7\u00e8me du classement...\r\nApr\u00e8s son match nul 0 partout \u00e0 Tourbillon contre Young Boys. Les Valaisans, ont commis trop de fautes, pour bousculer les Bernois. Le FC Sion ne perd plus mais il est toujours \u00e0 la recherche d'une victoire de r\u00e9f\u00e9rence. Herv\u00e9 Borsier. \r\n  00'42'' \r\nEt Grasshopper a battu Vaduz 2 \u00e0 1....et c'\u00e9tait 2 partout entre Thoune et Lugano. \r\nTennis....pas de 12\u00e8me victoire en finale pour Stan Wawrinka...le vaudois battu en 3 sets par l'espoir du tennis allemand, Alexander Zverev...19 ans!\r\n(6H(9) 24 MULTIPLICATION DES ATELIERS D'ECRITURE EN SUISSE ROMANDE DEPUIS 10 ANS) ***Et cette question pour terminer ce journal: Peut-on apprendre \u00e0 \u00eatre \u00e9crivain? \r\nLes ateliers d'\u00e9criture sont en plein boom dans les Universit\u00e9s fran\u00e7aises et en Suisse romande. Des ateliers qui ne concernent plus seulement des particuliers en mal de d\u00e9veloppement personnel, mais aussi des professionnels et ceux qui aimeraient le devenir. Alain Croubalian\r\n  01'03 \r\n((Longtemps les Europ\u00e9ens ont observ\u00e9 d'un oeil torve, les ateliers de creative writing dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines. Mais les ateliers d'\u00e9criture import\u00e9es en France \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70 s'adressent plus seulement aux individus qui cherchent \u00e0 s'exprimer, mais aussi aux professionnels du livre. Ce sont les m\u00eame les auteurs ffirm\u00e9es eux-m\u00eames qui ontlanc\u00e9 ces ateliers. \r\nson 1\r\nMarie Caffari, Directrice de l'Institut litt\u00e9raire suisse\r\nson 2\r\nLes rencontres fertiles entre artistes ne se passent plus la nuit au fond des caf\u00e9s enfum\u00e9s et mal fam\u00e9s, mais dans des salles de s\u00e9minaires au professionnalisme aff\u00fbt\u00e9. Tout le reste n'est que litt\u00e9rature.))\r\nIl a une ouverture sph\u00e9rique d'un diam\u00e8tre de 500 m\u00e8tres, couvrant une surface \u00e9quivalente \u00e0 30 terrains de football....Il c'est FAST, le plus grand radiot\u00e9lescope du monde....en service dpeuis hier midi dans la province chinoise du Guizhou...son prix 175 mio de francs....objectif: d\u00e9tecter une vie intelligente extraterrestre. Chut...de grandes oreilles nous \u00e9coutent!\r\nUn ciel partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies mais g\u00e9n\u00e9ralement sec ce matin..... un risque d'averses cet apr\u00e8s-midi en montagne. 19 \u00e0 22\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nDemain matin\u00e9e grise apr\u00e8s-midi plus ensoleil\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce lundi va se d\u00e9rouler sous un ciel partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies avec un temps\r\ng\u00e9n\u00e9ralement sec. En Valais et probablement aussi sur le Chablais et le bassin l\u00e9manique, le temps sera m\u00eame assez ensoleill\u00e9 au meilleur de la journ\u00e9e. En 2\u00e8me partie de journ\u00e9e il faudra compter sur un risque d'averses en montagne. Dans ces conditions le mercure pourra atteindre 19 \u00e0 22\u00b0.\r\nDemain mardi, le matin les nuages devraient \u00eatre \u00e9tendus. L'apr\u00e8s-midi ils se feront plus discrets. Le mercure atteindre les 20\u00b0, Mercredi et jeudi seront bien ensoleill\u00e9s avec des maxima qui iront flirter avec 22 \u00e0 24\u00b0.", "durationSec": 947, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025734", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8025751", "ece-8025734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T03:18:44Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Sandra Viscardi, 65 ans pour tous ou 67 ans AVS Plus on n'en a pas fini de parler de nos retraites, le National empoigne le d\u00e9bat cet apr\u00e8s- midi avec au moins 3 propositions sur la table de quoi pimenter les discussions un gros chantier aussi sur la table de Guy Parmelin, le ministre de la d\u00e9fense devra affiner les outils de nos espions accept\u00e9 hier en votation populaire, la nouvelle loi sur le renseignement comprend encore beaucoup d'inconnues, notamment en mati\u00e8re financi\u00e8re, puisqu'il faudra engager de nouveau 007 et former les anciens aux nouveaux outils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [83%] :\r\nEt au lendemain des votations MP3 invite cette semaine garde fils, le pr\u00e9sident du PDC suisse, rendez- vous avec lui \u00e0 6 heures 53, les logiciels de traduction vont -ils un jour remplacer les interpr\u00e8tes qu'il y a 11 et directeur du d\u00e9partement d'interpr\u00e9tation de la facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation de l'unique Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nFC Sion cherche victoire le club valaisan de super ligue de football \u00e0 enrayer la spirale de la d\u00e9faite depuis l'arriv\u00e9e d'un nouvel entra\u00eeneur, mais il semble condamn\u00e9 au match nul, ce qui ne lui permet pas de remonter au classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [86%] :\r\nEt dans ce matin Caroline Raymond nous dira que le voile islamique appara\u00eet de plus en plus fr\u00e9quemment dans les comp\u00e9titions sportives et que l\u00e0 aussi il fait d\u00e9bat, sa pr\u00e9sence a notamment \u00e9t\u00e9 beaucoup questionn\u00e9 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [87%] :\r\n\u00e0 Rio bonjour Patrick, apr\u00e8s le refus, hier, devant le pape. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [94%] :\r\nDe l'initiative AVS plus nos retraite rebondissent cet apr\u00e8s- midi au Conseil national avec 2 variantes : celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut une retraite \u00e0 65 ans pour tous et celle de la commission du National qui vise 67 ans, en cas de d\u00e9t\u00e9rioration des finances de l'AVS, le r\u00e9sultat de la votation d'hier a -t-il donc un signal pour serrer la visse pas pour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [89%] :\r\nCeux qui peuvent s'imaginer une augmentation automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, ceux -l\u00e0 sont \u00e0 mon avis dans une erreur qui est fondamentale parce qu'ils font l'impasse, d'autres probl\u00e8mes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 ce jour, c'est notamment l'\u00e9galit\u00e9 de tous les employ\u00e9es et de tous les employeurs dans le 2\u00e8me pilier par rapport au taux de cotisation, vous pouvez \u00eatre sur le march\u00e9 du travail \u00e0 58 ans, \u00e0 60 ans, vous avez peut-\u00eatre encore \u00e9cole vite et qui est int\u00e9ressant, mais vous co\u00fbter \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 votre employeur et c'est la raison pour laquelle souvent, vous n'\u00eates pas engag\u00e9 alors si d\u00e9j\u00e0 m\u00eame \u00e0 45 ans \u00e0 50 ans, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 cher, alors quoi, \u00e0 fortiori, qu'on va pouvoir \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite, sans aucune consid\u00e9ration, \u00e7a rel\u00e8ve de l'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [94%] :\r\nIl Dominique de Buman avec \u00c9tienne Kocher le PLR \u00e0 sortir de sa manche une nouvelle proposition qui va dans le sens des 67 ans pour tous, mais avec une compensation du taux de conversion uniquement au 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nPas de modification des rentes AVS, pas question non plus de limiter la consommation de ressources naturelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [92%] :\r\n\u00e0 pr\u00e8s de 64 pourcent des des Suisses ont rejet\u00e9 l'initiative \u00e9cologique pour une \u00e9conomie verte, seul le canton de Gen\u00e8ve qui a d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 en mati\u00e8re de gestion des ressources, a accept\u00e9 le texte mais ce net rejet ne temp\u00e8re pas pour autant les ambitions des Verts, ils esp\u00e8rent surfer sur ce syst\u00e8me, succ\u00e8s d'estime, c\u00f4t\u00e9 leur pr\u00e9sidente Regula Rytz. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:04) [80%] :\r\nAbsolument, parce que c'est vrai, cette semence un succ\u00e8s dans le sens qu'on a mot persuader des personnes qui n'\u00e9taient pas \u00e0 PPR, ou des, des, des gens de gauche mais des gens de l'\u00e9conomie d\u00e9conner progressif dans ce pays, alors on va continuer, mais on va essayer de changer les choses sur le Liban comme \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, o\u00f9 on a m\u00eame re\u00e7u aujourd'hui pour cette initiative, mais aussi sur le niveau communal et aussi soudain nippone National avec qui avait toujours eu des sympathies pour nos tr\u00e8s initiative qui, \u00e0 cause de \u00e7a qu'elle a essay\u00e9 de faire un contre- projet et je crois que maintenant on peut essayer de prendre des \u00e9l\u00e9ments de cette projet pour quand m\u00eame faire bouger les choses, le niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Chrystel demain jour en fait le seul objet qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les 43 pourcent de de votants d'hier, c'est la nouvelle loi sur le renseignement : plus de 65 pourcent de de oui pour doter nos services de renseignements, de nouveaux moyens d'investigation, tout en \u00e9tant mieux encadr\u00e9s et la nouvelle loi sera appliqu\u00e9e dans un an, une ann\u00e9e Pietro Bugnon pour lever de nombreuses inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [94%] :\r\nAvec cette d\u00e9cision populaire, les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourront appliquer de nouvelles m\u00e9thodes de surveillance plus invasives, la bo\u00eete \u00e0 outils dont il dispose, a \u00e9t\u00e9 agrandie, reste \u00e0 voir la mani\u00e8re et la fr\u00e9quence avec laquelle ces nouveaux instruments seront utilis\u00e9s dans ce domaine, plusieurs questions soulev\u00e9es durant la campagne, n'ont toujours pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse, le ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin a toujours affirm\u00e9 que ces mesures de surveillance concerneront une dizaine de cas par an, une dizaine de personnes mais lesquelles est -ce qu'une liste sera \u00e9tablie, si oui, par qui, selon quels crit\u00e8res plusieurs incertitudes demeurent, des questions aussi sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res de cette loi, il faudra du personnel suppl\u00e9mentaire, une vingtaine de postes former les agents existants, acheter du mat\u00e9riel informatique combien avec quels co\u00fbts l\u00e0 aussi il y a des inconnues, le travail d'explication de Guy Parmelin n'est donc pas termin\u00e9e, cela passera forc\u00e9ment par plus de transparence, les opposants \u00e0 cette loi, attendent le Vaudois au tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [92%] :\r\nPendant, il y a un instant parmi les objets cantonaux soumis au vote hier la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9e au Tessin elle f\u00e2che l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [94%] :\r\nOui, le ministre italien des affaires entrant g\u00e8re Paolo Gentry Lonnie y voient une atteinte \u00e0 la libre circulation des personnes, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de Lombardie lui promet d'\u00e9tudier des contre- mesures appropri\u00e9es d\u00e8s ce matin, en fait, ce vote tessinois initi\u00e9 par l'UDC et par la Lega c'est la r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'\u00e9chelle du Tessin du d\u00e9bat national pour l'application du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, un scrutin dont qui f\u00e2che l'Italie contre toute la Suisse, mais c'est pas de quoi inqui\u00e9ter le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [80%] :\r\nAbsolument pas un on a vot\u00e9 le 9 de f\u00e9vrier 2014, avec une proportion de ce pourcent initiative contre l'immigration, demain c'est aujourd'hui on a redit \u00e7a avec prix maintenant, c'est : il faut l'appliquer en Suisse et en Tessin point mais c'est encore une gifle \u00e0 la Libre c'est que l'oc\u00e9an des des personnes c'est Tessin l'a toujours dit qu'il fallait avoir des des contingents, il fallait avoir une main sur sur notre territoire, nous embauchons ne peut monter pour les pour les indig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [97%] :\r\nFinalement, les Tessinois ont approuv\u00e9 un texte qui sera difficile, voire impossible \u00e0 mettre en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [79%] :\r\nLa taxer l'extr\u00eamement conformant 9 de f\u00e9vrier, donc il faut mettre \u00e0 l'oeuvre \u00e0 l'honneur de servir niveau f\u00e9d\u00e9ral et nous on est absolument conforme donc m\u00eame depuis canton Tessin le cri de nos pompes dans notre population va arriver \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra, c'est un pas de plus vers 7 \u00e9oliennes de 210 m\u00e8tres de haut, le projet Eole joue planifi\u00e9 \u00e0 la Vall\u00e9e joue avec le feu Vert donc hier des habitants de la commune du Chenit, pr\u00e8s de 63 pourcent de de oui une avanc\u00e9e notable, m\u00eame si la justice doit encore statuer sur de nombreux recours un verdict populaire qui est quand m\u00eame assez loin de r\u00e9jouir les organisations de protection de la nature et du paysage, Michael peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [91%] :\r\nEt pour cause, le lieu choisi pour l'implantation des turbines, figure \u00e0 l'inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages, un classement visant \u00e0 pr\u00e9server les plus beaux panoramas du pays inacceptable pour nombre d'organisations comme pr\u00f4ne \u00e0 Turin, dont le secr\u00e9taire de l'antenne vaudoise, d\u00e9plore le r\u00e9sultat des urnes. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:09) [84%] :\r\nNous consid\u00e9rons que le paysage d'importance nationale Antoine ont port\u00e9 sur notre passion partout en Suisse d'installations d'\u00e9nergies renouvelables, les paysages sont importants, on doit en garder quelques-uns et celui de la vall\u00e9e de Joux, fait partie de la rep\u00e8re et paysages d'importants cantonal, donc les plus beaux paysages suisses et cela, il faut les pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [89%] :\r\nUne question d\u00e9licate, conc\u00e8de Ad\u00e8le Torrence conseill\u00e8re nationale verte vaudoise le Parlement s'est justement pench\u00e9 sur la compatibilit\u00e9 entre \u00e9nergies renouvelables et protection du paysage, la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:41) [92%] :\r\nUne des mesures de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique permettant de favoriser le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables a \u00e9t\u00e9 d'accord mais la m\u00eame importance \u00e0 des projets d'\u00e9nergie renouvelable, face \u00e0 des enjeux de protection du paysage, maintenant on a une plus grande marge de manoeuvre pour les projets qui sont bien accept\u00e9s par la population locale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [94%] :\r\nUne plus grande marge de manoeuvre qui d\u00e9pendra encore du vote final au Parlement, ce dernier doit valider en fin de semaine, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de 1050, de la Conf\u00e9d\u00e9ration un nouvel arsenal l\u00e9gislatif dont pourront se pr\u00e9valoir les projets comme celui d'Eole joue car ce dernier devra in\u00e9vitablement d\u00e9fendre ses pales devant la justice ce feuilleton long de 10 ans devrait donc conna\u00eetre son \u00e9pilogue prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [97%] :\r\nNeuch\u00e2tel, il n'y aura pas de d\u00e9put\u00e9 ou de conseiller d'\u00c9tat qui ne d\u00e9tiennent pas de passeport rouge \u00e0 croix blanche le peuple refuse l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [98%] :\r\nMais il y aura bel et bien toujours une biblioth\u00e8que ambulante dans le canton o\u00f9 il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [94%] :\r\nPeuple refuse que le Conseil d'\u00c9tat coupe les subventions au bibliobus celui -ci voulait donc progressivement r\u00e9duire sa charge annuelle de 480000 francs pour la transf\u00e9rer aux communes niet, dit le peuple cette prestation est fondamentale pour Alain Ribaux, ministre en charge de la culture s'agissait en fait de rationaliser les flux financiers cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:53) [89%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat, pas vraiment le choix de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'ensemble des prestations, on sait qu'on a une \u00e9chelle fiscale qui n'est pas des plus favorable et et on peut pas avoir toutes les prestations et de bons d'imp\u00f4ts, donc \u00e7a va en parall\u00e8le et donc on doit se prendre \u00e0 toutes les prestations encore qu'en l'occurrence il s'agissait pas de toucher \u00e0 la prestation de toucher \u00e0 la subvention permettant cette prestation dans un sens de simplifier les flux financiers, \u00e9conomiques dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [87%] :\r\nOui, mais la population semble avoir dit que finalement le canton devait prendre part ne devait pas se d\u00e9solidarisait vis-\u00e0-vis de la lecture publique, quelle est votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:23) [78%] :\r\nNous en prenons acte qu'il faut soutenir cette mesure un bel exercice de d\u00e9mocratie par r\u00e9f\u00e9rendum et puis votation, il copie ce qu'il pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [93%] :\r\nAlain Ribaux avec Coraline Pauchard, la ville de Bienne conserve sa majorit\u00e9 rose verte \u00e0 l'ex\u00e9cutif tous les conseillers municipaux sortants sont \u00e9lus au 1er tour le maire Erich Fehr aussi au l\u00e9gislatif, gauche et droite sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, les petits saint-gallois continueront d'apprendre fran\u00e7ais d\u00e8s l'\u00e9cole primaire \u00e0 3 contre le peuple, a refus\u00e9 hier de sortir du concordat Harmos ce n'est pas du contre- terrorisme, c'est de la barbarie, le mot de Samantha Power l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, des propos tenus \u00e0 propos de l'attitude russe en Syrie, une mani\u00e8re de condamner les bombardements aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Bachar Assad dans Condor strat\u00e9gique hier au nord d'Alep, le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault, le dit Moscou \u00e9tait pourrait devenir complice de crimes de guerre \u00e0 Alep, s'il ne change pas d'attitude en Syrie, en tout cas, 4 localit\u00e9s syriennes priv\u00e9es de tout depuis 6 mois ont re\u00e7u hier l'aide humanitaire apport\u00e9e par 60 camions de l'ONU, le p\u00e9trole, son prix en question \u00e0 Alger le 15\u00e8me forum international de l'\u00e9nergie sert aujourd'hui de cadre \u00e0 une r\u00e9union informelle de l'OPEP, les 14 membres de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole tenteront une fois encore de s'entendre sur une r\u00e9gulation \u00e9ventuelle de la production d'or noir, faire remonter les prix au plus bas depuis le second trimestre 2014 donc, depuis hier, depuis 2014, on assiste \u00e0 une redistribution des richesses des pays exportateurs vers les pays importateurs la donne \u00e9conomique a donc changeriez Raphael Boroumand, Docteur en \u00e9conomie, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:59) [90%] :\r\nLe fait que les prix du p\u00e9trole soient tr\u00e8s tr\u00e8s bas depuis 2 ans, \u00e7a compl\u00e8tement modifi\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibres r\u00e9gionaux mais en fait c'est une bonne nouvelle pour personne, ce qu'on a toujours dit que un prix du p\u00e9trole bas c'\u00e9tait tr\u00e8s bien pour les pays importateurs mais il faut pas oublier que les pays qui importe dit consomment du p\u00e9trole n'ont pas int\u00e9r\u00eat un p\u00e9trole tr\u00e8s bas parce qu'ils vendent aussi des produits \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e aux pays producteurs et exportateurs de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:20) [98%] :\r\nLa demande n'a pas augment\u00e9 alors que l'offre oui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:24) [92%] :\r\nOn a d'un c\u00f4t\u00e9 une demande effectivement qui se ralentit en raison d'un ralentissement de la croissance \u00e9conomique, \u00e0 la fois au Japon sur la zone Euro et en Chine, et parall\u00e8lement d'une offre extr\u00eamement importante qui consiste \u00e0 continuer \u00e0 produire \u00e9norm\u00e9ment de p\u00e9trole et donc avoir un exc\u00e9dent d'environ 1 1000000 de barils/jour sur le march\u00e9 mondial. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:43) [88%] :\r\nVous venez de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Arabie Saoudite qui de mettent fin \u00e0 la d\u00e9pendance de son eau \u00e9conomie justement du p\u00e9trole, on peut dire aujourd'hui qu'elle n'est plus le gendarme mondial. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:52) [90%] :\r\nC'est vrai que l'Arabie-Saoudite avait tendance un peu \u00e0 faire les prix en \u00e9tant le le patron de l'OPEP et l\u00e0 on voit que pour le PS ne joue plus son r\u00f4le de cartel et donc il a une incapacit\u00e9 de l'Arabie Saoudite \u00e0 pouvoir imposer ses d\u00e9cisions \u00e0 l'ensemble de ses partenaires, donc, l'OPEP ne joue plus en tant que telle, son r\u00f4le de r\u00e9gulateur du march\u00e9 p\u00e9trolier international. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:10) [91%] :\r\nEst -ce qu'on voit une instance prendre le relais de l'OPEP. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:12) [92%] :\r\nNon, il va falloir que l'OPEP r\u00e9ussissent \u00e0 se mettent d'accord pour g\u00eaner la production et de toute fa\u00e7on, les investissements ont fortement baiss\u00e9 dans la production, l'exportation de plus de 20 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re et de plus de 20 pourcent cette cette ann\u00e9e et donc, m\u00e9caniquement, il y aura un point de bascule, c'est-\u00e0-dire qu'on va passer d'un exc\u00e8s d'offre \u00e0 une p\u00e9nurie d'offre courant 2017 et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y aura un r\u00e9\u00e9quilibrage du march\u00e9 qui pourra se faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier minuit ce soir, en Colombie, la signature officielle de l'accord historique de paix entre la gu\u00e9rilla des Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires et le gouvernement 15 chefs d'\u00c9tat latino- am\u00e9ricains y assisteront, dont le pr\u00e9sident cubain Raoul Castro qui \u00e9tait l'un des p\u00e8res de cette accord qui met fin \u00e0 50 ans de guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [98%] :\r\nEn football Super Ligue Sion n'est plus que 7\u00e8me du classement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:55) [96%] :\r\nOui, apr\u00e8s son match nul 0 partout \u00e0 Tourbillon contre Young Boys les Valaisans ont commis trop de fautes pour bousculer les Bernois le ne perd plus, oui, mais il est toujours \u00e0 la recherche d'une victoire de r\u00e9f\u00e9rence Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:06) [92%] :\r\nLe FC Sion, qui ne perd plus depuis l'arriv\u00e9e de Peters \u00e0 Hitler a -t-il les moyens de bousculer les t\u00e9nors du championnat, la r\u00e9ponse est clairement non, au vu de la rencontre d'hier lors d'un match qui a manqu\u00e9 de rythme, entach\u00e9 de nombreuses fautes, le FC Sion a domin\u00e9 Boyce, loin d'\u00eatre transcendant mais a manqu\u00e9 de tranchant et de pr\u00e9cision dans le dernier geste des attaquants s\u00e9dunois \u00e9galement malchanceuse, on pense \u00e0 Carlitos qui a touch\u00e9 le poteau \u00e0 la 52\u00e8me minute heureusement en face les Bernois ont aussi manqu\u00e9 de possibilit\u00e9s Net et donc dans cette rencontre plac\u00e9e sous le signe des occasions manqu\u00e9es Sion qui jouait devant son public, n'a toujours pas perdu, mais sans doute \u00e9gar\u00e9 2 points pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [89%] :\r\nLes Grasshoppers a battu Vaduz 2 1 c'\u00e9tait 2 partout entre Thoune et Lugano tennis Pas De 12\u00e8me victoire en finale cette ann\u00e9e pour Stan Vavrinka le Vaudois a battu en 3 sets par l'espoir du tennis allemand Alexander The VEF ce 19 ans, il s'\u00e9tait \u00e0 Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [96%] :\r\nCette question pour terminer, peut -on apprendre \u00e0 \u00eatre un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:09) [91%] :\r\nOui, les ateliers d'\u00e9criture sont en plein boom dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises en Suisse romande aussi des ateliers qui ne concerne plus seulement des particuliers en mal de d\u00e9veloppement personnel, mais aussi des professionnels et ceux qui aimeraient le devenir Alain Craus Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:22) [94%] :\r\nLongtemps, les Europ\u00e9ens ont observ\u00e9 d'un oeil torve, les ateliers de cruaut\u00e9 vous writing dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, mais les ateliers d'\u00e9criture import\u00e9es en France \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70 ne s'adresse plus seulement aujourd'hui aux individus qui cherchent \u00e0 s'exprimer, mais aussi aux professionnels du livre, ce sont m\u00eame les auteurs affirm\u00e9 eux- m\u00eames qui ont lanc\u00e9 ces ateliers. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:14:45) [87%] :\r\nLe d\u00e9sir de cr\u00e9er une formation d'actualit\u00e9 affaire Barthez du besoin d'\u00e9changer sur des textes alors m\u00eame peut-\u00eatre que des espaces de discussion s'amenuisent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:55) [92%] :\r\nMarie Caffari Directrice de l'institut litt\u00e9raire suisse. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:14:59) [88%] :\r\nQue les \u00e9diteurs, par exemple, qui sont les interlocuteurs privil\u00e9gi\u00e9s des auteurs bien entendu avait de moins en moins de temps pour parler de leur texte en devenir, puisqu'ils \u00e9taient plus sous une pression vient nom du du march\u00e9 litt\u00e9raire qu'il fallait faire vite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:12) [93%] :\r\nLes rencontres fertiles entre artistes ne se passe plus la nuit au fond des caf\u00e9s enfum\u00e9s mal fam\u00e9s, mais dans les salles de s\u00e9minaires au professionnalisme aff\u00fbt\u00e9 tout le reste n'est que litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:25) [92%] :\r\nIl a une ouverture sph\u00e9rique, d'un diam\u00e8tre de 500 m\u00e8tres \u00e7a couvre une surface \u00e9quivalente de 30 terrains de football et il s'efface, le plus grand radiot\u00e9lescope du monde, en service depuis hier \u00e0 midi, dans la province chinoise du grisou, son prix : 175 millions de francs objectif d\u00e9tecter une vie intelligente extraterrestre oui chut de grandes oreilles nous \u00e9coutent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37876DB2-109F-4767-BA38-ED60107D392E", "internalArchiveId": "37876DB2-109F-4767-BA38-ED60107D392E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vote tessinois \"Prima i Nostri!\" inqui\u00e8te le gouvernement italien", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "L'initiative UDC adopt\u00e9e dimanche par les Tessinois f\u00e2che en Lombardie et suscite l'inqui\u00e9tude du gouvernement italien. Didier Burkhalter a d\u00fb rassurer ce lundi son homologue Paolo Gentiloni.\r\n\r\n* * Le vote tessinois \"Prima i Nostri!\" inqui\u00e8te le gouvernement italien  \r\nPrima i Nostri! L'initiative UDC adopt\u00e9e hier par les tessinois f\u00e2che aussi bien au sud qu'au nord. \r\nLe texte demande que la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale indig\u00e8ne soit appliqu\u00e9e de mani\u00e8re stricte, \u00e0 savoir que les habitants du canton soient embauch\u00e9s en priorit\u00e9 et au d\u00e9triment des frontaliers.\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe vote de cette initiative a suscit\u00e9 l'attention du gouvernement italien... inqui\u00e9tudes que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a d\u00fb calmer. \r\nEn Italie, certains n'ont pas m\u00e2ch\u00e9 leurs mots... il faut dire que 60 mille italiens traversent la fronti\u00e8re tous les jours pour venir travailler en suisse. Le pr\u00e9sident l\u00e9ghiste de la Lombardie a pr\u00e9venu: on va regarder de pr\u00e8s que nos travailleurs ne soient pas l\u00e9s\u00e9s par ce vote, et que la libre circulation soit respect\u00e9e. \r\nDes pr\u00e9occupations partag\u00e9es par le gouvernement italien... le ministre italien des affaires \u00e9trang\u00e8res Paolo Gentiloni a parl\u00e9 \u00e0 son homologue Didier Burkhalter aujourd'hui. \r\nSON 22\"\r\nDes solutions favorables pour les deux... on aura le temps d'en parler. Car cet article constitutionnel vot\u00e9 par les tessinois est loin d'\u00eatre mis en oeuvre. Il va falloir d\u00e9velopper une loi d'application. Donc on se d\u00e9tend, nous dit le ministre Didier Burkhalter. \r\nSON 36\"\r\nY compris au tessin... le tessin qui se tirerait donc une balle dans le pied en voulant d\u00e9noncer les accords internationnaux selon Didier Burkhalter. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore donner son accord \u00e0 cette modification tessinoise. \r\n*** Muriel, ce vote constitutionnel doit faire l'objet d'un d\u00e9bat d'approbation au parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement. Est-ce qu'il a des chances?\r\n\"Aucun risque que je ratifie \u00e7a.\" Le conseiller aux \u00e9tats appenzellois PLR Andrea Caroni a d\u00e9j\u00e0 les id\u00e9es claires. Le professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de St Gall r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 haute voix: on ne va pas laisser appliquer \u00e0 un canton une loi dont on ne veut pas au niveau national. Et le Tessin ne peut pas d\u00e9cider seul d'appliquer une loi qui va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt les autres partis, ils seraient plus enclins \u00e0 faire preuve de compr\u00e9hension envers le vote tessinois? \r\nLe pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister se veut f\u00e9d\u00e9raliste sur cette question, m\u00eame s'il estime que cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne tr\u00e8s dure viole les accords bilat\u00e9raux. Il veut donner laisser sa chance au Tessin. L'UDC va pousser dans ce sens. \r\nQuant au pr\u00e9sident du PS, christian levrat, qui montre du doigt les initiants qui aggravent la situation en \u00e9tant bien peu soucieux des possibilit\u00e9s d'application de leurs promesses...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025782", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le vote tessinois \"Prima i Nostri!\" inqui\u00e8te le gouvernement italien / FOR_2016-09-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative UDC adopt\u00e9e dimanche par les Tessinois f\u00e2che en Lombardie et suscite l'inqui\u00e9tude du gouvernement italien. Didier Burkhalter a d\u00fb rassurer ce lundi son homologue Paolo Gentiloni."], "variantIds": ["ece-8025782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:10:46Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl reste au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec l'initiative Prima i Nostri c'est le texte de l'UDC avait opt\u00e9 hier par les tessinois il f\u00e2che aussi bien au sud qu'au Nord, comprenez autant dans la bien f\u00e9d\u00e9ral qu'en Italie, le texte demande que la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale indig\u00e8ne, soit appliqu\u00e9e de mani\u00e8re stricte, \u00e0 savoir que les habitants du canton soient embauch\u00e9s en priorit\u00e9 et au d\u00e9triment des frontaliers Muriel l'amant, le vote de cette initiative a suscit\u00e9 l'attention du gouvernement italien, on a entendu ce matin dans notre journal de 7 heures des inqui\u00e9tudes que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter lui a d\u00fb calmer et en Italie, certains n'ont pas m\u00e2ch\u00e9 leurs mots il faut dire que 60000 italiens traversent la fronti\u00e8re tous les jours pour venir travailler en Suisse, le pr\u00e9sident Lombard l\u00e9guiste a pr\u00e9venu, on va regarder de pr\u00e8s, que nos travailleurs ne soient pas l\u00e9s\u00e9s par ce vote et que la libre- circulation soit respect\u00e9e des pr\u00e9occupations partag\u00e9es par le gouvernement italien, le ministre italien des affaires \u00e9trang\u00e8res Paolo d'une si on y a parl\u00e9 \u00e0 son homologue Didier Burkhalter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nIl \u00e9tait un peu inquiet en effet parce que c'est un soutien de la Suisse, cette Gentiloni et qu'il souhaite qu'il n'ait pas de malentendu dans cette phase un peu d\u00e9licate, je lui ai expliqu\u00e9 la situation est encore une fois c'est un dossier complexe La Libre circulation des personnes, mais il y a une volont\u00e9 entre l'Italie, la Suisse, de trouver des solutions qui soient favorables pour les 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [96%] :\r\nDes solutions favorables pour les 2 on aura le temps d'en parler car cette article constitutionnel vot\u00e9 par les tessinois est loin d'\u00eatre mis en oeuvre, il va falloir d\u00e9velopper une loi d'application, donc on se d\u00e9tend, nous dit le ministre Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [90%] :\r\nEt l\u00e0, il y a vraiment pas de quoi s'\u00e9nerver, il y a \u00e9videmment clairement dessin\u00e9 au coeur, on attend dans ce pays, que la question de la priorit\u00e9 \u00e0 donner \u00e0 ceux qui habitent ici soit plus clairement marqu\u00e9 et c'est c'est ce qu'on cherche \u00e0 faire au plan f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que le peuple demande aussi aux cantons du Tessin et c'est ce qui doit \u00eatre appliqu\u00e9, maintenant la mani\u00e8re de l'appliquer, si on peut le faire sans mettre en danger toute la voie bilat\u00e9rale en commen\u00e7ant par l'accord une circulation des personnes, c'est mieux parce que la voie bilat\u00e9rale est une des raisons de notre prosp\u00e9rit\u00e9 et du fait que l'on a des emplois dans ce pays compris aussi au Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [92%] :\r\nEt y compris au Tessin le Tessin qui se tirerait donc une balle dans le pied en voulant d\u00e9noncer les accords internationaux, selon Didier Burkhalter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore donner son accord \u00e0 cette modification tessinoise Muriel ce vote constitutionnel doit faire l'objet d'un d\u00e9bat d'approbation au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, aussi, est ce qu'il a des chances, aucun risque que je ratifie que je ratifie \u00e7a le conseiller aux \u00e9tats appenzellois PLR Andr\u00e9a Caroni a d\u00e9j\u00e0 les id\u00e9es claires, le professeur de droit \u00e0 l'INED Saint-Gall r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 haute voix, on ne va pas laisser appliquer \u00e0 un Compton une loi dont on ne peut pas, au niveau national et le Tessin ne peut pas d\u00e9cider seul d'appliquer une loi qui va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale et qu'en disent les autres partis Muriel \u00e0 ce qu'ils seraient plus enclins, on va dire, \u00e0 faire preuve de compr\u00e9hension envers le vote des tessinois h\u00e9 bien le pr\u00e9sident du PDC gare Pfister se veut f\u00e9d\u00e9raliste sur cette question, m\u00eame s'il estime que cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne tr\u00e8s dure Vial les accords bilat\u00e9raux, il veut laisser quand m\u00eame sa chance au Tessin, l'UDC va pousser dans ce sens, quant au pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, il montre du doigt les initiants qui, selon lui, aggrave la situation en \u00e9tant bien peu soucieux des possibilit\u00e9s d'application de leurs promesses, Muriel Balaban, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0B9A26B-0FD5-45DB-A632-D67589F13050", "internalArchiveId": "B0B9A26B-0FD5-45DB-A632-D67589F13050", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national PS FR;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes (FER) \u00e0 Gen\u00e8ve;Nadia Boehlen, porte-parole de la section suisse d'Amnesty international;Jean-Fran\u00e7ois Besson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en;Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien, Haute-Savoie;F\u00e9ratAn\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/ PREVOYANCE 2020 APRES AVS+PI) Apr\u00e9s les urnes hier,\r\nl'avenir des retraites\r\npasse aujourd'hui  par le national ... \r\nle grand d\u00e9bat sur la r\u00e9forme du syt\u00e8me de pr\u00e9voyance...\r\nva occuper d\u00e8s cet apr\u00e8s-,midi les parlemtaires \u00e0 Berne...\r\nHasard du calendrier donc.. , les dicsusions sur le projet 20/20... \r\ncommencent au lendemain du rejet de l'initative AVS+...\r\n60% des Suisses ont dit non... a une hausse de 10% des rentes..\r\nun r\u00e9sultat qui sera donc dans toutes les t\u00eates des conseillers nationaux...\r\net qui va peser dans la recherche d'un...  difficile compromis... \r\n Alexandra Richard\r\n  1'32\r\n((Oui parce qu'on ne peut pas ignorer les 40% de oui \u00e0 AVSPlus et les cinq cantons latins qui ont accept\u00e9 l'initiative des syndicats pour une hausse des rentes. Ses auteurs imaginent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum, si le National supprime le bonus de 70 francs vot\u00e9 par les Etats. Pour le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert, le vote de dimanche est un signal que le parlement doit prendre en compte d\u00e8s aujourd'hui dans son d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites:\r\n...\r\nUn calcul qu'a aussi fait le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti:\r\n...\r\nUne r\u00e9forme par paquets: c'est la proposition UDC. Et le PLR va venir aujourd'hui avec une troisi\u00e8me voie: il veut compenser la baisse du taux de conversion via le 2e pilier (et pas l'AVS). Une id\u00e9e qui sera combattue par le PDC et la gauche. Autant dire que le compromis susceptible de convaincre le peuple n'est pas encore scell\u00e9.))\r\n(05/ECONOMIE VERTE ITV MATTHEY) Le sort de l'initative pour une \u00e9conomie verte \r\nest lui scell\u00e9... \r\nc'est non \u00e0 pr\u00e8s de 64% des voix ...\r\nseul Geneve a vot\u00e9 oui...\r\nles Suisses, peu emball\u00e9s a l'id\u00e9e d'imposer des objestcifs de consommation de ressources aux entreprises\r\ndes Suisses qui pr\u00e9fere laissent le march\u00e9....s'autor\u00e9guler... \r\nle directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes Blaise Mattey y voit un signe positif... \r\navant d'autres votations similiares...  .. notamment \"l'initiative pour des multinationales responsables\" qui demande que les soci\u00e9t\u00e9s soient tenues de prot\u00e9ger les droits humains et l'environnement.\r\n  53''\r\nBlaise Matthey avec Thibaut Schaller\r\n(06/LRENS - AMNESTY ITV BOEHLEN (REPRISE 22H30)) SMD : Autre sujet de votation hier... la nouvelle loi sur le renseignement\r\nUn texte pl\u00e9isict\u00e9 par 2/3 des tiers Suisses \r\nil pr\u00e9voit d'\u00e9largir les moyens d'investigation et d'\u00e9coute des Services de renseignement...\r\nnotamment dans le cadre d'activit\u00e9 terrioriste...\r\nun SRC qui sera aussi mieux encadr\u00e9... \r\nsurveiller les surveillants ... \r\nles opposants au texte promettent de surveiller  au plus pr\u00e8s l'application de ce garde fou... \r\nc'est le cas d'AMNESYT SUISSE...\r\nsa porte-parole  Nadia Boehleune\r\n  36''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(08/TESSIN - PREFERENCE INDIGENE PA) Des votations cantonales aussi hier...\r\navec au Tessin... le succ\u00e8s de l'initative  Prima i nostri ! \u00bb ...Les n\u00f4tres d'abord!...\r\nle texte de l'UDC , soutenu par la L\u00e9ga... veut inscore dans la consiztution la priorit\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre indig\u00e8ne.. \r\nmais son application s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9e... \r\net rappelle le casse tete jurididique d^'un certain 9 f\u00e9vrier\r\nNicole Della Pietra \r\n 1'09\r\n((Le r\u00e9sultat des urnes pour \u00ab Prima i nostri \u00bb, mais aussi l'approbation du contre-projet du gouvernement, \u00e0 l'initiative de la gauche de la gauche, \u00ab Basta al dumping salariale \u00bb, soit \u00ab Halte \u00e0 la sous-ench\u00e8re salariale \u00bb, met une fois de plus en exergue le malaise que ressent une majorit\u00e9 de citoyens face au march\u00e9 du travail au sud des Alpes. Et pourtant, le taux de ch\u00f4mage s'aligne sur la moyenne nationale, l'\u00e9conomie cantonale est dynamique et cr\u00e9atrice d'emplois.  Mais rien n'y fait, les Tessinois ont peur, et se sentent sous pression face \u00e0 une arm\u00e9e de travailleurs frontaliers, qui occupent d\u00e9j\u00e0 un emploi sur trois, et souvent \u00e0 des conditions qui d\u00e9fient toute concurrence. Ce n'\u00e9tait donc pas une prouesse - avec un titre, comme \u00ab Les N\u00f4tres d'abord! \u00ab  qui tient davantage du cri de guerre face \u00e0 un pr\u00e9sum\u00e9 p\u00e9ril tricolore italien-  de cartonner dans les urnes. Et tant pis, si les citoyens seront d\u00e9\u00e7us et que le nouvel article constitutionnel tessinois sera difficile, voire impossible \u00e0 mettre en oeuvre. Les auteurs de l'initiative, l'UDC, avec le soutien de la Lega, sont certains d'avoir gagn\u00e9. Puisqu'\u00e0 terme, il permettra de d\u00e9noncer une fois encore, cette Berne f\u00e9d\u00e9rale qui se fiche des probl\u00e8mes du Tessin.))\r\nSMD : promo invit\u00e9 Poggia\r\n(D3/GE DEDUCTION FISCALE ET FRONTALIERS PI) Et une autre votation \r\nqu'a d\u00fb suivre de pr\u00e8s Mauro Poggia...\r\ndans son canton... \r\nle plafonnement   des d\u00e9ductions fiscales pour les frais de d\u00e9placements\r\npas plus de 500 francs par an... \r\n((( soit le montant le plus bas de tous les cantons. )))\r\nune mesure qui devrait en particulier touch\u00e9s les frontaliers... \r\n En France voisine, certains observateurs estiment qu'un r\u00e9flexe anti-frontaliers a jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce vote. \r\nMathieu Cupelin.\r\n  1'34\r\n((Pr\u00e8s de 10'000 frontaliers actifs \u00e0 Gen\u00e8ve sont impact\u00e9s par le vote d'hier, soit la moiti\u00e9 de ceux qui ont le statut de \"quasi-r\u00e9sidents\" et obtenaient des r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts en fonction de leurs frais effectifs. \r\nOfficiellement, ils n'\u00e9taient pas sp\u00e9cifiquement vis\u00e9s par la r\u00e9forme fiscale, voulue par le Conseil d'Etat, de nombreux contribuables r\u00e9sidents d'ailleurs sont aussi touch\u00e9s. \r\nMais le MCG en particulier avait mis en avant l'argument de la fin des cadeaux fiscaux offerts aux frontaliers. Plus que le fond de la votation, c'est justement le ton de la campagne que d\u00e9plore Jean-Fran\u00e7ois Besson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en. \r\nSON\r\nGabriel Doublet, le maire de la commune de Saint-Cergues, en Haute-Savoie, estime aussi qu'avec cette r\u00e9forme le Conseil d'Etat a trouv\u00e9 un moyen de trouver de nouvelles recettes en jouant sur un r\u00e9flexe punitif anti-frontalier.\r\nSon confr\u00e8re Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien, est plus nuanc\u00e9: \r\nSON\r\nCependant pour le Groupement transfrontalier, comme pour le maire de Saint-Cergues, le vote d'hier est un nouveau signal du mauvais \u00e9tat actuel des relations transfrontali\u00e8res, dans le sillage de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 ou encore du projet de r\u00e9duire les horaires d'ouverture d'une s\u00e9rie de petites douanes.))\r\n(BV bIENNE + \u00e9trangers NE) En bref encore,\r\nle refus de Neuchatel de donner d'\u00e9ligilbilt\u00e9 des etrangers au niveau cantonal...\r\nles r\u00e9sidents du canton, qui d\u00e9tiennent un permis C, ne pourront pas etre \u00e9lus au conseil d'Etat ou au grand conseil\r\n***\r\nEt puis on votait aussi hier a Bienne...\r\nla ville a reconduit les cinq membres de l' ex\u00e9cutif, dont deux socialistes et une verte.\r\nau parlement, il se polarise: la gauche cinq si\u00e8ges, mais  ne parvient pas \u00e0 reprendre  la majorit\u00e9\r\nelle fait jeu \u00e9gal avec la droite\r\n(D6/TRUMP ET HILLARY DANS LES DEBATS) SMD : On l'appelle d\u00e9ja LE DEBAT DU SIECLE\r\nApr\u00e8s des semaines d'affrontements...  par m\u00e9dias interpos\u00e9s\r\nDONALD TRUMP et Hillary CLINTON vont se  retrouver pour la 1\u00e8re fois face a face ce soir... \r\ndevant des dizaones de millions de tvspectateurs am\u00e9ricains... \r\n1er des 3 d\u00e9bats pr\u00e9sidentiels avant l'\u00e9lection du 8 novembre... \r\nPhilippe REVAZ bonjour\r\n  01'59''\r\n((On l'appelle d\u00e9j\u00e0 LE d\u00e9bat du si\u00e8cle... Donald TRUMP et Hillary CLINTON seront face \u00e0 face ce soir, devant des dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, pour le premier des 3 d\u00e9bats de la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Bonjour Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis...\r\nIl y a la personnalit\u00e9 de Donald Trump, mais il y a aussi cette campagne qui est tr\u00e8s serr\u00e9e... tout cela fait de ce d\u00e9bat un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9ellement exceptionnel.\r\nDialogue\r\nl'avenir des etats-unis, et celui du monde vont se jouer cette nuit durant 90 minutes. L'enjeu glace d'angoisse les democrates. Car clinton a tout a perdre dans ces debats. sur elle, les attentes sont tres hautes. mais en face, c'est l'inverse: la  barre est placee bcp plus bas pr trump... s'il se tient bien, ne lance pas d'insultes, il pourrait apparaitre acceptable pour les indecis, et c'est un danger mortel pr clinton, il y a enormement d'indecis dans cette election. \r\n***Mais Hillary Clinton est reconnue comme une excellente d\u00e9battaire.\r\nOui. elle ne suscite pas l'enthousiasme en campagne, mais les debats sont vraiment son element. on l'a vu encore face a sanders dans les primaires, elle est  vive, elle a la repartie cinglante, elle connait tous les dossiers par coeur. mais \u00e7a on le sait d\u00e9j\u00e0. donc elle peut decevoir. et puis Elle doit affronter une sorte d'ectoplasme des debats, imprevisible, qui peut l'attaquer au dessous de la centure, et de celle de bill en particulier, quelqu'un qui pulverise les regles de l'exercice.\r\n***Il faut dire que Trump a travers\u00e9 avec succ\u00e8s les d\u00e9bats r\u00e9publicains de la Primaire...\r\nOui a sa fa\u00e7on. on ne dira pas qu'il est bon en debat.  il n'aime pas trop l'exercice en soi, et on le sent... souvent dans la primaire on ne l'entendait plus pendant de longues minutes, en retrait il laissait ses adversaires debattre entre eux.  Il ne sait pas grand-chose des dossiers. Mais l\u00e0 o\u00f9 il a montr\u00e9 son  genie, c'est quand il est accul\u00e9, l\u00e0 il sort ses griffes. contre le journaliste ou contre l'adversaire. Et il lance l'insulte. Le \"petit\" rubio, le \"menteur\" cruz, jeb sans energie. Clinton espere peutetre le pousser a bout, pour qu'il se permette une insulte, laisser trump faire du trump. \r\n***Au fond elle ne sait pas lequel de ces diff\u00e9rents Donald Trump elle devra affronter  ...\r\net le plus dangereux pr elle c'est peutetre le Trump assagi, presidentiable... car alors c'est elle qui devra aller deterrer les anciennes tirades mysogines ou racistes de trump. elle devra le \"debusquer\" au fond. c'est un moment de television, de politique, de strategie guerriere absolument unique auquel on va assister cette nuit.\r\nEt on suivra tout \u00e7a avec vous Philippe Revaz demain dans notre matinale...))\r\n(bv Syrie ONU) La Syrie\r\nau coeur d'une nouvelle r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nr\u00e9uni en urgence a NY apr\u00e8s l'intensification des combtas a ALEP...\r\nune escalade... sur le terrain... et une nouvelle passe d'arme verbale entre MOSCOU ET WASHINGTON...\r\nLE repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU a accus\u00e9  la coalition internationale d'avoir rendu la paix impissible en armant des centaines de groupes terroristes \r\n\u00ab Ce que fait la Russie \u00e0 Alep, ce n'est pas de la lutte contre le terrorisme mais de la barbarie\"\r\nlui a r\u00e9ondu l'ambassadurce am\u00e9ricaine\r\n(17/ASSASSINAT ECRIVAIN JORDANIE PA) SMD : Un \u00e9crivain jordanien tu\u00e9 en pleine rue hier matin dans la capitale AMMAN... \r\nNahed Hattar se rendait  au tribunal  pour etre jug\u00e9 pour blasph\u00e8me ... \r\nEn ao\u00fbt, il avait publi\u00e9 une caricature du Paradis vu par les combattants de daesh. \r\nC'est ce dessin qui lui a cout\u00e9 la vie...\r\nAng\u00e9lique Ferrat \r\n   00'53'' \r\n((Le tueur est un jordanien de 49 ans religieux, tout juste revenu de la mecque. Il a explique aux policiers qu il se devait de punit l'homme qui ne respectait pas sa religion. Nahed hattar avait publi\u00e9 Une caricature d'un combattant jihadiste au paradis entour\u00e9 de deux femmes et demandant a Dieu du vin et des cacahu\u00e8tes. Pour l'instant tout semble indiquer un geste individuel.. ce presque cinquantenaire a deja ete inculpe de meurtre avec premeditation. Il est venu sur les marches du tribunal avec son arme dans un sac et a tire. Il a egalement ete inculpe de terrorisme. La famille de la victime accuse les autorites jordaniennes de laxisme. Lorsque l affaire de la caricature a eclate.. certains homme spolitiques dont le PM avait parle de blaspheme inacceptable. L ecrivain avait recu recemment des menaces de mort. Aucune protection ne lui a ete proposee par la police. Le gouvernement jordanien a condamne ce meurtre et a tenu a souligner qu un tel geste est etranger a la societe jordanienne. Angelique ferat amman pour rts info))\r\nSMD : promo invit\u00e9 7h15 Boualem Sansal\r\n(BV SPORTS) Football... \r\nPas de but hier au stade de Tourbillon...pr la 9\u00e8me journ\u00e9e de SUPER LEAGUE\r\nAu classement, les Valaisans reculent au 7e rang.  \r\n***\r\nEn tennis... la d\u00e9faite de Stan Wawrinka en finale du tournoi de tennis de St-P\u00e9terbourg...\r\n2 semaines apr\u00e8s son sacre a l'US OPEN, le vaudois s'est inclin\u00e9 en 3 sets face au jeune espoir allemand Alexander Zverez \r\nSTAN  avait  gagn\u00e9 les 11 derni\u00e8res finales qu'il a disput\u00e9es...\r\n****\r\n((( \r\nEt puis les adeptes du golf pleurent ce matin THE KING\r\nc'est cpmme ca qu'on surnommait ARNAOLD PAlMER\r\nL'am\u00e9ricain vient de mourira l'age de 87 ans\r\nil avait fait entr\u00e9... le sport dans une autre dimensin dans les annles 60's\r\nil \u00e9tait le plus grand ambassadeur que le golf ait connu\", a salu\u00e9 sur twitter  la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de golf (USPGA)\r\nTiger Woods (ancien N.1 mondial): \"Merci Arnold pour ton amiti\u00e9, tes conseils et tant de rires partag\u00e9s)))\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Un d\u00e9but de semaine qui s'annonce nuageux au nord des Alpes, plus ensoleill\u00e9es en Valais central. \r\nLe risque d'averses sera aussi pr\u00e9sent aujourd'hui et demain, mais ne concernera pas toutes les r\u00e9gions ; c'est le long du versant nord dest Alpes qu'il sera le plus marqu\u00e9. \r\nLes temp\u00e9ratures sont en l\u00e9ger recul, surtout demain o\u00f9 la barre des 20 degr\u00e9s peinera \u00e0 \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e.\r\nLe soleil reprendre ses droits d\u00e9s mercredi, avec un mercure qui reprendra l'ascenseur... On attend 24 degr\u00e9s pour jeudi.", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025727", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8025743", "ece-8025727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T02:18:34Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [75%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\n\u00e0 cette Journal de Yann avait pas de r\u00e9pit pour les retraites, apr\u00e8s le non des Suisses AVS, plus le dossier s'invite d\u00e8s aujourd'hui au national autour du projet pr\u00e9voyance 20 20 et les r\u00e9sultats de la votation d'hier vont peser dans ce grand d\u00e9bat, dans quel sens et avec quelles chances de compromis, r\u00e9ponse \u00e0 suivre d'Alexandra Richard l'emploi d'abord pour les Tessinois le quand on dit oui \u00e0 la priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche indig\u00e8ne voulue par l'UDC, la Lega mais l'application du texte 20 tourner au casse- t\u00eate juridique nous dira Nicole Della Pietra et se veut Tessinois contre la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re peut -il constituer une forme d'\u00e9lectrochoc vis-\u00e0-vis de Berne, qui travaille toujours au lyc\u00e9e \u00e0 la mise en oeuvre du vote contre immigration de masse d'une f\u00e9vrier 2014, le chef du d\u00e9partement vois de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat MCG Mauro Poggia, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 pour y y r\u00e9pondre, Gen\u00e8ve, qui plafonne les d\u00e9ductions fiscales pour les frais de d\u00e9placement 500 francs par an maximum, premiers touch\u00e9s les frontaliers un vote punitif, d\u00e9nonce certaines voix en France voisine et \u00e7a, c'est un chiffre qui interroge il \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par l'institut Montaigne ainsi fran\u00e7ais 28 pourcent des des musulmans de France adh\u00e9rait un Islam d'affirmation d'abord soucieux de lois religieuses, ce chiffre est -il cr\u00e9dible, comment l'interpr\u00e9ter l'\u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien Boualem Sansal, tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de l'islamisme et notre invit\u00e9, juste apr\u00e8s ce journal, et puis le grand soir pour Hillary Clinton, et Donald Trump ce 1er d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel entre les 2 pr\u00e9tendants \u00e0 la Maison Blanche le d\u00e9bat du si\u00e8cle disent d\u00e9j\u00e0 en boucle l'\u00e9t\u00e9 les am\u00e9ricaine qui a le plus \u00e0 perdre ou faudra -t-il pour marquer des points pronostics d'avant- match avec Philippe Revaz apr\u00e8s les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [94%] :\r\nHier, l'avenir des retraites passe aujourd'hui par le national, le grand d\u00e9bat sur la r\u00e9forme du syst\u00e8me de pr\u00e9voyance va occuper d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, les parlementaires \u00e0 Berne, hasard du calendrier, donc les discussions sur le projet 20 20 commence au lendemain du rejet de l'initiative AVS, plus 60 pourcent des des Suisses ont dit non \u00e0 une hausse de 10 pourcent des des rentes, un r\u00e9sultat qui sera dans toutes les t\u00eates des conseillers nationaux Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [95%] :\r\nOui, parce qu'on ne peut pas ignorer les 40 pourcent de de oui \u00e0 AVS Plus et les cinq cantons latins qui ont accept\u00e9 l'initiative des syndicats pour une hausse des rentes ses auteurs imaginent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum si le National supprime le bonus de 70 francs vot\u00e9 par les \u00c9tats pour le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert le vote de dimanche est un signal que le Parlement doit prendre en compte d\u00e8s aujourd'hui dans son d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [87%] :\r\nLa droite, qui s'est un tout petit peu calcul\u00e9 se rendra compte que entre 40 pourcent de de la population qui veut plus 30 pourcent qui qui veut pas moins, \u00e7a fait pas loin de 70 pourcent qui qui veulent soit ce qu'on a maintenant soit plus alors qu'actuellement la majorit\u00e9 dit on veut beaucoup moins et quand en veux beaucoup moins et qu'on n'a que 30 pourcent de de la population qui veut \u00e7a, on va peut-\u00eatre voir un peu ses plans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [93%] :\r\nEt c'est un calcul qui a aussi fait le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [92%] :\r\nOn a aussi re\u00e7u le signal de Suisse romande, c'est un signal qu'on veut aussi par une baisse des contributions c'est clair pour nous, \u00e7a signifie pour le d\u00e9bat qu'il faut tout d'abord \u00e9galis\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de retraite, mais il faut en discuter la situation dans le 2\u00e8me pilier dans une 2\u00e8me \u00e9tape, nous pensons si on prend tous ensemble, \u00e7a serait tr\u00e8s difficile de passer par le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [93%] :\r\nUne r\u00e9forme par paquets par \u00e9tape, c'est la proposition UDC et le PLR va venir aujourd'hui avec une 3\u00e8me voie il veut compenser la baisse du taux de conversion, via le 2\u00e8me pilier et pas l'AVS, une id\u00e9e qui sera combattue par le PDC et la gauche, autant dire que le compromis susceptible de convaincre le peuple n'est pas encore saign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [91%] :\r\nLe sort de l'initiative pour une \u00e9conomie verte et lui s'est laiss\u00e9 non \u00e0 pr\u00e8s de 64 pourcent des des voix, les Suisses peu emball\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'imposer des objectifs de consommation de ressources aux entreprises d\u00e9\u00e7u ceux qui pr\u00e9f\u00e8re donc laisser le march\u00e9 s'autor\u00e9guler, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes Blaise Matthey y voit un signe positif avant d'autres votations similaires, notamment l'initiative pour des multinationales responsables. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:07) [91%] :\r\nOui, je suis confiant, mais chaque votation est diff\u00e9rente, la sensibilit\u00e9, \u00e0 chaque fois, n'est n'est pas la m\u00eame l\u00e0 on parlait vraiment d'un probl\u00e8me Suisses ont demand\u00e9 aux autorit\u00e9s par rapport aux pays d'pendant certain nombre de mesures, ces mesures nous paraissait excessif, s'agissant de la probl\u00e9matique des entreprises multinationales suisses leur responsabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, on va se retrouver avec une dimension un peu diff\u00e9rent qui sera celle de de l'emploi en Suisse de l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique suisse pour le futur et je pense que l\u00e0, on aura un d\u00e9bat qui serait de nature compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [92%] :\r\nMais au fond, on a vu ce dimanche de votations que l'argument de la d\u00e9fense de la place \u00e9conomique qui marchait encore. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:45) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il marchera toujours quand on voit que, malheureusement, les pays qui nous entourent ne sont pas dans une tr\u00e8s bonne situation \u00e9conomique et Suisses sont conscients qu'ils sont privil\u00e9gi\u00e9s en comparaison internationale, il le doit aussi \u00e0 la fa\u00e7on dont ils conduisent leurs affaires et le traduisant dans des votes le dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:01) [93%] :\r\nBlaise Matthey avec Thibaut Schaller et autres sujets de votation hier la nouvelle loi sur le renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [91%] :\r\nPr\u00e8s de 2 tiers des Suisses l'ont approuv\u00e9 le texte pr\u00e9voit d'\u00e9largir les moyens d'investigation et d'\u00e9coute des services de renseignement, notamment dans le cadre d'activit\u00e9 terroriste, il ne s'SRC qui sera aussi mieux encadrer et surveiller les surveillants, les opposants au texte, promettent de surveiller au plus pr\u00e8s l'application de ce garde fou, c'est le cas notamment d'Amnesty Suisse sa porte- parole, Nadia Boll\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:27) [86%] :\r\nIl y a, tous, tous 2 eurent qu'on consid\u00e8re comme disproportionn\u00e9e entre l'exploration du r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 et le stockage de m\u00e9thadone et il faut en particulier que ces mesures soient utilis\u00e9es uniquement en cas de soup\u00e7on pr\u00e9cis, il faut maintenant que services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration prenne en consid\u00e9ration les avis exprim\u00e9s par les 35 pourcent de de votants qui sont clairement en faveur d'une protection d'affaires priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [99%] :\r\nEt \u00e7a passe notamment par un contr\u00f4le parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:53) [89%] :\r\nAlors un contr\u00f4le parlementaire et puis les garde- fous qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place dans le cadre de cette loi et, surtout, la soci\u00e9t\u00e9 civile qui continuent \u00e0 mettre un oeil sur l'application de produits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [87%] :\r\nMais, propos recueillis par Pietro Bugnon des votations cantonales aussi hier avec au Tessin, le succ\u00e8s de l'initiative de Prima i nostri les n\u00f4tres : d'abord le texte de l'UDC, soutenu par la Lega veut inscrire dans la Constitution la priorit\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre indig\u00e8ne, mais son application s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9e et ce rappel d\u00e9j\u00e0 un certain casse- t\u00eate juridique du 9 f\u00e9vrier 2014 Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:26) [96%] :\r\nLe r\u00e9sultat des urnes pour Prima et nostri mais aussi l'approbation du contre- projet du gouvernement \u00e0 l'initiative de la gauche de la gauche Basta al n'implique salariale soit Halte \u00e0 la sous- ench\u00e8re salariale mais une fois de plus en exergue le malaise que ressent une majorit\u00e9 de citoyens face au march\u00e9 du travail, au sud des Alpes, et pourtant le taux de ch\u00f4mage s'aligne sur la moyenne nationale, l'\u00e9conomie cantonale est dynamique et cr\u00e9atrice d'emplois, mais rien n'y fait, les Tessinois ont peur et se sentent sous pression face \u00e0 une arm\u00e9e de travailleurs frontaliers qui occupent d\u00e9j\u00e0 un emploi sur 3, et souvent \u00e0 des conditions qui d\u00e9fient toute concurrence, ce n'\u00e9tait donc pas une prouesse avec un titre comme les n\u00f4tres, d'abord, qui tient davantage du cri de guerre face \u00e0 un pr\u00e9sum\u00e9 p\u00e9ril tricolore italien de cartonner dans les urnes et tant pis si les citoyens seront d\u00e9\u00e7us et que le nouvel article constitutionnel tessinois sera difficile, voire impossible \u00e0 mettre en oeuvre les auteurs de l'initiative, l'UDC avec le soutien de la Lega sont certains d'avoir gagn\u00e9, puisqu'\u00e0 terme, il permettra de d\u00e9noncer une nouvelle fois cette Berne f\u00e9d\u00e9rale qui se fiche des probl\u00e8mes du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [86%] :\r\nVoil\u00e0, ben c'est la question est -ce que ce vote, si l'on compte la manoeuvre \u00e9trang\u00e8re peut constituer une forme d'\u00e9lectrochoc vis-\u00e0-vis de la Berne f\u00e9d\u00e9rale dont parlait Nicole della Pietra posant la question, quelqu'un qui conna\u00eet la probl\u00e9matique des des frontaliers aussi, c'est le chef du d\u00e9partement, je ne vois de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat, il MCG, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction dans un tout petit peu moins d'une demi- heure tous les jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [90%] :\r\nSelon une autre votation qu'a du suivre de pr\u00e8s, Mauro Poggia dans son canton le plafonnement des d\u00e9ductions fiscales pour les frais de d\u00e9placement, pas plus de 500 francs d\u00e9sormais par an, c'est le montant le plus bas de tous les cantons en Suisse, une mesure qui devrait en particulier toucher donc les frontaliers en France voisine, certains observateurs estiment qu'un r\u00e9flexe punitif anti- frontaliers a jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce vote Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 10000 frontaliers actifs \u00e0 Gen\u00e8ve sont impact\u00e9s par le vote hier, soit la moiti\u00e9 de ceux qui ont le statut de quasi- r\u00e9sidents et obtenaient des r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts en fonction de leurs frais effectifs officiellement il n'\u00e9taient pas sp\u00e9cifiquement vis\u00e9s par la r\u00e9forme fiscale voulue par le Conseil d'\u00c9tat, de nombreux contribuables r\u00e9sidents d'ailleurs sont aussi touch\u00e9s, mais le MCG en particulier avait mis en avant l'argument de la fin des cadeaux fiscaux offerts aux frontaliers, plus que le fond de la votation, c'est justement le ton de la campagne que d\u00e9plore Jean-Fran\u00e7ois Besson secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:50) [88%] :\r\nCe que l'on a beaucoup regrett\u00e9 dans dans cette campagne, c'est que, encore une fois, c'est plut\u00f4t la politique anti- frontali\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 mise en avant plut\u00f4t que le le fond de l'accueil des probl\u00e8mes et de la question. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [94%] :\r\nGabriel Doublet et le maire de la commune de Saint Cergues Haute-Savoie il estime aussi qu'avec cette r\u00e9forme, le Conseil d'\u00c9tat a trouv\u00e9 un moyen de trouver de nouvelles recettes, en jouant sur un r\u00e9flexe punitif anti- frontaliers son confr\u00e8re Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien est plus nuanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:16) [88%] :\r\nIl y a probablement des \u00e9lecteurs qui ont exprim\u00e9 un sentiment confie frontaliers, mais je pense pas que ce soit le coeur du sujet, c'est que un des crit\u00e8res, c'est peut-\u00eatre ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus entendu dans la campagne, la compagnie MCG, mais il y a eu d'autres, l'argument qui ont, \u00e0 mon avis plus port\u00e9s pour la droite, c'est le projet d'une augmentation d'imp\u00f4ts, puis pour les autres, au contraire, c'est l'incitation \u00e0 utiliser les transports en commun plut\u00f4t que la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:37) [95%] :\r\nCependant, pour le Groupement transfrontalier comme pour le maire de Saint Cergues, le vote d'hier est un nouveau signal du mauvais \u00e9tat actuel des relations transfrontali\u00e8res dans le sillage de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014, ou encore du projet de r\u00e9duire les horaires d'ouverture d'une s\u00e9rie de petites douanes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [93%] :\r\nEn bref encore le refus de Neuchatel d'accorder l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au niveau cantonal, les r\u00e9sidents du canton qui d\u00e9tiennent un permis C ne pourront pas \u00eatre \u00e9lus au conseil d'\u00e9tat ou au Grand Conseil, et puis on votait aussi hier \u00e0 Bienne, la ville qui a reconduit les 5 membres de son ex\u00e9cutif dont deux socialistes et une verte au Parlement la gauche d\u00e9croche 5 si\u00e8ges mais ne parvient pas \u00e0 reprendre la majorit\u00e9, elle fait d\u00e9sormais jeu \u00e9gal avec la droite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [77%] :\r\nC'est toujours 10, on l'appelle d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9bat du si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [94%] :\r\nApr\u00e8s des semaines d'affrontement par m\u00e9dias interpos\u00e9s, Donald Trump et Hillary Clinton vont se retrouver pour la premi\u00e8re fois, face \u00e0 face ce soir, devant des dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains 1er des 3 d\u00e9bats pr\u00e9sidentiels avant l'\u00e9lection du 8 novembre Philippe Revaz bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, il y a la personnalit\u00e9 de Donald Trump mais aussi cette campagne qui est tr\u00e8s serr\u00e9e qui font de ce d\u00e9bat, un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:46) [88%] :\r\nOui, l'avenir des \u00c9tats-Unis, celui du monde, peut-\u00eatre vont se jouer cette nuit qui eut cru il y a quelques mois que la course serait aussi serr\u00e9 qu'elle se d\u00e9ciderait peut-\u00eatre l\u00e0 durant ces 90 minutes qui s'annonce comme l'\u00e9v\u00e9nement t\u00e9l\u00e9visuel du si\u00e8cle, l'enjeu angoisse les d\u00e9mocrates car Clinton a beaucoup pas perdant ces d\u00e9bats sur elle, les attentes sont tr\u00e8s hautes, mais d'en face, c'est l'inverse, la barre est plac\u00e9e beaucoup plus bas pour Trump, qui se tient bien, ne lance pas d'insultes, il pourrait appara\u00eetre acceptable pour les ind\u00e9cis et il y a \u00e9norm\u00e9ment d'ind\u00e9cis \u00e0 cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [81%] :\r\nMais un bon point pour elle avait Clinton, elle est reconnue comme excellente dans l'exercice des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:19) [87%] :\r\nOui, les d\u00e9bats, c'est vraiment son \u00e9l\u00e9ment l'a vu encore face \u00e0 Sanders dans les primaires, elle est vive la la r\u00e9partie cinglante, elle conna\u00eet tous ses dossiers par coeur, mais \u00e7a on le sait d\u00e9j\u00e0, donc elle peut d\u00e9cevoir et puis elle doit affronter une sorte d'ectoplasme politique impr\u00e9visible qui peut l'attaquer au dessous de la ceinture, celle de Bill en particulier, quelqu'un qui pulv\u00e9risent les r\u00e8gles de l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [93%] :\r\nIl faut dire que Trump a brillamment travers\u00e9 les d\u00e9bats r\u00e9publicains de la primaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:43) [86%] :\r\nOui, disons, \u00e0 sa fa\u00e7on un dira pas qu'il est bon en d\u00e9bat, il n'aime pas trop l'exercice en soi et on le sent souvent dans la primaire, on n'entendait plus pendant de longues minutes en retrait et laisser ses adversaires d\u00e9battre entre eux, il ne sait pas grand- chose des dossiers, mais l\u00e0 o\u00f9 il a montr\u00e9 son g\u00e9nie, c'est quand il est accul\u00e9, l\u00e0 il sort les griffes contre le journaliste conclave versaire lance l'insulte, le petit Rubinho le menteur cruz James sans \u00e9nergie Clinton esp\u00e8re peut-\u00eatre le pousser \u00e0 bout pour qu'il se permette une insulte laisser Trump faire du Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [86%] :\r\nEt, au fond Philippe c'est la grande inconnue de ce soir pour Hillary Clinton, elle ne sait pas lequel de ces diff\u00e9rents Trump, elle va affronter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [90%] :\r\nOui, le plus dangereux peut-\u00eatre pour elle, c'est c'est le Trump assagi pr\u00e9sidentiable car alors c'est elle qui devra aller d\u00e9terrer les anciennes tirades misogynes, racistes de Trump, elle devra aller le d\u00e9busquer au fond c'est un moment de t\u00e9l\u00e9vision de politique de strat\u00e9gie absolument unique auquel on va assister cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [94%] :\r\nOn suivra tout \u00e7a avec vous Philippe Revaz demain dans notre matinale, la Syrie, au coeur d'une nouvelle r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9uni en urgence \u00e0 New York apr\u00e8s l'intensification des combats \u00e0 Alep une escalade sur le terrain, une nouvelle passe d'armes verbale entre Moscou et Washington, le repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU accuse la coalition internationale d'avoir rendu la paix impossible en armant des centaines de groupes terroristes, ce que fait la Russie \u00e0 Alep, ce n'est pas de la lutte contre le terrorisme, mais de la barbarie, lui a r\u00e9pondu l'ambassadrice am\u00e9ricaine un \u00e9crivain jordanien tu\u00e9 en pleine rue, c'est-\u00e0-dire : matin dans la capitale Amman Nahed se rendait au tribunal pour \u00eatre jug\u00e9 pour blasph\u00e8me en ao\u00fbt dernier, il avait publi\u00e9 une caricature du Paradis, vu par les combattants de Daesh et c'est ce dessin, qui lui a co\u00fbt\u00e9 la vie, Ang\u00e9lique Ferrat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:20) [92%] :\r\nLe tueur est un jordanien plut\u00f4t religieux, selon ses proches, tout juste revenu d'un p\u00e8lerinage \u00e0 La Mecque, il a expliqu\u00e9 aux policiers qu'il se devait, depuis hier, l'homme qui ne respectait pas sa religion, l'\u00e9crivain Nahed Attar avait en effet publi\u00e9 une caricature cet \u00e9t\u00e9 d'un combattant djihadiste arriv\u00e9 au paradis, entour\u00e9 de 2 femmes et demandons \u00e0 Dieu du vent et des cacahou\u00e8tes pour l'instant, tout semble indiquer un geste individuel ce cinquantenaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation, il est en effet venu sur les marches du tribunal avec son arme dans un sac et il a tir\u00e9, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 d'acte de terrorisme, la famille de la victime accuse, elle, les autorit\u00e9s jordaniennes de laxisme, l'\u00e9crivain avait re\u00e7u r\u00e9cemment des menaces de mort, aucune protection ne lui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par la police, Ang\u00e9lique Ferrat Amman pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [91%] :\r\nFootball : pas de but, hier au stade de Tourbillon pour la 9\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue au classement les Valaisans reculent au 7\u00e8me rang en tennis, la d\u00e9faite de Stains Barinka en finale du tournoi de Saint P\u00e9tersbourg, 2 semaines apr\u00e8s son sacre \u00e0 l'US Open, le Vaudois s'est inclin\u00e9 en 3 sets face au jeune espoir Allemand Alexander des Rays Stan qui avait gagn\u00e9 les 11 derni\u00e8res finales qu'il a disput\u00e9es et puis les adeptes du golf pleurent ce matin celui qu'ils appelaient The King, c'est comme \u00e7a qu'on surnommait Arnold Palmer, l'Am\u00e9ricain vient de mourir \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans, il \u00e9tait entr\u00e9 dans la l\u00e9gende, avait fait de ce sport, un sport plus populaire dans les ann\u00e9es 60 merci Arnold pour ton amiti\u00e9 tes conseils et tant de rires partag\u00e9s, a tweet\u00e9 ce matin une autre ic\u00f4ne du Golfe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0324D669-CEA8-43F4-AA43-B4647B787477", "internalArchiveId": "0324D669-CEA8-43F4-AA43-B4647B787477", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Nathalie\", Gilbert B\u00e9caud", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait musique;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC suisse\r\n\"Nathalie\", Gilbert B\u00e9caud\r\n\"Un'estate italiana\", Edoardo Bennato/Gianna Nanini\r\n\"Creuza de ma\", Fabrizio De Andr\u00e9\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Nathalie\", Gilbert B\u00e9caud (MP3 GERHARD PFISTER EP 1) MP3 GERHARD PFISTER, \u00e9pisode 1\r\nAu lendemain des votations (...) , MP3 invite cette semaine GERHARD PFISTER.\r\nLe pr\u00e9sident du PDC suisse a bient\u00f4t son anniversaire\u00a0: il est n\u00e9 le 1er octobre 1962 \u00e0 Zoug. \r\nSur sa page web, ce grand amateur de linguistique et de litt\u00e9rature d\u00e9crit, en quelques lignes, ses livres favoris.\r\nLe Zougois a grandi dans une \u00e9cole et se souvient tr\u00e8s bien de ses racines.\r\nLUNDI \"parents, foot, Italie: les racines\r\n  8'19\r\n-\tGilbert B\u00e9caud: Nathalie\t\t\t\r\n-\tEdoardo Bennato/Gianna Nanini: Un'estate italiana\r\n-\tFabrizio de Andr\u00e9: \"Creuza de ma\" Cr\u00eauza de m\u00e4 (en fran\u00e7ais : Sentier de mer) : treizi\u00e8me album du chanteur italien, \u00e9crit enti\u00e8rement \ten ligurien", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025730", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-26T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-26T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Nathalie\", Gilbert B\u00e9caud \"Un\u2019estate italiana\", Edoardo Bennato/Gianna Nanini  \u201cCreuza de ma\u201d, Fabrizio De Andr\u00e9", "\"Nathalie\", Gilbert B\u00e9caud\n\"Un\u2019estate italiana\", Edoardo Bennato/Gianna Nannini\n\"Creuza de ma\", Fabrizio De Andr\u00e9", "\"Nathalie\", Gilbert B\u00e9caud\n\"Un\u2019estate italiana\", Edoardo Bennato/Gianna Nannini\n\"Creuza de ma\", Fabrizio De Andr\u00e9"], "variantIds": ["ece-8025746", "ece-8025730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T02:13:55Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSignature MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso une everything \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda au lendemain des votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales aussi MP3 invite toute la semaine, Gerhard Pfister c'est le pr\u00e9sident du PDC suisse, il a bient\u00f4t son anniversaire, il est n\u00e9 le 1er octobre 1962 \u00e0 Zoug et sur sa page web, ce grand amateur de linguistique et de litt\u00e9rature d\u00e9crit en quelques lignes, \u00e0 ses livres favoris, le Zougois a grandi dans une \u00e9cole et se souvient tr\u00e8s bien de ses racines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [69%] :\r\nPourquoi donc point pour point la place Rouge et puis il devant moi marchait celle du point : il avait un jour il a bondi de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [75%] :\r\nCe rouge \u00e9tait blanc, la neige faisait \u00e9tat donc je suivais parce moi qui mange la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [80%] :\r\nC'est pour la m\u00e9moire de mes parents, mes parents ont aim\u00e9 les chansons \u00e0 danser, malheureusement, ma m\u00e8re avait eu cancer et la mort, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00e2che de 34 ans, j'avais 8 ans selon des des m\u00e9moires de l'enfance de ma m\u00e8re dans cette m\u00e9moire se voient tous les 2 comme couple tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse, qui avait les les chansons fran\u00e7ais mon p\u00e8re avant tout, il aimait Gilbert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [69%] :\r\nJe n'ai pris son bras et \u00e0 la souris, il avait des cheveux plus longs, bon qui Nathalie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [79%] :\r\nJ'ai grandi \u00e0 op\u00e9rer gu\u00e9ri nous y vivions dans notre \u00e9cole, je l'aimais l'\u00e9cole parce que j'avais des privil\u00e8ges d'avoir toujours des des professeurs excellents, je d\u00e9testais la math\u00e9matique avant tout la physique, maintenant je le regrette toutefois la gym. \r\nNon pas pas socialement c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas fort, mais \u00e7a suffit et c'est pour \u00eatre membre de l'\u00e9quipe de football et tout le reste ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [59%] :\r\nSamedi, \u00e0 la donner Jura. \r\n\u00e7a c'est le qui corrige couronn\u00e9e une couronne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [77%] :\r\nParlant de Diana Nanini, Edoardo Bennato on est ath\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 le chanson durant le championnat du monde \u00e0 novembre comme j'avais le privil\u00e8ge de pouvoir visiter leuc\u00e9mie finale Italie- Allemagne et puis le final \u00e0 Rome ce chanson mais en outre, j'aime tous les cantons oui italien l'Italie le pays pour moi ou je, je peux m'imaginer vivre J\u00e9r\u00e9my les Italiens Chemla mental et d'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [65%] :\r\nOn brade \u00e0 mort, l'humour, il demandera don d'un Dabadie Duvallet quand m\u00eame mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [80%] :\r\nQuant \u00e0 la s'est mari\u00e9e avec un pharmacien \u00e0 26 milliards l\u00e0, j'ai pass\u00e9 tous mes vacances d'\u00e9t\u00e9 comme enfant, le mari de ma tante \u00e9tait pharmacien et il \u00e9tait, il est devenu \u00e9crivain, il a \u00e9crit des po\u00e8mes et s'histoire dans ce dialecte, les gu\u00e9rillas, il a \u00e9crit une toute enti\u00e8re grammaire de ce dialecte, nous avons eu des Fran\u00e7ais qui se question sur les longues sur l'\u00e9volution de l'histoire des longues et fabrique \u00e7a viendrait et quant \u00e0 que j'ai admir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [65%] :\r\nUn Tagada qui qui \u00e7a ira et d'cadre le roulement la suite \u00e9tait ligand Patscheider sur la de retour au \u00e0 ce pr\u00e9fet des familles autour d'un grand cr\u00e9dit, \u00e7a augmente donc. \r\nEt pensait poss\u00e9der pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [87%] :\r\n1er \u00e9pisode de ce MP3 avec Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC suisse r\u00e9alis\u00e9e par Laurence Milosevic MP3 avec cr\u00e9dit suisse et l'Exposition Picasso et avril \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6919909B-CA62-49F3-92E4-CF35C12723B9", "internalArchiveId": "6919909B-CA62-49F3-92E4-CF35C12723B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national entame le d\u00e9bat sur l'avenir des retraites", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a entam\u00e9 ce lundi apr\u00e8s-midi le d\u00e9bat fleuve sur l'avenir des retraites, au lendemain du rejet par le peuple de l'initiative des syndicats. Le projet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset va ainsi occuper les parlementaires toute la semaine.\r\n\r\n* * Le Conseil national entame le d\u00e9bat sur l'avenir des retraites  \r\nLe Conseil national a entam\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le d\u00e9bat fleuve sur l'avenir des retraites. D\u00e9bat fleuve, parce que le projet Pr\u00e9voyance 2020 va occuper les parlementaires toute la semaine. \r\nChrystel Domenjoz, vous suivez les discussions pour nous... Hier le peuple a rejet\u00e9 l'initiative AVS + qui voulait augmenter les rentes de 10%. Ce r\u00e9sultat a suscit\u00e9 des lectures politiques tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es. Un jour apr\u00e8s, quel est l'\u00e9tat d'esprit? \r\nDIR\r\nCe sont des conseillers nationaux port\u00e9s par le poids de la responsabilit\u00e9 qui ont entam\u00e9 les d\u00e9bats. \r\nResponsabilit\u00e9 de faire aboutir une r\u00e9forme des retraites apr\u00e8s plus de 20 ans d'\u00e9chec. Car l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite des babyboomers rend une r\u00e9vision n\u00e9cessaire et urgente. \r\n\"On peut pas se permettre d'aller dans le mur ! \" a lanc\u00e9 un orateur. \r\nAutre prise de conscience... le projet pr\u00e9sent\u00e9 par la commission, apr\u00e8s 55 heures de d\u00e9lib\u00e9rations, ce projet n'est pas convaincant. \r\nParce qu'il manque cruellement de compensations pour les baisses de rentes li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier. Les 40- 50 ans seraient particuli\u00e8rement perdants. \r\nD'o\u00f9 ce cri du coeur d'Isabelle Moret \u00e0 la tribune.\r\nLa lib\u00e9rale-radicale avait la lourde t\u00e2che de tenter d'expliquer les majorit\u00e9s al\u00e9atoires qui s'\u00e9taient d\u00e9gag\u00e9es en commission pr\u00e9paratoire...\r\nMAG \r\nUn pr\u00e9ambule d'Isabelle Moret qui en dit long... \r\n*** Les mesures de compensation, ce sera le noeud du probl\u00e8me cette semaine. \r\nOui, car si tout le monde semble d'accord sur le principe au centre de cette r\u00e9forme - le maintien du niveau des rentes - les solutions pour y arriver vont dans tous les sens. \r\nGauche et PDC militent pour le compromis des Etats: compenser les pertes du 2i\u00e8me pilier par une hausse de 70 francs des rentes de l'AVS.\r\nMais \u00e0 droite, on pr\u00e9f\u00e8re compenser directement dans la pr\u00e9voyance professionnelle. \r\nLes deux camps se sont affront\u00e9s tout au long du d\u00e9bat d'entr\u00e9e en mati\u00e8re. S'accusant mutuellement de vouloir baisser les rentes avec leur solution. \r\nEt ces mesures de compensation, ce sera le point crucial de la r\u00e9forme. \r\nCar pour beaucoup, seul un projet \u00e9quilibr\u00e9 aura une chance devant le peuple. \r\n*** Et qu'en est-il du fameux m\u00e9canisme automatique, qui pourrait aboutir \u00e0 une hausse de l'\u00e2ge de la retraite en cas de d\u00e9ficit du fond AVS?\r\nDe plus en plus de voix s'expriment \u00e0 droite pour dire que c'est sans doute une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, qu'il faut garder bien au chaud, mais qui arrive trop t\u00f4t. \r\nCar il sera difficile de le faire accepter par le peuple. \r\nLe mot r\u00e9f\u00e9rendum a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 aujourd'hui. \r\nEt un r\u00e9f\u00e9rendum qui tournerait autour de la retraite \u00e0 67 ans semble perdu d'avance. \r\n*** C'est une semaine cruciale pour Alain Berset....", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025773", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national entame le d\u00e9bat sur l'avenir des retraites / FOR_2016-09-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a entam\u00e9 ce lundi apr\u00e8s-midi le d\u00e9bat fleuve sur l'avenir des retraites, au lendemain du rejet par le peuple de l'initiative des syndicats. Le projet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset va ainsi occuper les parlementaires toute la semaine."], "variantIds": ["ece-8025773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:21:57Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe Conseil national entame il lui cet apr\u00e8s- midi le d\u00e9bat fleuve sur l'avenir des retraites d\u00e9bat fleuve parce que le projet Pr\u00e9voyance 20 20 va occuper les parlementaires toute la semaine, Christelle demain jour vous suivez les discussions pour nous hier, le peuple a rejet\u00e9 l'initiative et AVS Plus on rappel elle voulait augmenter les rentes de 10 pourcent ce ce r\u00e9sultat a suscit\u00e9 des lectures politiques tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es, Christelle, un jour apr\u00e8s, quel est l'\u00e9tat d'esprit \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nEh bien, responsabilit\u00e9, tout le monde avait ce mot \u00e0 la bouche aujourd'hui responsabilit\u00e9 de faire aboutir une r\u00e9forme des retraites apr\u00e8s 20 ans d'\u00e9chec car l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite des baby-boomers rend une r\u00e9vision n\u00e9cessaire et urgente, on ne peut pas se permettre d'aller dans le mur, a lanc\u00e9 un orateur autre prise de conscience le projet pr\u00e9sent\u00e9 par la commission apr\u00e8s 55 heures de TV d\u00e9lib\u00e9rations ce projet n'est pas convaincant, parce qu'il manque cruellement de compensations pour les baisses de rentes li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9duction du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier d'o\u00f9 ce v\u00e9ritable cri du coeur d'Isabelle Moret \u00e0 la tribune la lib\u00e9rale- radicale avait la lourde t\u00e2che de tenter d'expliquer les majorit\u00e9s disons al\u00e9atoires qui s'\u00e9taient d\u00e9gag\u00e9es en commission pr\u00e9paratoire et le r\u00e9sultat final. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [83%] :\r\nJ'ai donc propos\u00e9 est le le plus mauvais des concerts, c'est pour \u00e7a qu'en soi, ce concept, l'arm\u00e9e soutenue par personne, c'est pour \u00e7a que je vous disais tout \u00e0 l'heure on on a, comme sur la seule chose que je peux vous faire pour \u00eatre suffisamment neutre, c'est vous dire choisissez un d\u00e9cor mais compenser quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nAlain pr\u00e9ambule d'Isabelle Barret, qui en dit long sur les longues heures de d\u00e9bats qui vont continuer toute la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [88%] :\r\nOui, Chrystel avec les mesures de compensation qui sera finalement le le noeud du probl\u00e8me : cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [95%] :\r\nOui, car si tout le monde semble d'accord sur le principe, au sein de cette r\u00e9forme, le maintien du niveau des rentes les solutions pour y arriver, vont un peu dans tous les sens, gauche et PDC militent pour le compromis des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire compenser les pertes du 2\u00e8me, pilier par une hausse de 70 francs des rentes de l'AVS mais \u00e0 droite, on pr\u00e9f\u00e8re compenser directement dans la pr\u00e9voyance professionnelle, le PLR a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 quelques propositions en derni\u00e8re minute et ces mesures de compensation, ce sera le point crucial de la r\u00e9forme, car pour beaucoup, seul un projet \u00e9quilibr\u00e9 aura une chance devant le pape. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nMais qu'en est -il Christelle du fameux m\u00e9canisme automatique qui pourrait aboutir \u00e0 une hausse de l'\u00e2ge de la retraite en cas de d\u00e9ficit du fond AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [94%] :\r\nAlors de plus en plus de voix s'expriment \u00e0 droite pour dire que c'est sans doute une tr\u00e8s bonne id\u00e9e mais qui arrive trop t\u00f4t, on sentait d\u00e9j\u00e0, changement de discours hier apr\u00e8s- midi, \u00e7a se confirme aujourd'hui \u00e0 la tribune, car il sera difficile de le faire accepter par le peuple, le mot r\u00e9f\u00e9rendum a d'ailleurs d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 aujourd'hui est un r\u00e9f\u00e9rendum qui tournerait autour de la retraite potentiels \u00e0 67 ans int\u00e9r\u00eat r\u00e9f\u00e9rendum semble perdu d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [89%] :\r\nOui, on peut tourner le probl\u00e8me dans tous les sens, une chose est s\u00fbre, c'est une semaine qui va se s'annoncer comme cruciale pour Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [90%] :\r\nOui semaine compliqu\u00e9e qui a commenc\u00e9 ce matin par l'annonce de hausse des primes d'assurance maladie, vous venez d'en parler, il encha\u00eene avec l'op\u00e9ration sauvetage de son projet sur les retraites, son objectif : que les lignes rouges qu'il a fix\u00e9, c'est-\u00e0-dire le maintien du niveau des rentes et un financement additionnel suffisant que ses lignes rouges restent dans le projet, or avec la version de la commission si elle n'est pas drastiquement corrig\u00e9es les rentes des 40 50 ans vont baisser, c'est une grande partie du bilan d'Alain Berset qui se joue sur cette r\u00e9forme la plus ambitieuse qui l'a lanc\u00e9e depuis son arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}