{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=75&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=100&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=50&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-9B80F728-AFAF-48BE-8A0B-0DB663C07B2E", "internalArchiveId": "9B80F728-AFAF-48BE-8A0B-0DB663C07B2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les magasins pourront ouvrir quatre dimanches par an \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beno\u00eet Genecand, conseiller national lib\u00e9ral-radical genevois;Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia\r\nLes Genevois ont privil\u00e9gi\u00e9 dimanche, par 57% des voix, le contre-projet du Grand Conseil \u00e0 l'initiative syndicale \"Touche pas \u00e0 mes dimanches\", qui voulait verouiller la fermeture dominicale des magasins. Interviews de Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical d'UNIA, et de Beno\u00eet Genecand (PLR/GE).\r\n\r\n* * Les magasins pourront ouvrir quatre dimanches par an \u00e0 Gen\u00e8ve 12h30: d\u00e9bat dimanche:  Varone/Genecand\r\nBeno\u00eet Genecand est toujours avec nous.\r\nEt Jo\u00ebl Varone nous rejoint, bonjour!\r\nVous \u00eates secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia.\r\nCANEVAS\u00a0: en cas de non \u00e0 l'initiative\u00a0:\r\nJo\u00ebl Varone\u00a0:\r\nVotre initiative est rejet\u00e9e. mais le contre-projet est accept\u00e9. Or, vous \u00eatiez contre.  Les Genevois n'ont-il pas fait un choix pragmatique: 4 jours par ann\u00e9e, ce n'est pas \u00e9norme...?\r\nVotre initiative  avait  \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e de peur que la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9clare toute la ville de Gen\u00e8ve comme zone touristique et autorise une large ouverture des magasins les dimanches. Or, ce n'est pas arriv\u00e9. Gen\u00e8ve n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme tel. Votre initiative n'\u00e9tait-elle pas inutile\u00a0?\r\nLes Genevois n'en veulent pas. N'est-ce pas aussi parce que les modes de vies des citoyens ont chang\u00e9\u00a0: aujourd'hui, on fait ses courses le dimanche aussi.C'est un combat d'arri\u00e8re-garde\u00a0?\r\nD'autres villes de Suisse et surtout de France voisine permettent d'ouvrir plusieurs dimanches par ann\u00e9e.  Pourquoi est-ce que Gen\u00e8ve, ville internationale, ne pourrait-elle pas faire de m\u00eame\u00a0?\r\nVous \u00eatiez aussi oppos\u00e9 au contre-projet. Ouvrir 3 dimanches par mois et le 31 decembre, ce n'est pas la mer \u00e0 noir\u00a0? \r\nAujourd'hui, les Genevois vont faire leurs courses en France.  Ce qui co\u00fbte aux commerces du canton et par ricochet \u00e0 leurs employ\u00e9s et aux Genevois. Vous n'en tenez pas compte\u00a0?\r\nEt l'ouverture du dimanche, ne va-t-elle pas cr\u00e9er des emplois\u00a0?\r\nBeno\u00eet Genecand\u00a0:\r\nEn Suisse. Entre 1998 et 2005, il y a eu 19 votations cantonales sur les ouvertures dominicales et l'assouplissement des horaires en soir\u00e9e. Dans 13 cas sur 19, le peuple a refus\u00e9. Quel signal donne les Genevois aujourd'hui\u00a0en acceptant l'ouverture des commerces quelques dimanches par mois??\r\nMais est-ce que les petits magasins genevois pourront financi\u00e8rement vraiment se permettre d'ouvrir les dimanches. C'est surtout un cadeau aux grands commerces.\r\nQuelques dimanches par ann\u00e9e, est-ce vraiment suffisant pour contrer la concurrence de la France voisine qui permet des ouvertures bien plus large\u00a0?\r\nEXTRO:\r\nJo\u00ebl Varone, Beno\u00eet Genecand, merci. \r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 tous les deux! \r\nL'impossible passage en force \r\nLes horaires d'ouverture des commerces s'invitent p\u00e9riodiquement dans le programme genevois de votation. Cela a notamment \u00e9t\u00e9 le cas en novembre 2010 et en septembre 2002 avec des issues diff\u00e9rentes. La raison en est \u00e9vidente: attentifs aux conditions de travail des vendeuses et des vendeurs, les Genevois ne donnent leur aval que lorsqu'ils estiment que les collaborateurs obtiennent une contrepartie \u00e0 l'extension des horaires. \r\nGen\u00e8ve n'est du reste pas un cas unique en Suisse. Entre 1998 et 2005, il y a eu 19 votations cantonales sur les ouvertures dominicales et l'assouplissement des horaires en soir\u00e9e. Dans 13 cas sur 19, le peuple a refus\u00e9. \r\nBeaucoup plus r\u00e9cemment, des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de droite ont tent\u00e9 de trouver la solution en passant par une harmonisation des horaires au niveau national. Sous l'impulsion d'une motion du conseiller aux Etats tessinois Filippo Lombardi (PDC), le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 d'imposer \u00e0 tous les cantons des ouvertures minimales de 6 heures \u00e0 20 heures du lundi au vendredi et de 6 heures \u00e0 19 heures le samedi. \r\nPour Gen\u00e8ve, cela aurait repr\u00e9sent\u00e9 un allongement des horaires d'une heure du lundi au mercredi, d'une heure et demie le vendredi et d'une heure le samedi. Dans la plupart des cantons romands, les horaires s'en seraient trouv\u00e9s \u00e9largis. A noter que le cas du canton de Vaud est un peu diff\u00e9rent puisque ce sont les communes qui fixent le cadre. \r\nEn revanche, dans onze cantons al\u00e9maniques, la nouvelle loi n'aurait rien chang\u00e9 car la r\u00e9glementation y est au moins aussi flexible. Sont concern\u00e9s Argovie, Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures, B\u00e2le-Campagne, B\u00e2le-Ville, Glaris, Nidwald, Obwald, Schaffhouse, Schwytz, Thurgovie et Zurich. \r\nLa r\u00e9forme ne verra toutefois jamais le jour. Le 6 juin dernier, le Conseil des Etats l'a balay\u00e9e par 26 voix contre 16, contrairement au Conseil national. Motif: la sacro-sainte souverainet\u00e9 des cantons. E.BY", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les magasins pourront ouvrir trois dimanches par an \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2016-11-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Genevois ont privil\u00e9gi\u00e9 dimanche, par 57% des voix, le contre-projet du Grand Conseil \u00e0 l'initiative syndicale \"Touche pas \u00e0 mes dimanches\", qui voulait verouiller la fermeture dominicale des magasins. Interviews de Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical d'UNIA, et de Beno\u00eet Genecand (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-8178830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T08:02:53Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPlusieurs cantons sur des objets locaux aujourd'hui on retourne d'ailleurs tout de suite, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les citoyens doivent dire s'ils veulent interdire l'ouverture des magasins les dimanches, comme le demande une initiative populaire syndical ou s'ils sont pr\u00eats \u00e0 accepter un compte projet du Parlement, qui demande l'ouverture des commerces 3 dimanches par an, et le 31 d\u00e9cembre qui est un jour f\u00e9ri\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Madhuku plein les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s tout \u00e0 l'heure, les citoyens rejettent l'initiative mais accepte le camp projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui alors dire tout d'abord que, m\u00eame si les r\u00e9sultats sont encore provisoires, on peut consid\u00e9rer que les jeux sont faits puisqu'il repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 95 pourcent des des votes exprim\u00e9s, \u00e0 savoir l'ensemble des votes par correspondance et par Internet, et c'est effectivement le contre- projet du Parlement qui l'emporte, il est pl\u00e9biscit\u00e9 par plus de 57 pourcent des des votants quant \u00e0 l'initiative syndicale qui voulait b\u00e9tonner dans la loi l'interdiction de travailler le dimanche, mais ce qui emp\u00eache des factures, les magasins d'ouvrir, c'est cette initiative est refus\u00e9 d'une courte t\u00eate par 53 pourcent des des votants alors les Genevois avaient rejet\u00e9 dans le pass\u00e9 d'autres tentatives d'\u00e9largir les ouvertures des magasins, mais cette fois il semble qu'ils aient \u00e9t\u00e9 r\u00e9ceptifs \u00e0 l'argument selon lequel les commerces du canton doivent pouvoir mieux lutter contre le tourisme des achats en France voisine a relev\u00e9 que ce projet de quelques ouvertures dominicales avait le soutien des milieux \u00e9conomiques et commer\u00e7ants, m\u00eame s'il la consid\u00e8re comme une solution minimaliste, mais le PLR et l'UDC s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre, car pour entrer en vigueur cette mesure d\u00e9pend de l'existence d'une convention collective de travail, un \u00e9l\u00e9ment qui a rebut\u00e9 certains \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [88%] :\r\nMatip plein merci et Beno\u00eet Genecand est toujours avec nous, Jacques et Jo\u00ebl Varone, bonjour, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia alors votre initiative est rejet\u00e9e, mais le contre- projet est accept\u00e9 en vous je crois et personnel, vous \u00e9tiez contre les Genevois et ceux qui n'ont pas fait aujourd'hui un choix pragmatique 4 dimanches par ann\u00e9e, c'est pas \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [91%] :\r\n\u00e9coutez, pragmatique, je ne sais pas un choix, en tous les cas, clair, vu le score de l'initiative, on ne peut interpr\u00e9ter autrement le score du contre- projet commune que comme une volont\u00e9 tr\u00e8s nette de la population genevoise que les extensions d'heures d'ouverture des magasins ne se fassent pas sur le dos du personnel de vente il y a donc une volont\u00e9 populaire qui s'exprime pour une am\u00e9lioration claire des conditions de travail dans le commerce de d\u00e9tail, on prend acte du r\u00e9sultat de la votation du c\u00f4t\u00e9 syndical, les associations patronales savent o\u00f9 se trouvent les adresses des secr\u00e9taires des secr\u00e9tariats syndicaux, on les invite donc \u00e0 la table des n\u00e9gociations, s'ils veulent des ouvertures dominicales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand en Suisse, entre 1998 et 2005, il y a eu 19 votations cantonales sur les ouvertures dominicales et l'assouplissement, un des horaires en soir\u00e9e dans 13 cas sur 19 le peuple avait refus\u00e9 quel signal selon vous donne les Genevois aujourd'hui en acceptant l'ouverture des commerces quelques dimanches les quatres par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [86%] :\r\nLes r\u00e9sultats les r\u00e9sultats doivent \u00eatre confirm\u00e9s, ils sont positifs, mais ils sont pas tr\u00e8s large, je crois qu'il faut pas non plus ce que je pensais qu'il y a une une \u00e9volution sociale assez profonde dans le le mode de consommation et que pour une partie finalement des, des, des Genevoises et Genevois le le dimanche n'est n'est plus du tout un moment sans achat et donc les magasins locaux puissent \u00e9galement offrir quelque chose que les gens trouvent sur internet ou en passant la fronti\u00e8re \u00e7a appara\u00eet comme une solution de bon sens et \u00e7a permet effectivement \u00e0 ces magasins qui qui traverse \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut quand m\u00eame le dire, une p\u00e9riode tr\u00e8s compliqu\u00e9, Gen\u00e8ve est expos\u00e9e au tourisme d'achat, peut-\u00eatre plus que toute autre cantons en Suisse et depuis l'abandon du taux plancher dans toute une s\u00e9rie de domaines mais surtout dans la distribution, ceux qui ont des des arcades du magasins ce sont des ann\u00e9es difficiles et si c'est quatre dimanches par ann\u00e9e peuvent mettre un peu de, de, de baume au coeur aux de beurre dans les Alpes, il narre des des commer\u00e7ants qui qui souhaitait d'ailleurs cette modification ben moi, c'est tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [83%] :\r\nJo\u00ebl Varone les commer\u00e7ants la souhaitait est -ce que dans le fond \u00e0 vers les modes de vie actuelle, ce combat n'est pas un combat d'arri\u00e8re- garde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [91%] :\r\nBon, je crois pas que ce soit un combat d'arri\u00e8re- garde d'ailleurs la population le prouve \u00e0 travers cette votation le vrai combat est le le seul combat qui avait dans cette votation, c'\u00e9tait pas tous forc\u00e9ment un combat sur les heures d'ouverture des magasins, c'\u00e9tait la question des conditions de travail du personnel de vente et l\u00e0 le signal, il est clair, c'est qu'on ne veut pas d'une extension des heures d'ouverture des magasins qui se fasse sur le dos du personnel \u00e0 ce \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 avoir ainsi les associations patronales seront pr\u00eates \u00e0 venir \u00e0 l'attaque des n\u00e9gociations et \u00e0 offrir un tout petit peu de droit et de dignit\u00e9 au personnel de vente pour trouver, comme l'exprime, monsieur Genecand une voie pragmatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [76%] :\r\nBeno\u00eet Genecand va plut\u00f4t dans le camp, un PLR, engin, c'est celui des patrons vous pensez qui font ce geste -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [87%] :\r\nPaul PLR sur cette question un peu des 2, des des d\u00e9bats intenses \u00e0 l'interne, il y avait, il y avait 2 ailes, si vous voulez, il y a, il y a, il y a une aile qui se r\u00e9jouit aujourd'hui, c'est celle qui repr\u00e9sentent effectivement les commerces qui de toute fa\u00e7on, ces discussions syndicales depuis tr\u00e8s longtemps et qui voient pas \u00e7a comme comme un probl\u00e8me, il en est une autre aile qui consid\u00e9rait que cet accord, la marque finalement une esp\u00e8ce de pas dans une direction o\u00f9 on fait des marchandages sur les conventions collectives, c'est pour des questions de principe \u00e7a \u00e7a convenait pas moins si vous voulez, je je veux pas prendre position, cette question, je suis content du r\u00e9sultat, je suis content que les, les, les, les travailleuses et travailleurs dans ce domaine -l\u00e0, et des conditions normales et peut-\u00eatre que, effectivement, comme le dit Monsieur Varone, c'est ce qui a motiv\u00e9 les Genevois, je serais moins optimiste que lui, d'abord parce que c'est un sujet complexe et je suis pas s\u00fbr que toute la population, y compris tous les enjeux, et ensuite parce que ce qui compte, c'est le comportement des gens, c'est pas vraiment ceux qui ceux qui lisent ce dimanche et dont le comportement des gens, on se rend compte que le prix de ce qu'ils ach\u00e8tent est d\u00e9terminant \u00e9videmment dans le prix de ce qu'ils ach\u00e8tent, il y a les conditions des, des, des gens qui vont, qui sont \u00e0 la vente et les Genevois pour \u00e7a, comme dans beaucoup de domaines, il y ils sont un peu paradoxaux, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre qu'ils veulent bien prot\u00e9g\u00e9 les vendeuses et les vendeurs, mais \u00e7a les emp\u00eache absolument pas de sauter la fronti\u00e8re premi\u00e8res occasions pour les remplir les chariots de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [76%] :\r\nOui, Jo\u00ebl Varone nous entendez Beno\u00eet Genecand pas totalement ferm\u00e9e, assure la discussion est -ce que vous allez poursuivre le combat vous- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [90%] :\r\nMais \u00e9videmment, on est oblig\u00e9 maintenant, vu le r\u00e9sultat de la votation populaire \u00e0 n\u00e9gocier avec les associations patronales, ceci \u00e9tant dit, on a pris acte du r\u00e9sultat de cette votation et le prix \u00e0 payer, il sera aussi en fonction du r\u00e9sultat de cette votation pour les associations patronales, il est exclu qu'on resigne les m\u00eames textes conventionnels, comme on a du les signer les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, parce qu'on avait le couteau sous la gorge ou les patrons nous disaient maintenant soit vous ouvrez 2 3 cas dimanche soir, on d\u00e9nonce la soci\u00e9t\u00e9, la donne a chang\u00e9, la population s'est prononc\u00e9e pour un renforcement des conditions de travail du personnel de vente tant mieux : ah, on va voir maintenant si les associations patronales sont pr\u00eates \u00e0 mettre le prix du r\u00e9sultat de cette votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [88%] :\r\nJo\u00ebl Varone, Beno\u00eet Genecand, merci d'\u00eatre venu commenter cette initiative quelques instants dans 12 30, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup, merci, bonne journ\u00e9e et en son. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A043B94-4525-45D7-9A4D-DEF2FE7721E9", "internalArchiveId": "1A043B94-4525-45D7-9A4D-DEF2FE7721E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c0 Fribourg, le parti socialiste s'impose au 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales : 1. Commentaire de Maurice Doucas. - 2. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Peiry, candidat perdant au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, et Andr\u00e9 Schoenenweid pr\u00e9sident du PDC Fribourg.", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Les trois candidats de la gauche ont largement devanc\u00e9 l'UDC St\u00e9phane Peiry lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois. ", "durationSec": 592, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178844", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "vie politique", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Le PS s'impose au 2e tour des \u00e9lections cantonales \u00e0 Fribourg / FOR_2016-11-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les trois candidats de la gauche ont largement devanc\u00e9 dimanche l'UDC St\u00e9phane Peiry lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois. Analyse et d\u00e9bat entre St\u00e9phane Peiry (UDC) et Andr\u00e9 Schoenenweid (PDC)."], "variantIds": ["ece-8178844"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:27:32Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa droite fribourgeoise souhaitait d\u00e9crocher 5 si\u00e8ges au gouvernement cantonal, finalement, ce sera le statu quo, la composition sera toujours de 4 bourgeois et de 3 repr\u00e9sentants de la gauche qui a fait aujourd'hui le forcing l'alliance de gauche a r\u00e9ussi \u00e0 placer les socialistes Jean-Fran\u00e7ois Steiert tu et la sortante, Anne, Claude Demierre, la Verte sortante Marie Garnier a aussi \u00e9t\u00e9 reconduite au Conseil d'\u00c9tat, l'alliance de gauche ainsi fait barrage au candidat de l'UDC, St\u00e9phane Peiry un \u00e9chec donc pour l'Entente bourgeoise qui pourrait avoir des cons\u00e9quences Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nCe 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales par le Conseil d'\u00c9tat a comme un go\u00fbt d'inachev\u00e9 pour la droite fribourgeoise qui a r\u00e9alis\u00e9 un trop bon score lors du 1er tour en pla\u00e7ant 3 PDC et un radical mais l'UDC et qui fait aussi partie de l'entente n'avait pas r\u00e9ussi, il y a 3 semaines \u00e0 entrer au sein du Conseil d'\u00c9tat, le parti agrarien qui a \u00e9t\u00e9 d'une ind\u00e9fectible loyaut\u00e9 envers l'entente entendait bien aujourd'hui recevoir sa part du g\u00e2teau, mais voil\u00e0, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et les radicaux n'ont pas renvoy\u00e9 l'ascenseur comme l'esp\u00e9rait l'UDC, ils ne se sont pas massivement d\u00e9plac\u00e9 pour voter en faveur de St\u00e9phane Peiry qui a plus de 6500 voix de retard sur la socialiste Anne Claude Demierre est -ce que ce r\u00e9sultat pourrait laisser des traces, bah, il est certain que l'\u00e9lectorat UDC doit avoir le blues, ce soir, l'UDC fribourgeoise en effet tout fait pour \u00eatre compatible avec les radicaux et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, elle a mis en sourdine ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection comme les r\u00e9fugi\u00e9s, la burqa ou le centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 et les membres de l'UDC peuvent se demander aujourd'hui si ces th\u00e8mes avaient \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s durant la campagne, ce ne sont pas 21 d\u00e9put\u00e9s qu'ils auraient au Grand Conseil, mais peut-\u00eatre un peu plus certains agrariens peuvent avoir le sentiment d'avoir servi de marchepied pour le PDC et les radicaux, il sera certainement toujours plus difficile de vendre une nouvelle entente bourgeoise aux UDC de la base, les grands perdants pourraient bien \u00eatre au final le PDC et les radicaux qui ont besoin de l'UDC fribourgeoise qui pourrait bien, \u00e0 la suite de cette \u00e9lection s'affirmer comme un vrai parti d'opposition et ainsi se raidir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [91%] :\r\nJe vous remercie, Maurice Doucas et 2 invit\u00e9s pour analyser cette \u00e9lection St\u00e9phane Peiry bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le candidat malheureux de l'UDC Andr\u00e9 sur une vague bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PDC fribourgeois alors Maurice Doucas le disait ce que vous avez, St\u00e9phane Peiry, servi de marchepied pour le PDC et les radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [90%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai bien conscience, j'avais bien conscience d\u00e9j\u00e0 au soir du 1er tour que \u00e7a allait \u00eatre compliqu\u00e9 pour moi, ne retrouvant seul candidat face \u00e0 la gauche, c'est vrai que les r\u00e9sultats de l'Entente au 1er tour \u00e9tait presque inesp\u00e9r\u00e9e, personne n'avait imagin\u00e9 qu'on puisse placer 4 \u00e9lus au 1er tour la cons\u00e9quence, c'est que pour le 2\u00e8me tour je me retrouvais seul sur les listes PDC PLR UDC inciter l'\u00e9lectorat fribourgeois a rajout\u00e9, probablement, on va encore faire \u00e9videmment l'analyse les r\u00e9sultats mais rajouter \u00e9videmment les les candidats de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [82%] :\r\nAndr\u00e9 va \u00eatre les membres de l'entend-on claironner partout, hein, qu'ils voulaient 5 si\u00e8ges, c'est rat\u00e9, vous n'en avait que 4 au fond cette entente, c'est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [85%] :\r\nJe ne crois pas, je crois qu'au 1er tour, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, comme St\u00e9phane Peiry la dit juste maintenant ce qui se retrouvait seul face \u00e0 une large coalition de gauche, et l\u00e0 effectivement dans PDC le l\u00e9g\u00e8rement pas quelque chose l\u00e0 Andr\u00e9 chemin va \u00eatre vite large coalition de gauche mais il y avait une large coalition de droite aussi qui \u00e9tait soutenir ce St\u00e9phane Peiry tout \u00e0 fait jouer d\u00e9s\u00e9quilibre je veux terminer mon propos, donc pas \u00e7a \u00e0 cette large entente de gauche \u00e9galement, on n'a peut-\u00eatre pas assez su mobiliser notre \u00e9lectorat, mobiliser nos troupes pour faire comprendre que ce 5\u00e8me si\u00e8ge revenait \u00e0 l'Entente fribourgeoise et on pense que par rapport au 1er chiffre d'aujourd'hui qui a eu un certain panachage sur les listes PDC en particulier, ce qui fait ce qu'il a eu alors un portrait bon score de St\u00e9phane Peiry au 2\u00e8me tour mais par contre, au 2 voies sur l'alliance de Gauche et l\u00e0 il y a eu certainement du panachage de de l'\u00e9lectorat PDC mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [87%] :\r\nComment vous l'expliquez Andr\u00e9 semaine va \u00eatre vous dites on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser notre \u00e9lectorat est -ce que simplement c'est parce que vous n'\u00eates pas en accord avec cet \u00e9lectorat dont on sait qu'il y a une aile sociale qui \u00e9tait fonci\u00e8rement anti- UDC est -ce que c'est vous- m\u00eame qui n'avait pas, \u00e9coutez votre base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [85%] :\r\nAlors on \u00e9coute la base, on l'a \u00e9cout\u00e9 en 2013, on va \u00e9couter en 2000 16 ans n'a pos\u00e9 de multiples fois, les questions de l'eau, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en demande souvent comit\u00e9 directeur repr\u00e9sentant toutes les r\u00e9gions du canton donc de nous donner le retour de la base et l\u00e0, on avait quand m\u00eame un bon retour en disant : c'est l'alliance fribourgeoise donc l'Entente fribourgeoise qui est, qui est soutenu compl\u00e8tement mais l\u00e0 au 2\u00e8me tour on a senti qu'il y avait pas eu ce ce d\u00e9clic encore de cette entente dire cette entente Jos\u00e9 nouvelle pour Fribourg \u00e7a apr\u00e8s un fois que les 3 partis se mettent ensemble et l\u00e0 je pense qu'il faudra encore 5 ans, il faudra un certain nombre d'ann\u00e9es pour qu'on explique \u00e0 l'\u00e9lectorat centriste lectorat peut-\u00eatre radical que nous, notre int\u00e9r\u00eat, c'est d'\u00eatre en ensemble pose \u00e9lection au niveau du conseil de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry vous ne faites pas beaucoup plus de voix qu'au 1er tour hein est -ce que l'UDC ne toutefois ne pas dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [84%] :\r\nBon, vous savez qu'il est toujours compliqu\u00e9 pour un candidat UDC dans un syst\u00e8me majoritaire, maintenant il est vrai qu'avec l'Entente on avait quand m\u00eame l'espoir de d'y arriver, il fallait exp\u00e9riment\u00e9 cette entente jusqu'au bout, donc l'entente pas nouvelle, elle a, elle existe d\u00e9j\u00e0, en 2013, mais l\u00e0 elle \u00e9tait pleinement op\u00e9rationnel, l'expression pour ces \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2016, par d\u00e9finition, elles vivait, elle vient maintenant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans \u00e9t\u00e9 c'est sign\u00e9 jusqu'\u00e0, jusqu'au jusqu'aux \u00e9lections de 2016, ensuite pour l'avenir, ben il s'agira au comit\u00e9 directeur, mon parti, instance dont je ne fais pas partie personnellement de de d\u00e9finir la strat\u00e9gie pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [91%] :\r\nEst -ce que vous n'avez pas l'impression ce soir d'avoir \u00e9t\u00e9 trahi en quelque sorte par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et les radicaux qui ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [86%] :\r\n\u00e9coutez, encore une fois, et voudra analyser les r\u00e9sultats, les statistiques \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e et, moi, j'ai le sentiment d'avoir obtenu le soutien \u00e0 commencer du pr\u00e9sident du PDC qui, \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Andr\u00e9, jeune va \u00eatre qui \u00e9taient tous les jours ici pr\u00e9sent pour la campagne, mais \u00e7a ne suffira des des 4 \u00e9lus, alors apr\u00e8s, peut-\u00eatre que leur base, mais encore une fois, il faudrait analyser leur base a peut-\u00eatre mal saisi l'objectif de l'Entente parce que l'objectif n'est pas atteint, on avait annonc\u00e9 5 5 un objectif de de 5 \u00e9lus au conseil \u00e0 \u00c9tat il y en a 4, donc, l'objectif n'est pas n'est pas pleinement atteint donc la base a peut-\u00eatre pas peut-\u00eatre pas saisi tous les enjeux, en l'occurrence de de cette entente fribourgeoise qui travaillait dans l'int\u00e9r\u00eat de toutes les fribourgeoise tous les fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [96%] :\r\nAndr\u00e9 sur de ce que \u00e7a ne va pas \u00eatre difficile \u00e0 l'avenir de vendre l'id\u00e9e d'une alliance de droite \u00e0 l'\u00e9lectorat UDC pour les prochaines \u00e9lections puisqu'ils n'ont pas eu ce retour d'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [87%] :\r\nDonc d\u00e9j\u00e0, il faudra faire le le bilan de ces \u00e9lections cantonales bilan \u00e9galement des pr\u00e9fectures o\u00f9, l\u00e0 aussi, l'Entente avait un r\u00f4le \u00e0 jouer, en tout cas pour 2 pr\u00e9fectures de la je n'ai pas la Broye y pas un report de voix vraiment sur les candidats PDC, donc je pense encore un grand travail \u00e0 faire, comptez 3 parties pour vraiment, explique \u00e0 l'\u00e9lectorat centre- droit fribourgeois qu'est -ce que c'est l'Entente quels sont les avantages et c'est aussi au r\u00f4le du PDC parti charni\u00e8re au centre de l'\u00e9lectorat fribourgeois d'expliquer le sens de l'entente et en particulier, on aura un congr\u00e8s en juin 2017 pour justement justement positionn\u00e9 le PDC et voir quels sont les entente aussi longtemps fribourgeoise devra se renouveler pour les ex- cantonales 2021 donc \u00e7a sera aussi une \u00e9tape charni\u00e8re pour le PDC ce grand congr\u00e8s et on a 6 \u00e0 7 mois devant nous pour bien travailler \u00e0 l'interne du parti, pour que les diff\u00e9rents courants comme vous levez -vous l'avait expliqu\u00e9 avant puisse \u00e9merger dire quel est l'avenir du Parti du PDC, est ce qu'on veut une entente nouvelle entente ou une entente diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [91%] :\r\nEst-ce que votre menace d'exclure le PDC Laurent dites riches qui avait dit que certains PDC pourraient voter pour la gauche n'a pas jou\u00e9 en d\u00e9faveur de de St\u00e9phane Peiry selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:06) [88%] :\r\nJe ne crois pas, je crois qu'il fallait qu'on pr\u00e9sente parti o\u00f9 j'\u00e9tais mandat\u00e9 pour d\u00e9fendre la ligne du parti, il y a une ligne qui est donn\u00e9 par le comit\u00e9 directeur par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, j'\u00e9tais mandat\u00e9 dans cette ligne, j'ai rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre les personnes qui s'exprimait publiquement qu'il n'allait pas dans la ligne apr\u00e8s celle -l\u00e0 \u00e0 nouveau la l'Assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 prochainement, on en aura une, en janvier 2017 qui va donner en retour : savoir si ce message que je voulais donner a \u00e9t\u00e9 bien compris mais je crois que finalement le panachage au 2\u00e8me tour a \u00e9t\u00e9 trop important pour les candidats de gauche et c'est la probl\u00e9matique principale de ce 2\u00e8me tour St\u00e9phane \u00e9tait seul face \u00e0 3 autres candidats et il y avait je pense une in\u00e9galit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, donc faudra r\u00e9fl\u00e9chir si l'entente qui vaut 5 si\u00e8ges, on doit pas d'de 1er tour pr\u00e9senter 5 candidats, c'est toujours d'actualit\u00e9 : l'exclusion \u00e9ventuelle de l'anti- Trust \u00e9coutez, on est un parti d\u00e9mocratique, chacun peut s'exprimer, la pr\u00e9sidente du parti se r\u00e9unit le 9 d\u00e9cembre prochain on va en parler, mais chacun 3 promis sur ce sujet, vous serez certainement inform\u00e9 attendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [82%] :\r\nEt l\u00e0, St\u00e9phane Peiry, vous avez de quoi, de l'amertume ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [85%] :\r\nNon, aucune amertume, aucune amertume, j'ai fait cette campagne avec beaucoup de plaisir, on \u00e9tait une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe 6 candidats de l'Entente en forme vraiment une excellente \u00e9quipe, pour moi, la vie continue, la vie politique aussi, j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et donc je poursuivrai \u00e0 faire de la politique dans ce canton de Fribourg, je ne situation professionnelle qui me satisfait pleinement aucune amertume : je prends bien s\u00fbr acte du choix du du peuple fribourgeois je pr\u00e9sentais ma candidature ne peut fribourgeois n'en d\u00e9cide autrement, mais aucune d\u00e9ception, amertume, \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [85%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Peiry, vous \u00eates candidat malheureux du lyc\u00e9e et Andr\u00e9 va et de vous pr\u00e9ciser le PDC fribourgeois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schoenenweid, Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident PDC Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, St\u00e9phane", "role": "candidat perdant au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D6FC2E2-C0C4-420B-904A-8C1ED6524C16", "internalArchiveId": "4D6FC2E2-C0C4-420B-904A-8C1ED6524C16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Duel UDC-gauche pour le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Trois si\u00e8ges sont en jeu dimanche \u00e0 Fribourg \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat. L'UDC St\u00e9phane Peiry tente de ravir un si\u00e8ge \u00e0 la gauche, repr\u00e9sent\u00e9e par trois candidats.\r\n\r\n* * Duel UDC-gauche pour le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois 12h30: FR Election Conseil d'Etat: \r\nOn se rend dans le canton de Fribourg, o\u00f9 se joue aujourd'hui le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat. \r\nSept si\u00e8ges sont \u00e0 repourvoir. La droite a d\u00e9j\u00e0 rafl\u00e9 quatre places au premier tour. \r\nLa grande question de ce second tour est de savoir si l'UDC St\u00e9phane Peiry entrera, ou non, au gouvernement, piquant ainsi l'un des trois si\u00e8ges actuels de l'alliance de gauche.  \r\nAlors la droite va-t-elle r\u00e9ussir \u00e0 placer un 5e repr\u00e9sentant... Maurice Doucas... vous \u00eates en direct de Fribourg, pour l'heure, c'est l'incertitude qui domine... \r\nEffectivement... mais il y a quand m\u00eame une certitude... les r\u00e9sultats vont \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9s... Mais celui qui devrait entrer sans trop de probl\u00e8me aujourd'hui au sein du Conseil d'Etat, c'est le Conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert. Il a fait un bon score lors du premier tour... et son heure semble venue. \r\n*** Mais la lutte sera particuli\u00e8rement \u00e2pre entre l'UDC St\u00e9phane Peiry, la Verte Marie Garnier et la Socialiste Anne-Claude Demierre...\r\nOui... comme on dit dans les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9s... ce soir... l'un des trois candidats ne fera plus parti de l'aventure... parce qu'il y a trois personnes  pour deux si\u00e8ges restant..... L'UDC St\u00e9phane Peiry a l'appuis de l'Entente bourgeoise... Mais comme le PDC et les Radicaux ont d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9s leurs conseillers d'Etats, il y a 3 semaines ... On verra donc si leur bases se remobiliseront pour ce 2e tour. Et puis on observera aussi l'impact des propos tenus sur notre antenne par le Pr\u00e9sident du PDC Fribourgeois qui a \u00e9voqu\u00e9 la possible exclusion d'un d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui avait expliqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que des PDC pourraient voter en faveur des candidats de gauche... lors de ce 2e tour... Des mots qui ont fait hurler les instances du PDC qui soutiennent la candidature de l'UDC St\u00e9phane Peiry... \r\n*** Mais \u00e0 Gauche... il y aura aussi du suspens... \r\nLes socialistes... vont tout faire pour sauver leur conseill\u00e8re d'Etat sortante Anne-Claude Demierre, qui s'est plac\u00e9e au 9e rang, lors du 1er tour... Il sera \u00e9galement int\u00e9ressant de voir si le positionnement au centre de la Verte Marie Garnier, qui est sur une liste de gauche... aura \u00e9t\u00e9 finalement payant pour elle...\r\nMaurice Doucas merci!  Et on pr\u00e9sice que les premiers r\u00e9sutats devraient tomber vers 15h \u00e0 Fribourg.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Duel UDC-gauche pour le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois / 12H30_2016-11-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Trois si\u00e8ges sont en jeu dimanche \u00e0 Fribourg \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat. L'UDC St\u00e9phane Peiry tente de ravir un si\u00e8ge \u00e0 la gauche, repr\u00e9sent\u00e9e par trois candidats."], "variantIds": ["ece-8178828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T08:05:33Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt enfin, dans le canton de Fribourg, o\u00f9 se joue aujourd'hui le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat 7 si\u00e8ges sont \u00e0 repourvoir, la droite a d\u00e9j\u00e0 rafl\u00e9 4 places au 1er tour la grande question de fa\u00e7on entour\u00e9 de savoir si l'UDC St\u00e9phane Peiry entrera ou non au gouvernement piquant ainsi l'un des trois si\u00e8ges actuels de l'Alliance de gauche alors la droite va -t-elle r\u00e9ussir \u00e0 placer donc ce 5\u00e8me repr\u00e9sentant Maurice Doucas, vous \u00eates en Direct de Fribourg, pour l'heure, c'est l'incertitude qui domine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nEffectivement, mais il y a quand m\u00eame une certitude : les r\u00e9sultats vont \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mais celui qui devrait entrer sans trop de probl\u00e8me aujourd'hui au sein du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois c'est le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert te, il a fait un bon score lourd lors du 1er tour et son heure a sonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [97%] :\r\nMais la lutte sera particuli\u00e8rement \u00e2pre entre l'UDC St\u00e9phane Peiry la Verte Marie Garnier la Socialiste Anne-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nOui, et comme on dit dans les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9, ce soir, l'un des 3 candidats ne fera plus partie de l'aventure parce qu'il y a outre Jean-Fran\u00e7ois Steiert d'encore 3 personnes pour seulement 200 si\u00e8ges, l'UDC St\u00e9phane Peiry \u00e0 l'appui de l'Entente bourgeoise, mais comme le PDC et les radicaux ont d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9s leurs conseillers d'\u00c9tat, il y a 3 semaines, on verra donc si leur bases se remobilise rond aujourd'hui pour ce 2\u00e8me tour et puis on observera aussi l'impact des propos tenus sur notre antenne, par le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois qui a \u00e9voqu\u00e9 la possible exclusion d'un d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui avait expliqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que des PDC pourraient voter en faveur des candidats de gauche lors de ce 2\u00e8me tour des mots qui ont fait hurler les instances du PDC qui soutiennent mordicus la candidature de l'UDC St\u00e9phane Peiry mais \u00e0 gauche, Marie sera aussi du suspense, les socialistes vont tout faire pour sauver leur conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante Anne-Claude Demierre qui s'est pass\u00e9 au deviez lors du 1er tour il sera \u00e9galement int\u00e9ressant de voir si le positionnement au centre de la Verte Marie Garnier, qui est sur une liste de gauche aura \u00e9t\u00e9 finalement payant pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [86%] :\r\nMaryse casse merci, on pr\u00e9cise que les premiers r\u00e9sultats devraient tomber vers 15 heures \u00e0 Fribourg et donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T11:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7B8A59D-BA5A-4A27-A19E-A78D1A2CE8BE", "internalArchiveId": "C7B8A59D-BA5A-4A27-A19E-A78D1A2CE8BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Soutien au Lehrplan 21 \u00e0 Schaffhouse et en Thurgovie", "publicationDate": "2016-11-27T00:00:00Z", "summary": "Les Schaffhousois et les Thurgoviens ont apport\u00e9 leur soutien dimanche au plan d'\u00e9tudes scolaires al\u00e9manique (Lehrplan 21), \u00e0 l'occasion de votations cantonales. Interview de Christoph Eymann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique (CDIP).\r\n\r\n* * Soutien au Lehrplan 21 \u00e0 Schaffhouse et en Thurgovie 18h Lehrplan 21+ / SLV Eymann\r\n  ** 04\r\nEn Suisse al\u00e9manique, l'UDC perd deux fois dans son combat contre le Lehrplan 21...\r\nCe plan d'\u00e9tude harmonis\u00e9 ancre notamment l'apprentissage du fran\u00e7ais d\u00e8s l'\u00e9cole primaire. \r\nLes Thurgoviens et les Schaffhousois balayent deux initiatives qui exigeaient que l'approbation des plans d'\u00e9tudes passent par le Parlement, voire devant le peuple. \r\n***\r\nChristoph Eymann, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique (CDIP), et vous dirigez le d\u00e9partement de l'instruction publique \u00e0 B\u00e2le-Ville.\r\n- 75% de non en Thurgovie, 68% \u00e0 Schaffhouse. Faut-il consid\u00e9rer ces votes comme des marques de confiance absolue envers les autorit\u00e9s en mati\u00e8re scolaire ? \r\n- Les citoyens pr\u00e9f\u00e8rent confier l'\u00e9ducation \u00e0 leur gouvernement plut\u00f4t qu'aux politiques ? \r\n- Est-ce que c'est aussi une marque de soutien \u00e0 l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire ?\r\n- Quel est d'apr\u00e8s vous, l'argument qui a clairement fait la diff\u00e9rence ? \r\n- Pensez-vous que l'UDC va continuer de combattre le plan d'\u00e9tude harmonis\u00e9 Lehrplan 21 ? Dans toutes ses tentatives, le peuple ne le suit pas sur ces questions...\r\nELECTIONS BS\r\n- La gauche est parvenue \u00e0 maintenir sa majorit\u00e9 au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville. En tant que conseiller d'Etat PLR sortant, comment l'analysez-vous ?\r\n- Des regrets, par rapport \u00e0 cette grande alliance UDC-Lib\u00e9raux-Radicaux-PDC ? Comme \u00e0 Fribourg, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9... ?", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178848", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Soutien au Lehrplan 21 \u00e0 Schaffhouse et en Thurgovie / FOR_2016-11-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Schaffhousois et les Thurgoviens ont apport\u00e9 leur soutien dimanche au plan d'\u00e9tudes scolaires al\u00e9manique (Lehrplan 21), \u00e0 l'occasion de votations cantonales. Interview de Christoph Eymann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique (CDIP)."], "variantIds": ["ece-8178848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T03:56:36Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVoici en Suisse al\u00e9manique, l'UDC perd de fois dans son combat contre le l'Airplane 21, ce plan d'\u00e9tude harmonis\u00e9 ancre notamment l'apprentissage du fran\u00e7ais d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, les Thurgoviens et les Schaffhousois balayent deux initiatives qui exigeaient que l'approbation des plans d'\u00e9tudes passent par le Parlement, voire devant le peuple, Christophe Emmanuelle est en ligne avec nous, bonsoir, bonsoir monsieur, vous pr\u00e9sidez la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique et vous dirigez vous- m\u00eame le d\u00e9partement de l'Instruction publique de B\u00e2le- Ville alors 75 pourcent de de non en Thurgovie 68 pourcent \u00e0 \u00e0 Schaffhouse, est ce qu'il faut consid\u00e9rer ces votes comme des marques de confiance absolue des pl\u00e9biscites m\u00eame des autorit\u00e9s en mati\u00e8re scolaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [92%] :\r\nOui, je pense, je suis tr\u00e8s content de ces votations et je pense que le peuple a pris la la bonne direction mais la bonne d\u00e9cision, je pense vraiment que que c'est tr\u00e8s utile pour pour les autres votations qui vont suivre, dans des autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [92%] :\r\nPourquoi, selon vous, les citoyens pr\u00e9f\u00e8rent confier l'\u00e9ducation \u00e0 leur gouvernement plut\u00f4t que politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [82%] :\r\nJe pense qu'il y a, qu'il a des experts, l\u00e0 il y a des pays en allemand, hier on serait TDP, qui a \u00e9t\u00e9 conseiller sp\u00e9cial pour, pour, c'est un peu pour pour ces sujets, de l'\u00e9ducation de l'\u00e9cole des, des, des plans d'\u00e9tudes et c'est pourquoi je pense que c'est pas le Parlement qui doit d\u00e9cider, prenons aussi il y a dans le Parlement il y a des des minorit\u00e9s, des majorit\u00e9s et si on avait \u00e9t\u00e9 majorit\u00e9 et si tr\u00e8s \u00e9troit, alors il y a toujours un indice qui qui n'est pas content et qui est contre ce qu'on a vot\u00e9 et c'est pourquoi c'est mieux d'avoir des experts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [94%] :\r\nEst -ce que c'est aussi une marque de soutien \u00e0 l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [91%] :\r\nJe peux tr\u00e8s bien imaginer que c'est aussi un signal, ce qui concerne les 2 ans au niveau de l'\u00e9cole primaire oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [94%] :\r\nOui, quel est d'apr\u00e8s vous, l'argument qui a clairement fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [88%] :\r\nAlors si un peu loin de ces cantons de Schaffhouse Thurgovie mais je pense que c'est cette alliance entre l'UDC quelques peut-\u00eatre syndicats ou associations des des enseignants, \u00e7a ne fonctionne pas et je pense que le peuple a tr\u00e8s bien senti ce qu'il faut, il ne faut pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [87%] :\r\nEst -ce que vous pensez oui est -ce que vous pensez que du d\u00e9c\u00e8s va continuer de combattre le plan d'\u00e9tude harmonis\u00e9 l'Airplane 21 en tout cas dans toutes ses tentatives, le peuple ne le suit pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [91%] :\r\nOui, il y a des initiatives qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats pour \u00e0 votations L \u00e0 je pense pas qu'on va les retirer mais j'esp\u00e8re tr\u00e8s bien que l'UDC et tous les autres forces qui ont qui ont suivi cette position vont apprendre de ces, de ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nChristophe Heyman, j'aimerais bien vous entendre aussi sur le r\u00e9sultat d'une \u00e9lection qui qui est qui vous int\u00e9resse \u00e9videmment l'\u00e9lection \u00e0 B\u00e2le- Ville la gauche est parvenue \u00e0 maintenir sa majorit\u00e9 au conseil d'\u00c9tat de B\u00e2le- Ville en tant que conseiller d'\u00c9tat PLR sortant, comment vous l'analysez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [78%] :\r\nJe pense que la gauche a exag\u00e9r\u00e9, on avec la nomination de 5 candidats pour les 7 si\u00e8ges, on avait un scandale un soi-disant scandaleux que le Pasok \u00e7a \u00e9tonne a suivi contre dur des des radicaux, c'est pourquoi je pense que c'\u00e9tait bon, que que les listes sortant sont tenus plut\u00f4t nouveau, \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [90%] :\r\nJe vous remercie Christophe Manas, je rappelle que vous \u00eates le 2 directeurs de d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 B\u00e2le- Ville, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [83%] :\r\nBonne soir\u00e9e monsieur rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [85%] :\r\nAu revoir, il est 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-27T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eymann, Christoph", "role": "Conseiller d'Etat, DIP", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B693A6B9-4738-49DF-8AED-4B47A761E436", "internalArchiveId": "B693A6B9-4738-49DF-8AED-4B47A761E436", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \u00e9lecteur de Fillon de la Roche sur Foron, en Haute-Savoie;Christian Scarato, co-fondateur du comit\u00e9 de soutien Fillon Haut-Savoyard;Jean-Luc Arcade, pr\u00e9sident Parti Radical de Haute-Savoie;Kathy Riklin, conseill\u00e8re nationale PDC zurichoise;Le Mauff, An;Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Unia;Sergio Rossi, professeur de politique mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 REPORTAGE FILLONISTE) Fran\u00e7ois Fillon - Alain Jupp\u00e9 : en France, les deux derniers candidats \u00e0 la primaire de la droite et du centre se sont livr\u00e9 hier soir un dernier duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. Apr\u00e8s les affrontements verbaux des jours pr\u00e9c\u00e9dents, on pouvait s'attendre \u00e0 un d\u00e9bat muscl\u00e9... mais c'est une certaine retenue qui a guid\u00e9 les deux hommes qui se sont plut\u00f4t oppos\u00e9s sur les id\u00e9es. D'apr\u00e8s un sondage Elabe diffus\u00e9 par BFM TV, 57% des Fran\u00e7ais ont jug\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon plus convaincant. C\u00e9dric Guigon s'est rendu \u00e0 la Roche sur Foron, en Haute-Savoie, o\u00f9 il a pass\u00e9 la soir\u00e9e avec les \u00e9lecteurs du favori de cette primaire, des fillonistes pour lesquels, les d\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9s...\r\n  1'45''\r\n((Des rires \u00e0 la moindre escarmouche... \r\nDes applaudissements nourris \u00e0 la fin du d\u00e9bat... pas de doute, pour la petite trentaine de fid\u00e8les pr\u00e9sents, Fran\u00e7ois Fillon a fait mieux que tenir son rang. \r\nPour ses soutiens, il \u00e0 peine \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par l'attaque d'Alain Jupp\u00e9 sur le d\u00e9ni d'un droit fondamental \u00e0 l'avortement... Car \u00e0 l'image de C\u00e9dric, filloniste mais avant tout sarkozyste convaincu, l'ancien maire de Bordeaux ne peut pas gagner.\r\nAutour de l'\u00e9cran, des affiches de Fran\u00e7ois Fillon avec ce slogan \"le courage de la v\u00e9rit\u00e9\". Ne pas avoir peur de dire ce qui ne va pas, c'est \u00e7a qui a s\u00e9duit Christian Scarato co-fondateur du comit\u00e9 de soutien haut-savoyard.\r\nFilloniste de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident du parti radical de Haute-Savoie, Jean-Luc Arcade est m\u00eame certain qu'il sera le prochain pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\nAvant de s'installer \u00e0 l'Elys\u00e9e, Fran\u00e7ois Fillon devra s'imposer dimanche et esp\u00e9rer rallier \u00e0 son projet l'ensemble des \u00e9lecteurs de la droite et du centre.))\r\nLa France ce matin s'interroge....s'agit-il d'un acte terroriste ou pas....un homme cagoul\u00e9 a r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire cette nuit dans une maison de retraite pour pr\u00eatres dans l'H\u00e9rault....y poignardant mortellement une employ\u00e9e...avant de prendre la fuite...le forcen\u00e9 \u00e9tait arm\u00e9 d'un couteau et d'un fusil \u00e0 canon sci\u00e9...\r\n(6H(2) 01 EU-CH PARLEMENTAIRES) La Turquie a bien moins \u00e0 perdre que l'Europe...si le gel de la proc\u00e9dure d'adh\u00e9sion d'Ankara pr\u00e9conis\u00e9 par le parlement europ\u00e9en entre en force...r\u00e9action du premier ministre turc qui promet une vague de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9ferlant sur l'Europe si Bruxelles passe de l'intention aux actes.  \r\n***Entre Berne et Bruxelles...le climat est beaucoup plus pacifique....\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne... la voie choisie par les chambres pour mettre en oeuvre le vote du 9 f\u00e9vrier est la bonne...selon la d\u00e9l\u00e9gation d'\u00e9lus du Parlement europ\u00e9en qui recevait des parlementaires suisses \u00e0 Strasbourg. La conseill\u00e8re nationale PDC zurichoise Kathy Riklin \u00e9tait du voyage. Elle a expliqu\u00e9 \u00e0 ses homologues que la notion de \"pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne\" inclut aussi les citoyens de l'UE en Suisse...\r\n  0'41''\r\nKathy Riklin avec Pietro Bugnon.\r\nEt le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut poursuivre jusqu'en 2020, l'engagement de militaires suisses au sein de la Kfor...la force multinationale de promotion de la paix au Kosovo...le gouvernement promet toute fois de r\u00e9duire progressivement les effectifs de la swisscoy. La recherche d'informations et de renseignements ainsi que le transport a\u00e9rien demeureront ses t\u00e2ches essentielles.\r\n(6H(3) 16 BAGDAD ATTENTAT) ***Non loin de Bagdad....les djihadistes du groupe \u00e9tat islamique ont port\u00e9 un coup dur aux p\u00e8lerins chiites.\r\nL'explosion d'un camion pi\u00e9g\u00e9 revendiqu\u00e9 par Daesch a tu\u00e9 une centaine de personnes dans une station service de Hilla \u00e0 100km au sud de la capitale irakienne...les victimes...Anne-Sophie Le Mauff...sont essentiellement des p\u00e8lerins chiites iraniens de retour de Kerbaka.\r\n  0'58''\r\n((Des dizaines de cadavres et bless\u00e9s, aux corps br\u00fbl\u00e9s et membres arrach\u00e9s, au milieu de t\u00f4les calcin\u00e9es et carcasses de bus fumantes. Hilla a v\u00e9cu hier son \u00e9ni\u00e8me. La cible des bus de fid\u00e8les chiites de retour du p\u00e8lerinage des comm\u00e9morations de l'arbain qui dimanche ont marqu\u00e9 le quaranti\u00e8re jour de la mort de l'imam Hussein, petit fils du proph\u00e8te Mahomet. Au moins 20 Iraniens figurent parmi les morts. Pour les forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes cette attaque vise \u00e0 rebooster le moral des djihadistes , \u00e0 leur prouver que la victoire contre les apostats chiites est toujours possible. Les forces populaires \u00e0 dominante chiite soutenue par l'Iran se disent pr\u00eates \u00e0 redoubler d'efforts pour erradiquer le groupe Etat Islmaique qui a revendiqu\u00e9 cet attentat. Nous ne leur permettrons pas de nous d\u00e9truire. nous allons aller plus vite qu'eux et intensifier nos op\u00e9rations \u00e0 Mossoul a assur\u00e9 l'un de leurs chefs.\r\nAnne sophie le Mauff pour RTS info Bagdad))\r\nApr\u00e8s les 7 plaies d'Egypte...les deux mal\u00e9dictions de l'Am\u00e9rique centrale...pas de sauterelles...mais presque simultan\u00e9ment sur les 2 flancs du continent....un ouragan...Otto avec ses rafales de 120km/h et ses pluies torrentielles...et un s\u00e9isme de 7 sur l'\u00e9chelle de richter. Le tremblement de terre n'aurait pas fait de victimes...l'alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e 2H apr\u00e8s l'annonce d'\u00e9cavuation des habitants des r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res. Pour la temp\u00eate, Otto a tu\u00e9 8 fois au Panama....cette semaine...\r\n(6H(4) 09 GE LOI POLICE) ***Les policiers genevois peuvent d\u00e9sormais mener des enqu\u00eates secr\u00e8tes ou des observations sous couverture, m\u00eame sans qu'il existe de soup\u00e7ons fond\u00e9s contre les personnes vis\u00e9es. \r\nLe Grand Conseil a vot\u00e9 hier des dispositions qui viennent compl\u00e9ter la Loi sur la police entr\u00e9e en vigueur au mois de mai. Si la droite se f\u00e9licite de ces nouvelles mesures, la gauche juge qu'elles posent probl\u00e8me du point de vue du respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e. Mathieu Cupelin.\r\n  0'54''\r\n((Le parlement genevois devait se pencher sur trois articles visant \u00e0 inscrire dans la loi lesdites mesures polici\u00e8res pr\u00e9alables - \u00e0 savoir les recherches pr\u00e9ventives secr\u00e8tes et les enqu\u00eates sous couverture, utilis\u00e9es pour tenter de pr\u00e9venir des infractions. Le dispositif a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 60 voix (droite et MCG) contre 30 voix de gauche.\r\nDe quoi r\u00e9jouir le conseiller d'Etat charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet. Avant le vote, il avait soulign\u00e9 l'importance et l'urgence pour la police genevoise de pouvoir mener ce travail de d\u00e9tection des crimes et d\u00e9lits. Par exemple en mati\u00e8re de cybercriminalit\u00e9 et p\u00e9dophilie.\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment la police genevoise \u00e9tait priv\u00e9e de ces moyens d'enqu\u00eate - depuis que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait annul\u00e9 une pr\u00e9c\u00e9dente version de ces articles de loi, sur recours du PS et des Verts. Les juges avaient estim\u00e9 que l'ancien dispositif allait trop loin et portait une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e. La gauche ou l'association des juristes progressistes pourraient une nouvelle fois d\u00e9cider de faire recours contre les nouveaux articles de loi.))\r\nDes sifflets, pour Monika Maire-Hefti, hier dans la cour du Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel...La ministre de l'\u00e9ducation venue lire aux enseignants une liste d'am\u00e9liorations....une lecture copieusement conspu\u00e9e...par plus de 600 profs en gr\u00e8ve....qui ont d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition, sign\u00e9e par plus de 4'300 personnes...demandant le retrait de la nouvelle grille salariale \u00e9labor\u00e9e par le gouvernement. Et la gr\u00e8ve sera reconduite mercredi prochain.\r\n(6H(5) 08 GE VACHERON) ****\"Nos vies valent plus que leurs profits\"....au Sentier et \u00e0 Gen\u00e8ve....les horlogers du groupe Richemont \u00e9taient aussi dans la rue hier matin.\r\nPour protester contre les 211 licenciement annonc\u00e9s par le groupe chez Vacheron Constantin et Piaget. Ils \u00e9taient 400 au Sentier, dans le canton de Vaud et 300 \u00e0 Gen\u00e8ve. Et les salari\u00e9s ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution qui demande au groupe de luxe de renoncer aux licenciements. Pour Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Unia, des mesures doivent \u00eatre prises au sein du groupe mais sans toucher les employ\u00e9s.\r\n   0'50''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(6H(6) D4 BNS PRESENCE ACTIVE) La parole est d'or pour les banquiers centraux et la Banque nationale suisse en use \u00e9norm\u00e9ment ces derni\u00e8res semaines. Les trois membres du directoire de la BNS multiplient les interviews pour avertir que les taux n\u00e9gatifs pourraient encore baisser. Le pr\u00e9sident de la BNS lui-m\u00eame, Thomas Jordan l'a encore d\u00e9clar\u00e9 hier dans la Basler Zeitung. Pourquoi autant de communication en ce moment? R\u00e9ponse avec Sergio Rossi, professeur de politique mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n  1'27''\r\nSergio Rossi avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n(6H(7) 05 VS LIGNE HAUTE TENSION) Erdogan qui cherche \u00e0 faire condamner un humoriste qui l'a critiqu\u00e9 en Allemagne....\u00e0 Z\u00fcrich aussi on ne badine pas avec la satire... la subvention du canton de Z\u00fcrich du Theater am Neumarkt sera amput\u00e9e de 50'000 francs, l'an prochain....r\u00e9action \u00e0 un spectacle controvers\u00e9 hostile au politicien UDC Roger K\u00f6ppel.\r\n****La ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension (THT) Chamoson - Chippis pourrait \u00eatre enterr\u00e9e, mais pas le long du Rh\u00f4ne. \r\nVedict des \u00e9tudes men\u00e9es par le canton du Valais pour voir si l'enfouissement de la ligne \u00e9tait compatible avec la 3e correction du Rh\u00f4ne. Yves Terrani, les meilleurs solutions s'\u00e9loignent du fleuve et passeraient plut\u00f4t au pied des coteaux ou dans la plaine pour \u00e9viter les contraintes li\u00e9es au fleuve et aux villes.\r\n  1'00''\r\n((Plusieurs probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 mis en lumi\u00e8re dans les rapports pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 propos des synergies envisag\u00e9es avec Rh\u00f4ne 3. Ainsi, l'enfouissement de la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension dans la digue du fleuve. traversant des secteurs b\u00e2tis. poserait des probl\u00e8mes de distance aux b\u00e2timents. Ensuite, l'utilisation r\u00e9cr\u00e9ative pr\u00e9vue sur les berges du Rh\u00f4ne est difficilement compatible avec le rayonnement de c\u00e2bles enterr\u00e9s. Il faudrait creuser plus profond\u00e9ment. de l'ordre d'une dizaine de m\u00e8tres. et cela augmenterait sensiblement les co\u00fbts... Lesquels seraient dix fois sup\u00e9rieurs au projet de ligne a\u00e9rienne \u00e0 en croire l'Etat du Valais. Il reste que la mise sous terre de la ligne est techniquement faisable, avance le canton. \u00abC'est ce que nous voulons retenir\u00bb, confie Marcel Bayard, pr\u00e9sident du Groupement THT sous terre valais. Ce dernier conteste en revanche nombre de chiffres \u00e9voqu\u00e9s dans les \u00e9tudes qui, selon lui, ne prennent pas en compte, ou alors de mani\u00e8re incompl\u00e8te, nombre de param\u00e8tres. Notamment les \u00e9conomies d'\u00e9nergie possibles avec une ligne enterr\u00e9e... Du c\u00f4t\u00e9 de Swissgrid, on se dit satisfaits des rapports pr\u00e9sent\u00e9s, \u00abqui confirment ce que disaient d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tudes\u00bb. \u00abA savoir que l'enfouissement est faisable, mais pas pertinent\u00bb, commente Marie-Claude Debons, porte-parole du gestionnaire du r\u00e9seau de transport suisse d'\u00e9lectricit\u00e9.))\r\n900 vols annul\u00e9s hier...830 aujourd'hui...la gr\u00e8ve des pilotes chez Lufthansa ne devait durer que 24H...elle en durera 4 et se poursuivra en fait jusqu'\u00e0 demain soir minuit...\r\n(6H(8) 23 FOOT EUROPE) ***Foot...le FC Zurich peut encore se qualifier et devenir la premi\u00e8re l'\u00e9quipe de deuxi\u00e8me division \u00e0 sortir de la phase de poule de l'Europa League.\r\nZ\u00fcrich match nul 1 partout hier soir face \u00e0 Villar\u00e9al  C'est en revanche termin\u00e9 pour Young-Boys qui a aussi partag\u00e9 l'enjeu en Gr\u00e8ce, sur la pelouse d'Olympiakos...alors qu'il devait l'emporter...Herv\u00e9 Borsier\r\n  0'45''\r\n((Le FC Zurich peut encore \u00eatre en lice en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e prochaine em League Europa. Pour ce faire  il lui faudra s'imposer le 8 d\u00e9cembre \u00e0 Ankara face \u00e0 Osmanisport  Des zurichois men\u00e9 hier soir d\u00e8s la 14 \u00e8me minute , qui ont  touch\u00e9 la tranversale avant d'\u00e9galis\u00e9 \u00e0  87 \u00e8me sur un p\u00e9nalty de Roberto Rodriguez.Le FC Zurich \u00e0 t aussi eu le ballon de la victoire ,dans les arr\u00eats de jeu, mais n'a pas su l'emporter.Les bernois se devaient de gagn\u00e9 au PIr\u00e9e face \u00e0 Olympiakos.Men\u00e9 1 \u00e0 0 juste avant la pause, Young-Boys \u00e0 \u00e9galis\u00e9 par Guillaume Hoareau \u00e0 la 58 \u00e8me, mais n'a pas trouv\u00e9 les ressources pour l'emporter, malgr\u00e9 la nervosit\u00e9 et le manque d'assurance des grecs ))\r\nEt c'est l'\u00e9liminaiton pour l'inter de Milan et Nice...le club de Lucien Favre et leader du championnat de France battu 2 \u00e0 0 par les allemands de Schalke 04.\r\nUne journ\u00e9e maussade avec un ciel couvert. De fortes pr\u00e9cipitations sont attendues sur la cr\u00eate des Alpes valaisannes et en particulier dans la r\u00e9gion du Simplon...elles d\u00e9borderont parfois au nord des Alpes cet apr\u00e8ps-midi et ce soir.\r\nmais de mani\u00e8re\r\n9 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nLe week-end s'annonce ensoleil\u00e9 et relativement doux.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Cette journ\u00e9e s'annonce \u00e0 nouveau plut\u00f4t maussade avec un ciel couvert. Il y a peu d'espoir de voir le soleil aujourd'hui. Sur la cr\u00eate des Alpes valaisannes et en particulier dans la r\u00e9gion du Simplon, de\r\nfr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations tomberont tout au long de la journ\u00e9e avec une limite de la neige comprise entre 1800 et 2000 m. Ces pr\u00e9cipitations d\u00e9borderont parfois au nord des Alpes mais de mani\u00e8re plus \u00e9parses cette apr\u00e8s-midi et en soir\u00e9e. Les temp\u00e9ratures ne varieront que peu, de 7\u00b0 au lever du jour, elles culmineront \u00e0 9 au meilleur de la journ\u00e9e. Samedi, le soleil s'imposera peu \u00e0 peu avec des temp\u00e9ratures grimpant \u00e0 10\u00b0. Dimanche, du stratus sur le Plateau et le pied nord du Jura. \r\nDu soleil au-dessus.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8174749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8174767", "ece-8174749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T01:33:15Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt ce journal de Sandra Viscardi, Fran\u00e7ois Fillon, toujours devant apr\u00e8s le d\u00e9bat de la primaire de la droite fran\u00e7aise dernier d\u00e9bat, certains le voient m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, l'ancien 1er ministre de Nicolas Sarkozy s\u00e9duit m\u00eame \u00e0 la droite de la droite, son adversaire, Alain Jupp\u00e9 est jug\u00e9 trop haute opportuniste pour devenir pr\u00e9sident galvaniser les troupes, prise en \u00e9tau par les forces irakiennes \u00e0 Mossoul pour le groupe \u00c9tat islamique, cela passe par un attentat au camion pi\u00e9g\u00e9, non loin de Bagdad contre des p\u00e8lerins chiites bilan une centaine de morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nDes boules de No\u00ebl orn\u00e9s de croix gamm\u00e9es et d'autres en forme d'obus des statuettes montrant des infirmi\u00e8res de la Croix-Rouge accroch\u00e9 comme \u00e7a au sapin, une Exposition au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res pr\u00e9sente la collection d'un passionn\u00e9 qui rassemble depuis plus de 30 ans, des d\u00e9corations de No\u00ebl historiques, parmi lesquels des symbole d'un nationalisme virulent, reportage dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [82%] :\r\nZurich pourra poursuivre en Europa Ligue de foot, il gagne 8 d\u00e9cembre prochain Ankara face \u00e0 Haussmann vie l'aventure europ\u00e9enne de Young-Boys sont veng\u00e9s termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [89%] :\r\nNous avons du basket dans Sport matin la saison bat son plein en Ligue 1 avec une surprise qui nous vient de la ville de Lucerne dont le club occupe la 4\u00e8me place avec un budget tr\u00e8s modeste et sans v\u00e9ritable culture de basket. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [83%] :\r\nPape, Fran\u00e7ois Fillon, Alain Jupp\u00e9, en France, les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [93%] :\r\nDesader n'est candidat \u00e0 la primaire de la droite et du centre se sont livr\u00e9 hier soir un dernier duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 apr\u00e8s les affrontements verbaux des jours pr\u00e9c\u00e9dents, on pouvait s'attendre \u00e0 un d\u00e9bat muscl\u00e9, mais c'est une certaine retenue qui a guid\u00e9 les 2 hommes qui se sont plut\u00f4t oppos\u00e9s sur les id\u00e9es, oui, d'apr\u00e8s un sondage Elabhe diffus\u00e9 par BFM TV 57 pourcent des des Fran\u00e7ais ont jug\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon plus convaincant cette C\u00e9dric Guigon, lui, s'est rendu \u00e0 la Roche-sur-Foron Haute-Savoie : il a pass\u00e9 la soir\u00e9e avec des \u00e9lecteurs du favori de cette primaire des fillonistes pour lesquels les d\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [90%] :\r\n\u00e0 Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:49) [96%] :\r\n\u00e0 la moindre escarmouche. \r\nDes applaudissements nourris \u00e0 la fin du d\u00e9bat, pas de but pour la petite trentaine de fid\u00e8les pr\u00e9sents, Fran\u00e7ois Fillon a fait mieux que tenir son rang pour ses soutiens il y a \u00e0 peine \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par l'attaque d'Alain Jupp\u00e9 sur le d\u00e9ni d'un droit fondamental \u00e0 l'avortement, car \u00e0 l'image de C\u00e9dric filloniste mais avant tout, sarkozyste convaincu l'ancien maire de Lourdes, ne peut pas gagner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [75%] :\r\nEn temps, c'est vrai, personne de droite pour faire la politique de droite, moi je paie quelqu'un opportuniste pas o\u00f9 le vent et c'est s\u00fbr il va gagner l'\u00e9lectorat de gauche : les 3 du centre- les personnes \u00e0 droite, comme nous, c'est vrai, on va pas gagner, on voit \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais certains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [92%] :\r\nAutour de l'\u00e9cran, des affiches de Fran\u00e7ois Fillon, avec ce slogan, le courage de la v\u00e9rit\u00e9, ne pas avoir peur de dire ce qui ne va pas, c'est ce qui a s\u00e9duit, Christian Scarato, co- fondateur du comit\u00e9 chr\u00e9tien aux savoyard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [83%] :\r\nJe pense qu'il peut s\u00e9duire autant gauche qu'\u00e0 droite, m\u00eame \u00e0 gauche, aujourd'hui il y a des gens qui ont on vu en ont marre des in\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 la verve de l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00e7a extr\u00eame droite qui aussi des gens qui peuvent se dire ce gars oui pourquoi pas, parce que il dit aussi les choses et dit pas comme certains que tout va bien en France, il dit qu'il y a des vrais probl\u00e8mes, notamment, qui s'appelle l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [92%] :\r\nFilloniste de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident du Parti radical de Haute-Savoie Jean-Luc Arcade et m\u00eame certain qu'il sera le prochain pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [84%] :\r\nIl est s\u00fbr et certain sur les autres qu'une chose, non ce qui me fait dire \u00e7a, c'est que, dimanche, dans le petit village o\u00f9 je suis, j'ai vu mon p\u00e8re et mon fr\u00e8re a d\u00e9bout\u00e9 Fillon au lieu de les voter Marine, donc je me suis dit qu'il allait gagner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [98%] :\r\nMais avant de s'installer \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e Fran\u00e7ois Fillon devra s'imposer dimanche et esp\u00e9rer rallier \u00e0 son projet, l'ensemble des \u00e9lecteurs de la droite et du centre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [94%] :\r\nEt la France, ce matin, qui s'interrogent, s'agit -il d'un acte terroriste ou pas un homme cagoul\u00e9 a r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire cette nuit dans une maison de retraite pour pr\u00eatres dans l'H\u00e9rault il on poignardant mortellement une employ\u00e9e avant de prendre la fuite, le forcen\u00e9 \u00e9tait arm\u00e9 d'un couteau et d'un fusil \u00e0 canon sci\u00e9, la Turquie a bien moins \u00e0 perdre que l'Europe si le gel de la proc\u00e9dure d'adh\u00e9sion d'Ankara pr\u00e9conis\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en entre en force, r\u00e9action du 1er ministre turc qui promet une vague de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9ferlant sur l'Europe, si Bruxelles passe de l'intention aux actes et entre Berne et Bruxelles, le climat est beaucoup, beaucoup plus pacifique, la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne la voie choisie par les chambres pour mettre en oeuvre le vote du 9 f\u00e9vrier c'est la bonne, selon la d\u00e9l\u00e9gation d'\u00e9lus du Parlement europ\u00e9en, qui recevait des parlementaires suisses \u00e0 Strasbourg, la concert nationale PDC Z\u00fcrichois Kathy Riklin \u00e9tait du voyage, elle a expliqu\u00e9 \u00e0 ses homologues que la notion de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne inclut aussi les citoyens de l'Union europ\u00e9enne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:26) [90%] :\r\nC'\u00e9tait un d\u00e9bat intense mais il y avait pas l'id\u00e9e, remarque n\u00e9gatif \u00e0 la fin je pense nos coll\u00e8gues de l'Union europ\u00e9enne, il peut se vivre avec la solution du Parlement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [93%] :\r\nParce que c'est une solution qui n'enfreint pas l'accord sur la ligne : circulation des personnes, donc on imagine que \u00e7a leur convient. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:45) [91%] :\r\nOui, il y a peut-\u00eatre encore des probl\u00e8mes si un Avantage des indig\u00e8nes, mais on a bien expliqu\u00e9 que ce sont aussi les Europ\u00e9ens, qui sont d\u00e9j\u00e0 dans les indig\u00e8ne et c'est important de favoriser les gens sur place avant de prendre encore 2 autres ouvriers et travailleurs de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [90%] :\r\nKathy Riklin avec Pietro Bugnon et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut poursuivre jusqu'en 2020, l'engagement militaire suisse au sein de la K, FOR la force multinationale de promotion de la paix au Kosovo, le gouvernement promet toutefois de r\u00e9duire progressivement les \u00e9curies effective de cette Suisse la recherche d'informations et de renseignements ainsi que le transport a\u00e9rien demeureront ses t\u00e2ches essentielles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [98%] :\r\nNon loin de Bagdad, les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique ont port\u00e9 un coup dur aux p\u00e8lerins chiites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [91%] :\r\nL'explosion de camion pi\u00e9g\u00e9 revendiqu\u00e9 par Daesh a tu\u00e9 une centaine de personnes dans une station service de villa \u00e0 100 kilom\u00e8tres au sud de la capitale irakienne, les victimes Anne-Sophie Le Mauff sont essentiellement des p\u00e8lerins chiites iraniens, de retour de Karbala. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [92%] :\r\nDes dizaines de cadavres et bless\u00e9s aux corps br\u00fbl\u00e9s ais\u00e9ment membres arrach\u00e9s au milieu de t\u00f4les calcin\u00e9es et carcasses de bus fumantes, il a, avec une hier son \u00e9ni\u00e8me attentat la cible, cette fois, des bus de fid\u00e8les chiites de retour du p\u00e8lerinage des comm\u00e9morations de l'Arba\u00efn qui dimanche ont marqu\u00e9 le 40\u00e8me jour de la mort de l'imam Hussein, le petit-fils du proph\u00e8te Mahomet, au moins 20 Iraniens figurent parmi les morts pour les forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes cette attaque vise \u00e0 reboost\u00e9 le moral des djihadistes \u00e0 leur prouver que la victoire contre les apostats chiites est toujours possible, les forces populaires \u00e0 dominante chiite et soutenue par l'Iran se disent pr\u00eates, quant \u00e0 elle \u00e0 redoubler d'efforts pour \u00e9radiquer le groupe \u00c9tat islamique qui a revendiqu\u00e9 cet attentat, nous ne leur permettrons pas de nous d\u00e9truire, nous allons aller plus vite que et intensifier nos op\u00e9rations \u00e0 Mossoul assur\u00e9 l'un de leurs chefs Anne-Sophie Le Mauff pour RTS info Bagdad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [95%] :\r\nApr\u00e8s les 7 plaies des gicl\u00e9es de mal\u00e9diction de l'Am\u00e9rique centrale ont pas de sauterelles hein mais presque simultan\u00e9ment sur les 2 flancs du continent, un ouragan Otto avec ses rafales de 120 kilom\u00e8tres heure et ses pluies torrentielles et un s\u00e9isme de 7 sur l'\u00e9chelle de Richter, le tremblement de terre n'aurait pas fait de victimes, l'alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e 2 heures apr\u00e8s l'annonce d'\u00e9vacuation des habitants des r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res pour la temp\u00eate Otto a tu\u00e9 8 fois au Panama cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [99%] :\r\nEn Suisse, les policiers Genevois peuvent d\u00e9sormais mener des enqu\u00eates secr\u00e8tes ou des observations sous couverture m\u00eame sans qu'il existe des soup\u00e7ons fond\u00e9s contre les personnes vis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [91%] :\r\nLe Grand Conseil g\u00e9nevois a vot\u00e9, hier, des dispositions qui viennent compl\u00e9ter la loi sur la police, entr\u00e9e en vigueur au mois de mai, alors si la droite se f\u00e9licite de ces nouvelles mesures, la gauche juge qu'elle pose probl\u00e8me du point de vue du respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e, Mathieu que plein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [93%] :\r\nLe parlement Genevois devait se pencher sur trois articles visant \u00e0 inscrire dans la loi les dites mesures polici\u00e8res pr\u00e9alables, \u00e0 savoir les recherches pr\u00e9ventives secr\u00e8tes et les enqu\u00eates sous couverture utilis\u00e9es pour tenter de pr\u00e9venir des infractions, le dispositif a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 60 voix droite et MCG, contre 30 voix de gauche, de quoi r\u00e9jouir le conseiller d'\u00c9tat, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet avant le vote qu'il avait soulign\u00e9 l'importance et l'urgence pour la police genevoise de pouvoir mener ce travail de d\u00e9tection des crimes et d\u00e9lits par exemple en mati\u00e8re de cybercriminalit\u00e9 et p\u00e9dophilie pr\u00e9cis\u00e9ment la police genevoise \u00e9tait priv\u00e9e de ses moyens d'enqu\u00eate depuis que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait annul\u00e9 une pr\u00e9c\u00e9dente version de ces articles de loi, sur recours du PS et des Verts, car il portait une atteinte jug\u00e9e disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, suite au vote d'hier, la gauche ou l'association des juristes progressistes pourraient une nouvelle fois, d\u00e9cider de faire recours contre les nouveaux articles de loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [93%] :\r\nDes sifflets pour Monika Maire-Hefti hier dans la cour du ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, la ministre de l'\u00e9ducation venue lire aux enseignants une liste d'am\u00e9liorations lecture copieusement conspu\u00e9e par plus de 600 profs en gr\u00e8ve qui ont d\u00e9pos\u00e9 aussi une p\u00e9tition sign\u00e9e par plus de 4300 personnes, elle demande le retrait de la nouvelle grille salariale \u00e9labor\u00e9e par le gouvernement quant \u00e0 la gr\u00e8ve, elle sera reconduite mercredi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [96%] :\r\nNos vies valent plus que leurs profits au Sentier \u00e0 Gen\u00e8ve les horlogers du groupe Richemont \u00e9taient aussi dans la rue hier matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [95%] :\r\nPour protester contre les 211 licenciement annonc\u00e9s par le groupe chez Vacheron Constantin et Piaget, ils \u00e9taient 400 au Sentier dans le canton de Vaud 300 \u00e0 Gen\u00e8ve et les salari\u00e9s ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution qui demande au groupe de luxe de renoncer aux licenciements pour Alessandro Pelizzari secr\u00e9taire, Gilles r\u00e9gional chez Unia, ces mesures doivent \u00eatre prises au sein du groupe mais sans toucher les employer. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:12) [84%] :\r\nOn doit restructur\u00e9 le groupe, c'est clair, parce qu'il de strat\u00e9gie de management erron\u00e9es qui ont tout mis\u00e9 sur les march\u00e9s qui se casse la figure maintenant mais son que \u00e7a soit pay\u00e9 par les travailleurs non, qui demandent 0 licenciement, par rapport au plan d'restructuration qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, nous allons solliciter maintenant une nouvelle rencontre avec la direction pour l'heure, soumettre demande des travailleurs mais sont pr\u00eats, tendre la main \u00e0 trouver des solutions communes, \u00e7a peut \u00eatre une solution on lien avec les racheter, donc le ch\u00f4mage partiel, \u00e7a peut \u00eatre une solution qui puisse dont les b\u00e9n\u00e9fices que les fonds propres du groupe Richemont, qui je le rappelle a pas moi que5,4 milliards de fonds de r\u00e9serve donc suffisamment pour r\u00e9orienter strat\u00e9gies de production sans que \u00e7a touche forc\u00e9ment les salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania s'pinard, la parole est d'or pour les banquiers centraux et la Banque nationale suisse en use \u00e9norm\u00e9ment ces derni\u00e8res semaines, les 3 membres du directoire de la BNS multiplient les interviews pour avertir que les taux n\u00e9gatifs pourraient encore baisser, le pr\u00e9sident de la BNS lui- m\u00eame Thomas Jordan, a encore d\u00e9clar\u00e9 hier dans la base heures Zeitung alors pourquoi autant de communication en ce moment, r\u00e9ponse avec Sergio Rossi les professeur de politique mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:28) [89%] :\r\nLa communication ne co\u00fbte rien ou presque rien, on commence par les politiques de la communication alors active en disant que on est toujours en train d'\u00eatre vigilant sur le march\u00e9 des changes puis le patient peut encore baisser davantage les taux d'int\u00e9r\u00eat dans l'hebdomadaire grandeur n\u00e9gative pour \u00e9viter de devoir passer tout de suite \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, entendez de devoir acheter des dizaines de du 1000000000 d'euros par exemple en faisant \u00e0 nouveau le bilan de la BNS avec des probl\u00e8mes aussi que cela comporte en Suisse o\u00f9 notamment sur le march\u00e9 hypoth\u00e9caire et donc sur le march\u00e9 immobilier qui pourrait \u00eatre surchauff\u00e9e \u00e0 nouveau pour une politique de cette nature -l\u00e0 qui en fait ne savent pas grand- chose pour calmer le franc suisse sur le march\u00e9 de l'\u00e9glise, mais pourrait faire tourner le march\u00e9 immobilier vers des situations de crise lorsque par exemple un certain nombre de d\u00e9biteurs hypoth\u00e9caires un arrive plus \u00e0 payer le remboursement de la dette parce que ces gens -l\u00e0 ont perdu leur place de travail ou alors ont vu leur salaire divis\u00e9 par 2 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [96%] :\r\nLa future hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat par la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, c'est une pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:25) [83%] :\r\nEt c'est clair que la faiblesse il va commencer \u00e0 commenter cette eau, cela pourrait aider la BNS parce que une partie des flux de capitaux qui sont venus sur le feu en Suisse pourrait aller assez rapidement vers le dollar am\u00e9ricain, mais dans la zone Euro, la crise continue de de frapper, maintenant on sait pas en France et l'Allemagne qu'est -ce qui va devenir des \u00e9lections l\u00e9gislatives et dans ciel les puis nos partenaires principaux sont dans la zone Euro, c'est pas \u00e0 la Chine, c'est pas se d\u00e9sunit mais c'est Allemagne, la France, l'Italie et m\u00eame l'Angleterre d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:55) [88%] :\r\n\u00e7a dure Rossi avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs Erdogan qui cherche \u00e0 faire condamner un humoriste qui l'a critiqu\u00e9 en Allemagne, h\u00e9 bien Zurich aussi on ne badine pas avec la satire, la subvention du canton Djuric du th\u00e9\u00e2tre ramenant marque sera amput\u00e9e de 50000 francs l'an prochain, oui c'est une r\u00e9action un spectacle controvers\u00e9 hostile au politicien UDC Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [86%] :\r\nEt la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson Chippis tant valait bien s\u00fbr pourrait \u00eatre enterr\u00e9e mais mais pas le long du Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [93%] :\r\nLes verdicts des \u00e9tudes men\u00e9es par le canton du Valais, pour voir si l'on enfouissement de la ligne \u00e9tait compatible avec la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne alors Yves Terrani les meilleurs solutions s'\u00e9loignent du fleuve, elle passerait plut\u00f4t au pied des coteaux, dans la plaine pour \u00e9viter les contraintes li\u00e9es au fleuve et aux villes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:34) [95%] :\r\nPlusieurs probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 mis en lumi\u00e8re dans les rapports pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 propos des synergies envisag\u00e9es avec Rh\u00f4ne 3 ainsi l'enfouissement de la ligne \u00e0 tr\u00e8s haut tension dans la digue du fleuve traversant des secteurs b\u00e2tis poserait des probl\u00e8mes de distance aux b\u00e2timents ensuite l'utilisation r\u00e9cr\u00e9ative pr\u00e9vue sur les berges du Rh\u00f4ne est difficilement compatible avec le rayonnement de c\u00e2bles enterr\u00e9s il faudrait creuser plus profond\u00e9ment, de l'ordre d'une dizaine de m\u00e8tres et cela augmenterait sensiblement les co\u00fbts, lesquels seraient 10 fois sup\u00e9rieurs au projet de ligne a\u00e9rienne, \u00e0 en croire l'\u00c9tat du Valais, il reste que la mise sous terre, de la ligne est techniquement faisable, avance le canton, c'est ce que nous voulons retenir, confie Marcel Bayard, pr\u00e9sident du Groupement THT sous terre valais ce dernier conteste en revanche nombre de chiffres \u00e9voqu\u00e9s dans les \u00e9tudes qui selon lui ne prennent pas en compte ou alors de mani\u00e8re incompl\u00e8te, nombre de param\u00e8tres, notamment les \u00e9conomies d'\u00e9nergie possibles avec une ligne enterr\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de Swissgrid, on se dit satisfait des rapports pr\u00e9sent\u00e9s qui confirment ce que disait d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tudes, \u00e0 savoir que l'enfouissement est faisable mais pas pertinent, commente Marie- Claude Debons, porte- parole du gestionnaire du r\u00e9seau de transport suisse d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [96%] :\r\n900 vols annul\u00e9s hier 830 aujourd'hui la gr\u00e8ve des pilotes chez Lufthansa ne devait durer que 24 heures elle en durera finalement 4 puisqu'elle va se poursuivre en fait jusqu'\u00e0 demain soir minuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [93%] :\r\nEn football, FC Zurich peut encore se qualifier, devenir la 1\u00e8re \u00e9quipe de 2\u00e8me division suisse \u00e0 sortir de la phase de poules de l'Europa Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [89%] :\r\nZ\u00fcrich match nul 1 partout hier soir face \u00e0 Villarreal, c'est en revanche termin\u00e9 pour Young-Boys s'qui a lui aussi partag\u00e9 l'enjeu en Gr\u00e8ce sur la pelouse de l'INPI Acoss alors qu'il devait l'emporter, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:04) [92%] :\r\nLe FC Zurich peut encore \u00eatre en lice en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e prochaine en Ligue Europa pour ce faire, il lui faudra s'imposer le 8 d\u00e9cembre \u00e0 Ankara face \u00e0 Osmani des Z\u00fcrichois men\u00e9 hier 1 0 d\u00e8s la 14\u00e8me minute qui ont touch\u00e9 la transversale avant d'\u00e9galiser \u00e0 la 87\u00e8me sur un penalty de Roberto Rodriguez, le FC Z\u00fcrich a aussi eu le ballon de la victoire dans les arr\u00eats de jeu, mais n'a pas su l'emporter les Bernois se devait de gagner au Pir\u00e9e face \u00e0 Olympiakos s'men\u00e9s 1 0 juste avant la pause, il y a une Boyce a \u00e9galis\u00e9 par Guillaume Hoareau \u00e0 la 58\u00e8me, mais n'a pas trouv\u00e9 les ressources pour l'emporter malgr\u00e9 la nervosit\u00e9 et le manque d'assurance des grecs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [86%] :\r\nEt c'est l'\u00e9limination pour l'Inter de Milan et pour Nice oui le club de Lucien Favre et leader du championnat de France, qui a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 par les Allemands de Schalke nous le clair Nice maintenant, h\u00e9 oui, et il est bien, appr\u00e9cie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [92%] :\r\nComme il \u00e9tait en Allemagne et c'est tout \u00e0 fait justifi\u00e9, merci beaucoup Sandra Viscardi dans un instant, la revue et c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, une journ\u00e9e maussade avec un ciel couvert de fortes pr\u00e9cipitations sont attendues sur la cr\u00eate des Alpes valaisannes et en particulier dans la r\u00e9gion du Simplon elles d\u00e9borderont parfois ces pr\u00e9cipitations au nord des Alpes, cet apr\u00e8s- midi, ce soir 9 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, le week- end s'annonce ensoleill\u00e9 et relativement doux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:24) [98%] :\r\nAh. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-25T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8258BB2E-DB30-44F1-90B0-DD5572F15A57", "internalArchiveId": "8258BB2E-DB30-44F1-90B0-DD5572F15A57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Unia;Raoul Jaeggi, pr\u00e9sident du PDC Jura, Charg\u00e9 de communication;Yves Allegro, ancien joueur de double de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:04-08:00:21 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D6 VS, FIN RENTE A VIE MAIRE)  \r\nLes anciens pr\u00e9sidents de la ville de Sion per\u00e7oivent actuellement une rente \u00e0 vie. Les S\u00e9dunois diront dimanche en votation s'il faut abroger ce syst\u00e8me. Cette rente est accord\u00e9e \u00e0 la suite d'une non-r\u00e9\u00e9lection ou d'un retrait d\u00e9finitif de la vie politique. Une pratique courante dans les ex\u00e9cutifs des grandes communes de Suisse romande. Mais les traitements varient d'une ville \u00e0 l'autre Adrien Krause.\r\nPlus de 110'000 francs environ pour l'ex syndic de la ville de Fribourg Pierre-Alain Cl\u00e9ment. Pr\u00e8s de 125'000 francs pour l'ancien dirigeant de la ville de Lausanne Daniel Br\u00e9laz. Voil\u00e0 quelques-unes des plus hautes rentes annuelles vers\u00e9es aujourd'hui \u00e0 vie. \u00e0 d'anciens chefs d'ex\u00e9cutifs municipaux. Des sommes qui varient notamment en fonction de l'\u00e2ge des \u00e9lus, de leur dernier salaire per\u00e7u ou encore de la longueur du mandat effectu\u00e9.\r\nEt ce syst\u00e8me est sensiblement similaire \u00e0 Fribourg, Lausanne, ou Gen\u00e8ve .\r\nOui la rente \u00e0 vie n'est jamais vers\u00e9e \u00e0 un \u00e9lu \u00e2g\u00e9 de moins de 40 ans. Elle s'\u00e9chelonne \u00e9galement par pallier selon le nombre d'ann\u00e9e pass\u00e9es au pourvoir et la rente maximale ne peut g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9passer 65% du dernier revenu. Enfin, si le magistrat reprend une activit\u00e9 professionnelle, sa pension peut \u00eatre revue \u00e0 la baisse.  \r\nMais dans ces trois villes, les chefs d'ex\u00e9cutif communaux ne sont pas les seuls \u00e0 toucher cette rente \u00e0 vie : tous les ex-magistrats ou presque la per\u00e7oivent \u00e9galement.  Ainsi, Lausanne a par exemple d\u00e9bours\u00e9 plus d'1 million 700 mille francs  pour ses conseillers municipaux \u00e0 la retraite. Et ce pour la seule ann\u00e9e  2015.\r\nMais Adrien, d'autres communes ont fait le choix d'une rente limit\u00e9e dans la dur\u00e9e.\r\nC'est le cas de Bienne ou de Neuch\u00e2tel. Neuch\u00e2tel qui est pass\u00e9 en 2012 d'un syst\u00e8me de rente \u00e0 vie \u00e0 un r\u00e9gime d'indemnit\u00e9 mensuelle qui ne peut exc\u00e9der les 18 mois. Enfin, la commune de Del\u00e9mont est l'une des villes les moins enclines \u00e0 prendre soin de la retraite de ses dirigeants. A la fin de leur mandat, les \u00e9lus ne touchent tout simplement aucune rente suppl\u00e9mentaire.\r\n(8H (2)  DEBAT REVUE DE PRESSE) 57% des sond\u00e9s par BFM apr\u00e8s le dernier d\u00e9bat de la primaire de la droite et du centre en France, hier soir....trouvent que le plus convainquant a \u00e9t\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon...71% des \u00e9lecteurs de droite lui font confiance contre 28% seulement pour le maire de Bordeaux....Ariane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris....la presse partage-t-elle cet avis ce matin?\r\nDIR\r\n(8H(3) 08 GE VACHERON  (REPRISE 22h30)) Tout un symbole...des horlogers dans la rue pour manifester contre les plus de 200 emplois que le groupe Richemont veut tailler dans les marques Piaget et Vacheron Constantin...400 manifestants au Sentier....300 \u00e0 Gen\u00e8ve... pour demander au groupe qui fait des b\u00e9n\u00e9fices de renoncer \u00e0 trancher dans le vif....Pour Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Unia, des mesures doivent \u00eatre prises au sein du groupe mais sans toucher les employ\u00e9s.\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(8H(4) 11 JU PDC ELECTRICITE SALE) Et cette proposition in\u00e9dite dans le Jura. Le PDC demande au gouvernement cantonal d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de taxer le transport du courant sale comme l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire par exemple. Cette taxe servirait \u00e0 indemniser les producteurs d'\u00e9nergie verte. C'est un postulat qui est d\u00e9pos\u00e9 au Parlement jurassien. Ga\u00ebl Klein\r\n(8H(5) 15 TUNISIE DRONES US) Le Winsconsin qui vote r\u00e9publicain alors qu'il est d\u00e9mocrate...cela para\u00eet louche \u00e0 la candidate \u00e9colo \u00e0 la maison blanche...Jill Stein demande le recomptage des voix...surtout dans les comt\u00e9s qui ont appliqu\u00e9 le vote \u00e9lectronique....des sp\u00e9cialistes en cybercriminalit\u00e9 jugent ce mode de vote trop peu s\u00fbr...il pourrait y avoir eu manipulations...m\u00eame chose en Pennsylvanie et au Michigan.\r\nLe pr\u00e9sident tunisien B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi reconnait pour la premi\u00e8re fois que des drones am\u00e9ricains survolent le territoire tunisien et m\u00e8nent des op\u00e9rations dans le pays. Il affirme dans une interview accord\u00e9e \u00e0 une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision locale que c'est m\u00eame lui qui a autoris\u00e9 ces op\u00e9rations, notamment pour surveiller les parties frontali\u00e8res avec la Libye. Maurine Mercier.\r\n(8H(6) 22 TENNIS, DEL POTRO COME-BACK GAGNANT) Tennis. Juan Martin Del Potro a r\u00e9ussi l'un des plus grands come-back de l'histoire du sport. L'Argentin, qui fut num\u00e9ro 5 mondial en 2013, avait chut\u00e9 \u00e0 la 1042\u00e8me place \u00e0 l'ATP en janvier dernier. Aujourd'hui, il pointe au 38\u00e8me rang et tentera, ce week-end, d'apporter \u00e0 son pays sa premi\u00e8re Coupe Davis, \u00e0 Zagreb, contre la Croatie. Alain Th\u00e9voz. \r\nYoung Boys out de l'europa ligue de Foot apr\u00e8s son match nul 1 partout face \u00e0 Olympiakos Ath\u00e8nes...Z\u00fcrich peut encore sortir de la phase de pool s'il l'emporte le 8 d\u00e9cembre \u00e0 Ankara sur Osman-lispor.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8174745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8174763", "ece-8174745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T01:19:32Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAuteur point ce journal de Sandra Viscardi si on vote dimanche sur la retraite de son pr\u00e9sident, alors faut -il ou non abroger la rente \u00e0 vie en Romandie les pratiques diverg\u00e9 il y a ceux comme Del\u00e9mont qui ne verse pas le moindre kopeck et les plus g\u00e9n\u00e9reux dans certaines villes, tous les \u00e9lus \u00e0 l'ex\u00e9cutif re\u00e7oivent une pension Fran\u00e7ois Fillon toujours plus convainquant apr\u00e8s l'ultime d\u00e9bat de la primaire de la droite fran\u00e7aise, il devance nettement le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 et la presse partage la vie des Fran\u00e7ais taxer le courant nucl\u00e9aire qui passe par le canton du Jura pour financer la production d'\u00e9nergie verte le PDC cantonal d\u00e9pose un postulat, une mani\u00e8re comme une autre de pallier la baisse de r\u00e9tribution du courant \u00e9colo par certains producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9, les anciens pr\u00e9sidents de la ville de Sion per\u00e7oivent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nAnne actuellement une rente \u00e0 vie les S\u00e9dunois diront dimanche en votation, s'il faut, d'abroger ce syst\u00e8me alors cette rente est accord\u00e9e \u00e0 la suite d'une non- r\u00e9\u00e9lection ou d'un retrait d\u00e9finitif de la vie politique, une pratique courante dans les ex\u00e9cutifs des grandes communes de Suisse romande mais Adrien Crozet les traitements varient d'une ville \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nPlus de 110000 francs pour l'ex, syndic de la ville de Fribourg Pierre-Alain Cl\u00e9ment, pr\u00e8s de 125000 francs pour l'ancien dirigeant de la ville de Lausanne Daniel Br\u00e9laz voil\u00e0 quelques unes des plus hautes rentes annuelles vers\u00e9es aujourd'hui \u00e0 vie \u00e0 d'anciens chefs d'ex\u00e9cutifs municipaux et des sommes qui varient notamment en fonction de l'\u00e2ge des \u00e9lus de leur dernier salaire per\u00e7u ou encore de la longueur du mandat effectu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [95%] :\r\nEt ce syst\u00e8me est sensiblement similaire \u00e0 Fribourg, Lausanne ou Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [95%] :\r\nOui, la rente n'est jamais vers\u00e9e \u00e0 un \u00e9lu de moins de 40 ans, elle s'\u00e9chelonne \u00e9galement par pallier, selon le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es au pouvoir et la rente maximale ne peut g\u00e9n\u00e9ralement pas d\u00e9passer 65 pourcent du du dernier revenu enfin si le magistrat reprend une activit\u00e9 professionnelle, sa pension peut-\u00eatre revu \u00e0 la baisse mais dans ces 3 villes, les chefs d'ex\u00e9cutifs communaux ne sont pas les seuls \u00e0 toucher cette rente \u00e0 vie tous les ex- magistrats ou presque la per\u00e7oivent \u00e9galement ainsi Lausanne a par exemple d\u00e9bours\u00e9 plus d'un 1000000 700 1000 francs pour ses conseillers municipaux \u00e0 la retraite et ce, pour la seule ann\u00e9e 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [95%] :\r\nMais Adrien, d'autres communes ont fait le choix d'une rente limit\u00e9e dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [94%] :\r\nC'est le cas de Bienne ou de Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel qui est pass\u00e9 en 2012, d'un syst\u00e8me de rente \u00e0 vie \u00e0 un r\u00e9gime d'indemnit\u00e9 mensuelle qui ne peut exc\u00e9der les 18 mois enfin la commune de Del\u00e9mont est l'une des villes les moins enclines \u00e0 prendre soin de la retraite de ses dirigeants \u00e0 la fin de leur mandat, les \u00e9lus ne touchent tout simplement aucune rente suppl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [92%] :\r\nL'arm\u00e9e Adrien Krause en Direct de Fribourg, \u00e0 57 pourcent des des sond\u00e9s par BFM apr\u00e8s le dernier d\u00e9bat de la primaire de la droite et du centre en France hier soir, trouve que le plus convainquant, a \u00e9t\u00e9 : Fran\u00e7ois Fillon 71 pourcent des des \u00e9lecteurs de droite lui font confiance contre 28 pourcent seulement seulement pour le maire de Bordeaux alors Ariane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris est -ce que la presse partage cet avis ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [88%] :\r\nOui, le costume de favori sied \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, celui de d\u00e9batteur aussi l'ancien 1er ministre qui a assum\u00e9 sa radicalit\u00e9 face \u00e0 un Jupp\u00e9 r\u00e9conciliateur, r\u00e9sume Lib\u00e9ration et un dernier d\u00e9bat qui n'a pas d\u00e9stabilis\u00e9 le vainqueur du 1er tour le Challenger devait renverser la table favori ne pas commettre des religieux imparable, r\u00e9sume Le Monde mais plut\u00f4t que de renverser la table, Alain Jupp\u00e9 a opt\u00e9 pour une tactique plus apais\u00e9e, apr\u00e8s avoir jou\u00e9 les Tontons flingueurs cette semaine pour faire de son adversaire, un \u00e9pouvantail pour les centristes, Alain Jupp\u00e9 avait rang\u00e9 la sulfateuse commente les derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace, une tactique qui pourrait le de serviettes en tout cas ce que pense le fait une tonne poste pour conserver une chance dimanche Alain Jupp\u00e9 devait remporter le d\u00e9bat par KO c'est rat\u00e9 pour L'Express, hier soir, Fran\u00e7ois Fillon a tout simplement conforter son statut d'archi- favori les court r\u00e9sume la sinuosit\u00e9s de Fillon s'estompe sa t\u00e9nacit\u00e9, sa firme sous la critique le parfum de la victoire, pose son homme, l'odeur de la d\u00e9faite, transforme l'entre 2 tours on chemin de croix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [96%] :\r\nAriane Hasler en Direct de notre bureau de Paris, tout un symbole, oui des horlogers dans la rue pour manifester contre les plus de 200 emplois que le groupe Richemont veut tailler dans les marques Piaget et Vacheron Constantin 400 manifestants hier au Sentier 300 \u00e0 Gen\u00e8ve pour demander au groupe qui fait des b\u00e9n\u00e9fices, de renoncer \u00e0 trancher dans le vif pour Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional chez Unia, des mesures doivent \u00eatre prises au sein du groupe mais sans toucher les employer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [85%] :\r\nOn doit restructur\u00e9 le groupe, c'est clair, parce qu'ils souffrent de strat\u00e9gie de management erron\u00e9es qui ont tout mis\u00e9 sur les march\u00e9s qui se casse la figure maintenant mais son que \u00e7a soit pay\u00e9 par les travailleurs, donc ils demandent l'\u00e9volution Simon par rapport au plan de restructuration qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, nous allons solliciter maintenant une nouvelle rencontre avec la direction pour l'heure, soumettre demande des travailleurs mais sommes pr\u00eats et nous tendons la main \u00e0 trouver des solutions communes, \u00e7a peut \u00eatre des solutions on lien avec les donc le ch\u00f4mage partiel, \u00e7a peut \u00eatre une solution qui puisse dont les b\u00e9n\u00e9fices que les fonds propres du groupe Richemont, qui je le rappelle a pas moi que5,4 milliards de fonds de r\u00e9serve donc suffisamment pour r\u00e9orienter strat\u00e9gies de production sans que \u00e7a touche forc\u00e9ment les salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a pinard et cette proposition in\u00e9dite dans le Jura, oui, le PDC demande au gouvernement cantonal d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de taxer le transport du courant sale comme l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire par exemple, cette taxe servirait en fait \u00e0 indemniser les producteurs derni\u00e8reJ. verte c'est un postulat qui est d\u00e9pos\u00e9 au Parlement jurassien Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [86%] :\r\nR\u00e9alistes ou pas sa proposition Raoul y\u00e9 gui il croit, selon l'auteur du postulat, il faut aujourd'hui se poser les questions sur toutes les incitations possibles en faveur des \u00e9nergies renouvelables et la d\u00e9cision r\u00e9cente du distributeur des caves et de baisser de plus de 60 pourcent la la r\u00e9tribution du courant vers l'interpeller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [93%] :\r\nIntroduire une contribution sur l'utilisation du territoire jurassien pour faire transiter du courant sale afin de r\u00e9tribuer de soutenir les projets de ceux qui veulent y faire circuler du courant propre me para\u00eet une bonne id\u00e9e, on paye pour avoir le droit d'utiliser des r\u00e9seaux d'eau, on paye m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pour le droit d'utilisation d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique en plus du kilowatt heure on paye une taxe d'utilisation de r\u00e9seau, pourquoi pas une contribution pour utiliser le sol jurassien pour y faire transiter de cours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [92%] :\r\nLe PDC Jura s'est pourtant prononc\u00e9 contre l'initiative pour sortir du nucl\u00e9aire, soumise au peuple ce week- end, m\u00eame s'il \u00e9tait partag\u00e9 \u00e0 ce sujet Guy a lui aussi gliss\u00e9 un non dans l'urne et ne craint pas le paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [92%] :\r\nOui et non, je fais le reproche que justement on n'a pas assez soutenu et dans tous les milieux, y compris dans les milieux qui pr\u00f4ne aujourd'hui le oui \u00e0 cette sortie du nucl\u00e9aire, on n'a pas soutenu suffisamment les projets alternatifs et on n'a pas soutenu suffisamment les id\u00e9es qui peuvent nous amener plus vite vers une production cr\u00e9dible d'\u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [95%] :\r\nLa proposition du PDC Jura devrait \u00eatre d\u00e9battue devant le Parlement au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [93%] :\r\nLe Wisconsin qui vote r\u00e9publicain, alors qu'il est d\u00e9mocrate, cela para\u00eet louche \u00e0 la candidate \u00e9colo \u00e0 la maison blanche Jill Stein demande le recomptage des voix, surtout dans les comt\u00e9s qui ont appliqu\u00e9 le vote \u00e9lectronique, puisque les sp\u00e9cialistes en cybercriminalit\u00e9 une criminalit\u00e9 juge ce mode de vote trop peu s\u00fbr, il pourrait y avoir eu manipulations, m\u00eame chose en Pennsylvanie et au Michigan, le pr\u00e9sident tunisien, B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi reconna\u00eet pour la 1\u00e8re fois que des dr\u00f4nes am\u00e9ricains survolent le territoire tunisien et m\u00e8nent des op\u00e9rations dans le pays, il affirme dans une interview accord\u00e9e \u00e0 une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision locale, que c'est m\u00eame lui qui a autoris\u00e9 ces op\u00e9rations notamment Marine Mercier pour surveiller les parties frontali\u00e8res avec la Libye. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:24) [92%] :\r\nFin octobre, le journal am\u00e9ricain Washington Post r\u00e9v\u00e8le que les \u00c9tats-Unis auraient secr\u00e8tement \u00e9tendu leur r\u00e9seau de base de dr\u00f4nes \u00e0 l'Afrique du Nord, il d\u00e9collerait de Tunisie pour mener des missions d'espionnage en Libye voisine dans un 1er temps, les autorit\u00e9s tunisiennes d\u00e9mentent fermement mais personne n'est dupe, la pol\u00e9mique enfle, le pr\u00e9sident tunisien finit par c\u00e9der, oui, des dr\u00f4nes am\u00e9ricains d\u00e9collent du territoire mais il se justifie : il s'agit de collecter de l'information pour emp\u00eacher les groupes djihadistes d'entr\u00e9e en Tunisie, selon la rumeur, le pays s'appr\u00eatait \u00e0 accueillir \u00e9galement une base militaire am\u00e9ricaine, mais sur ce point tr\u00e8s sensible Belgica et de subsides d\u00e9ment totalement, depuis les attentats qui ont frapp\u00e9 la Tunisie les \u00c9tats-Unis s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 former les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 moderniser les services de renseignement, mais de l\u00e0 \u00e0 laisser les Am\u00e9ricains s'installer sur le territoire, il y a une couleuvre difficile \u00e0 avaler pour les Tunisiens, celle de l'atteinte \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale, Marie Mercier pour rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nEt en tennis : Juan Martin Del Potro a r\u00e9ussi l'un des plus grands Comeback de l'histoire du sport, l'argentin qui fut num\u00e9ro 5 mondial en 2013 \u00e9tait 1000 42\u00e8me \u00e0 l'ATP au mois de janvier dernier, aujourd'hui il pointe au 38\u00e8me rang, il tentera ce week- end, d'apporter \u00e0 son pays sa premi\u00e8re Coupe Davis \u00e0 Zagreb contre la Croatie, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:44) [92%] :\r\nJuan Martin Del Potro a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e et l\u00e0 aussi boycott\u00e9 son \u00e9quipe de Coupe Davis, apr\u00e8s 4 ans d'absence, il est de retour au fil de la saison, Del Potro s'est transform\u00e9 en guerrier implacable sur le court, l'argentin se transcender aux jeux Olympiques de Rio, en dominant Djokovic chez Nadal avec une m\u00e9daille d'argent en simple, il a aussi \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros de la demi- finale \u00e0 Glasgow en septembre avec une victoire d\u00e9cisive face \u00e0 mort et apr\u00e8s une bataille de plus de 5 heures Yves All\u00e9gro, ancien joueur de double de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:16) [83%] :\r\nC'est quelqu'un qui est tr\u00e8s puissant, qui a un tr\u00e8s tr\u00e8s bon service, un \u00e9norme coup droit, il avait surtout une grande, grande salle tennis apr\u00e8s avoir d\u00fb patienter 2 ans pour pouvoir rejouer, donc je pense que sa motivation \u00e9tait \u00e9norme et sa fra\u00eecheur mentale et physique \u00e9tait aussi tr\u00e8s grande, c'est s\u00fbr que quand Nalbandian encore il y avait un peu des gu\u00e9guerres internes, c'est toujours quand on est joueur de haut niveau, 2 joueurs du Top indiqu\u00e9 savoir qui fait quoi et qui est important dans une \u00e9quipe ou pas, mais c'est quelqu'un qui est qui adore jouer pour son pays, on l'a vu aux olympiques, ce sera la pi\u00e8ce ma\u00eetresse de l'\u00e9quipe Argentine ce week- end parce qu'il devra gagner ses seins si l'Argentine veut avoir une chance de victoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [88%] :\r\nPour Juan Martin Del Potro le Saladier d'argent serait all\u00e9 parfait d'une saison qui l'a vu rena\u00eetre et retrouver son meilleur tennis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [80%] :\r\nEt il y a une Boys \u00e0 haute de l'Europe \u00e0 l'aide de foot apr\u00e8s son match nul un partout face \u00e0 l'Olympiakos s'Ath\u00e8nes Z\u00fcrich peut par contre sortir de la phase de poules s'il l'emporte le 8 d\u00e9cembre \u00e0 Ankara sur Haussmann lisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-25T07:16:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F74F77F-99AF-4456-B7E4-1B4BC212412E", "internalArchiveId": "4F74F77F-99AF-4456-B7E4-1B4BC212412E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Renaudat, C;Meyer, Guillaume;Christophe Lamps, associ\u00e9 senior chez Dynamics Group \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:04-08:00:26 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 12 COLOMBIE SIGNATURE NOUVEL ACCORD AVEC FARC) Bogota....17H ce soir....la signature du nouvel accord de paix pour la Colombie.....paraph\u00e9 par la gu\u00e9rilla marxiste et le gouvernement. C'est une version modifi\u00e9e du trait\u00e9 de paix rejet\u00e9 par les \u00e9lecteurs le 2 octobre. Christine Renaudat\r\nAu Venezuela, l'opposition claque la porte des n\u00e9gociations avec le gouvernement...f\u00e2ch\u00e9e de voir la d\u00e9l\u00e9gaiton gouvernementale la traiter par-dessus la jambe....les \u00e9missaires de Nicolas Maduro ont tout simplement oubli\u00e9 de venir aux deux derni\u00e8res s\u00e9ances!...\r\n(8H(2) 18 FILLON STRATEGIE) A Bogota...l'heure J, c'est \u00e0 17H...\u00e0 Paris ce sera plut\u00f4t 21H....l'heure H du d\u00e9bat d'entre deux tours de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'an prochain.\r\nDeux puncheurs qui se sont lourdement accroch\u00e9s verbalement ces derniers jours....sur le ring virtuel....\r\nFran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 s'affronteront durant une heure et demi sur les questions li\u00e9es \u00e0 la fonction pr\u00e9sidentielles, \u00e0 l'\u00e9conomie, au social, et \u00e0 la politique internationale. \r\nMais d\u00e9sormais les r\u00f4les ont chang\u00e9, et si Alain Jupp\u00e9, d\u00e9sormais challenger, attaque violemment...Fran\u00e7ois Fillon, favori, peut lui d\u00e9sormais s'offrir le luxe de prendre de la hauteur.. Ariane Hasler...\r\nLes d\u00e9bats, les attaques...pour lui c'est derri\u00e8re...puisque depuis le 8 novembre il est pr\u00e9sident \u00e9lu...Donald Trump a donn\u00e9 hier un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future \u00e9quipe....jusqu'ici exclusivement masculine et \u00e2g\u00e9e....un noir...Ben Carson au logement et deux femmes, Betsy DeVos, \u00e0 l'Education....et Nikki Haley comme ambassadrice \u00e0 l'ONU rejoignent le futur gouvernement Trump....\r\n(8H(3) 06 NE APPEL AVANT MANIF) 20 mois de prison avec sursis....peine inflig\u00e9e hier soir \u00e0 Bellinzone par le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'ancien informaticien du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration qui voullait vendre des donn\u00e9es....une peine pour espionnage....l'homme suit actuellement une th\u00e9rapie....\r\nLe parlement pourrait bien adoucir la copie....le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut imposer des quotas de femmes aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourses...30% dans les conseils d'administration...20% dans les directions...l'USAM, l'UDC et le PDC crient au scandale...le PLR et le PS \u00e9mettent des r\u00e9serves! \r\nLes enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve...aujourd'hui....et le gouvernement neuch\u00e2telois lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9 collective. Dans un communiqu\u00e9 de deux pages, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie. Il invite donc toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter \"l'enlisement durable d'une crise sociale\". Des mots tr\u00e8s forts, Roger Guignard, les mots d'un Conseil d'Etat tr\u00e8s contest\u00e9. \r\nTasamouh...autrement dit tol\u00e9rance....c'est le nom du projet de lutte contre la radicalisation islamique...lanc\u00e9 \u00e0 Bienne par la communaut\u00e9 musulmane...cette premi\u00e8re suisse s'articule autour de 4 axes: la pr\u00e9vention, la consultation, la m\u00e9diation et la formation. Il s'agit d'offrir un service de consultation ouvert \u00e0 toute personne ainsi qu'\u00e0 toute institution cherchant des informations ou des solutions pour pr\u00e9venir la radicalisation.\r\n(8H(4) 14 CE RESOLUTION RUSSE) La propagande russe et ses campagnes de d\u00e9sinformation s'attaquent aux valeurs europ\u00e9ennes, et cherchent \u00e0 diviser l'UE... c'est en substance ce que dit une r\u00e9solution adopt\u00e9e hier par le parlement europ\u00e9en. Dans un seul et m\u00eame texte, le parlement dit vouloir lutter contre la propagande russe et celle de l'Etat islamique. En Russie...Isabelle Cornaz...les m\u00e9dias pro-Kremlin sont outr\u00e9s.\r\n(8H(5) D5 VULNERABILITE VINCI) Et cette fausse information qui a fait d\u00e9visser les actions du groupe industriel Vinci, mardi. Le gendarme fran\u00e7ais de la Bourse enqu\u00eate....Vinci porte plainte contre X. On ignore toujours qui a fait circuler un faux communiqu\u00e9 de presse \u00e9voquant des erreurs dans les comptes de l'entreprise. La bourse s'est affol\u00e9e, l'action Vinci a piqu\u00e9 du nez, une d\u00e9valorisation de 6 milliards d'euros. Le cours de l'action a \u00e9t\u00e9 suspendu. Le groupe a finalement repris le contr\u00f4le de sa communication. Si ce genre d'\u00e9v\u00e9nement s'est d\u00e9j\u00e0 produit aux Etats-Unis, il est tr\u00e8s rare en Europe et inqui\u00e8te les sp\u00e9cialistes de l'information financi\u00e8re. \u00c9coutez Christophe Lamps, associ\u00e9 senior chez Dynamics Group \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n6 d\u00e9cembre...au parc St-Jacques de B\u00e2le....l'avenir europ\u00e9en du FC B\u00e2le se jouera contre Arsenal...pour \u00eatre rep\u00each\u00e9s en europa ligue, les rh\u00e9nans doivent imp\u00e9rativement signer au minimum un match nul lors de leur derni\u00e8re journ\u00e9e en champion's ligue...et esp\u00e8rer que les bulgares de Ludogorets qui les ont contraint au nul hier soir....perdent contre le PSG.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8172393", "ece-8172377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-05T13:15:00Z", "speechToTexts": ["05.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPierre le journal Sandra Viscardi, une signature ce soir une ratification par le parlement colombien la semaine prochaine, l'accord de paix entre la Colombie et les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires mettra fin \u00e0 52 ans de guerre civile, l'adoption du texte par les d\u00e9put\u00e9s ne fait pas l'ombre d'un pays, mais les d\u00e9bats seront houleux, l'opposition aurait souhait\u00e9 une nouvelle consultation populaire car elle n'est toujours pas satisfaite de l'accord Fillon ou Jupp\u00e9 le d\u00e9bat de l'entre 2 tours de la primaire de la droite fran\u00e7aise, c'est ce soir face \u00e0 face comme promesse aux vues des attaques de ces derniers jours, Jupp\u00e9 l'ex- favori d\u00e9sormais l\u00e2ch\u00e9 Fillon dans la peau du nouveau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voil\u00e0 qui pr\u00e9dit de nouvelles empoignades 6 milliards de pertes on Bourse le groupe Vinci porte plainte et parle d'usurpation d'identit\u00e9, le gendarme fran\u00e7ais de la Bourse enqu\u00eate apr\u00e8s la diffusion d'un faux communiqu\u00e9 de presse parlant d'erreurs comptables une attaque nouvelle en Europe une attaque contenance Europe Bogota 17 heures ce soir l'assigna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [96%] :\r\nDu nouvel accord de paix pour la Colombie, paraph\u00e9 par la gu\u00e9rilla marxiste et le gouvernement, c'est une version modifi\u00e9e du trait\u00e9 de paix, rejet\u00e9 par les \u00e9lecteurs le 2 octobre Christine Renaudat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [91%] :\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie devrait \u00eatre modeste, seules des personnalit\u00e9s locales et les repr\u00e9sentants du Corps diplomatique ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s \u00e0 la signature, qui se d\u00e9roulera dans un th\u00e9\u00e2tre du centre de Bogota, le nouvel accord pr\u00e9cisait renforce notamment les outils juridiques pour sanctionner les crimes des gu\u00e9rilleros et il cr\u00e9e des m\u00e9canismes qui devrait garantir que le groupe arm\u00e9 face d\u00e9saveu complet le document sera soumis au Parlement qui devrait le ratifier le Congr\u00e8s et la voie la plus l\u00e9gitime, a insist\u00e9 le chef de l'\u00c9tat pour justifier ce choix, excluant un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, ceux qui s'opposer au 1er accord souhaite une nouvelle consultation pour eux, les modifications qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es sont insuffisantes, ils exigent toujours la prison pour les chefs de la gu\u00e9rilla et leur in\u00e9ligibilit\u00e9 pour 5 ans, ce qu'on ne contr\u00f4le que 20 pourcent des des si\u00e8ges au parlement colombien, il ne pourra th\u00e9oriquement pas bloquer l'accord mais les d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e risquent d'\u00eatre houleux Christine Renaudat rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition claque la porte des n\u00e9gociations avec le gouvernement f\u00e2ch\u00e9e de voir la d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale la traiter par tuer la jambe oui les \u00e9missaires de Nicolas Maduro ont tout simplement oubli\u00e9 de venir au derni\u00e8re s\u00e9ance \u00e0 Bogota, donc c'est l'heure, J C 17 heures, \u00e0 Paris, ce sera plut\u00f4t 21 heures l'heure H du d\u00e9bat entre 2 tours de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'an prochain de puncheur qui se sont lourdement accroch\u00e9s verbalement ces derniers jours sur le ring virtuel, Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 s'affronteront durant une heure et demie sur les questions li\u00e9es \u00e0 la fonction pr\u00e9sidentielle \u00e0 l'\u00e9conomie au social, \u00e0 la politique internationale, mais d\u00e9sormais, les r\u00f4les ont chang\u00e9 si Alain Jupp\u00e9 d\u00e9sormais challenger attaque violemment en Fran\u00e7ois Fillon le favori peut lui d\u00e9sormais s'offrir le luxe de prendre de la hauteur, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon est contre l'avortement, Fran\u00e7ois Fillon est soutenue par certains membres de l'extr\u00eame- droite depuis lundi \u00e0 heure Jupp\u00e9 a sorti l'artillerie lourde pour essayer de renverser la tendance dans cet entre-deux Tours, mais la strat\u00e9gie est d\u00e9licate : d'une part ces attaques contraste violemment avec l'image de pond\u00e9ration qu'Alain Jupp\u00e9 s'est construite durant la campagne, et d'autre part, c'est Fran\u00e7ois Fillon qui, sans se donner trop de mal et en poursuivant tranquillement sa campagne semblent en b\u00e9n\u00e9ficier, lui qui peut, du haut de son nouveau statut de favori, les accueillir avec de la col\u00e8re, certes, mais de la distance et m\u00eame un l\u00e9ger m\u00e9pris ces attaques sont en dessous de la ceinture, je mets \u00e7a sur le compte de la d\u00e9ception et dans certaines \u00e9nervement de la part de l'entourage d'Alain Jupp\u00e9 et Fran\u00e7ois Fillon de se demander comment son ami Jupp\u00e9 a pu tomber aussi bas pour Fran\u00e7ois Fillon, entre son avance au 1er tour et le ralliement de Nicolas Sarkozy, pas besoin de construire une vraie strat\u00e9gie pour cet entre 2 tours, la constance dans le propos et la riposte calme d'Alain Jupp\u00e9 suffisent amplement Alain Jupp\u00e9 reviendra -t-il \u00e0 une posture plus mod\u00e9r\u00e9e, ce soir, r\u00e9ponse dans quelques heures, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [93%] :\r\nLes d\u00e9bats, les attaques pour lui c'est derri\u00e8re puisque depuis le 8 novembre il est pr\u00e9sident \u00e9lu Donald Trump a donn\u00e9 hier un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future \u00e9quipe jusqu'ici exclusivement masculine et \u00e2g\u00e9e, il y aura un Noir maintenant Ben Carson au logement et de femmes Betsy Devaux \u00e7a l'\u00e9ducation et Nikki Haley comme ambassadrice \u00e0 l'ONU, rejoignent le futur gouvernement Trump 20 mois de prison avec sursis, peine inflig\u00e9e hier soir \u00e0 Bellinzone par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'ancien informaticien du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui voulait vendre des donn\u00e9es une peine pour espionnage, l'homme suite actuellement une th\u00e9rapie, le Parlement pourrait bien adoucir la copie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut imposer des quotas de femmes aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse 30 pourcent dans dans les conseils d'administration 20 pourcent dans dans les directions, l'USAM, l'UDC et le PDC crient au scandale, le PLR et le PS, \u00e9mettent des r\u00e9serves, les enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve aujourd'hui elle gouvernement neuch\u00e2telois qui lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9 collective, un communiqu\u00e9 de 2 pages, publi\u00e9 hier, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie, la vie, donc toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter l'enlisement durable d'une crise sociale des mots tr\u00e8s forts Roger Guignard, des mots d'un conseil d'\u00c9tat tr\u00e8s contest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [92%] :\r\nGr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, des enseignants, grande manifestation contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 samedi \u00e0 la Chaudefond \u00e0 quoi s'ajoute une vive contestation du programme d'assainissement des finances publiques et des r\u00e9formes en cours, c'est vrai, la coupe d\u00e9borde pour un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 socialiste, contest\u00e9 par son propre \u00e9lectorat, le Conseil d'\u00c9tat a dit comprendre les inqui\u00e9tudes mais le canton doit se repenser adapter ses structures et ses prestations \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ses moyens, il appelle donc les forces constructives \u00e0 oeuvrer \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation, faute de quoi l'enlisement guette, elle ne fera que des perdants, fid\u00e8le \u00e0 son credo : le gouvernement rappelle aux enseignants que l'am\u00e9lioration des conditions de travail et sa priorit\u00e9, davantage que les perspectives individuelles de progression salariale, c'est pourtant la nouvelle grille salariale qui constitue la Pierre d'achoppement pour \u00e9viter le blocage, le gouvernement propose de recevoir syndicats et responsables des partis politiques, la semaine prochaine d\u00e9marche assez inhabituel pour un ex\u00e9cutif mais pas sur quel \u00e9teignent les feux qui s'allume un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [94%] :\r\nPhase amour autrement dit tol\u00e9rance, c'est le nom du projet de lutte contre la radicalisation islamique lanc\u00e9 \u00e0 Bienne par la communaut\u00e9 musulmane, cette premi\u00e8re suisse articule autour de 4 axes : la pr\u00e9vention, la consultation, la m\u00e9diation \u00e0 la formation fait il s'agit d'offrir un service de consultation ouvert \u00e0 toute personne, ainsi qu'\u00e0 toute institution cherchant des informations, des solutions pour pr\u00e9venir la radicalisation la propagande russe et ses campagnes de d\u00e9sinformation s'attaquent aux valeurs europ\u00e9ennes et cherchent \u00e0 diviser l'Union europ\u00e9enne, c'est en substance ce que dit une r\u00e9solution adopt\u00e9e hier par le Parlement europ\u00e9en dans un seul et m\u00eame texte le parlement dit vouloir lutter contre la propagande russe et celle de l'\u00c9tat islamique en Russie, on imagine Isabelle les m\u00e9dias pro- Kremlin sont outr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [93%] :\r\nUn scandale international une r\u00e9solution qui compare la Russie \u00e0 l'\u00c9tat islamique et qui veut faire taire la diversit\u00e9 des points de vue, c'est ainsi que les m\u00e9dias d'\u00c9tat russes d\u00e9crivent cette r\u00e9solution du Parlement europ\u00e9en, dont on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 en revanche dans la presse occidentale hier ce texte avant tout une port\u00e9e symbolique, il n'est pas contraignant et n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier \u00e0 Strasbourg, mais peu importe, les m\u00e9dias russes concern\u00e9s multiplient depuis plusieurs jours, les articles incendiaires contre cette r\u00e9solution, il se place en victime, d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, alors qu'ils ont g\u00e9n\u00e9ralement une vision plut\u00f4t cynique de la libert\u00e9 d'information, l'agence de presse pro- Kremlin Spoutnik annonce m\u00eame avoir demand\u00e9 le soutien de reporteurs sans fronti\u00e8res Vladimir Poutine lui- m\u00eame estime que cette r\u00e9solution refl\u00e8te la d\u00e9gradation de l'id\u00e9e de d\u00e9mocratie et il f\u00e9licite au passage les journalistes accus\u00e9s de propagande il vantent leur talent et leur efficacit\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve, Isabelle commun rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [92%] :\r\nEt cette fausse information qui a fait d\u00e9visser les actions du groupe industriel Vinci mardi le gendarme fran\u00e7ais de la Bourse enqu\u00eate Vinci porte plainte contreX.. On ignore toujours qui en fait a fait circuler un faux communiqu\u00e9 de presse \u00e9voquant des erreurs dans les comptes de l'entreprise, la bourse s'est affol\u00e9e, l'action Vinci a piqu\u00e9 du nez une d\u00e9valorisation de 6 milliards d'euros, le cours de l'action a \u00e9t\u00e9 suspendu, le groupe a finalement repris le contr\u00f4le de sa communication, alors si ce genre d'\u00e9v\u00e9nement s'est d\u00e9j\u00e0 produit aux \u00c9tats-Unis, il est tr\u00e8s rare en Europe et il inqui\u00e8te les sp\u00e9cialistes de l'information financi\u00e8re \u00e9coutez Christophe Lamps pas associ\u00e9 senior chez Dynamics groupe \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:33) [85%] :\r\nC'est un cas relativement unique pour le moment, on avait connu des fausses, conf\u00e9rence de presse, des rumeurs, on avait connu certains y a des mandats formation qui \u00e9tait pas v\u00e9rifier, comme on avait annonc\u00e9 la fausse mort de Martin Bouygues en France en 2015 mais ce genre de situation, c'est vrai que \u00e7a s'est jamais vu, c'est un faux avec un degr\u00e9 de sophistication relativement \u00e9lev\u00e9 et avec des cons\u00e9quences en Bourse \u00e9galement tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [93%] :\r\nAlors qu'est -ce qui peut \u00eatre fait pour pr\u00e9venir ce genre de m\u00e9saventure. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:01) [87%] :\r\nOui, je crois qu'il faut qu'on mette en place un certain nombre de syst\u00e8mes, \u00e9videmment, il y avait quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments dans le communiqu\u00e9 de presse qui \u00e9tait pas tr\u00e8s coh\u00e9rent diffus\u00e9 un communiqu\u00e9 de presse lors des heures de bourse, c'est vraiment rare et donc \u00e7a devrait d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 la suspicion des journalistes : premi\u00e8rement, ensuite on devrait probablement \u00e9galement aller vers un syst\u00e8me o\u00f9 les organisations qui diffuse ses communiqu\u00e9s de presse soit certifi\u00e9, certaines le sont d\u00e9j\u00e0, par exemple en Suisse, on travaille avec actuel, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui travaille avec la bourse suisse et donc par cons\u00e9quent qui sont fiables, je pense que maintenant que ce cas se produiront doit encore plus vigilants, d'autres pourraient imiter ce 1er, exemple : c'est un travail de collaboration entre les entreprises, la Bourse suisse sur l'occurrence et les m\u00e9dias qui devront prendre ont travaill\u00e9 sur des mesures de pr\u00e9vention pour qu'effectivement c'est un indice, pas un climat anxiog\u00e8ne pour les investisseurs institutionnels vous \u00e0 ce investisseurs priv\u00e9s d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [86%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume hier si les sombres au Parc Saint-Jacques de B\u00e2le avenir europ\u00e9en du FC B\u00e2le se jouera contre Arsenal pour \u00eatre rep\u00each\u00e9s en Europe \u00e0 Lille et Rennes doivent imp\u00e9rativement signer au minimum un match nul lors de leur derni\u00e8re journ\u00e9e de Tshimpi and Slick et esp\u00e9rer que les Bulgares de Ludogorets de ceux qui les ont contraints au nul hier soir perdu contre le PSG et c'\u00e9tait le journal de Sandra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:15) [99%] :\r\nViscardi merci d'\u00e9couter la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEFC7222-8736-4C29-A33A-EBF788566B4D", "internalArchiveId": "CEFC7222-8736-4C29-A33A-EBF788566B4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste;Ir\u00e8ne Buche, d\u00e9put\u00e9e PS;Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR;Bourreau Marie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Urs Fischer, entra\u00eeneur FC B\u00e2le; Manouk Borzakian, g\u00e9ographe, ancien joueur d'\u00e9checs et auteur d'une th\u00e8se g\u00e9n\u00e9rale sur les jeux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 02A+02B QUOTAS FEMME) Pas vraiment ravis les milieux patronaux des quotas de femmes que le gouvernement veut imposer dans les  instances sup\u00e9rieures des entreprises cot\u00e9es en bourse...30% pour les ocnseils d'administration, 20% pour les direction....la pilule sera difficile \u00e0 faire avaler au parlement puisque l'UDC et le PDC y sont aussi oppos\u00e9s....et le le PS et le PLR \u00e9mettent dfes r\u00e9serves. Le  parlement devait revoir \u00e0 la baisse des objectifs vis\u00e9s par le gouvernement....Alexandra Richard.\r\nPour le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab, c'est une avanc\u00e9e, mais une avanc\u00e9e trop timide faute de sanctions pr\u00e9vues. Alexandra Richard lui a demand\u00e9 s'il croyait \u00e0 la bonne volont\u00e9 des entreprises pour agir sur ce dossier.\r\nEt le gouvernement vaut aussi am\u00e9liorer la transparence fiscale des multinationales...l\u00e0 encore le parlement aura le dernier mot...le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit que d'ici 2018, ces soci\u00e9t\u00e9s devront remplir une d\u00e9claration pays par pays qui contiendra des donn\u00e9es par Etats et territoires sur la r\u00e9partition mondiale des chiffres d'affaires, des imp\u00f4ts acquitt\u00e9s et d'autres chiffres-cl\u00e9s, comme les diff\u00e9rentes activit\u00e9s des groupes, leur localisation ou le nombre total des employ\u00e9s.\r\n(6H(2) 07 TI VERDICT PROCES SRC) ***20 mois d'emprisonnement avec sursis pendant trois ans...c'est la peine inflig\u00e9e \u00e0 l'ex-informaticein du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nVerdict hier soir du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone....pour une fuite massive de donn\u00e9es en 2012. Une affaire qui avait provoqu\u00e9 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent au sein du renseignement helv\u00e9tique. Nicole della Pietra\r\nLe Tessin qui envisage de limiter \u00e0 80km/h la vitesse sur ses autoroutes...en cas de pics de pollution....le d\u00e9cret pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit aussi, en cas de tr\u00e8s forte concentration de particules fines, d'interdire aux v\u00e9hicules diesel les plus anciens de rouler.\r\n(6H(3) D4 GE LOI POLICE) Gen\u00e8ve...une centaine de manifestants hier soir les fen\u00eatres de la commission des finances du grand conseil qui examinait le budget 2017 du canton...ils ont protest\u00e9 contre la p\u00e9joration de leurs conditions de travail et la baisse des prestations qu'entra\u00eenerait ce document...qui sera soumis au pl\u00e9num en d\u00e9cembre....\r\n***Gen\u00e8ve et cette question: comment donner \u00e0 la police les moyens de r\u00e9aliser des enqu\u00eates secr\u00e8tes efficaces tout en \u00e9vitant une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens? \r\nLe Grand Conseil genevois se penche sur cxette question cet apr\u00e8s-midi....avec un nouvel examen de la Loi sur la police, apr\u00e8s l'annulation par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de plusieurs articles de loi qui concernait ces mesures d'enqu\u00eates secr\u00e8tes. Mais la nouvelle mouture ne satisfait toujours pas la gauche, qui veut davantage de garde-fous. Mathieu Cupelin.\r\n4 mio vers\u00e9s par le Valais....1 mio par le canton de Vaud...la m\u00eame somme par la ville de Sion....la candidature de la Suisse occidentale pour les jeux olympiques d'hiver 2026 aura Sion pour ville h\u00f4te...mais Montreux devrait y jouer un r\u00f4le cl\u00e9. Les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de Swiss Olympic.\r\n(6H(4) 06 NE APPEL AVANT MANIF) ***Les enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve aujourd'hui....le gouvernement neuch\u00e2telois lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9 collective. \r\nDans un communiqu\u00e9 de deux pages, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie. Il invite donc toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter \"l'enlisement durable d'une crise sociale\". Des mots tr\u00e8s forts, Roger Guignard, les mots d'un Conseil d'Etat tr\u00e8s contest\u00e9.\r\n(6H(5) 15 NEW AMBASSADEUR US) Donald Trump donne un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future administration....le pr\u00e9sident \u00e9lu nomme deux femmes et un noir...Ben Carson au minist\u00e8re du logement, Betsy De Vos \u00e0 l'\u00e9ducation et Nikki Haley, la gouverneure de Caroline du Sud qui devrait devenir la nouvelle ambassadrice des Etats-Unis aux Nations Unies. Ce sera la cinqui\u00e8me femme am\u00e9ricaine \u00e0 occuper ce poste. Au si\u00e8ge de l'ONU, sa nomination est accueillie avec soulagement. Marie Bourreau\r\nEt Hillary Clinton a finalement gagn\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en terme de voix avec 2 mio de suffrages d'avance sur Donald Trump...qui l'emporte finalement au nombre de grands \u00e9lecteurs...selon le d\u00e9compte final.\r\n(6H(6) 13 CE PROPAGANDE RUSSE) ***Le parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 hier un texte sur la propagande anti Union europ\u00e9enne. \r\nUn texte \u00e0 la port\u00e9e l\u00e9gale quasi-nulle, mais qui a provoqu\u00e9 des vives r\u00e9actions \u00e0 Moscou. C'est notamment l'association dans ce m\u00eame rapport de l'Etat islamique et de la Russie qui froisse le Kremlin. Romain Clivaz\r\n(6H(7) 23 FC BALE) ***Football, l'avenir europ\u00e9en de B\u00e2le se jouera \u00e0 domicile contre Arsenal, le 6 d\u00e9cembre prochain.\r\nContraint au nul 0 \u00e0 0 par Ludogorets hier \u00e0 Sofia, les Rh\u00e9nans ne sont pas encore assur\u00e9s de terminer \u00e0 la 3e place du groupe A de la Ligue des champions. Pour s'ouvrir les portes de l'europa ligue, B\u00e2le devra au minimum signer un match nul. Son entra\u00eeneur Urs Fischer. \r\nLe sort de B\u00e2le d\u00e9pendra encore du r\u00e9sultat de Ludogorets contre le Paris Saint-Germain.\r\n(6H(8) D1 CHAMPIONNAT ECHECS) Qui sera \u00e9chec et mat? Le duel qui oppose le Russe Serguei Karia-kine et le Norv\u00e9gien Magnus Carlsen pour le titre mondial d'\u00e9checs est extr\u00eamement serr\u00e9 \u00e0 New York. Apr\u00e8s 7 matches nuls, Serguei Kariakine a remport\u00e9 la 8e partie devant des centaines de supporters qui suivent la finale derri\u00e8re une vitre. \r\nEn marge de ces championnats du monde, refait surface la question de savoir si les \u00e9checs sont un art, une science ou plut\u00f4t un sport. Caroline Reymond. \r\nCette nuit les deux joueurs ont encore fait match nul...le russe m\u00e8ne 5 \u00e0 4 alors qu'il reste encore 3 parties \u00e0 jouer.\r\nLe temps sera nuageux dans l'ensemble et les \u00e9claircies resteront sporadiques...sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn. Quelques gouttes\r\nseront possibles, notamment dans le Haut-Valais et sur l'ouest du bassin l\u00e9manique. Des bancs de\r\nbrouillard locaux seront pr\u00e9sents sur le Plateau en d\u00e9but de matin\u00e9e. Temp\u00e9ratures entre 11 et 16 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera nuageux dans l'ensemble et les \u00e9claircies resteront sporadiques. Quelques gouttes\r\nseront possibles, notamment dans le Haut-Valais et sur l'ouest du bassin l\u00e9manique. Des bancs de\r\nbrouillard locaux seront pr\u00e9sents sur le Plateau en d\u00e9but de matin\u00e9e. Dans la r\u00e9gion du Simplon, le\r\ntemps sera compl\u00e8tement bouch\u00e9 et les pr\u00e9cipitations soutenues. Il neigera au-dessus de 2000 \u00e0\r\n2200 m\u00e8tres. Le foehn continuera de souffler dans les vall\u00e9es expos\u00e9es. Les temp\u00e9ratures\r\natteindront jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn alors qu'elles plafonneront vers 11 degr\u00e9s\r\nailleurs. Vendredi, le foehn cessera et les nuages seront nombreux partout. Ils donneront de faibles\r\npluies \u00e9parses, plus marqu\u00e9es dans le Haut-Valais.", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8172387", "ece-8172372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:54Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt c'est le journal de Sandra Viscardi le d\u00e9bat promet d'\u00eatre chaud au Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du propose d'imposer des quotas de 30 pourcent de de femmes dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse et de 20 pourcent dans dans les directions, pas de sanction pour celles qui ne se plieraient pas cela fait hurler la gauche qui estime qu'il y a aussi, pas besoin d'attendre 10 ans avant de s'ex\u00e9cuter, car de nombreuses femmes comp\u00e9tentes sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre engag\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\nIl sera probablement le candidat de la droite et peut-\u00eatre le prochain pr\u00e9sident, quel est le profil religieux de Fran\u00e7ois Fillon, un homme qui a re\u00e7u le soutien d'une France catholique patriarcal nourrie d'imaginaire rural Rendez -vous avec Gabriel de dans la chronique de la RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [94%] :\r\nNeuch\u00e2tel le crier haut et fort, la situation est compliqu\u00e9e pour la r\u00e9soudre, chacun doit apporter sa Pierre \u00e0 l'assainissement des finances cantonales, faute de quoi, ce sera l'enlisement, r\u00e9action d'un gouvernement aux abois, alors que la rue manifester que les profs font gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [86%] :\r\nDes taxis volants sur le la cl\u00e9mence : c'est le pari un peu fou qui s'est lanc\u00e9 Alain Th\u00e9bault c'est l'inventeur de l'hydropt\u00e8re Intercit\u00e9s se penche ce matin sur les transports lacustre de demain : pourquoi les cours d'eau et les lacs ne sont -ils pas plus utilis\u00e9 l'architecte Thierry Schonach sp\u00e9cialiste de mobilit\u00e9 est notre invit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nUn match nul au minimum le 6 d\u00e9cembre contre Arsenal ou le FC B\u00e2le pourra ranger ses crampons europ\u00e9en les Rh\u00e9nans ont fait match nul hier \u00e0 Sofia contre Ludogorets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nEt elle poss\u00e8de sans aucun doute le meilleur football europ\u00e9en et pourtant elle peine \u00e0 r\u00e9gater en mati\u00e8re \u00e9conomique, elle, c'est la Liga c'est la 1\u00e8re ligue espagnole de football qui d\u00e9sormais veut grandir pour tenter de concurrencer rien moins que le foot anglais mais on verra que c'est une t\u00e2che quasiment impossible avec Laurent Bastard d'eau tout \u00e0 l'heure dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nPhilippe pas vraiment ravis, les milieux patronaux des quotas de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [95%] :\r\nFemme que le gouvernement veut imposer dans les instances sup\u00e9rieures des entreprises cot\u00e9es en bourse 30 pourcent pour pour les conseils d'administration 20 pourcent pour pour les direction la pilule sera difficile \u00e0 faire avaler au parlement puisque l'UDC le PLR et sont aussi oppos\u00e9s et le PS, ainsi que le PLR, \u00e9mettent des r\u00e9serves, le Parlement devrait donc revoir \u00e0 la baisse des objectifs vis\u00e9s par le gouvernement, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [89%] :\r\nLes outils sont pourtant modeste en comparaison europ\u00e9enne en Allemagne toute \u00e9lection qui ne respecte tr\u00e8s pas le quota de 30 pourcent est est consid\u00e9r\u00e9 comme nul le si\u00e8ge resterait vacant plut\u00f4t que d'\u00eatre occup\u00e9 par un homme, c'est le principe de la chaise vide en Norv\u00e8ge, la soci\u00e9t\u00e9 risque m\u00eame la dissolution si elle n'atteint pas un quota de 40 pourcent la la Suisse, elle imagine le principe appliquer ou expliquer : pas de sanction, l'entreprise doit simplement expliqu\u00e9 dans un rapport, pourquoi elle n'a pas atteint le seuil vis\u00e9 et elle a plusieurs ann\u00e9es pour y arriver 5 ans pour les conseils d'administration, 10 ans pour les direction peu contraignant, mais d\u00e9j\u00e0 beaucoup trop pour la droite et l'\u00e9conomie qui s'oppose au principe m\u00eame du quota hier le PLR d\u00e9non\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 une attaque \u00e0 la libert\u00e9 entrepreneuriale, m\u00eame sans menace de sanctions sous une forme incitative la formule propos\u00e9e par le gouvernement risque donc d'\u00eatre encore \u00e9dulcor\u00e9 par le Parlement, voire vid\u00e9 de sa substance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [97%] :\r\nPour le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab c'est une avanc\u00e9e, mais une avanc\u00e9e trop timide, faute de sanctions pr\u00e9vues Alexandra Richard lui a demand\u00e9 s'il croyait \u00e0 la bonne volont\u00e9 des entreprises pour agir sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:12) [91%] :\r\nElles ont eu plus de 20 ans pour mettre l'\u00e9galit\u00e9 en oeuvre, elles ne l'ont pas fait lorsqu'on sugg\u00e8re de prendre des mesures volontaires, elles ne le font pas, ou alors c'est une toute petite minorit\u00e9 des entreprises qui le fait, la grande majorit\u00e9, continuent d'ignorer l'objectif constitutionnel de de l'\u00e9galit\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'ils font des des mesures contraignantes alors dans ce sens le le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un tr\u00e8s bon d\u00e9but, mais maintenant, il faudrait des sanctions pour les entreprises qui ne respectent pas et puis surtout un d\u00e9lai de mise en oeuvre beaucoup plus court parce que vous n'allez pas me faire croire qu'il faut disons pour trouver des femmes comp\u00e9tentes pour occuper des postes de direction et le conseil d'administration, on sait que ces femmes comp\u00e9tentes sont sur le march\u00e9, il n'y a qu'\u00e0 les engager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [93%] :\r\nMais le gouvernement veut aussi am\u00e9liorer la transparence fiscale des multinationales, l\u00e0 encore, le parlement aura le dernier mot, le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit que d'ici 2018, ces soci\u00e9t\u00e9s devront remplir une d\u00e9claration, pays par pays, qui contiendra des donn\u00e9es par \u00c9tats et territoires sur la r\u00e9partition mondiale des chiffres d'affaires des imp\u00f4ts acquitt\u00e9s d'autres chiffres cl\u00e9s comme les diff\u00e9rentes activit\u00e9s des groupes leur localisation ou encore le nombre total des emplois ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [95%] :\r\n20 mois d'emprisonnement avec sursis pendant 3 ans, c'est la peine inflig\u00e9e \u00e0 l'ex- informaticien du service de renseignement de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [96%] :\r\nConf\u00e9d\u00e9ration verdict hier soir du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone pour une fuite massive de donn\u00e9es en 2012, une affaire qui avait provoqu\u00e9 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent au sein du ce renseignement helv\u00e9tique Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [95%] :\r\nL'accus\u00e9, reconnu coupable d'espionnage politique mais pas de violation du secret de fonction en lien avec le vol de plus de 500 gigabytes de donn\u00e9es sensibles et classifier des faits graves pour le pr\u00e9sident de la Cour Daniel Kieffer, qui a n\u00e9anmoins reconnu de nombreuses circonstances att\u00e9nuantes \u00e0 l'accus\u00e9, \u00e0 commencer par son attitude, son sinc\u00e8re repentir et pour avoir collabor\u00e9 avec les enqu\u00eateurs, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait requis une peine de 5 ans de prison ferme, si la Cour devait retenir la pleine capacit\u00e9 de discernement du pr\u00e9venu, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas sur la base de 3 expertiser la d\u00e9position \u00e0 la barre d'un m\u00e9decin psychiatre, les juges ont estim\u00e9 que l'accus\u00e9 est bel et bien atteint dans sa sant\u00e9 mentale, c'est pourquoi la peine est assortie de l'obligation pour le pr\u00e9venu de se soumettre \u00e0 un traitement psychiatrique, celui -ci aura lieu vraisemblablement en Italie \u00e0 Salerno ou l'ex- employ\u00e9 du SRC r\u00e9side avec sa femme et ses enfants depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [92%] :\r\nLe Tessin qui envisage de limiter \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure la vitesse sur ses autoroutes en cas de pic de pollution, le d\u00e9cret pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit aussi, en cas de tr\u00e8s forte concentration de particules fines d'interdire aux v\u00e9hicules Diesel, les plus anciens de rouler, Gen\u00e8ve, une centaine de manifestants hier soir hier sous les fen\u00eatre de la commission des finances du Grand Conseil qui examinait le budget 2000 17 du canton, ils ont protest\u00e9 contre la p\u00e9joration de leurs conditions de travail et la baisse des prestations contraindrait ce document qui sera soumis au pl\u00e9num on va descendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [95%] :\r\nGen\u00e8ve et cette question : comment donner \u00e0 la police, les moyens de r\u00e9aliser des enqu\u00eates secr\u00e8tes efficaces tout en \u00e9vitant une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [95%] :\r\nLe Grand Conseil g\u00e9nevois se penche sur cette question cet apr\u00e8s- midi avec un nouvel examen de la loi sur la police apr\u00e8s l'annulation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de plusieurs articles de la loi qui concernait ces mesures d'enqu\u00eates secr\u00e8tes, mais la nouvelle mouture ne satisfait toujours pas la gauche qui veut davantage de garde- fous : Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [89%] :\r\nLa nouvelle loi cantonale sur la police est entr\u00e9e en vigueur en mai, mais elle a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de 3 articles de loi qui concernait les enqu\u00eates secr\u00e8tes, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et qu'ils a annul\u00e9 sur recours du PS et des Verts, car il portait une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e0 gauche, on reconna\u00eet que le nouveau projet tient compte des observations du TF maisons restent insatisfaits sur plusieurs points les garde- fous sont insuffisants, selon la d\u00e9put\u00e9e PS Ir\u00e8ne Buche. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:47) [91%] :\r\nIl y a la question du contr\u00f4le judiciaire, la loi pr\u00e9voit que le minist\u00e8re public est comp\u00e9tent pour ordonner la poursuite d'une telle mesure apr\u00e8s 30 jours, or, nous pensons que \u00e7a devrait \u00eatre un tribunal ind\u00e9pendante renforcerait les droits des citoyens, ensuite il y a la question des voies de recours qui ne sont absolument pas mentionn\u00e9 dans cette loi et, d'autre part, il y a le probl\u00e8me de la protection des donn\u00e9es n'a -t-il pas un gros risque, on commence \u00e0 recueillir des donn\u00e9es sur les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [96%] :\r\nPour la d\u00e9put\u00e9e PLR Nathalie Fontanet, en revanche, la nouvelle mouture est parfaitement compatible avec le droit sup\u00e9rieur et il est urgent d'adopter ces articles de loi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:21) [93%] :\r\nLa proportionnalit\u00e9 au sens \u00e9troit qui a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e dans le cadre du pr\u00e9c\u00e9dent projet de loi est aujourd'hui parfaitement rempli et puis j'aimerais peut-\u00eatre juste souligne aussi l'importance aujourd'hui de ces mesures pr\u00e9alables dans le monde dans lequel on vit, il faut savoir qu'aujourd'hui on n'a pas de dispositions qui permettent par exemple \u00e0 un policier d'aller sur des forum pour lutter contre les p\u00e9dophiles avec ces mesures, ce sera possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [93%] :\r\nAlors risque de d\u00e9rapage, d'une police fouine The ou pas, si le texte de loi est accept\u00e9e telle quelle par le Grand Conseil, la gauche et l'Association des juristes progressistes pourrait bien lancer un nouveau recours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [91%] :\r\n4 millions vers\u00e9s par le Valais un 1000000 par le canton de Vaud la m\u00eame somme par la ville de Sion, la candidature de la Suisse occidentale pour les Jeux olympiques d'hiver 2026 aura Sion pour ville h\u00f4te mais Montreux Montreux devrait y jouer un r\u00f4le cl\u00e9, les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de Suisse olympique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [92%] :\r\nLes enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve aujourd'hui, le gouvernement neuch\u00e2telois qui lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9, Colette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [93%] :\r\nDans un communiqu\u00e9 de pages, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie, il invite donc tous les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter l'enlisement durable d'une crise sociale des mots tr\u00e8s forts Roger Guignard, les mots d'un conseiller d'\u00c9tat tr\u00e8s contest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [92%] :\r\nGr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, des enseignants, grande manifestation contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 samedi \u00e0 la Chaudefond \u00e0 quoi s'ajoute une vive contestation du programme d'assainissement des finances publiques et des r\u00e9formes en cours, c'est vrai, la coupe d\u00e9borde pour un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 socialiste, contest\u00e9 par son propre \u00e9lectorat, le Conseil d'\u00c9tat a dit comprendre les inqui\u00e9tudes mais le canton doit se repenser adapter ses structures et ses prestations \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ses moyens, il appelle donc les forces constructives \u00e0 oeuvrer \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation, faute de quoi l'enlisement guette, elle ne fera que des perdants, fid\u00e8le \u00e0 son credo : le gouvernement rappelle aux enseignants que l'am\u00e9lioration des conditions de travail et sa priorit\u00e9, davantage que les perspectives individuelles de progression salariale, c'est pourtant la nouvelle grille salariale qui constitue la Pierre d'achoppement pour \u00e9viter le blocage, le gouvernement propose de recevoir syndicats et responsables des partis politiques, la semaine prochaine d\u00e9marche assez inhabituel pour un ex\u00e9cutif mais pas sur quel \u00e9teignent les feux qui s'allume un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [90%] :\r\nDonald Trump donne un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future administration le pr\u00e9sident \u00e9lu nomme 2 femmes et un noir Ben Carson au minist\u00e8re du logement Betsy du Cassation ENI qui est la gouverneure de Caroline du Sud, qui devrait donc devenir la nouvelle ambassadrice des \u00c9tats-Unis aux Nations unies, ce sera la 5\u00e8me femme am\u00e9ricaine \u00e0 occuper ce poste au si\u00e8ge de l'ONU, sa nomination est accueillie avec soulagement, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:09) [88%] :\r\nLa nomination de Nikki Haley est une surprise des noms beaucoup plus conservateur depuis l'\u00e9lection de Donald Trump, mais c'est un choix strat\u00e9gique pour le pr\u00e9sident nouvellement \u00e9lu qui rassure ainsi la diplomatie mondiale Mathieu raccroche le repr\u00e9sentant britannique \u00e0 l'ONU esp\u00e8rent ainsi resserrer encore les Liens entre les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni, qui cherche des soutiens parce briques cite Nikki Haley est certes issus de la frange conservatrice dudit parti mais allez vu par les diplomates comme plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9e et tol\u00e9rante, un atout, malgr\u00e9 son manque d'exp\u00e9rience \u00e0 l'international pour n\u00e9gocier les crises mondiales actuelles, l'ambassadeur fran\u00e7ais esp\u00e8re ainsi travailler avec une Am\u00e9rique engag\u00e9e dans les affaires mondiales, reste \u00e0 savoir quelle marge de manoeuvre le pr\u00e9sident Trump lui accordera un homme tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 sur le r\u00f4le des Nations unies et \u00e0 la diplomatie tr\u00e8s changeantes Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [91%] :\r\nEt Hillary Clinton a finalement gagn\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en terme de voix avec 2 1000000 de suffrages d'avance sur Donald Trump, qui l'emporte finalement au nombre de grands \u00e9lecteurs, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le le d\u00e9compte final, le Parlement europ\u00e9en, adopt\u00e9 hier un texte sur la propagande anti Union europ\u00e9enne un texte \u00e0 la port\u00e9e l\u00e9gale quasi- nul mais mais qui a provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions \u00e0 Moscou, c'est notamment l'association dont ce m\u00eame rapport de l'\u00c9tat islamique et de la Russie qui froisse le Kremlin Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [93%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s sonne l'alarme \u00e0 propos de la propagande anti- de la Russie et des groupes terroristes islamistes, le titre du communiqu\u00e9 de presse du Parlement europ\u00e9en est on ne peut plus clairs et les plus provocateurs pour Moscou, il est vrai que le rapport a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par une eurod\u00e9put\u00e9e polonaise, connue pour avoir la dent particuli\u00e8rement dure contre Moscou et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, le texte s'en prend \u00e0 ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme de la d\u00e9sinformation et de la propagande visant \u00e0 maintenir ou \u00e0 accro\u00eetre l'influence de la Russie et \u00e0 affaiblir et \u00e0 diviser l'Union europ\u00e9enne, ils sont \u00e9voqu\u00e9s, la cha\u00eene d'information multilingue Today ou encore un m\u00e9dia comme Spoutnik, les m\u00e9thodes russes se sont associ\u00e9es \u00e0 celles d'acteurs non \u00e9tatiques comme l'organisation \u00c9tat islamique Al-Qa\u00efda et d'autres groupes djihadistes, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a s\u00e8chement rejet\u00e9 ce qu'il qualifie de tentative d'apprendre la d\u00e9mocratie \u00e0 son pays, saisissant l'occasion de r\u00e9p\u00e9ter son message, malgr\u00e9 le peu de poids politique de ce rapport du Parlement europ\u00e9en, Romain Clivaz rtsinfo Strasbourg en football, l'avenir, Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [92%] :\r\nRien de B\u00e2le se jouera \u00e0 domicile contre Arsenal le 6 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [91%] :\r\nOui, contraint au nul 0 \u00e0 0 par Ludogorets, ce qui a hier \u00e0 Sofia les Rh\u00e9nans ne sont pas encore assur\u00e9s de terminer \u00e0 la 3\u00e8me place du groupe A de la Ligue des champions pour s'ouvrir les portes de l'Europe a ligue B\u00e2le devra au minimum donc sign\u00e9 un match nul, son entra\u00eeneur, Urs Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:43) [86%] :\r\nR\u00e9\u00e9ditera Tinsley oui, nous aurons encore une chance une derni\u00e8re chance qu'on Arsenal \u00e0 domicile de marquer des points, Sopron clame des m\u00e9decins ponctuelles, notre situation n'a pas chang\u00e9 : nous avons besoin de points ce soir, nous avons pris des risques lors des 15 derni\u00e8res minutes de jeu, parce qu'il y avait 2 attaquants de plus sur le terrain on malheureusement \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 mais l'\u00e9quipe a tout donn\u00e9 c'est pourquoi ce match nul de satisfait unique mettait Alfred Sauvy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [87%] :\r\nLe sort de B\u00e2le d\u00e9pendra encore du r\u00e9sultat de Ludogorets contre le Paris Saint-Germain, qui sera \u00e9chec et mat oui le duel qui oppose le Russe Serguei Kariya, kin\u00e9 et le Norv\u00e9gien McDo ce Carson pour le titre mondial d'\u00e9checs est extr\u00eamement serr\u00e9, \u00e0 New York apr\u00e8s 7 matches nuls \u00e7a Riga qui n'a remport\u00e9 la 8\u00e8me partie devant des centaines de supporters qui suivent la finale derri\u00e8re une vitre en marge de ces championnats du monde, refait surface, la question de savoir si les \u00e9checs sont un art, une science ou un sport Caroline vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:40) [89%] :\r\nOui, une question difficile \u00e0 trancher car elle fait \u00e9merger une d\u00e9finition \u00e0 plusieurs \u00e9tages sur le plan juridique, les \u00e9checs sont en sport, il existe une f\u00e9d\u00e9ration internationale depuis 1924 dont la t\u00e2che de veiller \u00e0 ce que les r\u00e8gles du jeu soient scrupuleusement respect\u00e9 aux 4 coins du monde, il y a des arbitres, des comp\u00e9titions, des joueurs professionnels, les joueurs, eux, consid\u00e8rent les \u00e9checs comme un sport qui muscle le cerveau, il parle de pr\u00e9paration physique de stress de kilos perdus pendant les parties qui peuvent d'ailleurs sembl\u00e9 interminable mais se d\u00e9penser physiquement, ne fait pas des \u00e9checs en sport sur le plan sociologique, c'est en tout cas l'avis du g\u00e9ographe Amano bord aux actions, ancien joueur d'\u00e9checs et auteur d'une th\u00e8se g\u00e9n\u00e9rale sur les jeux. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:19) [80%] :\r\nIl y a une opposition qui, entre la question de savoir si vous utilisez votre corps comme outil, c'est ce que Pierre par le bas, appelle la pertinence motrices ou est -ce que vous utilisez uniquement votre esprit si 6 jours fl\u00e9chettes par le bon ben j'ai besoin d'\u00eatre habile de alors que si Jos\u00e9 et ben je peux jouer sur Internet, je peux jouer \u00e0 l'aveugle, parce qu'\u00e0 \u00e7a, donc la pertinence motrices tr\u00e8s uniquement dans ma t\u00eate que \u00e7a se passe donc de ce point de vue la d\u00e9jection pas du transport. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:45) [92%] :\r\nL'absence de pertinence motrice, un aspect qui ne sont pas d'avoir \u00e9t\u00e9 pris en compte par le CIO, qui reconna\u00eet les \u00e9checs comme un sport \u00e9ligibles pour les Jeux olympiques, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'\u00e9checs, c'est d'ailleurs tout pour entrer dans la famille olympique, une 1\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie, les \u00e9checs seront sport de d\u00e9monstration lors des JO d'hiver 2018 Happillon Charles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [91%] :\r\nEt cette nuit, c'\u00e9tait la 9\u00e8me partie, les 2 joueurs ont encore fait match nul, le russe m\u00e8ne 5 \u00e0 4 alors qu'il reste encore 3 parties jou\u00e9es sur Viscardi, on vous remercie le temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09C1B4A2-DB76-4286-AAA3-C8A774DA7170", "internalArchiveId": "09C1B4A2-DB76-4286-AAA3-C8A774DA7170", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de St\u00e9phane Deleury: le pr\u00e9sident qu'on m\u00e9rite", "publicationDate": "2016-11-23T00:00:00Z", "summary": "\"Not my president!\". Ce slogan a fleuri apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la plus haute fonction des Etats-Unis d'Am\u00e9rique. Les mauvais perdants qui ont \u00e9chou\u00e9 dans les urnes peinent \u00e0 accepter leur d\u00e9faite, affaiblissant ainsi la d\u00e9mocratie. \"Not my pr\u00e9sident!\", un slogan qui \u00e9merge aussi en Suisse.\r\n\r\n* * Signature de St\u00e9phane Deleury: le pr\u00e9sident qu'on m\u00e9rite (SIGNATURE/23.11/LE PRESIDENT QUE L'ON MERITE) Signature : le Pr\u00e9sident que l'on m\u00e9rite \r\n  MAG 1'36\"\r\n((\u00ab Not my president! \u00bb. Ce slogan a fleuri apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la plus haute fonction des Etats-Unis d'Am\u00e9rique. Les mauvais perdants qui ont \u00e9chou\u00e9 dans les urnes peinent \u00e0 accepter leur d\u00e9faite, affaiblissant ainsi la d\u00e9mocratie. \r\n\u00ab Not my pr\u00e9sident ! \u00bb, un slogan qui \u00e9merge aussi en Suisse. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui critiquent Gerhard Pfister commencent en effet \u00e0 l'entonner publiquement. Les centristes, Romands en t\u00eates, reprochent aujourd'hui \u00e0 leur nouveau pr\u00e9sident de ne pas repr\u00e9senter la base du parti avec sa posture sur les valeurs chr\u00e9tiennes. \r\nElu ce printemps \u00e0 la t\u00eate du PDC sans avoir eu \u00e0 combattre, le Zouguois met en ouvre son discours tr\u00e8s offensif sur la place de l'islam en Suisse et sur l'int\u00e9gration des \u00e9trangers. Aucune surprise de la part d'un homme qui durant de longues ann\u00e9es au parlement d\u00e9tenait le titre d'\u00e9lu le plus \u00e0 droite de son groupe. Conservateur sur les valeurs, il a toujours affich\u00e9 une position tr\u00e8s ferme \u00e0 l'\u00e9gard de l'immigration. Catholique pratiquant, il s'est constamment \u00e9rig\u00e9 en barri\u00e8re contre le risque d'une islamisation de la Suisse. \r\nMalgr\u00e9 un profil aussi tranchant, personne, ce printemps, n'a eu le courage de contester l'ambition de Gerhard Pfister. Dominique de Buman, Martin Candinas, Anne Seydoux, et autres Bertrand Buchs ont brill\u00e9s par leur absence. Aucun n'a voulu se mesurer au conservatisme de Gerhard Pfister et proposer une alternative. Le d\u00e9bat a soigneusement \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9.\r\nPire, personne \u00e0 l'\u00e9poque n'a os\u00e9 \u00e9mettre publiquement des critiques \u00e0 son encontre. A part Jacques Neirynck qui d\u00e9non\u00e7ait l'autisme du candidat Pfister et, dans une moindre mesure, le pr\u00e9sident sortant. Christophe Darbellay jugeait alors probl\u00e9matique que la pr\u00e9sidence du PDC \u00e9choie \u00e0 une personnalit\u00e9 aussi polarisante. \r\nCette couardise des centristes lors de cette non-lutte pour la pr\u00e9sidence du PDC, enl\u00e8ve aujourd'hui, toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 leurs revendications.))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169331", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de St\u00e9phane Deleury: le pr\u00e9sident qu'on m\u00e9rite", "Signature de St\u00e9phane Deleury: le pr\u00e9sident qu'on m\u00e9rite / JDM_2016-11-23T06:49:00_signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury: le pr\u00e9sident qu'on m\u00e9rite / JDM_2016-11-23T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["\"Not my president!\". Ce slogan a fleuri apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la plus haute fonction des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Les mauvais perdants qui ont \u00e9chou\u00e9 dans les urnes peinent \u00e0 accepter leur d\u00e9faite, affaiblissant ainsi la d\u00e9mocratie. \"Not my pr\u00e9sident!\", un slogan qui \u00e9merge aussi en Suisse.", "\"Not my president!\". Ce slogan a fleuri apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la plus haute fonction des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Les mauvais perdants qui ont \u00e9chou\u00e9 dans les urnes peinent \u00e0 accepter leur d\u00e9faite, affaiblissant ainsi la d\u00e9mocratie. \"Not my pr\u00e9sident!\", un slogan qui \u00e9merge aussi en Suisse.", "\"Not my president!\". Ce slogan a fleuri apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la plus haute fonction des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Les mauvais perdants qui ont \u00e9chou\u00e9 dans les urnes peinent \u00e0 accepter leur d\u00e9faite, affaiblissant ainsi la d\u00e9mocratie. \"Not my pr\u00e9sident!\", un slogan qui \u00e9merge aussi en Suisse."], "variantIds": ["ece-8169351", "ece-8169331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:44Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury le commentaire avec le pr\u00e9sident que l'on m\u00e9rite not my pr\u00e9sidente ce slogan a fleuri apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la plus haute fonction des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, les mauvais perdants qui ont \u00e9chou\u00e9 dans les urnes, peinent \u00e0 accepter leur d\u00e9faite, affaiblissant ainsi la d\u00e9mocratie not my pr\u00e9sident un slogan qui \u00e9merge aussi en Suisse, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui critiquent Gerhard Pfister commencent en effet \u00e0 l'entonner publiquement les centristes Romands en t\u00eates reprochent aujourd'hui \u00e0 leur nouveau pr\u00e9sident de ne pas repr\u00e9senter la base du parti avec sa posture sur les valeurs chr\u00e9tiennes \u00e9lu ce printemps \u00e0 la t\u00eate du PDC sans avoir eu \u00e0 combattre le Zougois met en oeuvre son discours tr\u00e8s offensif sur la place de l'Islam en Suisse et sur l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, aucune surprise de la part d'un homme qui, durant de longues ann\u00e9es au parlement d\u00e9tenait le titre d'\u00e9lu le plus \u00e0 droite de son groupe conservateur sur les valeurs, il a toujours affich\u00e9 une position tr\u00e8s ferme \u00e0 l'\u00e9gard de l'immigration, catholique pratiquant, il s'est constamment \u00e9rig\u00e9 en barri\u00e8re contre le risque d'une islamisation de la Suisse, malgr\u00e9 un profil aussi tranchant personne ce printemps n'a eu le courage de contester l'ambition de Gerhard Pfister Dominique de Buman en Martin, candidat, \u00e7a ne Seydoux et autres Bertrand, tous ont brill\u00e9 par leur absence, aucun n'a voulu se mesurer au conservatisme de Gerhard Pfister et proposer une alternative, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 soigneusement \u00e9vit\u00e9e pire personne \u00e0 l'\u00e9poque n'a os\u00e9 \u00e9mettre publiquement des critiques \u00e0 son encontre \u00e0 part Jacques Neirynck qui d\u00e9non\u00e7ait l'autisme du candidat Pfister et dans une moindre mesure, le pr\u00e9sident sortant, Christophe Darbellay, jugeait alors probl\u00e9matique que la pr\u00e9sidence du PDC \u00e9choie \u00e0 une personnalit\u00e9 aussi polarisant cette couardise des centristes lors de cette non- lutte pour la pr\u00e9sidence du PDC enl\u00e8ve aujourd'hui toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 leur revendication St\u00e9phane Delot. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-23T08:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE3AC498-F296-4AEB-A404-6E0205D2512C", "internalArchiveId": "EE3AC498-F296-4AEB-A404-6E0205D2512C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Fribourg conna\u00eetra dimanche les membres de son nouveau Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les quatre candidats encore en lice: Anne-Claude Demierre (PS), Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Marie Garnier (Verts) et St\u00e9phane Peiry (UDC).\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois  \r\n18h . dans ce Forum, notre grand d\u00e9bat sur le 2e tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat \u00e0 Fribourg.\r\nVerdict dimanche soir. Nous sommes dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne. \r\nOn le rappelle : l'entente bourgeoise a plac\u00e9 4 de ces champions au 1e tour. Tous les PDC et un PLR. Ici, la grande question est de savoir si l'\u00e9lectorat va se mobiliser pour aller d\u00e9fendre le candidat UDC, qui a fini assez loin derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de l'entente. \r\nReste que s'il parvient \u00e0 mobiliser, la droite raflera 5 fauteuils sur 7. Au grand dam de la gauche, qui comptait jusqu'ici 3 repr\u00e9sentants. Dont 2 femmes. \r\nEn clair : le gouvernement fribourgeois va-t-il vers le statu quo, 4 \u00e0 droite, 3 \u00e0 gauche. Ou alors va-t-on vers un virage conservateur, avec l'arriv\u00e9e d'un UDC au conseil d'Etat fribourgeois. Et au frais de qui ?? Les femmes seront-elles les grandes perdantes de cette \u00e9lection ? \r\nC'est notre d\u00e9bat. Les 4 candidats encore en lice sont avec nous : \r\n-\tAnne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat sortante, socialiste, 9e au 1e tour\r\n-\tMarie Garnier : \u00e9galement sortante, Verte, pr\u00e9sidente du gvnmt, 8e\r\n-\tSt\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC, 7e\r\n-\tJean-Francois Steiert, CN PS, 6e\r\nUn canton qui n'aime pas les femmes en politique ?? Elles composent la moiti\u00e9 de la population et seront en 2017, au mieux repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 28%, au Conseil d'Etat, au pire \u00e0 14%   \r\n-\tGarnier : pourquoi votre sensibilit\u00e9 femme est importante ? en quoi ca fait la diff\u00e9rence, au-del\u00e0 de la comp\u00e9tence ?\r\n-\tDemierre : 2 femmes ou 2 socialistes ?? . vous avez r\u00e9pondu deux socialistes \u00e0 nos coll\u00e8gues de la RTS TV .  on en d\u00e9duit que l'aspect femme est secondaire ??\r\n-\tSteiert : pourquoi c'est important d'avoir des femmes au Conseil d'Etat ?? s'il fallait que 2 personnes seulement sauvent les fauteuils de la gauche, pourquoi pas 2 femmes ?? ils seraient d\u00e9j\u00e0 5 \u00e0 droite !\r\n-\tPeiry : vous \u00eates le lady killer !! d'autant plus que du c\u00f4t\u00e9 de l'entente, vous \u00e9tiez un sacr\u00e9 boys-band !! c'est quoi, la comp\u00e9tence avant tout ?? une femme n'am\u00e8ne pas quelque chose de particulier ?\r\n-\tMais quand m\u00eame : 50% de la population est f\u00e9minine . 1/7 au gvnmt . \r\n-\tFribourg a-t-il un probl\u00e8me avec les femmes en politique ? entente droite, pas 1 seule candidate ; au grand-conseil, c'est tr\u00e8s d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 : Conseil d'Etat, mais aussi Grand-Conseil ! \u00e0 droite : seulement \r\n\u00c9quilibre des forces\r\n-\tpourquoi l'UDC n'aurait-il pas droit \u00e0 un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, quand il compte 21 d\u00e9put\u00e9s, autant que le PLR, tr\u00e8s loin devant les Verts et leurs 6 d\u00e9put\u00e9s.\r\n-\t5 contre 2, peut-on encore parler de gouvernement \u00e9quilibr\u00e9, qui correspond aux sensibilit\u00e9s du canton ?\r\nD\u00e9mocratie \u00e9conomique \r\nOn sent que les \u00e9lections am\u00e9ricaines bouleversent les lignes politiques . le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat lui veut relancer le d\u00e9passement du capitalisme, plus d'Etat, plus de redistribution, plus de co-d\u00e9cision dans les entreprises . Steiert / Demierre : d'accord avec ca ??\r\nSur la France \r\n-\tSt\u00e9phane Peiry : plut\u00f4t Fillon ou Le Pen . on n'imagine pas que vous nous r\u00e9pondiez Jupp\u00e9 !!\r\n-\tLes autres : Hollande ? Montebourg ? Valls ? \r\n-\tGarnier : Marcon ?? il est du centre, comme vous ; il est ind\u00e9pendant, comme vous . J\r\nPeiry sur la libre-circulation\r\nSteiert sur les h\u00f4pitaux . Riaz ?? Tafers ??", "durationSec": 1282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163848", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois / FOR_2016-11-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Fribourg conna\u00eetra dimanche les membres de son nouveau Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les quatre candidats encore en lice: Anne-Claude Demierre (PS), Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Marie Garnier (Verts) et St\u00e9phane Peiry (UDC)."], "variantIds": ["ece-8163848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:39Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRome \u00e7a notre grand d\u00e9bat sur le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg, verdict dimanche soir, nous sommes dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne, on le rappelle, pour situer le contexte l'entente bourgeoise a plac\u00e9 4 de ces champions 1er tour tous les PDC un PLR ici, la grande question est de savoir si l'\u00e9lectorat va se mobiliser pour aller d\u00e9fendre le candidat UDC qui a fini assez loin derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de l'entente reste que si elle parvient \u00e0 mobiliser la droite raflera 5 fauteuils sur 7, au grand dam de la gauche, qui comptait jusqu'ici 3 repr\u00e9sentants dans 2 femmes en clair, le gouvernement fribourgeois va -t-il vers le statu quo ou alors est \u00e0 la veille d'un virage conservateur avec l'arriv\u00e9e d'un UDC au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois et au frais de qui c'est la grande question, les femmes seront -elles les grandes perdantes de cette \u00e9lection, c'est notre d\u00e9bat, les 4 candidats encore en lice sont avec nous ou plut\u00f4t, c'est nous qui sommes avec eux puisque nous sommes ce soir dans notre Studio de Fribourg avec Anne Claude Demierre bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [87%] :\r\nMadame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante socialiste vous a fini 9\u00e8me au 1er tour Marie Garnier est \u00e9galement avec nous, bonsoir Madame Brassard, vous \u00eates sortante pr\u00e9sidente du gouvernement vers vous et termin\u00e9 8\u00e8me au 1er tour St\u00e9phane Peiry nous rejoint, d\u00e9put\u00e9 UDC bonsoir monsieur, bonsoir, on allait dans leur d\u00e9gressif, vous \u00e9tiez 7\u00e8me au 1er tour et puis le 6\u00e8me Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste qu'on ne pr\u00e9sente plus, bonsoir Jean Feinstein bonsoir, on va commencer avec cette grande question finalement qui a quand m\u00eame au centre de ce d\u00e9bat sur le 2\u00e8me tour, c'est la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes, on pourrait presque pos\u00e9 la question finalement est -ce que Fribourg est un canton qui n'aime pas les femmes en politique, elles composent la moiti\u00e9 de la population, comme \u00e0 peu pr\u00e8s partout ailleurs sur Terre, pourtant, au mieux, elles seront 28 pourcent au au Conseil d'\u00c9tat, l'ann\u00e9e prochaine au pire 14 pourcent seulement seulement Marie Garnier commen\u00e7ant avec vous, vous \u00eates la pr\u00e9sidente sortante, votre sp\u00e9cificit\u00e9 votre votre sp\u00e9cifique Pescicci on a fait difficile \u00e0 lire, sp\u00e9cificit\u00e9 femmes dans cette campagne : pourquoi ce qui \u00e9tait important qu'est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [88%] :\r\nSoi-disant, pour moi, pour nous, un pour Madame Demierre et moi c'est indispensable qui au moins 2 femmes au Conseil d'\u00c9tat, nous avons m\u00eame eu l'la chance de vivre un moment un conseil d'\u00c9tat avec 3 femmes avec Isabelle Chassot et la sensibilit\u00e9 \u00e9tait un peu diff\u00e9rente pour tout ce qui touche la les probl\u00e9matiques Jamy, il y avait un certain nombre de de petits d\u00e9tails finalement au niveau du gouvernement mais qui touche beaucoup : le quotidien de beaucoup de gens, je sais pas, je donne un exemple : les les allocations pour les mamans c\u00e9libataires qui ont des enfants en bas-\u00e2ge, des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors un peu de lumi\u00e8re qui est avec nous, autour de la table, il y a eu cette interview l\u00e0 la semaine pass\u00e9e de nos coll\u00e8gues de la de la t\u00e9l\u00e9vision RTS ici qui vous ont pos\u00e9 la question finalement qu'est -ce qui prime pour vous avoir de socialistes au Conseil d'\u00c9tat ou bien de femmes, vous avez r\u00e9pondu de socialiste est -ce que pour vous, finalement cette dimension femmes elle pas si prioritaire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [88%] :\r\nAlors elle est prioritaire, j'ai d'abord r\u00e9pondu que je soutenais l'alliance de gauche, c'est extr\u00eamement important qu'on ait un \u00e9quilibre dans le canton de Fribourg Fribourg depuis tr\u00e8s longtemps, marche sur sa jambe droite et sur sa jambe gauche serait quand m\u00eame dommage qu'il ait une b\u00e9quille et c'est important, la pop, les femmes sont plus de 50 pourcent de de la population fribourgeoise je pense que 700 Tib\u00e9ri \u00e9tait l\u00e0, elle doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, et c'est pour moi, c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [89%] :\r\nAlors, pose la question : c'est quoi 2 femmes ou 2 socialistes au 2\u00e8me tour et l\u00e0 c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [90%] :\r\nC'est la population fribourgeoise qui est : qui va d\u00e9cider le 27 novembre prochain nous pr\u00e9sentons vraiment une liste \u00e9quilibr\u00e9e avec des des personnes comp\u00e9tentes, on parle toujours finalement de de comp\u00e9tences, c'est chaque fois \u00e0 des femmes, on se pose pas la question sur les comp\u00e9tences des hommes, on a prouv\u00e9 qu'on avait su diriger nos, nos directions, j'ai une direction qui p\u00e8se plus d'un 1000000000 de budget c'est un tiers du budget de l'\u00c9tat, j'ai men\u00e9 des dossiers extr\u00eamement difficile avec des d\u00e9cisions importantes qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans l'int\u00e9r\u00eat des fribourgeois des fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps vous avez toutes les 2 r\u00e9pondu : il faut une sensibilit\u00e9 f\u00e9minine au sein du Conseil d'\u00c9tat en 1er avant de venir sur sur les comp\u00e9tences, donc c'est \u00e7a les les candidatures f\u00e9minines jouent aussi sur cet sur cet argument, la sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [90%] :\r\nOui, c'est clair, mais 10, comme le dit Madame Demierre, on a l'impression que les femmes doivent \u00eatre 2 fois plus comp\u00e9tentes que les hommes, et d'autant plus, en plus, ils sont dans un parti minoritaire et pour nous c'est un un d\u00e9fi quotidien et on doit donner effectivement plus d'\u00e9nergie que que nos homologues masculins, mais on le fait on le fait tr\u00e8s volontiers et avec beaucoup de de d\u00e9vouement au service du canton. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [87%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, peut-\u00eatre m\u00eame la m\u00eame question que Cannes Claude Demierre s'il fallait choisir s'y a que 2 candidats de gauche qui passe, il faut quoi 2 femmes ou 2 socialistes, \u00e7a vous concerne en 1er lieu parce que vous \u00eates un homme socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [83%] :\r\nPour moi, il y a aucune raison choisir en fait campagne \u00e0 3 avec une alliance de gauche qui qu'on prend un homme et 2 femmes, 2 femmes sortante de femmes dont j'ai pratiquement pas entendu critiquer le bilan tout au long de la campagne, je trouve \u00e7a un petit peu \u00e9tonnant apr\u00e8s qu'on rencontre par de comp\u00e9tition celui lanc\u00e9 d'homme, alors si on si on fait le bilan de tout ce que j'ai pu, pendant la campagne, depuis ces derniers mois, on entend les petites choses par ci par l\u00e0, mais il y a quand on dit aujourd'hui, on parle la comp\u00e9tence des femmes, on a peu parl\u00e9, la comp\u00e9tence des 4 hommes \u00e9lus en tout cas j'ai j'ai, je peux pas dire \u00e0 tr\u00e8s sec manque on il y a une moins bonne gestion du c\u00f4t\u00e9 femmes ou des choses comme \u00e7a, c'est, c'est super, c'est ridicule, y a aucune raison de parler de ce genre de choses encore une fois on a aujourd'hui un \u00e9quilibre politique qui qui nous tient \u00e0 coeur, on a canton qui se porte pas trop mal, qui a aussi pu avancer ces derni\u00e8res ann\u00e9es parce que, entre 4 membres de partis de droite, 3 membres du parti de l'Alliance de gauche, on a un certain \u00e9quilibre et j'entend se mettre autour d'une table de trouver les compromis et plus ou d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, ce genre de composition, plus le risque d'avoir des solutions qui conviennent pas ensuite au peuple, c'est-\u00e0-dire de de provoquer des r\u00e9f\u00e9rendum devoir voter de perdu tant de polariser de faire plus de portes politique partisane est grande, on voit \u00e7a dans tous les cantons qui qui d\u00e9s\u00e9quilibre petit peu la la composition du gouvernement et puis sur sur le le le r\u00f4le sp\u00e9cifique des femmes, alors je peux moi parler pour le Conseil d'\u00c9tat, je suis pas, par contre, Conseil national au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, on voit tr\u00e8s bien que les femmes, qu'elles soient de gauche ou de droite, et d'ailleurs frapp\u00e9 qu'en Suisse romande, il reste sur 11 ou 12, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sur tous les cantons romands, il reste plus qu'une seule femme de droite, je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait regrettable, je souhaite pas du tout le monopole de la pr\u00e9sence f\u00e9minine, la gauche pense que comprendrez lors des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a serait important aussi ce qu'on constate \u00e0 Berne, c'est que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Femmes PDC les femmes radicales parfois des femmes UDC ont une vision souvent diff\u00e9rente en terme de castes accueille en terme de r\u00e9forme de l'assurance vieillesse en terme d'assurance maladie ou la sensibilit\u00e9 des femmes est \u00e9vidente, on peut mesurer dans les votes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un beau joli joli plaidoyer Jean-Fran\u00e7ois Steiert Imaginons un sc\u00e9nario tout \u00e0 fait r\u00e9aliste Monsieur Perry \u00e0 qui on va la passer passer la parole dans une seconde \u00e9tait \u00e9lu dimanche, c'est une des 2 dames aussi autour de la table qui doit boire la tasse, qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous vous l'\u00eates qu'est -ce que vous faites ce que potentiellement, vous pourriez dire maintenant c'est important payer 2 femmes si Madame Demierre votre coll\u00e8gue socialiste ne veut pas passer, vous pourriez vous retirer pour lui laisser la place \u00e0 des sc\u00e9narios qui Francine all\u00e9 mettre exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [84%] :\r\nDans les faits, 2 choses bord je m'engage actuellement \u00e0 fond avec un taux Demierre et avec Marie Garnier depuis le 1er tour pour le soyons \u00e9lus les 3 jeux, j'ai beaucoup de r\u00e9actions positives, j'entends beaucoup de gens dans les dans les dans les march\u00e9s un peu partout, canton quand on rencontre du monde qui ont pas tout \u00e0 fait per\u00e7u la dimension au 1er tour et qui me disait tout \u00e0 fait l\u00e0 faut corriger un petit peu le Tir, j'ai fait ceci, au 1er tour je vais corriger un petit peu au 2\u00e8me il y a Dieu de choses qu'on entend tr\u00e8s souvent, que ce soit des \u00e9lectrices ou des \u00e9lecteurs de gauche ou droite, c'est la volont\u00e9 de cette \u00e9quilibre politique entre gauche et droite au gouvernement, nous vous \u00e9galement de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, mais parce que j'ai, je trouve pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s judicieux de commencer si on a plusieurs plans et en politique, on doit avoir des plans \u00e0 des plans B en fonction de ce qui arrive, \u00e7a vaut pour la politique europ\u00e9enne comme \u00e7a vaut pour les \u00e9lections cantonales dans g\u00e9n\u00e9ral on commence par parler des plans d\u00e9penser un peu avant, avant d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [87%] :\r\nPas de bruit, l\u00e0, sur la commune d'avoir gagn\u00e9 la l\u00e9gislation au alors St\u00e9phane Peiry vous \u00eates le candidat UDC, on a beaucoup parl\u00e9 durant cette campagne, Fribourg, mais cette un peu partout ailleurs en Suisse romande, de cette fameuse affiche un de l'entente de droite sur laquelle il y avait 6 candidats, tous des hommes, pas une seule femme aujourd'hui les publicit\u00e9s, c'est toujours les m\u00eames, vous \u00eates au 1er plan, vous avez les 4 \u00e9lus de droite qui sont \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, qui vous soutiennent, \u00e7a fait tr\u00e8s masculin, certains ont rigol\u00e9 en disant c'est le Boys band de la droite fribourgeoise, vous \u00eates un peu les liquides aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [86%] :\r\n\u00e9coutez ce d\u00e9bat on l'a d\u00e9j\u00e0 eu au 1er tour et surtout les \u00e9lectrices fribourgeoise ont r\u00e9pondu, le 6 novembre dernier, on constate que 2 dames ici autour de cette table, se retrouvant, 8\u00e8me et 9\u00e8me position d\u00e8s lors que les femmes repr\u00e9sentent 50 pourcent de de la population si vraiment les femmes avaient voulu des femmes, madame Demierre Madame Garnier aurait \u00e9t\u00e9 probablement \u00e9lu au 1er tour donc l'arr\u00eat question elle est finalement les femmes pour qui elle vote parce qu'elles votent pour le genre ou est -ce qu'elle vote pour des id\u00e9es clef convictions en d\u00e9fendant, il y a aussi des hommes qui peuvent att\u00e9nuer, \u00e9videmment, mais finalement ce d\u00e9bat aujourd'hui, on a la r\u00e9ponse, d'autant plus que Monsieur Jean-Fran\u00e7ois c'est-\u00e0-dire devant 2 dames donc les \u00e9lectrices de gauche elles-m\u00eames ont d'abord privil\u00e9gi\u00e9 la candidature d'un homme avant avant les femmes pour moi toutes les repr\u00e9sentations sont l\u00e9gitimes, on a eu le 6 novembre dernier l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [88%] :\r\nUne sur 7 dans un conseil d'\u00c9tat comme le canton de Fribourg, c'est l\u00e9gitime joignables improbable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [89%] :\r\nSi on ben il y a 7 si\u00e8ges \u00e0 se r\u00e9partir et toutes les repr\u00e9sentations sont, permettez que je termine simplement la phrase son m\u00eame le 6 novembre les \u00e9lecteurs \u00e9lectrices fribourgeoise ont \u00e9lu \u00e0 la quoi au Conseil d'\u00c9tat, je rappelle que le District du lac, \u00e7a faisait 25 ans qu'il n'avait plus de repr\u00e9sentants au gouvernement pour ma part, je suis le candidat UDC L'UDC n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement depuis 20 ans alors que notre parti repr\u00e9sente un 3\u00e8me force politique on dirait, on pourrait m\u00eame dire la 1\u00e8re si on se r\u00e9f\u00e8re aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 juste rajouter, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:39) [84%] :\r\nUn peu de miel les que les femmes n'aient pas voulu des des femmes ce qu'on a constat\u00e9 au 1er tour, c'est en fait une entente de gauche avec qui a une force de frappe de 70 pourcent qui qui a extr\u00eamement bien march\u00e9, or de droite ne pr\u00e9sentait aucune femme je pensais plut\u00f4t ce constat, la cour doit faire ce soir, rendez- vous le 27 novembre dans pour savoir combien il y aura de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [73%] :\r\nBonsoir il Parlier souvent c'est des \u00e9lections de personnes ce que les citoyens ont un petit peu d\u00e9\u00e7ue finalement que les les citoyens et pas eu s'r\u00e9flexe l\u00e0 de dire : bah voil\u00e0 madame de Biermann Garnier son ministre cantonal de son petit au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, c'est la carte femmes qui jouer Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [88%] :\r\nOui, c'est un peu une d\u00e9ception pour diff\u00e9rentes raisons, mais enfin, en raison de la force politique la d\u00e9crit ma coll\u00e8gue, il y a maintenant 70 d\u00e9put\u00e9s de droite, si on peut parler ainsi allant clivages et puis 42 gauche au Grand Conseil pour dans dans 110 d\u00e9put\u00e9s c'\u00e9tait pr\u00e9visible : le peuple fribourgeois juste savoir, on est des femmes donc, qui a une repr\u00e9sentativit\u00e9 c'est clair mais on a aussi 5 et 10 ans d'exp\u00e9rience, on a des dossiers en main, on a des dossiers ne serait -ce que les dossiers pour les l'implantation de l'Agroscope tous les dossiers concernant l'agroalimentaire, etc, que notre exp\u00e9rience va nous servir \u00e0 traiter rapidement si on doit retour recommencer, on met en p\u00e9ril le le canton de Fribourg, o\u00f9 un certain nombre de projets qui sont maintenant tout proche de la concr\u00e9tisation, St\u00e9phane, je vous suis vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [84%] :\r\nAlain nationale, je n'ai rien vraiment extraordinaire, parce qu'alors \u00e7a voudrait dire que d\u00e8s lors qu'on est en place depuis 10 ans, on peut encore rester 10 ans et puis on a des ministres qui dure 20 ans 30 ans, c'est-\u00e0-dire les dossiers quand bien \u00e9videmment, donc \u00e7a peut aider, mais je crois que le peu fribourgeois aussi parfois un Tournus, c'est un changement de ministre en plus la l\u00e9gislation la constitution pr\u00e9voit 3 l\u00e9gislatures, au maximum, je pense, c'est une bonne chose, apr\u00e8s 15 ans un ministre bourgeois doit ne peut pas se se pr\u00e9senter \u00e0 un 4\u00e8me mandat on peut pas sous pr\u00e9texte qu'on a fait 5 ans ou 10 ans Conseil attaque voil\u00e0 on est \u00e9lu \u00e0 d'internes, alors l\u00e0 il y a une question comme \u00e0 gauche, la gauche ce que dit que je vous savez, c'est tout le monde puisque c'est un des arguments que vous avancez, maintenant \u00e7a l'exp\u00e9rience : alors il y a la question si un oeil nouveau des personnes aussi une autre exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience de diriger une entreprise, l'exp\u00e9rience du Grand Conseil qui compte aussi pour avoir un oeil nouveau au Conseil de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [90%] :\r\nEt on va rebondir sur vos propos, St\u00e9phane Peiry un nouveau conseil d'\u00c9tat, c'est aussi peut-\u00eatre un ministre UDC qui s'appuie sur un des plus grands groupes au parlement au Grand Conseil fribourgeois comment est -ce qu'on peut imaginer quelque part que le candidat qui est pas un UDC dans ce gouvernement- l\u00e0, alors que les Verts qui sont 3 \u00e0 4 fois plus faible au Grand Conseil, ils ont une ministre Marie Garnier que vous en pensez, il a pas un petit peu plus l\u00e9gitime et que vous St\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [87%] :\r\nC'est une \u00e9lection majoritaire, c'est le propre de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, c'est d'avoir des personnalit\u00e9s, des comp\u00e9tences et je pense que dans le Conseil d'\u00c9tat pour repr\u00e9senter le canton de Fribourg \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faut de l'exp\u00e9rience, il faut aussi, si possible avant l'\u00e9t\u00e9, pas dans un ex\u00e9cutif moi j'c'est quand m\u00eame une des choses que je veux dire r\u00e9guli\u00e8rement Madame Demierre a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re communale Villars \u00e0 bulles, moi, \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, l'ex\u00e9cutif, c'est vraiment laid, l'exercice de la coll\u00e9gialit\u00e9 qui est apr\u00e8s n\u00e9cessaire pour pour le gouvernement et pour moi, apr\u00e8s il y a encore d'autres comp\u00e9tences qui sont n\u00e9cessaires, mais il faut une \u00e9lection majoritaire permet de d\u00e9gager les personnalit\u00e9s qui pr\u00e9sident suite aux destin\u00e9es du canton et qui a la possibilit\u00e9 de repr\u00e9senter vers l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:56) [92%] :\r\nAlors, les 3 candidats de de gauche ont tous dit qu'il fallait une repr\u00e9sentation des femmes parce que c'est important, c'est 50 pourcent de de la population, alors pourquoi pas une repr\u00e9sentativit\u00e9 aussi pour les partis, l'UDC c'est un des partis majoritaires, ce serait peut-\u00eatre aussi important de refl\u00e9ter l'\u00e9quilibre qu'il y a dans ce canton, Jean-Fran\u00e7ois Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:15) [85%] :\r\nC'est des choses qui peuvent discuter, qui donne du sens, mais \u00e7a signifierait qu'on devrait \u00e0 ce moment -l\u00e0, changer de syst\u00e8me est all\u00e9 dire une \u00e9lection proportionnelle du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a existait donc entente que \u00e7a existait donc entendu Tessin ou renforce la fen\u00eatre proportion de la force des diff\u00e9rentes parties l'\u00e9lectorat on a ensuite des repr\u00e9sentations, Conseil d'\u00c9tat, la majorit\u00e9 droite a toujours refus\u00e9 certains canton de Fribourg, les quelques fois o\u00f9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 mis sur le tapis, c'est des choses qu'on pourrait discuter actuellement si on reprend la la la repr\u00e9sentativit\u00e9, on a l'entente de droite cirque on assomme de ses forces aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a un droit \u00e0 quoi, \u00e0 quelque chose, entre 4 et 5 si\u00e8ges, l'alliance de gauche \u00e0 quelque chose en 2 et 3 si\u00e8ges apr\u00e8s sur les sur les boursiers jouent le bout de 7\u00e8me si\u00e8ge qui reste, on est par la force des choses, ce quelque chose d'un petit peu plus personnelle, l'entente a certainement droit 4 si\u00e8ges \u00e9ventuellement un 5\u00e8me un parti l'occurrence le Leclerc du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui math\u00e9matiquement ferait un petit peu moins de 2 si\u00e8ges qui on a fait 3 gr\u00e2ce au soutien de l'UDC, c'est le c'est le le r\u00e9sultat de l'entente et apr\u00e8s on peut pas dire comme union d\u00e9mocratique du centre, on offre un si\u00e8ge au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien en le soutenant \u00e0 fond au d\u00e9triment de l'\u00e9quilibre des forces parce que parce qu'on est, on est manifestement avec 3 si\u00e8ges d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, pas dans une repr\u00e9sentation math\u00e9matique, que l'on peut dire que c'est bien, c'est la volont\u00e9 du souverain au 1er tour on peut pas dire d'une part on dit 3 si\u00e8ges du PDC c'est bon parce que l'\u00e9lection par le peuple et puis en m\u00eame temps dire on veut quelque chose d'absolument repr\u00e9sentatif au niveau math\u00e9matique, une cl\u00e9 pour les uns comme \u00e7a arrangeait bien changer toutes les pour, les autres que \u00e7a arrange pas \u00e7a dr\u00f4le sans aucun jeu, on peut faire \u00e7a en Italie vous \u00eates interpell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:46) [87%] :\r\nTellement bien \u00e9videmment parce que Monsieur Steiert se contredit compl\u00e8tement 2013 alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 candidat au Conseil d'\u00c9tat, il faisait campagne en disant on veut une majorit\u00e9 de gauche donc 4C la gauche alors que la gauche est tr\u00e8s clairement minoritaires dans le canton de Fribourg et puis maintenant il pr\u00e9tend que voil\u00e0, que je veux dire, on n'aura pas droit \u00e0 une repr\u00e9sentation de de l'UDC, c'est vrai que c'est pas aussi cher pour sch\u00e9matiser oui mais au pied pas pr\u00e9tendre \u00e0 avoir 3 si\u00e8ges alors que les forces politiques vous donnerai 2 si\u00e8ges et en plus les \u00e9lecteurs fribourgeois ont confirm\u00e9, ceci avec l'\u00e9lection au Grand Conseil le 6 novembre juste encore un mot sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:19) [69%] :\r\nEst ce que l'Alliance de gauche \u00e0 moins de force que j'ai, qui f\u00eatera, si elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:22) [86%] :\r\nSi vous permettez au niveau suisse, \u00e7a fonctionne bien comme toutes les forces politiques importantes sont repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, c'est vrai au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a vu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fonctionnait pas satisfaction dans ce lieu, c'\u00e9tait pas \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9es, j'estime que dans un canton comme Fribourg ou lui laisser, \u00e0 plus de pr\u00e8s de 50 ans d'histoire, on a le PRI a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis en 1921 en fait tr\u00e8s bient\u00f4t nous d'histoire, il est l\u00e9gitime aussi que notre parti, qui a une force politique qui repr\u00e9sentent 20 25 pourcent de de la population puisse prendre sa part de responsabilit\u00e9 dans la conduite du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez un peu Demierre, vous qui \u00eates la la grille autour de cette table, vous \u00eates aussi de d'une r\u00e9gion aussi assez rural o\u00f9 l'UDC est assez forte, hein, on peut penser \u00e0 \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime qui est quand m\u00eame au Conseil national depuis des ann\u00e9es, c'est un parti qui est bien implant\u00e9e l\u00e0- bas qu'est -ce que vous en pensez, vous dites quoi, vous, \u00e9lecteurs qui demande aussi parfois un peu d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:10) [90%] :\r\nAlors que l'\u00e9quilibre, je pense qu'il peut pas \u00eatre \u00e0 52, il est \u00e0 4 3 c'est si on veut vraiment avoir cet \u00e9quilibre lascive et on va aussi avoir contrepoids avec des forces de proposition et puis des consensus depuis 10 ans maintenant, je m'engage au Conseil d'\u00c9tat pour construire ces consensus pour construire des politiques qui permettent d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des des fribourgeois et des fribourgeoise et je crois que bon il y a aucune contestation sur les 4 si\u00e8ges \u00e0 la droite, la, la, la population a choisi au 1er tour, je crois que ce Peiry doit discuter avec l'entente pour savoir comment \u00e7a s'est r\u00e9parti dans ce cas -l\u00e0, c'est pas nous d\u00e9cider qui doit dodo et je pense que c'est vraiment important qu'on qu'on ait ce Conseil d'\u00c9tat \u00e9quilibr\u00e9, il y a dans de alcool le canton devra relever d'importants d\u00e9fis ces prochaines ann\u00e9es, notamment l'augmentation de la population mais aussi son son vieillissement et il y a des enjeux majeurs sur lesquels il faudra trouver des entente entre tous les partis et je rappelle que le Parti socialiste est le plus grand parti au Grand Conseil de l'depuis les derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [89%] :\r\nD\u00e9bat donc sur ce 2\u00e8me tour hein, pour le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, ce sera ce dimanche \u00e0 va sortir un petit peu des des fronti\u00e8res fribourgeoises pour tenter de de mieux vaut cerner, on parlait de de la France, tout \u00e0 l'heure avec ce 1er tour de de cette de ces primaires \u00e0 droite pour savoir qui de Jupp\u00e9 ou de Fillon sera sera le candidat de de la droite St\u00e9phane Peiry Fillon, part avec une une une avance, a priori, imaginons qu'il soit candidat pour pour la droite, AOL, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en mai prochain face \u00e0 Marine Le Pen, vous \u00eates plut\u00f4t Fillon Marine Le Pen ou Jupp\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:50) [89%] :\r\nNon, je suis clairement Fillon et j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0, enfin je sais pas fran\u00e7ais, donc le m\u00eale pas des \u00e9lections fran\u00e7aises mais comme je suis et par int\u00e9r\u00eat aussi la politique fran\u00e7aise, avant ce 1er tour de dimanche pass\u00e9, j'\u00e9tais un partisan de Fillon pourquoi parce que l'Iran a toujours pris le mod\u00e8le suisse comme exemple, ce qui est pas le cas de Sarkozy ou de Jupp\u00e9, qui sont un peu centralis\u00e9e, selon le mod\u00e8le fran\u00e7ais, Fillon a toujours pris le mod\u00e8le suisse comme exemple, et puis c'est un homme politique de droite qui correspond \u00e0 mes valeurs bien ancr\u00e9es, je dirais, dans la France profonde, conservatrice sur les questions sociales, mais \u00e9conomiquement lib\u00e9ral vigoureusement parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:23) [87%] :\r\nOn va faire le tour de la montre avance Madame Garnier, vous \u00eates plut\u00f4t Montebourg, Valls, on a envie de dire : vous \u00eates pour Macron Marie Garnier \u00e7a \u00e7a en triste ind\u00e9pendants exactement comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:33) [85%] :\r\nIl est assez brillant, mais enfin il est, je viens d'arriver en politique, si vous me permettez sur Fran\u00e7ois Fillon, Sarkozy, Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [81%] :\r\nUn audit centriste ind\u00e9pendante parce que vous \u00eates la verte qui un petit peu slalome avec son identit\u00e9 politique dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:47) [86%] :\r\nRoger j'ai jamais \u00e0 Lom\u00e9, mais, mais enfin, je reste fid\u00e8le \u00e0 moi- m\u00eame et \u00e0 mes convictions, des fois, j'ouvre ici la montrant voil\u00e0 alors moi ce qui me faisait \u00e9norm\u00e9ment souci c'\u00e9tait Nicolas Sarkozy puisqu'il a endett\u00e9 la France vraiment plus que de \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 maintenant c'est vrai que, voil\u00e0 les cand\u00e9labres au maire de Bordeaux, il a vraiment fait un am\u00e9nagement urbain de qualit\u00e9 qu'on devrait d'antan devrait s'inspirer pour Fribourg pour revaloriser le tourisme et Fillon a quand m\u00eame cette sensibilit\u00e9 sociale qu'avait le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, en fait, \u00e0 l'\u00e9poque et je pense qu'il est de nature \u00e0 rassurer la France contre l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [83%] :\r\nPour Fillon, m\u00eame s'il fallait voter \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [79%] :\r\nJe ne sais pas, c'est sur l'alcool \u00e9gal \u00e0 gauche et on verra, mais en tout cas avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [80%] :\r\nGarnier pour monsieur Fillon Jean-Fran\u00e7ois Steiert j'ai l'impression que vous plut\u00f4t \u00e0 gauche, pour \u00eatre franc sur j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:34) [84%] :\r\nJ'ai aucun des candidats actuels qui ne convainc totalement, on a un climat extr\u00eamement polaris\u00e9 en France, j'esp\u00e8re ne jamais trouver ce type de climat politique en Suisse et surtout pas le canton de Fribourg, on peut parler d'autres pays europ\u00e9ens on actuellement en Allemagne, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Allemagne qui a socialistes et de gauche mais qui de gauche pragmatique si on pouvait donner un passeport fran\u00e7ais et puis l'exporter ou avoir des des individus de ce type en France, je pense, \u00e7a serait meilleur pour l'instant a m\u00eame rire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:57) [85%] :\r\nAvec le Demierre est -ce que vous avez un champion parmi, Hollande, Montebourg, Valls M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:02) [76%] :\r\nDifficile pour moi, j'attends devant repr\u00e9senter les candidats \u00e0 savoir parce que c'est jamais tr\u00e8s je voterai \u00e2ge si j'\u00e9tais fran\u00e7aise vaut tr\u00e8s clairement \u00e0 gauche, c'est-\u00e0-dire M\u00e9lenchon peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:13) [88%] :\r\nEt en quelques mois, on va faire encore un tr\u00e8s petit tour tr\u00e8s rapidement, on va tous demander une r\u00e9ponse m\u00eame si \u00e7a vous concerne un petit peu moins St\u00e9phane Peiry mais quand m\u00eame, le pr\u00e9sident du du Parti socialiste \u00e0 fribourgeois Christian Levrat et rendent des \u00c9tats-Unis avec plein d'id\u00e9es pour r\u00e9nover la Suisse d\u00e9mocratie \u00e9conomique qui veut le retour de la lutte des classes, en quelques mois, vous Anne-Claude Demierre c'est votre pr\u00e9sident vous pouvez le suivre, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:33) [83%] :\r\nAlors moi, j'ai eu un apprentissage comme formation je repr\u00e9sente l\u00e0 aussi cette partie l\u00e0 j'en suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:42) [89%] :\r\nC'est extraordinaire, c'est 150 ans de de retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [83%] :\r\nOn n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr que Madame Garnier la lutte des classes, vous pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:49) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est plus vraiment d'actualit\u00e9, par contre, l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 dangereuse et il faudra trouver d'autres enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [77%] :\r\nD'documents et d'un d'une banalit\u00e9 extraordinaire, il prend quelques id\u00e9es d'un programme des ann\u00e9es 90 dans la noyade sur ce Zeitung radical, disait que c'\u00e9tait du socialisme \u00e0 nos trousses Laure Massis, manifestement, les commentaires sont peu sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:08) [80%] :\r\nAlors, les d\u00e9bats ont d\u00e8s d\u00e9but d\u00e9cembre sont int\u00e9ressants \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:11) [87%] :\r\nDe gagner positions sont claires : Anne Claude Demierre Marie Garnier, St\u00e9phane Peiry, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci beaucoup d'abriter avec nous on va conclure le vote ce dimanche le 2\u00e8me tour, le 27 novembre on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garnier, Marie", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, St\u00e9phane", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN BE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Anne-Claude", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat PS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5807FF2F-B54D-4D9E-BF21-15B7D5B40180", "internalArchiveId": "5807FF2F-B54D-4D9E-BF21-15B7D5B40180", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Conseill\u00e8re municipale Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement valaisan", "publicationDate": "2016-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sigrid Fischer Willa, UDC haut-valaisanne, professeur de musique, conseill\u00e8re municipale \u00e0 Brigue en charge de la s\u00e9curit\u00e9 publique, 2e candidate UDC au Conseil d'Etat VS\r\nL'UDC haute valaisanne Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour les cantonales de mars prochain. La Conseill\u00e8re municipale de Brigue l'a confirm\u00e9 ce dimanche.\r\n\r\n* * La Conseill\u00e8re municipale Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement valaisan  \r\nSon nom circulait depuis plusieurs semaines  en Valais...cette fois c'est officiel... \r\nL'UDC haut-valaisanne Sigrid Fischer-Willa sera bel et bien candidate au gouvernement aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour les cantonales de mars prochain.. \r\nMarie Giovanola vous \u00eates en direct de Sion, la Conseill\u00e8re municipale de Brigue vous l'a confirm\u00e9 toute \u00e0 l'heure ?\r\n((Effectivement. Elle se dit pr\u00eate \u00e0 s'engager et l'UDC du Haut-Valais et celle du Valais romand lui ont d\u00e9j\u00e0 promis leur soutien. M\u00eame si les assembl\u00e9es doivent encore formaliser cette nomination. Depuis que l'ex-Conseiller national socialiste St\u00e9phane Rossini est de retour dans la course, Oskar Freysinger n'avait pas cach\u00e9 sa volont\u00e9 d'avoir un candidat issu de la partie germanophone du canton avec lui sur la liste. Et il a choisi une femme, de Brigue, comme la ministre sortante du PS Esther Waeber Kalbermatten. \r\nUne attaque directe contre le si\u00e8ge socialiste. Mais pour Sigrid Fischer-Willa, c'est le parti \u00e0 la rose qui est responsable de cette situation.))\r\n  0'28''\r\nSigrid Fischer Willa qui pr\u00e9cise que si St\u00e9phane Rossini ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9, elle n'aurait pas \u00e9t\u00e9 candidate. \r\nPour m\u00e9moire, vendredi l'UDC a propos\u00e9 une alliance au PLR en vue de cette \u00e9lection du Conseil d'Etat. Pour faire tomber la majorit\u00e9 PDC...et affaiblir Christophe Darbellay. Le parti agrarien multiplie donc les attaques\r\nSigrid Fischer-Willa, qui est cette femme, inconnue de la plupart des Valaisans, que l'UDC a sorti de son chapeau?\r\nProfesseur de musique, \u00e2g\u00e9e de 58 ans, m\u00e8re de 3 enfants adultes, elle est \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Brigue depuis 2009. Elle est en charge de la s\u00e9curit\u00e9 publique. Sa camapgne d\u00e9marre en quelque sorte aujourd'hui...on devrait donc rapidement entrendre parler d'elle plus souvent.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161904", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Conseill\u00e8re municipale Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement valaisan / 12H30_2016-11-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC haute valaisanne Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour les cantonales de mars prochain. La Conseill\u00e8re municipale de Brigue l'a confirm\u00e9 ce dimanche."], "variantIds": ["ece-8161904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:31Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSon nom circulait depuis plusieurs semaines en Valais, cette fois c'est officiel, l'UDC haut- valaisanne Sigrid Fischer Willa sera bel et bien candidate au gouvernement aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour les cantonales de mars prochain, Marie d'Giovanola, vous \u00eates en Direct au dossier la Conseill\u00e8re municipale de Brigue vous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Ilmor, elle se dit pr\u00eate \u00e0 s'engager, l'UDC du Haut-Valais et celle du Valais Romand, lui ont d\u00e9j\u00e0 promis leur soutien, m\u00eame si les assembl\u00e9es doivent encore formaliser cette nomination depuis que l'ex- conseiller national socialiste et feindre sign\u00e9 de retour dans la course, Oskar Freysinger n'avait pas cach\u00e9 sa volont\u00e9 d'avoir un candidat issu de la partie germanophone du canton avec lui sur la liste et il a choisi une femme de Brigue comme la ministre sortante du PS, Esther Waeber-Kalbermatten, une attaque directe contre le si\u00e8ge socialiste mais pour Sigrid Fischer Willa c'est le parti \u00e0 la rose qui est responsable de cette situation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:51) [72%] :\r\nJe n'ai pas une attaque contre Madame, les Verts, mais la situation qu'on a maintenant, qui est le r\u00e9sultat de l'attaque de Monsieur Rossi qui compte Madame Weber alors je trouve inacceptable, le Parti socialiste, traditionnellement, les femmes je vais emp\u00eacher que le Haut-Valais va perdre ne si\u00e8ge et chevelus non, que les femmes seront pr\u00e9sent\u00e9s de nouveau comme le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [89%] :\r\n\u00e0 Sigrid Fischer Willa qui pr\u00e9cise que si St\u00e9phane Rossini ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9, elle n'aurait pas \u00e9t\u00e9 candidate pour m\u00e9moire vendredi l'UDC a propos\u00e9 une alliance au PLR en vue de cette \u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat pour faire tomber la majorit\u00e9 PDC et affaiblir Christophe Darbellay le parti agrarien multiplie donc les attaques Sigrid Fischer Willa lutte inconnue de la plupart des Valaisans alors qu'il \u00e9tait l'homme, et bien, professeur de musique, \u00e2g\u00e9 de 58 ans, m\u00e8re de 3 enfants, adultes, elle est \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Brigue depuis 2009, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 publique sa campagne d\u00e9marre en quelque sorte, aujourd'hui, on devrait donc rapidement entendre parler d'elle, le plus souvent, il m'arrive Giovanola, notre correspondante \u00e0 Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-20T11:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1557485", "internalArchiveId": "AA1611557526", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-20T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8179954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8179963.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Une initiative parlementaire et une initiative populaire demandent un assouplissement de Via Sicura", "Allemagne / Angela Merkel repart pour un 4e mandat de chanceli\u00e8re: les explications de Anne Mailliet, \u00e0 Berlin", "Allemagne: Angela Merkel est candidate \u00e0 un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re", "Entretien avec G\u00e9raldine Chaplin, fille du Charlie Chapin et Oona O\u2019Neill", "Royaume-Uni: l\u2019Angleterre continue toujours de construire des centrales nucl\u00e9aires", "Premier tour des primaires fran\u00e7aises: trois \u00e0 quatre millions de personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es", "Les petites librairies connaissent un regain d\u2019activit\u00e9 en Suisse romande", "Premier tour des primaires fran\u00e7aises de la droite: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, \u00e0 Paris", "GE: Sammy Senaici est devenu la star des r\u00e9seaux sociaux pour son engagement aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s", "NE: 16 des meilleurs danseurs internationaux de breakdance se sont affront\u00e9s", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En trois ans, pr\u00e8s de 70 citoyens sont all\u00e9s en prison, apr\u00e8s un d\u00e9lit au volant. La loi est-elle trop s\u00e9v\u00e8re?", "Elle ambitionne aussi d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de son parti: la CDU.", "Portrait de l'actrice.", "Le premier chantier de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire en Occident depuis Fukushima se situe au sud-ouest du pays.", "Nicolas Sarkosy, Fran\u00e7ois Fillon, Alain Jupp\u00e9 partaient favoris parmi les sept candidats.", "Les librairies sont pass\u00e9es de 100 \u00e0 120 en cinq ans. Ce sont particuli\u00e8rement les petites enseignes qui connaissent un regain d'activit\u00e9.", "Coiffeur dans un h\u00f4tel de luxe depuis trois ans, il a d\u00e9cid\u00e9 de coiffer gratuitement des migrants pendant ses jours de cong\u00e9.", "Parmi les participants de la Groove Session, de jeunes prodiges \u00e9taient \u00e2g\u00e9s d\u2019\u00e0 peine 10 ans."], "variantIds": ["ece-8083018", "ece-8083016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T10:59:06Z", "webPublicationDate": "2017-02-19T01:40:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611559314", "durationSec": 27, "title": "SO SION FOOT_RTS000000989166", "excerpt": "D\u00e9faites du FC Sion 4 \u00e0 3 contre Young Boys et du FC Lausanne-sport 2 \u00e0 0 contre le FC St-Gall lors de la 15e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1611559315", "durationSec": 145, "title": "SO ROYAUME UNI FAVORABLE NUCLEAIRE_RTS000000989238", "excerpt": "Le chantier de construction du r\u00e9acteur nucl\u00e9aire d'Hinkley Point, dans l'ouest de l'Angleterre, avance. La population locale est majoritairement favorable au projet d'EDF car elle en ressent d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9percussions \u00e9conomiques positives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "thematicCorporations": ["EDF"], "sequenceIds": ["1559358"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559316", "durationSec": 99, "title": "SO PRIMAIRES FRANCAISES 02_RTS000000989272", "excerpt": "Trois nouvelles petites librairies ind\u00e9pendantes on \u00e9t\u00e9 ouvertes cette ann\u00e9e en Suisse romande. Les propri\u00e9taires sont des passionn\u00e9s qui croient au futur du livre m\u00eame \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique mais qui pour l'instant n'en retirent pas de b\u00e9n\u00e9fice financier.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559317", "durationSec": 86, "title": "SO MERKEL CANDIDATE 4E MANDAT 02_RTS000000989357", "excerpt": "Victoire apr\u00e8s prolongations du HC Fribourg Gott\u00e9ron qui a battu 3 buts \u00e0 4 le Zurich SC lors de la 23e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559318", "durationSec": 135, "title": "SO LIBRAIRIES NICHE 02_RTS000000989172", "excerpt": "Un concours international de breakdance s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Lors des battles de cette Groove Session se sont affront\u00e9s des danseurs mondialement connus tels que Freeze, Top rock et Power moove ainsi que les jeunes Hikaru et Bgirl Terra.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "VEVEY", "PAYERNE"], "thematicThemes": ["LIBRAIRIE"], "sequenceIds": ["1559377"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559319", "durationSec": 26, "title": "SO HOCKEY ROMAND_RTS000000989296", "excerpt": "Depuis l'entr\u00e9e en vigueur du programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re Via Sicura, 67 personnes, dont 29 en Suisse romande, ont \u00e9cop\u00e9 de prison ferme pour d\u00e9lit de chauffard. La peine d'emprisonnement est jug\u00e9e trop restrictive par 2 initiatives qui demandent l'assouplissement de la loi. Itw du premier citoyen romand qui a \u00e9cop\u00e9 d'une peine exemplaire de 6 mois de prison ferme pour une r\u00e9cidive d'exc\u00e8s de vitesse."}, {"internalArchiveId": "AA1611559320", "durationSec": 104, "title": "SO BREAK DANCE_RTS000000989158", "excerpt": "Portrait d'archives photo et d'extraits de films de la com\u00e9dienne G\u00e9raldine Chaplin, fille de Charlie Chaplin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BREAKDANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559321", "durationSec": 261, "title": "FRIGO VIASICURA_RTS000000987240", "excerpt": "Engouement sur les r\u00e9seaux sociaux pour la d\u00e9marche du coiffeur Sammy Senaici qui coiffe b\u00e9n\u00e9volement les migrants dans un centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile de la Croix-Rouge. Son action solidaire incite d'autres personnes \u00e0 s'engager et est bien accept\u00e9e par son employeur, l'h\u00f4tel de luxe Four Seasons Les Bergues.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PEINE D'EMPRISONNEMENT"], "sequenceIds": ["1559365"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559322", "durationSec": 79, "title": "FRIGO PORTRAIT GERALDINE CHAPLIN_RTS000000988472", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "CORSIER-SUR-VEVEY"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "MUS\u00c9E"], "thematicPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559323", "durationSec": 114, "title": "FRIGO COIFFEURS REFUGIES 03_RTS000000989136", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "MAZURYK, Joanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RAIS BOILLAT, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "COIFFEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611559399", "summary": "Royaume-Uni : moutons dans un pr\u00e9.\nHinkley Point, Royaume-Uni :  vue a\u00e9rienne du chantier de construction du projet de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire.\nBridgwater : Malcom Pyne, boucher britannique, travaillant dans sa boucherie. Itw Malcom Pyne. \nTurbine tournant. Ext usine. Itw Robert Falkner, expert \u00e9nergie et environnement London School of Economics . \nBridgwater : employ\u00e9s travaillant dans un bureau. Itw Duncan McGinty, \u00e9lu local. Arcade d'information d'EDF Energy. Itw Allan Jeffery, militant antinucl\u00e9aire.\nClip virtuel d'information d'EDF sur le r\u00e9acteur d'Hinkley Point.", "id": "1559358", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "R\u00c9ACTEUR NUCL\u00c9AIRE", "BOUCHER"], "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "visualCorporations": ["EDF"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559406", "summary": "Fribourg : Pneus. Carlos Gomes Rodrigues travaillant dans un garage. Itw Carlos Gomes Rodrigues.\nCirculation routi\u00e8re sur route secondaire. Reconstruction : cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, motocycliste roulant et flash de radar s'allumant. \nLaurent Meschini, procureur canton de Fribourg, travaillant dans une salle d'audience. Itw Laurent Meschini. Ext b\u00e2timent de la prison centrale de Fribourg. \nInt couloirs de prison.\nValais, pluvieux : policier sur la route arr\u00eatant une automobile pour un contr\u00f4le. Itw Jean-Marie Bornet, Chef information pr\u00e9vention Police Cantonale valaisanne. \nJean-Paul Gschwind, d\u00e9put\u00e9 PDC jurassien, montant dans sa voiture. Itw  Jean-Paul Gschwind au volant.\nIen\u00e8ve : itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Verts genevois.\nSur autoroute, automobiles accident\u00e9e et retourn\u00e9es et policier au travail apr\u00e8s un accident routier.", "id": "1559365", "visualThemes": ["RECONSTRUCTION", "ACCIDENT ROUTIER", "GARAGE (M\u00c9CANIQUE)", "PNEU D'AUTOMOBILE", "ACTION POLICI\u00c8RE", "PRISON"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "VALAIS", "FRIBOURG", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559418", "summary": "Lausanne : itw Nicolas Verdan, \u00e9crivain libraire, travaillant dans sa librairie Molly & Bloom .\nVevey : itw C\u00e9dric Simon, architecte libraire, travaillant dans sa librairie L\u00bfimprudence.\nPayerne : itw Anne-Fran\u00e7oise Koch, libraire, travaillant dans sa librairie Page deux mille seize.\nItw Sylvie Berti Rossi, directrice Association Le Livre sur les quais.", "id": "1559377", "visualThemes": ["LIBRAIRIE"], "visualGeographicals": ["VEVEY", "PAYERNE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559420", "summary": "Plateau : itw G\u00e9raldine Chaplin, actrice am\u00e9ricaine.", "id": "1559379"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675816", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028136", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-451A4AAB-8760-42D3-B99D-EFCCA8A4F94C", "internalArchiveId": "451A4AAB-8760-42D3-B99D-EFCCA8A4F94C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il accorder le droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\"?", "publicationDate": "2016-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Niels Rosselet-Christ, s\u00e9cr\u00e9taire politique de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel;Antoine de Montmollin, vice-pr\u00e9sident du PS neuch\u00e2telois\r\nLes Neuch\u00e2telois voteront sur le droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\", un texte soutenu par les partis de gauche, les Vert'lib\u00e9raux et les jeunes PDC. D\u00e9bat entre Niels Rosselet-Christ, secr\u00e9taire politique de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel, et Antoine de Montmollin, vice-pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS) neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * Faut-il accorder le droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\"? 18h Neuch\u00e2tel : faut-il accorder le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande ?\r\nLes Neuch\u00e2telois voteront sur le droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\"...\r\nUn texte soutenu par les partis de gauche, les Vert'lib\u00e9raux et les jeunes PDC...\r\nEn 2013 et 2015, le vote \u00e0 16 ans <sans condition> avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Grand Conseil... Le comit\u00e9 d'initiative propose donc cette fois un texte plus modeste... Le jeune entre 16 et 18 ans doit faire une demande pour participer \u00e0 un vote communal ou cantonal...\r\nLes socialistes y voient un moyen d'impliquer les jeunes dans la vie politique, l'UDC en revanche d\u00e9nonce une d\u00e9mocratie \u00e0 la carte...\r\nOn en d\u00e9bat avec Niels Rosselet-Christ, bonsoir... Vous \u00eates s\u00e9cr\u00e9taire politique de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel... et Antoine de Montmollin, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sident du PS neuch\u00e2telois...\r\nDE MONTMOLLIN\r\n- Le droit de vote \"sur demande\"... Qu'est-ce que \u00e7a apporte ?\r\n\"\u00e7a permet de s'assurer du s\u00e9rieux de la d\u00e9marche du jeune, si il fait la demande c'est qu'il s'est renseign\u00e9 sur le sujet...\"\r\n- Les deux autres intiatives pour abaisser l'\u00e2ge du droit de vote \u00e0 16 ans n'ont pas abouti, pourquoi ce texte selon vous aurait des chances de passer la rampe ? \r\n- Est ce que cette condition \"sur demande\" ne risque pas finalement de d\u00e9courager les jeunes \u00e0 faire cette d\u00e9marche ? \r\n- On sait d\u00e9j\u00e0 que les jeunes de 18 ans votent peu... Pourquoi vous acharnez-vous \u00e0 accorder le droite de vote d\u00e8s 16 ans ?\r\n- Une \u00e9tude r\u00e9cente a montr\u00e9 le glissement \u00e0 droite des jeunes... Ceux, en particulier, qui ont suivi une formation professionnelle et sont n\u00e9s de parents suisses tendent \u00e0 avoir des id\u00e9es plus conservatrices... Est-ce que vous ne vous trompez pas de public-cible en cherchant coute que coute \u00e0 int\u00e9grer les jeunes dans la vie politique ?\r\nROSSELET CHRIST\r\n- Pourquoi \u00eates-vous oppos\u00e9 \u00e0 ce droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\" ?\r\n- Vous \u00e9tiez oppos\u00e9 aux pr\u00e9c\u00e9dents textes qui demandaient le droit de vote \u00e0 16 ans au motif que les jeunes \u00e0 cet \u00e2ge n'ont pas suffisamment de maturit\u00e9 ni  de connaissance des sujets... Est-ce que le droit de vote sur demande ne permet pas de s'assurer du s\u00e9rieux de la d\u00e9marche du jeune... S'il fait la demande, c'est qu'il s'est renseign\u00e9 sur le sujet, non ?\r\n- Vous estimez que les jeunes de 16 ans qui, pour beaucoup, sont encore en formation, ne sont pas confront\u00e9s aux m\u00eames probl\u00e9matiques que leurs a\u00een\u00e9s... Admettoins... Mais justement, en leur octroyant le droit de vote sur demande, on leur permet de s'exprimer sur les objets qui les int\u00e9ressent... N'est-ce pas pertinent ?\r\n- Pour vous, la gauche cherche \u00e0 attirer de nouveaux \u00e9lecteurs aupr\u00e8s des jeunes qui seraient plus influen\u00e7ables ?\r\n- Une \u00e9tude r\u00e9cente a montr\u00e9 que les jeunes en Suisse \u00e9taient de moins en moins s\u00e9duits par la gauche... Est-ce que vous ne vous privez pas d'un pr\u00e9cieux r\u00e9servoir de voix ?", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8160237", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il accorder le droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\"? / FOR_2016-11-19T18:11:00_developpement-5", "Forum du 19.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Neuch\u00e2telois voteront sur le droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\", un texte soutenu par les partis de gauche, les Vert'lib\u00e9raux et les jeunes PDC. D\u00e9bat entre Niels Rosselet-Christ, secr\u00e9taire politique de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel, et Antoine de Montmollin, vice-pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS) neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-8160237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:28Z", "speechToTexts": ["26.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNeuch\u00e2telois voteront sur le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande un texte soutenu par les partis de gauche, les Verts, lib\u00e9raux et les jeunes PDC en 2013 et 2015 le vote \u00e0 16 ans sans condition avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Grand Conseil, le comit\u00e9 d'initiative propose donc cette fois un texte plus modeste, le jeune entre 16 et 18 ans, doit faire une demande pour participer \u00e0 un vote communal ou cantonal, les socialistes y voient un moyen d'impliquer les jeunes dans la vie politique, l'UDC en revanche d\u00e9nonce une d\u00e9mocratie \u00e0 la carte et on en d\u00e9bat avec Neil s'Rosselet Christ bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire politique de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel avec Antoine de Montmollin, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PS neuch\u00e2telois leurs premi\u00e8res questions, avoue Antoine de Montmollin le droit de vote sur demande Jean-Louis dire \u00e0 quoi bon qu'est -ce que \u00e7a rapporte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [92%] :\r\nBen \u00e7a rapporte au fond les m\u00eames avantages que le projet pour le droit de vote \u00e0 16 ans, tout simplement, avec un petit ajout qui est au fond une modalit\u00e9 d'application, le droit de vote \u00e0 16 ans, l'id\u00e9e, c'est donner la parole \u00e0 une population d'une cat\u00e9gorie de la population, on a l'impression qu'elle a quelque chose \u00e0 apporter est tout \u00e0 fait \u00e0 m\u00eame de comprendre les grands enjeux de soci\u00e9t\u00e9, et le droit de vote \u00e0 16 ans, sur demande, c'est justement pour s'assurer que ce soit les jeunes et plus motiv\u00e9s, ce qui ne se feront pas affluence et par leurs parents ou par leur entourage et qui ont envie vraiment v\u00e9ritablement de se forger en avis sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nBon, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00eatre quand m\u00eame influenc\u00e9e par par ses parents et de vouloir d\u00e9poser une demande pour voter comme vote les parents non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [89%] :\r\nBen oui, c'est certain que, il y aura peut-\u00eatre des capotes, c'est comme \u00e7a et c'est possible, mais l'id\u00e9e de ce sur demande c'est v\u00e9ritablement que nous sommes convaincus qu'en jeunes qui fait l'arr\u00eat de la d\u00e9marche d'aller demander d'avoir le droit de vote \u00e0 16 ans, et qui fait la d\u00e9marche dans ce sens -l\u00e0, parce qu'il est motiv\u00e9 par ce qu'il a envie d'apprendre, soit parce qu'il a des gens d'opinions, soit parce qu'il a envie de le forg\u00e9 peu \u00e0 peu au contact de la d\u00e9mocratie, comme tous les citoyens, h\u00e9 bien il sera beaucoup moins influen\u00e7ables et beaucoup plus motiv\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [95%] :\r\nIl s'Rosselet Christ pourquoi vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce droit de vote \u00e0 16 ans sur demande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors nous, on a plusieurs raisons qui font qu'on va s'opposer \u00e0 ce \u00e0 ce projet maintenant pour le l'aspect vraiment du droit sur demande pr\u00e9cis\u00e9ment le droit de vote \u00e0 la carte, c'est la d\u00e9mocratie \u00e0 la carte, finalement, \u00e7a repr\u00e9sente un peu une des sacralisation du droit de vote, on est dans une une alt\u00e9ration sur la conscience communautaire de ce qu'est le droit de vote pas oublier qu'\u00e0 la un vote populaire selon les questions sur lesquelles on vote \u00e7a une r\u00e9percussion sur les 10, 20, 50 prochaines ann\u00e9es, et finalement on on supprime un petit peu le, l'importance de la conscience communautaire du droit de vote et on renforce, si on veut l'individualisme qui est quand m\u00eame quelque chose qui est joueur passablement les les valeurs de notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui parce que finalement, voil\u00e0 un jeune de 16 ans qui va vouloir qui va vouloir voter mais \u00e0 la carte, l\u00e0, c'est un sujet \u00e7a me concerne, \u00e7a m'int\u00e9resse je vote l\u00e0 \u00e7a m'int\u00e9resse pas, je ne vote pas je, je, voil\u00e0 je, je trouve que c'est un petit peu, un petit peu r\u00e9ducteur et puis voil\u00e0, \u00e7a ce n'est pas forc\u00e9ment une c'est une chose que de r\u00e9fl\u00e9chir dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [92%] :\r\nFin de Montmollin, sur l'id\u00e9e que ce soit \u00e7a devienne une sorte de de syst\u00e8me de s\u00e9gr\u00e9gation si j'ose dire, entre des jeunes qui sont voil\u00e0 qui sont impliqu\u00e9s dans la vie politique ou dans la conscience politique, qui ont une une certaine conscience politique et d'autres qui n'ont pas ben voil\u00e0 on octroie le droit de vote en fonction de leur degr\u00e9 de de conscience, \u00e7a ne vous g\u00eane pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [91%] :\r\nMais \u00e7a me g\u00eane pas du tout dans le sens o\u00f9, au fond, ce sera comme pour le reste de la population, c'est-\u00e0-dire que si on a envie de voter, on peut le faire en passant par une demande ou passe la seule chose qui change et quand j'entends Nice Rosselet Christ parler d'individualisme h\u00e9 ben oui, au niveau du droit de vote en Suisse et en individualismes, les gens ne sont pas oblig\u00e9s \u00e0 voter et c'est exactement la m\u00eame chose pour toute la population que pour les jeunes de 16 \u00e0 18 ans, et puis peut-\u00eatre de mani\u00e8re aussi plus central, monsieur Rosselet Christ disait aussi tr\u00e8s justement que quand on donne le droit de vote, on donne des responsabilit\u00e9s sur des sujets qui vont influencer la politique et la situation de la Suisse, la situation du canton de Neuch\u00e2tel en l'occurrence pour de nombreuses ann\u00e9es et justement ce sont les jeunes de 16 \u00e0 18 ans, qui supporteront le plus longtemps, ses cons\u00e9quences et les cons\u00e9quences de ces vote est \u00e0 mon sens est tout \u00e0 fait normal d\u00e8s lors est logique qu'ils aient leur mot \u00e0 dire dans ces grands choix de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [89%] :\r\nIl s'Rosselet Christ vous \u00e9tiez oppos\u00e9 aux pr\u00e9c\u00e9dents textes un qui demandait le droit de vote \u00e0 16 ans sans condition au motif que les jeunes \u00e0 cet \u00e2ge n'ont pas suffisamment de maturit\u00e9 ni de connaissance des sujets, est-ce que le droit de vote sur demande ne permet pas, justement, de s'assurer, comme disait Albert II, Antoine de Montmollin sur le s\u00e9rieux de la d\u00e9marche du jeune s'il fait la demande, c'est qu'il s'est renseign\u00e9 sur le sujet, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [91%] :\r\nJe ne remets pas en doute la capacit\u00e9 des jeunes de 16 \u00e0 18 ans, \u00e0 se renseigner sur un sujet politique, maintenant je parle aussi du principe que c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9, il faut savoir que quand on, quand on arrive \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans, la plupart des jeunes sont sont en formation ou en \u00e9tudes, donc on ils sortent \u00e0 peine de l'\u00e9cole obligatoire, ils ont \u00e0 peine commenc\u00e9 de mettre un pied dans la vie active, pour certains, ils sont encore en \u00e9cole pour d'autres, donc finalement ils apprennent encore \u00e0 \u00e0 exp\u00e9rimenter le tissu social et \u00e9conomique de notre pays de notre canton et donc je ne pense pas que l'on puisse dire, m\u00eame si on on manifeste un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort pour la politique, je ne pense pas qu'\u00e0 cette \u00e2ge -l\u00e0 nous puissions d\u00e9cemment se forger une conscience politique vraiment bien et surtout avoir conscience des enjeux, il faut \u00e7a, il faut savoir aussi que de certains sujets sur lesquels on vote implique parfois mais mettons qu'on vote sur la sur la la r\u00e9forme du taux d'imposition par exemple des d'une entreprise que celle -l\u00e0, on on va toucher un sujet extr\u00eamement sensible, extr\u00eamement, extr\u00eamement pointue et, surtout, voil\u00e0 qui qui va avoir de grosses r\u00e9percussions au niveau \u00e9conomique et les jeunes \u00e0 16 ans, non pour la plupart jamais pay\u00e9 d'imp\u00f4ts, ils n'ont jamais failli jamais vraiment peut-\u00eatre occuper une place \u00e0 100 pourcent de de dans une entreprise, ils ont peut-\u00eatre pas une pleine conscience de l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [79%] :\r\nMais les il si on vous dit vous dites dans ces cas -l\u00e0, ce qui, s'ils se sentent pas \u00e0 l'aise avec Intel sujet ben ils font pas la demande, ils ne votent pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [90%] :\r\nDonc \u00e7a c'est \u00e7a c'est miser sur un param\u00e8tre hasardeuse parce que je pense, je pense pas qu'on puisse miser sur un param\u00e8tre hasardeux quand on parle de quelque chose d'aussi fondamental que le droit de vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [89%] :\r\nOui, et en m\u00eame temps, il faut qu'ils fassent la d\u00e9marche, donc s'il y a quelque chose quand m\u00eame d'assez je dirais d'assez volontariste, hein, c'est pas un droit de vote acquis comme \u00e7a, automatiquement ils peuvent pas juste glisser un un vote dans un dans une dans une enveloppe et et l'exp\u00e9dier, il faut qu'il fasse une demande une d\u00e9marche est -ce que l\u00e0 c'est pas une garantie, comme quoi il selon le enfin qui qui garantit le fait que ils s'exprimeront sur des sujets sur lesquels ils se sont un minimum renseign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [88%] :\r\nM\u00eame si on se renseigne, \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire qu'on avait qu'on qu'on qu'on a vraiment pleine conscience de les choses, d'autre part, vous l'avez dit, et puis Monsieur Montmollin l\u00e0 aussi, a aussi confirm\u00e9 il y a aussi un risque d'influence d'influence ext\u00e9rieure, qui est plus grand lorsqu'on est \u00e0 ces \u00e2ges -l\u00e0 quand on est encore en \u00e9tudes quand on est encore sous le sous le toit familial, je pense que que l'influence ext\u00e9rieure, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, plus grande, et du coup aussi la conscience politique propre dans un jeune et c'est pas rare de voir des jeunes qui ne qui qui sont enferm\u00e9s dans le carcan politique de leurs parents et qui ne peuvent s'en affranchir que lorsqu'il se Corse lorsqu'il quitte le le le nid familial ou lorsqu'ils sont vraiment pleinement ind\u00e9pendant, donc je pense que si, que le risque d'influence ext\u00e9rieure et passablement \u00e9lev\u00e9 que \u00e7a soit dans 4 familial dans le cadre scolaire, \u00e9galement, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre hein \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a c'est quelque chose qui me d\u00e9range profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [91%] :\r\nAntoine de Montmollin sur cette argument l\u00e0 sur l'argument sur la question plus d'influence habilit\u00e9 des jeunes, pour moi, c'est simplement le fait que, \u00e0 tout \u00e2ge on peut \u00eatre influenc\u00e9e par les divers param\u00e8tres de notre vie et puis, plus particuli\u00e8rement, il y a un point sur lequel j'aimerais insister, c'est que l'\u00e9cole obligatoire est sens\u00e9e former des citoyens, c'est la mission de l'\u00e9cole obligatoire, et comme l'a dit monsieur Rosselet Christ \u00e0 16 ans, c'est le moment o\u00f9 en gros on finit l'\u00e9cole obligatoire \u00e0 peu pr\u00e8s et, d\u00e8s lors, si on a une formation qui nous permet d'\u00eatre des citoyens qui devraient l'\u00eatre en tout cas, h\u00e9 bien on a les capacit\u00e9s de voter et, au fond, peut-\u00eatre que les jeunes n'ont pas la m\u00eame exp\u00e9rience sur certains sujets, encore que \u00e7a se discute, mais au fond, moi ce que je vois, c'est que les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de la population vivent des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes et les la jeunesse a certainement une exp\u00e9rience ou autres que celles des plus \u00e2g\u00e9s, c'est peut-\u00eatre ce qu'on pourrait appeler l'exp\u00e9rience de la jeunesse et c'est si on suit l'argumentation de Monsieur Rosselet Christ qu'on arrive \u00e0 une d\u00e9mocratie \u00e0 la carte o\u00f9, au fond, on fait voter que des experts sur 5 chaque sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [91%] :\r\nOui, mais il y a une question Antoine de Montmollin, \u00e0 laquelle j'aimerais que vous r\u00e9pondiez, on sait d\u00e9j\u00e0 que les jeunes de 18 ans votent relativement peu, pourquoi vous acharnez vous accorder le droit de vote des saisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [90%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 l'id\u00e9e principale, c'est que nous sommes convaincus que plus de plus vite, on fait en sorte d'int\u00e9resser les jeunes \u00e0 la politique puisse se fid\u00e9liserons droit de vote et plus ils auront le l'automatisme d'aller voter, et puis aussi \u00e0 toute la question int\u00e9ressante avec le fait de mettre le droit de vote, disponible d\u00e8s la fin de l'\u00e9cole obligatoire de pouvoir justement \u00e0 l'\u00e9cole des formations sur comment voter sur peut-\u00eatre en sans des d\u00e9bats contradictoires dans les \u00e9coles secondaires avec des repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents partis avec des explications aussi histoire politique comme dans les cours de monde contemporain et citoyennet\u00e9 actuellement et puis c'est bien, c'est bien \u00e7a l'id\u00e9e du droit de vote \u00e0 16 ans, et puis aussi \u00e0 rajouter \u00e9galement, au fond, je ne comprends pas tellement quel quel est le risque vu par monsieur Rosselet Christ si c'est simplement de se dire que, il y a peu de gens de 16 \u00e0 18 ans, qui iront voter, ben si y a des jeunes d\u00e9j\u00e0 quelques ans de 16 \u00e0 18 ans, c'est tout, c'est c'est que du b\u00e9n\u00e9fice pour notre d\u00e9mocratie, avec tout ce complot qui se plaint du du taux d'abstention, c'est enfin une mesure concr\u00e8te pour lutter conte l'abstention en particulier des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [93%] :\r\nIl s'Rosselet Christ vous estimez donc un que les jeunes de 16 ans, qui pour beaucoup sont encore en formation, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, ne sont pas confront\u00e9s aux belles aux m\u00eames probl\u00e9matiques que leurs a\u00een\u00e9s, admettons, mais justement est -ce qu'on leur octroyant le droit de vote, sur demande, on les incite pas en quelque sorte \u00e0 \u00e0 s'exprimer sur les objets qui les int\u00e9resse d'abord les inciter, s'int\u00e9resser \u00e0 la politique d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est -ce que ce n'est pas une d\u00e9marche de ce point de vue -l\u00e0 qui est pertinente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [89%] :\r\nSusciter l'int\u00e9r\u00eat chez les jeunes de de ce un choix p\u00e9dagogique non non non donc qu'initiative peut-\u00eatre envie on pourrait le consid\u00e9rer comme \u00e7a maintenant je pense que l'aspect p\u00e9dagogique par par monsieur Montmollin de de ce droit de vote \u00e0 16 ans je pense pas que ce soit un argument qui soit, qui soit compl\u00e8tement valable le, le fait de s'int\u00e9resser de se former sur comment voter m\u00eame de, de, de participer \u00e0 \u00e0 \u00e0 des \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements qui qui nous pardon qui nous qui nous pr\u00e9pare \u00e0 l'exp\u00e9rience politique, nous avons, nous avons beaucoup de structures en ce sens l\u00e0, nous avons le parlement des jeunes par exemple sur la cession des jeunes, les sections jeunes aussi dans les partis politiques sont des sections o\u00f9 on peut s'engager d\u00e9j\u00e0 avant l'\u00e2ge de 18 ans, on peut d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 son avis d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 aux discussions voil\u00e0 discuter sur des dossiers sur des sur des sur des sujets vraiment concret et je pense que de, de, de ne pas pr\u00e9cipiter les choses, comme on a tendance \u00e0 le faire aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est : c'est une, c'est une chose de de garder aussi un certain rythme et de pas morceler les rep\u00e8res qui font qui qui font finalement notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [91%] :\r\nAntoine de Montmollin, une derni\u00e8re question : une \u00e9tude, une \u00e9tude r\u00e9cente a montr\u00e9 le glissement \u00e0 droite, un des jeunes, ceux en particulier qui ont suivi une formation professionnelle et sont n\u00e9s de parents suisses qui tendent \u00e0 avoir un des id\u00e9es plus conservatrices et ce que vous ne vous trompez pas de public- cible finalement en cherchant, co\u00fbte que co\u00fbte, int\u00e9grer les jeunes dans la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [90%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 le le droit de vote \u00e0 16 ans et le droit de vote \u00e0 16 le droit de vote \u00e0 16 ans et droit de vote \u00e0 16 ans sur demande ne sont pas des projets forc\u00e9ment de gauche, le but c'est pas de r\u00e9cup\u00e9rer des \u00e9lecteurs des \u00e9lecteurs de gauche, d'accord, je trouve dommage de voir toujours les projets sous cet angle -l\u00e0 et de consid\u00e9rer au fond les \u00e9lecteurs parfois comme des parts de march\u00e9, nous, l'id\u00e9e, c'est vraiment de d'inciter les jeunes \u00e0 voter puis d'apporter une r\u00e9elle r\u00e9elle am\u00e9lioration a de d\u00e9mocratie d'ailleurs dans le comit\u00e9 d'initiative, vous l'avez dit en d\u00e9but en d\u00e9but d'interview en d\u00e9but d\u00e9bat il y a aussi les Verts, lib\u00e9raux et les jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ne sont pas des partis de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [93%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat ne s'Rosselet Christ et Antoine de Montmollin bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-19T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B1DA08C-0E2F-4D1C-A0C4-8532B941497E", "internalArchiveId": "1B1DA08C-0E2F-4D1C-A0C4-8532B941497E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais romand", "publicationDate": "2016-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barbara lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand\r\nLes partis socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont choisi vendredi la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten et l'ex-conseiller national St\u00e9phane Rossini pour conserver l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement. Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du Parti socialiste (PS) du Valais romand.\r\n\r\n* * Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais romand 18h Une femme \u00e0 la t\u00eate du PS du Valais romand\r\nNB: il y a eu d'autres femmes avant elle mais plus depuis 17 ans...\r\nBarbara Lanthemann ** 23\r\nParti socialiste du Haut-Valais et du Valais romand se sont enfin mis d'accord sur une strat\u00e9gie commune en vue des prochaines \u00e9lections cantonales, en mars...\r\nApr\u00e8s des mois de dissensions, leur congr\u00e8s unitaire a choisi, hier soir, la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten et l'ex-conseiller national St\u00e9phane Rossini pour conserver l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement.\r\n***\r\nBarbara Lanthemann... bonsoir... Vous \u00eates la nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais romand, \u00e9lue hier soir pour succ\u00e9der au d\u00e9missionnaire Ga\u00ebl Bourgeois...\r\n- Vous avez d\u00e9clar\u00e9 hier soir : \"N'oublions pas que le Valais est un seul et unique canton, qui s'\u00e9tend du Bouveret au glacier du Rh\u00f4ne... Il n'y a aujourd'hui qu'un seul parti socialiste valaisan....\"... Dans les faits, on sait bien qu'il y a deux partis, deux mentalit\u00e9s, deux strat\u00e9gies et que les gens votent diff\u00e9rement dans le Haut et dans le Bas... Au fond, qui esp\u00e9riez-vous convaincre avec votre d\u00e9claration ?\r\n- Tout de m\u00eame... les guerres internes de ces derniers mois auront forc\u00e9ment laiss\u00e9 des s\u00e9quelles... Les deux candidats ne se sont pas parl\u00e9s depuis des mois... Esther Waeber-Kalbermatten l'a confirm\u00e9 dans la presse... Et hier soir, apr\u00e8s les votes, pas une poign\u00e9e de main, encore moins une embrassade, les deux candidats \u00e9taient fig\u00e9s l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre pour la photo... Comment mener une campagne commune cr\u00e9dible dans ces circonstances ?\r\n- Au premier tour, les \u00e9lecteurs socialistes vont soit voter pour leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et biffer l'autre, au risque d'affaiblir le parti et menacer l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement. soit voter pour les deux, sans pouvoir du coup d\u00e9terminer lequel sera au second tour... Ils vont \u00eatre devant un sacr\u00e9 dilemme, non ?\r\n- L'UDC du Valais romand a choisi hier, jour de votre congr\u00e8s, pour draguer ouvertement le PLR... Le parti d'Oskar Freysinger propose une liste commune... dans le but de faire tomber la majorit\u00e9 PDC du Conseil d'Etat... Dans les faits, est-ce que ce n'est pas votre si\u00e8ge, le si\u00e8ge socialiste, qui serait le plus menac\u00e9 par une telle alliance ?\r\n- Pour le co-pr\u00e9sident de l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules, le si\u00e8ge de la gauche est garanti... sauf si la gauche attaque elle-m\u00eame son propre si\u00e8ge avec la candidature de St\u00e9phane Rossini...\r\n- Une alliance des minoritaires PLR-PS-UDC au second tour est-elle possible ?... C'est en tout cas ce qui se murmure d\u00e9j\u00e0 en coulisses...", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8160244", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais romand  / FOR_2016-11-19T18:08:00_developpement-4", "Forum du 19.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les partis socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont choisi vendredi la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten et l'ex-conseiller national St\u00e9phane Rossini pour conserver l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement. Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du Parti socialiste (PS) du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8160244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:28Z", "speechToTexts": ["25.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nParti socialiste du Haut-Valais et du Valais Romand se sont enfin mis d'accord sur une strat\u00e9gie commune en vue des prochaines \u00e9lections cantonales en mars, apr\u00e8s des mois de dissensions leur congr\u00e8s unitaire a choisi hier soir la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Waeber-Kalbermatten et l'ex- conseiller national St\u00e9phane Rossini pour conserver l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement, Barbara Lanthemann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais Romand \u00e9lue hier soir pour succ\u00e9der au d\u00e9missionnaire Ga\u00ebl Bourgeois alors vous avez d\u00e9clar\u00e9 justement, hier soir, n'oublions pas que le Valais est un seul et unique canton qui s'\u00e9tend du Bouveret au glacier du Rh\u00f4ne, il n'y a aujourd'hui qu'un seul parti socialiste valaisan dans les faits, on sait bien qu'il y a 2 partis de mentalit\u00e9s, de strat\u00e9gies que les gens vont voter diff\u00e9remment dans l'Euro et dans le Bas qui esp\u00e9riez -vous convaincre avec votre d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:52) [82%] :\r\nJ'esp\u00e8re toujours convaincre, moi je suis persuad\u00e9, traite, je suis persuad\u00e9 que nous sommes encore d'abord la ce qui nous r\u00e9unit, au 1er rang des socialistes, c'est quand m\u00eame non d'une autre tendance de gauche nos id\u00e9es de gauche logique disons de gauche, j'ai envie de dire plut\u00f4t, donc moi j'aurais esp\u00e9r\u00e9 qu'on puisse d\u00e9passer un moment donn\u00e9 aussi important, \u00e7a va mouchard hier, on arrive \u00e0 des \u00e9lections cantonales j'esp\u00e8re quand m\u00eame qu'on puisse d\u00e9passer le r\u00e9gionalisme, la petite tendance \u00e0 voter plut\u00f4t ethnico- plut\u00f4t villageois il convient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [90%] :\r\nVous \u00eates d'accord que \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:24) [87%] :\r\nEt bien s\u00fbr, mais \u00e7a existe partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [89%] :\r\nDonc c'est un peu, c'\u00e9tait un voeu : vous avez un encouragement et encouragements, donc pour l'instant, on a quand m\u00eame de parti socialiste valaisan alors tout de m\u00eame les guerres internes, ces derniers mois, j'imagine, Barbara Lanthemann au auront forc\u00e9ment laiss\u00e9 des s\u00e9quelles, les 2 candidats ne se sont pas parl\u00e9s depuis des mois, Esther Waeber-Kalbermatten, a confirm\u00e9 dans la presse, hier soir, apr\u00e8s le vote, c'\u00e9tait assez flagrant pas une poign\u00e9e de main encore moins une embrassade et 2 candidats \u00e9taient fig\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre pour la photo comment franchement, imaginez -vous pouvoir mener une campagne commune cr\u00e9dible dans ces circonstances. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:58) [85%] :\r\nMais il faut pas \u00eatre hypocrite l'histoire c'est pas \u00eatre hypocrite, le but c'est politique, ensuite, on sait qu'il y a des tensions qui a dissensions, on va pas faire comme s'il avait rien, on va faire maintenant organiser une f\u00eate, un bal masqu\u00e9 avecM. et St\u00e9phanie en disant : tout va bien, c'est les meilleurs amis du monde, le but n'est pas \u00e7a le but, encore une fois, c'est de r\u00e9unir les gens autour d'un id\u00e9al de dire maintenant, vous voulez quoi, et l\u00e0 on a une liste avec 2 personnes qui va mobiliser le commandant, comme le disait du Bouveret au glacier du Rh\u00f4ne parce qu'on a de cantons de candidats qui viennent de se l\u00e0 ces 2 r\u00e9gions diff\u00e9rentes, mais on peut, on va pas les faire danser ensemble, c'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nJe dirais pas que c'est un lapsus significatif, hein, vous avez dit de Canton de nuit quand existe autant alors au 1er tour Barbara Lanthemann les \u00e9lecteurs socialistes vont soit voter pour leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et biffer je mais une l'autre, au risque d'affaiblir le parti et menacer l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement soit voter pour les 2 sans pouvoir du coup d\u00e9terminer lequel sera au second tour, ils vont \u00eatre devant un sacr\u00e9 dilemme non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:59) [84%] :\r\nC'est pas qu'il aime justement moi moi moi ne personnellement j'esp\u00e8re et je crois que ce que toute la pr\u00e9sidence toute la direction du Parti Socialiste aujourd'hui et du haut et du bas, souhaite une chose moi ce qu'on veut, exhort\u00e9 les militants et du haut et du bas c'est de tracer pas voter les candidats de gauche qui sont Esther Waeber-Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini et le 2\u00e8me tour, le 2\u00e8me tour d\u00e9cidera \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faut pour oublier les apports ext\u00e9rieurs aussi, on sait tr\u00e8s bien que que qu'un quand m\u00eame candidat de gauche re\u00e7oit aussi des apports d'autres partis, Paris on a pu, mais surtout ne faites pas l'erreur de tracer l'un ou l'autre, parce que l\u00e0 effectivement vous jouez le jeu de l'adversaire, vous affaiblissez, ou l'un ou l'autre, c'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [94%] :\r\nAlors, l'UDC du Valais Romand a choisi hier, jour de votre congr\u00e8s pour draguer, si j'ose l'expression ouvertement le PLR, le parti d'Oskar Freysinger propose une liste commune dans le but de faire tomber la majorit\u00e9 PDC au cours du Conseil d'\u00c9tat, mais est -ce que dans les faits, ce n'est pas votre si\u00e8ge, le si\u00e8ge socialiste qui serait le plus menac\u00e9 par une telle alliance. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:58) [86%] :\r\nOui, alors effectivement bien s\u00fbr qu'a une menace sur le si\u00e8ge socialiste \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a des alliances, des forces de droite, je voulais faire un petit commentaire sur ce cet appel du pied quand quand vous si\u00e9ger au gouvernement valaisan au parlement valaisan o\u00f9 vous vous rendez compte, combien de fois le PLR et l'UDC ne sont pas d'accord, les dissensions, les nombreuses dissensions parti et quand l'UDC qui veulent faire tomber les l\u00e9gumes du PDC, faudrait quand m\u00eame pas oublier une chose, c'est que l'UDC au parlement valaisan votre strictement la m\u00eame chose ou quasiment toujours la m\u00eame chose que le PDC, donc il y a aussi un jeu hypocrite, il a une fa\u00e7on de se moquer un petit peu, on est des \u00e9lecteurs et de l'autre partie \u00e0 qui on adresse ce ce joli bouquet de fleurs, je pense, m\u00ealer des affaires du PLR enfin, ce serait quand m\u00eame tr\u00e8s les donn\u00e9es que PLR rentre dans ce jeu l\u00e0, parce que c'est : voil\u00e0, c'est une alliance \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [90%] :\r\nMais alors, alliance \u00e9trange et une autre alliance \u00e9trange dont on parle beaucoup, l'alliance des minoritaires PLR PS UDC au second tour, c'est en tout cas ce qui se murmure d\u00e9j\u00e0 en coulisses est -ce que c'est possible selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je vais vous dire franchement, je crois qu'ils alliance ont un sens quand elles d\u00e9fendent quand m\u00eame le bien commun, encore une fois, la politique de l'UDC en Valais vase va tr\u00e8s loin et tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des objectifs et des id\u00e9aux du Parti socialiste, et de m\u00eame du parti, \u00e7a arrive souvent qu'avec le PLR ont l\u00e9gu\u00e9 on des avis identique sur les projets de soci\u00e9t\u00e9 sur une politique progressiste avec l'UDC j'ai quand m\u00eame qu'on a quand m\u00eame rarement les id\u00e9aux communs donc et les avions qui \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il faut \u00eatre quand m\u00eame un tout petit peu coh\u00e9rent, je veux dire mon discours, je crois qu'une chose qui est tr\u00e8s important dans la politique, c'est quand m\u00eame la coh\u00e9rence aussi si on veut peut-\u00eatre pas passer pour des guignols aupr\u00e8s de la population, il faut \u00eatre coh\u00e9rent, une alliance avec l'UDC pour moi c'est une incoh\u00e9rence, alors je sais pas ce que parti 2 kilogrammes j'ai quand m\u00eame un peu de peine \u00e0 imaginer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [96%] :\r\nMerci beaucoup Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais Romand, bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-19T17:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7AD813B-D7B8-48E4-8E7F-48EAD2BF0CF8", "internalArchiveId": "F7AD813B-D7B8-48E4-8E7F-48EAD2BF0CF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Hubert Lebet, ambassadeur suisse au Kosovo;Nicolas Sarkozy, ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais 2007-2012, candidat aux primaires du parti R\u00e9publicain;Tim Henman, joueur de tennis britannique\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:24 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/SYRIE) Troisi\u00e8me jour d'intenses bombardements sur les villes d'Alep et d'Idleb en Syrie... Reprise des frappes apr\u00e8s une relative acalmie qui durait jusqu'\u00e0 la mi-octobre... Au moins 25 personnes ont perdu la vie hier \u00e0 Alep...\r\nEt les Russes bombardent d\u00e9sormais, depuis la M\u00e9diterran\u00e9e, C\u00e9line Tsaud... \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment depuis le Kuznetsov.un porte-avion qui vient d'arriver au large de la Syrie. Un porte-avion qui fait partie d'une large flotte de guerre qui permet \u00e0 Moscou d'augmenter consid\u00e9rablement sa puissance de frappe. \r\nMais la Russie se d\u00e9fend de bombarder Alep. Nous visons uniquement les djihadistes \u00e0 Idleb et Homs, affirme Moscou. C'est l'arm\u00e9e syrienne, port\u00e9e \u00e0 bout de bras par Moscou, qui, elle, se charge d'Alep. \r\nDans les 3 villes-rebelles, un d\u00e9luge de feu s'abat donc depuis 3 jours. Des frappes jug\u00e9es inexcusables par Washington.\r\nRELANCE: Et cette reprise des bombardements intervient pile une semaine apr\u00e8s l'\u00e9lection d'un certain.Donald Trump...\r\nEn fait, Damas et Moscou entendent bien tirer profit de la p\u00e9riode de transition et d'incertitude aux Etats-Unis pour infl\u00e9c(())hir de mani\u00e8re irr\u00e9versible le conflit syrien. \u00ab Il faut \u00e0 tout prix reprendre Alep avant l'arriv\u00e9e de Trump le 20 janvier \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable syrien. Jusqu'ici, Washington soutenait la r\u00e9bellion dite mod\u00e9r\u00e9e. La future politique \u00e9trang\u00e8re de Trump, elle, reste un myst\u00e8re. Au t\u00e9l\u00e9phone lundi, le nouvel \u00e9lu et le pr\u00e9sident russe Valdimir Poutine se sont promis d'avoir des \u00ab relations fortes et constructives \u00bb. \r\nMais un r\u00e9cent projet de loi du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, domin\u00e9 par les r\u00e9publicains, pourrait compliquer la donne. Le projet \u00ab C\u00e9sar \u00bb vise en effet \u00e0 durcir les sanctions contre le r\u00e9gime de Damas et contre ses alli\u00e9s russes et iraniens.\r\nC\u00e9line Tsaud, merci...\r\n(D1trump/AMABASSADEUR SUISSE KOSOVO ITV LEBET) L'\u00e9lection de Donald Trump serait une mauvaise nouvelle pour le Kosovo. \r\nActuellement 4 mile 600 soldats de la force de paix internationale de l'OTAN garantissent la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays...\r\nMais le futur locataire de la maison blanche a menac\u00e9 d'abandonner ses alli\u00e9s qui ne feraient pas d'effort financier suffisant pour assurer leur propre s\u00e9curit\u00e9. \r\nL'Europe sursaute... Et au Kosovo, on craint le retour des vieux d\u00e9mons... Analyse de l'ambassadeur suisse au Kosovo Jean-Hubert Lebet... \r\n  1'15''\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman...\r\n(Br\u00e8ve VW) VW pourrait supprimer 30 mille postes \u00e0 travers le monde d'ici 2021... \r\nLa direction aurait trouv\u00e9 un accord avec les syndicats sur ce plan... selon Reuters qui cite une source... \r\nLe groupe entend ainsi doper sa rentabilit\u00e9 et mettre derri\u00e8re lui le scandale des moteurs truqu\u00e9s... \r\nVW supprimera 23 mille postes en Allemagne... Les syndicats ont accept\u00e9 en \u00e9change de la promesse de la direction de cr\u00e9er de nouveaux emplois et de faire des investissements dans les v\u00e9hicules \u00e9lectriques...\r\n(22/FRANCE EXTRAIT sarkozy) Dernier d\u00e9bat... avant un premier tour...\u00e0 suspense... \r\nLa primaire de la droite et du centre... Les sept candidats ont donn\u00e9 leurs ultimes arguments... et leur vision... \r\nSept pr\u00e9tendants au titre de candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... \r\nSept candidats mais trois favoris... Alain Jupp\u00e9 en t\u00eate mais en perte de vitesse... au coude \u00e0 coude avec Nicolas Sarkozy... Et alors que Fan\u00e7ois Fillon se rapproche du duo... \r\nM\u00eame si la grande incertitude du scrutin de dimanche c'est la participation... qui sera d\u00e9terminante...\r\nChaque candidat avait en fin de d\u00e9bat une minute trente pour convaincre...Conclusion en forme de slogan pour Nicolas Sarkozy: j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident... \r\n   1'02''\r\nNicolas Sarkozy au dernier d\u00e9bat de la primaire \u00e0 droite sur France 2 hier... \r\nFin du suspense dimanche soir...\r\n(02/ERDOGAN PA) Un discours de Vladimir Poutine ou de Redjep Tayyip Erdoan... discours retransmis en direct via un \u00e9cran g\u00e9ant, sur une grande place publique en Suisse... Ce sera encore possible... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse de revenir aux r\u00e8gles en vigueur pendant la guerre froide... Il s'oppose \u00e0 une motion PDC qui demandait que les orateurs \u00e9trangers soient soumis \u00e0 des autorisations pr\u00e9alables en Suisse... \r\nMotion d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la suite d'une retransmission d'un discours du pr\u00e9sident turc en Allemagne... Thibaut Schaller... \r\n  0'50''\r\n((Cologne, en juillet. Des dizaines de milliers de partisans de Recep Tayyip Erdohan esp\u00e8rent assister \u00e0 un discours de leur pr\u00e9sident. Les \u00e9v\u00e9nements ont lieu juste apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 - l'opinion est chauff\u00e9e \u00e0 blanc entre les loyalistes et les putschistes... La cour constitutionnelle allemande intervient et interdit la retransmission.\r\nUn \u00e9lu PDC demandait que la Suisse se dote de m\u00e9canismes pr\u00e9ventifs - oblige \u00e0 demander des autorisations pour ce genre d'\u00e9v\u00e9nements. Pas besoin, r\u00e9pond le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La Conf\u00e9d\u00e9ration peut d\u00e9j\u00e0 emp\u00eacher un orateur \u00e9tranger d'intervenir dans un d\u00e9bat ou une manifestation. Elle peut interdire l'entr\u00e9e dans le pays \u00e0 des personnes qui constituent une menace. Les autorit\u00e9s locales disposent aussi de leviers. Elles peuvent autoriser un \u00e9v\u00e9nement sous conditions, ou m\u00eame l'interdire pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 publique. Qu'il s'agisse d'un discours d'un dirigeant... ou d'un rassemblement d'extr\u00eame droite, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas r\u00e9cemment dans le canton de Vaud.))\r\n(15/TUNISIE RECONCILIATION PI) Par le biais de la t\u00e9l\u00e9vision... les Tunisiens ont tent\u00e9 d'avancer vers une r\u00e9conciliation hier... \r\nEn tous cas, ils se sont confront\u00e9 \u00e0 des pages tr\u00e8s noires de leur histoire... \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis la r\u00e9volution, les victimes de la dictature de Ben Ali ont t\u00e9moign\u00e9 publiquement des tortures dont elles ont \u00e9t\u00e9 victime... \r\nUne op\u00e9ration men\u00e9e par l'Instance V\u00e9rit\u00e9 et Dignit\u00e9... pour faire la lumi\u00e8re sur 62 mille plaintes... \r\nObjectif, ne pas oublier... \r\nMaurine Mercier a suivi ces audiences... \r\n  01'09'' \r\n((A 20h30,  les Tunisiens ont d\u00e9couvert d'abord . cette  m\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cran .\r\nSon fils a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre alors qu'il manifestait durant la r\u00e9volution de 2011. \r\nLa photo de son enfant dans un cadre, devant toute la Tunisie   .  elle t\u00e9moigne\r\nTRAD femme 1 :\r\n\u00ab Les jeunes n'avaient ni pierre, ni projectile. Regardez, j'ai des photos avec moi qui le prouvent. Les manifestants ont tout film\u00e9 avec leurs  t\u00e9l\u00e9phones et m'ont transmis ces images. Voil\u00e0 l'agent qui a tir\u00e9 sur mon fils, j'ai son nom! \u00bb\r\nCette m\u00e8re d\u00e9nonce le tribunal militaire qui a noy\u00e9 l'affaire. Son dernier espoir pour que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate, c'est ce processus de r\u00e9conciliation nationale. \r\nLes audiences publiques se poursuivent ce soir. Avec d'autres victimes qui viendront t\u00e9moigner. \r\nCe sera ensuite au tour des bourreaux de venir s'expliquer publiquement. Pour l'instant, ils ne se pressent pas au portillon. Point\u00e9s du doigt par les victimes durant ces deux soir\u00e9es . l'instance v\u00e9rit\u00e9 et Dignit\u00e9 esp\u00e8re pouvoir ainsi les pousser \u00e0 donner leur version des faits. \r\nMaurine Mercier, pour RTS info, Tunis))\r\n(D3/TENNIS MURRAY PI) En tennis...Un d\u00e9fi... Et il est de taille pour Stan Wawrinka aujourd'hui au Masters de Londres... \r\nBattre le num\u00e9ro 1 mondial, Andy Murray, chez lui... \r\nLe Britannique vient de mettre fin au r\u00e8gne de Novak Djokovic et reste sur une impressionnante s\u00e9rie de victoires. \r\nMais qu'est-ce qui le rend si fort? R\u00e9ponse \u00e0 Londres, Bernardin Allemann...\r\n  1'26''\r\n((21 succ\u00e8s de suite. Voil\u00e0 la s\u00e9rie qui fait de Murray le joueur actuellement le plus efficace. Le Britannique conna\u00eet une ann\u00e9e exceptionnelle. La naissance de son premier enfant,  sacre \u00e0 Wimbledon, un deuxi\u00e8me titre olympique et la place de num\u00e9ro 1. Une place qu'il doit d\u00e9fendre \u00e0 Londres car Novak Djokovic n'a pas renonc\u00e9. Avant Andy Murray, c'est Tim Henman qui portait le tennis britannique, avec 6 demi-finales en Grand-Chelem. L'Anglais a obsesrv\u00e9 de pr\u00e8s la progression de Murray...\r\nSON\r\nTRAD: Il est juste bon dans tous les domaines de son jeu. Il a am\u00e9lior\u00e9 son service, notamment son deuxi\u00e8me service. Son jeu du fond de court est excellent. J'\u00e9voquerais aussi ses formidables capacit\u00e9s physiques, il est rapide et bien \u00e9quilibr\u00e9. Il a d\u00e9velopp\u00e9 des variations dans son jeu. Et maintenant, avec toutes les victoires qu'il a obtenues, il a obtenu une \u00e9norme confiance. Alors mettez tout cela ensemble et vous avez l'actuel num\u00e9ro 1 mondial.\r\nVu comme cela, tout semble facile pour Murray. Mais cela ne l'a pas \u00e9t\u00e9 sur le circuit. Il a perdu ses 4 premi\u00e8res finale de Grand chelem et a longtemps \u00e9t\u00e9 un perdant magnifique. Il a invers\u00e9 cette tendance. Comme Wawrinka, il a remport\u00e9 3 titres en Grand Chelem. C'est surtout son travail physique qui en fait un adversaire coriace, mais \u00e9galement son attitude de guerrier, qui le pousse \u00e0 engueuler sans houspiller r\u00e9guli\u00e8rement les membres de son \u00e9quipe durant un match. C'est enfin son entra\u00eeneur Ivan Lendl, l'ancien num\u00e9ro 1 mondial, qui lui a permis de parfaire les derniers d\u00e9tails qui l'ont men\u00e9 au sommet. UN sommet qu'il aimerait partager avec son fr\u00e8te Jamie, engag\u00e9 en masters en double et qui finira peut-\u00eatre l'ann\u00e9e comme n\u00b0 1 mondial \u00e9galement.\r\nBA, RTSSport, Londres))\r\nSan Wawrinka - Andy Murray, rencontre \u00e0 suivre, cet apr\u00e8s midi \u00e0 15h. \r\nA suivre sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157944", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8157961", "ece-8157944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:27Z", "speechToTexts": ["24.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [75%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nCe journal Blandine L\u00e9vite quand l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump bouscule aussi la situation en Syrie : Moscou et Damas m\u00e8ne une nouvelle offensive \u00e0 Alep, mani\u00e8re de prendre la main pendant cette p\u00e9riode de transition avant l'arriv\u00e9e effective du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envisage de se d\u00e9sengager de l'Otan et le simple fait de le dire, fragilise d\u00e9j\u00e0 la situation au Kosovo et nous dira l'ambassadeur suisse sur place les primaires de la droite et du centre en France : dernier d\u00e9bat hier 3 candidats au coude-\u00e0-coude et l'argument de Nicolas Sarkozy, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident et puis Stan Vavrinka affronte cet apr\u00e8s- midi, le num\u00e9ro un mondial Andy Murray chez lui \u00e0 Londres mais qu'est ce qui le rend si fort le Britannique travail physique attitude de guerrier d\u00e9cryptage en fin de ce journal au 3\u00e8me jour d'intenses bombardements sur les villes d'Alep. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [96%] :\r\nEt d'Idleb en Syrie, les frappes ont repris apr\u00e8s une relative accalmie qui a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 la mi- octobre, au moins 25 personnes ont perdu la vie hier \u00e0 Alep et les Russes bombardent d\u00e9sormais depuis la M\u00e9diterran\u00e9e C\u00e9line Tsaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment depuis le Kusnetsova enfin porte- avions qui vient d'arriver au large de la Syrie un porte- avions, qui fait partie d'une large flotte de guerre qui permet \u00e0 Moscou d'augmenter consid\u00e9rablement sa puissance de frappe sur la Syrie, mais la Russie se d\u00e9fend de bombarder Alep nous visons uniquement les djihadistes, Idleb et \u00e0 Homs s'affirme Moscou, c'est donc l'arm\u00e9e syrienne, port\u00e9e \u00e0 bout de bras par Moscou qui elle bombardent Alep dans les 3 villes rebelles un d\u00e9luge de feu s'abat donc depuis 3 jours des frappes jug\u00e9es inexcusables par Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [91%] :\r\nEt cette reprise des bombardements intervient pile une semaine apr\u00e8s l'\u00e9lection d'un certain Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [94%] :\r\nOui, en fait, Damas et Moscou entendent bien tirer profit de la p\u00e9riode de transition et surtout d'incertitude aux \u00c9tats-Unis pour avancer leurs pions en Syrie, il faut \u00e0 tout prix reprendre Alep avant l'arriv\u00e9e de Trump le 20 janvier c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 on responsables pro- Assad jusqu'ici Washington soutenait la r\u00e9bellion dite mod\u00e9r\u00e9e, la future politique \u00e9trang\u00e8re de Trump, elle reste un myst\u00e8re au t\u00e9l\u00e9phone lundi, le nouvel \u00e9lu et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine se sont promis d'avoir des relations fortes et constructives, mais un r\u00e9cent projet de loi au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, domin\u00e9, on le rappelle, par les r\u00e9publicains pourrait compliquer un tout petit peu la donne le projet C\u00e9sar vise en effet \u00e0 durcir les sanctions contre le r\u00e9gime de Damas et contre ses alli\u00e9s russe et iranien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [95%] :\r\nC\u00e9line Tsaud merci et l'\u00e9lection de Donald Trump serait une mauvaise nouvelle pour le Kosovo actuellement 4600 soldats de la force de paix internationale de l'Otan garantissent la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays, mais le futur locataire de la Maison Blanche a menac\u00e9 d'abandonner ses alli\u00e9s qui ne feraient pas d'effort financier suffisant pour assurer leur propre s\u00e9curit\u00e9, l'Europe sursaute et au Kosovo ont craint le retour des vieux d\u00e9mons, analyse de l'ambassadeur suisse au Kosovo Jean-Hubert Lebet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [83%] :\r\nLe simple fait de le dire l'impact ici dans toute l'Europe de l'Est et des symboles joue un grand r\u00f4le ici au Kosovo symboliquement s'assure une stabilit\u00e9, on sait que si jamais les choses d\u00e9rapent Carrefour h\u00e9 bien maintenant, il y a un petit doute qui s'instiller et \u00e7a rassure personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel bah Vevey pourrait supprimer 30000 postes \u00e0 travers le monde d'ici 2021, la direction aurait trouv\u00e9 un accord avec les syndicats sur ce plan, selon Reuters, qui cite une source, le groupe entend ainsi doper sa rentabilit\u00e9 mettre derri\u00e8re lui aussi le scandale des moteurs truqu\u00e9s r\u00eaver supprimera 23000 postes en Allemagne, selon ce plan, les syndicats auraient accept\u00e9 en \u00e9change de la promesse de la direction de cr\u00e9er de nouveaux emplois et de faire des investissements dans les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, dernier d\u00e9bat en France avant un 1er tour \u00e0 suspense, la primaire de la droite et du centre, les 7 candidats ont donn\u00e9 leurs ultimes arguments et leur vision hier sur France 2 sept pr\u00e9tendants au titre de candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, cette candidats mais 3 favoris : Alain Jupp\u00e9 en t\u00eate mais en perte de vitesse au coude \u00e0 coude avec Nicolas Sarkozy, et alors que Fran\u00e7ois Fillon se rapproche du duo, m\u00eame si la grande incertitude du scrutin de dimanche sera la participation qui sera d\u00e9terminante : chaque candidat avait enfin d\u00e9bat une minute 30 pour convaincre Conclusion en forme de slogan pour Nicolas Sarkozy, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [94%] :\r\nTout le monde qui s'annonce, c'est un monde qui ne fera aucun cadeau \u00e0 la France, j'ai connu la difficult\u00e9 de gouverner la France au moment de la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent 2008 2010 2017, peut-\u00eatre l'occasion d'un nouveau d\u00e9part pour la France, je veux incarner ce nouveau d\u00e9part. \r\nLa France a besoin d'autorit\u00e9, je crois que j'ai cette autorit\u00e9, la France a besoin d'\u00e9nergie, je pense que j'ai c'\u00e9tait \u00e9nergie, la France a besoin d'exp\u00e9rience, je pense que j'ai cette exp\u00e9rience, la France a besoin de rassemblement ce rassemblement, je l'ai construit lors de mon retour, ma famille politique \u00e9tait d\u00e9vast\u00e9 par une opposition d'une violence sans pr\u00e9c\u00e9dent entre 2 de mes concurrents, personne ne l'a oubli\u00e9, et si aujourd'hui nous pouvons dans des conditions civilis\u00e9 et d\u00e9mocratique, avoir ce d\u00e9bat des primaires, c'est parce que j'ai construit patiemment ce rassemblement, je veux une France qui se retrouvent, une France qui se sentent prot\u00e9g\u00e9s, je veux la prot\u00e9ger, maintenant c'est \u00e0 vous, \u00e0 vous de faire le choix, j'ai confiance dans votre choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [95%] :\r\nFin du suspense dimanche soir avec le vote de la primaire de la droite et du centre, un discours de Vladimir Poutine ou de Redjep Tayyip Erdogan discours retransmis en Direct et via un \u00e9cran g\u00e9ant sur une grande place publique en Suisse, ce sera encore possible, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse de revenir aux r\u00e8gles en vigueur pendant la guerre froide, il s'oppose \u00e0 une motion PDC qui demandait que les orateurs \u00e9trangers soient soumis \u00e0 des autorisations pr\u00e9alables en Suisse motion d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la suite d'une retransmission d'un discours du pr\u00e9sident turc en Allemagne Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [94%] :\r\nCologne plein mois de juillet, des dizaines de milliers de partisans de Redjep Tayyip Erdogan n'esp\u00e8rent assister \u00e0 un discours de leur pr\u00e9sident, les \u00e9v\u00e9nements ont lieu juste apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 l'opinion est chauff\u00e9e \u00e0 blanc entre loyalistes et putschistes finalement la cour constitutionnelle allemande intervient et interdit la retransmission un \u00e9lu PDC demandait que la Suisse se dote de m\u00e9canismes pr\u00e9ventifs qu'elle oblige \u00e0 demander des autorisations pour ce genre d'\u00e9v\u00e9nement pas besoin r\u00e9pond le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration peut d\u00e9j\u00e0 emp\u00eacher un orateur \u00e9tranger d'intervenir dans un d\u00e9bat o\u00f9 dans une manifestation, elle peut interdire \u00e9galement l'entr\u00e9e dans le pays \u00e0 des personnes qui constituent une menace et les autorit\u00e9s locales disposent aussi de leviers, elles peuvent autoriser un \u00e9v\u00e9nement sous conditions ou m\u00eame l'interdire pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 publique, qu'il s'agisse d'un discours d'un dirigeant \u00e9tranger ou d'un rassemblement d'extr\u00eame droite, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas r\u00e9cemment dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [93%] :\r\nPar le biais de la t\u00e9l\u00e9vision, les Tunisiens ont tent\u00e9 de d'avancer vers une forme de r\u00e9conciliation, hier en tout cas, elles se sont confront\u00e9 \u00e0 des pages tr\u00e8s noires de leur histoire pour la 1\u00e8re fois depuis la r\u00e9volution, les victimes de la dictature de Ben Ali, ont t\u00e9moign\u00e9 publiquement des tortures dont elles ont \u00e9t\u00e9 victimes d'une op\u00e9ration men\u00e9e par l'Instance V\u00e9rit\u00e9 et Dignit\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur 62000 plaintes, objectif : ne pas oublier maurine Mercier a suivi ces audiences. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [95%] :\r\n\u00e0 20 heures 30 heure de grande \u00e9coute, les Tunisiens ont d\u00e9couvert d'abord cette m\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cran, son fils a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre alors qu'il manifestait durant la r\u00e9volution de 2011, la photo de son enfant dans un cadre devant tout le pays, elle t\u00e9moigne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [81%] :\r\nAlli\u00e9s Mao jour au Dala\u00ef, les jeunes n'avaient ni Pierre ni projectile, regardez, j'ai des photos avec moi qui le prouvent, les manifestants ont tout film\u00e9 avec leur t\u00e9l\u00e9phone et m'ont transmis ces images, voil\u00e0 l'agent qui a tir\u00e9 sur mon fils, j'ai son app\u00e9tit f\u00e9d\u00e9rant Mazag. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:43) [92%] :\r\nCette m\u00e8re d\u00e9nonce le tribunal militaire qui a noy\u00e9 l'affaire son dernier espoir pour que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate, c'est ce processus de r\u00e9conciliation nationale, les audiences publiques se poursuivent ce soir avec d'autres victimes encore qui viendront t\u00e9moigner, ce sera ensuite au tour des bourreaux de venir s'expliquer publiquement point\u00e9 du doigt par les victimes durant ces 2 soir\u00e9es l'instance v\u00e9rit\u00e9 et Dignit\u00e9 esp\u00e8re pouvoir ainsi les pousser \u00e0 donner leur version des faits, on ne peut b\u00e2tir une d\u00e9mocratie en son pass\u00e9, c'est sa devise Mercier pour RTS info Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [90%] :\r\nEn tennis, un d\u00e9fi et il est de taille pour Stan Vavrinka aujourd'hui au Masters de Londres : battre le num\u00e9ro 1 mondial Andy Murray chez lui, le Britannique vient de mettre fin au r\u00e8gne de Novak Djokovic chez reste sur une impressionnante s\u00e9rie de victoires mais qu'est ce qui le rend si forts, r\u00e9ponse \u00e0 Londres Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [91%] :\r\n21 succ\u00e8s de suite voil\u00e0 la s\u00e9rie qui fait de Murray le joueur, actuellement le plus efficace, le Britannique conna\u00eet d'une ann\u00e9e exceptionnelle naissance de son 1er enfant sacre \u00e0 Wimbledon 2\u00e8me titre olympique et place de num\u00e9ro un, une place qu'il doit d\u00e9fendre \u00e0 Londres, mis sous pression par Novak Djokovic avant Andy Murray c'est Tim Henman qui portait le tennis britannique avec 6 demi- finale en Grand Chelem, l'anglais observer de pr\u00e8s la progression de Murray. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [86%] :\r\nHistoire et justement dans tous les domaines de son jeu, il a am\u00e9lior\u00e9 son service, notamment son 2\u00e8me service, son jeu de fond de court est excellent, j'\u00e9voquerai aussi ses formidables capacit\u00e9s physiques, il est rapide moyenne \u00e9quilibr\u00e9, il a d\u00e9velopp\u00e9 des variations dans son jeu et maintenant avec toutes les victoires qu'il a obtenu, il a gagn\u00e9 une \u00e9norme confiance alors mettez tout cela ensemble et vous avez l'actuel num\u00e9ro 1 mondial un en revoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:25) [90%] :\r\nVu comme cela, tout semble facile pour Murray, mais cela ne l'a pas \u00e9t\u00e9 sur le circuit, il a perdu ses 4 premi\u00e8res finales de Grand Chelem, a longtemps \u00e9t\u00e9 un perdant magnifique, il a r\u00e9ussi \u00e0 inverser cette tendance, comme Vavrinka elle a remport\u00e9 3 titres majeurs, c'est surtout ce travail physique qui en fait de Nevers sert coriace mais \u00e9galement son attitude de guerrier qui le pousse \u00e0 houspiller r\u00e9guli\u00e8rement les membres de son \u00e9quipe durant un match, c'est enfin son entra\u00eeneur, Ivan Lendl, l'ancien num\u00e9ro un mondial qui leur permis de parfaire les derniers d\u00e9tails kilos men\u00e9e au sommet qu'il aimerait partager avec son fr\u00e8re, Jaime engag\u00e9 au Masters en double et qui finira peut-\u00eatre aussi l'ann\u00e9e comme num\u00e9ro un mondial Bernardin Lehman RTS pour Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [95%] :\r\nStan Wawrinka Andy Murray, rencontre \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T07:17:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33EEE627-905F-41E9-8A63-3989422FD52D", "internalArchiveId": "33EEE627-905F-41E9-8A63-3989422FD52D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VersieuxNa;Barack Obama, Pr\u00e9sident des Etas-Unis;Philippe Moreau Defarges, g\u00e9opolitologue \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais des Relations Internationales;Alain Jupp\u00e9, homme politique fran4ais, candidat \u00e0 la Primaire de la Droite et du Centre le 20 et 27 novembre 2016;Philipp M\u00fcller,directeur administratif et financier de l'H\u00f4tel des Patients;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat VD en charge de la sant\u00e9;Sylvain Bellfontaine, economiste sp\u00e9cialiste de la Turquie \u00e0 BNP Paribas\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/OBAMA ALLEMAGNE PI) Une partenaire exceptionnelle... Barack Obama a fait l'\u00e9loge hier d'Angela Merkel, \u00e0 Berlin... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est longuement entretenu avec la chanceli\u00e8re... hier apr\u00e8s midi... Dans le cadre de la tourn\u00e9e d'adieu du dirigeant Am\u00e9ricain... \r\nIls ont abord\u00e9 notamment la succession de Barack Obama et l'arriv\u00e9e prochaine au pouvoir de Donald Trump... Nathalie Versieux \u00e0 Berlin... \r\n  1'19\r\n((Barack Obama se fait visiblement du souci pour son pays, se disant je cite \"prudemment optimiste\" quant \u00e0 la capacit\u00e9 de son successeur \u00e0 se montrer \u00e0 la hauteur de la tache qui l'attend. L'une des inqui\u00e9tudes principales d'Obama porte sur les relations avec la Russie\r\nSON\r\nTRAD:  J'ai entretenu une relation constructive avecla Russie. Mais j'ai aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9aliste et reconnu que nous avions des divergences importantes sur des valeurs comme la d\u00e9mocratie ou le droit international sur lesquelles nous ne pouvons pas transiger. Nous avons des divergences notables sur des dossiers comme l'Ukraine ou la Syrie. Et mon espoir est que mon successeur aura la m\u00eame approche constructive en coop\u00e9rant avec la Russie l\u00e0 o\u00f9 cela est possible. Mais en restant ferme l\u00e0 o\u00fb Moscou ne respecte pas nos valeurs et le droit international. j'esp\u00e8re qu'il n'optera pas pour une Realpolitik d\u00e9bouchant sur des compromis avec la Russie.\r\nInterrog\u00e9 sur le poids de la responsabilit\u00e9 qui attend Angela Merkel face \u00e0 Donald Trump, Barack Obama a assur\u00e9 qu'il aimerait la d\u00e9lester un peu du fardeau qui l'attend. Avant d'ajouter : 'elle est costaud\". S'il \u00e9tait Allemand et qu'elle se pr\u00e9sentait \u00e0 un quatri\u00e8me mandat, Obama en tout cas a assur\u00e9 qu'il voterait pour elle.))\r\n(D4/MULTILATERALISME ITV MOREAU-DEFARGES) On l'a entendu sur les relations avec la Russie... Barack Obama se fait du soucis sur le tournant que pourrait prendre son successeur... dans ce dossier \u00e9pineux... \r\nIl y a aussi l'OTAN... L'Alliance Atlantique qui m\u00e9rite, selon Barack Obama, d'\u00eatre d\u00e9fendue des deux c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique... \r\nL'OTAN remis en cause par Donald Trump... Qui s'en prend aussi \u00e0 l'ONU \u00e0 l'accord sur le climat... Et aux grands accords commerciaux...en se faisant le chantre du protectionnisme... \r\nParall\u00e8lement la Russie se d\u00e9sengage de la Cour P\u00e9nale Internationale... \r\nSale temps donc pour le multiculturalisme... Ce mouvement d'ouverture, d'\u00e9change et d'actions globales est-il donc condamn\u00e9? Et si oui, faut-il s'en r\u00e9jouir?\r\nAlain Franco a pos\u00e9 la question \u00e0 Philippe Moreau Defarges, g\u00e9opolitologue \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais des Relations Internationales...\r\n  1'32\r\nPhilippe Moreau Defarges... G\u00e9opolitologue \u00e0 l'institut fran\u00e7ais des Relations internationales... Interrog\u00e9 par Alain Franco...\r\n(09/FRANCE PRIMAIRE EXTRAIT jupp\u00e9) Dans l'actualit\u00e9 aussi, en France, la primaire de la droite et du centre... \r\nDernier d\u00e9bat hier pour les sept candidats... sur France 2...\r\nSept candidats... mais trois concurrents qui se disputent l'investiture dans un mouchoir de poche... Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy, Fran\u00e7ois Fillon... \r\nLe premier tour a lieu dimanche... et les pr\u00e9tendants au titre de candidat ont r\u00e9pondu \u00e0 des questions sur Donald Trump, sur la Syrie, l'\u00e9ducation ou le climat... Pour terminer, ils avaient une minute trente chacun pour conclure... \r\nAlain Jupp\u00e9 a appel\u00e9 au rassemblement... \r\n  0'59''\r\nEt puis, la tension est brusquement mont\u00e9e d'un cran dans ce d\u00e9bat, lors d'une question d'un journaliste sur des soup\u00e7ons de financement lybien de la campagne de Nicolas Sarkozy en 2007... sur la base du t\u00e9moignage d'un homme d'affaire franco-libanais... L'ancien chef d'Etat s'est indign\u00e9 d'une manoeuvre naus\u00e9abonde... estimant qu'il \u00e9tait honteux de donner \u00e9cho \u00e0 un homme qui a fait de la prison... \r\nEt \u00e0 trois jours du premier tour, Fran\u00e7ois Fillon est cr\u00e9dit\u00e9 de 27% des intentions de vote, il talonne Nicolas Sarkozy (30%) et Alain Jupp\u00e9, 31% selon un sondage ifop... \r\nSondages \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution selon les analystes, puisqu'il reste une inconnue.. et elle est de taille: l'ampleur de la participation \u00e0 cette primaire...\r\n(D2/HOTEL PATIENTS PI) A Lausanne, le CHUV ouvrait hier officiellement son nouvel \"h\u00f4tel des patients\". \r\nUn \u00e9tablissement pour accueillir des personnes hospitalis\u00e9es, qui ont retrouv\u00e9 une certaine autonomie. \r\nPremier \u00e9tablissement de ce genre en Suisse, cet h\u00f4tel est le fruit d'un partenariat public-priv\u00e9. \r\nUn risque pris par le Canton de Vaud, pour agrandir son h\u00f4pital tout en faisant des \u00e9conomies. \r\nEtienne Kocher...\r\n  1'30'' \r\n((Un h\u00f4tel d'une centaine de lits, situ\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital. Occup\u00e9 en partie par des personnes qui se remettent pendant quelques jours d'une op\u00e9ration par exemple. Le CHUV esp\u00e8re pouvoir y transf\u00e9rer entre 5 et 10% de ses patients.\r\nPour le directeur administratif et financier de l'\u00e9tablissement, Philipp M\u00fcller,\r\nc'est une optimisation. Chaque nuit pass\u00e9e dans cet h\u00f4tel devrait couter 30 \u00e0 40% moins cher qu'une chambre d'h\u00f4pital. \r\nSON 1 - 25\"\r\nL'h\u00f4tel est exploit\u00e9 par une entreprise priv\u00e9e, il peut accueillir aussi d'autres clients. Mais le CHUV s'engage \u00e0 occuper une partie des chambres. Et \u00e0 contribuer s'il y a des pertes. Un risque, selon le conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9 Pierre-Yves Maillard. \r\nSON 2 - 22\"\r\nLe mod\u00e8le doit \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 apr\u00e8s trois ans. S'il s'av\u00e8re concluant, ce type de partenariat public\u00e9-priv\u00e9, import\u00e9 des pays nordiques, pourrait inspirer d'autres hopitaux en Suisse. ))\r\n(04/VS:TAMOIL GARANTIE FINANCIERE PA (REPRISE 22h30)) En Valais, Tamoil a fourni une garantie financi\u00e8re de 5 millions et demi de francs pour l'assainissement de la raffinerie de Collombey. \r\nUn montant qui concerne la pollution du sol... et pas le d\u00e9mant\u00e8lement \u00e9ventuel du site chablaisien. \r\n\"C'est peu\", estime le canton Valais qui a comp\u00e9tence pour cet assainissement. \r\nUn avis, Yves Terrani, que ne partage pas le conseiller national PDC et pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz, Yannick Buttet...\r\n  56''\r\n((Yannick Buttet qui explique que c'est la premi\u00e8re fois que Tamoil signe quelque chose sans y \u00eatre contraint par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \"J'y vois un signe d'espoir, dit-il. Et peut-\u00eatre m\u00eame une amorce de changement de comportement.\" L'Etat du Valais, la commune de Collombey-Muraz et Tamoil ont donc paraph\u00e9 une convention r\u00e9glant l'octroi de cette garantie destin\u00e9e \u00e0 couvrir le financement de mesures d'assainissement et de surveillance incombant \u00e0 Tamoil sur 5 secteurs \u00e0 l'int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre de la raffinerie. Pour le canton le montant sign\u00e9 est en ligne avec les mesures pr\u00e9vues. \"Mais il bien inf\u00e9rieur \u00e0 ce \u00e0 quoi on aurait normalement pu s'attendre pour une raffinerie de cet \u00e2ge\", explique ce dernier. La convention sign\u00e9e d\u00e9finit \u00e9galement les conditions pour un \u00e9ventuel transfert des responsabilit\u00e9s environnementales. Pour le reste, rappelons que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait valid\u00e9 en juin dernier la loi valaisanne permettant d'exiger des garanties pour d\u00e9manteler un site inexploit\u00e9. S'agissant d'un \u00e9ventuel d\u00e9mant\u00e8lement de la raffinerie, la commune de Collombey-Muraz avait r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 Tamoil... avant la d\u00e9cision du TF... une s\u00fbret\u00e9 de 22 millions de francs. Proc\u00e9dure suspendue puisque Tamoil a accept\u00e9 de laisser entrer des experts sur son site, selon Yannick Buttet.))\r\n(11/OETTINGER TOURMENTE PA) Apr\u00e8s l'affaire de l'ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jos\u00e9 Manuel Barroso pass\u00e9 chez Goldman Sachs... \r\nBruxelles doit g\u00e9r\u00e9er un autre scandale... \r\nUn conflit d'int\u00e9r\u00eat potentiel qui concerne l'un des commissaires europ\u00e9ens, l'allemand G\u00fcnther Oettinger... Une affaire de manque de transparence... que doit g\u00e9rer Jean Claude Yunker...\r\nCorrespondance \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz... \r\n  0'59''\r\n((Avoir pris un jet priv\u00e9 de Bruxelles \u00e0 Budapest, en compagnie d'un homme d'affaire allemand proche du Kremlin, un lobbyiste ne figurant pas dans les registres europ\u00e9en. Tous frais pay\u00e9s et en toute discr\u00e9tion. C'est ce qui est reproch\u00e9 \u00e0 G\u00fcnther \u00d6ttingger. Outre la valeur du voyage, c'est le profil de son interlocuteur, en pleine sanctions europ\u00e9ennes, et les sujets potentiels de discussions, qui inqui\u00e8tent \u00e9lus et ONG. Jusqu'ici la commission europ\u00e9enne a assur\u00e9 que ce voyage ne posait pas de probl\u00e8me, mais la pression politique et m\u00e9diatique pour plus de transparence sont fortes. G\u00fcnther \u00d6ttinger n'est pas n'importe qui. Repr\u00e9sentant de l'Allemagne, il est vu comme l'homme de liaison de la chanceli\u00e8re Merkel. Mais il est aussi connu pour ses d\u00e9rapages verbaux, entre provocation et sortie de route. Volontiers porte-parole de la rigueur, raillant la France par exemple, il s'est aussi illustr\u00e9 cet automne par des propos d\u00e9sobligeants \u00e0 l'\u00e9gard des wallons, des chinois ou encore des homosexuels, le tout dans un m\u00eame discours. tr\u00e8s critiqu\u00e9 il avait fini par s'excuser.Romain Clivaz/RTS Info/Bruxelles))\r\n(D5/TURQUIE ETAT ECONOMIE PI) En Turquie, des dizaines de milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ou limog\u00e9es depuis le coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier. \r\nUne r\u00e9pression qui inqui\u00e8te sur le plan politique mais aussi \u00e9conomique. \r\nLa Turquie a connu un boom de son economie apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir en 2002 du Parti de la justice et du d\u00e9veloppement...l'AKP du pr\u00e9sident Erdogan. \r\nEn une d\u00e9c\u00e9nnie, la richesse par habitant a doubl\u00e9...\r\nMais depuis quelques ann\u00e9es Romain Bardet, l'\u00e9conomie turque ralentit.\r\n   1' 35''\r\n((Elle ralentie apr\u00e8s des ann\u00e9es fastes...sous le r\u00e8gne de l'AKP. Une croissance retrouv\u00e9e qui peut aussi expliquer le soutien au Gouvernement encore pr\u00e9sent aujourd'hui parmi la population. D\u00e8s 2002, l'AKP a engag\u00e9 plusieurs r\u00e9formes. Sylvain Bellfontaine, economiste sp\u00e9cialiste de la Turquie \u00e0 BNP Paribas. \r\nSON\r\nCar depuis, la croissance faiblit. Il y a le climat g\u00e9o-politique...et le changement de ton du pr\u00e9sident Erdogan.\r\nSON\r\nEn septembre l'agence de notation Moody's abaissait la note de la Turquie...Avec la crainte d'un retrait des investisseurs apr\u00e8s le putch manqu\u00e9 du 15 juillet. Mais l'essouflement est d\u00e9j\u00e0 perceptible depuis d\u00e9but avril. Le taux de chomage est au plus haut depuis 6 ans. Le tourisme a plong\u00e9, la production industrielle baiss\u00e9. Pour Sylvain Bellefotaine, l'incertitude persiste....mais malgr\u00e9 les chocs successifs...l'\u00e9conomie turque reste \u00e9tonnament resistante.\r\nSON\r\nRalentissement cette ann\u00e9e....incertitude pour l'ann\u00e9e prochaine. M\u00eame si le Fond mon\u00e9taire international table tout de m\u00eame sur une croissance de 3% en 2017.))\r\n(Chaleur en 2016) Et puis, l'ann\u00e9e 2016 pourrait bien \u00eatre l'ann\u00e9e la plus chaude jamais enregistr\u00e9e... \r\nLes temp\u00e9ratures relev\u00e9es en octobre ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es... C'est ce qu'indique l'agence am\u00e9ricaine National Oceanic and Atmosph\u00e9eric Administration... \r\nUne temp\u00e9rature, de 0,9 degr\u00e9s sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne... Record qui d\u00e9passe le record absolu \u00e9tabli en 2015... 0,1 degr\u00e9s... \r\nRecord qui tombe en pleine Cop 22... Alors que 220 pays sont r\u00e9unis \u00e0 Marakech... Ils ont r\u00e9affirm\u00e9 hier leur engagement en faveur de l'accord de Paris pour combattre le changement climatique... Le tout sur fond d'inqui\u00e9tude quant aux intentions de Donald Trump... climatosceptique d\u00e9clar\u00e9...\r\nEt puis du c\u00f4t\u00e9 de la banquise... et bien sa superficie en octobre, est la plus faible enregistr\u00e9e depuis le d\u00e9but des mesures en septante neuf...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux aujourd'hui... avec des pr\u00e9cipitations, surtout en seconde partie de journ\u00e9e. \r\nLa limite des chutes de neige va s'abaisser de 1800 \u00e0 1300 m\u00e8tres en soir\u00e9e. \r\nEn Valais central, le temps sera sec jusqu'en fin de journ\u00e9e... puis quelques pr\u00e9cipitations. \r\nLes temp\u00e9ratures sont assez douces, 8 degr\u00e9s \u00e0 l'aube sur le Plateau; 3 en Valais... \r\n11 \u00e0 13 degr\u00e9s l'apr\u00e8s midi... \r\nPour le week-end... nuageux et pluvieux samedi... Et puis pluss d'\u00e9claircies pour dimanche...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le ciel de la journ\u00e9e restera g\u00e9n\u00e9ralement gris au nord des Alpes. En Valais et dans les pr\u00e9alpes, de\r\ntimides \u00e9claircies de foehn s'ouvriront par moments. De la pluie tombe d\u00e9j\u00e0 sur le Jura et le Plateau.\r\nAu fil des heures, cette zone de pr\u00e9cipitations se d\u00e9calera vers les Alpes. En raison du foehn, la pluie\r\nne touchera le Valais central qu'en fin d'apr\u00e8s-midi. Les temp\u00e9ratures, plut\u00f4t douces ce matin avec\r\nune dizaine de degr\u00e9s relev\u00e9s sur le Plateau ne grimperont que peu sauf en Valais, o\u00f9 partant de 5\u00b0,\r\nelles culmineront \u00e0 13\u00b0. Le vent est aussi de la partie, il soufflera en rafales sur le Jura et une bonne\r\npartie du Plateau alors que le foehn d\u00e9valera les vall\u00e9es alpines. \r\nSamedi, fin progressive des pr\u00e9cipitations depuis le Jura et d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies en plaine. En montagne, le risque d'averses persistera plus longtemps.\r\n(06/ZH:PLURILINGUE PA) Voil\u00e0 de quoi casser un clich\u00e9... \r\nUne personne sur cinq \u00e0 Zurich est bilingue. \r\nL'office des statistiques de la ville a publi\u00e9 un \u00e9tat des lieux hier. \r\nLes chiffres refl\u00e8tent le rayonnement international de la plus grande ville du pays. Rouven Gueissaz.\r\n  56''\r\n((170 nationalit\u00e9s sont repr\u00e9sent\u00e9es au sein de la population zurichoise. L'allemand ou le suisse-allemand reste la langue principale de quatre zurichois sur cinq. Le fran\u00e7ais arrive en quatri\u00e8me position, derri\u00e8re l'anglais et l'italien. Il n'est parl\u00e9 que par 5% de la population, soit environ 15 mille personnes. La statistique montre aussi que les jeunes entre 15 et 24 ans sont proportionnellement ceux qui ma\u00eetrisent le plus de langues. C'est un reflet de l'internalisation croissante de la ville. Ils parlent leur langue d'origine \u00e0 la maison et suivent des formations en allemand. A l'inverse, les plus de 75 ans ne sont que 12% \u00e0 se revendiquer bilingues. Deux groupes se distinguent par ailleurs pour leur non-connaissance de l'allemand: les couches de la population avec un bas niveau de formation, et celles avec un niveau \u00e9lev\u00e9. L\u00e0 encore, l'office des statistiques y voit une preuve de la multiculturalit\u00e9 qui caract\u00e9rise Zurich. Des chiffres publi\u00e9s alors que les zurichois doivent bient\u00f4t se prononcer sur l'enseignement de deux langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Le parlement a rejet\u00e9 l'initiative en question cette semaine, mais le texte sera soumis aux citoyens l'ann\u00e9e prochaine.))", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157945", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8157962", "ece-8157945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:24Z", "speechToTexts": ["24.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPoint le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [90%] :\r\nLes adieux de Barack Obama \u00e0 l'Europe, avec un m\u00e9lange d'Angela Merkel, hier, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dit tout le bien qu'il pensait de la chanceli\u00e8re, il s'est aussi dit soucieux de la politique de son successeur \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie notamment, retour au protectionnisme rejet d'organisations comme l'Otan, avec l'\u00e9lection de Donald Trump, c'est le retour du repli sur soi, repli qui ne peut qu'appauvrir les peuples, analyse de Philippe Moreau des Farges g\u00e9opolitologue nous leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [87%] :\r\nIl est le 1er, vicaire \u00e9piscopal de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re portrait ce matin dans Intercit\u00e9s de Don Pietro Gu\u00e9rini : nouveau bras droit de Monseigneur Maurer au dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [95%] :\r\nBienvenue \u00e0 l'h\u00f4tel des patients ont pr\u00e9sent\u00e9 hier par le CHUV une structure d'une centaine de lits pour les cas les moins lourd et pour lib\u00e9rer les lits pour les autres, un h\u00f4tel qui est le fruit d'un partenariat public- priv\u00e9 un risque donc pour le canton de Vaud mais une possibilit\u00e9 aussi de gagner des places en faisant des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [84%] :\r\n15 matchs en 32 jours seulement, \u00e7a c'est le prochain d\u00e9fi qui attend FribourgGott\u00e9ron comment g\u00e9rer un l'engagement \u00e0 la fois physique, psychologique et social, rendez- vous dans Sport matin avec Laurent Bastard, do au point une part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [94%] :\r\nSommaire exceptionnel, Barack Obama a fait l'\u00e9loge hier d'Angela Merkel \u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est longuement d'entretenu avec la chanceli\u00e8re hier apr\u00e8s- midi, dans le cadre de la tourn\u00e9e d'adieu du dirigeant am\u00e9ricain, ils ont abord\u00e9 notamment la succession de Barack Obama, et puis l'arriv\u00e9e prochaine au pouvoir de Donald Trump Nathalie Versieux \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [94%] :\r\nBarack Obama est visiblement inquiet pour son pays, se disant, je cite : prudemment optimiste quant \u00e0 la capacit\u00e9 de son successeur Donald Trump \u00e0 se montrer \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che qui l'attend, l'une des inqui\u00e9tudes principales du pr\u00e9sident porte sur les relations avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [90%] :\r\nSans \u00e9cole soit toujours moi j'ai entretenu une relation constructive avec la Russie, mais j'ai aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9aliste et reconnu que nous avions des divergences importantes sur des valeurs comme la d\u00e9mocratie, le droit international, sur lesquelles nous ne pouvons pas transiger, nous avons des divergences notables sur les dossiers comme l'Ukraine ou la Syrie, oui peut-\u00eatre, et cela fait 2 fautes de quand m\u00eame sexe et mon espoir est que mon successeur aura la m\u00eame approche constructive en coop\u00e9rant avec la Russie, l\u00e0 o\u00f9 cela est possible, mais en restant ferme l\u00e0 o\u00f9 Moscou ne respecte pas nos valeurs et le droit international, j'esp\u00e8re qu'il n'optera pas pour une Realpolitik d\u00e9bouchant sur des compromis avec la Russie s'de strates, il y a 11 mois de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [92%] :\r\nInterrog\u00e9 sur le poids de la responsabilit\u00e9 qui attend Angela Merkel face \u00e0 Donald Trump, Barack Obama a assur\u00e9 qu'il aimerait la d\u00e9lester un peu du fardeau qui l'attend, avant d'ajouter : elle est costaud, s'il \u00e9tait allemand et si elle se pr\u00e9senter \u00e0 un 4\u00e8me mandat il voterait en tout cas pour elle Nathalie Versieux rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [95%] :\r\nOn a entendu sur les relations avec la Russie Barack Obama se fait du souci sur le tournant que pourrait prendre son successeur dans ce dossier et puis mieux il y a aussi l'Otan, l'Alliance Atlantique qui m\u00e9rite selon Barack Obama d'\u00eatre d\u00e9fendue, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [93%] :\r\nLe temps remis en cause par Donald Trump, qui s'en prend aussi \u00e0 l'ONU \u00e0 l'accord sur le climat et aux grands accords commerciaux en se faisant le chantre du protectionnisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nParall\u00e8lement, la Russie se d\u00e9sengage de la Cour p\u00e9nale internationale sale temps donc pour le multiculturalisme, ce mouvement d'ouverture, d'\u00e9change d'actions globales est -il donc condamn\u00e9 et si oui, faut -il s'en r\u00e9jouir et bien Alain Franco a pos\u00e9 la question \u00e0 Philippe Moreau Defarges, g\u00e9opolitologue \u00e0 l'institut fran\u00e7ais d'un nation internationale. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:34) [84%] :\r\nCette crise est incontestable, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le monsieur a connu une formidable avanc\u00e9e donc in\u00e9vitablement qui dit avancer dit au retour, est ce que cela peut dispara\u00eetre probablement pas parce que le 1000 CRS et l'avenir n\u00e9cessaire d'une humanit\u00e9 vivant sur une plan\u00e8te toute petite avec la lessive et de g\u00e9rer les ressources de cette plan\u00e8te de fa\u00e7on intelligente et rationnelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [95%] :\r\nIl n'en reste pas moins que le citoyen exprime par son vote aux \u00c9tats-Unis, on vient de le voir, une envie de revenir en arri\u00e8re qu'est -ce qu'on peut faire par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:10) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me qui voulait se repli des \u00c9tats sur eux- m\u00eames, ne marchera pas, le r\u00e9sultat va \u00eatre un appauvrissement g\u00e9n\u00e9ral parce que il y a quand m\u00eame un lien entre croissance \u00e9conomique enrichissement des peuples et multiplication des \u00e9changes et demander un Chinois, demander \u00e0 l'indien qui se sont ralli\u00e9s au multilat\u00e9ralisme dans les ann\u00e9es 90 et 2000 attendez ne pliait pas la grande crise de repli sur soi, c'est la crise des ann\u00e9es 30, c'est exactement ce qui pourrait se passer aujourd'hui et le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 l'appauvrissement des peuples et la guerre, ce qui s'est pass\u00e9 dans les trains se reproduira sous d'autres formes si ce mouvement de repli se poursuit, il y a pas de bien racle, ce qui est consternant c'est que les gouvernements des pays d\u00e9mocratiques n'ont pas fait ce travail d'explication, de dire au peuple, voil\u00e0 pourquoi il faut des institutions multilat\u00e9rales dans un monde tout petit et je suis s\u00fbr que les pommes sont parfaitement capables de comprendre et il faut d'abord que les politiques fassent l'effort m\u00eame de comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [93%] :\r\nPhilippe Moreau Defarges, g\u00e9opolitologue \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales, interrog\u00e9 par Alain Franco dans l'actualit\u00e9 aussi en France, la primaire de la droite et du centre, dernier d\u00e9bat hier pour les sept candidats sur France 2 7 candidats mais trois concurrents qui se dispute au fond l'investiture dans un mouchoir de poche, Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy, Fran\u00e7ois Fillon, le 1er tour a lieu dimanche et les prisons, les pr\u00e9tendants au titre de candidat ont r\u00e9pondu \u00e0 des questions sur Donald Trump sur la Syrie sur l'\u00e9ducation ou le climat hier pour terminer, ils avaient une minute 30 chacun pour conclure, Alain Jupp\u00e9 a appel\u00e9 au rassemblement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [89%] :\r\nJe veux restaurer l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat fort qui nous prot\u00e8ge efficacement non seulement contre le terrorisme mais aussi contre toutes les formes de violence et de radicalisation je veux lib\u00e9rer nos entreprises des freins qui les emp\u00eachent aujourd'hui dont et je veux moderniser notre \u00e9ducation nationale pour qu'elle donne \u00e0 chacun de vos enfants les meilleures chances de r\u00e9ussir sa vie pour faire tout \u00e7a, il faudra me donner un mandat clair, les propositions sont sur la table, elles sont cr\u00e9dibles, elles sont claires : si vous ne faites confiance, agir, et vite, d'abord avec des ordonnances et ensuite je gouvernerai fermement et pourrait aussi les voudra aussi se rassembler, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'esprit de toute ma campagne rassembler la droite et de centre- et c'est la raison pour laquelle je vous demande, dimanche prochain, d'aller voter en masse vivante avec le futur chef de l'\u00c9tat, rassemble les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais et pour cela il faudra que notre diversit\u00e9 qui doit \u00eatre respect\u00e9, se conjugue avec un vrai sentiment d'unit\u00e9, l'unit\u00e9 autour de valeurs, l'unit\u00e9 autour des symboles de la R\u00e9publique, le drapeau et la Marseillaise, voil\u00e0 pourquoi je pense qu'ensemble, nous allons retrouver la fiert\u00e9 d'\u00eatre fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [96%] :\r\nEt puis, la tension est brusquement mont\u00e9e d'un cran dans ce d\u00e9bat, lors d'une question d'un journaliste sur des soup\u00e7ons de financement libyen de la campagne de Nicolas Sarkozy en 2007 sur la base du t\u00e9moignage d'un homme d'affaires franco- libanais, Nicolas Sarkozy, qui s'est indign\u00e9 d'une manoeuvre naus\u00e9abonde, estimant qu'il \u00e9tait honteux de donner \u00e9cho, un homme qui a fait de la prison et \u00e0 3 jours du 1er tour Fran\u00e7ois Fillon est cr\u00e9dit\u00e9 de 27 pourcent des des intentions de vote, il talonne Nicolas Sarkozy 30 pourcent Alain Alain Jupp\u00e9 31 pourcent,, selon un sondage IFOP, sondage \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution, selon les analystes, puisqu'il reste une inconnue, elle est de taille, c'est l'ampleur de la participation \u00e0 cette primaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [97%] :\r\n\u00e0 Lausanne le CHUV ouvrait hier officiellement son nouvel h\u00f4tel des patients. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [96%] :\r\nUn \u00e9tablissement pour accueillir des personnes hospitalis\u00e9es qui ont retrouv\u00e9 une certaine autonomie 1er \u00e9tablissement de ce genre en Suisse cet h\u00f4tel est le fruit d'un partenariat public- priv\u00e9 un risque pris par le canton de Vaud pour agrandir son h\u00f4pital, tout en visant des \u00e9conomies \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [96%] :\r\nUn h\u00f4tel d'une centaine de lits situ\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital occup\u00e9 en partie par des personnes qui se remettent pendant quelques jours d'une op\u00e9ration par exemple le CHUV esp\u00e8re pouvoir les transf\u00e9rer entre 5 et 10 pourcent de de ses patients pour le directeur administratif et financier de l'\u00e9tablissement, Philipp M\u00fcller c'est une optimisation chaque nuit pass\u00e9e dans cet h\u00f4tel, devrait co\u00fbter 30 \u00e0 40 pourcent moins moins cher qu'une chambre d'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [85%] :\r\nC'est un Avantage plus globale pour le CHUV et pour le futur finalement de l'infrastructure hospitali\u00e8re parce qu'on arrivera avec cet h\u00f4tel des passions de lib\u00e9rer des lits au b\u00e2timent principal, qui sont des lits occup\u00e9s par des patients qui n\u00e9cessitent par exemple, le Bloc op\u00e9ratoire les soins intensifs, les soins continus, donc qui ont des soins plus lourd, donc c'est \u00e0 la fois mieux pour certains patients, parce qu'ils peuvent \u00eatre dans un structure plus adapt\u00e9e et mieux pour l'h\u00f4pital parce qu'il peut accueillir des patients plus lourd, plus nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [94%] :\r\nL'h\u00f4tel est exploit\u00e9 par une entreprise priv\u00e9e, il peut accueillir aussi d'autres clients mais le CHUV s'engage \u00e0 occuper une partie des chambres et \u00e0 contribuer, s'il y a des pertes, un risque, selon le conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [87%] :\r\nOn va voir l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral du de l'h\u00f4tel avec un partage des b\u00e9n\u00e9fices entre l'exploitant et le CHUV avec une couverture des risques partielle par le CHUV l'ici r\u00e9serve 105 chambres sur 115 mais une garantie au moins 70 pourcent d'occupation des 105 chambres, donc si \u00e0 moi que c'est 70 pourcent mais mais il y a une contribution qui devra \u00eatre pour stabiliser \u00e9videmment les le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:01) [90%] :\r\nLe mod\u00e8le doit \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 apr\u00e8s 3 ans s'il s'av\u00e8re concluant, ce type de partenariat public- priv\u00e9 import\u00e9s des pays nordiques pourrait inspirer d'autres h\u00f4pitaux en Suisse, on va les Tamoil a fourni une garantie financi\u00e8re de 5 millions et demi de francs pour l'assainissement de sa raffinerie de Collombey. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [96%] :\r\nUn montant qui concerne la pollution du sol et pas le d\u00e9mant\u00e8lement \u00e9ventuel du site chablaisien c'est peu, estime le canton du Valais, qui a comp\u00e9tence pour cet assainissement un avis Yves Terrani que ne partage pas le Conseil national PDC et pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [95%] :\r\nYannick Buttet, qui explique que c'est la premi\u00e8re fois que Tamoil signe quelque chose sans y \u00eatre contraint par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, j'y vois un signe d'espoir, dit -il, et peut-\u00eatre m\u00eame une amorce de changement de comportement, l'\u00c9tat du Valais, la commune de Collombey-Muraz et Tamoil ont donc paraph\u00e9 une convention r\u00e9glant l'octroi de cette garantie destin\u00e9e \u00e0 couvrir le financement de mesures d'assainissement et de surveillance incombant \u00e0 Tamoil sur 5 secteurs \u00e0 l'int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre de la raffinerie pour le canton, le montant sign\u00e9 est en ligne avec les mesures pr\u00e9vues, mais il est bien inf\u00e9rieur \u00e0 ce \u00e0 quoi on aurait normalement pu s'attendre pour une raffinerie de cet \u00e2ge, explique ce dernier, la convention sign\u00e9e d\u00e9finit \u00e9galement les conditions pour un \u00e9ventuel transfert des responsabilit\u00e9s environnementales pour le reste, rappelons que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait valid\u00e9 en juin dernier la loi valaisanne permettant d'exiger des garanties pour d\u00e9manteler un site inexploit\u00e9, s'agissant d'un \u00e9ventuel d\u00e9mant\u00e8lement de la raffinerie, la commune de Collombey-Muraz, et r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 Tamoil avant la d\u00e9cision du TF une s\u00fbret\u00e9 de 22 millions de francs proc\u00e9dure suspendue puisque Tamoil a accept\u00e9 de laisser entrer des experts sur son site, selon Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:27) [92%] :\r\nApr\u00e8s l'affaire de l'ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jos\u00e9 Manuel Barroso, pass\u00e9 chez Goldman Sachs, Bruxelles doit g\u00e9rer un autre scandale un conflit d'int\u00e9r\u00eat potentiel qui concerne l'un des commissaires europ\u00e9ens, l'allemand G\u00fcnther Tissinier une affaire de manque de transparence que doit g\u00e9rer Jean Claude une guerre correspondance \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [92%] :\r\nAvoir pris un jet- priv\u00e9 de Bruxelles \u00e0 Budapest, en compagnie d'un homme d'affaires allemand proche du Kremlin, un lobbyiste ne figurant pas dans les registres europ\u00e9ens, tous frais pay\u00e9s, et en toute discr\u00e9tion, c'est ce qui est reproch\u00e9 \u00e0 G\u00fcnther Reutlinger, outre la valeur du voyage, c'est le profil de son interlocuteur en pleine sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie et les sujets potentiels de discussions qui inqui\u00e8tent \u00e9lus et ONG, jusqu'ici, la Commission europ\u00e9enne a assur\u00e9 que ce voyage ne posait pas de probl\u00e8me, mais les pressions politiques et m\u00e9diatiques pour plus de transparence sont fortes, une G\u00fcnther Tiger n'est pas n'importe qui, repr\u00e9sentant de l'Allemagne, homme de liaison de la chanceli\u00e8re Merkel, il est aussi connu pour ses d\u00e9rapages verbaux entre provocation et sortie de route volontiers, porte- parole de la rigueur, raillant la France par exemple, il s'est aussi illustr\u00e9 cet Automne par des propos d\u00e9sobligeants \u00e0 l'\u00e9gard de wallons des chinois ou encore des homosexuels, le tout dans un m\u00eame discours, tr\u00e8s critiqu\u00e9, il avait fini par s'excuser vraiment climat rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:47) [94%] :\r\nEn Turquie, des dizaines de milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ou limog\u00e9s depuis le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier r\u00e9pression qui inqui\u00e8te sur le plan politique mais aussi \u00e9conomique, la Turquie a connu en boom de son \u00e9conomie, apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir en 2002, du Parti de la justice et du d\u00e9veloppement, l'AKP du pr\u00e9sident Erdogan en une d\u00e9cennie, la richesse par habitant a doubl\u00e9, mais depuis quelques ann\u00e9es, Romain Bardet, l'\u00e9conomie turque ralentit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:11) [93%] :\r\nElle ralentit apr\u00e8s des ann\u00e9es fastes, sous le r\u00e8gne de l'AKP une croissance retrouv\u00e9e, qui peut aussi expliquer le soutien au Gouvernement encore pr\u00e9sent aujourd'hui parmi la population d\u00e8s 2002, l'AKP a engag\u00e9 plusieurs r\u00e9formes, Sylvain Bellfontaine, \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste de la Turquie \u00e0 BNP Paribas. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:27) [89%] :\r\nDes r\u00e9formes structurelles, une ouverture \u00e9conomique qui fait importante une attractivit\u00e9 du pays, une confiance retrouv\u00e9e des investisseurs et des agents \u00e9conomiques locaux, qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une croissance de l'ordre de 5 pourcent en en moyenne jusqu'\u00e0 2011. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [94%] :\r\nCar depuis la croissance faiblit, il y a le climat g\u00e9o- politique et le changement de ton du pr\u00e9sident Erdogan Anne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:46) [89%] :\r\nFondamentalement, le politique a pris le pas sur l'\u00e9conomique, les messages qui soient subliminaux tr\u00e8s explicite, en tout cas de sont pas de nature \u00e0 favoriser on va dire, le climat des affaires, l'investissement des entreprises, qu'elles soient locales ou \u00e9trang\u00e8res d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:02) [95%] :\r\nEn septembre, l'agence de notation Moody abaisser la note de la Turquie, avec la crainte d'un retrait des investisseurs apr\u00e8s le putch manqu\u00e9 du 15 juillet mais l'essouflement est d\u00e9j\u00e0 perceptible depuis d\u00e9but avril, le taux de ch\u00f4mage est au plus haut depuis 6 ans, le tourisme a plong\u00e9 la production industrielle baiss\u00e9 pour Sylvain Bellfontaine l'incertitude persiste mais malgr\u00e9 les chocs successifs, l'\u00e9conomie turque reste \u00e9tonnamment r\u00e9sistante. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:25) [95%] :\r\nClairement, il y a eu un accroissement du risque de r\u00e9cession mais eu \u00e9gard \u00e0 la r\u00e9silience par l'\u00e9conomie turque au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es on on peut l\u00e9gitimement esp\u00e9rer que l'\u00e9conomie turque ne va pas sombrer dans une crise profonde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [94%] :\r\nRalentissement cette ann\u00e9e, incertitude pour l'ann\u00e9e prochaine, m\u00eame si le Fond mon\u00e9taire international table tout de m\u00eame sur une croissance de 3 pourcent en en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:47) [92%] :\r\nEt puis, l'ann\u00e9e 2016 pourrait bien bien \u00eatre l'un et la plus chaude jamais enregistr\u00e9e, les temp\u00e9ratures relev\u00e9es en octobre ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es, c'est ce qu'indique l'agence am\u00e9ricaine National Oc\u00e9anic Inde atmosph\u00e9rique sur cha\u00eene et une temp\u00e9rature de0,9 degr\u00e9s sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, un record qui d\u00e9passe le record absolu \u00e9tabli en 2015 record qui tombe aussi en pleine Cop 22 alors que 220 pays sont r\u00e9unis \u00e0 Marrakech, ils ont r\u00e9affirm\u00e9 hier leur engagement en faveur de l'accord de Paris pour combattre le changement climatique, le tout sur fond d'inqui\u00e9tudes quant aux actes, aux intentions de Donald Trump sur le climat et puis du c\u00f4t\u00e9 de la banquise bien sa superficie en octobre, est aussi la plus faible enregistr\u00e9e depuis le d\u00e9but des mesures en 79 sera. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T05:49:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23416BDA-2516-4BB1-AC6A-B833F999B8FA", "internalArchiveId": "23416BDA-2516-4BB1-AC6A-B833F999B8FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bisbille au PDC fribourgeois autour du candidat UDC au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois;Schoenenweid, Andr\u00e9\r\nLe PDC fribourgeois envisage d'exclure Laurent Dietrich, membre ex\u00e9cutif de la ville de Fribourg, qui a tenu des propos qui mettraient en danger l'entente du centre-droit fribourgeois (PDC-PLR-UDC). Le PDC appelle \u00e0 voter en faveur de l'UDC St\u00e9phane Peiry, le 27 novembre prochain.  L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * Bisbille au PDC fribourgeois autour du candidat UDC au Conseil d'Etat 18h Fribourg : bisbille au PDC autour du candidat UDC\r\nLe PDC fribourgeois envisage d'exclure l'un des siens et non des moindres puisqu'il s'agit de Laurent Dietrich...\r\nCe membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Fribourg a tenu hier soir dans le 19h30 de la RTS des propos qui ont mis en col\u00e8re les responsables du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien...\r\nIl y a expliqu\u00e9 que des PDC pourraient voter en faveur des trois candidats de gauche... lors du 2e tour des \u00e9lections cantonales pour le Conseil d'Etat.\r\nCes mots ont fait hurler les instances du PDC cantonal, qui estiment que Laurent Dietrich met ainsi en danger l'entente bourgeoise qui unit le PDC, le PLR et l'UDC...\r\nLes D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens appellent  - sans ambig\u00fcit\u00e9 - \u00e0 voter en faveur de l'UDC St\u00e9phane Peiry, le 27 novembre prochain...  \r\nPour en parler, nous recevons le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid...  bonsoir...\r\n- Les t\u00e9l\u00e9phones ont d\u00fb chauffer aujourd'hui au sein du PDC fribourgeois... Vous \u00eates-vous d\u00e9termin\u00e9s au sujet de Laurent Dietrich ?\r\n- Il y a donc pour vous un probl\u00e8me de loyaut\u00e9 lorsqu'un \u00e9lu de votre parti dit tout haut ce que des PDC songent secr\u00e8tement \u00e0 faire : voter en faveur des trois candidats de la liste de gauche ?\r\n- Dire que des PDC pourraient voter contre le candidat de l'Entente, l'UDC St\u00e9phane Peiry, est tout simplement une r\u00e9alit\u00e9, non ?\r\n- Est-ce \u00e0 dire que le d\u00e9bat est verrouill\u00e9 au sein du PDC ? On n'a pas le droit de s'opposer \u00e0 titre personnel \u00e0 la strat\u00e9gie d\u00e9finie par le Parti ?\r\n- Laurent Dietrich est un representant de l'aile sociale du PDC... n'est-ce pas une mani\u00e8re de bailloner cette aile sociale ?\r\n- Ces propos seraient aussi la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase... vous vous plaignez du manque d'assiduit\u00e9 de Laurent Dietrich au Grand Conseil... notamment lors de la session de novembre sur le budget 2017... C'est juste ?\r\n- Vous avez l'impression que Laurent Dietrich en fait \u00e0 sa guise... et qu'il profite du PDC... quand \u00e7a l'arrange...???\r\n- Est-ce que vous ne vous servez pas de cette histoire pour vous pr\u00e9munir contre tout reproche ult\u00e9rieur venant de l'UDC si d'aventure son candidat n'\u00e9tait pas \u00e9lu ? \r\n- En f\u00e9vrier dernier, lors des communales... Laurent Dietrich a fait son entr\u00e9e au Conseil comunal, tandis que vous... Andr\u00e9 Schoenenweid... vous ratiez de justesse votre \u00e9lection... avec une diff\u00e9rence de 10 petites voix... Est-ce que vous ne r\u00e9glez pas vos comptes, n'est-ce pas une affaire de vengeance personnelle ?", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157994", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bisbille au PDC fribourgeois autour du candidat UDC au Conseil d\u2019Etat / FOR_2016-11-18T18:12:00_developpement-7", "Forum du 18.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC fribourgeois envisage d'exclure Laurent Dietrich, membre ex\u00e9cutif de la ville de Fribourg, qui a tenu des propos qui mettraient en danger l\u2019entente du centre-droit fribourgeois (PDC-PLR-UDC). Le PDC appelle \u00e0 voter en faveur de l'UDC St\u00e9phane Peiry, le 27 novembre prochain.  L\u2019interview d\u2019Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-8157994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:24Z", "speechToTexts": ["25.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe PDC fribourgeois envisage d'exclure l'un des siens, et non des moindres puisqu'il s'agit de Laurent Dietrich, ce membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Fribourg a tenu hier soir dans le 19 30 de la RTS, des propos qui ont mis en col\u00e8re les responsables du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, il y a expliqu\u00e9 que des PDC pourraient voter en faveur des trois candidats de gauche lors du 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales pour le Conseil d'\u00c9tat, ces mots ont fait hurler les instances du PDC cantonal qui estiment que Laurent Dietrich mettent ainsi en danger l'entente bourgeoise qui unit le PDC et le PLR et l'UDC, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens appellent sans ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 voter en faveur de l'UDC, St\u00e9phane Peiry, le 27 novembre prochain pour en parler, nous recevons le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 va \u00eatre bonsoir, bonsoir Monsieur alors les t\u00e9l\u00e9phones j'imagine ont d\u00fb chauffer aujourd'hui au sein du PDC fribourgeois vous \u00eates -vous d\u00e9termin\u00e9s au sujet de Laurent Dietrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nAlors ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait une grande surprise d'avant l'intervention de Laurent sur ce sujet car il sait tr\u00e8s peu investi dans la campagne pour le Conseil d'\u00c9tat, dans lequel fut pas notre surprise de d'antan, les d\u00e9clarations qui vont \u00e0 l'encontre de la direction du parti \u00e0 la rencontre aussi des des de la 100000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du 8 novembre dernier qui a, qui a vraiment pl\u00e9biscit\u00e9 la candidature de St\u00e9phane Peiry comme candidature unique du PDC pour le 2\u00e8me tour du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [91%] :\r\nIl y a donc, pour vous un probl\u00e8me de loyaut\u00e9 de discipline en quelque sorte, lorsqu'un \u00e9lu de votre parti dit tout haut ce que des PDC songent secr\u00e8tement \u00e0 faire, \u00e0 savoir voter en faveur des trois candidats de la liste de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [87%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a manque de loyaut\u00e9, un manque de fiabilit\u00e9 d'un \u00e9lu communal de la profession de la politique qui est, qui conna\u00eet bien les rouages d\u00e9mocratique d'un parti avec enfin \u00e0 une \u00e9tape de d\u00e9cision et l\u00e0, la d\u00e9cision \u00e9tait tout \u00e0 fait clair, pr\u00e9cise que l'on soutenait uniquement St\u00e9phane Peiry au Conseil d'\u00c9tat, et on peut pas accepter que publiquement on laisse sans doute que le PDC pas fiable dans ce 2\u00e8me tour du Conseil d'\u00c9tat et qu'on pourrait voter sur d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [90%] :\r\nPersonne n'est-ce que dire que des PDC pourraient voter contre le candidat de l'entente est tout simplement, n'est pas tout simplement une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [88%] :\r\nAlors on fait la diff\u00e9rence entre un \u00e9lu communal un d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu derni\u00e8rement et et les militants qui peuvent aussi avoir d'autres avis, mais les militants n'ont pas la m\u00eame responsabilit\u00e9 de direction du parti, un \u00e9lu, c'est aussi en, comment dire, un \u00e9lu, il repr\u00e9sente aussi le parti quand la direction suite \u00e0 des consultations suite \u00e0 des d\u00e9cisions internes donne le cap, ils doivent suivre cap vous savez tr\u00e8s bien, d'autres partis \u00e0 des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [92%] :\r\nY compris entre \u00e9lus est -ce qu'au fond, est -ce que vous n'\u00eates pas en train de de verrouiller en quelque sorte ce d\u00e9bat interne au sein du PDC, au fond, on n'a pas le droit de s'opposer \u00e0 titre personnel \u00e0 la strat\u00e9gie d\u00e9finie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [86%] :\r\nPar le parti alors les d\u00e9bats ont eu lieu, d\u00e9mocratiquement 2013 lors de la 1\u00e8re l'action de Jean, ils ont eu lieu ce printemps 2016 quand il y avait la formation de la liste, autant les 10 du PDC avec une nouvelle candidature de d'Olivier Kurth et donc tous ces d\u00e9bats ont eu lieu, maintenant on est dans une phase cruciale, on est \u00e0 9 jours de l'\u00e9lection du 2\u00e8me tour donc le PDC serrent les rangs derri\u00e8re l'unique candidat officiel qui est soutenu par le PDC cantonal, donc c'est pas des \u00e9lus de donner un autre message, et l\u00e0 la Laurent dites a fait preuve d'un manque de flagrant de loyaut\u00e9, et c'est pas la premi\u00e8re fois qu'il a manqu\u00e9 \u00e0 certaines retenue comme s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative des sur les familles en ont printemps 2016, donc vous envisagez vraiment d'exclure, donc on n'avait pas du tout l\u00e0 simplement on a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 donc on va analyser quelles sont les possibilit\u00e9s, soit de le bl\u00e2mer lui prendre des sanctions et la sanction ultime, \u00e7a sera l'exclusion du parti, mais pour cela, on est un parti d\u00e9mocratique, chacun peut s'exprimer en aura certainement prochainement une rencontre entre les dirigeants du de la ville de Fribourg, le PDC cantonal et bien s\u00fbr le rendez triste finalement pour quelle raison peut s'exprimer comme \u00e7a, en dehors de tout principe de retenue par rapport \u00e0 une campagne cyclique, on sait que le score sera d\u00e9j\u00e0 s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [95%] :\r\nJustement est -ce que vous ne vous, vous ne vous servez pas de cette histoire pour vous pr\u00e9munir contre tout reproche ult\u00e9rieur venant de l'UDC, si d'aventure son candidat n'\u00e9tait pas \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [86%] :\r\nJe ne crois pas, je vois que le PDC a beaucoup ressentent 2013 bien re\u00e7u avec l'action de 3 de ses candidats au Conseil, d'\u00eatre en 2007, donc il y a 15 jours, et maintenant il va donner, on s'est engag\u00e9 dans ce cas d'une entente, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 8 novembre dernier on dit clairement que c'est bien St\u00e9phane Peiry, l'unique candidat soutenu par le PDC et c'est dans ce cadre -l\u00e0 que les discussions ont lieu et c'est pas d'autres commentaires d'autres messages doit \u00eatre donn\u00e9 par un \u00e9lu du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [93%] :\r\nDerni\u00e8re question en f\u00e9vrier dernier lors des communales Laurent Dietrich a fait son entr\u00e9e au conseil communal tandis que vous rendrez de moiti\u00e9 de justesse un votre \u00e9lection avec une diff\u00e9rence de 10 petites voix est-ce que il y a pas aussi une histoire de r\u00e8glement de compte personnel, une affaire de vengeance personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [88%] :\r\nNon vraiment, absolument pas, pour moi les communales, c'est le pass\u00e9, c'est derri\u00e8re, \u00e0 aucun moment depuis que Laurent Dietrich s'\u00e9tait lui et je fais la moindre marque \u00e0 son sujet donc maintenant on est au niveau du cartonnage je dirige un parti, je donne un cap ce cap est donn\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par le comit\u00e9 directeur ce cap doit \u00eatre maintenu et on attend des \u00e9lus du PDC, une rigueur, une certaine tenue et j'esp\u00e8re que Laurent du tri, jusqu'au 27 novembre n'aura plus \u00e0 s'exprimer publiquement sur ce sujet parce qu'on veut qu'St\u00e9phane Peiry soit soutenu par le PDC, on esp\u00e8re qu'il sera bien \u00e9lu le 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [83%] :\r\nProchain merci beaucoup, Andr\u00e9 Sun-Valley, mais r\u00e9sident du PDC fribourgeois, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1557137", "internalArchiveId": "AA1611557178", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "durationSec": 1882, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8176922", "imageURL": "http://www.rts.ch/8176941.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La COP22 s'ach\u00e8ve apr\u00e8s deux semaines de discussions", "VS: l\u2019UDC vient de faire une proposition d\u2019alliance au parti lib\u00e9ral-radical", "Tennis / Masters de Londres: Stan Wawrinka ne disputera pas les demi-finales", "La Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9 un plan national contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques", "150 employ\u00e9s belges sont venus manifester devant la filiale suisse de Caterpillar", "La pratique du \"Raw Food\" serait source de bienfaits", "Les habitants du village de Kawauchi au Japon essayent de retrouver leur vie d'avant Fukushima", "France: Fran\u00e7ois Fillon semble avoir tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu lors du dernier d\u00e9bat des primaires", "Le PDC fribourgeois se d\u00e9chire \u00e0 une semaine du 2e tour", "VW annonce un plan d'\u00e9conomie de 4 milliards de francs d'ici 5 ans", "Les nouvelles chaussures militaires de l'arm\u00e9e suisse sont fabriqu\u00e9es en Roumanie", "G\u00e9opolitis: Vladimir Poutine repr\u00e9sente une menace potentielle", "Bilan COP 22: l'analyse de Natalie Bougeard", "VS / Communales: le point avec Nadia Esposito, depuis Sierre", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les quelque 200 pays r\u00e9unis ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en faveur de l'accord de Paris afin de combattre le r\u00e9chauffement climatique.", "Ceci pour s\u2019attaquer aux trois si\u00e8ges du parti majoritaire PDC au gouvernement.", "Il s\u2019est lourdement inclin\u00e9 face \u00e0 Andy Murray.", "Le combat s\u2019organise dans les h\u00f4pitaux et les cabinets m\u00e9dicaux de Suisse romande.", "C\u2019est la d\u00e9cision de la fermeture d\u2019une usine en Belgique qui r\u00e9volte ces employ\u00e9s.", "Les adeptes y croient malgr\u00e9 les doutes de certains m\u00e9decins.", "L\u2019accident nucl\u00e9aire a eu lieu il y a 5 ans et certains villages ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9s.", "Il rejoint les deux favoris dans la course, Nicolas Sarkozy et Alain Jupp\u00e9.", "Ce sont les d\u00e9clarations de Laurent Dietrich dans le 19h30 qui ont provoqu\u00e9 la r\u00e9action outr\u00e9e du pr\u00e9sident du parti cantonal.", "Le g\u00e9ant automobile va supprimer 30'000 emplois.", "La pratique pose des questions \u00e9thiques et la pol\u00e9mique sur les march\u00e9s publics est relanc\u00e9e.", "Les pr\u00e9cisions de Marcel Mione."], "variantIds": ["ece-8065925", "ece-8065923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T15:39:17Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:20:02\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:23:05\r\n         Tournant majeur\r\n dans la politique de Volkswagen.\r\n\r\n19:30:23:07  19:30:26:20\r\n       Le g\u00e9ant automobile\r\n    va supprimer 30'000 postes\r\n\r\n19:30:26:22  19:30:29:21\r\n            et investir\r\n    dans la voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:30:30:09  19:30:33:22\r\n  La r\u00e9sistance aux antibiotiques\r\n      est un probl\u00e8me majeur.\r\n\r\n19:30:34:00  19:30:37:05\r\n    La Suisse fait des progr\u00e8s\r\n         dans ce combat.\r\n\r\n19:30:37:07  19:30:40:09\r\n       Des mesures concr\u00e8tes\r\nont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es au niveau national.\r\n\r\n19:30:40:14  19:30:43:14\r\nGuerre intestine au PDC fribourgeois,\r\n\r\n19:30:43:16  19:30:46:05\r\n    \u00e0 une semaine du 2\u00e8me tour\r\n    des \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:30:46:07  19:30:50:12\r\nLe conseiller communal L.Dietrich a \r\nfait des d\u00e9clarations qui d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:30:50:14  19:30:53:12\r\n     Le pr\u00e9sident de son parti\r\n        parle de l'exclure.\r\n\r\n19:30:53:23  19:30:56:12\r\n    La COP22 s'ach\u00e8ve ce soir.\r\n\r\n19:30:56:14  19:30:59:16\r\n         La conf\u00e9rence vise\r\n\u00e0 mettre en oeuvre l'accord de Paris\r\n\r\n19:30:59:18  19:31:02:00\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:31:02:02  19:31:05:12\r\n       Nous nous demanderons\r\n  \u00e0 quoi a servi cette conf\u00e9rence\r\n\r\n19:31:05:14  19:31:07:10\r\n      avec Natalie Bougeard.\r\n\r\n19:31:08:13  19:31:13:09\r\n  D\u00e9faite am\u00e8re pour S.Wawrinka,\r\nbattu aujourd'hui par Andy Murray.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:18:04\r\n   Le Vaudois ne jouera pas une\r\nquatri\u00e8me demi-finale des Masters.\r\n\r\n19:31:19:02  19:31:23:08\r\n        Et ce reportage sur\r\nune nouvelle tendance, leraw food.\r\n\r\n19:31:23:10  19:31:25:15\r\n Ou manger cru pour \u00eatre en forme.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:29:20\r\nM\u00eame si les adeptes sont convaincus,\r\n   les m\u00e9decins sont sceptiques.\r\n\r\n19:31:30:09  19:31:33:13\r\n    -C'est un virage historique\r\n      annonc\u00e9 par Volkswagen.\r\n\r\n19:31:33:15  19:31:36:19\r\n       Le g\u00e9ant automobile\r\n   va supprimer 30'000 emplois,\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:39:13\r\n     la majorit\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:31:39:15  19:31:42:19\r\n      Affaiblie par le scandale\r\ndes Diesel truqu\u00e9s, le groupe annonce\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:45:18\r\n        un plan d'\u00e9conomie\r\n   de 4 mias de frs d'ici 5 ans.\r\n\r\n19:31:45:20  19:31:48:15\r\n   il compte n\u00e9anmoins investir\r\n  massivement dans l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n19:31:49:04  19:31:52:07\r\n    -Saign\u00e9e par une amende \r\n   de 15 mias de frs aux USA,\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:55:00\r\n    sous pression judiciaire,\r\n       affaiblie en Europe\r\n\r\n19:31:55:02  19:32:02:00\r\n      suite au \"Dieselgate\",\r\nVolkswagen se jette vers l'avenir.\r\n\r\n19:32:02:08  19:32:07:12\r\n-Ce pacte est un grand pas en avant\r\n\r\n19:32:07:14  19:32:09:16\r\n         pour Volkswagen.\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:14:19\r\nCar nous sommes les premiers \u00e0 nous\r\n concentrer de mani\u00e8re cons\u00e9quente\r\n\r\n19:32:14:21  19:32:20:02\r\n           sur l'avenir\r\n    de l'industrie automobile.\r\n\r\n19:32:20:10  19:32:24:16\r\n -Pour cela, d'abord \u00e9conomiser\r\n         4 mias de frs\r\n\r\n19:32:24:18  19:32:28:10\r\n       par la suppression\r\n       de 30'000 emplois.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:34:15\r\n  Mais sans aucun licenciement\r\n   \u00e9conomique pendant 8 ans.\r\n\r\n19:32:34:17  19:32:38:17\r\n        Et puis investir\r\n dans les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:41:21\r\n-En contrepartie, nous d\u00e9velopperons\r\n\r\n19:32:41:23  19:32:43:20\r\n     de nouvelles comp\u00e9tences\r\n\r\n19:32:43:22  19:32:47:18\r\n    dans les secteurs d'avenir\r\n    et cr\u00e9erons 9'000 emplois.\r\n\r\n19:32:47:20  19:32:52:09\r\nNotre but est de pourvoir ces postes\r\n   le plus possible \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:56:23\r\n   Nous nous engagerons pour la\r\nrequalification de notre personnel.\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:03:20\r\n     -Sur l'\u00e9lectrification\r\n        de l'automobile,\r\n\r\n19:33:03:22  19:33:06:14\r\nVolkswagen n'\u00e9tait pas en avance.\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:09:15\r\n    La course \u00e0 l'\u00e9lectrique\r\n       est d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:33:09:17  19:33:12:12\r\n        Mais le tournant\r\n     se confirme un peu plus\r\n\r\n19:33:12:14  19:33:18:03\r\navec la conversion de Volkswagen.\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:23:23\r\n-La fermeture d'une usine Caterpillar\r\n  en Belgique r\u00e9volte ses employ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:24:01  19:33:28:12\r\n       Ils se sont d\u00e9plac\u00e9s\r\n    de Belgique jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:28:14  19:33:36:04\r\n   150 d'entre eux ont manifest\u00e9\r\n     devant la filiale suisse.\r\n\r\n19:33:37:12  19:33:43:07\r\n   -Ils sont partis hier soir\r\n pour arriver ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:43:09  19:33:47:14\r\n       Ils sont venus ici\r\n   pour d\u00e9fendre leur emploi.\r\n\r\n19:33:47:16  19:33:51:07\r\n   L'usine Caterpillar o\u00f9 ils\r\ntravaillent va fermer ses portes\r\n\r\n19:33:51:09  19:33:55:07\r\n   et c'est une filiale suisse\r\n   qui a pris cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:33:55:18  19:33:57:23\r\n    -On est en train de fermer\r\n\r\n19:33:58:01  19:34:00:02\r\n la plus grosse usine Caterpillar\r\n\r\n19:34:00:04  19:34:01:19\r\n          sur Grosselies.\r\n\r\n19:34:01:21  19:34:04:21\r\n     Des travailleurs ont plus\r\n      de 30 ans d'anciennet\u00e9.\r\n\r\n19:34:04:23  19:34:08:13\r\nEt c'est une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 affaiblie\r\n        industriellement.\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:12:00\r\n     -Apr\u00e8s le rassemblement\r\n    sur la place des Nations,\r\n\r\n19:34:12:02  19:34:15:18\r\n  une d\u00e9l\u00e9gation s'est rendue\r\ndans les locaux de l'entreprise.\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:18:18\r\n    La direction en Belgique\r\n     ne pouvait rien faire,\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:22:03\r\n        \u00e9tant elle aussi\r\nsous le coup de ce licenciement.\r\n\r\n19:34:22:10  19:34:24:02\r\n     -La seule r\u00e9ponse donn\u00e9e,\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:25:16\r\n        c'est qu'il s'agit\r\n\r\n19:34:25:18  19:34:27:11\r\n     d'une politique globale.\r\n\r\n19:34:27:13  19:34:29:12\r\n          Ca s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n19:34:29:14  19:34:32:18\r\n          La seule chose\r\n    \u00e0 laquelle ils s'engagent,\r\n\r\n19:34:32:20  19:34:35:00\r\n  c'est d'am\u00e9liorer le dialogue.\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:39:06\r\n  -Caterpillar a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 \r\n la fermeture d'une autre usine\r\n\r\n19:34:39:08  19:34:43:00\r\n en Irlande et ses autres sites \r\nen France sont d\u00e9sormais menac\u00e9s.\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:45:11\r\n La direction genevoise annonce\r\n          de son c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:34:45:12  19:34:50:14\r\n     que la restructuration\r\n        est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:34:51:04  19:34:52:21\r\n        -Ils sont en train\r\n\r\n19:34:52:23  19:34:54:20\r\n       de voler notre pain.\r\n\r\n19:34:54:22  19:34:57:18\r\n L'Europe, c'est de pire en pire.\r\n\r\n19:34:57:20  19:35:00:03\r\n Il faut que ce massacre s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:35:00:05  19:35:05:15\r\n    Je m'inqui\u00e8te pour l'avenir\r\n          de mes enfants.\r\n\r\n19:35:06:05  19:35:09:20\r\n       -La visite n'\u00e9tait\r\n  qu'une \u00e9tape de leur combat.\r\n\r\n19:35:09:22  19:35:14:22\r\nIls pr\u00e9voient une action par mois\r\njusqu'\u00e0 la fermeture de l'usine.\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:18:18\r\n      -C'est un enjeu crucial\r\n        de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:35:18:20  19:35:21:22\r\n   La lutte contre la r\u00e9sistance\r\n         aux antibiotiques\r\n\r\n19:35:22:00  19:35:24:15\r\n        prend une nouvelle\r\n       dimension en Suisse.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:29:08\r\n     La Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9\r\nles mesures lanc\u00e9es au plan national.\r\n\r\n19:35:29:10  19:35:33:01\r\n     Le combat s'organise aussi\r\ndans les h\u00f4pitaux de Suisse romande.\r\n\r\n19:35:33:23  19:35:39:09\r\n-Deux projets, un credo: diminuer \r\nles prescriptions d'antibiotiques.\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:42:11\r\n    -50 % des antibioth\u00e9rapies\r\n\r\n19:35:42:12  19:35:44:11\r\n        sont inappropri\u00e9es.\r\n\r\n19:35:49:12  19:35:53:05\r\n -Le CHUV s'est dot\u00e9 d'un guide\r\n   \u00e0 l'usage de ses m\u00e9decins.\r\n\r\n19:35:53:07  19:35:58:16\r\nEt neuf h\u00f4pitaux romands ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde passer leurs pratiques au crible.\r\n\r\n19:35:59:16  19:36:05:19\r\n        -Nous allons \u00e9valuer\r\nsi les antibiotiques sont appropri\u00e9s.\r\n\r\n19:36:05:21  19:36:10:16\r\n        Et nous \u00e9valuerons\r\n     l'efficacit\u00e9 d'une mesure\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:15:23\r\n  visant \u00e0 informer les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:36:16:07  19:36:19:01\r\n      -Trop d'antibiotiques\r\n       tue l'antibiotique.\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:23:10\r\n        Si la r\u00e9sistance\r\n   des staphylocoques diminue,\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:28:05\r\nd'autres bact\u00e9ries sont toujours\r\n  plus difficiles \u00e0 combattre.\r\n\r\n19:36:28:07  19:36:34:11\r\n           Les m\u00e9decins\r\nse retrouvent parfois impuissants.\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:38:15\r\n      -Il y a des infections,\r\n\r\n19:36:38:17  19:36:40:21\r\n      comme les tuberculoses,\r\n\r\n19:36:40:23  19:36:46:06\r\n     qui sont en augmentation\r\n   \u00e0 cause de germes r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:36:46:13  19:36:50:09\r\n      -C\u00f4t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralistes,\r\n  les infections respiratoires\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:54:20\r\nrepr\u00e9sentent la cause principale\r\nde prescription d'antibiotiques,\r\n\r\n19:36:54:22  19:36:58:13\r\n  souvent par manque de moyens\r\n    pour un bon diagnostic.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:01:07\r\n-Ils se basent sur la radiographie\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:03:14\r\n    du thorax, peu performante\r\n\r\n19:37:03:16  19:37:06:06\r\n   pour identifier la pneumonie.\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:12:05\r\n          Dans le doute,\r\n  on prescrit des antibiotiques.\r\n\r\n19:37:12:12  19:37:15:10\r\n-On a cru qu'avec les antibiotiques,\r\n\r\n19:37:15:11  19:37:19:06\r\non allait \u00e9liminer les infections.\r\n\r\n19:37:19:08  19:37:24:23\r\n Ce n'est pas juste, car beaucoup\r\n   sont des infections virales,\r\n\r\n19:37:25:01  19:37:28:12\r\n       et les antibiotiques\r\n ne marchent pas contre les virus.\r\n\r\n19:37:28:19  19:37:34:04\r\n   -H\u00f4pitaux, m\u00e9decins mais aussi\r\npatients: l'effort doit \u00eatre global.\r\n\r\n19:37:35:06  19:37:41:13\r\n    -Les nouvelles chaussures \r\n   militaires de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n19:37:41:15  19:37:43:10\r\n   sont fabriqu\u00e9es en Roumanie.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:45:22\r\n        Pour des salaires \r\n       de 2 frs de l'heure.\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:49:21\r\n         La pratique pose\r\n      des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:55:00\r\n    -Voici la nouvelle botte\r\n       de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:57:21\r\n80'000 paires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es.\r\n\r\n19:37:57:23  19:38:01:21\r\nElles sont produites en Roumanie,\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:07:06\r\n           \u00e0 Cluj Napoca,\r\ngrand centre de l'industrie textile.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:11:05\r\n       Dans cette fabrique,\r\ng\u00e9r\u00e9e par la marque italienne AKU,\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:13:08\r\n   travaillent 250 personnes.\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:15:19\r\n   Les r\u00e8gles sont respect\u00e9es,\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:20:09\r\nmais les salaires sont tr\u00e8s bas:\r\n       2 frs de l'heure.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:23:07\r\n         -Nous appliquons\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:25:18\r\n le salaire minimum l\u00e9gal roumain\r\n\r\n19:38:25:20  19:38:30:14\r\n    aux employ\u00e9s non qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:32:22  19:38:37:14\r\n     -La journaliste tente\r\n  d'interviewer les ouvri\u00e8res,\r\n\r\n19:38:37:16  19:38:40:05\r\n  mais elles fuient la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:45:06\r\n  L'une d'entre elles accepte \r\n  de t\u00e9moigner \u00e0 visage cach\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:51:07\r\n   -Avoir des enfants et payer \r\n   ses factures est impossible.\r\n\r\n19:38:51:09  19:38:54:14\r\n      L'argent ne suffit pas.\r\n\r\n19:38:54:16  19:38:58:12\r\n   La plupart des employ\u00e9s d'AKU\r\n     contractent des cr\u00e9dits.\r\n\r\n19:38:58:14  19:39:03:20\r\n     Moi-m\u00eame, je suis encore\r\n   en train de payer un cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:39:03:22  19:39:08:11\r\n    Il est impossible de vivre\r\n         avec ce salaire.\r\n\r\n19:39:09:14  19:39:13:10\r\n     -Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\n de la d\u00e9fense r\u00e9pond par \u00e9crit,\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:18:17\r\n          et rappelle\r\n que cette pratique est l\u00e9gale.\r\n\r\n19:39:18:19  19:39:24:00\r\n-\"Le D\u00e9partement n'a pas de droit\r\n  de regard sur ces contrats.\"\r\n\r\n19:39:24:08  19:39:26:12\r\n      -Le gouvernement suisse\r\n\r\n19:39:26:14  19:39:28:14\r\n         est responsable.\r\n\r\n19:39:28:16  19:39:32:18\r\n Ce sont eux qui font les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:39:33:06  19:39:36:03\r\n        -La loi actuelle\r\n     sur les march\u00e9s publics\r\n\r\n19:39:36:05  19:39:39:21\r\n   n'interdit que le travail\r\ndes enfants et le travail forc\u00e9.\r\n\r\n19:39:39:23  19:39:43:22\r\nY introduire des crit\u00e8res sociaux\r\n   pourrait \u00eatre une solution.\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:46:05\r\n    La r\u00e9vision est en cours.\r\n\r\n19:39:47:17  19:39:51:03\r\n    -Migros et Coop rappellent\r\n      un produit dangereux.\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:56:02\r\n Cela concerne toutes les escalopes\r\nde Quorn \u00e0 la mozzarella et au pesto,\r\n\r\n19:39:56:04  19:39:59:09\r\n            \u00e0 consommer\r\n   entre le 4 et le 30 novembre.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:03:04\r\n       Des \u00e9clats de verre \r\n       peuvent s'y trouver.\r\n\r\n19:40:03:06  19:40:06:10\r\n  Les clients qui auraient achet\u00e9\r\n           ces produits\r\n\r\n19:40:06:11  19:40:09:17\r\n  peuvent les ramener en magasin\r\n      et seront rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:40:10:17  19:40:13:13\r\n    -A une semaine du 2\u00e8me tour\r\n     des \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:15:15\r\n  le PDC fribourgeois se d\u00e9chire.\r\n\r\n19:40:15:17  19:40:19:00\r\n  Les d\u00e9clarations de L.Dietrich\r\n     dans le 19:30 hier soir\r\n\r\n19:40:19:02  19:40:22:11\r\n  ont provoqu\u00e9 la r\u00e9action outr\u00e9e\r\n   du pr\u00e9sident cantonal du PDC.\r\n\r\n19:40:22:13  19:40:24:21\r\n      Le conseiller communal\r\n         avouait h\u00e9siter\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:29:13\r\n entre le candidat UDC S.Peiry et \r\nsa concurrente, la Verte M.Garnier.\r\n\r\n19:40:29:15  19:40:35:15\r\nCette affaire d\u00e9note le malaise d'une\r\npartie du PDC \u00e0 s'allier avec l'UDC.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:42:00\r\n-Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois\r\n    A.Schoenenweid constern\u00e9\r\n\r\n19:40:42:02  19:40:47:17\r\n    apr\u00e8s les propos tenus par\r\nson coll\u00e8gue L.Dietrich hier soir.\r\n\r\n19:40:48:18  19:40:50:20\r\n    -Il faudra faire un choix.\r\n\r\n19:40:50:22  19:40:53:06\r\n      Le choix pour moi sera\r\n\r\n19:40:53:08  19:40:56:23\r\n  entre M. Peiry et Mme Garnier.\r\n\r\n19:40:59:00  19:41:02:02\r\n           -Pourtant,\r\n la ligne du parti \u00e9tait claire:\r\n\r\n19:41:02:04  19:41:06:17\r\n    un soutien inconditionnel\r\n    au candidat UDC S.Peiry,\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:09:16\r\noppos\u00e9 \u00e0 la Verte Marie Garnier.\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:13:05\r\n Ces d\u00e9clarations font d\u00e9sordre.\r\n\r\n19:41:13:12  19:41:15:09\r\n      -Je suis tr\u00e8s remont\u00e9.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:19:11\r\n      Le PDC doit \u00eatre loyal.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:27:14\r\n   Et M. Dietrich a fait preuve\r\n     de d\u00e9loyaut\u00e9 hier soir.\r\n\r\n19:41:28:09  19:41:31:06\r\n      -Conseiller communal\r\n    de la Ville de Fribourg,\r\n\r\n19:41:31:08  19:41:34:03\r\n           L.Dietrich\r\nest une figure importante du PDC.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:38:10\r\nIl pourrait \u00eatre exclu du parti.\r\n\r\n19:41:39:12  19:41:43:17\r\n-C'est pas la premi\u00e8re fois qu'il est\r\n   en porte-\u00e0-faux avec le parti.\r\n\r\n19:41:43:19  19:41:46:11\r\n    J'ai mandat\u00e9 notre juriste\r\n\r\n19:41:46:12  19:41:51:13\r\n   pour \u00e9valuer les possibilit\u00e9s\r\n  de sanction, voire d'exclusion.\r\n\r\n19:41:51:20  19:41:58:04\r\n -L'\u00e9ventualit\u00e9 de l'exclusion \r\n de L.Dietrich divise le parti.\r\n\r\n19:41:58:12  19:42:01:21\r\n-Ca me choque, car il s'est beaucoup\r\n\r\n19:42:01:23  19:42:04:21\r\n       investi pour le PDC.\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:10:21\r\n  Nous sommes le parti du centre,\r\n  c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut discuter !\r\n\r\n19:42:11:07  19:42:13:13\r\n -Pour A.Schoenenweid, L.Dietrich\r\n\r\n19:42:13:15  19:42:15:14\r\n    ne repr\u00e9sente que lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:42:15:16  19:42:18:10\r\n Mais la d\u00e9put\u00e9e M.Hayoz non plus\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:11\r\n         n'a pas souhait\u00e9\r\n s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s de S.Peiry.\r\n\r\n19:42:21:12  19:42:24:20\r\n    Elle constate une fracture \r\n    au sein de l'\u00e9lectorat PDC.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:26:13\r\n      -Ils sont d\u00e9sorient\u00e9s.\r\n\r\n19:42:26:15  19:42:28:17\r\n   Ce ne sont pas les personnes,\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:31:23\r\n     mais l'id\u00e9ologie de l'UDC\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:34:05\r\n           qui les g\u00eane.\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:37:03\r\n    -Quelle que soit l'issue\r\n        du second tour,\r\n\r\n19:42:37:05  19:42:40:13\r\n     cette pol\u00e9mique risque \r\n    de laisser des s\u00e9quelles.\r\n\r\n19:42:41:14  19:42:43:21\r\n   -Nous nous rendons en Valais,\r\n\r\n19:42:43:23  19:42:47:19\r\no\u00f9 la course aux si\u00e8ges du Conseil\r\n d'Etat l'an prochain est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:51:23\r\n       L'UDC vient de faire\r\n une proposition d'alliance au PLR\r\n\r\n19:42:52:01  19:42:57:18\r\npour s'attaquer aux 3 si\u00e8ges du parti\r\nmajoritaire au gouvernement, le PDC.\r\n\r\n19:43:00:10  19:43:04:10\r\n    -Le PLR avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9\r\n  du gouvernement il y a 3 ans\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:07:14\r\n         avec l'arriv\u00e9e\r\n     de l'UDC O.Freysinger.\r\n\r\n19:43:07:16  19:43:11:22\r\n          Aujourd'hui,\r\n l'UDC lui propose une alliance.\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:15:05\r\n-A Savi\u00e8se, l'UDC s'est alli\u00e9e au PDC\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:17:13\r\n et ici on vient courtiser le PLR\r\n\r\n19:43:17:15  19:43:20:22\r\n  pour faire tomber la citadelle\r\n      d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:43:21:00  19:43:24:20\r\n  Nous allons analyser les choses\r\n     avec beaucoup de r\u00e9serve,\r\n\r\n19:43:24:22  19:43:32:19\r\n     et nous allons contacter\r\n  les pr\u00e9sidents du PS et du PDC.\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:37:18\r\n-L'UDC parle d'une liste commune.\r\n\r\n19:43:38:10  19:43:41:07\r\n-Ca se fera avec un ou deux \u00e9lus UDC\r\n\r\n19:43:41:09  19:43:43:22\r\net toutes les autres forces pr\u00eates\r\n\r\n19:43:44:00  19:43:45:12\r\n       \u00e0 se joindre \u00e0 nous.\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:47:15\r\n   On est en position de force,\r\n\r\n19:43:47:17  19:43:50:17\r\n      le PLR serait bien b\u00eate\r\n            de refuser.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:55:15\r\n  -Du c\u00f4t\u00e9 PDC, cette possible\r\n   alliance ne fait pas peur.\r\n\r\n19:43:55:17  19:44:01:01\r\n Ils y voient d\u00e9j\u00e0 une strat\u00e9gie\r\n       \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:03:04\r\n        -Si le PLR refuse,\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:05:16\r\n  ils auront les coud\u00e9es franches\r\n\r\n19:44:05:17  19:44:11:16\r\n   pour justifier deux \u00e9lus UDC \r\n   et trois PDC au gouvernement.\r\n\r\n19:44:12:00  19:44:15:12\r\n      -Le si\u00e8ge socialiste\r\n  pourrait \u00eatre le plus menac\u00e9.\r\n\r\n19:44:15:14  19:44:20:23\r\n         L'annonce tombe\r\nle jour du congr\u00e8s du PS valaisan.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:27:19\r\n-Le congr\u00e8s du PS valaisan doit donc\r\nent\u00e9riner ce soir un double ticket.\r\n\r\n19:44:27:21  19:44:34:02\r\n     Nadia Esposito, le parti\r\n devrait valider le ticket \u00e0 deux.\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:37:02\r\n         Avec la sortante\r\n    Esther Waeber-Kalbermatten\r\n\r\n19:44:37:04  19:44:39:22\r\n     et le conseiller national\r\n         St\u00e9phane Rossini.\r\n\r\n19:44:41:04  19:44:44:17\r\n   -Oui, d'ici quelques minutes\r\n      va d\u00e9marrer ce congr\u00e8s\r\n\r\n19:44:44:19  19:44:48:05\r\n    qui r\u00e9unit les socialistes\r\n   du haut et du bas du canton.\r\n\r\n19:44:48:07  19:44:52:07\r\n Ils devraient formaliser la liste\r\n ouverte avec les deux candidats.\r\n\r\n19:44:52:09  19:44:55:21\r\nUne mani\u00e8re d'apaiser les tensions\r\n     qui ont \u00e9branl\u00e9 le parti\r\n\r\n19:44:55:23  19:44:57:06\r\n        ces derniers mois.\r\n\r\n19:44:57:08  19:45:01:09\r\n  Une strat\u00e9gie qui peut para\u00eetre\r\n  risqu\u00e9e et qui pourrait menacer\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:06:12\r\n     l'unique si\u00e8ge socialiste\r\n         au gouvernement.\r\n\r\n19:45:06:14  19:45:09:15\r\n        Les coups de crayon\r\n     pourraient \u00eatre nombreux.\r\n\r\n19:45:09:17  19:45:16:16\r\n    En face, l'UDC en profite,\r\n     on l'a vu dans le sujet,\r\n\r\n19:45:16:18  19:45:21:11\r\navec cette alliance propos\u00e9e au PLR.\r\n\r\n19:45:21:13  19:45:25:18\r\n L'UDC a \u00e9galement annonc\u00e9 il y a\r\ndeux jours qu'elle pourrait lancer\r\n\r\n19:45:25:20  19:45:32:03\r\nune candidature dans le Haut-Valais,\r\n   pour accompagner O.Freysinger.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:35:13\r\n   Une candidature qui attaque \r\n   clairement E.W.Kalbermatten.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:39:12\r\n Le PS pourrait ainsi se retrouver\r\n sans aucun \u00e9lu en mars prochain.\r\n\r\n19:45:40:18  19:45:43:23\r\n        -B.Obama a termin\u00e9\r\n   sa tourn\u00e9e d'adieu en Europe.\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:48:08\r\n     Il est reparti de Berlin\r\n   apr\u00e8s un dernier mini-sommet\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:51:13\r\n    en compagnie des principaux\r\n        dirigeants de l'UE.\r\n\r\n19:45:51:15  19:45:55:04\r\n       Le pr\u00e9sident sortant\r\na tent\u00e9 de rassurer ses homologues\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:59:07\r\n       quant aux intentions\r\n        de son successeur.\r\n\r\n19:46:00:07  19:46:03:14\r\n   La Conf\u00e9rence internationale\r\n       sur le climat COP22\r\n\r\n19:46:03:16  19:46:05:22\r\n   s'ach\u00e8ve ce soir \u00e0 Marrakech.\r\n\r\n19:46:06:00  19:46:10:13\r\n        Les 200 pays r\u00e9unis\r\n   ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:14:22\r\n        afin de combattre\r\n   le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:22:15\r\n   -2016, ann\u00e9e la plus chaude\r\n jamais enregistr\u00e9e depuis 1880.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:29:20\r\nL'annonce tombe alors qu'\u00e0 Marrakech\r\n        prend fin la COP22.\r\n\r\n19:46:38:21  19:46:43:18\r\n   195 pays pr\u00e9sents durant deux\r\nsemaines pour des enjeux de taille.\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:49:14\r\n D'abord se mettre d'accord sur la\r\nmise en oeuvre de l'accord de Paris.\r\n\r\n19:46:49:16  19:46:53:09\r\n   Puis fixer une date butoir\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:57:00\r\n   pour d\u00e9cider de ses r\u00e8gles \r\n  d'application, a priori 2018.\r\n\r\n19:46:57:02  19:47:04:12\r\nEnfin, financer le tout \u00e0 hauteur\r\n de 100 mias de dollars par an.\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:08:03\r\n -La feuille de route des 100 mias\r\n\r\n19:47:08:05  19:47:11:22\r\ndoit devenir effective avant 2020.\r\n\r\n19:47:12:00  19:47:15:14\r\n      Je pense que les choses\r\n          avancent bien,\r\n\r\n19:47:15:16  19:47:20:17\r\n        avec la mobilisation\r\nde l'ensemble des acteurs financiers.\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:24:11\r\n Nous ne parlons plus aujourd'hui\r\n       de mias de dollars,\r\n\r\n19:47:24:12  19:47:26:08\r\n        mais de trillions.\r\n\r\n19:47:27:01  19:47:29:10\r\n -Marrakech, une \u00e9tape technique\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:33:08\r\n        dans le long chemin\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:47:33:10  19:47:36:19\r\n      L'objectif: parvenir\r\n  \u00e0 une hausse des temp\u00e9ratures\r\n\r\n19:47:36:21  19:47:39:08\r\n     inf\u00e9rieure \u00e0 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:47:39:10  19:47:41:01\r\n     Selon les sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:45:09\r\n    elles pourraient grimper\r\n      de pr\u00e8s de 3 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:47:46:06  19:47:49:13\r\n  Natalie Bougeard, il y a un an,\r\n   la COP21 a marqu\u00e9 l'histoire\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:51:14\r\n   des n\u00e9gociations climatiques.\r\n\r\n19:47:51:16  19:47:55:18\r\n           Aujourd'hui,\r\n     dernier jour de la COP22.\r\n\r\n19:47:55:20  19:48:03:22\r\n            A quoi sert\r\n    cette nouvelle conf\u00e9rence ?\r\n\r\n19:48:04:02  19:48:06:15\r\n    -Elle a pour but de passer\r\n\r\n19:48:06:20  19:48:14:03\r\n des paroles et des d\u00e9clarations \r\nd'intention de la COP21 aux actes.\r\n\r\n19:48:14:07  19:48:18:15\r\nC'est-\u00e0-dire fixer les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n19:48:18:19  19:48:20:16\r\n     Franchement, \u00e0 Marrakech,\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:26:06\r\n       on est plus en rest\u00e9\r\n      au niveau des paroles.\r\n\r\n19:48:26:10  19:48:30:00\r\nIl y a eu des avanc\u00e9es quand m\u00eame.\r\n          Heureusement.\r\n\r\n19:48:30:04  19:48:32:13\r\n Mais il y a des grandes questions\r\n           qui f\u00e2chent.\r\n\r\n19:48:32:17  19:48:34:20\r\n       Comme le financement.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:36:06\r\n          Qui paye quoi.\r\n\r\n19:48:36:10  19:48:38:16\r\n  Les pays n'ont pas pu se mettre\r\n             d'accord.\r\n\r\n19:48:38:20  19:48:42:12\r\n\u00c7a bloque d'autres dossiers derri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:48:16\r\n-En plein milieu de ces n\u00e9gociations,\r\nles \u00c9tats-Unis ont \u00e9lu Donald Trump.\r\n\r\n19:48:48:20  19:48:53:04\r\n         Qui ne croit pas\r\n   au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:48:53:08  19:48:58:18\r\n   -\u00c7a a pris beaucoup de place \r\n   \u00e0 la conf\u00e9rence de Marrakech.\r\n\r\n19:48:58:22  19:49:03:20\r\n  \u00c7a met un point d'interrogation\r\n              \u00e9norme.\r\n\r\n19:49:04:00  19:49:09:22\r\n    Est-ce que Donald Trump va\r\ntransformer ces paroles de campagne\r\n\r\n19:49:11:07  19:49:14:19\r\n       qui visait \u00e0 sortir \r\n      des accords de Paris ?\r\n\r\n19:49:15:00  19:49:17:00\r\n     Personne ne peut le dire.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:21:08\r\n     \u00c7a peut donner du retard\r\ndans la mise en place de l'accord.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:25:04\r\n  On peut aussi se dire que \u00e7a va\r\n       resserrer les rangs.\r\n\r\n19:49:25:08  19:49:27:11\r\n        Ces derniers jours,\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:30:16\r\n au niveau des acteurs politiques\r\n         et \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:49:30:20  19:49:34:06\r\n  tout le monde continuait \u00e0 dire\r\n     qu'il voulait poursuivre.\r\n\r\n19:49:34:10  19:49:36:12\r\nC'est quand m\u00eame un signal positif.\r\n\r\n19:49:36:16  19:49:40:17\r\n     Le message reste le m\u00eame.\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:44:06\r\n Il va falloir surveiller ensuite\r\n  que la cadence reste ad\u00e9quate.\r\n\r\n19:49:44:10  19:49:47:18\r\n     Pour qu'on puisse prendre\r\n      des actions concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:49:47:22  19:49:50:22\r\n   Pour limiter le r\u00e9chauffement\r\n    et vivre le mieux possible\r\n\r\n19:49:51:02  19:49:53:05\r\n avec le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:49:53:09  19:49:55:19\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:49:56:16  19:50:00:13\r\n-En France, les sp\u00e9culations vont bon\r\ntrain au lendemain du troisi\u00e8me d\u00e9bat\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:03:07\r\n          des primaires\r\n    de la droite et du centre.\r\n\r\n19:50:03:09  19:50:05:23\r\n      Qui sera leur candidat\r\n      \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ?\r\n\r\n19:50:06:01  19:50:08:18\r\n           Jusqu'alors,\r\nles noms de N.Sarkozy et d'A.Jupp\u00e9\r\n\r\n19:50:08:20  19:50:11:02\r\n  \u00e9taient sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n19:50:11:04  19:50:13:20\r\n        Hier soir, l'ancien\r\n     Premier ministre F.Fillon\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:16:10\r\n         semble avoir tir\u00e9\r\n        son \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n19:50:17:01  19:50:20:12\r\n -Ce devait \u00eatre un premier tour\r\n  jou\u00e9 d'avance entre A.Jupp\u00e9,\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:23:16\r\ncandidat de \"l'alternance molle\"\r\n     selon ses adversaires,\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:28:08\r\net N.Sarkozy, trait\u00e9 de \"mini-Trump\"\r\n    par les partisans de Jupp\u00e9.\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:35:13\r\n  Mais F.Fillon r\u00e9alise un bond\r\n   dans les derniers sondages.\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:37:22\r\n       -Je dis aux Fran\u00e7ais:\r\n\r\n19:50:37:23  19:50:41:05\r\n  \"N'ayez pas peur de contredire\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:46:12\r\n   les sondages et les m\u00e9dias.\"\r\n\r\n19:50:47:06  19:50:53:22\r\n-Cr\u00e9er la surprise et devancer celui\r\n  dont il \u00e9tait premier ministre.\r\n\r\n19:50:54:00  19:50:58:13\r\nLongtemps dans l'ombre de N.Sarkozy,\r\n   F.Fillon pr\u00e9pare sa revanche,\r\n\r\n19:50:58:15  19:51:04:04\r\navec le programme le plus lib\u00e9ral\r\n de cette primaire de la droite:\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:07:18\r\nr\u00e9duction drastique des d\u00e9penses\r\n\r\n19:51:07:20  19:51:11:05\r\n         et suppression\r\n   de 500'000 emplois publics.\r\n\r\n19:51:11:14  19:51:14:03\r\n-Pourquoi 500'000 emplois publics ?\r\n\r\n19:51:14:05  19:51:16:00\r\n       Parce que je propose\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:22:20\r\nune augmentation du temps de travail\r\n        des fonctionnaires.\r\n\r\n19:51:22:22  19:51:28:11\r\n      Le passage de 35 \u00e0 39 h\r\n  pour 5,5 mios d'emplois publics\r\n\r\n19:51:28:13  19:51:35:10\r\n   permet de r\u00e9duire de 500'000\r\n       les emplois publics.\r\n\r\n19:51:39:03  19:51:41:15\r\n     -Avec ce dernier d\u00e9bat,\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:46:15\r\n  F.Fillon a r\u00e9ussi \u00e0 brouiller\r\n   les cartes du premier tour.\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:52:04\r\n -A une semaine de la votation sur\r\n la sortie du nucl\u00e9aire en Suisse,\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:55:19\r\n nous vous proposons un reportage\r\n     dans un village japonais\r\n\r\n19:51:55:21  19:51:58:07\r\n       proche de la centrale\r\n           de Fukushima.\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:01:17\r\nIl y a 5 ans, l'accident nucl\u00e9aire\r\n     avait choqu\u00e9 la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:52:01:19  19:52:03:13\r\n   La Suisse avait alors d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:52:03:15  19:52:06:11\r\n     d'une politique de sortie\r\n           du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:52:06:13  19:52:08:17\r\n     Dans ce village japonais,\r\n\r\n19:52:08:19  19:52:13:12\r\n      les habitants essaient\r\n  de retrouver leur vie d'avant.\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:17:11\r\n -Sous cette b\u00e2che, 30'000 sacs\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:20:11\r\n        contenant chacun\r\n     1 t de terre irradi\u00e9e.\r\n\r\n19:52:20:12  19:52:25:02\r\n       Un village proche\r\n redevenu habitable depuis peu.\r\n\r\n19:52:25:04  19:52:30:19\r\n  Amazon, une cha\u00eene tha\u00eflandaise,\r\nouvre ici son premier caf\u00e9 au Japon,\r\n\r\n19:52:30:21  19:52:36:13\r\n            \u00e0 Kawauchi,\r\n\u00e0 15 km de la centrale de Fukushima.\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:40:11\r\n-Il n'est pas possible de garantir\r\n\r\n19:52:40:13  19:52:42:20\r\n une s\u00fbret\u00e9 absolue du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:45:15\r\nNotre village lutte pour sa survie.\r\n\r\n19:52:47:12  19:52:55:02\r\n-Le caf\u00e9 Amazon utilise-t-il l'eau\r\n du village pour faire son caf\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:56:06  19:52:58:10\r\n   -Oui, de l'eau de Fukushima,\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:00:16\r\nde plusieurs puits, elle est s\u00fbre.\r\n\r\n19:53:01:01  19:53:06:05\r\n        -L'\u00e9cole primaire\r\n      a rouvert ses portes.\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:10:16\r\n30 % de tous les enfants du village\r\n           sont revenus.\r\n\r\n19:53:11:02  19:53:13:19\r\n  -Mon d\u00e9fi est de leur apprendre\r\n\r\n19:53:13:21  19:53:15:23\r\n        \u00e0 aimer la vie ici,\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:19:10\r\n        car s'ils partent,\r\n      le village dispara\u00eetra.\r\n\r\n19:53:21:02  19:53:25:07\r\n  -Le village cherche \u00e0 attirer\r\n   des familles monoparentales\r\n\r\n19:53:25:09  19:53:27:17\r\n  en les aidant financi\u00e8rement.\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:31:06\r\nCertains enfants ont visit\u00e9 Nagasaki.\r\n\r\n19:53:31:08  19:53:35:00\r\n    La vie \u00e0 repris \u00e0 Nagasaki,\r\n\r\n19:53:35:02  19:53:38:04\r\n  et on leur dit que leur village\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:43:03\r\n     peut lui aussi \u00eatre sauv\u00e9\r\n     s'ils en ont la volont\u00e9.\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:47:22\r\n  Dans cette usine \u00e0 v\u00e9g\u00e9taux,\r\n\r\n19:53:48:00  19:53:52:02\r\nles laitues sont cultiv\u00e9es \u00e0 l'abri\r\n   des substances radioactives.\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:55:17\r\n     -Notre usine est \u00e9tanche.\r\n\r\n19:53:55:19  19:53:57:11\r\n    Et nous vendons nos salades\r\n\r\n19:53:57:12  19:53:59:13\r\n    \u00e0 des restaurants de Tokyo.\r\n\r\n19:54:00:02  19:54:02:16\r\n      -Le maire de Kawauchi\r\n        veut faire mentir\r\n\r\n19:54:02:18  19:54:06:06\r\nceux qui annon\u00e7aient \u00e0 Fukushima\r\n         l'apocalypse.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:10:11\r\n-68 % de nos habitants sont revenus.\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:13:10\r\n    Le niveau de radioactivit\u00e9\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:16:15\r\n           est tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:54:17:03  19:54:21:19\r\n-Depuis cette colline du village,\r\n    on peut voir la centrale.\r\n\r\n19:54:21:21  19:54:24:07\r\nL'activit\u00e9 sismique reste intense.\r\n\r\n19:54:24:09  19:54:28:02\r\n        Son d\u00e9mant\u00e8lement\r\n      s'\u00e9tendra sur 40 ans.\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:32:13\r\n          -Et maintenant,\r\n    on s'int\u00e9resse \u00e0 V.Poutine.\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:35:15\r\n      Comment se positionner \r\n     face \u00e0 un pr\u00e9sident russe\r\n\r\n19:54:35:17  19:54:38:05\r\n          qui repr\u00e9sente\r\n     une menace potentielle ?\r\n\r\n19:54:38:07  19:54:42:05\r\n Poutine la menace: c'est le th\u00e8me\r\n  de \"G\u00e9opolitis\" de ce dimanche.\r\n\r\n19:54:42:07  19:54:51:00\r\n          Marcel Mione,\r\n   faut-il craindre V.Poutine ?\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:54:01\r\n     -Danger pour la stabilit\u00e9\r\n          internationale,\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:56:18\r\n principal ennemi des \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n19:54:56:23  19:55:01:09\r\n   c'est ainsi que les strat\u00e8ges\r\n    du Pentagone le d\u00e9signent.\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:06:10\r\n Si Madame Clinton avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue,\r\n      il le serait toujours.\r\n\r\n19:55:06:13  19:55:12:11\r\n     On verra ce qu'il en sera\r\n        avec Donald Trump.\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:17:00\r\n  Mais la principale inqui\u00e9tude,\r\n       pour les Europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:55:17:04  19:55:19:09\r\n c'est la permanence et la fermet\u00e9\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:23:18\r\n  du parapluie d\u00e9fensif am\u00e9ricain\r\n   qui prot\u00e8ge la vieille Europe\r\n\r\n19:55:23:22  19:55:26:19\r\n          depuis 70 ans.\r\n\r\n19:55:26:23  19:55:32:11\r\nEst-ce que le Donald Trump sera pr\u00eat\r\n   \u00e0 payer 3 milliards par ann\u00e9e\r\n\r\n19:55:32:15  19:55:36:23\r\n    pour l'entretien des forces\r\n      am\u00e9ricaines en Europe ?\r\n\r\n19:55:37:03  19:55:40:15\r\n Il veut que les Europ\u00e9ens fassent\r\n   beaucoup plus dans ce domaine\r\n\r\n19:55:40:20  19:55:44:07\r\nalors que les tensions s'exacerbent\r\n    entre Moscou et l'Occident.\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:48:10\r\n    -Les incidents militaires\r\n         se multiplient\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:52:02\r\nen mer Baltique et sur la mer Noire.\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:55:15\r\n      L'OTAN et les Russes\r\n   se toisent dangereusement.\r\n\r\n19:55:56:07  19:55:58:15\r\n    L'OTAN a mobilis\u00e9 en juin\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:01:09\r\n          30'000 hommes\r\ndont 14'000 Am\u00e9ricains en Pologne.\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:05:13\r\n          Du jamais vu\r\n    depuis la guerre froide.\r\n\r\n19:56:05:15  19:56:09:07\r\n      Les forces russes aussi\r\nne cessent d'exhiber leurs muscles.\r\n\r\n19:56:09:09  19:56:13:03\r\n   Voil\u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait\r\n    en Crim\u00e9e, en plein \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:17:11\r\n V.Poutine supervisait sur place\r\n         les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:24:22\r\nEt quand il annonce le d\u00e9ploiement\r\n     de ses missiles Sarmat,\r\n\r\n19:56:25:00  19:56:30:01\r\n on se demande si c'est encore \r\n de la gesticulation militaire.\r\n\r\n19:56:31:02  19:56:38:04\r\n -\"G\u00e9opolitis\", c'est ce dimanche\r\n       \u00e0 12h15 sur RTS Un.\r\n\r\n19:56:39:02  19:56:42:22\r\n-En tennis, S.Wawrinka ne disputera\r\n pas les demi-finales des Masters.\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:47:01\r\nLe Vaudois s'est inclin\u00e9 cet apr\u00e8s-\r\nmidi \u00e0 Londres face \u00e0 Andy Murray.\r\n\r\n19:56:50:06  19:56:56:15\r\n      -Toute la frustration de\r\nStan Wawrinka r\u00e9sum\u00e9e dans ce geste.\r\n\r\n19:56:56:17  19:57:00:12\r\nDeux raquettes r\u00e9duites en miettes,\r\n\r\n19:57:00:14  19:57:04:15\r\n comme autant de services perdus\r\n      au d\u00e9but du 2\u00e8me set.\r\n\r\n19:57:04:17  19:57:07:19\r\nWawrinka va se retrouver men\u00e9 3 \u00e0 0\r\n\r\n19:57:07:21  19:57:12:11\r\n   alors qu'il vient de perdre\r\n       la 1\u00e8re manche 6-4.\r\n\r\n19:57:12:12  19:57:16:12\r\nPourtant, le Vaudois avait entam\u00e9\r\n son match de fa\u00e7on tonitruante,\r\n\r\n19:57:16:14  19:57:21:06\r\n encha\u00eenant les coups gagnants.\r\n\r\n19:57:21:08  19:57:25:06\r\n        Mais la machine\r\n     se grippe au 7\u00e8me jeu.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:28:15\r\n       Wawrinka est trahi \r\n      par sa premi\u00e8re balle\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:33:03\r\n      et perd son service \r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:57:33:05  19:57:36:08\r\n    La suite, on la conna\u00eet.\r\n\r\n19:57:36:10  19:57:39:11\r\n Il perd sa mise en jeu d'entr\u00e9e\r\n           au 2\u00e8me set\r\n\r\n19:57:39:13  19:57:43:11\r\n   pour \u00eatre men\u00e9 jusqu'\u00e0 4-0.\r\n\r\n19:57:43:13  19:57:47:15\r\n      Il tente de revenir\r\nen prenant des risques, en vain.\r\n\r\n19:57:47:17  19:57:50:14\r\n     Score final: 6-4, 6-2.\r\n\r\n19:57:50:16  19:57:54:11\r\n  Andy Murray affrontera demain\r\n    en demi-finale M.Raonic.\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:59:05\r\n      L'autre demi-finale:\r\n N.Djokovic contre K.Nishikori.\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:03:18\r\n   Pour Wawrinka, il est temps\r\nde prendre des vacances m\u00e9rit\u00e9es.\r\n\r\n19:58:05:09  19:58:08:01\r\n     -Les r\u00e9gimes alimentaires\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:58:08:03  19:58:12:03\r\n          Mais est-ce que\r\n   vous connaissez leraw food ?\r\n\r\n19:58:12:05  19:58:16:07\r\n   C'est le fait de manger cru,\r\n       surtout des l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:58:16:09  19:58:21:12\r\n   La pratique serait source de\r\nbienfaits et ses adeptes y croient.\r\n\r\n19:58:24:13  19:58:28:06\r\n  -D\u00e9sol\u00e9 pour les gourmands, \r\n  mais les \"sans\" ont la cote.\r\n\r\n19:58:28:08  19:58:31:15\r\n   Sans gluten, sans lactose,\r\n   sans sucre, sans cuisson.\r\n\r\n19:58:31:17  19:58:33:13\r\n   Le crudivore est tendance.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:38:17\r\n     -C'est pas seulement dire\r\n  qu'une chose est crue ou cuite.\r\n\r\n19:58:38:19  19:58:43:02\r\n  C'est une d\u00e9marche o\u00f9 on prend\r\n  conscience de ce qu'on mange.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:45:04\r\n   Le citron est indispensable.\r\n\r\n19:58:45:06  19:58:47:16\r\n     Il va couper l'amertume.\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:50:10\r\n    On va mettre du gingembre.\r\n\r\n19:58:51:20  19:58:55:10\r\n -Amy Webster a d\u00e9couvert le cru\r\n \u00e0 l'occasion d'une cure d\u00e9tox.\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:59:15\r\n  Elle en a fait un mode de vie\r\n         et son m\u00e9tier.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:03:09\r\n      -Ce qui est important,\r\n\r\n19:59:03:11  19:59:05:23\r\n c'est de choisir des ingr\u00e9dients\r\n\r\n19:59:06:01  19:59:09:10\r\n            de qualit\u00e9,\r\n    et c'est le grand probl\u00e8me.\r\n\r\n19:59:09:11  19:59:12:11\r\n   On est entour\u00e9 d'ingr\u00e9dients\r\n trop raffin\u00e9s, trop transform\u00e9s.\r\n\r\n19:59:13:00  19:59:15:04\r\n   -La cause de quelques-unes\r\n      de nos intol\u00e9rances.\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:17:11\r\n-La salade, c'est la pi\u00e8ce ma\u00eetresse.\r\n\r\n19:59:17:12  19:59:19:15\r\n On a des feuilles de salade bio.\r\n\r\n19:59:19:23  19:59:23:12\r\n -Bio, et donc sans pesticides,\r\n   conservateurs, exhausteurs\r\n\r\n19:59:23:14  19:59:26:18\r\n qui chamboulent notre organisme\r\n       et le fragilisent.\r\n\r\n19:59:27:03  19:59:29:05\r\n     -Ce qui m'a amen\u00e9e \u00e0 \u00e7a,\r\n\r\n19:59:29:07  19:59:32:11\r\n c'est des petits soucis de sant\u00e9,\r\n\r\n19:59:32:12  19:59:35:10\r\n      et puis c'\u00e9tait surtout\r\n      de prendre conscience.\r\n\r\n19:59:35:19  19:59:38:21\r\n    -Je n'ai pratiquement plus\r\n     de douleurs musculaires.\r\n\r\n19:59:38:23  19:59:41:12\r\n        Quand je l'ai fait \r\n        de mani\u00e8re stricte,\r\n\r\n19:59:41:14  19:59:44:19\r\n       j'ai r\u00e9ussi \u00e0 baisser\r\n     mes probl\u00e8mes de diab\u00e8te.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:49:08\r\n     -La plupart d'entre nous\r\n\r\n19:59:49:10  19:59:51:17\r\n       sommes d\u00e9min\u00e9ralis\u00e9s.\r\n\r\n19:59:51:19  19:59:55:00\r\n      On manque de magn\u00e9sium,\r\n     de potassium, de calcium.\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:59:10\r\n    Le cru va viser \u00e0 apporter\r\n   ces nutriments qui manquent.\r\n\r\n19:59:59:21  20:00:04:08\r\n   -Des enzymes dont les qualit\u00e9s\r\nne sont pas alt\u00e9r\u00e9es par la cuisson.\r\n\r\n20:00:04:10  20:00:08:07\r\n   Pourtant, la science peine\r\n\u00e0 reconna\u00eetre les vertus du cru.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:11:04\r\n-Il n'y a aucune \u00e9tude qui d\u00e9montre\r\n\r\n20:00:11:06  20:00:13:10\r\n        un gain particulier\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:18:11\r\n           en ajoutant\r\n    cette dimension crudivore.\r\n\r\n20:00:18:13  20:00:25:06\r\nC'est une restriction suppl\u00e9mentaire,\r\n           sans avantages.\r\n\r\n20:00:25:16  20:00:28:20\r\n-A.Webster n'est pas de cet avis,\r\n       mais elle convient\r\n\r\n20:00:28:22  20:00:32:16\r\nque c'est plut\u00f4t une alimentation\r\n    pour adultes v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n20:00:32:18  20:00:36:11\r\n         La viande crue\r\n est un r\u00e9servoir de bact\u00e9ries.\r\n\r\n20:00:36:23  20:00:40:07\r\n-C'est une belle prise de conscience\r\n          aussi pour moi.\r\n\r\n20:00:40:09  20:00:43:22\r\n    On mange vraiment tr\u00e8s mal.\r\n\r\n20:00:44:21  20:00:48:06\r\n     -Pour moi, c'est vraiment\r\n    la solution \u00e0 la malbouffe.\r\n\r\n20:00:48:16  20:00:51:21\r\n         -Et si ce n'\u00e9tait\r\nque pour cette prise de conscience.\r\n\r\n20:00:51:23  20:00:54:07\r\n   Mieux choisir ses produits,\r\n          pourquoi pas.\r\n\r\n20:00:55:00  20:00:56:21\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:56:23  20:00:58:15\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:58:17  20:01:02:07\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:02:09  20:01:05:11\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:06:13  20:01:10:04\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n     C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-17T01:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611558987", "durationSec": 151, "title": "FRIGO RAW FOOD 2_RTS000000987487", "excerpt": "Un des nouveaux r\u00e9gimes alimentaires en vogue est le Raw Food, c'est le fait de manger ses aliments crus, surtout des l\u00e9gumes. Pour Amy Webster, coach en alimentation, c'est source de bienfaits pour la sant\u00e9 malgr\u00e9 les doutes de certains m\u00e9decins.", "remarks": "Images SRF. (S Weber, D. Wettstein, A. Brun)", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUTUME ALIMENTAIRE", "R\u00c9GIME ALIMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558988", "durationSec": 123, "title": "SO ANTIBIO RESISTANCE_RTS000000987935", "excerpt": "Dans les h\u00f4pitaux romands, des projets visent \u00e0 aider les m\u00e9decins \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la tentation de prescrire des antibiotiques car dans de nombreux cas leurs prescriptions sont inappropri\u00e9es, dans le choix de l'antibiotique, ou au niveau de la dose prescrite ou de la dur\u00e9e du traitement. Les trop nombreuses prescriptions d'antibiotiques ont pour cons\u00e9quence la r\u00e9sistance de plus en plus grande de certaines bact\u00e9ries comme certaines Escherichia coli.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ANTIBIOTIQUE"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1596115"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558989", "durationSec": 118, "title": "SO BOTTES ARMEE_RTS000000987798", "excerpt": "Les nouvelles chaussures militaires de l'arm\u00e9e suisse sont fabriqu\u00e9es dans l'usine AKU EST \u00e0 Cluj Napoca en Roumanie par des salari\u00e9s pay\u00e9s 2 francs de l'heure. Une r\u00e9vision de la loi sur les march\u00e9s publics est en cours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "CHAUSSURE", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1596121"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558990", "durationSec": 52, "title": "SO EXTRAIT GEOPOLITIS 2_RTS000000987796", "excerpt": "Le village de Kawauchi situ\u00e9 \u00e0 une quinzaine de km de la centrale de Fukushima commence \u00e0 revivre. 68 pour cent des habitants sont revenus mais seulement 30 pour cent des enfants et les autorit\u00e9s se mobilisent pour assurer le futur du village qui \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 mort il y a 5 ans encore."}, {"internalArchiveId": "AA1611558991", "durationSec": 136, "title": "SO FUKUSHIMA KAWAUCHI_RTS000000987474", "excerpt": "Programme d'\u00e9conomie et mutation en vue chez Volkswagen. Le constructeur automobile Volkswagen VW change de strat\u00e9gie et s'oriente r\u00e9solument vers la voiture \u00e9lectrique. 30000 postes seront supprim\u00e9s en Allemagne et dans le monde dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais sans licenciements et 9000 autres postes cr\u00e9\u00e9s pendant le m\u00eame temps ainsi que de gros investissements consentis pour effectuer cette mutation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FUKUSHIMA", "JAPON"], "thematicThemes": ["RADIOACTIVIT\u00c9", "CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558992", "durationSec": 92, "title": "SO LICENCIEMENT VW(2)_RTS000000987911", "excerpt": "Des employ\u00e9s belges de l'usine Caterpillar de Gosselies en Belgique ont manifest\u00e9 sur la Place des Nations et au si\u00e8ge de Caterpillar \u00e0 Gen\u00e8ve. Ils protestent contre la d\u00e9cision de l'entreprise de fermer l'usine de Gosselies. Une d\u00e9l\u00e9gation a pu rencontrer des repr\u00e9sentants de la direction au si\u00e8ge suisse sans obtenir de r\u00e9ponse favorable \u00e0 leurs revendications.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"], "sequenceIds": ["1596087"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558993", "durationSec": 99, "title": "SO MANIF CATERPILLAR_RTS000000987962", "excerpt": "La Conf\u00e9rence de Marrakech COP22 (22e Conf\u00e9rence des Parties de la Convention-cadre des Nations Unies sur les changements climatiques) prend fin. Son but \u00e9tait de prendre des d\u00e9cisions  pour mettre en oeuvre  l'Accord de Paris contre le r\u00e9chauffement climatique. Le pr\u00e9sident de la COP22 Salahedine Mezouar fait un bilan positif m\u00eame si de grandes avanc\u00e9es restent \u00e0 faire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["CATERPILLAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558994", "durationSec": 90, "title": "SO NEWS COP 22_RTS000000987972", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid est scandalis\u00e9 par la d\u00e9claration de Laurent Dietrich, conseiller communal PDC de la Ville de Fribourg dans le 19h30 du 17.11.2016. Laurent Dietrich y parle du choix pour le PDC de soutenir soit le candidat UDC St\u00e9phane Peiry soit la verte Marie Garnier lors du 2e tour des \u00e9lections cantonales. La direction du PDC a promis de s'allier \u00e0 l'UDC mais une partie des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens y sont oppos\u00e9s comme la d\u00e9put\u00e9 PDC Madeleine Hayoz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARRAKECH"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558995", "durationSec": 126, "title": "SO POLEMIQUE FRIBOURG PDC 2_RTS000000987976", "excerpt": "En Valais l'UDC fait une proposition d'alliance au PLR aux d\u00e9pends du PDC et du PS en vue des \u00e9lections cantonales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558996", "durationSec": 29, "title": "SO RENCONTRE OBAMA CHEFS UE_RTS000000987606", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka qui s'est inclin\u00e9 en 2 sets 4-6 et 2-6 face au joueur de tennis britannique Andy Murray au terme d'un match comptant pour les quarts de finale du tournoi des Masters  ATP de Londres."}, {"internalArchiveId": "AA1611558997", "durationSec": 95, "title": "SO RETOUR PRIMAIRES_RTS000000987919", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611558998", "durationSec": 83, "title": "SO VS PROPOSITION UDC 2_RTS000000987931", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"], "sequenceIds": ["1596133"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558999", "durationSec": 76, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000987955", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "MURRAY, ANDY"], "sequenceIds": ["1559367"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611559408", "summary": "Joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka en col\u00e8re cassant 2 raquettes.\nVol\u00e9e gagnante du joueur de tennis britannique Andy Murray.\nVol\u00e9e gagnante de Stanislas Wawrinka,\nBalle de match.", "id": "1559367", "visualThemes": ["MASTERS", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "MURRAY, ANDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596288", "summary": "D\u00e9clarations de Herbert Diess, directeur g\u00e9n\u00e9ral Volkswagen.\nImages chaines de montage de construction automobile et b\u00e2timents usine Volkswagen (VW).", "id": "1596087", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "visualCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596316", "summary": "Itw Laurence Senn, m\u00e9decin associ\u00e9e, Service de m\u00e9decine pr\u00e9ventive hospitali\u00e8re CHUV.\nItw Fran\u00e7ois H\u00e9ritier, vice-pr\u00e9sident M\u00e9decins de famille Suisse.\nItw No\u00e9mie Boillat, cheffe de clinique, Service des maladies infectieuses CHUV.", "id": "1596115", "visualThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596322", "summary": "Gros plans chaussures de soldats suisses, bottes KS 14.\nExt et int usine AKU EST de Cluj Napoca en Roumanie, ouvri\u00e8res travaillant.\nItw Zorita Vascan, directrice AKU EST.\nItw anonyme ouvri\u00e8re AKU EST.\nItw Corina Adjer, activiste \"Clean Clothes Campain\".", "id": "1596121", "visualThemes": ["CHAUSSURE", "ARM\u00c9E", "SALAIRE"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596334", "summary": "Itw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical, PLR Valais.\nItw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident Union d\u00e9mocratique du centre, valais romand.\nItw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC valais romand.", "id": "1596133", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "visualCorporations": ["PLR", "UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675670", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028127", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CC033D23-C6EE-4E93-BDF4-32072C3856DE", "internalArchiveId": "CC033D23-C6EE-4E93-BDF4-32072C3856DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Kerry, secr\u00e9taire d'\u00c9tat des \u00c9tats-Unis depuis le 1?? f\u00e9vrier 2013 au sein de l'administration de Barack Obama;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Hillary Clinton, femme politique d\u00e9mocrate, candidate non \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidenc e des Etats-Unsi;Esther Waeber-Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste VS;extrait RTL, disours directeur de campagne de Fran\u00e7ois Fillon;Gilles Cornut, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 interprofessionnles du vin vaudois;Pierre Thomas, journaliste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialiste du vin; A PIGER A LA DEMANDE P.-E. JOYE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/EXTRAIT DISCOURS KERRY 1 7h + 26/LETTRE MULTINATIONALES 7H) Pas question de faire machine arri\u00e8re...sur le climat...\r\nLe mouvement est enclench\u00e9...Nous devons poursuivre ce combat vers une \u00e9conomie verte.\r\nJohn Kerry a donc lanc\u00e9 un appel aux dirigeants du monde entier hier \u00e0 Marrakech...\r\nUn discours de 45 minutes...\u00e0 la Cop22...\r\nO\u00f9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine n'a jamais nomm\u00e9 Donald Trump, le climato-sceptique...mais le message lui \u00e9tait bien adress\u00e9...\r\nExtrait: \r\n...L'optimisme de John Kerry...hier \u00e0 la Cop22..\r\nIl veut croire que les Etats-Unis tiendront leur promesse. \r\ncelle de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de Co2, d'appliquer l'accord de Paris...\r\nUn texte que Donald Trump a pourtant promis de d\u00e9chirer pendant sa campagne...\r\n.. .Mais C\u00e9line Tzaud...si John Kerry \u00e9tait confiant hier...c'est parce que les milieux \u00e9conomiques veulent aller de l'avant. \r\nLes firmes am\u00e9ricaines ont d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 la transition vers une \u00e9conomie verte...Elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 changer de cap...\r\nElles le disent dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 Donald Trump....\r\nPlus de 360 soci\u00e9t\u00e9s, invesstisseurs et hommes d'affaires mettent la pression sur Donald Trump. Parmi elles, des poids lourds de l'industrie am\u00e9ricaine comme Unilever, Nike ou Ebay. Des soci\u00e9t\u00e9s qui craignent un retour en arri\u00e8re. Selon elles, balayer les objectifs de l'accord, nuira \u00e0 la prosperit\u00e9 am\u00e9riciane, empechera de cr\u00e9\u00e9er des miliers d'empois et de s'ouvrir \u00e0 de nouveaux march\u00e9s. \"De plus, les entreprises et les march\u00e9s detestent l'incertitude, a rappel un des signataires. Il faut dire que beaucoup ont dej\u00e0 investi pr r\u00e9duire les \u00e9missions. Une volte-face de Trump les menace donc directement. \r\nCar juridiquement, le nouvel \u00e9lu peut tout \u00e0 fait mettre un croix sur l'engamenet amr\u00e9ricain. Car l'accord de Paris n'est tout simplement pas contraignant. Et qui s'\u00e9tait battu \u00e0 Paris pour que le texte soit non contraignant ? John Kerry, lui-m\u00eame, avec son homologue chinois.\r\nC'\u00e9tait la fameuse bataille pour un mot dans le texte en anglais. \u00ab Should \u00bb au lieu de \u00ab shall \u00bb.. Qui signifie les pays \u00ab Devraient \u00bb au lieu de \u00ab doivent \u00bb.. Un mot qui change tout. Un mot qui avait surtout \u00e9vit\u00e9 \u00e0 Barack obama d'obtenir l'aval du S\u00e9nat, alors en main r\u00e9publicaines, pr ratifier le texte.. Une position d'alors qui profite aujourd'hui Donald Trump.\r\nC\u00e9line merci...\r\n(02/MULTI GFS ITV MAZZONE) ...et le tournant \u00e9nerg\u00e9tique fait l'actualit\u00e9 en Suisse aussi!\r\nAvec l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire...\r\non vote dans 10 jours...et les deux camps sont au coude-\u00e0-coude...\r\ncelui du oui s'effrite...\r\nNotre sondage GFS-SSR le montrait hier...\r\n48% de oui...\r\n46% de non..\r\n...mais la majorit\u00e9 du peuple ne suffira pas. \r\n***Non puisqu'il faudra aussi qu'une majorit\u00e9 de cantons soient d'accord de d\u00e9brancher les centrales nucl\u00e9aires....\r\nEt certains cantons pourront faire pencher la balance...Ils sont 6, selon l'institut de sondage...6 swing states (et oui la Suisse peut aussi utiliser l'expression). A savoir Vaud, Fribourg, Berne, Glaris, Uri et les Grisons...\r\nMais les sympathisants PDC auront aussi un r\u00f4le cl\u00e9.\r\nEt pour convaincre tout ce monde, les initiants doivent faire oublier \u00e0 l'\u00e9lectorat bourgeois que le texte \u00e9mane de la gauche...\r\nLizza Mazzone conseill\u00e8re nationale verte..\r\nLizza Mazzone avec Alexandra Richard...\r\nVerdict donc le 27 novembre. \r\nLe sondage de l'institut GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 2 au 9 novembre dernier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de mille 406 personnes. \r\nLa marge d'erreur est de +/- 2,7%.\r\nnotez qu'un autre sondage...r\u00e9alis\u00e9 par Tamedia, avec une m\u00e9thode diff\u00e9rente donne le camp du oui devant.\r\n(Br\u00e8ve Beznau) Et la centrale nucl\u00e9aire de Beznau a demand\u00e9 hier \u00e0 l'IFSN l'autorisation de red\u00e9marrer son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1...\r\ncelui qui \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis mars 2015. en raison de d\u00e9faut observ\u00e9s dans sur la cuve du r\u00e9acteur. \r\nElles estime que la s\u00e9curit\u00e9 est assur\u00e9e...et que la plus vieille centrale nucl\u00e9aire au monde peut fonctionner jusqu'en 2030 environ.\r\n(Br\u00e8ve secret bancaire) La nuance est subtile..entre l'oubli de d\u00e9clarer son argent et la volont\u00e9 de le cacher...Mais une commission du conseil national y tient. \r\nElle propose un contre-projet \u00e0 l'initiative de la droite pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e...qui veut maintenir le secret bancaire en Suisse pour les suisses et \u00e9viter l'\u00e9change automatique d'informations. Celui qui oublie de d\u00e9clarer un compte ne serait pas puni, celui qui le cache sciemment oui. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voulait pas de contre-projet.\r\nLe parlement tranchera.\r\n(27/CLINTON PARLE) ***7h...On prend la direction des Etats-Unis...o\u00f9 Hillary Clinton est r\u00e9apparue en public...\r\noui pour la premi\u00e8re fois depuis qu'elle a reconnu sa d\u00e9faite.\r\nC'\u00e9tait hier soir devant le Fonds de d\u00e9fense des enfants \u00e0 Washington...Un moment rempli d'\u00e9motions....et d'encouragements...\r\nPhilippe Revaz...\r\n....et pendant ce temps Barack Obama continue de parcourir l'Europe...\r\nIl a quitt\u00e9 la Gr\u00e8ce hier...s'est pos\u00e9 \u00e0 Berlin...o\u00f9 il doit rencontrer aujourd'hui Angela Merkel. ensemble ils d\u00e9fendent l'accord de libre-\u00e9change UE-USA dans une tribune de presse commune qui doit sortir demain...le TTIP ou TAFTA un autre accord que Donald Trump menace d'abandonner.\r\n(12/VS CANDIDATURE  ITV WAEBER-KALBERMATTEN) Esther Waeber-Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur la m\u00eame liste pour les \u00e9lections cantonales valaisanne...\r\nla strat\u00e9gie sera-t-elle bonne ou mauvaise pour le parti socialiste? qui veut conserver son unique si\u00e8ge au gouvernement valaisan...\r\nle congr\u00e8s unitaire du PS en d\u00e9battra demain...\r\nHier la ministre sortante a annonc\u00e9 hier qu'elle maintenait sa candidature pour un troisi\u00e8me mandat au sein du gouvernement valaisan en mars. \r\n***Elle n'\u00e9tait pas favorable en septembre \u00e0 une liste ouverte aux c\u00f4t\u00e9s de l'ex Conseiller national  synonyme selon elle de perte de l'unique si\u00e8ge PS au Conseil d'Etat....\r\nElle a finalement c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 la volont\u00e9 des militants du Valais romand. Esther Waeber-Kalbermatten\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\nLe Congr\u00e8s unitaire du parti r\u00e9unissant exceptionnellement socialistes francophones et germanophones aura le dernier mot sur cette strat\u00e9gie demain .\r\n(D5/ IRREGULARITE BUREAUX DE VOTE PI) ***autre \u00e9lection, une primaire, en France...celle de la droite et du centre... avec cette question: Y'a t'il des risques de fraudes les 20 et 27 novembre prochain ? \r\nC'est en tous cas ce que craignent les \u00e9quipes de certains candidats. . Le parti est encore traumatis\u00e9 par les accusations r\u00e9ciproques de tricheries lors de la bataille Copp\u00e9/Fillon en 2012 pour prendre la t\u00eate du parti. La fraude et la potentielle contestation des r\u00e9sultats, c'est l'obsession des organisateurs de ces primaires. De Paris les explications d'Ariane Hasler..\r\n  1'38\r\n(10/LIS! PA) ...retour en Suisse...on en parlait hier les distributions de Coran dans la rue sont dans le viseur de la justice suisse. \r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9cemment ouvert des proc\u00e9dures contre plusieurs personnes li\u00e9es \u00e0 ces distributions. L'op\u00e9ration, \"lis\" se d\u00e9roule r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse al\u00e9manique... Beaucoup moins en Suisse romande. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  55''\r\n(Br\u00e8ve Wawrinka) ***tennis...On lui demandait de r\u00e9agir. Il l'a fait. \r\nDeux jours apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 Kei Nishikori, Stan Wawrinka a battu hier (MER) Marin Cilic au Masters de Londres. \r\nEn 2 sets: 7-6, 7-6. \r\nLe Suisse garde donc intactes ses chances de qualification pour les demi-finales avant d'affronter demain le num\u00e9ro 1 mondial Andy Murray. Il est tr\u00e8s content \r\nStan Wawrinka avec Bernardin Allemann. Wawrinka - Murray, ce sera demain \u00e0 15h.\r\n(D6/ VIN RESERVE CLIMATIQUE PI) le climat...on vous en parlait en d\u00e9but de journal...\r\non en reparle avec cette d\u00e9marche orginiale des vignerons vaudois.\r\nIls r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 instaurer une r\u00e9serve climatique. \r\nCela veut dire qu'ils pourraient mettre de c\u00f4t\u00e9 une partie de leur vin en vue d'une ann\u00e9e moins abondante. \r\nCette id\u00e9e ressurgit alors que les vendanges 2016 sont diam\u00e8tralement oppos\u00e9es \u00e0 celle de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nPierre-Etienne Joye\r\n 1'29\r\nLa communaut\u00e9 interprofessionnelle du vin vaudois se r\u00e9unit pour cela demain vendredi.\r\n(ANNUL\u00e9 A PIGER ! VIN ITV THOMAS) A PIGER QUAND MEME SVP, SELON ACCORD AVEC PIERRE-ETIENNE JOYE\r\nR\u00e9server du vin pour une ann\u00e9e moins g\u00e9n\u00e9reuse? C'est l'id\u00e9e qui sera discut\u00e9e, et peut-\u00eatre adopt\u00e9e demain (VE) par les vignerons vaudois. On appelle \u00e7a une r\u00e9serve climatique. L'Etat devrait alors autoriser d'augmenter les quotas de r\u00e9colte de raisin qu'il fixe chaque ann\u00e9e. Le syst\u00e8me de r\u00e9serve climatique, existe dans la plupart des pays qui produisent du vin en Europe. En Suisse, le canton de Vaud est pour l'nstant le seul \u00e0 songer \u00e0 mettre du vin de c\u00f4t\u00e9 selon ce principe. Pierre Thomas, journaliste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialiste du vin.\r\n  53''\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\n(Br\u00e8ve fin/Facebook hoak) Les fausses informations sur les \u00e9lections ont attir\u00e9 davantage l'attention sur Facebook que les vrais articles durant les trois derniers mois de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, selon une analyse. Le r\u00e9seau social a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 la victoire surprise de Donald Trump.\r\nLe site Internet BuzzFeed News a calcul\u00e9 que les 20 histoires fausses provenant de sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans les canulars et de blogs extr\u00eamement partisans ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur cette p\u00e9riode un peu plus de 8,7 millions de partages, r\u00e9actions et commentaires sur le premier r\u00e9seau social mondial. Les 20 articles les mieux class\u00e9s de sites d'informations s\u00e9rieux comme le New York Times, le Washington Post ou le Huffington Post arrivent seulement \u00e0 environ 7,4 millions.\r\nDans la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dant les trois derniers mois avant l'\u00e9lection, les articles consacr\u00e9s aux \u00e9lections par des journaux majeurs ont en revanche r\u00e9alis\u00e9 des performances nettement meilleures que les fausses informations.\r\nPol\u00e9mique\r\nLa victoire de Donald Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine le 8 novembre a d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique sur la quantit\u00e9 et l'influence des informations fantaisistes circulant en ligne. Facebook en particulier a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 la victoire surprise de Donald Trump en les laissant circuler sur son r\u00e9seau.\r\nSon directeur g\u00e9n\u00e9ral et fondateur, Mark Zuckerberg, a r\u00e9fut\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises cette id\u00e9e selon lui \"assez dingue\", mais aussi relev\u00e9 que ses utilisateurs \u00e9taient moins enclins \u00e0 cliquer sur des liens ou \u00e0 lire des articles partag\u00e9s sur le r\u00e9seau s'ils ne s'alignaient pas sur leurs opinions personnelles.\r\nFacebook mais aussi Google ont annonc\u00e9 plus t\u00f4t cette semaine qu'ils allaient d\u00e9sormais emp\u00eacher leurs r\u00e9gies publicitaires de publier des annonces sur les sites publiant des informations fausses et souvent sensationnalistes, une mesure susceptible de les \u00e9touffer en les privant de financements.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDes nuages et quelques gouttes ce matin.\r\nAssez ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, sauf dans l'arc jurassien.\r\nMaximum 14 degr\u00e9s...\r\nle foehn se l\u00e8vera en fin de journ\u00e9e dans les Vall\u00e9es alpines.\r\nDemain: beaucoup de nuages et de la pluie\r\n((nettement moins bon, plus gris, plus humide, plus froid. neige \u00e0 1300))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve cyberattaque+facebook) \r\n(Br\u00e8ve proc\u00e8s braquage) ((La justice fran\u00e7aise a tranch\u00e9 : ce sera XX \u00e0 XX ans de prison pour les auteurs du spectaculaire braquage rat\u00e9 d'un change Migros \u00e0 Ch\u00eane-Bourg, dans le canton de Gen\u00e8ve. Les faits remontent au mois de novembre 2010, lorsqu'un groupe de six hommes, originaire de la banlieue lyonnaise, et arm\u00e9s de kalachnikov avaient fait sauter la banque. Le proc\u00e8s s'est achev\u00e9 hier (mercredi) \u00e0 Lyon avec un verdict jug\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. C\u00e9dric Guigon.))\r\n((XX ans au total de r\u00e9clusion criminelle pour les 5 accus\u00e9s, r\u00e9cidivistes ... Dans sa d\u00e9cision, le jury populaire de la Cour d'Assises de Lyon a largement suivi l'avocat g\u00e9n\u00e9ral, qui r\u00e9clamait XX ans au total.\r\nSix hommes devait \u00eatre jug\u00e9s pour ce casse digne d'un western hollywoodien. L'un d'eux a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un r\u00e8glement de comptes avant le proc\u00e8s.\r\nLa peine la plus lourde, XX ans a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e \u00e0 celui qui a XX. Il est inculp\u00e9 pour XXX. \r\nLes jur\u00e9s ont retenu XX ans \u00e0 ses trois de comparses, pour XX.\r\nLe 5e homme a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non lieu partiel et seul le vol de voiture a \u00e9t\u00e9 retenu contre lui. Il \u00e9cope tout de m\u00eame de XX ans de prison.))", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8155616", "ece-8155599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:20Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re c'est l'heure du journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nCher Donald Trump merci de respecter l'accord de Paris sur le climat 360 entreprises am\u00e9ricaines ont pris la plume pour prier, le nouveau pr\u00e9sident climato-sceptique de ne pas revenir en arri\u00e8re, elle croit au potentiel \u00e9conomique du tournant \u00e9nerg\u00e9tique et John Kerry aussi, il l'a dit hier dans un long discours \u00e0 la Cop22, une forme de testament politique ou \u00e9nerg\u00e9tique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 la une en Suisse aussi la sortie du nucl\u00e9aire se jouera au tie-break, les 2 camps sont au coude \u00e0 coude 6 swing states canton cl\u00e9 pourrait faire la diff\u00e9rence, les verts nous diront comment il compte les convaincre et comment va Hillary Clinton r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nOui, puisqu'une semaine apr\u00e8s sa d\u00e9faite elle est r\u00e9apparue en public, c'\u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [89%] :\r\nS\u00e9quence \u00e9motion et appelle \u00e0 la mobilisation, battez -vous l'Am\u00e9rique en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, l\u00e0 o\u00f9 se trouve pr\u00e9cis\u00e9ment de Jordane Davis, il s'est rendu dans un comt\u00e9 de l'\u00e9tat de l'eau \u00e0 Lyon qui a vot\u00e9 \u00e0 plus de 70 pourcent pour pour Donald Trump, reportage Monsieur 3 hommes qui n'en finit pas d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions : est -il vraiment le monstre si souvent d\u00e9crit, ce personnage incontr\u00f4lable, un ancien haut diplomate suisse, grand connaisseur des \u00c9tats-Unis nous r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure, Thomas Borer, il rejette la caricature qui est faite de Monsieur Trump il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [92%] :\r\nEsther Waeber-Kalbermatten, aux c\u00f4t\u00e9s de St\u00e9phane Rossini, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante accepte finalement de figurer sur la m\u00eame liste pour les \u00e9lections cantonales, reste \u00e0 savoir si entre les 2 socialistes, la hache de guerre est vraiment enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nToujours, tout le monde ne joue pas les pleureuses face au franc fort et \u00e0 ses effets, et Ga\u00ebl Klein s'est rendue au salon de la machine-outil \u00e0 B\u00e2le, il a rencontr\u00e9 des patrons qui s'accrochent pour remplir leurs carnets de commandes, et cela malgr\u00e9 la morosit\u00e9 du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [83%] :\r\nEt puis, zoom sur un institut particulier, l'Institut de l'\u00e9conomie du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nTout un programme vraiment il ouvre ses portes ce matin \u00e0 Paris le bonheur qui pourrait, selon certaines \u00e9tudes, favoriser la croissance \u00e9conomique, mais n'est -ce pas un leurre, la r\u00e9ponse du directeur de cet institut, ce sera dans 20 minutes environ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [95%] :\r\nPas question de faire machine arri\u00e8re sur le climat, le mouvement est enclench\u00e9 une autre vont poursuivre ce combat vers une \u00e9conomie verte, John Kerry a donc lanc\u00e9 un appel aux dirigeants du monde entier, hier \u00e0 Marrakech, un discours de 45 minutes \u00e0 la Cop22 au chef de la diplomatie am\u00e9ricaine n'a jamais nomm\u00e9 Donald Trump le climato-sceptique mais le message \u00e9tait bien adress\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [88%] :\r\nS'de Scrabble, depuis que cette conf\u00e9rence a commenc\u00e9, il faut bien admettre qu'une \u00e9lection s'est produite dans mon pays et je sais que \u00e7a a plong\u00e9, certains ici et ailleurs aussi, dans le doute quant \u00e0 l'avenir, je comprends cette incertitude, il ne m'appartient pas de sp\u00e9culer sur les d\u00e9cisions que notre pr\u00e9sident \u00e9lu va prendre mais je veux vous dire ceci : une des choses que j'ai apprises au cours de ma vie publique, c'est que les probl\u00e8mes ont l'air l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent quand on se trouve dans le bureau, dans le bureau ovale que lorsqu'on est encore bien dans la France bient\u00f4t bagnole on un th\u00e8me cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [94%] :\r\nL'optimisme de John Kerry hier \u00e0 la Cop22, il veut croire que les \u00c9tats-Unis tiendront leur promesse respecteront l'accord de Paris un texte que Donald Trump a pourtant promis d\u00e9chir\u00e9 pendant sa campagne, mais c'est une chose si John Kerry \u00e9tait confiant hier, c'est parce que les milieux \u00e9conomiques veulent aller de l'avant, les firmes am\u00e9ricaines ont d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 cette transition vers une \u00e9conomie verte, elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 changer de cap et le disent dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [94%] :\r\nOui, plus de 360 soci\u00e9t\u00e9s investisseurs mettent la pression en effet sur Donald Trump, parmi elles des poids lourds de l'industrie am\u00e9ricaine comme Unilever, Nike ou encore eBay, des soci\u00e9t\u00e9s qui craignent en effet un retour en arri\u00e8re car, selon elles, balayer les objectifs de l'accord nuira \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 am\u00e9ricaine emp\u00eachera de cr\u00e9er des milliers d'emplois et de s'ouvrir \u00e0 de nouveaux march\u00e9s, de plus, les entreprises d\u00e9testent l'incertitude, a rappel\u00e9 un des signataires, il faut dire que beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 investi pour r\u00e9duire les \u00e9missions et donc une volte-face de Donald Trump les menacerait directement car juridiquement, le nouvel \u00e9lu peut tr\u00e8s bien mettre une croix sur cet engagement am\u00e9ricain car l'accord de Paris on vous le rappelle, n'est tout simplement pas contraignant et qui s'\u00e9tait battu \u00e0 Paris pour que le texte soit non contraignant h\u00e9 bien John Kerry lui- m\u00eame avec son homologue chinois, c'\u00e9tait la fameuse bataille pour un mot dans le texte en anglais should au lieu de Scholes qui signifie : les pays devraient, au lieu de doivent un mot qui change tout, un mot qui avait surtout \u00e9vit\u00e9 \u00e0 Barack Obama d'obtenir l'aval du S\u00e9nat en main r\u00e9publicaines pour ratifier le texte, une position d'alors qui profite aujourd'hui \u00e0 Donald Trump enfin une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [91%] :\r\nSo merci et le tournant \u00e9nerg\u00e9tique fait l'actualit\u00e9 en Suisse aussi avec l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire, on vote dans 10 jours, et les 2 camps sont au coude \u00e0 coude, celui du oui s'effrite notre sondage gfs SSR le montrait hier 48 pourcent de de oui, 46 pourcent de de non, mais la majorit\u00e9 du peuple ne suffira pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [86%] :\r\nNon, puisqu'il faudra aussi qu'une majorit\u00e9 des quand on en conna\u00eet le syst\u00e8me soit d'accord de de d\u00e9brancher les centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [92%] :\r\nMais certains cantons pourraient faire pencher la balance : Ils sont 6, selon l'institut de sondage 6 swing states, h\u00e9 oui, la Suisse peut aussi utiliser ce terme, \u00e0 savoir, Vaud, Fribourg Berne Glaris s'ouvrit et les Grisons mais les sympathisants PDC auront aussi un r\u00f4le cl\u00e9 et pour convaincre tout ce monde, les initiants doivent faire oublier \u00e0 l'\u00e9lectorat bourgeois que le texte \u00e9mane de la gauche, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:35) [90%] :\r\nBeaucoup de gens se disent favorables aux arguments des initiants mais se rallie \u00e0 la position de leur parti, et l\u00e0 c'est important de rappeler qu'on a dans une vocation qui d\u00e9passe largement le cadre partisan, on a beaucoup de soutien de partis droite compris m\u00eame du d\u00e9c\u00e8s et d'autres acteurs comme les paysans et je pense que c'est en montrant que \u00e7a cette initiative d\u00e9passe le cap des partis et r\u00e9pond un risque majeur pour la Suisse, et pour l'ensemble de la Suisse, qu'on a conna\u00eet qu'on va aussi pouvoir convaincre qu'il est maintenant temps de planifier une sortie du nucl\u00e9aire et de sortir de ce risque qu'on ne peut pas se permettent de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [93%] :\r\nLisa Mazzone avec Alexandra Richard verdict donc le 27 novembre le sondage de l'institut GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 2 au 9 novembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1000 406 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins2,7 pourcent notez notez qu'un autre sondage, r\u00e9alis\u00e9 par Tamedia avec une m\u00e9thode diff\u00e9rente donne le camp du oui devant la centrale nucl\u00e9aire de Bettina Hoy demand\u00e9 hier \u00e0 l'IFSN, l'autorisation de red\u00e9marrer son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1, celui qui \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis mars 2015, en raison de d\u00e9faut observ\u00e9s dans la cuve du r\u00e9acteur, la nuance est subtile entre l'oubli de d\u00e9clarer son argent \u00e0 la volont\u00e9 de le cacher, mais une commission du Conseil national y tient, elle propose un contre- projet \u00e0 l'initiative de la droite pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e qui veut maintenir le secret bancaire en Suisse pour les Suisses, \u00e9viter l'\u00e9change automatique d'informations celui qui oublie d\u00e9clarer un compte, ce ne serait pas puni celui qui le cache vous sciemment oui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voulait pas du tout de contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [80%] :\r\n\u00e0 7 heures, 8, on prend la direction des \u00c9tats-Unis o\u00f9 Madame Clinton est r\u00e9apparue en public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pour la 1\u00e8re fois hier soir depuis qu'elle a reconnu sa d\u00e9faite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, hier soir, donc devant le Fonds de d\u00e9fense des enfants \u00e0 Washington un moment rempli d'\u00e9motion, d'encouragements aussi correspondance Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce discours \u00e9mouvant et engag\u00e9 en se pr\u00eatait \u00e0 penser que cette Hillary Clinton la aurait bien pu gagner son \u00e9lection la voix serr\u00e9e Clinton faisait un retour aux sources de son engagement civique, la d\u00e9fense des enfants, le rendez- vous avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 avant l'\u00e9lection et Clinton a reconnu que ce n'\u00e9tait pas facile pour elle d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [77%] :\r\nVoil\u00e0 on oui c'est s\u00fbr, voil\u00e0 \u00e7a c'est oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [90%] :\r\nTout ce que je voulais, c'\u00e9tait me mettre en boule avec un livre mes chiens et ne plus jamais sortir de la maison des Clinton, elle cite Martin Luther King, pour qui l'arc de l'univers moral est long mais il tend vers la justice, je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s long, dit Clinton qui fait rire la salle puis la fait pleurer en \u00e9voquant sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:17) [82%] :\r\nVous savez, oui, elle a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par ses parents \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans il omise dans un train toutes selon on change de sa petite soeur de 5 ans force suit bien ah oui c'est vrai pouvoir marcher dans le couloir jusqu'au petit si\u00e8ge de bois o\u00f9 elle \u00e9tait assise ces renforts sa petite toute seule et c'est je r\u00eave de m'asseoir \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s de la prendre dans mes bras et de lui dire : \u00e9coute, tu vas survivre ta fille va devenir une s\u00e9natrice une secr\u00e9taire d'\u00c9tat et obtenir plus de 62 millions de voix, la pr\u00e9sidentielle c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:52) [91%] :\r\nParcours d'Hillary Clinton le ramener jusqu'aux portes du pouvoir supr\u00eame, elle a lanc\u00e9 \u00e0 la rel\u00e8ve : battez -vous l'Am\u00e9rique en vaut la peine, Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [92%] :\r\nMais pendant ce temps, Barack Obama continue de parcourir l'Europe, il a quitt\u00e9 la Gr\u00e8ce hier, il s'est pos\u00e9 \u00e0 Berlin, o\u00f9 il doit rencontrer aujourd'hui, Angela Merkel, ensemble, ils d\u00e9fendent l'accord de libre- \u00e9change entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, dans une tribune de presse commune qui doit sortir demain, le TT IPO taffetas un autre accord que Donald Trump menace d'abandonner en Valais Esther Waeber-Kalbermatten St\u00e9phane Rossini c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur la m\u00eame liste pour les \u00e9lections cantonales valaisanne la strat\u00e9gie sera -t-elle bonne ou mauvaise pour le Parti socialiste qui veut conserver son unique si\u00e8ge au gouvernement valaisan, h\u00e9 bien le Congr\u00e8s unitaire du Parti socialiste, qui rassemble le Parti socialiste Romand et germanophones en d\u00e9battra demain hier la ministre sortante a annonc\u00e9 qu'elle maintenait sa candidature pour un 3\u00e8me mandat au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [91%] :\r\nElle n'\u00e9tait pas favorable en septembre une liste ouverte aux c\u00f4t\u00e9s de l'ex- conseiller national synonyme, selon elle, de perte de l'unique si\u00e8ge PS au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [97%] :\r\nElle a finalement c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 la volont\u00e9 des militants du Valais Romand Esther Waeber-Kalbermatten s'explique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:04) [85%] :\r\nDepuis le congr\u00e8s de septembre j'ai contact\u00e9, beaucoup de personnes, beaucoup de personnes ont sollicit\u00e9 et j'ai constat\u00e9 que c'est mieux, \u00eatre sur une liste ouverte qu'on a de candidatures, c'est mieux pour notre parti dit rester unis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:19) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini a \u00e9t\u00e9 assez durs envers vous allez vous avez fortement critiqu\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a vous pose pas de probl\u00e8me d'\u00eatre sur une liste avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [84%] :\r\nC'est maintenant ou de voil\u00e0 pr\u00e9sident n\u00e9o- pr\u00e9sident de d\u00e9finir, apr\u00e8s le congr\u00e8s de ce vendredi, la strat\u00e9gie pour la suite, vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question : oui c'est juste au d\u00e9but, les 2 parties ont pas eu la m\u00eame strat\u00e9gie pour les candidatures, maintenant les des partis sont d'accord, c'est une liste ouverte et c'est apr\u00e8s pour la suite, c'est aussi un et c'est pas personne de venir la strat\u00e9gie qu'est -ce qu'on fait qu'on campagne ensemble et qu'est -ce que c'est chaque personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [85%] :\r\nEsther Waeber-Kalbermatten interrog\u00e9 par Marie du Giovanola Giovanola le congr\u00e8s unitaire du parti se prononce donc demain sur cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [96%] :\r\nUne autre \u00e9lection qui se profile avec tout d'abord une primaire en France, celle de la droite et du centre et une question : y a -t-il des risques de fraudes, les 20 et 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [92%] :\r\nEn tout cas, c'est ce que craignent les \u00e9quipes de certains candidats, le parti encore traumatis\u00e9 par les accusations r\u00e9ciproques de tricheries lors de la bataille Cop\u00e9-Fillon en 2012 pour prendre prendre la t\u00eate du parti, la fraude et la potentielle contestation des r\u00e9sultats, c'est l'obsession des organisateurs de ces primaires Paris Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:31) [92%] :\r\nTout a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour limiter les risques et les procurations \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de la triche de 2012 ont \u00e9t\u00e9 interdites, les votants devront se d\u00e9placer en personne le vote et la transmission des r\u00e9sultats se feront eux selon un d\u00e9roul\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9cis et dans chaque bureau de vote, en plus du pr\u00e9sident de 3 assesseurs chaque candidat pourra envoyer un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 probl\u00e8me : il y aura plus de 10000 bureaux dans toute la France, impossible d'envoyer des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partout, du coup les jupp\u00e9iste et les fillonistes sont coordonn\u00e9es pour couvrir le territoire sans concertation avec les sarkozystes ambiance, l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Fillon et sp\u00e9cialement sur ses gardes, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par RTL, son directeur de campagne, donne des conseils aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s extrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [84%] :\r\nJe veux insister sur le fait qu'il faut \u00eatre particuli\u00e8rement vigilant, juste avant l'ouverture, l'il peut se passer des choses avant midi, il faut \u00eatre particuli\u00e8rement soucieux \u00e9videmment de ce que le vote ne commence pas alors qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des enveloppes dans l'il faudrait vigilants aussi enfin j'aimerais parce que les tentatives de fraude se situer, \u00e0 savoir : je n'ai pas vraiment non plus vous vendez vigilants \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner, c'est un moment o\u00f9 certains assesseurs qui provisoirement le bureau de vote, soyez tr\u00e8s prudents et tr\u00e8s rigide, non la fraude peut se produire \u00e0 l'importe quel moment dans ce bureau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:00) [94%] :\r\nVigilance donc et si les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s dimanche soir, nul doute que les accusations fusent Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [93%] :\r\nOn va se tennis, on lui a demand\u00e9 de r\u00e9agir, il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [94%] :\r\nOui, Stan Vavrinka a relev\u00e9 son niveau de jeu et il a battu hier Marine chez Nietzsche au Masters de Londres en 2 sets 7 6 7 6 le Suisse garde donc toutes ses chances de qualification pour les demi- finales avant d'affronter demain \u00e0 15 heures le num\u00e9ro 1 mondial Andy Murray le climat, on vous en parlait en d\u00e9but de journal, on en reparle avec cette d\u00e9marche originale des vignerons Vaudois, ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 instaurer une r\u00e9serve climatique, \u00e7a veut dire qu'il pourrait mettre de c\u00f4t\u00e9 une partie de leur vin en vue d'une ann\u00e9e moins abondante cette id\u00e9e ressurgit alors que les vendanges 2016 sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es \u00e0 celles de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:49) [95%] :\r\nApr\u00e8s un d\u00e9but d'ann\u00e9e difficile, les vignerons Vaudois ont pu, au final, compter sur une r\u00e9colte saine et surtout g\u00e9n\u00e9reuse l'ann\u00e9e derni\u00e8re la qualit\u00e9 \u00e9tait bien au rendez- vous mais les quantit\u00e9s beaucoup plus faible, alors comment dompter les al\u00e9as de la m\u00e9t\u00e9o en imaginant un outil que l'on trouve dans toute l'Europe, la r\u00e9serve climatique Gilles Cornut, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 interprofessionnelle du vin Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:11) [83%] :\r\nSur le principe, ce serait de dire : voil\u00e0, sur l'ann\u00e9e, mettent en 2016, nous aurions droit \u00e0 5 pourcent de de plus que le quota de production autoris\u00e9e en AOC pour le stocker et l'utiliser peut-\u00eatre allons suivant si l'ann\u00e9e n'est pas si bonne ou si non pas les volumes n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:32) [84%] :\r\nAlors si cette r\u00e9serve \u00e9tait finalement pas d\u00e9bloqu\u00e9, elle serait d\u00e9clar\u00e9e en cat\u00e9gorie vin de table, par contre, en cas d'utilisation alors quelles cons\u00e9quences pour le consommateur et le vigneron. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:42) [88%] :\r\nAlors pour le consommateur, il aurait l'Avantage d'avoir une qualit\u00e9 qui est tr\u00e8s bien mont\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans les vignobles en particulier Vaudois et puis, il aurait pu toujours trouver chaussure \u00e0 son pied, on va dire essayer de lyc\u00e9ens peu les productions de la nature, bien heureusement varie en fonction du climat et \u00e7a c'est, c'est quelque chose d'important \u00e7a glisse aussi les revenus parce que des des al\u00e9as, comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une pose beaucoup de probl\u00e8mes aux exploitations viticoles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:11) [93%] :\r\nRien n'est encore d\u00e9cid\u00e9 l'id\u00e9e et surtout les conditions d'une r\u00e9serve climatique doivent \u00eatre discut\u00e9s entre l'\u00c9tat de Vaud et les acteurs de la vigne vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:19) [90%] :\r\nEt justement, la communaut\u00e9 interprofessionnelle du vin Vaudois se r\u00e9unit demain, vendredi, pour parler de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [83%] :\r\nBen, on va suivre les r\u00e9sultats, merci beaucoup, Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Thomas, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "Journaliste ActuRadio  - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3F2D180-3B33-4B81-9CD1-FAE335549C76", "internalArchiveId": "C3F2D180-3B33-4B81-9CD1-FAE335549C76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident PDC suisse et conseiller national VS;Alain Gilli\u00e8ron,syndic de Prilly\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 28 OBAMA-MERKEL TAFTA) Barack obama en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Angela Merkel...aujourd'hui \u00e0 Berlin. Apr\u00e8s la Gr\u00e8ce hier, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a choisi l'Allemagne pour rencontrer une derni\u00e8re fois les leaders europ\u00e9ens. Et leur rappeler qu'il compte sur eux pour mener quelques combats qui s'annoncent difficiles sous la pr\u00e9sidence Trump.C\u00e9line Tzaud\r\n DIR\r\nCe n'est pas un hasard si l'Am\u00e9ricain a choisi Berlin pour faire ses adieux europ\u00e9ens. \r\nDepuis 8 ans, Angela Merkel a souvent \u00e9t\u00e9 l'interlocutrice privil\u00e9gi\u00e9e de Barack obama en Europe. \r\nEt aujourd'hui, elle l'est plus que jamais. Aux yeux de beaucoup, elle seule peut \u00eatre la garante d'un monde libre et d'une Europe soud\u00e9e face \u00e0 Poutine, Erdogan.et Trump. Malgr\u00e9 plusieurs diff\u00e9rents au cours des 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, comme les fameuses \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, Obama veut donc lui passer son t\u00e9moin. \r\nLes 2 dirigeants ont d'ailleurs publi\u00e9 une lettre commune hier soir sur TAFTA\r\nUn texte commun pour d\u00e9fendre le trait\u00e9 de libre-\u00e9change entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis. Face aux discours anti-mondialisation et anti libre-\u00e9change de Donal Trump, Obama et Merkel rappellent que leurs pays sont bien plus forts en travaillant ensemble, plut\u00f4t qu'en s'isolant.\r\nAutre dossiers dans lequel Obama esp\u00e8re que Merkel assure une continuit\u00e9 : l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. Et la position occidentale en Ukraine face \u00e0 la Russie.Forte pression donc sur les \u00e9paules de la chanceli\u00e8re allemande, qui pourrait se repr\u00e9senter en 2017.\r\nC'est \u00e9galement \u00e0 Berlin que Barack Obama rencontrera demain le Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, l'Italien Matteo Renzi l'Espagnol Mariano Rajoy et  la Britannique Theresa May.\r\n(8H(2) 18 LES ORACLES ET TRUMP) Wall Street a marqu\u00e9 le pas hier soir....apr\u00e8s une semaine de hausse dans l'euphorie des march\u00e9s avec l'av\u00e8nement de Donald Trump....la bourse de New York a termin\u00e9 en l\u00e9g\u00e8re baisse...un yoyo que certains oracles des march\u00e9s financiers avaient pr\u00e9dit....mais pas tous...comme si les grands investisseurs multiplient les d\u00e9clarations pour entretenir l'esprit festif, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nDonald Trump lui en tout cas...veut rassurer l'Asie...il re\u00e7oit aujourd'hui dans sa Trump Tower de New-York le premier ministre japonais Shinzo Abb\u00e9....le pr\u00e9sident \u00e9lu se dit aussi pr\u00eat \u00e0 rencontrer le futur ex secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki Moon....\r\nL'Am\u00e9rique est toujours le plus grand pays du monde, c'est toujours l'endroit o\u00f9 quiconque peut r\u00e9ussir contre toute attente.....Hillary Clinton enfin sortie de sa r\u00e9verve depuis sa d\u00e9faite mercredi dernier....la d\u00e9mocrate exorte ses partisans \u00e0 ne rien l\u00e2cher...\u00e0 serrer les rangs autour de ses valeurs....\r\n(8H(3) 04 SPHERE PRIVEE FINANCIERE) Pas question d'ouvrir les vannes....l'\u00e9change automatique de renseignements sur les contribuables ind\u00e9licats pourrait \u00eatre limit\u00e9 sur le plan suisse. La commission de l'\u00e9conomie du National propose un contre-projet \u00e0 l'initiative de la droite \"pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\". Une forme de renforcement du secret fiscal, Alexandra Richard\r\n(8H(4) 01 NEW GFS ITV BUTTET) Les \u00e9lecteurs du PDC sont toujours majoritairement favorables \u00e0 l'initative sur la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aires. C'est l'un des enseignements de notre deuxi\u00e8me sondage SSR en vue de la votation du 27 novembre prochain. Le parti et sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard sont pourtant au front pour pr\u00f4ner le NON. Le vice-pr\u00e9sident du parti suisse et conseiller national valaisan Yannick Buttet admet qu'il faut encore faire un s\u00e9rieux effort d'explication. \r\nYannick Buttet avec St\u00e9phane Deleury\r\n(8H(5) D3 PLAN AMENAGEMENT PRILLY I) Le 27 novembre...les habitants de Prilly, pr\u00e8s de Lausanne...voteront aussi sur le projet de d\u00e9veloppement de Malley-gare, l'une des pi\u00e8ces du puzzle pr\u00e9voyant la construction de deux tours... Premier volet d'un projet plus large baptis\u00e9 \"Malley-Centre\"... En jeu: la renaissance, la densification de la plus grande friche industrielle du canton de Vaud, situ\u00e9 \u00e0 l'ouest de Lausanne... Un projet cr\u00e9ateur de 1'100 logements susceptible d'h\u00e9berger jusqu'\u00e0 2'400 habitants... Avec ses bureaux et ses \u00e9coles, le complexe devrait aussi engendrer 1700 emplois... Mais pour l'heure, rien n'est gagn\u00e9... Les opposants donnent de la voix, Michael Peuker\r\n97 mio de francs....la Chine amende Tera Pak \u00e0 la suite d'une enqu\u00eate anti-monopole...regrettable r\u00e9agit le groupe su\u00e9dois sp\u00e9cialiste des enballages pour liquides alimentaires...mais il ne fera pas appel. L'enqu\u00eate d\u00e9bouche sur une accusation d'abus de position dominante pour obliger ses fournisseurs \u00e0 utiliser ses services et entraver leur collaboration avec des rivaux.\r\n(8H(6) 20 HOCKEY NOUVELLES REGLES) Hockey sur glace...la r\u00e9volution est en marche....l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ordinaire de la Ligue nationale vient de supprimer d\u00e8s la saison prochaine...les tirs au but dans les matches de play-off de LNA et B. Laurent Bastardoz\r\nPeut-'\u00eatre aussi un match fleuve en perspective....\u00e0 Londres...Stan Wawrinka peut se qualifier pour les demi-finales du master de tennis...s'il bat Andy Murray demain...le vaudois vainqueur en 2 sets accroch\u00e9s du croate Marin Cilic...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155589", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8155607", "ece-8155589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:20Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re ce journal de Sandra Viscardi, une visite \u00e0 voir comme un passage de t\u00e9moin \u00e0 Berlin, Barack Obama transmet le flambeau de la d\u00e9fense du monde libre \u00e0 Angela Merkel, seul rempart apr\u00e8s son d\u00e9part de la Maison- Blanche compte les Poutine Erdogan n'est autre, Trump, l'occasion de d\u00e9fendre ensemble le trait\u00e9 de libre- \u00e9change transatlantique si \u00e2prement discut\u00e9 pour ou contre le projet Centres pour ou contre les 2 tours dudit projet, les habitants de Prilly vote le 27 novembre un bon moyen de densifier la ville, selon ses promoteurs, un curseur plac\u00e9 trop clament les opposants un vote par toute la ville puisque centre, c'est aussi le village olympique des Jeux de la jeunesse en 2020 Bye-Bye les tirs au but, bonjour la mort subite, le hockey suisse revoit son r\u00e8glement pour la prochaine saison, une nouvelle norme pour le tour final des 2 principales ligues comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aux \u00c9tats-Unis, Barack Obama on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [88%] :\r\nT\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Angela Merkel aujourd'hui \u00e0 Berlin, apr\u00e8s la Gr\u00e8ce hier le pr\u00e9sident am\u00e9ricain choisi l'Allemagne pour rencontrer une derni\u00e8re fois, il les leaders europ\u00e9ens et pour leur rappeler qu'ils comptent sur eux pour mener quelques combats qui s'annoncent difficiles sous la pr\u00e9sidence Trump Salins au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [93%] :\r\nMais ce n'est pas un hasard si l'Am\u00e9ricain a choisi Berlin pour faire ses adieux au Vieux Continent depuis 8 ans, Angela Merkel a souvent \u00e9t\u00e9 l'interlocutrice privil\u00e9gi\u00e9e de Barack Obama en Europe et aujourd'hui elle n'est plus que jamais, car aux yeux de beaucoup, elle seule peut \u00eatre la garante d'un certain monde libre ou d'une Europe soud\u00e9e face \u00e0 Poutine, m\u00eame Trump malgr\u00e9 plusieurs diff\u00e9rents au cours des 8 derni\u00e8res ann\u00e9es comme les fameuses \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques Obama veut donc passer son t\u00e9moin, Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [93%] :\r\nEt les 2 dirigeants ont d'ailleurs publi\u00e9 une lettre commune hier soir sur taffetas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [95%] :\r\nJ'un texte commun pour d\u00e9fendre le trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis face au discours anti- mondialisation et anti libre- \u00e9change de de Donal Trump Obama et Merkel rappellent que leur pays sont bien plus forts en travaillant ensemble, plut\u00f4t qu'on s'isolant autre dossier dans lequel Obama esp\u00e8re que Merkel assure une continuit\u00e9 europ\u00e9enne : l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et puis la position occidentale en Ukraine face \u00e0 la Russie forte pression donc sur les \u00e9paules de la chanceli\u00e8re allemande qui devrait toutefois se repr\u00e9senter en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [92%] :\r\nMerci, C\u00e9line, c'est \u00e9galement \u00e0 Berlin que Barack Obama rencontrera demain le Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, l'Italien Matteo Renzi, l'espagnol Mariano rare et la Britannique Theresa May Wall-Street a marqu\u00e9 le pas, hier soir, apr\u00e8s une semaine de hausse dans l'euphorie des march\u00e9s avec l'av\u00e8nement de Donald Trump, la Bourse de New York a termin\u00e9 en l\u00e9g\u00e8re baisse un yo-yo que certains oracles des march\u00e9s financiers avait pr\u00e9dit, mais pas tous, comme si les grands investisseurs multipliait les d\u00e9clarations pour entretenir l'esprit festif Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [90%] :\r\nLe 1er le plus attendu, c'est le plus grand investisseur de tous les temps, Warren de f\u00eate bien s\u00fbr, l'oracle d'Omaha dans le Nebraska, \u00e9tait un grand critique de la l'Trump mais depuis mercredi, les choses ont un peu chang\u00e9 le Patrimoine de boeuf a augment\u00e9 de 4 milliards de dollars au lendemain de l'\u00e9lection, gr\u00e2ce \u00e0 ses participations dans la banque Wells Fargo bah fait est redevenu l'homme le plus riche du monde, le pr\u00e9sident Trump il m\u00e9rite le respect de tout le monde, dit -il, et puis les march\u00e9s continueront de grimper dans les 20 \u00e0 30 prochaines ann\u00e9es \u00e0 86 ans, il n'y a pas grand- chose qui puisse encore d\u00e9stabiliser Warren beuh fait \u00e0 l'inverse, une autre superstar affiche son scepticisme, Bill Gloss, le roi des obligations, un v\u00e9ritable gourou au verbe toujours ac\u00e9r\u00e9 et depuis un moment, il clame son d\u00e9go\u00fbt du casino financier pour Bilbo Trump va paup\u00e9riser les ouvriers qui ont vot\u00e9 pour lui et provoquer une r\u00e9cession Donal Trump ne tiendra qu'un mandat et pas question de voir continuer l'effervescence des march\u00e9s au pays des oracles milliardaire la parole vaut toujours de l'or. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nEt Donal Trump lui en tout cas, veut rassurer l'asile re\u00e7oit aujourd'hui dans sa Trump Tower de New York le 1er ministre japonais Shinzo Abe et le pr\u00e9sident \u00e9lu se dit aussi pr\u00eat \u00e0 rencontrer le futur ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon, l'Am\u00e9rique est toujours le plus grand pays du monde, c'est toujours l'endroit o\u00f9 quiconque peut r\u00e9ussir contre toute attente, Hillary Clinton, enfin sortie de sa r\u00e9serve depuis sa d\u00e9faite mercredi dernier, la d\u00e9mocrate exhorte ses partisans \u00e0 ne rien l\u00e2cher \u00e0 serrer les rangs autour de ses valeurs, pas question d'ouvrir les vannes, l'\u00e9change automatique de renseignements sur les contribuables ind\u00e9licats pourraient \u00eatre limit\u00e9 sur le plan suisse, la commission de l'\u00e9conomie du National propose un contre- projet \u00e0 l'initiative de la droite pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, une forme de renforcement du secret fiscal Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [88%] :\r\nOui, la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, financi\u00e8re serait inscrite dans la Constitution, c'est ce que propose l'initiative et le contre- projet va dans le m\u00eame sens, les cantons ne pourrait pas exiger des banques qu'elles livrent des informations sur les contribuables qui se soustrait au Fisc, comme c'est le cas pour la fraude, autrement dit le contribuable qui oublient de d\u00e9clarer Seguin serait prot\u00e9g\u00e9 contrairement \u00e0 celui qui fraude si un le Fisc, par exemple, en produisant un faux document, la commission de l'\u00e9conomie a apport\u00e9 quelques retouches \u00e0 son avant- projet pour qu'ils soient compatibles avec les engagements internationaux de la Suisse, mais la philosophie reste la m\u00eame, une philosophie qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la gauche, pour elle c'est une atteinte \u00e0 la morale fiscale, contraire \u00e0 la strat\u00e9gie argent propre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre l'initiative sans opposer de contre- projet, le Conseil national en d\u00e9battra cet hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [95%] :\r\nLes \u00e9lecteurs du PDCI sont toujours majoritairement favorables \u00e0 l'initiative sur la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire, c'est l'un des enseignements de notre deuxi\u00e8me sondage SSR en vue de la votation du 27 novembre prochain le parti et sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard sont pourtant au front pour pr\u00f4ner le non alors le vice- pr\u00e9sident du parti suisse, conseiller national valaisan Yannick Buttet, admet qu'il faudra encore faire un s\u00e9rieux effort d'explication. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:41) [91%] :\r\nMoi je comprends que du c\u00f4t\u00e9 du PDC on veuille demander la fin du nucl\u00e9aire, peut-\u00eatre que dans cette campagne, on a l'impression que les gens qui sont oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative veulent maintenir les centrales nucl\u00e9aires pour les d\u00e9velopper ce n'est pas du tout le cas et il revient au PDC de pr\u00e9ciser une nouvelle fois que nous voulons la fin du nucl\u00e9aire, mais que nous voulons une fin du nucl\u00e9aire qui soit coh\u00e9rente, sans aller chercher de l'\u00e9lectricit\u00e9 du charbon allemand ou du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, bon j'attends aussi des partis de droite qu'il prenne position clairement pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui aurait aussi leur de rassurer celles et ceux qui veulent la fin du nucl\u00e9aire et qui comptent sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui permet la sortie du nucl\u00e9aire, sans mettre en danger les entreprises qui aujourd'hui sont propri\u00e9taires de ces ouvrages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [90%] :\r\nYannick Buttet avec St\u00e9phane Deleury et ce 27 novembre les habitants de Prilly pr\u00e8s de Lausanne voteront aussi sur le projet de d\u00e9veloppement de mal l'une des pi\u00e8ces du puzzle s'pr\u00e9voyant la construction de 2 tours, c'est le 1er volet d'un projet plus large baptis\u00e9 centres en jeu la renaissance la densification de la plus grande friche industrielle du canton de Vaud situ\u00e9 \u00e0 l'ouest de Lausanne, un projet cr\u00e9ateur de 1100 logements susceptible d'h\u00e9berger jusqu'\u00e0 2400 habitants avec des bureaux, des \u00e9coles, le complexe devrait aussi engendrer 1700 emplois mais Michael Poker, pour l'heure, rien n'est gagn\u00e9, les opposants donnent de la voix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [89%] :\r\nLes oppositions sont farouches, m\u00eame si l'objet soumis au vote ne concerne qu'un 1er pan du projet, un bout de quartier situ\u00e9 au sud de la gare de Tours de 63 et 77 m\u00e8tres pourrait dans un 1er temps sortir de terre un pari risqu\u00e9 pour les autorit\u00e9s, car d'autres projets, du genre : la tour Taoua \u00e0 Lausanne ou celle de Bussigny ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par la population, mais Alain Gigu\u00e8re, on en est convaincu, \u00e0 Malley la verticalit\u00e9, c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:25) [92%] :\r\nSi on demande, c'est pas pour rien, c'est pour \u00e9viter des avec la densit\u00e9 qu'on doit mettre parce qu'on construit la ville en ville et le commandant et la latte sont tr\u00e8s attentifs \u00e0 \u00e7a si nous ne construisons pas suffisamment de logements et d'emplois, je vois pas tr\u00e8s bien o\u00f9 on les mettrait car c'est le lieu le plus indiqu\u00e9 pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [86%] :\r\nLe lieu, les opposants ne le conteste pas, mais pas question de voir \u00e9riger les 2 building de mal \u00e9gard d'autant plus que le projet global devrait lui en compter 5 au total, un mode de densification contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [88%] :\r\nLa densification est une bonne chose en soi, il faut pas croire que nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 la densification de malaise, c'est un bon endroit pour densifier la question c'est : o\u00f9 on place le curseur et Malley, il est pouss\u00e9 trop loin, n'importe o\u00f9, ce projet aurait fait l'objet de pr\u00e9sentation pr\u00e9cise de simulation de photomontages \u00e0 Mal\u00e9, rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [90%] :\r\nUn projet pharaonique pour lequel les autorit\u00e9s nient tout d\u00e9ficit d'informations, elles assurent avoir agi en toute transparence, un nom des urnes signifierait un retard cons\u00e9quent des travaux de mauvaise augure pour le secteur, cens\u00e9 accueillir des infrastructures des Jeux olympiques de la Jeunesse, pr\u00e9vues en 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [93%] :\r\n97 millions de francs viendra prendre la Chine amende -t-\u00eatre \u00e0 P\u00e2ques, \u00e0 la suite d'une enqu\u00eate anti- monopole regrettable, r\u00e9agit le groupe su\u00e9dois sp\u00e9cialiste des emballages pour liquides alimentaires, mais il ne fera pas appel, en fait, cette enqu\u00eate d\u00e9bouche sur une accusation d'abus de position dominante pour obliger ses fournisseurs \u00e0 utiliser ses services et entraver leur collaboration avec des rivaux hockey sur glace, la r\u00e9volution est en marche, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ordinaire de la Ligue nationale vient de supprimer d\u00e8s la saison prochaine, les tirs au but dans les matchs des Play-offs de Ligue 1 et de Ligue B leur ambassade au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [90%] :\r\nQue les esprits chagrins de la formule actuelle, la loterie des tirs au but sera sur la Suisse, auquel il a franchi le pas d\u00e8s la saison prochaine en Ligue nationale 1 qu'en Ligue nationale B on adoptera le syst\u00e8me en place depuis la nuit des temps, aux \u00c9tats-Unis et au Canada, notamment la multiples prolongations Hambourg subite soit jou\u00e9 par p\u00e9riodes de 20 minutes jusqu'\u00e0 qu'une des 2 \u00e9quipes marque le but victorieux, une formule qui sera introduite en Suisse uniquement lors des s\u00e9ries finales les Play-offs en saison r\u00e9guli\u00e8re, par contre, rien ne change, l'un des probl\u00e8mes principaux qui se posait \u00e9tait le fait que le match pouvait durer au-del\u00e0 des horaires pr\u00e9vus pour les derniers transports publics : il semble donc que les clubs de Ligue nationale et d\u00e9cid\u00e9 que l'\u00e9quit\u00e9 sportive passait avant une hypoth\u00e9tique rentr\u00e9 \u00e0 une heure du matin, pour la petite histoire, le match le plus long de l'histoire de la NHL, le championnat nord- am\u00e9ricain s'est tenue le 24 mars 1936 les Detroit Red Wings avait \u00e0 l'\u00e9poque, battu Montr\u00e9al 1 \u00e0 0 lors de la 6\u00e8me prolongation, le match avait dur\u00e9 176 minutes, soit presque l'\u00e9quivalent de 3 rencontres complet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [92%] :\r\nEt peut-\u00eatre aussi un match fleuve en perspective, ce sera Londres demain Stade Vavrinka peut se qualifier pour les demi- finales du Masters de tennis, il bat Andy Murray le Vaudois, vainqueur hier en 2 sets accroch\u00e9s du croate Maric Judith merci Sandra visqueux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T07:25:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F14DB8AC-5C86-44CC-989A-951B346C518C", "internalArchiveId": "F14DB8AC-5C86-44CC-989A-951B346C518C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident PDC suisse et conseiller national VS;PrabonnFr;Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique  ;Dominic Thiem, joueur de tennis autrichien;Robin Eymann, sp\u00e9cialiste pour f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Laurent Paccaud est co-pr\u00e9sident de Pink Cross;Marianne Prigaux, responsable du bonheur des salari\u00e9s au sein de l'entreprise fran\u00e7aise Morning\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 03 GFS) Une poign\u00e9e de cantons pourraient bien d\u00e9cider du sort de l'initiative \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\". Les camps du \"oui\" et du \"non\" sont d\u00e9sormais aux coudes \u00e0 coude: 48% de \"oui\" et 46% de \"non\". L'avance que l'on a pu observer en d\u00e9but de campagne s'est \u00e9rod\u00e9e...selon le second sondage GFS Bern r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR. Mais la majorit\u00e9 du peuple ne suffira pas. Pour que l'initiative passe, il faut aussi une majorit\u00e9 des cantons. Et certains d'entre-eux seront d\u00e9cisifs, Pietro Bugnon...\r\n(6H(2) 01 GFS) Les \u00e9lecteurs du PDC aussi auront un r\u00f4le cl\u00e9 dans le vote du 27 novembre...ils sont toujours majoritairement favorables \u00e0 l'initative...m\u00eame si leur conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Doris Leuthard m\u00e8ne la campagne du NON. Le vice-pr\u00e9sident du parti suisse et conseiller national valaisan Yannick Buttet admet qu'il faut encore faire un s\u00e9rieux effort d'explication. \r\nYannick Buttet avec St\u00e9phane Deleury.\r\nNotre sondage GFS parle d'une errosion du oui....celui publi\u00e9 hier par le groupe TAMEDIA dit exactement le contraire....selon lui le camp du OUI se renforce l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 57%!\r\nEt la centrale de Beznau a d\u00e9pos\u00e9 hier sur le bureau de l'inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire...le dossier de son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1....bon pour repartir....selon l'exploitant...Axpo....l'IFSN devra trancher....Greenpeace doute des preuves apport\u00e9es sur sa s\u00e9curit\u00e9....\r\n(6H(3) 17 COP22 KERRY) ***A Marrakech...John Kerry s'est voulu rassurant hier....\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain a promis aux participants \u00e0 la COP 22 sur le climat...que Donald Trump ne pourrait pas sans autre d\u00e9noncer l'accord sur le climat sign\u00e9 il y a un an \u00e0 Paris....Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud. \r\nIl faut dire aussi que 360 entreprises ont \u00e9crit au pr\u00e9sident \u00e9lu pour lui demander de respecter l'accord sur le climat!\r\nAngela Merkel en Barack Obama d'une seule voix pour dire tout le bien de l'accord de libre \u00e9change transatlantique actuellement n\u00e9goci\u00e9...ce sera demain dans un magazine \u00e9conomique allemand...mais l'article fuite d\u00e9j\u00e0 dans la presse allemande...alors que le futur ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain est \u00e0 Berlin pour faire ses adieux \u00e0 l'Europe et \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande....pour eux...ce TTIP permettra de fa\u00e7onner la mondialisation selon les valeurs am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes!\r\n(6H(4) 06 GE RIEIII) ****Gen\u00e8ve...la mouture d\u00e9finitive de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3 est connue...\r\nle taux unique d'imposition fix\u00e9 \u00e0 13,49%....devrait faire perdre 350 mio \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve...mais gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie de mesures compensatoires, le Conseil d'Etat esp\u00e8re emporter une large adh\u00e9sion des milieux politiques et \u00e9conomiques. Mathieu Cupelin.\r\nUne liste ouverte \u00e0 deux candidats...le PS valaisan devrait l'accepter lors de son congr\u00e8s demain soir....la haut valaisanne Esther Waeber Kalbermatten confirmait hier son envie de 3\u00e8me mandat....son colistier devrait \u00eatre l'ancien conseille rnational St\u00e9phane Rossini d\u00e9j\u00e0 adoub\u00e9 par le valais romand....\r\n(6H(5) D4 TENNIS THIEM) ****Londres....Stan est redevenu Stanimal! \r\nStan Wawrinka se relance dans le masters de tennis en remportant 7-6, 7-6 son duel contre le croate Marin Cilic....Stan peut r\u00eaver demi-finale...s'il bat Andy Murray demain...\r\nEt ce soir un autre joueur rejoindra Novak Djokovic d\u00e9j\u00e0 en demi...le vainqueur du match entre l'autrichien Dominic Thim et le canadien Milos Raonic. Thim....le joueur le moins connu des 8 qualifi\u00e9s du Masters...un acharn\u00e9 du travail qui a tout pour r\u00e9ussir. Bernardin Allemann...\r\n(6H(6) 05 CFF DEDOMAGEMENT) Fois deux....la conf\u00e9d\u00e9ration double sa contribution aux cantons pour les frais de s\u00e9curit\u00e9 des centres d'asile sp\u00e9cifiques....parce que ces centres accueillent les migrants r\u00e9calcitrants et que cela implique de lourds frais d'encadrement....le centre des Verri\u00e8res dans le canton de Neuch\u00e2tel est en premi\u00e8re ligne! \r\n***La FRC satisfaite des retards d\u00e9sormais ind\u00e9mnis\u00e9s par les CFF...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet au parlement une modificaiton de la loi qui impose aux chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux de rembourser les billets sir le train a plus d'une heure de retard....Les compagnies seront \u00e9galement oblig\u00e9es d'ouvrir un bureau des r\u00e9clamations et d'informer acctivement les usagers de leurs nouveaux droits. D'o\u00f9 la satisfaction de Robin Eymann de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\ndes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury.\r\n(6H(7) D1 PLATEFORME LGBT) \u00ab Stop Hate Crime \u00bb - \u00ab stop aux crimes de haine \u00bb .pourra-t-on lire ces prochains jours sur les murs suisses....pour le lancement d'une plateforme internet et d'une ligne t\u00e9l\u00e9phonique nationale destin\u00e9e aux victimes de violences li\u00e9es \u00e0 l'identit\u00e9 et \u00e0 l'orientation sexuelle. 14 associations LGBT du pays veulent ainsi venir en aide aux victimes...et recenser les cas de violences...car aujourd'hui, les statistiques sont tr\u00e8s lacunaires. Alain Arnaud .\r\nUne plateforme accessible \u00e0 l'adresse www.lgbt-helpline.ch\r\n(6H(8) D2 CHIEF HAPPINESS OFFICER) ***Un Institut de l'\u00e9conomie du bonheur ouvre ce matin \u00e0 Paris. \r\nLes patrons se pr\u00e9occupent d\u00e9sormais  que leurs employ\u00e9s soient heureux au travail....car leur productivit\u00e9 en d\u00e9pend....d'o\u00f9 la cr\u00e9ation de plus en plus nombreuse de postes de responsable du bonheur. Une nouvelle tendance du c\u00f4t\u00e9 des ressources humaines qui nous vient tout droit des Etats-Unis, de la Sillicon Valley plus pr\u00e9cis\u00e9ment. D'abord cr\u00e9\u00e9es dans les start-up et dans les services, ces postes se d\u00e9ploient progressivement dans tous les types d'activit\u00e9s et de structure de l'\u00e9conomie traditionnelle, Estelle Braconnier...\r\nA 7h15, nous entendrons Mickael Mangot, \u00e9conomiste et directeur g\u00e9n\u00e9ral du tout nouvel institut de l'\u00e9conomie du bonheur qui ouvre ses portes ce matin \u00e0 Paris.\r\n(6H FIN) Quelques \u00e9claircies sur le Jura, le Plateau et le bassin l\u00e9manique ...encore quelques gouttes sur le nord du Jura et l'Ajoie...sinon soleil.....\r\net la douceur au menu de ce jeudi....12\u00b0 en plaine et +2\u00b0 \u00e0 2000 m. Le foehn va se lever en soir\u00e9e...avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Du Jura aux Pr\u00e9alpes, cette journ\u00e9e d\u00e9butera souvent sous les nuages. De petites pluies tomberont par moments en matin\u00e9e, notamment dans le Jura. Cet apr\u00e8s-midi, le temps deviendra assez ensoleill\u00e9 sur le Plateau et dans les Pr\u00e9alpes. En revanche, les nuages domineront toujours dans le Jura.\r\nEn Valais, apr\u00e8s les passages nuageux en d\u00e9but de journ\u00e9e, le soleil s'imposera.\r\nLa douceur sera de mise avec des maxima entre 12 et 14\u00b0 en plaine et encore 2\u00b0 \u00e0 2000 m. En soir\u00e9e, le vent de sud-ouest deviendra fort sur les cr\u00eates et le foehn se l\u00e8vera dans les Alpes.\r\nVendredi, une d\u00e9gradation est attendue, avec des pr\u00e9cipitations parfois soutenue et une limite pluie-neige s'abaissant de 1800 \u00e0 1300 m d'ici la soir\u00e9e. Les pluies n'atteindront le Valais qu'\u00e0 partir de la mi-journ\u00e9e.\r\nLe vent de sud-ouest sera fort dans le Jura et sur le Plateau. Il fera toujours doux avec de 11 \u00e0 14\u00b0.", "durationSec": 1218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8155609", "ece-8155590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:21Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nEt c'est le journal Sandra Viscardi 6 Swiss TXT pourrait faire basculer l'initiative pour sortir du nucl\u00e9aire dans un camp ou l'autre, selon notre sondage maison parmi eux vont Fribourg et terne et l'\u00e9lectorat PDC semble pr\u00eat \u00e0 d\u00e9savouer sa ministre qui milite pour le non, \u00e0 moins que le parti ne parviennent \u00e0 mieux expliquer le dossier d'ici le vote du 27 novembre prochain par Vavrinka un pied en demi- finale du Masters de tennis de Londres, un autre joueur pourrait aussi acc\u00e9der au dernier carr\u00e9 du tournoi des ma\u00eetres Dominique 23 ans, le successeur de Thomas Muster au royaume du tennis autrichien un acharn\u00e9 au travail qui a tout pour r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [87%] :\r\nDans Intercit\u00e9s : nous allons nous int\u00e9resser ce matin aux associations de quartier, toujours plus dynamique face \u00e0 l'agrandissement des villes et l'augmentation de leur population, comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'un esprit village urbain, le pr\u00e9sident de l'association, l'association du quartier du bourg \u00e0 Fribourg et notre invit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [87%] :\r\nRecenser les agressions, venir en aide aux victimes 14 associations homosexuelles lance une plateforme et une ligne t\u00e9l\u00e9phonique pour Sedan, l'orientation sexuelle et critiqu\u00e9 une adresse donc pour am\u00e9liorer le bonheur des gays et dans les entreprises fran\u00e7aises, c'est le bonheur des employ\u00e9es que le patron veut favoriser parce que salari\u00e9s choy\u00e9s et plus productif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [85%] :\r\nDans 2 semaines aux \u00c9mirats Arabes Unis, Nico Rosberg, fils de k\u00e9k\u00e9 Rosberg tentera comme son papa de devenir champion du monde de Formule 1 r\u00e9ussir, voire faire mieux que ses parents champion, c'est un vrai sacerdoce on verra tout cela dans port matin avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [83%] :\r\nPatrick, une poign\u00e9e de cantons pourraient donc bien des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [95%] :\r\nDu sort de l'initiative pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire, les camps du oui et du non sont d\u00e9sormais au coude \u00e0 coude 48 pourcent de de oui, 46 pourcent de de non l'avance que l'on a pu observer en d\u00e9but de campagne, c'\u00e9tait selon le second sondage GFS Bern r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR, mais la majorit\u00e9 du peuple suffira pas pour que l'initiative passe, il faut aussi une majorit\u00e9 des cantons et Pietro Bugnon certains d'entre eux seront d\u00e9cisifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [90%] :\r\nOn pourrait les qualifier de swing states r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces \u00c9tats am\u00e9ricains qui ont fait pencher la balance lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux USA, \u00e0 eux seuls, ces cantons pourraient d\u00e9cider du sort de l'initiative des Verts, ils sont au nombre de 6, selon GFS Bern, Vaud, Fribourg Berne Glaris ce Aubry et les Grisons pour arriver \u00e0 ce constat, l'institut a compar\u00e9 les r\u00e9sultats des 6 derni\u00e8res votations en lien avec le nucl\u00e9aire de 79 \u00e0 2003 cette cantons et demi- cantons se sont montr\u00e9s davantage en faveur d'une sortie de l'atome, plus que la moyenne suisse 10 plut\u00f4t en d\u00e9faveur en dessous de la moyenne reste ces 6 cantons qui pourrait faire pencher la balance dans cette votation serr\u00e9, ce qui est int\u00e9ressant c'est que 3 d'entre eux sont romande, du moins en partie, et les romands semblent favorables \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, selon plusieurs sondages, alors en cas de majorit\u00e9 du peuple Oury Clarisse les Grisons et la partie germanophone de Berne devrait avoir l'issue du scrutin entre leurs mains, en tout cas si l'on en croit cette analyse historique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [95%] :\r\nEt les \u00e9lecteurs du PDC auront aussi un r\u00f4le cl\u00e9 dans le vote du 27 novembre ils sont toujours majoritairement favorables \u00e0 l'initiative, m\u00eame si on leur conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard m\u00e8ne la campagne du non, le vice- pr\u00e9sident du parti suisse et conseiller national valaisan Yannick Buttet, admet qu'il faut encore faire un s\u00e9rieux effort d'explication. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [95%] :\r\nMoi je comprends que du c\u00f4t\u00e9 du PDC on veuille demander la fin du nucl\u00e9aire, peut-\u00eatre que dans cette campagne, on a l'impression que les gens qui sont oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative veulent maintenir les centrales nucl\u00e9aires pour les d\u00e9velopper ce n'est pas du tout le cas et il revient au PDC de pr\u00e9ciser une nouvelle fois que nous voulons la fin du nucl\u00e9aire, mais que nous voulons une fin du nucl\u00e9aire qui soit coh\u00e9rente, sans aller chercher de l'\u00e9lectricit\u00e9 du charbon allemand ou du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [87%] :\r\nLe PDC a une tr\u00e8s grosse responsabilit\u00e9 dans cette votation parce parti pivot un dans un r\u00e9sultat qui s'annonce assez serr\u00e9, selon nos, nos r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [89%] :\r\nLe PDC, comme souvent, on fera la d\u00e9cision dans cette votation, bon j'attends aussi des partis de droite qu'il prenne position clairement pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui aurait aussi leur de rassurer celles et ceux qui veulent la fin du nucl\u00e9aire et qui comptent sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui permet la sortie du nucl\u00e9aire, sans mettre en danger les entreprises qui aujourd'hui sont propri\u00e9taires, ces ouvrages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [93%] :\r\nYannick Buttet avec St\u00e9phane Deleury, notre sondage de gfs donc, parle d'une \u00e9rosion du oui celui publi\u00e9 hier par le groupe Tamedia dit exactement le contraire, selon vous, lui, le camp du oui se renforce l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 57 pourcent et et la centrale de Berlin d\u00e9pos\u00e9 hier sur le bureau de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, le dossier de son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 bon pour repartir, selon l'exploitant Axpo IFSN devra en tout cas trancher Greenpeace lui doute des preuves apport\u00e9es sur sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Marrakech, John Kerry s'est voulu rassurant hier le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain a promis aux participants \u00e0 la COP 22 sur le climat que Donald Trump ne pourrait pas sans autre d\u00e9noncer l'accord sur le climat, sign\u00e9 il y a un an \u00e0 Paris, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [94%] :\r\nTr\u00e8s applaudi, John Kerry a d\u00e9fendu pendant plus de 45 minutes la n\u00e9cessaire lutte contre les changements climatiques, un long discours, sans citer une seule fois le nom de Donald Trump mais qui pouvait \u00eatre entendu comme une r\u00e9ponse argument\u00e9e aux climato-sceptiques, \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche, il y a urgence, r\u00e9p\u00e8te le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, en citant la fonte des glaciers, il faut \u00e9couter les avertissements des scientifiques plut\u00f4t que de rester dans l'id\u00e9ologie, il s'est voulu rassurant : nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 tenir nos engagements, dit -il, une majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains est consciente du r\u00e9chauffement climatique et les march\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s sur la voie d'une \u00e9conomie plus verte, John Kerry a aussi expliqu\u00e9 que les choses semblent un peu diff\u00e9rente quand on est en poste que lors d'une campagne \u00e9lectorale, avant de conclure en citant Churchill, ce n'est pas toujours suffisant de faire de notre mieux, parfois, nous devons faire ce qui est n\u00e9cessaire, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud pour rtsinfo Marat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [96%] :\r\nIl faut dire aussi que 360 entreprises am\u00e9ricaines ont \u00e9crit au pr\u00e9sident \u00e9lu pour lui demander de respecter cet accord sur le climat, Angela Merkel et Barack Obama d'une seule voix pour dire tout le bien de l'accord de libre- \u00e9change transatlantique actuellement n\u00e9goci\u00e9 ce sera demain dans un magazine \u00e9conomique allemand mais l'article fuite d\u00e9j\u00e0 dans la presse allemande, alors que le futur ex- pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Berlin pour faire ses adieux \u00e0 l'Europe et \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande pour eux donc ce TTIP. permettra de fa\u00e7onner la mondialisation selon les valeurs am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [89%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la mouture d\u00e9finitive de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse H\u00e9rie 3 est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [90%] :\r\nOui, le taux unique d'imposition fix\u00e9 \u00e013,49 pourcent devraient devraient faire perdre 350 millions \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, mais gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie de mesures compensatoires, le Conseil d'\u00c9tat esp\u00e8re remporter une large adh\u00e9sion des milieux politiques \u00e9conomiques Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [91%] :\r\nDans la version finale de sa r\u00e9forme Airy 3 le Conseil d'\u00c9tat, ce livre en m\u00eame temps \u00e0 un d\u00e9licat exercice d'\u00e9quilibrisme il y a un jeu de qui perd gagne les entreprises paieront globalement moins d'imp\u00f4ts, mais les patrons devront consentir certains efforts compensatoires qui rapporteront une centaine de millions dans les caisses de l'\u00c9tat par an durant plusieurs ann\u00e9es, cette manne, le Conseil d'\u00c9tat veulent \u00e0 une s\u00e9rie de projets, de nature \u00e0 contenter tous les camps politiques, soutien \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation pour plaire \u00e0 la droite, mesures pour la mobilit\u00e9 douce ou la formation pour la gauche, ou encore : coup de pouce aux ch\u00f4meurs pour le MCG, le Conseil d'\u00c9tat a mis sur le ralliement final au moins des partis gouvernementaux, le PLR aura du mal \u00e0 s'y opposer, alors que le patronat et les entreprises multinationales ont d\u00e9clar\u00e9 leur soutien, de m\u00eame pour les Verts et le PS qui ont obtenu d'importantes concessions, il reviendra de toute fa\u00e7on, aux citoyens Genevois de se prononcer en dernier lieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [91%] :\r\nUne liste ouverte \u00e0 2 candidats : le Parti socialiste valaisan devrait l'accepter lors de son congr\u00e8s demain soir le haut valaisanne, Esther Waeber-Kalbermatten, confirm\u00e9 hier son envie de 3\u00e8me mandat son colistier sera l'ancien conseiller national St\u00e9phane Rossini d\u00e9j\u00e0 adoub\u00e9 par Val\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [76%] :\r\n\u00e0 Londres Stan n'est redevenu cet animal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [83%] :\r\nStan Vavrinka se relance dans le Masters de tennis en remportant 7 6 7 6 son duel contre le croit que Marine Gelluck, c'est un peu donc r\u00eaver demi- finale s'il bat un du nord- est, demain, et ce soir, un autre joueur rejoindra Novak Djokovic d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s en demi le vainqueur du match entre l'autrichien Dominic et le Canadien Milos sera ou Nietzsche Time, seul joueur le moins connu de 8 qualifi\u00e9s de ce master un acharn\u00e9 du travail qui a tout pour r\u00e9ussir, Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [84%] :\r\nUn Autrichien au Masters, la derni\u00e8re fois que cela s'\u00e9tait produit, c'\u00e9tait en 1997 avec Thomas ce Muster, l'ancien num\u00e9ro 1 mondial Muster le combattant sur le corps qui est aussi, mais avec plus d'\u00e9l\u00e9gance \u00e0 l'image de son revers \u00e0 une main que son entra\u00eeneur Gunther Brest Niklaus avait demand\u00e9 d'adopter \u00e0 12 ans Brest Nick a fa\u00e7onn\u00e9 depuis toujours son \u00e9l\u00e8ve Brest Nick le dur \u00e0 cuire qui avait entra\u00een\u00e9 Becker Leconte Gulbis mais tous avaient arr\u00eat\u00e9 cette collaboration trop exigeante, la philosophie de Brest Nick grossi\u00e8rement r\u00e9sum\u00e9, c'est pas de pause des autres \u00e9l\u00e9ments de la for\u00eat avec l'entra\u00eeneur physique qui a d\u00e9j\u00e0 fait le tour du monde \u00e0 v\u00e9lo et qui aime dire nous on soul\u00e8ve des troncs d'arbre, pas des en salle des tournois des matchs tout le temps 28 tournois cette ann\u00e9e pour Team c'est 7 de plus par exemple que Vavrinka mais Dominique Team estime que cela est beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [82%] :\r\nJe voudrais plaide laisse si j'avais jou\u00e9 moins je ne serais pas au Masters d'avoir beaucoup jou\u00e9 me permet d'\u00eatre l\u00e0, peut-\u00eatre que je jouerai moins l'an prochain, mais ce n'est m\u00eame pas s\u00fbr, car je pense que le corps et l'esprit s'habitue \u00e0 ce rythme, c'est par dizaines demain MNR usine Gatineau, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, vous savez, j'ai disput\u00e9 plus de 80 matches cette saison, bien s\u00fbr, j'ai un peu baiss\u00e9 le niveau parfois, mais c'est normal, actuellement, si je joue autant de matches en 2017, h\u00e9 bien je serai simplement textile plus habitu\u00e9s \u00e0 cela, le pays o\u00f9 ce qui a \u00e9t\u00e9 moins du ph\u00e9nom\u00e8ne d'ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:31) [88%] :\r\nDominique Tim n'a que 23 ans et pourtant d\u00e9j\u00e0 au Masters, apr\u00e8s notamment une demi- finale \u00e0 Roland Garros en juin Team, c'est aussi une attitude particuli\u00e8rement positive toujours Poli et fair-play, le 1er de classe, toutes cat\u00e9gories de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Bernardin Lehman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [91%] :\r\nUn foie de oui, la conf\u00e9d\u00e9ration double sa contribution cantons pour les frais de s\u00e9curit\u00e9 des centres d'asile sp\u00e9cifiques parce que ces centres accueillent justement les migrants r\u00e9calcitrants et cela implique de lourds frais d'encadrement, le centre des Verri\u00e8res, dans le canton de Neuch\u00e2tel et bien s\u00fbr en premi\u00e8re ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [95%] :\r\nLa FRC satisfaite des retards d\u00e9sormais indemnis\u00e9s par les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet au Parlement une modification de la loi qui impose aux chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux de rembourser les billets si le train a plus d'une heure de retard, les compagnies sont \u00e9galement oblig\u00e9es d'ouvrir un bureau des r\u00e9clamations et d'informer activement les usagers de leurs nouveaux droits, d'o\u00f9 la satisfaction de Robin \u00e9mane de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:23) [85%] :\r\n\u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que la FRC revendiquent un droit des passagers ancr\u00e9 dans la loi, donc c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de voir quel constat f\u00e9d\u00e9rale fait sienne cette cette revendication et transmettent ce message au Parlement, qui est charg\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer pour ses droits des passagers apr\u00e8s le b\u00e9mol qu'on voit c'est qu'est la bonne, on parcourt les abonnements g\u00e9n\u00e9raux sont pas concern\u00e9s qui fait quand m\u00eame beaucoup de gens en Suisse sous des pr\u00e9textes qui est techniquement, c'est difficile \u00e0 mettre en place, mais alors la g\u00e9olocalisation et bient\u00f4t de mes syst\u00e8mes qui permettent de voir quand est -ce que le passager entre un train quel parcours il fait \u00e7a semble \u00eatre quand m\u00eame des arguments un peu l\u00e9ger que techniquement il y a quand m\u00eame des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [93%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury cet apr\u00e8s- \u00e9duqueraM. Stop aux crimes de haine, c'est ce qu'on pourra lire ces prochains jours sur les murs suisses pour le lancement d'une plateforme internet et d'une ligne t\u00e9l\u00e9phonique nationale destin\u00e9e aux victimes de violences li\u00e9es \u00e0 l'identit\u00e9 et \u00e0 l'orientation sexuelle 14 associations LGBT du pays veulent ainsi venir en aide aux victimes et surtout recenser les cas de violences car aujourd'hui, Alain Arnaud, les statistiques sont tr\u00e8s lacunaires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [88%] :\r\nSe faire insulter, cracher dessus bless\u00e9s pr\u00e8s d'un homo, bi ou transsexuelles sur 3 a \u00e9t\u00e9 victime de violences ou de discrimination, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, selon des estimations, parce que des statistiques pr\u00e9cises, on n'en a pas le code p\u00e9nal suisse ne reconna\u00eet pas l'homophobie en tout cas pas pour l'instant n'\u00e9tant jamais mieux servi que par elle- m\u00eame les 14 organisations ont donc d\u00e9cid\u00e9 de lancer leur propre service de conseil et de statistiques, la plateforme LGBT, plus elle plat, hein Laurent Paco et co- pr\u00e9sident de Pink Cross. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:59) [87%] :\r\nJe pense qu'une certaine partie des personnes concern\u00e9es n'osent pas encore un commissariat de police, et en plus sa facilit\u00e9 \u00e0 s'adresser \u00e0 un organisme communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [89%] :\r\nD\u00e8s le 1er jour la ligne t\u00e9l\u00e9phonique a re\u00e7u 25 appels de victimes d'agressions, ils y re\u00e7oivent conseils et soutien gratuitement 24 heures sur 24 en tout anonymat quant au nombre de cas recens\u00e9s il servirait \u00e0 donner plus de visibilit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 souvent ignor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:26) [88%] :\r\nLe Parlement doit s'emparer de ces questions, toute une partie de la population subit encore des discriminations li\u00e9es \u00e0 leur encontre sont sexuels ou leur identit\u00e9 de genre et au r\u00f4le de l'\u00c9tat de prot\u00e9ger ses citoyens, insiste Yann. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:38) [95%] :\r\nLes associations partenaires du nouveau projet en profite d'ailleurs pour lancer un appel en ligne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et aux autorit\u00e9s cantonales, elle leur demande de syst\u00e9matiquement les agressions \u00e0 caract\u00e8re et transforme et de mieux d\u00e9fendre celles et ceux qui en sont les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:55) [86%] :\r\nUne plateforme qui est accessible \u00e0 l'adresse 3 W Point lgbt Tiret elle Kline Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [98%] :\r\nUn institut de l'\u00e9conomie du bonheur ouvre ce matin \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [93%] :\r\nEt en fait, les patrons se pr\u00e9occupent d\u00e9sormais que leurs employ\u00e9es soit tout heureux au travail car leur productivit\u00e9 en d\u00e9pend, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation de plus en plus nombreuse de postes de responsable du bonheur, une nouvelle tendance du c\u00f4t\u00e9 des ressources humaines qui nous vient bien s\u00fbr tout droit des \u00c9tats-Unis en fait de la Silicon Valley d'abord cr\u00e9\u00e9es dans les Start-Up et dans les services, ces postes se d\u00e9ploient progressivement dans tous les types d'activit\u00e9s et de structure de l'\u00e9conomie traditionnelle Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:31) [92%] :\r\nLe nombre de chef du bonheur en entreprise est en augmentation permanente sur les r\u00e9seaux professionnels Marianne Go Happiness Driver, comme elle dit, et donc responsable du bonheur des salari\u00e9s au sein de l'entreprise fran\u00e7aise Morning, qui compte 47 salari\u00e9s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:47) [78%] :\r\nAlors tout ce qui coh\u00e9sion d'\u00e9quipe sans avec beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements ciel une partie strat\u00e9gie et sur la marque employeur pour tous ceux qui, recrutement et aussi une partie environnement de de travail chez nous on organise petits rendez- vous \u00e7a peut \u00eatre, voil\u00e0 les ap\u00e9ros ont pris s\u00e9par\u00e9ment plein Halloween, on a fait donc une petite soir\u00e9e Halloween \u00e0 \u00e0 l'entreprise, on mange aussi ensemble 2 fois par semaine et la moiti\u00e9 de l'\u00e9quipe qui fait \u00e0 manger prouve votre moiti\u00e9, on a aussi organis\u00e9 Week-End, on est parti avec avec tous les salari\u00e9s de l'entreprise dans un g\u00eete \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:14) [91%] :\r\nLa fonction suscite souvent la curiosit\u00e9 parfois un peu d'incr\u00e9dulit\u00e9 au quotidien, le responsable du bonheur occupent des fonctions concr\u00e8tes qui sont soumises \u00e0 des objectifs Marianne Prigov. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:25) [79%] :\r\nBen faut bien au travail, \u00e7a passe pas forc\u00e9ment par les relations humaines, \u00e7a va aussi dans l'environnement de travail, c'est-\u00e0-dire donc quel milieu est -ce qu'on travaille qu'est -ce qu'on a sur son espace de travail celui personnalisable, ce qui a des espaces de d\u00e9tente, on a beaucoup de d'espace ext\u00e9rieur avec un potager ou \u00e0 des animaux aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, voil\u00e0 vous savez tout l'environnement global de de travail du on passe beaucoup quand on travaille, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bavard. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:46) [90%] :\r\nLa fonction de charg\u00e9 du bonheur en entreprise bouleverse la mission des ressources humaines de gestionnaire de capital humain le service tend \u00e0 devenir d\u00e9veloppeur de ce capital humain une piste peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre au mal- \u00eatre en entreprise, qui a conduit au suicide certains employ\u00e9 de grandes enseignes fran\u00e7aises notamment et car nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [92%] :\r\nGendron Michael Mango, \u00e9conomiste, directeur g\u00e9n\u00e9ral du tout nouvel institut de l'\u00e9conomie du bonheur qui ouvre donc ses portes ce matin \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [93%] :\r\nVous \u00eates heureuse magnifique de cette r\u00e9ponse, Sandra Viscardi voil\u00e0 pour le journal quelques \u00e9claircies sur le Jura, le Plateau et le bassin l\u00e9manique encore quelques gouttes sur le nord du Jura et l'Ajoie sinon, soleil et douceur au menu de ce jeudi 12 degr\u00e9s en plaine, plus de 2000m. encore le feu ne va se lever ce soir avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:36) [84%] :\r\nLe Journal du matin Simon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [83%] :\r\nElles ont le sourire aussi \u00e0 6 heures et quart, Val\u00e9rie Drou, Esther Coquoz, c'est la revue des jeunes, les grandes manoeuvres de Moscou en une de la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:48) [85%] :\r\nMoscou profitent du chaos qui r\u00e8gne aux \u00c9tats-Unis, titre du tag et \u00e7a ne \u00e7a gu\u00e9rit du Bund de ce matin pendant que Donald Trump peinent \u00e0 former son gouvernement Vladimir Poutine lui m\u00e8ne seule la politique \u00e9trang\u00e8re Lalao Zeitung, le titre aussi sur Vladimir Poutine Vladimir Poutine cherche \u00e0 influencer les m\u00e9dias internationaux le Kremlin montre \u00e0 quelques jeunes journalistes l'autre v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:14) [91%] :\r\nV\u00e9rit\u00e9 politique fran\u00e7aise une du temps avec ce titre macro- bouscule la France, l'homme qui a annonc\u00e9 sa candidature hier d\u00e9range, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:26) [88%] :\r\nUne vague de renvoi dans l'\u00e9quipe de tram de titre la NZZ : ce matin d\u00e9but et de la prise de pouvoir aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s Chris Christie, la semaine derni\u00e8re, d'autres personnes de confiance de Donald Trump sont maintenant \u00e9cart\u00e9 de la future administration et puis en lune de la lutte, c'est un art Zeitung une photo, celle de Barack Obama en train de descendre de l'avion pr\u00e9sidentiel, une visite avec un message : le journal, le pr\u00e9sident Barack Obama est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Berlin en Une de la Weltwoche, ou plut\u00f4t en couverture de l'hebdomadaire, un joli photomontage o\u00f9 l'on peut voir debout sur un tapis volant, toute une s\u00e9rie de personnalit\u00e9s connues, Barack Obama Jean-Claude Junker Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande mais aussi plus proche de nous, des suisse Simonetta Sommaruga le conseiller national PLR Kurt Fluri et m\u00eame Roger de Weck, le pr\u00e9sident de la SSR il n'arr\u00eate pas de descendre, titre le journal qui est bien, les \u00e9lites, les \u00e9lites europ\u00e9ennes qui sont sous l'effet de Donald preuve sur le tapis volant oui exactement qui ind\u00e9cent, donc c'est toujours tr\u00e8s recherch\u00e9 en ces couvertures de la valeur et et puis alors un autre hebdomadaire Lavorel Zeitung lui nous offre une photo en l'une en couverture, celle d'une femme en prison, l'activiste basque n\u00e9 Cannes sac par P\u00e9guy qui attend une d\u00e9cision de la Suisse au sujet de son extradition en Espagne doit -elle retourner dans le pays qui l'a tortur\u00e9, se demande le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:53) [88%] :\r\nLa classe moyenne \u00e0 l'honneur \u00e0 Une de l'hebdo cette semaine Val\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:56) [85%] :\r\nOui, avec cette jolie une dent moutons enduites maintenant \u00e0 moiti\u00e9 moiti\u00e9 ton d\u00e9tendu exactement parce que c'est le grand sujet de l'hebdo donc cette semaine, la classe moyenne \u00e9tant rupture il y a d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui gagnent et ceux qui perdent grandes enqu\u00eate de l'hebdo cette semaine et puis on Une de La Tribune de Gen\u00e8ve, les perdants aussi peut-\u00eatre une vraie indemnit\u00e9s lors de retard du train, les perdants, l\u00e0 ce sont les usagers, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut inscrire dans la loi de vrais droits du voyageur sur l'exemple europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:25) [92%] :\r\nNous avons un petit peu de politique valaisanne en premi\u00e8re page du Nouvelliste avec le ticket socialiste pour les prochaines \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:31) [89%] :\r\nOui, c'est la une du Nouvelliste avec ce titre : Esther Waeber-Kalbermatten se lance sur une liste ouverte la conseill\u00e8re d'\u00c9tat accepte de figurer sur une liste ouverte donc aux c\u00f4t\u00e9s de St\u00e9phane Rossini. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:42) [88%] :\r\nLes partis de droite, serre les rangs, c'est la une de la Basler Zeitung, ce matin, le PDC et le PLR et l'UDC d\u00e9fendent le chef de la police dur dans l'affaire des voitures de service utilis\u00e9 par des cadres de la police de mani\u00e8re non r\u00e9glementaire et puis on une du Blick, les femmes, les femmes qui sont contre, Doris Leuthard, la partisane de l'atome, on va d'ailleurs Doris qui guin\u00e9en depuis l'int\u00e9rieur d'une chemin\u00e9e de centrale nucl\u00e9aire, on ne voit que ses yeux, la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire s'annonce serr\u00e9, les femmes en majorit\u00e9 y sont favorables, vont -elles d\u00e9cider du scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:18) [87%] :\r\nLes enseignants neuch\u00e2telois quittent -ils vraiment leur canton, c'est la question pos\u00e9e en Une de L'Express ce matin quelle attractivit\u00e9 pour le m\u00e9tier d'enseignant dans le canton Le journal a fait du factuel King comme on dit, est all\u00e9 v\u00e9rifier parce qu'en marge des gr\u00e8ves, on a beaucoup entendu qu'une fois form\u00e9s, h\u00e9 bien les jeunes Neuch\u00e2telois aller travailler dans un autre canton, les jeunes enseignants vrai au fond c'est plut\u00f4t, selon les chiffres de l'Express et de L'Impartial ont une de 24 heures l'encadrement des migrants mineurs n'est pas suffisante sur le titre qui barre la une, le service de protection de la jeunesse n'a agr\u00e9\u00e9 quand seule des 5 foyers d'accueil et on termine par la libert\u00e9 avec ce titre le 2\u00e8me pilier tire la langue, les caisses de pension sont forc\u00e9s de se diversifier, car leurs placements ne rapportent plus assez et puis autre type de la libert\u00e9, c'est un peu un r\u00eave que je r\u00e9alise ce matin, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de dire un titre comme \u00e7a, du rififi chez les pingouins je faisais pas mal, pas moi, c'est l'\u00e9quipe du FC Fribourg et il y a des rififi au sein du comit\u00e9 anti- d'un film de Michel Audiard exactement dans l'sortie fich\u00e9 par moi- m\u00eame, magnifique, merci beaucoup, vous revenez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-353CAF6C-47B4-44EE-BCD7-D6E2A43FA9B5", "internalArchiveId": "353CAF6C-47B4-44EE-BCD7-D6E2A43FA9B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'impossible positionnement politique de Marie Garnier", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne - Claude Demierre, Conseill\u00e8re d'Etat et directrice et de la sant\u00e9 et des affaires sociales (DSAS). , socialiste;Marmier , Bruno \r\nL'un des enjeux des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois est l'avenir de la Verte Marie Garnier. Elle figure sur une liste de gauche, mais s'est positionn\u00e9e au centre durant la campagne et s'est m\u00eame d\u00e9clar\u00e9e ind\u00e9pendante. Interview de Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois.\r\n\r\n* * L'impossible positionnement politique de Marie Garnier  \r\nBonsoir Bruno Marmier !\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois. Et vous n'avez pas la t\u00e2che facile. Votre candidate pour le gouvernement Marie Garnier n'a pas fait tr\u00e8s bonne figure au 1e tour. Seulement 8e, alors qu'elle est quand m\u00eame pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat. \r\nDu coup le 2e tour - le 27 novembre - s'annonce d\u00e9licat. D'autant plus, et c'est l\u00e0 qu'on veut en venir - que sa campagne est pas facile \u00e0 suivre. \r\nElle est Verte. Or elle n'a cess\u00e9 de dire qu'elle \u00e9tait du centre. Voir m\u00eame ind\u00e9pendante. Et tout cas pas de gauche. Probl\u00e8me : c'est les socialistes qu'elle s\u00e9duire sauver sa place.\r\n-\tBruno Marmier : \u00e0 force de vouloir plaire \u00e0 tout le monde, elle a surtout interloqu\u00e9 ses \u00e9lecteurs et ses alli\u00e9s .. elle va se retrouver toute seule Marie Garnier !!\r\n-\ton a dit de Marie Garnier qu'elle \u00e9tait votre candidate, vous le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois . mais est-ce vraiment le cas ?? elle est ind\u00e9pendante ? \r\n-\tEst-elle fiable ?? vous avez dit quoi quand elle s'est dite \u00ab du centre \u00bb, et \u00ab ind\u00e9pendante \u00bb ?? \r\n-\tLes Verts fribourgeois : un parti du centre, ou un parti de gauche ?? vos proches alli\u00e9s : les socialistes ou le PDC ??  \r\n-\tLe questionnaire r\u00e9alis\u00e9 sur Smartvote montre que Marie Garnier est comme une majorit\u00e9 des candidats de droite...elle soutient par exemple le durcissement des proc\u00e9dures de naturalisation et elle n'adh\u00e8re pas non plus \u00e0 l'un des grands compats du parti socialiste... le salaire minimum... pourquoi les \u00e9lecteurs de gauche devraient voter pour elle ??\r\n-\tLa gauche doit sauver ces 2 fauteuils . ca va pas les aider \u00e0 vous soutenir .\r\n-\tIllustration : Anne - Claude Demierre... qui est en danger... appel plut\u00f4t \u00e0 voter PS... plut\u00f4t que soutenir deux femmes... c'est ce qu'elle a dit \u00e0 nos confr\u00e8res de RTS-T\u00e9l\u00e9vision... 19'. reax\r\n    0'19''\r\n-\tS'il devait en rester que 2 \u00e0 gauche : 2 femmes ? prioritaire ?? \r\n-\tOBLIGATOIRE : Mais au fond, quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 pour les Verts d'avoir un si\u00e8ge au Conseil d'Etat alors que vous n'avez que 6 si\u00e8ges au Parlement - et l'UDC 21 sans aucun conseiller d'Etat . pourquoi l'UDC St\u00e9phane Peiry n'est-il pas plus l\u00e9gitime ??", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155626", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'impossible positionnement politique de Marie Garnier / FOR_2016-11-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'un des enjeux des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois est l'avenir de la Verte Marie Garnier. Elle figure sur une liste de gauche, mais s'est positionn\u00e9e au centre durant la campagne et s'est m\u00eame d\u00e9clar\u00e9e ind\u00e9pendante. Interview de Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois."], "variantIds": ["ece-8155626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n7 ans \u00e0 col bon on accueille Bruno Marmier bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et vous n'avait pas la t\u00e2che facile votre candidate pour le gouvernement, Marie Garnier n'a pas fait un tr\u00e8s une tr\u00e8s bonne figure au 1er tour, elle a fini seulement 8\u00e8me alors qu'elle est quand m\u00eame pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat, du coup, le 2\u00e8me tour, le 27 novembre s'annonce d\u00e9licat, d'autant plus, et c'est l\u00e0 qu'on veut en venir, que sa campagne n'est pas facile \u00e0 suivre, hein, elle est Verte, or elle n'a cess\u00e9 de dire qu'elle \u00e9tait au centre, voire m\u00eame ind\u00e9pendante en tout cas pas de gauche, probl\u00e8me c'est les socialistes qu'elle va devoir s\u00e9duire pour sauver sa place, Bruno Marmier, \u00e0 force de vouloir plaire \u00e0 tout le monde, elle a surtout interloqu\u00e9 Marie Garnier, elle va se retrouver toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je vais peut-\u00eatre commencer par corriger ce que vous affirmez, elle a fait un bon r\u00e9sultat dimanche la 8\u00e8me un ou une pr\u00e9sident 8\u00e8me mais, c'est-\u00e0-dire que c'est la configuration qui a chang\u00e9, vous aviez vous avez cette ann\u00e9e une logique de blocs qui fait que le bloc le plus fort, a r\u00e9ussi \u00e0 placer, c'\u00e9tait 8\u00e8me rang \u00e9coutez, je le sais, ce que j'avais pr\u00e9vu puisque elle fait un score nettement sup\u00e9rieur \u00e0 la vie \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e comme au gouvernement des premiers tout permettez que je ne suis mon propos, merci, donc elle a fait un meilleur score tout le Bloc de gauche d'ailleurs, a fait un meilleur score que la derni\u00e8re fois en d\u00e9passant m\u00eame le le le pourcentage habituel du Bloc de gauche, donc le r\u00e9sultat est bon, bien \u00e9videmment, il y a une configuration, il y a un bloc tr\u00e8s fort de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'il faut il faut \u00e9lever notre niveau, donc on y travaille et on est assez confiant pour le 2\u00e8me tour maintenant pour r\u00e9pondre \u00e0 votre 2\u00e8me question : \u00e9coutez, je crois que si vous regardez un peu les personnalit\u00e9s et les conseillers d'\u00c9tat Vert que nous avons sur en Suisse, tous ont \u00e9t\u00e9 des des personnalit\u00e9s particuli\u00e8rement ind\u00e9pendante si je pense \u00e0 David Wheeler si je pense \u00e0 Fran\u00e7ois Marthaler si je pense \u00e0 Suzann au roulis en Argovie qui vient de prendre sa retraite, c'est toutes des personnalit\u00e9s qui ont toujours \u00e9t\u00e9 dans la ligne de notre parti, mais qui avait une certaine ind\u00e9pendance et qui d\u00e9passaient aussi le parti, c'est ce qu'on demande \u00e0 d'objectifs que l'air de penser ce qu'ont d\u00e9nonc\u00e9 une gens qui doivent assumer une fonction ex\u00e9cutive, c'est d'\u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, au-dessus du lot, maintenant Madame Garnier a toujours, je vois pas dans, dans, dans ce qu'on puisse lui reprocher sur la sur ses positions, elle a toujours d\u00e9fendu, ce que nous d\u00e9fendons, chez les Verts, le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [87%] :\r\nVous \u00eates en alliance avec la gauche, Bruno Marmier, elle se pr\u00e9sente comme centriste, alors qu'elle doit s\u00e9duire les socialistes pour r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9ussir son \u00e9lection ce un peu particulier, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez vous Marie Garnier est au centre gauche, c'est une personne qui a eu une sensibilit\u00e9 sociale importante, elle s'occupe du d\u00e9veloppement environnemental dans dans son dicast\u00e8re et dans ces directions, moi ce que je suis surpris, c'est qu'on on se on se focalise sur finalement d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance pour qui qui est tout \u00e0 fait normal pour un encore une fois, une personnalit\u00e9 politique, mais regardons ce qu'elle a fait puisque Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 6 ans conseill\u00e8re communale \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne et puis 5 ans conseill\u00e8re d'\u00c9tat quant \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, vous vous battez pour assainir les finances qui \u00e9tait mal en point et et pour conserver des prestations sociales de qualit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des habitants, je crois qu'on peut pas dire que vous \u00eates pas dans la lign\u00e9e des Verts et de et et de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [88%] :\r\nC'est un petit peu diff\u00e9rent sur le questionnaire r\u00e9alis\u00e9 sur Smartvote qui alors que Marie Garnier attendez, allez m\u00eame position finalement qu'une majorit\u00e9 des candidats de droite, elle soutient par exemple, le durcissement des proc\u00e9dures de naturalisation, elle n'adh\u00e8re pas non plus \u00e0 \u00e0 l'un des gros grands concepts du Parti socialiste, le salaire minimum, alors pourquoi est -ce que les \u00e9lecteurs de gauche devrait voter pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [90%] :\r\nMais, parce que regarde quand m\u00eame, vous dis -je, regardons ce qu'elle a fait, elle a toujours \u00e9t\u00e9 dans dans la ligne de la gauche au Conseil d'\u00c9tat, je rappelle qu'au Conseil d'\u00c9tat et les minoritaire mais elle a toujours d\u00e9fendu les positions qui sont les n\u00f4tres, alors c'est clair que, peut-\u00eatre, sa direction ne lui permet pas de se mettre en avant sur des th\u00e8mes sociaux parce que c'est pas sa responsabilit\u00e9, mais je reprends quand m\u00eame des th\u00e8mes verts, elle a fait passer une loi pour une agriculture sans OGM, on lui a souvent reproch\u00e9 d'\u00eatre inefficace dans la dans la fusion du grand fribourgeois quand m\u00eame que c'est les communes qui, ensemble, parce ponsable et dans ce contexte -l\u00e0, et elle a fait une nouvelle loi qui permet non seulement d'avoir les \u00e9lus communaux dans une constituante mais aussi la population, avec une participation citoyenne, c'est aussi des th\u00e8mes tr\u00e8s cher \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [85%] :\r\nAlors je crois qu'elle \u00e9tait os\u00e9 dire un mot, vous dit qu'elle \u00e9tait minoritaire, finalement, il y a une question qu'on se pose des fois quand on observe aussi cette politique fribourgeoise de l'ext\u00e9rieur, les Verts ont 6 si\u00e8ges au Parlement, l'UDC en a 21 horizon pas de conseiller d'\u00c9tat dans le match pour le 2\u00e8me tour 3 de gauche, un de droite, un UDC St\u00e9phane Peiry finalement pourquoi est -ce que lui ne serait pas plus l\u00e9gitime et que Madame Garnier, aller au gouvernement, vu le soutien qu'il a au moins au Grand Conseil, Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [89%] :\r\nC\u00f4te Rapha\u00ebl RIMa le dernier quand un conseiller d'\u00c9tat UDC \u00e9tait au en fonction, l'UDC avait 8 si\u00e8ges, alors \u00e7a va, on s'en rapproche depuis dimanche dernier, o\u00f9 on en a 6, encore une fois, c'est les \u00e9lecteurs qui font leur choix et puis je crois que pour le Parti socialiste en train St\u00e9phane Peiry qui veut couper dans la culture couper dans le social et puis couper dans l'environnement pas d\u00e9j\u00e0 la portion congrue du budget et une Marie Garnier qui a fait une excellente l\u00e9gislature et qui a amen\u00e9 de nombreux dossiers et on lui a pas facilit\u00e9 la t\u00e2che, tout le monde est un peu savonn\u00e9 la planche, je crois que le choix est vite fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [76%] :\r\nAnne, Claude Demierre a dit elle pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir 2 femmes plut\u00f4t que par enfant de socialistes plut\u00f4t que de femmes au Conseil d'\u00c9tat, vous en dites quoi d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [85%] :\r\nVous l'avez bien pi\u00e9g\u00e9, si vous \u00eates avec un ami dans un avion et qui reste un parachut\u00e9 maison tombe pour lui donner le parachute au regard des pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [85%] :\r\n\u00e0 Anvers, le parachute plut\u00f4t comme c'est vrai, il y a, alors je crois qu'on est d'accord, merci beaucoup devraient avec nos Bruno Marmier, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois bonne soir\u00e9e monsieur tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1556846", "internalArchiveId": "AA1611556887", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1837, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8174471", "imageURL": "http://www.rts.ch/8174490.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "La restructuration du groupe Richemont nuit \u00e0 des centaines de personnes", "FR / Elections cantonales: la droite pourrait obtenir un cinqui\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement", "Economie / Horlogerie: les explications de Nicolas Ross\u00e9", "France / Primaire \u00e0 droite: entretien avec Franz-Olivier Giesbert, \u00e9ditorialiste", "Un h\u00f4pital pour patients voit le jour \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du CHUV", "La fus\u00e9e Ariane 5 d\u00e9colle avec l'espoir de concurrencer les Etats-Unis dans le domaine du GPS", "Une op\u00e9ration pour st\u00e9riliser les chats errants a d\u00e9but\u00e9", "Italie: des adolescents albanais int\u00e8grent les structures d'accueil pour profiter de l'\u00e9ducation", "Les entreprises comme Uber \u00e9chappent parfois \u00e0 la TVA", "Les experts d'art ont un r\u00f4le important dans la d\u00e9termination du prix d'une oeuvre", "France / Primaire: la rivalit\u00e9 entre Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy se fait sentir", "Uberisation: l'analyse de Pascal Jeannerat"], "alternativeSummary": ["La suppression de ces emplois met les employ\u00e9s touch\u00e9s en col\u00e8re d'autant que d'autres entreprises horlog\u00e8res se portent bien.", "Avec quatre \u00e9lus de droite au premier tour, la gauche esp\u00e8re un r\u00e9\u00e9quilibrage pour conserver ses trois si\u00e8ges.", "Cet \u00e9tablissement permet de r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9 car il contient moins de personnel et moins de technologies.", "Les enjeux sont militaires et consid\u00e9rables puisque s\u2019affranchir du GPS am\u00e9ricain repr\u00e9sente une avanc\u00e9e strat\u00e9gique.", "Cette action a pour but de r\u00e9duire les risques de contaminations pour les chats domestiques.", "Une fois pris en charge par les services sociaux, ces mineurs peuvent suivre des cours pour obtenir un dipl\u00f4me.", "L'\u00e9conomie du partage remet en question de nombreuses normes en vigueur dans les m\u00e9tiers du transport et de l'h\u00e9bergement.", "En cas de doute, la certification que l'oeuvre analys\u00e9e est authentique ne tient qu'\u00e0 leur avis d'experts.", "Alain Jupp\u00e9 reste en t\u00eate dans des sondages mais l'\u00e9cart avec ses rivaux semble se r\u00e9duire."], "variantIds": ["ece-8065998", "ece-8066000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-04T11:34:25Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:19:04\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:20:17\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:19  19:30:25:02\r\n Le monde hospitalier se r\u00e9invente\r\n   pour faire baisser les co\u00fbts.\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:29:09\r\nVoici le premier h\u00f4tel des patients,\r\n        \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:30:33:20  19:30:37:19\r\n     Le combat d\u00e9cisif arrive\r\npour Sarkozy, Jupp\u00e9 et les autres.\r\n\r\n19:30:37:21  19:30:42:16\r\n Pour voter aux primaires, il faut\r\n adh\u00e9rer aux valeurs de la droite.\r\n\r\n19:30:42:18  19:30:48:17\r\n    Le suspense est grand du fait\r\ndes contours impr\u00e9cis de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:30:50:02  19:30:52:12\r\nF-O.Giesbert est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:57:03\r\n  Il pointe un paradoxe Sarkozy:\r\nsoutenu par des militants fanatis\u00e9s\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:00:08\r\n     mais qui manque de relais\r\n           dans le pays.\r\n\r\n19:31:00:14  19:31:03:05\r\n       Suite de notre s\u00e9rie\r\n        sur l'uberisation.\r\n\r\n19:31:03:07  19:31:07:19\r\n  Comment se retrouve les imp\u00f4ts\r\n    et donc la collectivit\u00e9 ?\r\n\r\n19:31:07:21  19:31:12:11\r\n       Notre enqu\u00eate rel\u00e8ve\r\n       la diff\u00e9rence de TVA\r\n\r\n19:31:12:13  19:31:15:12\r\nselon les entreprises de type Uber.\r\n\r\n19:31:16:01  19:31:19:20\r\n   -Une op\u00e9ration de castration\r\n        des chats errants\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:21:11\r\n       a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:31:21:12  19:31:28:11\r\n   afin de limiter les risques de\r\ncontamination des chats domestiques.\r\n\r\n19:31:28:21  19:31:31:09\r\n         Et deux affaires\r\n       relancent la question\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:35:14\r\n   de l'authenticit\u00e9 des oeuvres\r\n  apr\u00e8s la d\u00e9couverte de dessins.\r\n\r\n19:31:42:03  19:31:46:10\r\n          Comment r\u00e9duire\r\n      les co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\n\r\n19:31:46:11  19:31:52:13\r\nUn h\u00f4tel pour patients voit le jour\r\n \u00e0 Lausanne, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:31:52:15  19:31:58:21\r\n         On pourra y loger\r\n   avant ou apr\u00e8s une op\u00e9ration,\r\n\r\n19:31:58:23  19:32:05:05\r\n     accompagn\u00e9 par un proche.\r\n\r\n19:32:06:21  19:32:10:07\r\n        -Nicolas Schenk\r\na eu trois pontages coronariens.\r\n\r\n19:32:10:09  19:32:13:19\r\n         Et l\u00e0, il se rend\r\ndans sa nouvelle chambre d'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:32:13:21  19:32:18:10\r\n Cinq jours apr\u00e8s son op\u00e9ration, \r\nil est un des premiers \u00e0 \u00eatre log\u00e9\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:21:11\r\n dans le seul h\u00f4tel des patients\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:32:21:17  19:32:23:14\r\n     -On se sent presque mieux\r\n\r\n19:32:23:16  19:32:26:12\r\n          qu'\u00e0 la maison.\r\n\r\n19:32:26:14  19:32:31:07\r\n        On a une super vue,\r\n        on est ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:32:31:09  19:32:33:11\r\n   Ils m'ont fait venir un jour.\r\n\r\n19:32:33:12  19:32:38:08\r\n   Le lendemain, ils m'ont demand\u00e9\r\nsi je voulais rester et j'ai dit oui.\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:41:22\r\n -Sa chambre est prise en charge\r\n       par son assurance.\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:46:08\r\n Cet h\u00f4tel est aussi ouvert aux \r\n touristes pour 165 frs la nuit.\r\n\r\n19:32:46:10  19:32:50:14\r\n  Un partenariat public-priv\u00e9 \r\n  a investi 33 mios de francs.\r\n\r\n19:32:50:16  19:32:53:08\r\n            Son but:\r\n cibler les patients autonomes,\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:56:18\r\n           mais encore\r\n  sous responsabilit\u00e9 m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:32:57:00  19:32:58:13\r\n       -L'h\u00f4tel des patients\r\n\r\n19:32:58:15  19:33:00:18\r\n     est une structure du CHUV\r\n\r\n19:33:00:20  19:33:05:11\r\n   qui permet d'hospitaliser des\r\npatients pour des antibioth\u00e9rapies,\r\n\r\n19:33:05:12  19:33:09:16\r\n   des r\u00e9fections de pansement \r\n   ou un suivi post-op\u00e9ratoire.\r\n\r\n19:33:09:22  19:33:12:14\r\n        -Dans cet h\u00f4tel,\r\n     seul ce centre de soins\r\n\r\n19:33:12:16  19:33:15:19\r\ns'occupe des patients 24 h sur 24.\r\n\r\n19:33:15:21  19:33:21:14\r\nUne journ\u00e9e ici est 40 % moins cher\r\n      qu'en chambre commune.\r\n\r\n19:33:21:16  19:33:23:19\r\n      L'h\u00f4tel des patients\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:28:03\r\nveut r\u00e9soudre le manque chronique\r\n      de lits dans le CHUV.\r\n\r\n19:33:28:10  19:33:30:19\r\n-On cr\u00e9e des capacit\u00e9s en essayant\r\n\r\n19:33:30:21  19:33:33:05\r\n  de changer ce qui peut l'\u00eatre.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:38:04\r\nSi on cr\u00e9e sans rien changer, avec \r\nle vieillissement de la population,\r\n\r\n19:33:38:06  19:33:42:05\r\n     on va vers des impasses\r\ninfrastructurelles et financi\u00e8res.\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:43:23\r\n     -Ouvert depuis un mois,\r\n\r\n19:33:44:01  19:33:48:01\r\n   il devra faire ses preuves\r\n pour remplir ses 114 chambres.\r\n\r\n19:33:48:03  19:33:49:11\r\n         Pour l'instant,\r\n\r\n19:33:49:12  19:33:52:16\r\nseule une cinquantaine de patients\r\n           l'ont test\u00e9.\r\n\r\n19:33:53:04  19:33:58:06\r\n-La fus\u00e9e Ariane 5 a d\u00e9coll\u00e9 avec des\r\n satellites pour le projet Galileo,\r\n\r\n19:33:58:08  19:34:01:21\r\n   afin de concurrencer les USA\r\n     dans le domaine du GPS.\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:06:08\r\n  La g\u00e9olocalisation a d\u00e9sormais\r\n une utilisation largement civile\r\n\r\n19:34:06:10  19:34:14:02\r\n        mais ses origines\r\n      sont li\u00e9es aux arm\u00e9es.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:20:20\r\n   -La fus\u00e9e europ\u00e9enne Ariane\r\ns'est charg\u00e9e de la lourde t\u00e2che.\r\n\r\n19:34:20:22  19:34:26:23\r\n      Elle a mis en orbite\r\n4 nouveaux satellites de Galileo.\r\n\r\n19:34:27:01  19:34:32:10\r\nIls viennent rejoindre les 14 autres\r\n      mis en place par Soyouz.\r\n\r\n19:34:35:16  19:34:38:08\r\n-Ariane 5 a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:42:09\r\n    pour les missions Galileo.\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:49:03\r\n  On a d\u00e9velopp\u00e9 un appareillage \r\n  sp\u00e9cifique pour les satellites.\r\n\r\n19:34:49:18  19:34:52:20\r\n    -C'est dire l'importance\r\n       que donne l'Europe\r\n\r\n19:34:52:22  19:34:55:12\r\n        a un syst\u00e8me GPS\r\n      qui lui soit propre,\r\n\r\n19:34:55:14  19:34:58:03\r\npour s'affranchir du GPS am\u00e9ricain\r\n\r\n19:34:58:05  19:35:02:11\r\n          et ainsi gagner\r\nen pouvoir militaire et strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:35:02:19  19:35:05:11\r\n-C'est important pour \u00e9viter d'\u00eatre\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:09:00\r\n d\u00e9pendant de syst\u00e8mes \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:09:02  19:35:12:06\r\n       Ca permet de prot\u00e9ger\r\n        certaines donn\u00e9es.\r\n\r\n19:35:12:08  19:35:18:19\r\n     Et en cas de d\u00e9saccord,\r\n  \u00e7a permet d'avoir l'autonomie.\r\n\r\n19:35:19:02  19:35:21:17\r\n     -L'essentiel des enjeux\r\n         est \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:25:11\r\n    Les sp\u00e9cialistes estiment\r\n     que 10 % du PNB de l'UE\r\n\r\n19:35:25:12  19:35:30:06\r\n    d\u00e9pendent du syst\u00e8me GPS.\r\n\r\n19:35:30:08  19:35:33:19\r\n         Cela repr\u00e9sente\r\ndes dizaines de milliards d'euros.\r\n\r\n19:35:34:01  19:35:35:12\r\n        -On peut d\u00e9velopper\r\n\r\n19:35:35:14  19:35:37:23\r\n    toute une industrie au sol\r\n\r\n19:35:38:01  19:35:42:06\r\n     pour les administrations\r\n          et les priv\u00e9s\r\n\r\n19:35:42:08  19:35:49:06\r\n     qui utilisent les donn\u00e9es\r\n        de g\u00e9olocalisation.\r\n\r\n19:35:49:18  19:35:54:20\r\n    -Un march\u00e9 en expansion.\r\n\r\n19:35:54:22  19:36:00:03\r\n   D'ici 2020, l'ensemble des 30\r\nsatellites Galileo seront en orbite\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:06:19\r\n          et l'Europe\r\nsera pleinement concurrentielle.\r\n\r\n19:36:07:19  19:36:11:09\r\n        -Tamoil, le Valais\r\n et la commune de Collombey-Muraz\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:15:05\r\n     ont sign\u00e9 une convention\r\n  de garantie de 5,5 mios de frs\r\n\r\n19:36:15:07  19:36:18:20\r\n      pour couvrir les frais \r\n      d'assainissement du sol\r\n\r\n19:36:18:22  19:36:25:15\r\n  de la raffinerie de Collombey,\r\n       ferm\u00e9e l'an dernier.\r\n\r\n19:36:27:09  19:36:30:03\r\n       Suite de notre s\u00e9rie\r\n        sur l'ub\u00e9risation.\r\n\r\n19:36:30:05  19:36:32:12\r\n  Des questions restent ouvertes\r\n\r\n19:36:32:14  19:36:36:11\r\n        sur l'encadrement\r\n et la taxation de ces activit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:36:12  19:36:43:08\r\nNotre enqu\u00eate rel\u00e8ve la diff\u00e9rence\r\n de pratiques en mati\u00e8re de TVA.\r\n\r\n19:36:44:11  19:36:48:10\r\n       -Cette entreprise\r\n    p\u00e8se 60 mias de dollars.\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:53:00\r\n  Pourquoi tant de cash au pied\r\nde la start-up de San Francisco ?\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:57:22\r\nEn fait, les investisseurs pensent\r\nque ses revenus seront oc\u00e9aniques.\r\n\r\n19:36:58:00  19:37:02:00\r\n  Gr\u00e2ce aux commissions d'Uber,\r\n       sur chaque course,\r\n\r\n19:37:02:02  19:37:04:01\r\n     partout dans le monde.\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:07:11\r\n     En Suisse, c'est 25 %.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:12:08\r\n   Pour une course de 100 frs,\r\n   le chauffeur re\u00e7oit 75 frs.\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:17:02\r\n   Les 25 frs de commission vont\r\n\u00e0 Uber, pas de TVA pay\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:37:17:04  19:37:20:07\r\n         La \"commission\r\n  est fiscalis\u00e9e aux Pays-Bas\",\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:25:12\r\nont r\u00e9pondu les repr\u00e9sentants d'Uber\r\n     au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n19:37:25:14  19:37:27:22\r\n    \u00c7a n'a pas plu aux \u00e9lus.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:30:03\r\n        -C'est sur ces 25 %\r\n\r\n19:37:30:05  19:37:31:19\r\n        qu'il y a probl\u00e8me.\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:34:14\r\n On ne peut pas y pr\u00e9lever la TVA.\r\n\r\n19:37:34:16  19:37:38:17\r\n La commission a d\u00e9cid\u00e9 d'imposer\r\n    \u00e0 Uber un si\u00e8ge en Suisse,\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:41:19\r\n     pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n          quelque chose.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:47:15\r\nIls utilisent nos routes, d\u00e9livrent \r\nune prestation sur notre territoire,\r\n\r\n19:37:47:17  19:37:54:04\r\n        il est donc normal\r\n de nous payer en tout cas la TVA.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:58:23\r\n-Uber n'affirme pas payer la TVA\r\n sur ces commissions en Suisse,\r\n\r\n19:37:59:01  19:38:01:21\r\n  mais estime respecter la loi.\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:05:09\r\n    Pourtant d\u00e8s 100'000 frs\r\n     de chiffre d'affaires,\r\n\r\n19:38:05:11  19:38:11:07\r\n une entreprise \u00e9trang\u00e8re active\r\n  en Suisse doit payer la TVA.\r\n\r\n19:38:12:00  19:38:14:02\r\n      -En g\u00e9n\u00e9ral, le service\r\n\r\n19:38:14:04  19:38:16:05\r\n     est toujours localis\u00e9 l\u00e0\r\n\r\n19:38:16:07  19:38:19:15\r\n   o\u00f9 se trouve le destinataire\r\n           du service.\r\n\r\n19:38:19:17  19:38:23:11\r\n    Si vous rendez un service \r\n   \u00e0 un consommateur en Suisse,\r\n\r\n19:38:23:13  19:38:28:12\r\nle service doit \u00eatre soumis \u00e0 la TVA,\r\n  y compris la commission pr\u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n19:38:28:14  19:38:32:01\r\n  si elle va vers un destinataire\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:37:21\r\n    -Booking.com taxe aussi\r\n  ses commissions aux Pays-Bas\r\n\r\n19:38:37:23  19:38:42:16\r\no\u00f9 elle a aussi son si\u00e8ge europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:47:08\r\n   Airbnb affirme payer sa TVA\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:38:47:10  19:38:49:22\r\n       Bas\u00e9e en Irlande, \r\n       la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n19:38:50:00  19:38:52:14\r\n       et ristourne la TVA\r\n       dans tous les pays\r\n\r\n19:38:52:16  19:38:59:08\r\n o\u00f9 elle pr\u00e9l\u00e8ve des commissions\r\n sur la location d'appartements.\r\n\r\n19:38:59:13  19:39:03:06\r\n    Des pratiques diff\u00e9rentes\r\n    pour nos trois exemples.\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:07:13\r\nUne diff\u00e9rence qui s'explique par la\r\n       marge d'interpr\u00e9tation\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:09:18\r\n  laiss\u00e9e par le droit actuel.\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:14:20\r\n    -Pascal Jeannerat, il y a\r\n quelque chose de r\u00e9volutionnaire\r\n\r\n19:39:14:22  19:39:17:23\r\n      dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne Uber:\r\n       un bien ou un service\r\n\r\n19:39:18:01  19:39:23:11\r\n offert directement sur Internet,\r\n c'est le mod\u00e8le lib\u00e9ral parfait.\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:26:16\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:39:26:21  19:39:29:08\r\n   On a une offre et une demande\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:34:05\r\n  qui se rejoignent en temps r\u00e9el\r\n        sans interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:39:34:10  19:39:38:16\r\n       \u00c7a agrandit le g\u00e2teau\r\n     \u00e9conomique sur le papier.\r\n\r\n19:39:38:20  19:39:41:23\r\n          En m\u00eame temps,\r\n    il y a des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:39:42:04  19:39:45:10\r\n      Ce sont ces entreprises\r\n          technologiques.\r\n\r\n19:39:45:13  19:39:50:23\r\n       -On a vu le reportage\r\nsur la fiscalit\u00e9, il y a des d\u00e9fis.\r\n\r\n19:39:51:04  19:39:54:06\r\n  -Oui, notamment pour l'emploi.\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:59:14\r\n         Les travailleurs\r\n      et les professionnels.\r\n\r\n19:39:59:18  19:40:02:20\r\n       Que vont-ils devenir,\r\n\r\n19:40:03:01  19:40:11:23\r\n   quelle condition de retraite\r\n  pour les employ\u00e9s \"ub\u00e9ris\u00e9s\" ?\r\n\r\n19:40:12:03  19:40:18:03\r\n   Comment cr\u00e9er une concurrence\r\n    qui ne soit pas d\u00e9loyale ?\r\n\r\n19:40:18:08  19:40:26:01\r\n Comment les collectivit\u00e9s publiques\r\nvont pouvoir capter la valeur ajout\u00e9e\r\n\r\n19:40:26:06  19:40:31:21\r\n    cr\u00e9\u00e9e en Suisse sans aller \r\n   se faire fiscaliser ailleurs.\r\n\r\n19:40:32:01  19:40:35:07\r\n  C'est un d\u00e9bat qui va s'ouvrir.\r\n\r\n19:40:35:11  19:40:39:22\r\n    Certains voudront englober\r\n      l'\u00e9conomie du partage.\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:46:00\r\n D'autres diront, les r\u00e8gles sont\r\n obsol\u00e8tes, il faut en supprimer.\r\n\r\n19:40:46:06  19:40:51:08\r\n             Le SECO\r\n   va faire un rapport bient\u00f4t.\r\n\r\n19:40:51:12  19:40:56:11\r\nCa concerne tous les pays du monde.\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:00:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:04:07\r\n         B.Obama poursuit\r\n  sa derni\u00e8re tourn\u00e9e en Europe.\r\n\r\n19:41:04:09  19:41:07:02\r\nIl est \u00e0 Berlin et encense A.Merkel,\r\n\r\n19:41:07:04  19:41:11:19\r\naffirmant qu'il voterait pour elle\r\n   en 2017 s'il \u00e9tait allemand.\r\n\r\n19:41:11:21  19:41:15:08\r\n    Il dit esp\u00e9rer que D.Trump\r\n     tiendra t\u00eate \u00e0 la Russie\r\n\r\n19:41:15:10  19:41:19:08\r\n et ne cherchera pas de compromis\r\n     \u00e0 tout prix avec Moscou.\r\n\r\n19:41:20:15  19:41:22:15\r\n   Beaucoup d'actuels dirigeants\r\n\r\n19:41:22:17  19:41:26:10\r\n     ne seront pas forc\u00e9ment\r\n  au pouvoir dans quelques mois.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:29:05\r\n       La question se posera\r\n        en France en 2017.\r\n\r\n19:41:29:07  19:41:32:21\r\n       La droite s'affronte\r\n  pour les primaires ce dimanche.\r\n\r\n19:41:32:23  19:41:36:05\r\n        Le corps \u00e9lectoral\r\n   a un contour encore impr\u00e9cis.\r\n\r\n19:41:37:01  19:41:39:15\r\n-C'est un peu la lutte \u00e0 la culotte.\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:43:16\r\n  Samedi, N.Sarkozy braconnait\r\n  sur les terres de son rival,\r\n\r\n19:41:43:18  19:41:47:21\r\nmaire de Bordeaux, pour d\u00e9nigrer\r\n  son alliance avec le centre.\r\n\r\n19:41:48:03  19:41:51:13\r\n     -A.Jupp\u00e9 fait une erreur\r\n\r\n19:41:51:15  19:41:54:09\r\nen faisant un pacte avec F.Bayrou,\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:08\r\n      qui nous a fait entrer\r\n       dans le socialisme.\r\n\r\n19:41:57:14  19:42:01:23\r\n -A.Jupp\u00e9 s'est m\u00eame vu d\u00e9fier \r\nde faire salle comble au Z\u00e9nith,\r\n\r\n19:42:02:01  19:42:05:15\r\n d\u00e9fi largement relev\u00e9 dimanche.\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:09:03\r\n       -Je concentre sur moi\r\n\r\n19:42:09:05  19:42:15:08\r\n       toutes les attaques.\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:19:11\r\n     Si leurs auteurs croient\r\n me d\u00e9stabiliser, ils se trompent.\r\n\r\n19:42:19:13  19:42:24:05\r\nDroit dans mes bottes, je resterai.\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:29:22\r\n  -Parmi les 6'000 spectateurs,\r\n            A.Delon.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:33:05\r\n          -On en a assez\r\n     des discours populistes.\r\n\r\n19:42:33:07  19:42:39:14\r\n   -Qu'\u00eates-vous venu faire ?\r\n    -Voir A.Jupp\u00e9 en meeting.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:43:22\r\n        -Par curiosit\u00e9 ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:42:44:00  19:42:49:13\r\n -Je pense qu'il peut rassembler.\r\n\r\n19:42:50:02  19:42:53:18\r\n     -La primaire de droite\r\n est ouverte \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:42:53:20  19:42:56:19\r\nmoyennement le paiement de 2 euros\r\n\r\n19:42:56:21  19:43:02:01\r\n          et l'adh\u00e9sion\r\n    aux valeurs de la droite.\r\n\r\n19:43:02:08  19:43:07:03\r\n      10 % des socialistes\r\ndevraient se d\u00e9placer eux aussi.\r\n\r\n19:43:07:09  19:43:09:09\r\n   -J'ai toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:11:22\r\nJ'irai voter \u00e0 la primaire de droite\r\n\r\n19:43:12:00  19:43:14:15\r\ncomme j'avais vot\u00e9 \u00e0 celle de gauche,\r\n\r\n19:43:14:17  19:43:16:08\r\n      il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:19:22\r\n         C'est important\r\n    de choisir son adversaire.\r\n\r\n19:43:20:00  19:43:22:08\r\n  -Beaucoup d'\u00e9lecteurs de gauche\r\n\r\n19:43:22:10  19:43:25:02\r\n       anticipent la d\u00e9faite\r\n\r\n19:43:25:04  19:43:33:05\r\n   et consid\u00e8rent que la primaire\r\nde droite est un peu le tour d\u00e9cisif\r\n\r\n19:43:33:07  19:43:36:17\r\npour savoir qui fera face \u00e0 M.Le Pen.\r\n\r\n19:43:37:00  19:43:40:15\r\n     -A.Jupp\u00e9 est le favori\r\n des socialistes, \u00e0 la primaire.\r\n\r\n19:43:40:17  19:43:48:00\r\nIl reste en t\u00eate dans les sondages\r\n     mais l'\u00e9cart se ressert.\r\n\r\n19:43:51:14  19:43:55:16\r\n-Pour suivre le feuilleton politique\r\n        des prochains jours,\r\n\r\n19:43:55:18  19:43:59:16\r\n       Franz-Olivier Gisbert\r\nqui a renouvel\u00e9 le livre politique.\r\n\r\n19:43:59:18  19:44:08:02\r\n    Il conna\u00eet les personnages \r\n    et les raconte avec talent.\r\n\r\n19:44:08:04  19:44:10:01\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:44:10:03  19:44:14:03\r\n  Vous dites qu'il faut se m\u00e9fier\r\n         des journalistes.\r\n\r\n19:44:14:05  19:44:16:23\r\n-Oui car le m\u00e9tier est de s'approcher\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:20:21\r\n   le plus possible de la b\u00eate.\r\n\r\n19:44:20:23  19:44:25:22\r\n   On copine souvent et parfois,\r\n       c'est la catastrophe\r\n\r\n19:44:26:00  19:44:30:21\r\nparce que le livre ne correspond pas\r\n        \u00e0 ce qu'il voulait.\r\n\r\n19:44:30:23  19:44:33:11\r\n  Je reste toujours ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:36:07\r\n-Prenons le Sarkozy de maintenant.\r\n\r\n19:44:36:09  19:44:40:04\r\n      Vous d\u00e9crivez son c\u00f4t\u00e9 \r\n     insultant et caract\u00e9riel.\r\n\r\n19:44:40:06  19:44:45:02\r\n     Est-ce que son air f\u00e2ch\u00e9\r\n     le sert ou le dessert ?\r\n\r\n19:44:45:04  19:44:46:14\r\n          -Ca le dessert.\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:51:00\r\n Mais il a le parti autour de lui,\r\n        une sorte de secte,\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:57:16\r\n    comme le Tea Party aux USA.\r\n\r\n19:44:57:18  19:45:02:08\r\n   Il a fanatis\u00e9 un petit club.\r\n\r\n19:45:02:10  19:45:14:09\r\n    Mais ce n'est pas la France\r\net il a peu de relais dans le pays.\r\n\r\n19:45:14:18  19:45:20:22\r\n -Alain Jupp\u00e9 vous a confi\u00e9 qu'on \r\n ne pouvait pas r\u00e9former la France\r\n\r\n19:45:21:00  19:45:24:22\r\ncar les gens ne veulent pas vraiment\r\n           le changement.\r\n\r\n19:45:25:00  19:45:27:12\r\n      -Ce n'est plus le m\u00eame\r\n\r\n19:45:27:14  19:45:29:21\r\n         car il a compris\r\n\r\n19:45:29:23  19:45:32:12\r\nqu'on est arriv\u00e9s au bout du bout.\r\n\r\n19:45:32:14  19:45:35:04\r\nLa France est le seul pays d'Europe\r\n\r\n19:45:35:06  19:45:42:11\r\n     qui ne s'est pas r\u00e9form\u00e9\r\n      depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:45:42:17  19:45:48:21\r\n -En 2012, Marine Le Pen vous dit\r\n  qu'avec la droite bourgeoise,\r\n\r\n19:45:48:23  19:45:52:15\r\n on pourra un jour faire affaires.\r\n\r\n19:45:52:17  19:45:56:01\r\n  Vous l'entendez, en coulisses ?\r\n\r\n19:45:56:08  19:45:57:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:57:20  19:46:02:16\r\n        Ce sont des choses\r\n      qu'on ne doit pas dire\r\n\r\n19:46:02:18  19:46:05:11\r\nmais il semble qu'ils y arriveront.\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:09:23\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 est que le Front national\r\n          est d\u00e9diabolis\u00e9.\r\n\r\n19:46:10:01  19:46:15:09\r\n     En plus, le souverainisme\r\n           se d\u00e9veloppe\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:17:11\r\n  dans les partis traditionnels.\r\n\r\n19:46:17:13  19:46:28:08\r\n        Et Marine Le Pen,\r\n c'est l'id\u00e9ologie souverainiste.\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:32:02\r\nOr il y a aussi des souverainistes\r\n       au Front de gauche,\r\n\r\n19:46:32:04  19:46:36:11\r\n    au Parti communiste, au PS\r\n    et chez les R\u00e9publicains.\r\n\r\n19:46:36:18  19:46:38:04\r\n        -Un jour, il y aura\r\n\r\n19:46:38:06  19:46:40:11\r\n  des ministres du Front national\r\n\r\n19:46:40:12  19:46:42:22\r\n dans un gouvernement de droite ?\r\n\r\n19:46:43:00  19:46:44:11\r\n         -C'est possible.\r\n\r\n19:46:44:12  19:46:48:18\r\n        Je refuse de dire \r\n       qu'il est impossible\r\n\r\n19:46:48:20  19:46:51:22\r\n     que Marine Le Pen arrive\r\n       un jour au pouvoir.\r\n\r\n19:46:52:00  19:46:53:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:54:09  19:46:58:19\r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9\r\n    dimanche avec F-O.Giesbert,\r\n\r\n19:46:58:21  19:47:02:01\r\n    qui \u00e9tait dimanche l'invit\u00e9\r\n        de \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n19:47:03:00  19:47:07:05\r\n   Les coupes au sein du groupe \r\n  Richemont ont marqu\u00e9 la semaine\r\n\r\n19:47:07:07  19:47:16:11\r\net r\u00e9sonnent dans la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n19:47:17:05  19:47:20:21\r\n -Ambiance glaciale sur le site\r\n    de Vacheron Constantin.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:23:13\r\n       Personne ne bouge,\r\n       personne ne parle.\r\n\r\n19:47:23:15  19:47:28:00\r\n      La marque horlog\u00e8re \r\n     emploie 225 personnes,\r\n\r\n19:47:28:02  19:47:33:04\r\n mais 40 suppressions de postes\r\n        sont \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:37:20\r\nCe cordonnier craint des pertes.\r\n\r\n19:47:38:04  19:47:41:12\r\n     -Je livre des chaussures,\r\n       j'ai des r\u00e9parations\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:44:19\r\n     et des clefs que je fais\r\n      pour cette entreprise.\r\n\r\n19:47:44:21  19:47:49:00\r\n     Une suppression d'emploi\r\n donne une suppression de travail.\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:50:20\r\n     L'horlogerie de la vall\u00e9e\r\n\r\n19:47:50:22  19:47:53:11\r\nn'est pas sur le haut de la vague,\r\n\r\n19:47:53:16  19:47:56:05\r\n{\\an1}plut\u00f4t en descente, voire en bas.\r\n\r\n19:47:56:11  19:47:59:11\r\n    -Selon le syndicat UNIA,\r\n      Vacheron Constantin\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:03:05\r\n   a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 47 postes \r\n  en d\u00e9but d'ann\u00e9e au Brassus.\r\n\r\n19:48:03:07  19:48:06:16\r\n      Plusieurs commer\u00e7ants\r\n   n'ont pas vu la diff\u00e9rence,\r\n\r\n19:48:06:18  19:48:11:01\r\n  car les employ\u00e9s de la marque\r\nne fr\u00e9quentent pas leur boutique.\r\n\r\n19:48:11:06  19:48:13:00\r\n    -Si ce n'est que 40 postes\r\n\r\n19:48:13:02  19:48:15:16\r\n chez Vacheron Constantin, \u00e7a va.\r\n\r\n19:48:15:18  19:48:19:22\r\n  Si d'autres usines licencient,\r\n  \u00e7a aurait un impact sur nous.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:23:23\r\n     -La morosit\u00e9 horlog\u00e8re\r\ninqui\u00e8te toute la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n19:48:24:01  19:48:27:11\r\n      Elle reste dynamique\r\n  avec 7'000 postes de travail,\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:31:03\r\n   mais sa prosp\u00e9rit\u00e9 d\u00e9pend \r\n   des fabricants de montres.\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:35:10\r\n    -2013, 2014 et 2015 \u00e9taient\r\n    des ann\u00e9es extraordinaires.\r\n\r\n19:48:35:11  19:48:37:10\r\n    Nous avons beaucoup investi\r\n\r\n19:48:37:11  19:48:39:17\r\n dans les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:43:12\r\n     Nous avions des retards\r\n  au niveau des infrastructures.\r\n\r\n19:48:43:14  19:48:47:02\r\n   Le but est de les p\u00e9renniser.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:15\r\n       -D'autres horlogers\r\n  de la r\u00e9gion se portent bien.\r\n\r\n19:48:50:17  19:48:54:20\r\nLes salari\u00e9s de Vacheron Constantin\r\n      envisagent des actions\r\n\r\n19:48:54:22  19:48:59:17\r\n          de protestation\r\nsi les licenciements se confirment.\r\n\r\n19:49:01:03  19:49:05:04\r\n-Nicolas Ross\u00e9, il y a eu tellement\r\n       d'\u00e9pisodes horlogers.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:07:13\r\n Aujourd'hui, crise ou pas crise ?\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:11:07\r\n        -Une petite crise,\r\ncar l'industrie a connu bien pire.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:14:11\r\n      Dans les ann\u00e9es 1970, \r\n      60'000 emplois perdus,\r\n\r\n19:49:14:12  19:49:18:11\r\n les deux tiers dans l'horlogerie.\r\n\r\n19:49:18:12  19:49:21:03\r\n         La chute de 2008\r\n      a aussi \u00e9t\u00e9 plus forte\r\n\r\n19:49:21:06  19:49:25:17\r\navec des milliers d'emplois en moins,\r\n    bien plus que les 314 postes\r\n\r\n19:49:25:19  19:49:28:08\r\n     supprim\u00e9s officiellement\r\n          l'an dernier.\r\n\r\n19:49:28:10  19:49:31:01\r\n-L'\u00e9tat d'esprit est au pessimisme ?\r\n\r\n19:49:31:03  19:49:35:03\r\n      -Oui, car il y a aussi\r\ndes milliers d'emplois temporaires\r\n\r\n19:49:35:05  19:49:37:16\r\nsupprim\u00e9s ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:49:37:17  19:49:42:01\r\n et une partie du ch\u00f4mage horloger\r\n     a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 en France.\r\n\r\n19:49:42:03  19:49:45:04\r\n      La dizaine d'horlogers\r\n      contact\u00e9s aujourd'hui\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:48:15\r\n     ne voient pas de reprise\r\n          l'an prochain.\r\n\r\n19:49:48:18  19:49:52:16\r\n      Beaucoup d'entreprises\r\narrivent au bout du ch\u00f4mage partiel\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:54:17\r\n         limit\u00e9 \u00e0 18 mois.\r\n\r\n19:49:54:19  19:49:59:18\r\nLes milieux \u00e9conomiques ont demand\u00e9\r\n    une prolongation \u00e0 24 mois.\r\n\r\n19:49:59:20  19:50:03:04\r\n           On se dirige\r\nvers une vraie crise l'an prochain.\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:05:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:50:05:16  19:50:08:23\r\nSecond tour des \u00e9lections cantonales\r\n            \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:13:20\r\no\u00f9 le gouvernement \u00e9tait compos\u00e9 de\r\n4 membres de droite et 3 de gauche.\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:16:03\r\n Cet \u00e9quilibre sera-t-il modifi\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:19:01\r\n  -Tendance gauche ou droite ?\r\n\r\n19:50:19:03  19:50:23:11\r\nC'est la question du second tour\r\n des cantonales fribourgeoises.\r\n\r\n19:50:23:13  19:50:26:08\r\n   Tout pronostic est d\u00e9licat.\r\n\r\n19:50:27:00  19:50:30:05\r\n     -Un tiers de l'\u00e9lectorat\r\n          vote \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:50:30:07  19:50:32:11\r\n     un tiers vote droite dure\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:35:08\r\net un tiers vote droite pragmatique.\r\n\r\n19:50:35:10  19:50:39:18\r\n       La votation se jouera\r\n       sur ce dernier tiers.\r\n\r\n19:50:40:03  19:50:43:06\r\n     -La droite pragmatique\r\n     est le bastion du PDC,\r\n\r\n19:50:43:08  19:50:45:19\r\nun parti aux diverses sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:50:00\r\n   La gauche esp\u00e8re en s\u00e9duire\r\n    l'aile sociale, et plus.\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:54:09\r\n   -Des gens \u00e0 droite me disent\r\n     qu'il faut un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:50:54:11  19:50:58:19\r\n   sinon le canton se polarisera\r\n         et c'est mauvais.\r\n\r\n19:50:59:04  19:51:02:02\r\n   -Avec quatre \u00e9lus de droite\r\n        au premier tour,\r\n\r\n19:51:02:04  19:51:04:07\r\nla gauche veut un r\u00e9\u00e9quilibrage.\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:07:10\r\n   Mais le mot d'ordre au PDC\r\n           est clair.\r\n\r\n19:51:07:15  19:51:11:11\r\n-Elire St\u00e9phane Peiry au 2\u00e8me tour\r\n\r\n19:51:11:12  19:51:13:10\r\n        est indispensable.\r\n\r\n19:51:13:17  19:51:15:16\r\n  -S.Peiry est un candidat UDC.\r\n\r\n19:51:15:18  19:51:20:05\r\nSoutenu par les chefs PLR et PDC,\r\n il \u00e9tait biff\u00e9 au premier tour\r\n\r\n19:51:20:07  19:51:23:05\r\n   sur un tiers des listes PDC.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:26:22\r\n    Laurent Dietrich incarne \r\n   l'aile progressiste du PDC.\r\n\r\n19:51:27:00  19:51:29:15\r\n            Pour lui,\r\n   l'\u00e9lectorat du centre-droit\r\n\r\n19:51:29:17  19:51:37:16\r\npourrait soutenir les socialistes\r\n     ou la Verte M.Garnier.\r\n\r\n19:51:37:22  19:51:40:07\r\n  -Pour moi, le choix sera plut\u00f4t\r\n\r\n19:51:40:09  19:51:45:21\r\n    entre S.Peiry ou M.Garnier.\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:48:15\r\n -Des PDC contact\u00e9s sont emprunt\u00e9s\r\n\r\n19:51:48:17  19:51:52:09\r\n  \u00e0 l'id\u00e9e de voter pour un UDC,\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:55:10\r\n    mais c'est le mot \"loyaut\u00e9\"\r\n           qui revient.\r\n\r\n19:51:55:11  19:51:59:07\r\n Si la direction du parti a sign\u00e9\r\n      l'alliance avec l'UDC,\r\n\r\n19:51:59:09  19:52:03:12\r\n      les \u00e9lecteurs du centre\r\n    ne doivent rien \u00e0 personne.\r\n\r\n19:52:04:15  19:52:09:04\r\n    -Une op\u00e9ration de castration\r\ndes chats errants a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:52:09:06  19:52:14:12\r\n    pour \u00e9liminer les risques de\r\ncontamination des chats domestiques.\r\n\r\n19:52:18:15  19:52:23:00\r\n -La traque a commenc\u00e9 peu avant\r\n l'aube, \u00e0 l'heure o\u00f9 les chats\r\n\r\n19:52:23:02  19:52:27:01\r\n  partent en qu\u00eate d'une souris\r\n    \u00e0 se mettre sous la dent.\r\n\r\n19:52:27:03  19:52:29:20\r\n     Ce matin, les chasseurs\r\n        sont les proies.\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:33:14\r\n     Une trentaine de chats\r\n vivent dans cette exploitation\r\n\r\n19:52:33:16  19:52:37:22\r\n          et la plupart\r\n     ne sont pas st\u00e9rilis\u00e9s.\r\n\r\n19:52:38:00  19:52:39:20\r\n    -Ca fait 3 ans qu'ils sont\r\n\r\n19:52:39:22  19:52:42:07\r\n de moins en moins en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:46:15\r\n   Et ils sont en surpopulation.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:51:23\r\n    -A ce petit jeu, les f\u00e9lins\r\nsont capables de d\u00e9jouer les pi\u00e8ges,\r\n\r\n19:52:52:01  19:52:55:02\r\nmais la curiosit\u00e9 est plus forte...\r\n\r\n19:52:55:04  19:52:58:15\r\n           Finalement,\r\n    la gourmandise l'emporte.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:04:22\r\nEn Suisse, il serait 300'000 chats\r\n       \u00e0 vivre en libert\u00e9.\r\n\r\n19:53:08:03  19:53:10:13\r\n   -On a beaucoup trop de chats.\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:13:02\r\n  Tous les printemps, les refuges\r\n\r\n19:53:13:04  19:53:15:02\r\n      sont plein de chatons.\r\n\r\n19:53:15:04  19:53:18:09\r\n  Notre but: avoir une obligation\r\n           de castration\r\n\r\n19:53:18:11  19:53:21:18\r\n        pour tous les chats\r\n        qui peuvent sortir.\r\n\r\n19:53:22:03  19:53:26:05\r\n  -Une fois captur\u00e9s, les chats\r\n  subissent un examen m\u00e9dical:\r\n\r\n19:53:26:07  19:53:30:17\r\n   puces, maladies, handicaps,\r\n       tout est contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:34:03\r\n   -Il y a souvent des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:53:34:05  19:53:35:17\r\n         de consanguinit\u00e9.\r\n\r\n19:53:35:19  19:53:39:16\r\n   Il y a souvent des parasites,\r\n      le typhus ou le coryza.\r\n\r\n19:53:39:18  19:53:43:05\r\n       Les chats domestiques\r\n     en contact avec ces chats\r\n\r\n19:53:43:07  19:53:47:07\r\n     peuvent s'infecter aussi.\r\n\r\n19:53:47:14  19:53:52:17\r\n-Derni\u00e8re \u00e9tape: la st\u00e9rilisation.\r\n\r\n19:53:52:19  19:53:57:14\r\nL'intervention est prise en charge\r\n par la fondation Quatre Pattes.\r\n\r\n19:53:57:16  19:53:59:19\r\n Cette action de sensibilisation\r\n\r\n19:53:59:21  19:54:03:13\r\n      pourrait avoir lieu\r\n dans d'autres cantons en 2017.\r\n\r\n19:54:04:03  19:54:08:22\r\n-Les mineurs non accompagn\u00e9s sont \r\nun des probl\u00e8mes de l'immigration.\r\n\r\n19:54:09:00  19:54:13:05\r\n        En Italie, une partie\r\ndes adolescents albanais qui arrivent\r\n\r\n19:54:13:07  19:54:18:16\r\n  seraient faussement abandonn\u00e9s.\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:25:00\r\n-Edison est un Albanais de 16 ans \r\nqui s'est d\u00e9clar\u00e9 mineur abandonn\u00e9\r\n\r\n19:54:25:02  19:54:31:04\r\n  quand il a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 la gare\r\n     de Faenza il y a 2 ans.\r\n\r\n19:54:33:07  19:54:38:06\r\n-Je viens de finir 2 ans d'\u00e9cole ici\r\n      pour devenir plombier.\r\n\r\n19:54:38:08  19:54:40:20\r\n      Je vis dans une maison\r\n         avec deux amis.\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:44:13\r\n    Avant mes 18 ans, je vivais\r\n     en communaut\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n19:54:44:19  19:54:48:17\r\n       -Il admet facilement\r\nqu'il n'est pas vraiment abandonn\u00e9.\r\n\r\n19:54:49:01  19:54:51:08\r\n  -J'ai encore mes deux parents,\r\n\r\n19:54:51:10  19:54:55:10\r\n         mais je suis parti\r\ncar il n'y a rien \u00e0 faire en Albanie.\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:58:19\r\n       -Ces jeunes partent \r\n      de l'Albanie centrale,\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:01:11\r\n         passent en ferry\r\n      vers Bari ou Brindisi,\r\n\r\n19:55:01:13  19:55:02:16\r\n         puis les familles\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:04:18\r\n{\\an1}les laissent prendre le train\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:08:01\r\n          jusqu'\u00e0 Faenza,\r\n        en Emilie-Romagne.\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:10:22\r\n      Ils sont pris en charge\r\n         par les communes.\r\n\r\n19:55:11:00  19:55:15:07\r\n   En 2 ans, ils seraient plus\r\nde 800 \u00e0 avoir utilis\u00e9 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:17:21\r\n-Ils se pr\u00e9sentent au commissariat\r\n\r\n19:55:17:23  19:55:19:10\r\n            avec le nom\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:22:04\r\n   de leur \"futur p\u00e8re italien\".\r\n\r\n19:55:22:06  19:55:27:07\r\n  S'ils ne connaissent pas mon nom,\r\nils connaissent en tout cas mon r\u00f4le.\r\n\r\n19:55:27:12  19:55:30:20\r\n          -Le directeur\r\ndes services sociaux de la ville,\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:34:03\r\n           P.A.Unibosi,\r\nest le tuteur l\u00e9gal de ces jeunes.\r\n\r\n19:55:34:05  19:55:39:01\r\n  Il s'est vite rendu compte qu'il\r\navait affaire \u00e0 un syst\u00e8me organis\u00e9.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:43:09\r\n        -Il y a des p\u00e9riodes\r\no\u00f9 les arriv\u00e9es sont plus nombreuses.\r\n\r\n19:55:43:11  19:55:47:01\r\n       C'est quand les cours\r\n   ou les formations commencent.\r\n\r\n19:55:47:06  19:55:48:21\r\n    -Une fois pris en charge,\r\n\r\n19:55:48:23  19:55:52:21\r\n  les mineurs non accompagn\u00e9s \r\n peuvent suivre des formations.\r\n\r\n19:55:52:23  19:55:57:22\r\nLa ville a d\u00e9pens\u00e9 800'000 euros ces\r\nderni\u00e8res ann\u00e9es pour leur accueil.\r\n\r\n19:55:58:00  19:56:01:10\r\n         Pour le maire,\r\n les familles albanaises abusent\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:04:19\r\n  du syst\u00e8me d'accueil italien.\r\n\r\n19:56:05:01  19:56:07:05\r\n        -Leur objectif est\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:09:11\r\n qu'on s'occupe de leurs enfants,\r\n\r\n19:56:09:12  19:56:13:02\r\n  qu'on leur offre une formation\r\n      et surtout, \u00e0 18 ans,\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:17:11\r\nla reconnaissance presque automatique\r\n        du permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:56:17:16  19:56:21:14\r\n -Le maire a tent\u00e9 d'interpeller\r\n    sans succ\u00e8s les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:56:21:16  19:56:24:07\r\n      de la ville d'origine\r\n        des adolescents.\r\n\r\n19:56:24:09  19:56:29:05\r\nIl a opt\u00e9 pour la voie l\u00e9gale contre\r\n les familles pour fraude sociale.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:30:20\r\n         -C'est une fraude\r\n\r\n19:56:30:22  19:56:34:18\r\n    car ces jeunes ont toujours\r\n    un lien avec leur famille.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:42:09\r\n      Nous avons les preuves\r\n      qu'ils se t\u00e9l\u00e9phonent.\r\n\r\n19:56:42:16  19:56:47:06\r\n   -L'objectif de son action est\r\nde sauvegarder le syst\u00e8me d'accueil\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:50:00\r\n  pour ceux qui en ont besoin.\r\n\r\n19:56:50:13  19:56:53:18\r\n     -Le doute est de rigueur\r\n\r\n19:56:53:20  19:56:56:23\r\n        sur l'authenticit\u00e9\r\n    de certaines oeuvres d'art.\r\n\r\n19:56:57:01  19:57:01:21\r\n   Voici deux cas spectaculaires,\r\nsur des dessins attribu\u00e9s \u00e0 Van Gogh\r\n\r\n19:57:01:23  19:57:05:23\r\n  et sur une oeuvre du Caravage,\r\n      semblable \u00e0 une autre.\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:10:22\r\n    Mais la diff\u00e9rence de prix\r\n est colossale, selon des experts.\r\n\r\n19:57:23:12  19:57:27:11\r\n-Ce carnet de dessins de Van Gogh\r\n\r\n19:57:27:12  19:57:29:23\r\n    et ce tableau de Caravage\r\n\r\n19:57:30:01  19:57:35:02\r\n ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes apr\u00e8s plus \r\n d'un si\u00e8cle pass\u00e9 dans l'oubli.\r\n\r\n19:57:35:04  19:57:37:11\r\n    Mardi, on les a pr\u00e9sent\u00e9s\r\n\r\n19:57:37:13  19:57:41:02\r\ncomme la plus importante d\u00e9couverte\r\n          de la d\u00e9cennie.\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:44:09\r\nLes dessins de l'artiste hollandais\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:49:11\r\n    repr\u00e9sentent des esquisses\r\net des dessins du Sud de la France.\r\n\r\n19:57:49:13  19:57:56:19\r\n Malgr\u00e9 l'absence de signature, ce\r\ncarnet a \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 par un expert\r\n\r\n19:57:56:21  19:57:59:16\r\n     apr\u00e8s 3 ans de travaux.\r\n\r\n19:57:59:18  19:58:01:06\r\n         -Quand on l'a vu,\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:03:15\r\n   on n'a aucun doute sur l'id\u00e9e\r\n\r\n19:58:03:17  19:58:06:06\r\n   que \u00e7a puisse \u00eatre des faux.\r\n\r\n19:58:06:08  19:58:10:08\r\n  La beaut\u00e9, port\u00e9e \u00e0 un certain\r\n    niveau, parle d'elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:58:10:13  19:58:14:03\r\n      -Cette authenticit\u00e9\r\n est loin de faire l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:58:14:05  19:58:18:10\r\n  Le Mus\u00e9e Van Gogh d'Amsterdam\r\n  les consid\u00e8re comme des faux.\r\n\r\n19:58:18:15  19:58:21:00\r\n -A l'\u00e9poque o\u00f9 il habitait Arles,\r\n\r\n19:58:21:02  19:58:24:12\r\net Saint-R\u00e9my, c'est-\u00e0-dire 2 ans,\r\n\r\n19:58:24:14  19:58:28:11\r\n       Van Gogh n'utilisait\r\n que de l'encre noire et violette.\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:34:03\r\n       Jamais d'encre brune,\r\ncomme c'est le cas pour ces dessins.\r\n\r\n19:58:34:08  19:58:36:17\r\n-Une querelle d'expert se profile.\r\n\r\n19:58:36:19  19:58:41:22\r\nS'il est de Van Gogh, ce carnet \r\nvaudrait des millions de francs.\r\n\r\n19:58:42:00  19:58:44:15\r\nTout se joue sur l'avis des experts.\r\n\r\n19:58:44:17  19:58:50:03\r\nK.Poletti est souvent sollicit\u00e9e\r\n\r\n19:58:50:05  19:58:54:08\r\n   pour analyser les tableaux\r\n      de F\u00e9lix Vallotton.\r\n\r\n19:58:54:10  19:59:02:22\r\n      L'artiste vaudois avait\r\nm\u00e9thodiquement inscrit ses oeuvres.\r\n\r\n19:59:03:11  19:59:05:04\r\n      -La querelle d'experts\r\n\r\n19:59:05:06  19:59:07:11\r\n        a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n19:59:07:13  19:59:13:11\r\nPar exemple, pour Rembrandt, on s'est\r\nretrouv\u00e9 face \u00e0 plusieurs catalogues.\r\n\r\n19:59:13:13  19:59:16:11\r\n        Une de ses oeuvres\r\n      a pu \u00eatre d\u00e9sattribu\u00e9e,\r\n\r\n19:59:16:13  19:59:20:10\r\npuis \u00e0 nouveau attribu\u00e9e \u00e0 Rembrandt.\r\n\r\n19:59:20:17  19:59:23:03\r\n   -Retrouv\u00e9 il y a deux ans,\r\n\r\n19:59:23:05  19:59:26:13\r\n   ce Caravage attend toujours\r\n       une certification.\r\n\r\n19:59:26:15  19:59:31:06\r\n   Actuellement expos\u00e9 \u00e0 Milan,\r\nil est estim\u00e9 \u00e0 130 mios de francs.\r\n\r\n19:59:31:08  19:59:35:13\r\n  Ce professeur reste sceptique\r\n    sur l'auteur de l'oeuvre.\r\n\r\n19:59:35:15  19:59:41:14\r\n -Dans l'histoire de l'attribution,\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:43:12\r\n          de l'expertise,\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:47:11\r\n    il y a toute une tradition\r\n      de petits arrangements\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:52:22\r\n  entre propri\u00e9taires et experts\r\n\r\n19:59:53:00  19:59:58:21\r\n qui ont effectivement d\u00e9valoris\u00e9\r\n     le travail d'expertise.\r\n\r\n19:59:59:06  20:00:03:23\r\n-Les \u00e9ditions du Seuil proposent\r\n d'organiser un d\u00e9bat d'experts\r\n\r\n20:00:04:01  20:00:07:16\r\nsur les dessins in\u00e9dits de Van Gogh.\r\n\r\n20:00:07:18  20:00:11:10\r\nOn conna\u00eetra peut-\u00eatre la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:00:12:14  20:00:15:07\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:15:09  20:00:19:10\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:19:11  20:00:21:11\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:21:13  20:00:27:00\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    V.Born-Dard, F.Froidevaux,\r\n   R.Pawlak, K.Marcato, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T01:41:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611558745", "durationSec": 143, "title": "SO UBER TVA_RTS000000986922", "excerpt": "Les entreprises comme Uber, bas\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger qui proposent via des plates-formes et applications internet la mise en relation directe entre prestataires de service et clients, ne paient pas n\u00e9cessairement d'imp\u00f4ts ou de TVA en Suisse. Le droit suisse est interpr\u00e9t\u00e9 diff\u00e9remment et Uber et Booking.com ne paient pas de TVA en Suisse alors que airbnb oui. Certains politiques aimeraient changer cela.", "remarks": "Images Arianespace", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "thematicCorporations": ["UBER", "AIRBNB"], "sequenceIds": ["1594307"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558746", "durationSec": 26, "title": "SO TAMOIL_RTS000000986661", "excerpt": "A la Vall\u00e9e de Joux la marque horlog\u00e8re Vacheron Constantin (Groupe Richemont) annonce 40 suppressions de postes. Le Syndic et les commer\u00e7ants sont inquiets et esp\u00e8rent que la basse conjoncture que conna\u00eet l'industrie horlog\u00e8re ne durera pas."}, {"internalArchiveId": "AA1611558747", "durationSec": 21, "title": "SO OBAMA MERKEL_RTS000000986759", "excerpt": "Le CHUV ouvre le premier h\u00f4tel des patients de Suisse, un h\u00f4tel de 114 chambres financ\u00e9 par un partenariat public-priv\u00e9. Il permettra \u00e0 certains patients d'\u00eatre log\u00e9s \u00e0 moindre co\u00fbt par rapport au prix d'une nuit \u00e0 l'h\u00f4pital, tout en recevant les soins n\u00e9cessaires. L'h\u00f4tel est \u00e9galement \u00e0 disposition des clients ordinaires et il contribue \u00e0 la baisse des co\u00fbts de la sant\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1611558748", "durationSec": 107, "title": "SO IMMERSION BRASSUS_RTS000000986386", "excerpt": "La fus\u00e9e europ\u00e9enne Ariane a mis en orbite 4 nouveaux satellites de Galileo. Am\u00e9nag\u00e9e sp\u00e9cialement pour le projet Galileo elle contribue \u00e0 un syst\u00e8me GPS europ\u00e9en.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRASSUS, LE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE"], "thematicCorporations": ["VACHERON CONSTANTIN"], "sequenceIds": ["1595359"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558749", "durationSec": 106, "title": "SO HOTEL PATIENTS V2_RTS000000986825", "excerpt": "Les \u00e9lections primaires pour les candidats de droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise auront lieu dimanche 20.11.2016. Nicolas Sarkozy et Alain Jupp\u00e9 s'invectivent lors de leurs meetings \u00e9lectoraux respectifs et les \u00e9lecteurs de droite se pr\u00e9parent \u00e0 voter. 10 pour cent des socialistes voteront \u00e9galement m\u00eame si th\u00e9oriquement ils doivent partager les valeurs de droite pour participer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "H\u00d4TEL"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1593855"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558750", "durationSec": 113, "title": "SO GALILEO_RTS000000986741", "excerpt": "Le second tour des \u00e9lections cantonales du canton de Fribourg sera serr\u00e9. C'est le candidat UDC St\u00e9phane Peiry qui sera certainement \u00e9lu car le PDC d\u00e9sire respecter son alliance avec l'UDC. Le parti socialiste perdra donc peut-\u00eatre un si\u00e8ge et la droite occuperait donc 5 si\u00e8ges contre 2 pour la gauche.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["GALILEO", "SATELLITE DE NAVIGATION", "GPS", "ARIANE"], "sequenceIds": ["1593857"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558751", "durationSec": 136, "title": "SO FRANCE PRIMAIRES 2_RTS000000986756", "excerpt": "Un carnet de dessins du peintre Vincent Van Gogh contenant des esquisses pr\u00e9paratoires pour certains de ses tableaux peints \u00e0 Arles et Saint-R\u00e9my de Provence, fait la pol\u00e9mique. Ce carnet aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert r\u00e9cemment et une experte l'a certifi\u00e9 contre l'avis des experts du Mus\u00e9e Van Gogh d'Amsterdam qui consid\u00e8rent ces dessins comme des faux. Le carnet a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 par les \u00e9ditions du Seuil qui d\u00e9sirent organiser un d\u00e9bat sur son authenticit\u00e9. Judith et Holopherne, un tableau du Caravage retrouv\u00e9 r\u00e9cemment cr\u00e9e \u00e9galement la controverse en Italie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "PARIS", "BORDEAUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["SARKOZY, NICOLAS", "JUPPE, ALAIN"], "sequenceIds": ["1595288"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558752", "durationSec": 110, "title": "SO FR ELEX 2EME TOUR 02_RTS000000986746", "excerpt": "Op\u00e9ration castration des chats errants \u00e0 Fribourg. Les chats sauvages sont st\u00e9rilis\u00e9s par les v\u00e9t\u00e9rinaires dans le canton de Fribourg pour limiter la surpopulation et les maladies.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1595374"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558753", "durationSec": 171, "title": "SO EXPERTISE ARTS_RTS000000986873", "excerpt": "Parmi les mineurs non accompagn\u00e9s migrants, l'Italie accueille beaucoup d'adolescents albanais qui se disent faussement abandonn\u00e9s pour profiter de l'aide sociale et d'une formation professionnelle en Italie. Ces jeunes sont pris en charge par les communes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "AMSTERDAM", "SUISSE"], "thematicThemes": ["FAUX EN ART", "DESSIN", "PEINTURE"], "sequenceIds": ["1595763"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558754", "durationSec": 102, "title": "SO CASTRATION CHATS_RTS000000986844", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CASTRATION", "CHAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558755", "durationSec": 150, "title": "FRIGO ITALIE MINEURS ALBANAIS PAD_RTS000000968252", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EMILIE-ROMAGNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "ADOLESCENT"], "sequenceIds": ["1595388"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704594096", "summary": "Int et ext de l'H\u00f4tel des patients du CHUV.\nItw Nicolas Schenk, restaurateur, Grandson.\nItw J\u00e9r\u00f4me de Torrente, infirmier chef de service H\u00f4tel des patients, CHUV.\nItw Pierre-Yves Maillard, chef d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale du canton de Vaud.", "id": "1593855", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "H\u00d4TEL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594098", "summary": "fus\u00e9e europ\u00e9enne Ariane. Images Arianespace.\nItw Paul Verhoef, directeur des programmes de navigation, ESA.\nItw Lino de Faveri, responsable affaires industrielles, Swiss Space office.", "id": "1593857", "visualThemes": ["GALILEO", "ARIANE", "SATELLITE DE NAVIGATION"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594528", "summary": "Images promotionnelles pour services de taxis Uber.\nItw Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR Grand conseil genevois.\nItw Xavier Oberson, professeur de droit fiscal, UniGE.", "id": "1594307", "visualThemes": ["TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["UBER", "AIRBNB"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595489", "summary": "L'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais et candidat \u00e0 la primaire de la droite pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Nicolas Sarkozy donnant meeting \u00e9lectoral \u00e0 Bordeaux le 12.11.2016.\nAlain Jupp\u00e9, candidat \u00e0 la primaire de la droite et du centre, donnant meeting \u00e9lectoral au Z\u00e9nith \u00e0 Paris le 14.11.2016.\nItw Florence Haegel, professeur Science Po, sp\u00e9cialiste de la droite.", "id": "1595288", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["PARIS", "BORDEAUX"], "visualPersons": ["JUPPE, ALAIN", "SARKOZY, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595501", "summary": "Plateau : itw Franz-Olivier Giesbert, \u00e9crivain et journaliste.", "id": "1595300"}, {"internalArchiveId": "AA1705595560", "summary": "Enneig\u00e9, ext b\u00e2timent usine horlog\u00e8re Vacheron Constantin au Brassus. Devantures caf\u00e9, kiosque et H\u00f4tel de la lande.\nItw Bertrand Mouquin, cordonnier Le Sentier.\nItw Kemal Kaplan, G\u00e9rant kiosque du Brassus.\nItw Stives Morand, syndic Le Chenit.", "id": "1595359", "visualThemes": ["HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["BRASSUS, LE"], "visualCorporations": ["VACHERON CONSTANTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595575", "summary": "Fribourg-ville : itw Jean-Fran\u00e7ois Steiert, candidat conseil d'Etat PS.\nItw Georges Godel, conseiller d'Etat \u00e9lu, PDC.\nItw Laurent Dietrich, conseiller communal Ville de Fribourg, PDC.", "id": "1595374", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["GODEL, GEORGES", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595589", "summary": "Faenza : T\u00e9moignage d'Edison, enfant albanais mineur non accompagn\u00e9, se disant abandonn\u00e9. Statement. Itw Pier Angelo Unibosi, directeur Services sociaux de Faenza. Itw Giovanni Malpezzi, maire de Faenza.", "id": "1595388", "visualThemes": ["IMMIGRATION", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["EMILIE-ROMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595964", "summary": "Carnet de dessins du peintre Vincent Van Gogh.\nItw Bernard Comment \u00e9diteur Le seuil,Paris.\nItw Axel R\u00fcger directeur Mus\u00e9e Van Gogh, Amsterdam.\nItw Katia Poletti Conservatrice Fondation F\u00e9lix Valloton.\nItw Mauro Natale professeur honoraire Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\nTableau du peintre Caravage Judith et Holopherne.", "id": "1595763", "visualThemes": ["FAUX EN ART", "PEINTURE", "DESSIN"], "visualGeographicals": ["PARIS", "AMSTERDAM", "SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675519", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028116", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-84FE9199-6E7E-49F6-9B1E-008FD99DCD02", "internalArchiveId": "84FE9199-6E7E-49F6-9B1E-008FD99DCD02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - A l'initiative d'un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.\r\n\r\n* * RTSreligion - A l'initiative d'un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay (RTS RELIGION/16.11/MARIAGE HOMME FEMME) C'est la chronique de RTSreligion avec vous Fabien H\u00fcnenberger.\r\nDans 10 jours. les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Une initiative. lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur. demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.\r\n  MAG 36\"\r\nInitiative cantonale lanc\u00e9e par l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale. l'UDF. qui est parvenue \u00e0 r\u00e9colter les 6000 signatures n\u00e9cessaires pour que son texte intitul\u00e9 \u00ab Protection du mariage \u00bb. fasse l'objet d'une votation.\r\nLe texte que l'UDF esp\u00e8re ins\u00e9rer le 27 novembre dans la Constitution zurichoise pr\u00e9cise que le mariage est une communaut\u00e9 de vie entre un homme et une femme. Selon ce parti. l'ouverture du mariage \u00e0 d'autres communaut\u00e9s de vie menacerait la stabilit\u00e9 et la signification originelle de l'institution du mariage. Elle dit craindre une ouverture au mariage gay ou \u00e0 la polygamie.\r\nEt pourquoi une initiative cantonale ? Le mariage rel\u00e8ve du droit suisse... il est inscrit dans la Code civil.\r\n  MAG 41\"\r\nEn effet. Mais il faut savoir que l'UDF n'est v\u00e9ritablement implant\u00e9e en Suisse que dans les cantons de Vaud. Berne et Zurich. Et que sa r\u00e9cente tentative nationale d'obtenir un referendum sur la loi permettant aux homosexuels d'adopter l'enfant de leur partenaire a largement \u00e9chou\u00e9 il y a un mois.\r\nOr \u00e0 Zurich. l'UDF dispose de 5 si\u00e8ges au parlement cantonal. canton qui apparait donc comme la vitrine naturelle de ce parti chr\u00e9tien conservateur n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, fond\u00e9 par des membres d'extr\u00eame-droite issus des D\u00e9mocrates suisse,s ainsi que par des transfuges du Parti \u00e9vang\u00e9lique qui jugeaient ce parti trop au centre de l'\u00e9chiquier politique.\r\nMais est-ce qu'elle a plus de chances d'aboutir dans le seul canton de Zurich ?\r\n MAG 46\"\r\nPratiquement aucune. Elle ne dispose d'aucun appui au sein de l'Ex\u00e9cutif ou du L\u00e9gislatif. M\u00eame le Parti \u00e9vang\u00e9lique. qui aurait pu \u00eatre sensible \u00e0 un texte sur la th\u00e9matique de la d\u00e9fense du mariage. ne le soutient pas. L'UDF esp\u00e8re \u00e9videmment quelques appuis du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ou du PDC. ou dans les cercles conservateurs religieux. qu'ils soient chr\u00e9tiens. juifs ou musulmans. a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de SwissInfo. Mais \u00e7a semble tr\u00e8s peu pour r\u00e9ussir.\r\nPar contre. la votation et sa visibilit\u00e9 lui offre l'occasion de faire entendre son argumentaire au moment o\u00f9 le parlement suisse s'appr\u00eate \u00e0 discuter d'une proposition de \u00ab mariage pour tous \u00bb faite par les Verts lib\u00e9raux. Proposition qui vise \u00e0 inscrire dans la Constitution suisse que le mariage est \u00e9galement accessible aux couples de m\u00eame sexe.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152685", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - A l\u2019initiative d\u2019un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay", "RTSreligion - A l\u2019initiative d\u2019un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay / JDM_2016-11-16T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - A l\u2019initiative d\u2019un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay / JDM_2016-11-16T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.", "Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.", "Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage."], "variantIds": ["ece-8152706", "ece-8152685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:13Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la chronique de RTS religion avec Fabienne Berger, vous \u00eates avec nous dans 10 jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage, une initiative lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, qui demande que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, une initiative cantonale lanc\u00e9e par l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale l'UDF qui est parvenue \u00e0 r\u00e9colter les 6000 signatures n\u00e9cessaires pour que son texte intitul\u00e9 protection du mariage, fasse l'objet d'une votation alors le texte que l'UDF esp\u00e8re ins\u00e9rer le 27 novembre dans la Constitution z\u00fcrichoises pr\u00e9cise que le mariage est une communaut\u00e9 de vie entre un homme et une femme, selon ce parti, l'ouverture du mariage \u00e0 d'autres communaut\u00e9s de vie menacerait la stabilit\u00e9 et la signification originelle de l'institution du mariage, elle dit craindre une ouverture au mariage gay ou \u00e0 la polygamie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [92%] :\r\nPourquoi une initiative cantonale le mariage rel\u00e8ve du droit suisse, a priori, il est inscrit dans le code civil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nEn effet, mais il faut savoir que l'UDF n'est v\u00e9ritablement implant\u00e9e en Suisse que dans les cantons de Vaud Berne et Z\u00fcrich sa r\u00e9cente tentative nationale d'obtenir un r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi permettant aux homosexuels d'adopter l'enfant de leur partenaire, a largement \u00e9chou\u00e9 s'\u00e9tait il y a un mois, or \u00e0 Zurich l'UDF dispose de 5 si\u00e8ges au parlement cantonal canton qui appara\u00eet donc comme une vitrine naturelle pour ce parti chr\u00e9tien conservateur n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, fond\u00e9 par des membres d'extr\u00eame- droite issus des D\u00e9mocrates suisses ainsi que par des transfuges du Parti \u00e9vang\u00e9lique qui jugeaient ce parti trop au centre de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [78%] :\r\nEst ce qu'elle a plus de chances d'aboutir dans le seul canton de Zurich Fabien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nAlors, pratiquement aucune ne dispose d'aucun appui \u00e0 l'ex\u00e9cutif ou l\u00e9gislatif, m\u00eame le Parti \u00e9vang\u00e9lique qui aurait pu \u00eatre sensible \u00e0 un texte sur la th\u00e9matique de la d\u00e9fense du mariage ne le soutient pas alors l'UDF esp\u00e8re \u00e9videmment quelques appuis du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ou du PDC, ou alors dans des cercles religieux conservateurs chr\u00e9tiens, juifs ou musulmans appellent d'ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de Suisse, \u00e7a semble quand m\u00eame peu pour r\u00e9ussir, par contre, la votation et surtout sa visibilit\u00e9 lui la question de faire entendre son argumentaire au moment o\u00f9 le parlement suisse s'appr\u00eate \u00e0 discuter d'une proposition de mariage pour tous, faite par les Verts, lib\u00e9raux, proposition qui vise \u00e0 inscrire dans la Constitution suisse que le mariage est \u00e9galement accessible aux couples de m\u00eame sexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [98%] :\r\nOn passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4F07A19-901E-4BF4-9840-650EC337FEF8", "internalArchiveId": "C4F07A19-901E-4BF4-9840-650EC337FEF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stefan M\u00fcller-Altermatt,conseiller national PDC;Christian Van Singer, Vert vaudois et membre du comit\u00e9 d'initiative pour sortir du nucl\u00e9aire;Giovanni Fungo, commandant de la KFOR,  major g\u00e9n\u00e9ral;Etienne Clerc,exploitant de la ferme des collines, dans le village de Moiry\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/CLIMAT FIN DE CAMPAGNE SORTIE NUCLEAIRE) Les Suisses soutiennent-ils toujours l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire? \r\nR\u00e9ponse en fin d'apr\u00e8s-midi avec le 2\u00e8me sondage SSR sur la votation du 27 novembre prochain...le premier donnait le camp du oui en t\u00eate...\r\nA 11 jours du scrutin, les opposants \u00e0 un abandon rapide de l'atome ne dorment plus sur leurs deux oreilles...\r\nIls multipliaient d\u00e9j\u00e0 leurs actions sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nHier une nouvelle alliance du centre a convoqu\u00e9 la presse...\r\nSigne d'agitation...ou d'inqui\u00e9tude...c'est selon...\r\nAlexandra Richard... ((est all\u00e9e \u00e9couter ce que le camp du NON avait \u00e0 dire))\r\n  MAG 1'25\r\nalors le camp du oui fait-il encore la course en t\u00eate...r\u00e9ponse \u00e0 17h...avec la publication du 2\u00e8me et dernier sondage GFS-SSR...avant la votation du 27 novembre...\r\n(07/OBAMA GRECE /PA) ***Et l'actualit\u00e9...c'est aussi la suite de la tourn\u00e9e d'adieu de Barack Obama en Europe.\r\nAvec un crochet par l'Acropole d'Ath\u00e8nes o\u00f9 il doit prononcer aujourd'hui un discours sur la mondialisation. avant de s'envoler pour l'Allemagne...\r\nHier avec Alexis Tsprias... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a parl\u00e9: dette greque, immigration, terrorisme...mais pas seulement...\r\nAng\u00e9lique Kourounis.\r\n  MAG 1'01\"\r\n((Une visite imp\u00e9rialiste...d\u00e9nonc\u00e9e par 2 mille 500 manifestants qui tiennent Washington pour responsable de la vague migratoire \u00e0 laquelle leur pays est confront\u00e9..\r\nen raison de la politique des Etats-Unis en Syrie notamment.))\r\nEt la prochaine escale d'Air Force One c'est donc Berlin. \r\nD'ici vendredi Barack Obama rencontrera Angela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande, Mateo Renzi et Mariano Rajoy...\r\ntout un programme...\r\n(Br\u00e8ve Trump) Pendant que Barack Obama parcourt l'Europe...\r\nDonald Trump continue de composer sa future administration.\r\nRudolf Giuliani ancien maire de New-York...pendant le 11 septembre notamment, serait dans les starting blocks pour diriger la diplomatie am\u00e9ricaine...selon une conseill\u00e8re de Donald Trump...Giuliani n'a pas cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat.\r\n***et \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres...Bachar Al-Assad s'appr\u00eate aussi \u00e0 composer avec la nouvelle pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine. \r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer avec Donald Trump pour lutter contre les islamistes...\r\nTrump qui s'interrogeait durant sa campagne sur la pertinence de soutenir les rebelles syriens...des propos prometteurs...du point de vue de Bachar Al Assad...\r\nmais le ma\u00eetre de Damas attend de voir si les Etats-Unis changent vraiment de strat\u00e9gie en Syrie...il le dit dans une interview diffus\u00e9e hier...\r\n((Et sur place, la Russie a recommenc\u00e9 \u00e0 bombarder des quartiers d'Alep. quartiers tenus par les islamistes selon Moscou...par l'opposition selon l'observatoire syrien des droits de l'homme.))\r\n(23/PERM 7H FAUSSES INFO) Google et Facebook d\u00e9clarent la guerre aux fausses informations.\r\nLes deux g\u00e9ants du web r\u00e9agissent apr\u00e8s la publication d'informations erron\u00e9es qui ont pu influencer certains \u00e9lecteurs \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nIls couperont les revenus publicitaires des faux sites d'informations...Alain Franco...Google et Facebook se rach\u00e8tent-ils une conscience en la mati\u00e8re ?\r\n((Oui Coralie, on peut effectivement se poser cette question, notamment apr\u00e8s la folle campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un festival de hoax, ces fausses infos partag\u00e9es en ligne. Exemple, un faux appel \u00e0 la guerre civile lanc\u00e9e par Hillary Clinton. Et sur google, on tombait encore en bonne place lundi sur un blog affirmant que Trump avait gagn\u00e9 le vote populaire en plus du nombre de grands \u00e9lecteurs. Ce qui est faux\r\nFortement critiqu\u00e9 pour relayer et amplifier ces fausses informations, Facebook a d'abord minimis\u00e9 : ce flux ne repr\u00e9senterait qu'1% du contenu. Mais hier, le groupe a modifi\u00e9 sa politique commerciale.  D\u00e9sormais afficher des publicit\u00e9s en provenance de facebook, les sites devront produire \u00ab un contenu de qualit\u00e9 \u00bb, qui ne soit ni ill\u00e9gal, ni pornographique, et qui ne produise pas -c'est nouveaux- \u00ab  de fausses informations.))\r\nGoogle a initi\u00e9 une d\u00e9marche identique. \r\nAlain, cette d\u00e9cision pose une toutefois une nouvelle quesiton embarrassante : qui va d\u00e9cider ce qui est ou non une fausse info ?\r\n((Absolument ! Il y a d\u00e9j\u00e0 eu nombre de pol\u00e9miques sur les photos de nus bloqu\u00e9es par Facebook. Comme ce fameux clich\u00e9 repr\u00e9sentant une jeune fille nue et napalm\u00e9e pendant la guerre du vietnam. Une photo un temps censur\u00e9e par le r\u00e9seau social.\r\nMais ce dossier des fausses informations en cache un autre : celui des algorithmes de Facebook qui fait que l'utilisateur du r\u00e9seau re\u00e7oit automatiquement des infos en ligne avec ses go\u00fbt. Ce qui d\u00e9veloppe une bulle, un entre-soit nocif \u00e0 la r\u00e9flexion. Morale de l'histoire : diversifiez vos sources. Ecoutez la radio !))\r\n(10/FRANCE VALISES CASH/PA) ...on parlait de campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nIl y en a une qui bat son plein en France.\r\nCe matin Emmanuel Macron doit sortir du bois et officialiser sa candidature.\r\nLa candidature de l'ex-ministre, ex-banquier risque de perturber la primaire de la droite et du centre...dont le premier tour est pr\u00e9vu dimanche. \r\nQuoi qu'il en soit Nicolas Sarkozy voit sa fin de semaine perturb\u00e9e...\r\npar une histoire de valise...\r\n***Un homme d'affaire franco-libanais affirme lui avoir livr\u00e9 des valises remplies d'argent venu de Libye...avant la campagne \u00e9lectorale de 2007.\r\nIl y en aurait pour plus de 5 millions de francs...\r\nL'ex-pr\u00e9sident d\u00e9ment et portera plainte. A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n   MAG 58\"\r\net autre mauvaise nouvelle pour Nicolas Sarkozy...selon un sondge publ\u00e9 hier...il est d\u00e9sormais 2\u00e8me \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Fran\u00e7ois Fillon...derri\u00e8re Alain Jup\u00e9.\r\n(D6/KOSOVO) On pose nos valises au Kosovo...\r\no\u00f9 226 soldats suisses sont actuellement engag\u00e9s dans les rangs de la KFOR...la force de paix au Kosovo...\r\nL'utlit\u00e9 de cette Swisscoy sera d\u00e9battue au Parlement l'ann\u00e9e prochaine...\r\nUn homme est convaincu qu'elle est indispensable. \r\nC'est le commandant de la KFOR en personne...\r\nMuriel Ballaman l'a rencontr\u00e9...\r\nIl ne tarit pas d'\u00e9loges sur les militaires suisses...\r\nle parlement en d\u00e9battra donc au premier semestre l'ann\u00e9e prochaine. \r\n((Les forces suisses forment le 2\u00e8me d\u00e9tachement le plus important de la KFOR, apr\u00e8s l'Autriche. Pourtant, ils ne sont que 5% de cette force de paix internationale qui compte 4600 soldats. Mais les suisses ont une qualit\u00e9 que les autres n'ont pas. Le commandant de la KFOR, le major g\u00e9n\u00e9ral Giovanni Fungo. \r\nSON 16 \u00bb\r\nLe syst\u00e8me de milice, un atout des militaires suisses, qui coutent 44 millions par an \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration. Mais pour cette m\u00eame somme, est-ce que des militaires d'autres nations pourraient mener les m\u00eames op\u00e9rations ? Non, r\u00e9pond Giovanni Fungo. \r\nSON 15 \u00bb\r\nIrrempla\u00e7ables, les soldats suisses. C'est le message du commandant de la KFOR, qui sait bien que tous les trois ans, leur existence est remise en cause. Muriel Ballaman, RTS info, Pristina. ))\r\n(Br\u00e8ve Allemagne MPC) C'est le volet suisse de l'op\u00e9ration anti-terroriste men\u00e9e hier en Allemagne.\r\n200 perquisitions...en lien avec l'organisation salafiste qui distribue gratuitement des Corans...\r\nen Allemagne mais en Suisse aussi...\u00e0 Lausanne, Winterthour...\r\nLe MPC a indiqu\u00e9 hier qu'il enqu\u00eatait contre plusieurs personnes li\u00e9es \u00e0 ces op\u00e9rations en Suisse...\r\nD'apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes, plusieurs djhadistes suisses partis en Syrie sont entr\u00e9s en contact avec cette organisation.\r\n(D3/GRIPPE AVIAIRE) ***7h...La Suisse se pr\u00e9munit contre la grippe aviaire...\r\nApr\u00e8s la d\u00e9couverte hier d'un nouveau cas sur un cygne \u00e0 Estavayer-le-lac, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tend ses mesures de pr\u00e9vention \u00e0 toute la Suisse. Les aviculteurs doivent alimenter leur volaille dans un poulailler inaccessible aux oiseaux ext\u00e9rieurs. \r\nLe contact entre les poules et les oiseaux sauvages doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9. \r\nSi besoin, les poules sont confin\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nParmi les plus concern\u00e9s on trouve les aviculteurs bio. \r\nReportage dans une ferme vaudoise, Etienne Kocher.\r\n  MAG 1'41\"\r\nvoil\u00e0 pour ce reportage...d'Etienne Kocher...qui \u00e0 nous, nous a fait prendre l'air...\r\n(Br\u00e8ve sport) du sport aussi...\r\nBienne a domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 1 \u00e0 0 hier soir aux Vernets\r\n Le club se relance dans la course aux play-offs quelques jours apr\u00e8s le licenciement de son entra\u00eeneur Kevin Sch\u00e4pfer. Mike Mac Namara.\r\nLausanne a retrouv\u00e9 le chemin de la victoire  3 \u00e0 1 face \u00e0 Langnau. \r\nFribourg s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face \u00e0 Berne.  \r\n Tennis                                                                                \r\nNovak Djokovic entre dans le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres. \r\nLe Serbe s'est qualifi\u00e9 hier soir en dominant en deux sets 7/6 7/6 le Canadien Milos Raonic. \r\nLe dernier ticket pour la demi-finale dans le groupe Ivan Lendl sera jouera entre Milos Raonic et Dominic Thiem. L?Autrichien a domin\u00e9 le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Montfils en trois manches 6-3 1-6 6-4. \r\nStan Wawrinka affronte aujourd'hui le Croate Marin Cilic. \r\nD\u00e9but de la rencontre \u00e0 21h. Auparavant \u00e0 15h, Andy Murray affronte Kei Nishikori.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o: \r\nDes nuages un peu partout sauf en Valais... qui restera en partie ensoleill\u00e9... \r\nAilleurs du gris et des pluies, surtout l'apr\u00e8s midi, sur le nord du Plateau et le Jura... \r\nTemp\u00e9ratures 3 degr\u00e9s au minimum... 10 au meilleur de la journ\u00e9e...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Obama) Angela Merkel une partenaire particuli\u00e8re...\r\nObama va rendre visite \u00e0 une partenaire particuli\u00e8re.\r\nAngela Merkel \u00e0 Berlin...jeudi apr\u00e8s-midi...\r\nprochain escale de sa derni\u00e8re tourn\u00e9e europ\u00e9enne...\r\nfran\u00e7ois hollande, mat\u00e9o Rnezi, Rajo, May...politique d'asut\u00e9rit\u00e9,\r\n(Br\u00e8ve Proc\u00e8s OFEV) Corruption et gestion d\u00e9loyale. Tels sont quelqu'uns des griefs dont r\u00e9pondent deux ex fonctionnaires de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, dont l'ancien chef de l'informatique de l'OFEV. Ils comparaissent ce matin (note: mercredi) devant les juges du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone avec 4 autres pr\u00e9venus.\r\n((Des enveloppes pour pr\u00e8s de 120'000 francs pour l'un; des h\u00f4tels de luxe, repas gastronomiques, tribunes vip pour des matches de foot, le tout pour une valeur de 50'000 francs pour l'autre. Pour le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est ainsi que les deux accus\u00e9s principaux auraient monnay\u00e9 l'adjudication et l'attribution de contrats de services informatiques, entre 2007 et 2010. Le tout dans le cadre d'un projet de mise en r\u00e9seau de banques de donn\u00e9es environnementales, mandat\u00e9e par l'OFEV.  \r\nPour l'administration f\u00e9d\u00e9rale, c'est la troisi\u00e8me fois en deux ans qu'un chantier majeur se solde par une d\u00e9confiture et un scandale. Pr\u00e8s de 6 millions de francs auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour rien par l'OFEV. Et avant cette affaire, les projets FIS de l'arm\u00e9e et Insieme de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions avaient du \u00eatre stopp\u00e9s, occasionnant \u00e0 des pertes de plus de 800 millions de francs pour le contribuable. FIN))\r\nLe proc\u00e8s se terminera vendredi. La date du verdict n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e par la Cour du TPF.\r\n(Br\u00e8ve classement corruption) GO: 16 novembre \u00e0 01h01.\r\nBerne (ats) Les Suisses ne voient pas la corruption comme un probl\u00e8me majeur, selon un sondage. Ils soul\u00e8vent toutefois plusieurs probl\u00e8mes, comme l'influence de particuliers ais\u00e9s sur la politique. Le statut des lanceurs d'alerte reste, quant \u00e0 lui, peu clair.\r\nDeux tiers des personnes sond\u00e9es pensent que les citoyens fortun\u00e9s ont trop d'emprise sur l'activit\u00e9 du gouvernement. Elles souhaitent par cons\u00e9quent un durcissement de la l\u00e9gislation sur le lobbying. Telle est l'une des conclusions du Barom\u00e8tre mondial de la corruption rendu public mercredi. R\u00e9alis\u00e9 par Transparency International (TI), ce sondage mesure la perception de la corruption dans l'opinion publique dans 42 pays d'Europe et d'Asie centrale.\r\nPar ailleurs, la moiti\u00e9 des mille personnes sond\u00e9es estiment que les Suissesses et les Suisses ne signalent pas les cas de corruption de peur de repr\u00e9sailles. Ce pourcentage est sup\u00e9rieur au r\u00e9sultat obtenu en 2013 (35%) et \u00e0 la moyenne internationale (30%).\r\nUn tel chiffre est \"extr\u00eamement pr\u00e9occupant\" pour Martin Hilti, directeur de TI Suisse, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9 de l'organisation. Selon lui, la Suisse \"doit renforcer la protection des lanceurs d'alerte, en particulier dans le droit priv\u00e9.\"\r\nLe parlement a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu \u00e0 plusieurs reprises de nouvelles r\u00e8gles les concernant. Un projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jug\u00e9 pas assez compr\u00e9hensible, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur l'automne pass\u00e9 afin que le gouvernement revoie sa copie.\r\nAllemagne en t\u00eate\r\nDans l'ensemble, les Suisses ont confiance dans leurs d\u00e9cideurs. Plus de trois quarts des personnes interrog\u00e9es estiment que peu, voire aucun des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ainsi que des membres de leurs \u00e9quipes, du parlement ou d'un ex\u00e9cutif sont corrompus. Et ils ne voient pas la corruption comme un probl\u00e8me majeur dans le pays.\r\nLa Suisse se place dans cette cat\u00e9gorie \u00e0 la 3e place, selon les cinq crit\u00e8res d\u00e9finis par Transparency International. Au classement, elle arrive derri\u00e8re l'Allemagne et la Su\u00e8de.\r\nDans ce secteur, l'Arm\u00e9nie, la Bosnie-Herz\u00e9govine, la Lituanie, la Moldavie, la Russie, la Serbie et l'Ukraine occupent la fin du classement. Ces pays \"sont marqu\u00e9s par une perception \u00e9lev\u00e9e de la corruption parmi les parlementaires, un fort taux de corruption et un environnement social peu enclin \u00e0 prendre des mesures contre la corruption\", peut-on lire dans un rapport annexe de TI.\r\nNouvelles lois\r\nL'organisation y appelle \u00e0 r\u00e9duire la corruption dans les sph\u00e8res politiques en adoptant une l\u00e9gislation claire sur le lobbying. Et elle encourage les pays \u00e0 se doter de lois prot\u00e9geant les lanceurs d'alerte pour inciter les populations \u00e0 reporter des cas de corruption.\r\nTransparency International Suisse est une organisation engag\u00e9e dans la pr\u00e9vention et la lutte contre la corruption en Suisse. Elle s'appuie sur un r\u00e9seau d'experts. L'organisation est en partie soutenue financi\u00e8rement par l'Etat.\r\n(SDA-ATS\\/gd/ml) - brf003\r\n(Br\u00e8ve Richemont) \r\n(Br\u00e8ve Cottier) ate et porte toujours le titre d'ambassadeur\r\nLausanne (ats) Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud, Eric Cottier, est charg\u00e9 d'instruire une enqu\u00eate contre le diplomate Jacques Pitteloud. L'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC) l'a d\u00e9sign\u00e9 procureur extraordinaire.\r\nL'instance de surveillance du MPC a confirm\u00e9 mardi une information de la RTS. La d\u00e9cision tombe un mois apr\u00e8s que le Minist\u00e8re public avait refus\u00e9, pour \u00e9viter tout risque de partialit\u00e9, de se prononcer sur les accusations port\u00e9es contre l'ambassadeur et demand\u00e9 la nomination d'un procureur extraordinaire.\r\nEn ao\u00fbt dernier, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter avait assur\u00e9 que Jacques Pitteloud avait travaill\u00e9 \"en concertation\" avec le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette version avait toutefois \u00e9t\u00e9 r\u00e9fut\u00e9e par le MPC, d'o\u00f9 sa demande que l'instruction soit men\u00e9e par un procureur extraordinaire.\r\nTentative de contrainte sous la loupe\r\nL'enqu\u00eate confi\u00e9e au procureur Eric Cottier devra examiner le bien-fond\u00e9 des accusations port\u00e9es par deux ressortissants kenyans contre Jacques Pitteloud. Poursuivis en Suisse pour blanchiment, ces deux fr\u00e8res affirment avoir \u00e9t\u00e9 l'objet de pressions de la part du diplomate lorsqu'il \u00e9tait ambassadeur suisse \u00e0 Nairobi. Il leur aurait propos\u00e9 d'abandonner les poursuites en \u00e9change de 50 millions de francs.\r\nDans un premier temps, le MPC avait refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur la plainte. Suite aux recours des deux ressortissants kenyans, le TPF avait demand\u00e9 au parquet f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9claircir la question de la tentative de contrainte.\r\nDans son arr\u00eat, le TPF avait \u00e9voqu\u00e9 un \u00e9change de SMS qui avait eu lieu en mai 2014 entre le Valaisan et les deux K\u00e9nyans apr\u00e8s que l'ambassadeur avait pr\u00e9sent\u00e9 son \"offre\". \"J'attends toujours, l'horloge tourne, j'en ai peur\" avait \u00e9crit le diplomate.\r\nDans la presse k\u00e9nyane, Jacques Pitteloud avait expliqu\u00e9 avoir agi \u00e0 titre personnel. Il a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 avoir suivi des instructions du MPC. Mais ce dernier a affirm\u00e9, oralement et par \u00e9crit, n'avoir donn\u00e9 aucun mandat, ni aucune instruction \u00e0 l'ambassadeur.\r\nCarri\u00e8re militaire et DFAE\r\nL'ancien agent secret Jacques Pitteloud est un personnage haut en couleurs. A l'issue de sa carri\u00e8re militaire, le Valaisan, alors \u00e2g\u00e9 de 38 ans, est devenu en 2000 le premier coordinateur des services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nApr\u00e8s plusieurs pannes de coordination et d'information, les services de renseignements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9organis\u00e9s et soumis \u00e0 un Etat-major de crise. Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 son poste, Jacques Pitteloud avait rejoint le DFAE en 2006.\r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8152703", "ece-8152683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:15Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur ce journal de Coralie Claude c'est leur derni\u00e8re efforts pour convaincre les Suisses de ne pas d\u00e9brancher tout de suite les centrales nucl\u00e9aires \u00e0 11 jours du scrutin, les opposants \u00e0 l'initiative des Verts s'agite, conf\u00e9rence de presse, l'action sur le web, ils veulent prouver qu'eux aussi sont pr\u00eats \u00e0 tirer la prise n'est pas comme \u00e7a et pas tout de suite, seulement voil\u00e0, \u00e0 ce stade, l'initiative s\u00e9duit une majorit\u00e9 de Suisses l'aust\u00e9rit\u00e9 seule ne peut pas permettre la prosp\u00e9rit\u00e9 message sign\u00e9 Barack Obama hier \u00e0 Ath\u00e8nes, il remercie les Grecs pour leur sacrifice et cela va pas suffi \u00e0 apaiser la col\u00e8re de Zeus, plus de 2 1000 personnes ont manifest\u00e9 contre une visite imp\u00e9rialiste, Barack Obama, qui a aussi \u00e9voqu\u00e9 l'Europe hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nOui, une Europe forte et unie est importante pour le monde, a -t-il dit en Gr\u00e8ce l'Europe justement, on s'interroge : comment doit -elle se positionner face \u00e0 l'\u00e9lection de Monsieur Trump, le directeur de l'institut Jacques Delors \u00e0 Paris Yves Berton, il nous r\u00e9pond dans un quart d'heure, l'\u00e9lection de Donald Trump dont certains estiment qu'elle est le sympt\u00f4me d'une d\u00e9mocratie qui a atteint ses limites, d'un politique qui a atteint ses limites, et si l'avenir, passer par une plus forte \u00e9mergence de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est le credo de l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35, l'ancien vice- pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux suisses le Genevois Laurent Seydoux il a quitt\u00e9 le monde politique justement ce printemps pour se lancer dans le monde associ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [89%] :\r\nLes soldats suisses ont une qualit\u00e9 que les autres n'ont pas au Kosovo, ils sont d'irrempla\u00e7ables, parole du commandant de la KFOR, la force de paix internationale Muriel Ballaman on l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nIl manque des familles d'accueil pour les enfants en attente de placement en Suisse romande 130 places environ, c'est l'enqu\u00eate tout \u00e0 l'heure d'Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [85%] :\r\nGoogle et Facebook en d\u00e9fenseur de l'information, la vraie, il coupe le financement des faux sites d'info, seulement voil\u00e0, et \u00e7a peu de distinguer le vrai du faux, et puis dans sur l'aussi 2000 poules bio adeptes du grand air, qui vont devoir rester au chaud les Suisses sous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [95%] :\r\nJ'aime -t-il toujours l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire, r\u00e9ponse en fin d'apr\u00e8s- midi avec le 2\u00e8me sondage SSR sur la votation du 27 novembre prochain le premier donnait le camp du oui en t\u00eate, \u00e0 11 jours du scrutin, les opposants \u00e0 un abandon rapide de l'atome ne dorment plus vraiment sur leurs 2 oreilles il multiplie d\u00e9j\u00e0 leurs actions sur les r\u00e9seaux sociaux et voil\u00e0 qu'hier, une nouvelle alliance du centre a convoqu\u00e9 la presse signe d'agitation ou d'inqui\u00e9tude, c'est selon, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [86%] :\r\nSi proche du vote, c'est inhabituel o\u00f9 il y a un dernier coup de force face \u00e0 la sympathie grandissante pour l'initiative, le conseiller national PDC St\u00e9phane M\u00fcller- Altermatt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [86%] :\r\nOn n'a pas peur mais on voit qu'il y a peut-\u00eatre une majorit\u00e9 du peuple qui veut sortir du nucl\u00e9aire, nous, nous le savons, c'est m\u00eame notre parti, qui a toujours dit : il faut en sortir, mais on a pass\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant les sarcasmes mon qu'on peut aussi sortir qu'avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, et \u00e7a c'est, c'est \u00e0 nous de le dire encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [94%] :\r\nAutrement dit, le tournant \u00e9nerg\u00e9tique oui mais pas comme \u00e7a une nuance qui s\u00e8me le flou et qui pourrait diviser l'\u00e9lectorat favorable \u00e0 une sortie du nucl\u00e9aire, le Vert Vaudois Christian Van Singer, membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [87%] :\r\nJ'essaie de semer le doute, mais j'esp\u00e8re que les citoyens vont comprendre que une m\u00e9thode, c'est une sortie planifi\u00e9e et ordonn\u00e9e que demande l'initiative ou les investisseurs peuvent pr\u00e9voir quand les centrales s'arr\u00eate, se pr\u00e9parer les remplacer ce que pr\u00e9conisent les opposants, c'est une sortie, on ne sait pas comment, on ne sait pas comment et c'est \u00e7a qui peut provoquer aussi des pannes et l'importation de courant sale comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [91%] :\r\nAu dernier sondage gfs initiative s\u00e9duisait pr\u00e8s de 60 pourcent des des Suisses favorables \u00e0 une sortie du nucl\u00e9aire, mais quand et comment s'ils veulent garder cette majorit\u00e9 les initiants devront convaincre que leur m\u00e9thode est la meilleure, c'est ce qui sera d\u00e9cisif, le 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [93%] :\r\nAlors, le camp du oui fait- il encore la course en t\u00eate, r\u00e9ponse \u00e0 17 heures avec la publication du 2\u00e8me et dernier sondage gfs SSR avant la votation du 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [92%] :\r\nMais l'actualit\u00e9 c'est aussi la suite de la tourn\u00e9e d'adieu, comme on dit d'une rock Star ma tourn\u00e9e d'adieu de Barack Obama en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [95%] :\r\nAvec un crochet par l'Acropole d'Ath\u00e8nes, o\u00f9 il doit prononcer aujourd'hui un discours sur la mondialisation, avant de s'envoler pour l'Allemagne hier avec Alexis Tsipras, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a parl\u00e9 dette grecque immigration terrorisme mais pas seulement : Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:25) [90%] :\r\nVenu rassurer ses alli\u00e9s inquiets de l'\u00e9lection de Donald Altran, Barack Obama a n\u00e9anmoins mis en garde l'Europe contre mot \u00e0 mot la mont\u00e9e d'une sorte de nationalisme sommaire d'identit\u00e9 ethnique ou de tribalisme construit autour de la notion de nous et eux, eux, se r\u00e9f\u00e9rant selon Barack Obama dans \u00e0 l'\u00e9lection de Monsieur 30 couvre excite tout ou partie du Front national, Barack Obama a remerci\u00e9 la Gr\u00e8ce qui, a -t-il soulign\u00e9, continue de consacrer 2 pourcent de de son PIB \u00e0 la D\u00e9fense, malgr\u00e9 la crise, il a aussi remerci\u00e9 Ath\u00e8nes d'accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s malgr\u00e9 ces temps de r\u00e9cession, je veux remercier publiquement le peuple grec, a -t-il soulign\u00e9, qui fait montre d'une compassion extraordinaire, enfin, comme pr\u00e9vu, Barack Obama a plaid\u00e9 la cause de la dette grecque, l'aust\u00e9rit\u00e9 seule ne peut pas apporter la prosp\u00e9rit\u00e9, un discours qui est all\u00e9e droit au coeur des Grecs mais qui n'a pas emp\u00each\u00e9 des incidents violents entre manifestants et forces anti- \u00e9meutes une partie de la soir\u00e9e dans le quartier anti- autoritaire d'Exarchia oppos\u00e9e \u00e0 cette visite, je cite imp\u00e9rialiste Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [92%] :\r\nEt la prochaine escale d'Air Force One, c'est donc Berlin d'ici vendredi, Barack Obama rencontrera Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi et Mariano rare il y a tout un programme et pendant que Barack Obama parcourt l'Europe Donald Trump continue de composer sa future administration Rodolphe Giuliani, ancien maire de New York pendant le 11 septembre notamment serait dans les starting-blocks pour diriger la diplomatie am\u00e9ricaine, selon une conseill\u00e8re de Donald Trump Giuliani n'a pas cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [93%] :\r\nIl y a des milliers de kilom\u00e8tres Bachar Al-Assad s'appr\u00eate aussi \u00e0 composer avec la nouvelle pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [95%] :\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer avec Donald Trump pour lutter contre les islamistes, Trump, qui s'interrogeait durant sa campagne sur la pertinence de soutenir les rebelles syriens des propos prometteurs du point de vue de Bachar Assad mais le ma\u00eetre de Damas attend de voir si les \u00c9tats-Unis changent vraiment de strat\u00e9gie en Syrie, il le dit dans une interview diffus\u00e9e hier soir et parmi les suites de cette \u00e9lection am\u00e9ricaine il y a \u00e0 la r\u00e9action de Google et Facebook, les 2 g\u00e9ants du web avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour avoir publi\u00e9 des informations erron\u00e9es qui ont pu influencer certains \u00e9lecteurs am\u00e9ricains h\u00e9 bien couperont les revenus publicitaires des faux sites d'information Alain Franco, Google et Facebook se rach\u00e8tent -ils une conscience en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [94%] :\r\nOui, Coralie on peut effectivement se poser cette question, notamment apr\u00e8s la folle campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un festival de rock s'ces fausses infos partag\u00e9es en ligne exemple un faux appel \u00e0 la guerre civile lanc\u00e9e par Hillary Clinton et sur Google on tombe est encore en bonne place, lundi, sur un blog affirmant que Trump avait gagn\u00e9 le vote populaire, en plus du nombre de grands \u00e9lecteurs, ce qui est absolument faux, alors fortement critiqu\u00e9 pour relayer et amplifier ces fausses informations Facebook a d'abord minimis\u00e9 ce flux ne repr\u00e9senterait que 1 pourcent du du contenu, mais hier, le groupe a modifi\u00e9 sa politique commerciale d\u00e9sormais pour afficher des publicit\u00e9s en provenance de Facebook les sites devront produire un contenu de qualit\u00e9 qui ne soit ni ill\u00e9gal ni pornographique et qui ne produisent pas ces nouveaux de fausses informations, Google a initi\u00e9 une d\u00e9marche \u00e0 peu pr\u00e8s identique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [87%] :\r\nAlors cette d\u00e9cision pose une question embarrassante mais Capital, qui va d\u00e9cider qu'est -ce qui est une vraie ou une fausse information. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:40) [93%] :\r\nSur, c'est la question, et puis il y a d\u00e9j\u00e0 eu nombre de pol\u00e9miques sur les photos de nus bloqu\u00e9es par Facebook, par exemple, comme ce clich\u00e9 historique repr\u00e9sentant une jeune fille nue et napalm et pendant la guerre du Vietnam, une photo, un temps, censur\u00e9e par le r\u00e9seau social de quel droit de ce raid, pourrait -on dire, mais ce dossier des fausses informations en cache un autre : celui des algorithmes de Facebook qui fait que l'utilisateur du r\u00e9seau re\u00e7oit automatiquement des infos en ligne et qui correspondent \u00e0 ses go\u00fbts, ce qui d\u00e9veloppe une bulle un entre- soit nocif \u00e0 la r\u00e9flexion morale de l'histoire diversifiez vos sources, \u00e9coutez la radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [91%] :\r\nVous \u00e9couterez Alain Pr\u00e9vost merci alors on parlait de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, une autre campagne qui bat son plein en France, ce matin, la campagne pr\u00e9sidentielle aussi, hein, ce matin, Emmanuel Macron, doit sortir du bois et officialiser sa candidature \u00e0 la candidature de l'ex- ministre, ex- banquier risque de perturber la primaire de la droite et du centre, dont le 1er tour est pr\u00e9vu dimanche, quoi qu'il en soit, Nicolas Sarkozy voit d\u00e9j\u00e0 sa fin de semaine perturb\u00e9e par une histoire de valise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [91%] :\r\nOui, qui revient d'ailleurs, cette histoire de valise, un homme d'affaires franco- libanais affirme avoir livr\u00e9 des valises remplies d'argent venu de Libye, son t\u00e9moignage est tr\u00e8s pr\u00e9cis, tout cela, c'\u00e9tait avant la la campagne \u00e9lectorale de 2007. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [92%] :\r\nDonc, il y en aurait pour plus de 5 millions de francs, l'ex- pr\u00e9sident d\u00e9ment et portera plainte \u00e0 Paris Fr\u00e9d\u00e9ric salisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [93%] :\r\nLes accusations sont graves, elle vise nomm\u00e9ment Nicolas Sarkozy, l'homme d'affaires Ziad Takkieddine, connu pour avoir jou\u00e9 les interm\u00e9diaires dans de nombreux contrats internationaux d'armement affirme avoir convoy\u00e9 de l'argent liquide \u00e0 destination de Nicolas Sarkozy \u00e0 3 reprises, dit -il, il a transport\u00e9 des valises de billets entre la Libye et Paris, pour un montant de 5 millions d'euros,5,4 millions de francs des valises remise par les proches de Mouammar Kadhafi, qui dit avoir achemin\u00e9 au minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur dans l'un des cas, Nicolas Sarkozy \u00e9tait pr\u00e9sent lors de la remise d'esp\u00e8ces selon ce t\u00e9moignage recueilli par le site Mediapart, le camp Sarkozy d\u00e9ment et met en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ce t\u00e9moin entendu par la justice \u00e0 plusieurs reprises depuis 2013, jamais il y a Takkieddine avait donn\u00e9 cette version, l'entourage du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, y voient une tentative de d\u00e9stabilisation en pleine campagne pour la primaire de droite dont le 1er tour a lieu ce dimanche, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [90%] :\r\nEt autre mauvaise nouvelle pour Nicolas Sarkozy, selon un sondage publi\u00e9 hier, il est d\u00e9sormais 2\u00e8me execo avec Fran\u00e7ois Fillon, derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, on pose nos valises au Kosovo 226 soldats suisses sont actuellement engag\u00e9s dans les rangs de la KFOR, la force de paix au Kosovo, l'utilit\u00e9 de cette fiscaux il sera d\u00e9battue au Parlement l'ann\u00e9e prochaine en homme est convaincu qu'\u00eatre indispensable, c'est le commandant de la KFOR en personne, Muriel Ballaman a rencontr\u00e9, il ne tarit pas d'\u00e9loges sur les militaires suisses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:28) [96%] :\r\nLes forces suisses forment le 2\u00e8me d\u00e9tachement le plus important de la KFOR apr\u00e8s l'Autriche, pourtant ils ne sont que 5 pourcent de de cette force de paix internationale qui compte 4600 soldats mais les Suisses ont une qualit\u00e9 que les autres n'ont pas le commandant de la KFOR, le major g\u00e9n\u00e9ral de Giovanni font encore. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:44) [78%] :\r\nLa Suisse \u00e0 ses forces de paix tr\u00e8s grand r\u00e9sultat parce que les soldats suisses ont bien voulu bien capable de changer la situation sur le terrain avec leur attitude l\u00e0 va \u00eatre tr\u00e8s proche \u00e0 la population, parce que le concept militaire de la Suisse qui est form\u00e9 une partie professionnelle, un parti qui est volontaire qui m\u00e8ne telle profession il transporte ces professions dans la mission de t\u00e9l\u00e9phone tr\u00e8s tr\u00e8s bon et tr\u00e8s utile pour la France. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:18) [93%] :\r\nLe syst\u00e8me de milice, un atout des militaires suisses qui co\u00fbte 44 millions de francs par an \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration mais pour cette m\u00eame somme est-ce que des militaires, d'autres nations pourraient mener les m\u00eames op\u00e9rations non r\u00e9pondent Giovanni font encore. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:31) [72%] :\r\nC'est pas en question l'\u00e9conomie et l'effort militaire et une chose que ces mesures par 1000000 oui c'est vraiment mis en cr\u00e9ant une capacit\u00e9 qui sont d\u00e9ploy\u00e9s cela termine avec des r\u00e9sultats qui sont donn\u00e9es par les soldats, pas par l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:46) [95%] :\r\nIrrempla\u00e7able, donc les soldats suisses c'est le message du commandant de la KFOR, qui sait bien que tous les 3 ans, leur existence est remise en cause, Muriel Ballaman RTS info Pristina. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [89%] :\r\nLe parlement qui d\u00e9battra donc au 1er semestre l'ann\u00e9e prochaine de la K, FOR A de la Suisse que Yahoo, c'est le volet suisse de l'op\u00e9ration anti- terroriste men\u00e9e hier en Allemagne, 200 perquisitions en lien avec l'organisation salafiste qui distribue gratuitement des Corans en Allemagne mais en Suisse aussi \u00e0 Lausanne et Winthertour notamment le MPC a indiqu\u00e9 hier qu'il enqu\u00eatait contre plusieurs personnes li\u00e9es \u00e0 ces op\u00e9rations, Suisse, d'apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes, plusieurs djihadistes helv\u00e9tique partis en Syrie sont entr\u00e9s en contact avec cette organisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [90%] :\r\n\u00e0 7 heures 13 la Suisse se pr\u00e9munit contre la grippe aviaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [95%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9couverte hier d'un nouveau cas sur un cygne Estavayer laqu\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tend ses mesures de pr\u00e9vention \u00e0 toute la Suisse, les aviculteurs doivent alimenter leur volaille dans un poulailler inaccessible aux oiseaux ext\u00e9rieurs si besoin les poules sont confin\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur et parmi les plus concern\u00e9s, on trouve les aviculteurs bio, reportage dans une ferme vaudoise avec \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:54) [81%] :\r\nVoil\u00e0, si on on on va partir pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [83%] :\r\nVous avez combien de poules ici, j'ai 2000, l\u00e0 il y en a qui sont dedans, mais il y en a aussi qui sont d'or. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:03) [74%] :\r\n\u00e0 un naturellement \u00e7a on a l'habitude de sortir, c'est les poulets bio dans les poules heureuses qui sortent, m\u00eame s'il fait froid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:10) [92%] :\r\nEt pourtant des aujourd'hui plus question de sortir gambader \u00c9tienne Clerc, l'exploitant de la ferme des collines dans le village de Moiry ne laissera pas sortir ses poules. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:18) [89%] :\r\nC'est clairement dommage pour les poils, parce que c'est les plus punis dans l'histoire, elles devront rester \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e7a leur causera forc\u00e9ment un stress c'est pas tr\u00e8s bon pour nous, en m\u00eame temps on est oblig\u00e9 de suivre les directives de l'Office f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:31) [90%] :\r\nLa mesure pr\u00e9ventive pour \u00e9viter la propagation du virus H 5 N 8 heures 20000 exploitations avicoles sont concern\u00e9s en Suisse, les animaux doivent \u00eatre plac\u00e9s dans des locaux ferm\u00e9s ou des poulaillers muni d'un toit imperm\u00e9able et de parois lat\u00e9rales mais pour \u00c9tienne clair, pas question de dramatiser, d'autant que les r\u00e9flexes de la derni\u00e8re \u00e9pizootie sont toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:52) [83%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 eu cette exp\u00e9rience il y a des hommes, je crois en 2006, on les avait laiss\u00e9s de bain \u00e0 l'int\u00e9rieur peu d'une certaine p\u00e9riode. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est b\u00eate mais c'est comme \u00e7a, l\u00e0 on peut pas en parler quand on ce serait suicidaire pour nous d'aller contre, pour nos contre, l\u00e0 vous avez assez de place pour les accueillir dedans oui largement c'est un poulailler bio, donc on a beaucoup de place \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 l'ext\u00e9rieur aussi et puis on a un jardin d'hiver pour qu'elle puisse avoir quand m\u00eame l'air bien s'ext\u00e9rieurs, donc beaucoup de place quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:26) [79%] :\r\nL'enjeu de m\u00eame \u00eatre important si des animaux tombent malade, c'est tout le cheptel qui encourt la limitation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage d'\u00c9tienne Kocher dans une ferme vaudoise, il nous a fait prendre l'air, en tout cas, et de la fra\u00eecheur aussi sur Alain Diallo du mais de la fra\u00eecheur sur la glace, la glace des patinoires Bien a domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 1 0 hier soir, le club se relance dans la course aux play- offs apr\u00e8s le licenciement de son entra\u00eeneur et puis Lausanne a retrouv\u00e9 le chemin de la victoire aussi 3 \u00e0 1 face \u00e0 Langnau notez que Fribourg s'est inclin\u00e9 3 2 contre Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude quelle doit-\u00eatre quelle peut-\u00eatre la r\u00e9action de l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump, on en parle dans un instant avec notre invit\u00e9 des nuages un peu partout, sauf en Valais qui restera en partie ensoleill\u00e9 ailleurs : du gris et des pluies surtout cet apr\u00e8s- midi sur le nord du Plateau et sur le Jura temp\u00e9ratures 3 degr\u00e9s au minimum ce matin 10 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}