{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=125&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=150&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=100&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-02A6F701-3B16-4474-A30C-9EAC412F45A0", "internalArchiveId": "02A6F701-3B16-4474-A30C-9EAC412F45A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC va-t-elle parvenir \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement fribourgeois ce dimanche?", "publicationDate": "2016-11-06T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Fribourg renouvelle son gouvernement ce dimanche. Le grand enjeu de cette journ\u00e9e est de savoir si l'UDC va r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement cantonal. 14 candidats sont en lice pour  d\u00e9crocher l'un des sept si\u00e8ges.\r\n\r\n* * L'UDC va-t-elle parvenir \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement fribourgeois ce dimanche?  \r\nL'UDC fribourgeoise va-t-elle r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement cantonal, apr\u00e8s une vingtaine d'ann\u00e9e d'absence? \r\nC'est le grand enjeu de cette journ\u00e9e \u00e9lectorale  dans le canton de Fribourg... qui renouvelle son gouvernement..  son parlement et ses pr\u00e9fets...\r\nPour la course au Conseil d'Etat... 14 candidats sont en lice.. pour  d\u00e9crocher l'un des 7 si\u00e8ges.. \r\nMaurice Docas, on assiste \u00e0 un combat entre deux blocs compacts...\r\nA gauche, trois socialistes, une verte et une chr\u00e9tienne-sociale, 4 femmes et un homme. Il y a donc une forte pr\u00e9sence f\u00e9minine, qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'un des arguments fr\u00e9quemment utilis\u00e9s par l'alliance de gauche puisqu'en face, la liste de droite, est exclusivement masculine. On y trouve 3 PDC, 2 PLR et un UDC. La gauche tient (avant toute chose) \u00e0 maintenir ses 3 si\u00e8ges, alors qu'\u00e0 droite... on est confiante sur ses chances de conserver la majorit\u00e9 gouvernementale. La grande question de cette \u00e9lection est de savoir, si l'UDC entrera au sein du gouvernement cantonal et si oui... \u00e0 qui le candidat l'UDC St\u00e9phane Perry pourrait piquer un si\u00e8ge... \u00e0 droite ou \u00e0 gauche....???\r\nCe qui va \u00eatre particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, c'est de voir si l'entente fribourgeoise de droite va fonctionner...\r\nCa c'est une des grandes interrogations de cette \u00e9lection. C'est en effet la premi\u00e8re fois que les trois grands partis de droite font une alliance commune. En th\u00e9orie... cela devrait provoquer un raz de mar\u00e9e... dans un canton qui est majoritairement \u00e0 droite... Ca c'est la th\u00e9orique... Mais en pratique \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus compliqu\u00e9...  De nombreux PDC n'ont en effet pas dig\u00e9r\u00e9s une alliance avec l'UDC.. l'aile sociale du PDC ne s'en remet toujours pas... Alors que va faire cet \u00e9lectorat... le myst\u00e8re se l\u00e8vera dans le courant de l'apr\u00e8s-midi\r\nEt puis \u00e0 gauche, on suivra en particulier le r\u00e9sultat de la Verte Marie Garnier...\r\nCe sera int\u00e9ressant de voir, si la conseill\u00e8re d'Etat sortante va r\u00e9ussir \u00e0 renouveler son exploit d'il y a 5 ans. Elle avait alors, cr\u00e9e la sensation en \u00e9tant \u00e9lue dans la foul\u00e9e de la catastrophe de Fukushima. Cet effet s'est dissip\u00e9 avec le temps et les autres partis ont aussi d\u00e9velopp\u00e9 une conscience \u00e9cologique. Et ce qui pourrait aussi jouer en sa d\u00e9faveur s'est son positionnement au centre alors qu'elle figure sur une liste de gauche... ce qui ne plait pas du tout \u00e0 ses camarades socialites qui pourraient bien la biffer... \r\nDonc beaucoup de suspence cet apr\u00e8s-midi dans le canton de Fribourg... \r\n*** Election que vous suivrez pour nous.. avec des premiers r\u00e9sultats significatifs vers 15h.. \r\net sans doute un 2\u00e8me tout pr\u00e9vu le 27 novembre prochain...", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8127778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC va-t-elle parvenir \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement fribourgeois ce dimanche? / 12H30_2016-11-06T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 06.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Fribourg renouvelle son gouvernement ce dimanche. Le grand enjeu de cette journ\u00e9e est de savoir si l'UDC va r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement cantonal. 14 candidats sont en lice pour  d\u00e9crocher l'un des sept si\u00e8ges."], "variantIds": ["ece-8127778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:28Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nQue l'UDC fribourgeoise va -t-elle r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement cantonal apr\u00e8s une vingtaine d'ann\u00e9es d'absence, c'est le grand enjeu de cette journ\u00e9e \u00e9lectorale dans le canton de Fribourg qui renouvelle son gouvernement son parlement et ses pr\u00e9fets pour la course au Conseil d'\u00c9tat 14 candidats sont en lice pour d\u00e9crocher l'un des 7 si\u00e8ges Maurice Doucas, on vous retrouve \u00e0 Fribourg, on assiste \u00e0 un combat entre 2 blocs compacts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nAh effectivement \u00e0 gauche trois socialistes une verte et une chr\u00e9tienne-sociale, 4 femmes et un homme, il y a donc une forte pr\u00e9sence f\u00e9minine qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'un des grands arguments fr\u00e9quemment utilis\u00e9 par l'alliance de gauche puisqu'en face, la liste de droite est exclusivement masculine, on y trouve 3 PDC 2 PLR et un UDC la gauche tient avant toute chose \u00e0 maintenir ses 3 si\u00e8ges alors que la droite est confiante sur ses chances de conserver la majorit\u00e9 gouvernementale, la grande question de cette \u00e9lection est de savoir si l'UDC entrera au sein du gouvernement cantonal ici o\u00f9 il y a qui le candidat UDC St\u00e9phane Perry pourrait piquer un si\u00e8ge \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nOu \u00e0 gauche, et ce qui va \u00eatre particuli\u00e8rement int\u00e9ressant c'est de voir si l'entente fribourgeoise de droite va fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nAh \u00e7a, c'est l'autre interrogation de cette \u00e9lection, c'est en effet la premi\u00e8re fois que les 3 grands partis de droite font une alliance commune, en th\u00e9orie, cela devrait provoquer un raz de mar\u00e9e dans un canton qui est majoritairement \u00e0 droite, \u00e7a c'est la th\u00e9orie, mais en pratique, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus compliqu\u00e9 de nombreux PDC n'ont en effet pas dig\u00e9r\u00e9s, une alliance avec l'UDC et l'aile sociale du PDC, nous on s'en remet toujours pas, alors, que va faire c'est \u00e9lectorat le myst\u00e8re se l\u00e8vera dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et puis \u00e0 gauche en suivra en particulier le r\u00e9sultat de la Verte Marie Garnier oui, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 renouveler son exploit d'il y a 5 ans, elle avait alors cr\u00e9e la sensation en \u00e9tant l'\u00e9lu dans la foul\u00e9e de la catastrophe de Fukushima cet effet s'est dissip\u00e9 avec le temps et les autres partis ont aussi d\u00e9velopp\u00e9 une conscience conscience \u00e9cologique en ce qui est ce qui pourrait aussi jouer en sa d\u00e9faveur, s'est son positionnement au centre alors qu'elle figure sur une liste de gauche ce qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 ses camarades socialistes qui pourraient bien la biffer donc beaucoup, beaucoup de suspense, cet apr\u00e8s- midi dans le canton de Fribourg avec des premiers. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-06T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-028AB7D1-DB81-4C20-9992-D7CFAC6865FE", "internalArchiveId": "028AB7D1-DB81-4C20-9992-D7CFAC6865FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses seraient contre la reconnaissance de l'Islam comme religion officielle", "publicationDate": "2016-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nUne majorit\u00e9 de Suisses s'oppose \u00e0 ce que l'Islam soit reconnu comme religion officielle. 61% des personnes sond\u00e9es refusent d'entrer en mati\u00e8re. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * Les Suisses seraient contre la reconnaissance de l'Islam comme religion officielle 18h Islam\r\nUne majorit\u00e9 de Suisses s'oppose \u00e0 ce que l'Islam soit reconnu comme religion officielle...\r\nC'est un sondage TAMEDIA qui l'affirme aujourd'hui : 61% des personnes sond\u00e9es refusent d'entrer en mati\u00e8re...\r\nEt pourtant, si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 d'autres mod\u00e8les, comme le mod\u00e8le autrichien, la reconnaissance permet une forme de contr\u00f4le...\r\nEn Autriche, une loi a \u00e9t\u00e9 mise sur pied : elle interdit le financement de l'\u00e9tranger, oblige \u00e0 respecter l'ordre juridique local... tout en reconnaissant certains rites et autorisant les aumoniers musulmans dans les prisons ou h\u00f4pitaux...\r\nAlors est-ce le mod\u00e8le \u00e0 importer ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... La socialiste vaudoise Ada Marra, bonsoir... Et le PDC fribourgeois Dominique de Buman, bonsoir...\r\nADA MARRA\r\n- Un mot sur le sondage: islamophobes, les Suisses ?\r\n- Pourtant, la reconnaissance permet le contr\u00f4le...?\r\n- Dans le canton de Vaud, l'Islam reste une religion de seconde zone... pas financ\u00e9e par les deniers publics, par exemple. Est-ce un probl\u00e8me du point de vue de l'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n- En Autriche, on est plus s\u00e9v\u00e8re avec l'Islam qu'avec les orthodoxes par exemple : l'argent russe peut continuer d'arriver dans les \u00e9glises orthodoxes... Au fond, est-ce que \u00e7a ne plaide pas pour une la\u00efcit\u00e9 totale ?\r\n- Ne devrait-on pas financer soit toutes les communaut\u00e9s, soit aucune ?\r\n- La Suisse n'est-elle pas une terre chr\u00e9tienne...? 80% des sond\u00e9s le pensent !\r\nDE BUMAN\r\n- Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 une reconnaissance de l'Islam... Pour quelles raisons ?\r\n- D'un autre c\u00f4t\u00e9: une reconnaissance permettrait le contr\u00f4le...!\r\n- Certains cantons r\u00e9servent ou songent \u00e0 r\u00e9server l'argent de l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique aux religions jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes : n'est-ce pas fondamentalement injuste ?\r\n- Ne peut-on pas imaginer une solution oecum\u00e9nique, ou chacun, quelque soit sa foi, serait trait\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9gale ? Aujourd'hui, le PDC d\u00e9nonce un financement venu de l'\u00e9tranger mais veut emp\u00eacher ce financement par l'imp\u00f4t ecc\u00e9siastique...\r\n- La Suisse f\u00eate les cinq cents ans de la R\u00e9forme cette ann\u00e9e : \u00e0 l'\u00e9poque, le conflit a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 de subtils \u00e9quilibres, typiquement suisses... Aujourd'hui, l'Islam semble g\u00e9n\u00e9rer le m\u00eame type de tensions... Croyez-vous que la Suisse parviendra, comme \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 une forme de vivre-ensemble... ou est-ce que la d\u00e9fiance entre les communaut\u00e9s l'en emp\u00eachera ?", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8127750", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses seraient contre la reconnaissance de l'Islam comme religion officielle / FOR_2016-11-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.11.2016"], "alternativeSummary": ["Une majorit\u00e9 de Suisses s'oppose \u00e0 ce que l'Islam soit reconnu comme religion officielle. 61% des personnes sond\u00e9es refusent d'entrer en mati\u00e8re. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-8127750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:28Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne majorit\u00e9 de Suisses s'oppose \u00e0 ce que l'Islam soit reconnu comme religion officielle, c'est un sondage qu'un m\u00e9dia qui l'affirme, aujourd'hui 61 pourcent des des personnes sond\u00e9es refusent d'entrer en mati\u00e8re, et pourtant si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 d'autres mod\u00e8les comme le mod\u00e8le autrichien la reconnaissance permet une forme de contr\u00f4le en Autriche, une loi a \u00e9t\u00e9 mis sur pied, elle interdit notamment le financement de l'\u00e9tranger oblige \u00e0 respecter l'ordre juridique local, tout en reconnaissant certains rites et autorisant les homonymes dans les prisons ou dans les h\u00f4pitaux, alors est-ce le mod\u00e8le pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 importer en Suisse, on va en d\u00e9battre avec deux conseillers nationaux, la socialiste vaudoise Ada Marra bonsoir bonsoir mais le PDC fribourgeois Dominique de Buman bonsoir bonsoir premi\u00e8res questions d'un marin, un mot sur le sondage d'abord islamophobes les Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nNon, je trouve que 40 pourcent par par les temps qui courent en c'est un excellent score celui que certaines de notre dignit\u00e9, a -t-il donc c'est plut\u00f4t \u00e9tonn\u00e9 en bien, si j'ose dire, apr\u00e8s c'est toute la question d'identit\u00e9 qui se pose, comme en Europe, et puis l\u00e0 on est dans une construction du mythe de qui on est, on se rend compte des histoires un petit peu et, aujourd'hui, ben c'est un long travail de faire comprendre qu'on peut \u00eatre musulman et Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [84%] :\r\nDominique de Buman vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 une reconnaissance de l'Islam, pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nJe suis pas oppos\u00e9 sur le principe \u00e0 la reconnaissance des religions d\u00e8s le moment o\u00f9 elles correspondent \u00e0 une large pratique dans la population et vous me permettrez un parall\u00e8le entre la reconnaissance des religions qui est d'abord une comp\u00e9tence cantonale, la politique et cantonales et non pas f\u00e9d\u00e9ral et l'accession diff\u00e9rents perchoir dans les cantons pour les parlements, on sait que par exemple les tournevis d'accession au pouvoir l\u00e9gislatif ne se modifie pas parce qu'il y a eu de simple modification de la part de telle ou telle partie dans l'\u00e9lectorat et si je reviens \u00e0 la question des religions, je crois qu'il faut tenir compte d'une tradition ancr\u00e9e depuis tr\u00e8s longtemps, c'est le cas aussi de la religion juive dans la civilisation, or il y a une immigration de religion musulmane depuis on va dire 10 15 ans c'est pas tr\u00e8s vieux dans notre pays et je pense que c'est pr\u00e9matur\u00e9 de vouloir reconna\u00eetre aujourd'hui une telle religion, ce d'autant plus qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du monde musulman, il y a des dissensions, il y a des gens dont on sait qu'ils sont partisans d'un islamisme d\u00e9mocratique int\u00e9gr\u00e9, on l'entend souvent sur vos ondes par sa pr\u00e9sidente, et puis il y a des gens qui sont purement et simplement encore compl\u00e8tement radicalis\u00e9s, je n'ai pas besoin d'\u00e9voquer ce qui se passe \u00e0 Winthertour et donc le fruit n'est en tout cas pas m\u00fbre aujourd'hui pour l'inscrire dans le syst\u00e8me l\u00e9gislatif une reconnaissance d'un Islam je dirais aussi qu'elle Islam et donc pour moi le 61 pourcent de de la population qui s'oppose \u00e0 une telle reconnaissance aujourd'hui, \u00e7a n'est pas une majorit\u00e9 qui est contre les religions contre une autre religion, mais qui est simplement une majorit\u00e9 du bon sens qui dit pas maintenant Ada Marra, c'est trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [87%] :\r\nD'abord juste si je peux me permettre de corriger sur ce terme, mon coll\u00e8gue les musulmans en Suisse a fait pas 10 15 ans qui sont l\u00e0, c'est la migration Kosovars qui \u00e9taient des m\u00eames l\u00e0 dans les ann\u00e9es 80, donc on voit que les meilleures plumes roses anciennes que 10 15 ans en Suisse ensuite dire qu'effectivement, il s'agit pas d'imposer quoi que ce soit, il s'agit de dire pourquoi on veut reconna\u00eetre ou pas cette religion, il y a des comptes qui sont en train de faire le pas, il y a des comptes qui reconnaissent les catholiques, les protestants dans un 2\u00e8me cercle comme le canton de Vaud la communaut\u00e9 juive et apr\u00e8s tout le reste, donc on peut aussi se poser la question pourquoi on reconna\u00eetrait des juifs pas et musulmans puisque les Juifs sont l\u00e0 depuis plus longtemps, certes, mais un nombre inf\u00e9rieur, voil\u00e0 \u00e7a pose toute une s\u00e9rie de questions, mais surtout ce que j'aimerais dire que pour moi la reconnaissance, elle n'est pas qu'une question de contr\u00f4le, moi j'ai d\u00e9pos\u00e9 un postulat en 2014, on m'a r\u00e9pondu d'ailleurs en septembre par le Parlement, qu'ils ont refus\u00e9 mon postulat qui demandait de donner des recommandations de reconnaissance au canton mais pourquoi plus et pas que l'Islam d'ailleurs de toutes les communaut\u00e9s religieuses, parce que nous sommes dans une situation aujourd'hui, il faut essayer de faire une sorte de cordon sanitaire \u00e9tatique pour prot\u00e9ger des minorit\u00e9s qui souffre d'attaques aujourd'hui quand on sait que quand on a pas un noir a Portugais Turcs, on a moins de chance d'avoir un travail que si on Suisse 54 pourcent de de probabilit\u00e9 en moins en suisse allemand dans Zik, il faut prendre des mesures et avant tout, moi ce que j'essaie de dire, par cette reconnaissance, c'est une banalisation, mais surtout de dire c'est des citoyens d'abord avant d\u00e9sensibiliser quelqu'un, de par sa religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [87%] :\r\nL'accord Dominique de Buman est-ce que du alors vous faisiez allusion faite que cette communaut\u00e9 effectivement \u00e9t\u00e9 assez disparates, assez, assez h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne se pose tout de m\u00eame aujourd'hui dans le contexte actuel, \u00e7a vous venez peut-\u00eatre pas le nier tout de m\u00eame le probl\u00e8me justement d'un d'un Islam plus on va dire, on en parle en France, on en parle en Allemagne d'un Islam Suisse en quelque sorte est -ce que la le fait de reconna\u00eetre et de mettre donc de quelques quelques garde- fous si j'ose dire, d'encadrer en quelque sorte cette religion, comme l'ont fait les Autrichiens est -ce que \u00e7a permettrait pas pr\u00e9cis\u00e9ment une un meilleur contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [92%] :\r\nNon, pr\u00e9cis\u00e9ment, je crois qu'on peut pas parler encore de cadres qui soit suffisamment stable pour \u00eatre ins\u00e9r\u00e9 dans une loi, pas plus tard que ce matin on a annonc\u00e9 que notre coll\u00e8gue du Conseil national Madame Doris Fiala voulait par une intervention au Parlement, obtenir une forme de contr\u00f4le du financement de la construction des mosqu\u00e9es, il y a donc encore une mati\u00e8re qui \u00e9mouvante qui a une certaine suspicion vis-\u00e0-vis d'un n'Islam je ne fais pas d'amalgame mais \u00e7a n'est pas une religion qui est vraiment \u00e9tabli encore au niveau des institutions et si on parle de reconnaissance, il s'agit bien de donner un statut de droit public, un statut officiel \u00e0 une religion, mais ne peut il ne faut pas confondre plus la religion et l'\u00e9glise au sens large du terme, il y a des gens qui pratiquent une conviction, mais elle n'est pas encore suffisamment cristallis\u00e9 rep\u00e9rables pour le pouvoir politique et quand on reconna\u00eet que ce soit des institutions religieuses ou d'autres institutions, il y a une certaine tra\u00e7abilit\u00e9 une certaine s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on se m\u00e9fie, qu'il y a des des discours qui sont radicaux dans certaines mosqu\u00e9es, encore une fois, le terrain n'est pas dupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [85%] :\r\nTout est devenu, il y a eu Monsieur pourquoi au nom exemple dire c'est tr\u00e8s prenant l'exemple de naissance, d'accord, prenant l'exemple autrichien, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du dispositif autrichien, c'est l'obligation pour toutes les institutions musulmanes d'assurer elles-m\u00eames leurs frais de fonctionnement, donc pas de pas de financement de pays \u00e9trangers, on le sait bien, il y a une crainte en Suisse, chaque fois qu'on parle des mosqu\u00e9es et autres institutions musulmanes, qu'elles soient, par l'Arabie Saoudite est ce que ce genre de dispositif ne serait pas bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [90%] :\r\nNon parce qu'on n'a pas du tout de s\u00e9curit\u00e9 de de la transparence de ces flux financiers, tout le monde, donc \u00e0 ne pas \u00eatre na\u00effs, on peut \u00eatre tout \u00e0 fait tol\u00e9rants vis-\u00e0-vis de l'ensemble des religions, moi- m\u00eame je suis pratiquante de ma propre religion, mais on parle de l'ordre public, c'est-\u00e0-dire de l'ordre dans la soci\u00e9t\u00e9 et nous devons avoir dans notre soci\u00e9t\u00e9, si l'on veut \u00e9tablir des partenaires, des gens qui sont quand m\u00eame fiable et qui ont fait leurs preuves, et on a, c'est que dans ce milieu -l\u00e0, il n'y a pas aujourd'hui une certaine unit\u00e9 par rapport \u00e0 la conception vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 civile et d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9dite la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [79%] :\r\nAvait Marra Dominique solaire d'abord tellement est d'accord Dominique Dumont, rel\u00e8ve le fait que, il y a cette communaut\u00e9 n'est pas repr\u00e9sente par une institution comme une \u00e9glise et donc l\u00e0, se pose le probl\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [86%] :\r\nSi on s'adresse, l\u00e0 vous voyez, on touche au coeur du probl\u00e8me je peux prendre l'exemple fran\u00e7ais quand on nomme Monsieur Chev\u00e8nement pour parler d'un conseil d'un ordre musulmans mais laissons les musulmans parler, nous sommes en train d'enfer d'infantiliser des citoyens, vous savez, les musulmans, on a juste l'impression que c'est le jeune voyou de la cit\u00e9, il y a des des directeurs d'entreprises il y a des m\u00e9decins, il y a des ouvriers, il y a de tout chez les musulmans, laissons leur parler entendre ce que dit monsieur musulmans monsieur de Buman, on sait faire penser que c'est des gens extr\u00e9mistes, etc, il y a une chose que j'ai appris \u00e0 voir de la campagne 2009 s'appuie sur les minarets aujourd'hui maintenant faut laisser parler les musulmans ce que veulent certains voudront \u00eatre connu parce qu'il a pas justement une confession musulmane plusieurs mouvance musulmane et on verra peu \u00e0 peu, moi, soit \u00e7a rebondit ce que dit monsieur de Buman parce que \u00e7a veut dire que tous les comptes qui aujourd'hui sont dans un processus de reconnaissance ou en tout cas, laisse la possibilit\u00e9, c'est des Bennet na\u00eff qui sont en train de faire avoir par des radicaux, donc je crois que notre r\u00f4le \u00e0 nous comme politicien, c'est pas dire il y a pas un cadre sont c'est pas le financement, il va pas \u00eatre blanc, je veux dire le blanchiment d'argent, c'est pas moi ce j'en au Vatican, hein, j'ai lu des livres disons donc je vois bien comment \u00e7a marche aussi chez nous, chez les catholiques, donc arr\u00eatons de dire c'est les autres, moi je crois que, aujourd'hui, il faut vraiment se poser la question du des droits et devoirs de chaque religion il y en a chez les catholiques, les protestants, les juifs, il y en a pour les musulmans et le vrai probl\u00e8me qui se pose en Suisse, c'est en fait est -ce que les croyants et les non- croyants arrivent \u00e0 vivre-ensemble, quelle est la place de la religion, soci\u00e9t\u00e9 et Monsieur Dumont devrait comme croyants se poser cette question et r\u00e9fl\u00e9chir plut\u00f4t \u00e0 Saputo que, essayez de dire cela, c'est des bons, et les Hauts-de-Seine et m\u00e9chant parce que c'est les musulmans qui devront faire leur travail eux- m\u00eames Dominique Buman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [91%] :\r\nNon, je n'ai absolument pas de \u00e7a, j'ai pas voulu interrompre Madame Amara Mamar tr\u00e8s chers coll\u00e8gues, mais il s'agit pas de juger ou de porter des appr\u00e9ciations sur les gens ou sur leurs convictions, je constate simplement qu'il n'y a pas de clart\u00e9 et de d'unit\u00e9 dans le partenariat de ce monde musulman aujourd'hui, il y a encore une sorte de magma de n\u00e9buleuse qui doit se se clarifier, par rapport \u00e0 un monde occidental qui ne vit pas selon les m\u00eames normes que les pays o\u00f9 se pratique essentiellement ce cette religion musulmane et si vous parlez de partenariat des collectivit\u00e9s publiques, vous devez savoir \u00e0 qui vous avez affaire Madame Ada Marra disait elle- m\u00eame qui avait plusieurs formes d'expression, vous ne pouvez pas \u00eatre dans l'incertitude et je r\u00e9p\u00e8te aussi encore un \u00e9l\u00e9ment : la politique des religion, la politique de la libert\u00e9 religieuse est une politique qui se met en oeuvre au niveau des cantons et je peux m'imaginer qu'il y a des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes dans des cantons o\u00f9 il y a un tr\u00e8s grand brassage de population, c'est le cas notamment peut-\u00eatre du canton de Gen\u00e8ve ou du Tessin o\u00f9 enfin surtout les cantons fronti\u00e8re mais je n'arriverai pas \u00e0 croire qu'on puisse imposer cette sorte de de de pseudo lib\u00e9ralisme ce partenariat dans l'ensemble des cantons, par une sorte Ducasse qui viendrait de Berne je suis pas partisan born\u00e9 du f\u00e9d\u00e9ralisme, mais l\u00e0 on est dans des domaines de sensibilit\u00e9 de tradition historique et je pr\u00f4ne plut\u00f4t la prudence et la clarification du terrain avant qu'on mette en place des partenariats qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler des formes d'otages et s'pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [89%] :\r\nAda Marra finalement est -ce que aujourd'hui dans le contexte actuel, ce n'est pas trop t\u00f4t, ce d\u00e9bat n'est pas trop pr\u00e9matur\u00e9 le d\u00e9bat sur la reconnaissance de l'Islam, la Suisse, qui demeure une terre chr\u00e9tienne \u00c9lodie puisque le sondage d'aujourd'hui le le montre aussi 80 pourcent des des sond\u00e9s le pensent est -ce qu'aujourd'hui il y a pas le, je dirais, a besoin d'abord d'affirmer ou de r\u00e9affirmer cette identit\u00e9 avant de pouvoir accueillir des autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [88%] :\r\nJe crois que c'est toute la question de \u00e7a veut dire valeurs chr\u00e9tiennes, les gens se disent : je me reconnais dans les valeurs chr\u00e9tiennes, c'est-\u00e0-dire le terme \u00e0 d\u00e9finir qu'est -ce que \u00e7a veut dire tr\u00e8s chr\u00e9tien \u00e7a, on est d\u00e9j\u00e0 pas tous d'accord entre nous et puis moi, je r\u00e9p\u00e8te, je pense que le fait de banaliser une religion quelque part, c'est la donn\u00e9e \u00e0 la sauce helv\u00e9tique aujourd'hui dans le canton de Vaud il viendrait pas un catholique lausannois l'id\u00e9e de vouloir faire une processus par une procession pour Christian, mois de juin \u00e0 Fribourg et le fond tranquillement mais personne catholique demande \u00e7a, donc on voit bien que c'est on on se conna\u00eet sont les uns les autres, il s'agit effectivement pas de reconna\u00eetre l'Islam, il s'agit de reconna\u00eetre des associations puisque dans tous les contents et des processus de reconnaissance ou des \u00e9glises reconnues, on parle d'association sp\u00e9cifique, donc on voit tr\u00e8s bien qu'il s'agit pas de clarifier les choses se Clary. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [83%] :\r\nNicole et Julien, si on regarde comment merci beaucoup Ada Marra, merci \u00e9galement \u00e0 vos Dominique de d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e de savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-06T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1553714", "internalArchiveId": "AA1610553743", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 1147, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8142690", "imageURL": "http://www.rts.ch/8142701.image", "backgrounds": ["Clients et commer\u00e7ants de food truck dans la rue \u00e0 Fribourg."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VD: Mezi\u00e8res accueille l'exposition de l'association romande des amateurs d'oiseaux", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "JU: des \u00e9tudiants de Del\u00e9mont sont rentr\u00e9s de leur \u00e9change en Inde", "VD: Samir Alic est parti \u00e0 la recherche de talents pour ouvrir sa propre sc\u00e8ne", "VS: la population de Crans-Montana va \u00e9lire son pr\u00e9sident", "FR: le Parlement cantonal a cr\u00e9\u00e9 une patente pour les food trucks", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le grand public pourra admirer quelques 800 specimens.", "Le voyage \u00e9tait plac\u00e9 sous le th\u00e8me de la gestion des d\u00e9chets.", "Pour le moment, il cartonne sur internet.", "Il sera le premier de la nouvelle commune fusionn\u00e9e du haut-plateau.", "Elle s'applique \u00e0 tous les restaurants mobiles qui transforment de la nourriture sur place."], "variantIds": ["ece-8031235", "ece-8030851", "ece-8031233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-24T09:48:19Z", "subTitles": ["19:00:00:17  19:00:18:10\r\n...\r\n\r\n19:00:18:11  19:00:22:10\r\n      -Je ne m'attendais pas \r\n     \u00e0 un accueil aussi grand.\r\n\r\n19:00:22:11  19:00:27:03\r\n   -Ce soir, vous retrouverez\r\n    les \u00e9tudiants jurassiens\r\n\r\n19:00:27:05  19:00:30:08\r\nde retour de leur voyage en Inde.\r\n\r\n19:00:30:10  19:00:37:10\r\n Un \u00e9change scolaire avec un th\u00e8me\r\nbien pr\u00e9cis: la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:00:37:17  19:00:40:22\r\n       Jusqu'\u00e0 dimanche,\r\n   les f\u00e9rus de belles plumes\r\n\r\n19:00:41:00  19:00:45:11\r\n ont rendez-vous \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res (VD)\r\n    pour la 66\u00e8me exposition\r\n\r\n19:00:45:12  19:00:49:03\r\n    de l'Association romande\r\n    des amateurs d'oiseaux.\r\n\r\n19:00:49:05  19:00:53:14\r\n      15 juges ont examin\u00e9\r\n     pr\u00e8s de 800 sp\u00e9cimens.\r\n\r\n19:00:53:16  19:00:58:17\r\n   -On mettrait 1er, 2\u00e8me, 3\u00e8me\r\n     \u00e9ventuellement, et 4\u00e8me.\r\n\r\n19:00:59:02  19:01:02:16\r\n            -Rencontre\r\navec le petit humoriste qui monte.\r\n\r\n19:01:02:18  19:01:06:11\r\n    Samir Alic est lausannois\r\n      d'origine bosniaque.\r\n\r\n19:01:06:12  19:01:09:21\r\n          Il aime rire\r\n  des diff\u00e9rences culturelles.\r\n\r\n19:01:09:23  19:01:14:08\r\nSes sketches sur les communaut\u00e9s\r\n  font un tabac sur Internet.\r\n\r\n19:01:14:10  19:01:16:23\r\n -Il a public \u00e9norme qui le suit.\r\n\r\n19:01:17:01  19:01:23:07\r\n             Il surfe\r\n   sur les diff\u00e9rentes cultures.\r\n\r\n19:01:26:10  19:01:27:17\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:01:27:19  19:01:31:13\r\n      La mode desfood trucks\r\n    a envahi la Suisse romande.\r\n\r\n19:01:31:15  19:01:36:15\r\nMais ces camions-restaurants cr\u00e9ent\r\n quelques probl\u00e8mes aux autorit\u00e9s\r\n\r\n19:01:36:17  19:01:39:14\r\n            qui veulent\r\n    pouvoir mieux les encadrer.\r\n\r\n19:01:39:16  19:01:48:15\r\nA Fribourg, le Parlement cantonal a\r\ncr\u00e9\u00e9 une patente rien que pour eux.\r\n\r\n19:01:49:16  19:01:53:18\r\n    -Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n    ces cuisines ambulantes\r\n\r\n19:01:53:20  19:01:56:08\r\n  prosp\u00e8rent en Suisse romande,\r\n\r\n19:01:56:10  19:02:01:04\r\njusqu'\u00e0 devenir une concurrence pour\r\n  les restaurateurs traditionnels.\r\n\r\n19:02:01:06  19:02:04:11\r\n    A Fribourg, leur libert\u00e9\r\n      appartient au pass\u00e9.\r\n\r\n19:02:04:12  19:02:09:08\r\nIls devront obtenir une autorisation\r\n   sp\u00e9ciale pour leurfood truck.\r\n\r\n19:02:09:15  19:02:14:05\r\n   -Ca va valoriser mon m\u00e9tier,\r\n \u00e7a va apporter de la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n19:02:14:07  19:02:20:10\r\n en montrant qu'on essaye de suivre\r\nle mouvement en respectant les lois.\r\n\r\n19:02:20:11  19:02:25:11\r\n J'ai quelques petites r\u00e9ticences\r\nsur certains points de la licence.\r\n\r\n19:02:25:18  19:02:30:13\r\n -Le Grand Conseil fribourgeois a \r\nadopt\u00e9 cette patente \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:02:30:15  19:02:35:23\r\nInterdiction de vendre de l'alcool\r\n   et d'exploiter une terrasse.\r\n\r\n19:02:36:12  19:02:41:02\r\n      -Il y aura un suivi \r\n      du lieu de production.\r\n\r\n19:02:41:04  19:02:45:12\r\n      On ne peut pas arriver\r\n  avec de la nourriture sur place\r\n\r\n19:02:45:14  19:02:49:23\r\n sans savoir o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 produit.\r\n\r\n19:02:50:01  19:02:54:17\r\n   On aura le contr\u00f4le de ce qu'on\r\nva vendre et de ce qu'on va produire.\r\n\r\n19:02:54:22  19:02:58:15\r\n-Les restaurateurs traditionnels\r\n     ont demand\u00e9 cette loi\r\n\r\n19:02:58:17  19:03:01:14\r\n        afin de r\u00e9tablir\r\n    une \u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n\r\n19:03:01:16  19:03:05:03\r\n   avec les m\u00eames contraintes\r\n     que leurs concurrents.\r\n\r\n19:03:05:09  19:03:08:01\r\n-Nous voulions un cadre r\u00e9glementaire\r\n\r\n19:03:08:03  19:03:13:03\r\n   pour se battre \u00e0 armes \u00e9gales\r\n     et \u00e0 concurrence loyale.\r\n\r\n19:03:13:13  19:03:16:14\r\n           -Fribourg\r\ndevient le premier canton romand\r\n\r\n19:03:16:16  19:03:20:16\r\n \u00e0 fixer des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques\r\n    aux cuisines ambulantes.\r\n\r\n19:03:21:14  19:03:24:02\r\n -6'000 km s\u00e9parent les Jurassiens\r\n\r\n19:03:24:04  19:03:27:06\r\n  de l'Ecole de culture g\u00e9n\u00e9rale\r\n           de Del\u00e9mont\r\n\r\n19:03:27:07  19:03:30:15\r\n      et leurs correspondants\r\n      de New Dehli, en Inde.\r\n\r\n19:03:30:17  19:03:35:19\r\nIls ont choisi le th\u00e8me de la gestion\r\n  des d\u00e9chets pour leurs \u00e9changes.\r\n\r\n19:03:35:21  19:03:39:08\r\n      Ils viennent tout juste\r\n       de rentrer de voyage.\r\n\r\n19:03:39:20  19:03:44:09\r\n    -Ces \u00e9tudiants de l'Ecole\r\n de culture g\u00e9n\u00e9rale de Del\u00e9mont\r\n\r\n19:03:44:11  19:03:49:00\r\n         sont de retour\r\napr\u00e8s deux semaines \u00e0 New Dehli.\r\n\r\n19:03:49:02  19:03:53:02\r\n     L'exp\u00e9rience \u00e0 6'000 km\r\n  de la Suisse a \u00e9t\u00e9 marquante.\r\n\r\n19:03:53:20  19:03:55:14\r\n       -Ce qui m'a marqu\u00e9e,\r\n\r\n19:03:55:16  19:03:59:17\r\n c'est la jovialit\u00e9 de la famille\r\n      dans laquelle j'\u00e9tais.\r\n\r\n19:03:59:19  19:04:03:00\r\n       Je ne m'attendais pas\r\n         \u00e0 un tel accueil.\r\n\r\n19:04:03:02  19:04:06:19\r\nC'est comme si j'\u00e9tais leur fille !\r\n\r\n19:04:07:05  19:04:11:11\r\n -Avec leurs homologues indiens,\r\n    les \u00e9tudiants ont planch\u00e9\r\n\r\n19:04:11:12  19:04:14:17\r\n          sur un projet\r\n     de gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:04:14:19  19:04:19:09\r\n     Les ramasser n'est pas \r\n    dans la culture indienne.\r\n\r\n19:04:20:14  19:04:26:00\r\n   -Une fois, ils nous ont donn\u00e9\r\nun lunch dans des bo\u00eetes en carton.\r\n\r\n19:04:26:02  19:04:30:11\r\nIls ont laiss\u00e9 les cartons par terre\r\n       quand ils sont partis\r\n\r\n19:04:30:11  19:04:34:17\r\n  alors qu'on travaille ensemble\r\n   sur la gestion des d\u00e9chets !\r\n\r\n19:04:34:19  19:04:39:10\r\n Je ne pense pas que \u00e7a ait chang\u00e9\r\n   leur opinion sur les d\u00e9chets.\r\n\r\n19:04:39:19  19:04:43:22\r\n  -Ces \u00e9tudiants ont fr\u00e9quent\u00e9\r\n  les cours d'une \u00e9cole priv\u00e9e\r\n\r\n19:04:44:00  19:04:45:13\r\n      durant deux semaines.\r\n\r\n19:04:45:15  19:04:47:07\r\n       Ils ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s\r\n\r\n19:04:47:09  19:04:51:12\r\n    par l'uniforme, le respect\r\nde la hi\u00e9rarchie et la discipline.\r\n\r\n19:04:51:20  19:04:57:02\r\n-Le matin, ils se mettent en cercle\r\n   pour chanter l'hymne indien.\r\n\r\n19:04:57:04  19:05:01:11\r\n    Des \u00e9l\u00e8ves viennent chacun \r\n    leur tour faire un discours\r\n\r\n19:05:01:13  19:05:04:06\r\n              devant\r\n  les 2'000 \u00e9tudiants de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:05:04:08  19:05:08:17\r\n   C'est beaucoup plus strict,\r\non pourrait m\u00eame dire \"militaire\".\r\n\r\n19:05:09:00  19:05:13:06\r\n-Le dernier volet de cet \u00e9change\r\n  entre Jurassiens et Indiens\r\n\r\n19:05:13:08  19:05:14:20\r\n    aura lieu l'an prochain.\r\n\r\n19:05:14:22  19:05:16:14\r\n   Les \u00e9tudiants de New Dehli\r\n\r\n19:05:16:16  19:05:18:22\r\n          s\u00e9journeront\r\n    deux semaines en Suisse.\r\n\r\n19:05:19:06  19:05:21:17\r\n   -Notre tour de Suisse romande\r\n\r\n19:05:21:19  19:05:24:22\r\n         commence ce soir\r\n     par le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:29:10  19:05:32:05\r\n   -Le Grand Conseil genevois\r\n          met un terme\r\n\r\n19:05:32:07  19:05:36:14\r\nau convoyage de certains d\u00e9tenus\r\n  par des entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n19:05:36:16  19:05:40:00\r\n     Une majorit\u00e9 gauche-MCG\r\n     a fait passer cette loi\r\n\r\n19:05:40:02  19:05:44:11\r\n      qui unifie le statut\r\n   du personnel de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:05:44:13  19:05:47:11\r\n         -Ca va supposer\r\n     une capacit\u00e9 de recruter\r\n\r\n19:05:47:13  19:05:51:10\r\n     relativement intensive: \r\n    des dizaines de personnes.\r\n\r\n19:05:51:11  19:05:56:11\r\nA des niveaux de salaires de l'Etat\r\n   de Gen\u00e8ve, donc assez \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:05:56:13  19:06:01:01\r\n Avec une absence de flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:06:01:03  19:06:05:21\r\n-Les charges de l'Etat pourraient\r\naugmenter jusqu'\u00e0 7 mios par an.\r\n\r\n19:06:05:23  19:06:09:10\r\n        L'Etat a 5 ans,\r\n\u00e0 partir de l'entr\u00e9e en vigueur,\r\n\r\n19:06:09:11  19:06:11:13\r\npour cesser les contrats priv\u00e9s.\r\n\r\n19:06:11:20  19:06:14:20\r\n       -Le site d\u00e9saffect\u00e9\r\n      de Tetra Pak \u00e0 Romont\r\n\r\n19:06:14:22  19:06:17:11\r\nappartiendra au canton de Fribourg.\r\n\r\n19:06:17:12  19:06:21:20\r\n    Le Grand Conseil a accept\u00e9\r\nle rachat du site au g\u00e9ant su\u00e9dois\r\n\r\n19:06:21:22  19:06:23:21\r\n   pour un montant de 22 mios.\r\n\r\n19:06:23:23  19:06:28:09\r\n   Une politique d'acquisition\r\nde biens fonciers voulue par tous.\r\n\r\n19:06:28:11  19:06:33:12\r\n-Le Conseil d'Etat et le Parlement \r\nsont unis derri\u00e8re cette politique.\r\n\r\n19:06:33:14  19:06:38:12\r\n  L'Etat et les communes doivent\r\n   pouvoir acheter des terrains\r\n\r\n19:06:38:14  19:06:43:01\r\n     pour faire une promotion\r\n        \u00e9conomique active.\r\n\r\n19:06:43:03  19:06:47:09\r\n-Le rachat sera effectif en 2017\r\n  et doit permettre au canton\r\n\r\n19:06:47:11  19:06:51:11\r\n    d'attirer des entreprises\r\n     \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n19:06:51:18  19:06:56:02\r\n -Ada Marra ne se pr\u00e9sentera pas\r\n       \u00e0 la candidature PS\r\n\r\n19:06:56:04  19:07:01:13\r\npour briguer le si\u00e8ge d'A-C.Lyon\r\n   au Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:07:01:15  19:07:06:10\r\n    Deux raisons: sa volont\u00e9\r\n     de suivre ses dossiers\r\n\r\n19:07:06:11  19:07:09:07\r\nen tant que conseill\u00e8re nationale\r\n\r\n19:07:09:09  19:07:13:21\r\n      et son positionnement\r\nplut\u00f4t libertaire dans son parti.\r\n\r\n19:07:13:23  19:07:17:23\r\n        On conna\u00eet donc\r\nles trois candidates socialistes\r\n\r\n19:07:18:00  19:07:21:01\r\nqui se lanceront dans la campagne.\r\n\r\n19:07:21:03  19:07:26:00\r\nCesla Amarelle, Roxane Meyer-Keller\r\n   et Fabienne Freymond Cantone.\r\n\r\n19:07:29:13  19:07:34:19\r\n-Le 13 novembre a lieu l'\u00e9lection des\r\n  pr\u00e9sidents de communes en Valais.\r\n\r\n19:07:34:21  19:07:37:09\r\n Douze localit\u00e9s sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:07:37:11  19:07:42:12\r\nNous vous emmenons \u00e0 Crans-Montana, \r\nqui se pr\u00e9pare \u00e0 un duel historique.\r\n\r\n19:07:42:21  19:07:47:20\r\n-Crans-Montana \u00e9lira son nouveau\r\n  pr\u00e9sident dans une semaine.\r\n\r\n19:07:47:22  19:07:53:01\r\nCe sera le premier de la nouvelle \r\ncommune fusionn\u00e9e du Haut-Plateau.\r\n\r\n19:07:53:03  19:07:56:07\r\n       Un sacr\u00e9 challenge\r\n    pour les deux candidats.\r\n\r\n19:07:56:09  19:08:00:23\r\n   Joseph Bonvin a pass\u00e9 8 ans\r\nau Conseil communal de Chermignon.\r\n\r\n19:08:01:07  19:08:06:06\r\n-Un h\u00f4telier \u00e0 la t\u00eate d'une commune\r\n  touristique comme Crans-Montana\r\n\r\n19:08:06:08  19:08:08:05\r\n       peut beaucoup amener.\r\n\r\n19:08:08:07  19:08:12:06\r\n       Zermatt a un h\u00f4telier\r\n    \u00e0 sa t\u00eate depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n19:08:12:08  19:08:14:15\r\n     et les r\u00e9sultats sont l\u00e0.\r\n\r\n19:08:14:17  19:08:19:16\r\n         J'esp\u00e8re pouvoir\r\n amener cette vision touristique.\r\n\r\n19:08:20:03  19:08:24:00\r\n        -Nicolas F\u00e9raud,\r\n  actuel pr\u00e9sident de Randogne,\r\n\r\n19:08:24:02  19:08:27:05\r\n          meilleur \u00e9lu\r\n au Conseil communal en octobre.\r\n\r\n19:08:27:07  19:08:29:21\r\nLes deux hommes veulent convaincre,\r\n\r\n19:08:29:23  19:08:33:01\r\n     comme lors de ce d\u00e9bat\r\n     organis\u00e9 par Canal 9.\r\n\r\n19:08:33:08  19:08:37:10\r\n   -Le r\u00e9sultat du premier tour\r\n   nous a un peu forc\u00e9 la main.\r\n\r\n19:08:37:11  19:08:40:16\r\n        Nous avons fait 3\r\n    des 4 meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:08:40:18  19:08:45:04\r\n  C'\u00e9tait logique qu'on pr\u00e9sente\r\n  quelqu'un \u00e0 cette pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:08:45:13  19:08:48:16\r\n           -En Valais,\r\n le pr\u00e9sident b\u00e9n\u00e9ficie toujours\r\n\r\n19:08:48:18  19:08:51:23\r\n     d'un important pouvoir,\r\n       r\u00e9el et symbolique.\r\n\r\n19:08:52:08  19:08:57:13\r\n-C'est li\u00e9 \u00e0 la fonction du pr\u00e9sident\r\n  qui est le patron de l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:08:57:15  19:09:01:19\r\n            En principe,\r\nil a une majorit\u00e9 autour de la table.\r\n\r\n19:09:01:21  19:09:05:16\r\n     Son autorit\u00e9 est \u00e9norme.\r\n\r\n19:09:06:01  19:09:09:00\r\n -Le pr\u00e9sident imprime un style.\r\n\r\n19:09:09:02  19:09:12:08\r\n            Difficile\r\n   de s'\u00e9lever contre sa voix.\r\n\r\n19:09:13:00  19:09:15:19\r\n-Je pense qu'elle compte pour deux.\r\n\r\n19:09:15:21  19:09:21:05\r\nC'est tr\u00e8s dur pour un pr\u00e9sident de \r\nse faire contrarier par son conseil.\r\n\r\n19:09:21:07  19:09:23:07\r\n    Ca n'existe quasiment pas.\r\n\r\n19:09:23:13  19:09:27:18\r\n-Le futur pr\u00e9sident restera 3 ans\r\n   \u00e0 la t\u00eate de Crans-Montana,\r\n\r\n19:09:27:20  19:09:30:17\r\n          6\u00e8me commune\r\n  la plus importante du Valais.\r\n\r\n19:09:31:01  19:09:34:17\r\n     -Les f\u00e9rus de gazouillis\r\n       et de belles plumes\r\n\r\n19:09:34:19  19:09:38:14\r\n         ont rendez-vous\r\n   ce week-end \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res (VD).\r\n\r\n19:09:38:16  19:09:41:21\r\n       Le village accueille\r\n       la 66\u00e8me exposition\r\n\r\n19:09:41:23  19:09:45:15\r\n     de l'Association romande\r\n     des amateurs d'oiseaux.\r\n\r\n19:09:45:17  19:09:49:13\r\n      Pour les sp\u00e9cialistes,\r\n  c'est l'occasion d'un concours,\r\n\r\n19:09:49:15  19:09:52:17\r\n        et pour le public,\r\n     d'admirer 800 sp\u00e9cimens.\r\n\r\n19:09:52:19  19:09:55:15\r\n            On retrouve\r\n    Julien von Roten sur place.\r\n\r\n19:09:57:18  19:10:01:07\r\n   -Des perruches, des canaris,\r\n        des perroquets...\r\n\r\n19:10:01:09  19:10:02:23\r\n        M. Fiaux, bonsoir.\r\n\r\n19:10:03:01  19:10:06:05\r\n    Vous pr\u00e9sentez des oiseaux\r\n         du monde entier.\r\n\r\n19:10:06:07  19:10:12:16\r\n-On a ici un tarin noir de Bolivie\r\n et un martin-p\u00eacheur Rothschild.\r\n\r\n19:10:12:18  19:10:15:08\r\n  -Ce sont des esp\u00e8ces menac\u00e9es ?\r\n\r\n19:10:15:10  19:10:20:14\r\n       -Non, mais c'est tr\u00e8s\r\n        difficile \u00e0 \u00e9lever.\r\n\r\n19:10:20:16  19:10:23:16\r\nIl faut qu'on en ait assez en \u00e9levage\r\n\r\n19:10:23:18  19:10:26:16\r\n       pour ne pas pr\u00e9lever\r\n         dans la nature.\r\n\r\n19:10:26:18  19:10:30:12\r\n        Et \u00e9ventuellement\r\n      en rel\u00e2cher si besoin.\r\n\r\n19:10:30:14  19:10:32:16\r\n     Comme pour le perroquet:\r\n\r\n19:10:32:17  19:10:38:23\r\n      un centre mondial g\u00e8re\r\n les perroquets d'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n19:10:39:01  19:10:44:00\r\n   -Nous seulement vous voulez \r\n  montrer ces oiseaux au public,\r\n\r\n19:10:44:02  19:10:46:20\r\nmais il y a aussi d'autres messages ?\r\n\r\n19:10:46:22  19:10:51:06\r\n    -On veut faire comprendre\r\nqu'on peut \u00e9lever assez d'oiseaux.\r\n\r\n19:10:51:07  19:10:54:13\r\n          On peut cesser\r\n   d'en pr\u00e9lever dans la nature.\r\n\r\n19:10:54:15  19:11:01:07\r\n        Et savoir si on est\r\n  dans le bon standard d'oiseaux.\r\n\r\n19:11:01:09  19:11:07:01\r\n    -Pour vous, les conditions\r\nde d\u00e9tention sont tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n19:11:07:03  19:11:10:05\r\n      D'habitude les voli\u00e8res\r\n        sont plus grandes.\r\n\r\n19:11:10:07  19:11:14:01\r\n    -Oui, les oiseaux sont l\u00e0 \r\n    pour 3 ou 4 jours maximum.\r\n\r\n19:11:14:03  19:11:19:03\r\n      Apr\u00e8s, ils retournent\r\n dans des voli\u00e8res jusqu'\u00e0 30 m3.\r\n\r\n19:11:19:05  19:11:22:11\r\n-Vous organisez aussi un concours.\r\n\r\n19:11:22:13  19:11:28:10\r\n   Notre coll\u00e8gue a eu la chance\r\n  de suivre le travail des juges.\r\n\r\n19:11:29:17  19:11:33:15\r\n-Concentration pour ces 15 juges.\r\n\r\n19:11:33:17  19:11:38:20\r\nChacun a pour mission de d\u00e9partager\r\n      les plus beaux oiseaux.\r\n\r\n19:11:38:22  19:11:44:03\r\n  Bec, plumage, posture, couleurs;\r\nchaque volatile est pass\u00e9 au crible.\r\n\r\n19:11:44:05  19:11:49:08\r\n Depuis 10 ans, Jos\u00e9 fait partie\r\n      des 50 juges du pays.\r\n\r\n19:11:49:15  19:11:55:16\r\n   -Au niveau de la condition et\r\nde la taille, je donne un 19 sur 20.\r\n\r\n19:11:55:18  19:12:00:00\r\n  Au niveau de la couleur, aussi.\r\n\r\n19:12:00:02  19:12:04:09\r\n            Le dessin,\r\n  c'est ce qui est plus d\u00e9licat.\r\n\r\n19:12:04:11  19:12:07:10\r\n        Ils devraient \u00eatre\r\n      un peu mieux dessin\u00e9s.\r\n\r\n19:12:07:20  19:12:10:16\r\n          -800 oiseaux,\r\n    une nonantaine d'esp\u00e8ces.\r\n\r\n19:12:10:18  19:12:12:23\r\n   Chaque juge est sp\u00e9cialis\u00e9:\r\n\r\n19:12:13:01  19:12:16:14\r\n   faune indig\u00e8ne ou exotique,\r\n     canaris ou bec crochu.\r\n\r\n19:12:17:03  19:12:20:14\r\n -On mettrait premier, deuxi\u00e8me...\r\n\r\n19:12:21:00  19:12:25:14\r\n     -Michel a une centaine\r\n    de concours \u00e0 son actif.\r\n\r\n19:12:25:16  19:12:29:01\r\n           Les oiseaux,\r\nune histoire d'amour depuis 40 ans.\r\n\r\n19:12:29:13  19:12:33:17\r\n-Un bel oiseau fait plaisir \u00e0 voir.\r\n\r\n19:12:33:19  19:12:38:01\r\n   C'est comme une belle fille.\r\n\r\n19:12:39:19  19:12:43:23\r\n    -Quinze porteurs courent\r\n    d'un endroit \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:12:44:01  19:12:47:20\r\n        D\u00e8s qu'un oiseau\r\n  est retenu parmi les favoris,\r\n\r\n19:12:47:22  19:12:51:02\r\nil faut alors v\u00e9rifier les bagues.\r\n\r\n19:13:02:17  19:13:06:14\r\n-C'est le premier champion du jour.\r\n             -Super !\r\n\r\n19:13:06:16  19:13:08:03\r\n         C'est un bernois.\r\n\r\n19:13:08:15  19:13:13:12\r\n    -Un rendez-vous important\r\n       pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n19:13:13:14  19:13:17:13\r\n       Chaque oiseau prim\u00e9\r\nfera monter une valeur d'\u00e9levage.\r\n\r\n19:13:18:00  19:13:21:11\r\n     -Le r\u00e9seautage se cr\u00e9era\r\n       entre les \u00e9leveurs.\r\n\r\n19:13:21:13  19:13:24:13\r\n     On arrive \u00e0 des qualit\u00e9s\r\n         exceptionnelles\r\n\r\n19:13:24:15  19:13:28:11\r\n          qui permettent,\r\n  lors des expositions mondiales,\r\n\r\n19:13:28:13  19:13:32:04\r\n       d'avoir les r\u00e9sultats\r\n   que la Suisse a actuellement.\r\n\r\n19:13:32:11  19:13:34:17\r\n-L'occasion pour le grand public\r\n\r\n19:13:34:19  19:13:37:23\r\n     de d\u00e9couvrir la vari\u00e9t\u00e9\r\n      des \u00e9levages du pays.\r\n\r\n19:13:38:01  19:13:41:16\r\n     Les plus beaux oiseaux\r\n   iront concourir en Espagne\r\n\r\n19:13:41:18  19:13:44:20\r\n        pour le concours\r\n     ornithologique mondial.\r\n\r\n19:13:46:03  19:13:48:16\r\n -Ce qu'il y a de particulier ici,\r\n\r\n19:13:48:17  19:13:53:06\r\n   c'est qu'il y a des oiseaux\r\nqui n'existent pas dans la nature.\r\n\r\n19:13:53:08  19:13:57:11\r\n-La plupart des oiseaux sont issus\r\n    de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:13:57:12  19:14:00:06\r\n    Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s\r\n         dans la nature.\r\n\r\n19:14:00:08  19:14:04:03\r\n  Ca fait des centaines d'ann\u00e9es\r\n     qu'on \u00e9l\u00e8ve des oiseaux.\r\n\r\n19:14:04:05  19:14:09:09\r\n On arrive \u00e0 obtenir des mutations \r\nde couleurs, de formes, de postures.\r\n\r\n19:14:09:11  19:14:12:20\r\n         -Tout d'un coup,\r\n   une nouvelle couleur arrive.\r\n\r\n19:14:12:22  19:14:15:15\r\nVous dites qu'il faut l'exploiter.\r\n\r\n19:14:15:17  19:14:18:06\r\n            -La nature\r\n    n'est pas toujours honn\u00eate.\r\n\r\n19:14:18:08  19:14:20:06\r\n    Il y a de petites failles.\r\n\r\n19:14:20:08  19:14:22:12\r\n     D\u00e8s qu'il y a une faille,\r\n\r\n19:14:22:14  19:14:26:13\r\n on essaye d'obtenir une couleur,\r\n      en croisant une autre.\r\n\r\n19:14:26:15  19:14:30:23\r\n   -Peut-on dire que les oiseaux\r\n  sont des animaux de compagnie ?\r\n\r\n19:14:31:01  19:14:32:06\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:14:32:08  19:14:35:06\r\n         Il y a des races\r\n    plus faciles que d'autres.\r\n\r\n19:14:35:08  19:14:37:22\r\n       Certaines ont besoin\r\n        de plus d'espace.\r\n\r\n19:14:38:00  19:14:42:01\r\n         Certains oiseaux\r\n  s'apprivoisent tr\u00e8s facilement.\r\n\r\n19:14:42:03  19:14:44:10\r\n -Quel est votre oiseau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n19:14:44:11  19:14:48:10\r\n         -Les ins\u00e9parables,\r\npour leur beaut\u00e9 et ils sont joueurs.\r\n\r\n19:14:48:11  19:14:50:10\r\n   C'est un oiseau tr\u00e8s bruyant.\r\n\r\n19:14:50:11  19:14:52:14\r\n  -C'est bruyant comme passion ?\r\n\r\n19:14:52:16  19:14:56:08\r\n    -Ca peut \u00eatre tr\u00e8s bruyant,\r\n     surtout pour les voisins.\r\n\r\n19:14:56:10  19:14:57:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:14:57:21  19:15:01:05\r\n Je vous souhaite un bon week-end.\r\n\r\n19:15:01:15  19:15:04:11\r\n  -L'univers des caf\u00e9s-th\u00e9\u00e2tres,\r\n\r\n19:15:04:13  19:15:07:21\r\n    les sketches et l'ambiance\r\n       feutr\u00e9e de la salle.\r\n\r\n19:15:07:23  19:15:11:19\r\nC'est le r\u00eave d'un jeune humoriste\r\n       suisse: Samir Alic.\r\n\r\n19:15:11:21  19:15:16:02\r\n     Il cartonne sur Internet\r\navec ses vid\u00e9os sur les communaut\u00e9s\r\n\r\n19:15:16:04  19:15:18:11\r\n  et veut ouvrir sa propre sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:15:18:13  19:15:23:06\r\n   Pour ce projet, il est parti\r\n\u00e0 la recherche de nouveaux talents.\r\n\r\n19:15:23:22  19:15:26:01\r\n   -Grand casting \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:15:26:03  19:15:30:13\r\nCe petit bout d'homme cherche...\r\n\r\n19:15:31:04  19:15:32:13\r\n         -La perle rare !\r\n\r\n19:15:32:15  19:15:36:08\r\n         Le coup de coeur,\r\n     ou peut-\u00eatre deux, trois.\r\n\r\n19:15:36:19  19:15:39:04\r\n Des artistes du cru pour lancer\r\n\r\n19:15:39:06  19:15:43:04\r\n     un nouveau caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre\r\n      au nom de Samir Alic.\r\n\r\n19:15:43:06  19:15:46:14\r\n     En 2011, cet humoriste\r\n      d'origine bosniaque\r\n\r\n19:15:46:16  19:15:50:20\r\n    a fait partie des grands\r\n  du Montreux Comedy Festival.\r\n\r\n19:15:51:06  19:15:53:12\r\n    -J'assume ma petite taille.\r\n\r\n19:15:53:14  19:15:57:12\r\n     Mais ce n'est pas facile\r\n   avec les moqueries des gens.\r\n\r\n19:15:57:14  19:16:02:14\r\nL'autre jour, j'ai command\u00e9 un menu\r\n au Mc Do, la fille elle m'a fait:\r\n\r\n19:16:02:16  19:16:06:12\r\n       \"Vous voulez le jouet\r\n       avec le Happy Meal ?\"\r\n\r\n19:16:06:14  19:16:11:17\r\n         Je lui ai dit :\r\n    \"Non mais \u00e7a va ou bien ?\"\r\n\r\n19:16:11:19  19:16:14:04\r\n \"Bien s\u00fbr que je veux le jouet !\"\r\n\r\n19:16:14:14  19:16:17:06\r\n       -Il tire son humour\r\n        de son entourage,\r\n\r\n19:16:17:08  19:16:20:11\r\n    de son parcours d'enfant\r\n      ayant fui la guerre.\r\n\r\n19:16:20:13  19:16:23:06\r\n         Et \u00e7a cartonne.\r\n\r\n19:16:23:08  19:16:26:01\r\n     Ses sketches atteignent\r\n    des sommets sur Facebook.\r\n\r\n19:16:26:10  19:16:30:09\r\n{\\an5}         Accent italien\r\n  -La pizza qui te donne la force\r\n        en haut et en bas.\r\n\r\n19:16:30:18  19:16:34:12\r\n   -On retrouve notre com\u00e9dien\r\n    avant sa prochaine vid\u00e9o.\r\n\r\n19:16:34:21  19:16:39:15\r\n     -Je vais faire un sketch\r\n        sur les Africains.\r\n\r\n19:16:39:17  19:16:43:00\r\n      C'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9\r\n        envie de le faire,\r\n\r\n19:16:43:02  19:16:47:03\r\n      en faisant les accents,\r\n         les communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:16:47:05  19:16:50:15\r\n       Faire les communaut\u00e9s\r\n        ne veut pas dire...\r\n\r\n19:16:50:17  19:16:55:23\r\n Je ne fais jamais sur la religion\r\n   ou la politique par exemple.\r\n\r\n19:16:56:09  19:16:58:17\r\n  -Mais au-del\u00e0 du rire, Samir,\r\n\r\n19:16:58:19  19:17:03:13\r\n  c'est le visage d'une soci\u00e9t\u00e9\r\n      souvent dans l'ombre.\r\n\r\n19:17:04:09  19:17:07:03\r\n -Samir a une aura extraordinaire.\r\n\r\n19:17:07:05  19:17:10:06\r\nIl a un public \u00e9norme qui le suit.\r\n\r\n19:17:10:08  19:17:15:21\r\n      Il surfe sur la mixit\u00e9,\r\n     les diff\u00e9rentes cultures.\r\n\r\n19:17:16:14  19:17:21:05\r\n       -Retour au casting\r\n o\u00f9 les candidats se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:17:21:07  19:17:27:05\r\n   Mais ce jour-l\u00e0, \u00e7a n'a pas\r\n    \u00e9t\u00e9 facile pour le jury.\r\n\r\n19:17:29:21  19:17:32:09\r\n        -Une catastrophe !\r\n\r\n19:17:32:11  19:17:36:19\r\n           -C'est nul !\r\n     Tu peux pas juger sur \u00e7a.\r\n\r\n19:17:37:05  19:17:39:12\r\n    -A la fin de la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:17:39:14  19:17:43:01\r\n      trois candidats ont\r\n  quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n19:17:43:03  19:17:45:21\r\n           Parmi eux,\r\npeut-\u00eatre la fameuse perle rare.\r\n\r\n19:17:46:04  19:17:50:04\r\n   -Il y aurait une petit fiert\u00e9\r\n    de se dire: \"Je l'ai aid\u00e9\".\r\n\r\n19:17:50:06  19:17:53:03\r\n           J'ai le r\u00eave\r\n    de pouvoir aider un autre.\r\n\r\n19:17:53:10  19:17:56:14\r\n   -Il y a encore du travail \r\n  avant le d\u00e9but du spectacle.\r\n\r\n19:17:56:16  19:18:00:07\r\n  Les comp\u00e8res veulent ouvrir \r\n leur caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre mi-novembre.\r\n\r\n19:18:00:09  19:18:01:21\r\n      Il faudra faire vite.\r\n\r\n19:18:02:09  19:18:05:17\r\n      -On va bien r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:18:06:15  19:18:09:10\r\n          -C'est la fin\r\n    de votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n19:18:09:11  19:18:13:03\r\n      On vous retrouve lundi\r\n  pour une semaine particuli\u00e8re !\r\n\r\n19:18:13:05  19:18:16:11\r\n    Le bus de \"Couleurs d'\u00e9t\u00e9\"\r\n       reprend du service.\r\n\r\n19:18:16:12  19:18:20:11\r\n   C'est que \"Couleurs locales\"\r\n   f\u00eatera sa 1'500\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:18:20:12  19:18:23:09\r\n         Pour l'occasion,\r\n     toute l'\u00e9quipe sillonnera\r\n\r\n19:18:23:11  19:18:28:10\r\n  les routes de l'Arc jurassien:\r\n300 km \u00e0 la rencontre des Romands.\r\n\r\n19:18:28:11  19:18:31:16\r\n      Nous retrouverons aussi\r\n\r\n19:18:31:18  19:18:36:11\r\n     certains des personnages\r\n    qui ont marqu\u00e9 l'\u00e9mission.\r\n\r\n19:18:36:13  19:18:39:03\r\n\"Couleurs d'automne\" d\u00e9bute lundi.\r\n\r\n19:18:39:05  19:18:42:23\r\n            On esp\u00e8re\r\n  que vous serez au rendez-vous.\r\n\r\n19:18:45:19  19:18:48:11\r\n  Tout de suite, place au 19:30.\r\n\r\n19:18:48:12  19:18:52:06\r\n        Excellent week-end.\r\n\r\n19:18:52:08  19:18:57:03\r\n    Sous-titrage SWISS TXT :\r\n  C.Berthet, V.Gerber, M.Kastrati\r\n\r\n19:18:57:05  19:19:01:09\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o suivie du 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-03T01:49:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611555446", "durationSec": 163, "title": "FRIGO VD CL PORTRAIT ALIC_RTS000000970148", "excerpt": "Samir Alic, est un jeune humoriste d'origine bosniaque qui passe facilement de la sc\u00e8ne aux sketch sur le WEB.  Pour Nicola Calo, directeur de Media Avenue il tire son talent de ses origines multiples. Samir Alic recherche des com\u00e9diens pour ouvrir un caf\u00e9 th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "COM\u00c9DIEN", "ONE MAN SHOW", "MUSIC-HALL", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555447", "durationSec": 109, "title": "FRIGO CL VS PRESIDENTS COMMUNES_RTS000000972773", "excerpt": "Crans-Montana, la nouvelle commune fusionn\u00e9e du haut-plateau doit \u00e9lire son pr\u00e9sident qui comme c'est la coutume en valais sera le vrais patron. Joseph Bonvin PDC et Nicolas F\u00e9raud PLR sont en lice.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PR\u00c9SIDENT DE COMMUNE"], "sequenceIds": ["1556054"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555448", "durationSec": 136, "title": "CL VD JURY CONCOURS V2_RTS000000974197", "excerpt": "L'exposition des l'association romande des amateurs d'oiseaux est l'occasion d'un important concours du plus bel oiseau dans sa cat\u00e9gorie.  Les juges ornithologues Jos\u00e9e Reyes et Michel Wiser regardent si les crit\u00e8res de chaque esp\u00e8ce sont respect\u00e9s. Pour Eric Guignet, membre du club des oiseaux des \u00eeles, la valeur des oiseaux prim\u00e9s font monter la c\u00f4te de l'\u00e9leveur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEZIERES"], "thematicThemes": ["ORNITHOLOGIE", "CONCOURS DE BEAUT\u00c9", "OISEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555449", "durationSec": 34, "title": "CL TI VD ADA MARRA 0411_RTS000000974156", "excerpt": "La Conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra renonce \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0  la candidature du Parti socialiste vaudois pour un si\u00e8ge au Conseil d'Etat lors des prochaines \u00e9lections cantonales.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555450", "durationSec": 41, "title": "CL TI GE AGENTS DETENTION 0411_RTS000000974153", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s genevois de la gauche et du MCG ont refus\u00e9 le projet de privatisation du transport de d\u00e9tenus. Pour le Conseiller d'Etat Pierre Maudet, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 cela implique d'engager du personnel suppl\u00e9mentaires et des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SURVEILLANT DE PRISON", "D\u00c9TENU"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555451", "durationSec": 42, "title": "CL TI FR TETRAPAK 0411_RTS000000974154", "excerpt": "Le Grand conseil fribourgeois a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 le projet de l'Etat de racheter le site de l'entreprise Tetra Pak. Le Conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie Beat VonLanthen se f\u00e9licite de cette politique fonci\u00e8re active pour faire de la promotion \u00e9conomique.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["VONLANTHEN, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555452", "durationSec": 100, "title": "CL JU BE ECHANGE INDE JURA_RTS000000973795", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole de culture g\u00e9n\u00e9rale de Del\u00e9mont reviennent d'un \u00e9change en Inde. Les \u00e9l\u00e8ves retiennent l'accueil chaleureux des familles de New Delhi mais restent r\u00e9serv\u00e9s sur l'impact du th\u00e8me voyage, la gestions des d\u00e9chets, sur les Indiens.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["\u00c9CHANGE SCOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555453", "durationSec": 94, "title": "CL FOODTRUCKS_RTS000000974136", "excerpt": "Le Grand conseil fribourgeois a vot\u00e9 l'introduction d'une nouvelle patente destin\u00e9e \u00e0 contr\u00f4ler la pratique de la vente ambulante de nourriture. Les camions ambulant baptis\u00e9s food truck devront se conformer \u00e0 une l\u00e9gislation qui limite la concurrence d\u00e9loyale avec les restaurateurs traditionnel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "FAST-FOOD", "VENTE AMBULANTE"], "sequenceIds": ["1555998"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611555444", "summary": "Faux duplex : Itw Jean-Marc Fiaux, pr\u00e9sident du club Oiseaux des iles. \nItw Nicolas Favaro, vice-pr\u00e9sident Arao.", "id": "1555383"}, {"internalArchiveId": "AA1611556047", "summary": "Clients achetant \u00e0 manger dans la rue \u00e0 des camions Food-truck. Itw Fabio Pagani, \"the Rolling chefs\". Marchant dans son camion pr\u00e9parant un sac en papier. \nItw Eric Collomb, d\u00e9put\u00e9 PDC rapporteur de la commission. \nItw Muriel Hauser, pr\u00e9sidente de Gastro Fribourg.", "id": "1555998", "visualThemes": ["FAST-FOOD", "VENTE AMBULANTE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556103", "summary": "Joseph Bonvin, candidat PDC \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commune parcourant Crans-Montana et serrant des mains. Itw Joseph Bonvin. Itw Nicolas Feraud, candidat PLR. Joseph Bonvin et Nicolas Feraud d\u00e9b\u00e2tant dans une salle. Itw Jean Bonnard, ex-r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste.", "id": "1556054", "visualThemes": ["CANDIDAT", "PR\u00c9SIDENT DE COMMUNE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Faux duplex Mezi\u00e8re", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674067", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027982", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B9264A70-A263-43C8-880D-D7299ADF2AC4", "internalArchiveId": "B9264A70-A263-43C8-880D-D7299ADF2AC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Roger Guignard - Un Receveur tr\u00e8s diviseur", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "summary": "Les t\u00e9lescopages sont parfois cruels: au moment m\u00eame o\u00f9 le Grand Conseil neuch\u00e2telois signait la paix fragile de ses h\u00f4pitaux, Philippe Receveur tenait sur notre antenne des propos pour le moins d\u00e9coiffants.\r\n\r\n* * Signature de Roger Guignard - Un Receveur tr\u00e8s diviseur (SIGNATURE 4.11 RECEVEUR DIVISEUR) Un Receveur tr\u00e8s diviseur ! Le commentaire de Roger Guignard.\r\n  1'39''\r\n((Les t\u00e9lescopages sont parfois cruels : au moment m\u00eame o\u00f9  le Grand Conseil neuch\u00e2telois signait la paix fragile de ses h\u00f4pitaux, Philippe Receveur tenait sur notre antenne des propos pour le moins d\u00e9coiffants. Aujourd'hui pr\u00e9sident du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital jurassien, l'ancien conseiller d'Etat PDC d\u00e9fendait son credo : le p\u00e9rim\u00e8tre d'un h\u00f4pital n'est plus engonc\u00e9 dans des fronti\u00e8res cantonales. Soit ! On attendait que son regard embrasse le voisin b\u00e2lois, mais plus du tout. L'heure a sonn\u00e9 pour lui des synergies avec les \u00e9tablissements d'un pr\u00e9sum\u00e9 Arc jurassien du Nord, de Porrentruy \u00e0 Saint-Imier, en passant par Del\u00e9mont, Moutier et, \u00f4 surprise, la Chaux-de-Fonds. Surprise, parce que le propos intervenait 24 heures \u00e0 peine apr\u00e8s une proposition de rachat de l'H\u00f4pital de la M\u00e9tropole horlog\u00e8re.  Oui, de rachat par l'un des bras solides du Groupe Genolier,  la Fondation Patrimonium, avec le concours actif de l'H\u00f4pital du Jura bernois. Et Philippe Receveur de reconna\u00eetre son \u00ab admiration pour la d\u00e9marche lanc\u00e9e par l'H\u00f4pital du Jura bernois aupr\u00e8s de son voisinage \u00bb.\r\nLe voisinage, le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois par exemple, appr\u00e9ciera ! Mais soyons s\u00e9rieux : qu'il faille voir plus loin que les fronti\u00e8res cantonales, nous sommes tous d'accord. Que la collaboration avec le priv\u00e9 doive s'intensifier, les budgets cantonaux en souffrance le disent assez. Mais cautionner le rachat pur et simple d'un \u00e9tablissement situ\u00e9 dans un autre canton ? Et faire de Bienne et Neuch\u00e2te les acteurs esseul\u00e9s d'un Arc jurassien du Sud. Franchement : le conseiller d'Etat Philippe Receveur aurait-il, en son temps, tenu ces propos qui divisent ?  Des paroles qui exacerbent, \u00f4 la belle formule,  la \u00ab coexistence concurrentielle \u00bb ? Partenariat n'est pas rachat, la nuance est de taille !))", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Un Receveur tr\u00e8s diviseur", "Signature de Roger Guignard - Un Receveur tr\u00e8s diviseur  / JDM_2016-11-04T06:49:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Un Receveur tr\u00e8s diviseur  / JDM_2016-11-04T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les t\u00e9lescopages sont parfois cruels: au moment m\u00eame o\u00f9 le Grand Conseil neuch\u00e2telois signait la paix fragile de ses h\u00f4pitaux, Philippe Receveur tenait sur notre antenne des propos pour le moins d\u00e9coiffants.", "Les t\u00e9lescopages sont parfois cruels: au moment m\u00eame o\u00f9 le Grand Conseil neuch\u00e2telois signait la paix fragile de ses h\u00f4pitaux, Philippe Receveur tenait sur notre antenne des propos pour le moins d\u00e9coiffants.", "Les t\u00e9lescopages sont parfois cruels: au moment m\u00eame o\u00f9 le Grand Conseil neuch\u00e2telois signait la paix fragile de ses h\u00f4pitaux, Philippe Receveur tenait sur notre antenne des propos pour le moins d\u00e9coiffants."], "variantIds": ["ece-8123620", "ece-8123602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:25Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn Receveur tr\u00e8s diviseur, c'est le commentaire de Roger Guignard les t\u00e9lescopages sont parfois cruels, au moment m\u00eame o\u00f9 le Grand Conseil neuch\u00e2telois signait la paix fragile de ses h\u00f4pitaux Philippe Receveur tenait sur notre antenne, des propos pour le moins d\u00e9coiffants, aujourd'hui pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital jurassien, l'ancien conseiller d'\u00c9tat PDC d\u00e9fendait son credo : le p\u00e9rim\u00e8tre d'un h\u00f4pital n'est plus engonc\u00e9 dans des fronti\u00e8res cantonales Swat, on attendait que son regard embrasse le voisin b\u00e2lois mais plus du tout l'heure a sonn\u00e9 pour lui des synergies avec les \u00e9tablissements d'un pr\u00e9sum\u00e9 Arc jurassien du Nord de Porrentruy \u00e0 Saint-Imier en passant par Del\u00e9mont Moutier et, \u00f4 surprise, la Chaux-de-Fonds surprise parce que le propos intervenait 24 heures \u00e0 peine apr\u00e8s une proposition de rachat de l'h\u00f4pital de la M\u00e9tropole horlog\u00e8re oui de rachat par l'un des bras solides du Groupe Genolier la Fondation patrimoniaux m'avec le concours actif de l'h\u00f4pital du Jura bernois et Philippe Receveur de reconna\u00eetre son admiration pour la d\u00e9marche lanc\u00e9e par l'h\u00f4pital du Jura bernois aupr\u00e8s de son voisinage le voisinage, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois par exemple appr\u00e9ciera, mais soyons s\u00e9rieux, qu'il faille voir plus loin que les fronti\u00e8res cantonales, nous sommes tous d'accord que la collaboration avec le priv\u00e9 doive s'intensifier les Budgets cantonaux en souffrance, le disent assez mais cautionner le rachat pur et simple d'un \u00e9tablissement situ\u00e9 dans un autre canton et faire de Bienne et Neuch\u00e2tel les acteurs esseul\u00e9s dans l'Arc jurassien du Sud franchement le conseiller d'\u00c9tat Philippe Receveur aurait -il en son temps tenu ces propos qui divisent des paroles qui exacerbent \u00f4 la belle formule la coexistence concurrentielle partenariat n'est pas rachat, la nuance est de taille : Roger. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7696C139-C0EF-47D3-A934-8DDCC3D409AC", "internalArchiveId": "7696C139-C0EF-47D3-A934-8DDCC3D409AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement turc a-t-il franchi la ligne rouge?", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de la Reussille, Denis\r\nUn concert de critiques s'est abattu sur le r\u00e9gime turc, \u00e0 la suite de l'arrestation ce vendredi de deux leaders et de onze d\u00e9put\u00e9s du HDP, le principal parti pro-kurde. D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux membres de la Commission de politique ext\u00e9rieure (CPE), le POP neuch\u00e2telois Denis de la Reussille, et le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n* * Le gouvernement turc a-t-il franchi la ligne rouge?  \r\nLe r\u00e9gime turc a-t-il franchi aujourd'hui une ligne rouge ?\r\nLes r\u00e9actions pleuvent...suite \u00e0 l'arrestation..ce matin ...de  deux leaders et onze d\u00e9put\u00e9s du HDP, le principal parti pro-kurde...\r\nPour les autorit\u00e9s turques...ces mises en d\u00e9tention sont li\u00e9es \u00e0 des enqu\u00eates anti-terroristes li\u00e9es au PKK...\r\nLa direction du HDP \u00e9voque, elle,  \"la fin de de la d\u00e9mocratie\" en Turquie...\r\nLes Etats-Unis se disent \"profond\u00e9ment troubl\u00e9s\"...et la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Frederic Mogherini, s'est d\u00e9clar\u00e9 \"profond\u00e9ment inqui\u00e8te\"...\r\nAlors le temps d'une r\u00e9action plus ferme est-il venu ?... Ne faudrait-il pas par exemple suspendre la Turquie du Conseil de l'Europe dont elle est membre depuis 1950... \r\nL'organisation paneurop\u00e9enne, qui compte 47 Etats-membres dont la Suisse, est l'institution qui promeut les droits de l'homme... Et elle pr\u00e9voit dans ses statuts la possibilit\u00e9 de suspendre un Etat qui ne respecterait pas ses engagements en la mati\u00e8re...\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, tous deux membres de la commission de politique ext\u00e9rieure... le POP neuch\u00e2telois Denis de la Reussille et le PDC vaudois Claude Begl\u00e9...\r\nPlusieurs \u00c9tats ont subi une proc\u00e9dure de suspension \u00e0 l'Assembl\u00e9e du Conseil de l'Europe:\r\n- La Gr\u00e8ce, suite \u00e0 l'\u00e9tablissement de la dictature militaire des colonels en 1967. N\u00e9anmoins, la Gr\u00e8ce se retire de l'organisation en 1969 avant le vote de suspension du Comit\u00e9 des ministres et la proc\u00e9dure n'aboutit pas. Le pays rejoint l'organisation en 1974 apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime.\r\n- La Turquie, suite au coup d'\u00c9tat militaire de 1980. En 1984 elle r\u00e9cup\u00e8re son droit de vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections d\u00e9mocratiques.\r\n- La Russie est suspendue \u00e0 l'Assembl\u00e9e de 2000 \u00e0 2001 \u00e0 cause de sa politique en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\nIci, coup d'Etat civil et Etat d'urgence proclam\u00e9 apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet et prolong\u00e9 de trois mois \u00e0 partir du 19 octobre. Erdogan a sous-entendu qu'il pourrait durer 12 mois. La vaste purge, l'arrestation ces derniers jours de dirigeants et d\u00e9put\u00e9s prokurdes, des journalistes. Peut-on encore dire que les libert\u00e9s de la presse et d'expression sont pr\u00e9serv\u00e9es en Turquie ? La libert\u00e9 d'expression est une libert\u00e9 fondamentale. Selon l'article 8 du Statut du Conseil de l'Europe, tout membre dudit Conseil peut en \u00eatre exclu s'il enfreint cette libert\u00e9. Faut-il, comme le pr\u00e9conisent plusieurs d\u00e9put\u00e9s suisses de tous bords, attendre que la Turquie r\u00e9tablisse la peine capitale pour l'exclure ? \r\n(Statut du Conseil de l'Europe, sign\u00e9 \u00e0 Londres le 5 mai 1949\r\nArticle 8\r\nTout Membre du Conseil de l'Europe qui enfreint gravement les dispositions de l'article 3 peut \u00eatre suspendu de son droit de repr\u00e9sentation et invit\u00e9 par le Comit\u00e9 des Ministres \u00e0 se retirer dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article 7. S'il n'est pas tenu compte de cette invitation, le Comit\u00e9 peut d\u00e9cider que le Membre dont il s'agit a cess\u00e9 d'appartenir au Conseil \u00e0 compter d'une date que le Comit\u00e9 fixe lui-m\u00eame.\r\nArticle 3\r\nTout Membre du Conseil de l'Europe reconna\u00eet le principe de la pr\u00e9\u00e9minence du droit et le principe en vertu duquel toute personne plac\u00e9e sous sa juridiction doit jouir des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales. Il s'engage \u00e0 collaborer sinc\u00e8rement et activement \u00e0 la poursuite du but d\u00e9fini au chapitre Ier.)\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation de la commission politique ext\u00e9rieure du Conseil des Etats a achev\u00e9 aujourd'hui une visite de cinq jours en Turquie. Bilan : inqui\u00e9tude certaine quant \u00e0 l'\u00e9volution de la d\u00e9mocratie dans le pays. Christian Levrat, qui a chapeaut\u00e9 cette d\u00e9l\u00e9gation, dit qu'il faut maintenir \u00e0 tout prix le dialogue avec la Turquie. L'exclure du Conseil de l'Europe, ne serait-ce pas couper tout dialogue ? \r\nLe Congr\u00e8s des pouvoirs locaux et r\u00e9gionaux du Conseil de l'Europe a tenu le 20 octobre un d\u00e9bat sur la situation des maires en Turquie. Ce d\u00e9bat s'inscrit dans le cadre d'une mission d'enqu\u00eate d\u00e9but\u00e9e en octobre et qui se poursuit jusqu'en d\u00e9cembre. Les rapporteurs ne veulent pas tirer de conclusions h\u00e2tives, mais constatent que le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel est mis en ouvre : beaucoup de maires ont \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9s de leurs fonctions (avant m\u00eame le coup d'Etat et le d\u00e9cret) et remplac\u00e9s par des maires d\u00e9sign\u00e9s par le gouvernement. La preuve que la d\u00e9mocratie n'a plus cours en Turquie et qu'il faudrait l'exclure du Conseil de l'Eurpope?", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123647", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le gouvernement turc a-t-il franchi la ligne rouge?  / FOR_2016-11-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.11.2016"], "alternativeSummary": ["Un concert de critiques s'est abattu sur le r\u00e9gime turc, \u00e0 la suite de l'arrestation ce vendredi de deux leaders et de onze d\u00e9put\u00e9s du HDP, le principal parti pro-kurde. D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux membres de la Commission de politique ext\u00e9rieure (CPE), le POP neuch\u00e2telois Denis de la Reussille, et le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9."], "variantIds": ["ece-8123647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:23Z", "webPublicationDate": "2016-11-04T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "CN ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A9A245C-3741-40EC-AB2C-0D1259544E90", "internalArchiveId": "1A9A245C-3741-40EC-AB2C-0D1259544E90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il relever l'\u00e2ge de la visite m\u00e9dicale obligatoire pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s?", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Regazzi, Fabio\r\nLa Commission des transports du National a fait savoir ce vendredi qu'elle avait adopt\u00e9 un projet de modifications pour relever l'\u00e2ge de l'examen de contr\u00f4le obligatoire de 70 \u00e0 75 ans. D\u00e9bat entre Val\u00e9rie Schwaar, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'Association transport et environnement (ATE) Vaud, et Fabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois.\r\n\r\n* * Faut-il relever l'\u00e2ge de la visite m\u00e9dicale obligatoire pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s? 18h Automobiliste \u00e2g\u00e9s\r\nVal\u00e9rie Schwaar, Secr\u00e9taire  g\u00e9n\u00e9rale Association Transport et Environnement Vaud ** 11\r\nFabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois, natel, LIGNE A TESTER\r\nFaut il relever l'\u00e2ge de la visite m\u00e9dicale obligatoire pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s?\r\nLa commission des transports du national a fait savoir aujourd'hui qu'elle avait adopt\u00e9 un projet de modification pour relever l'\u00e2ge de l'examen de contr\u00f4le \u00e0 75 ans.\r\nActuellement, l'\u00e2ge pour cette visite m\u00e9dicale est obligatoire \u00e0 70 ans. Trop t\u00f4t, selon certains parlementaires. Trop tard, leur r\u00e9pondent certains milieux de pr\u00e9vention. \r\nBonsoir Val\u00e9rie Schwaar. Vous \u00eates la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association Transport et environnement Vaud. \r\nAvec nous \u00e9galement Fabio Regazzi, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national PDC tessinois\r\nQUESTIONS AUX DEUX:\r\n- 70 ou 75 ans, qu'est ce que \u00e7a change? \r\n- Certains m\u00e9decins pourraient se montrer complaisants avec leurs patients... la mesure est elle r\u00e9\u00e9llement efficace? ne faudrait il pas instaurer des m\u00e9decins ind\u00e9pendants, attribu\u00e9s aux conducteurs seniors, pour \u00e9viter une certaine complaisance? \r\n- Cette proposition veut imposer un contr\u00f4le \u00e0 partir de 75 ans, tous les deux ans et aux frais des seniors. Comment sont choisis les chiffres ? \u00e7a ne semble pas tr\u00e8s scientifique... \r\nREGAZZI\r\n- Vous invoquez une bureaucratie inutile... pourquoi serait-elle soudain utile pour les plus de 75 ans?\r\n- Votre objectif ne serait-il pas de biffer la visite m\u00e9dicale? \r\n- On sait que les seniors votent plus que les jeunes, n'est-ce pas un peu client\u00e9liste comme d\u00e9marche ? \r\nSCHWAAR\r\n- Vous voudriez rendre cette visite m\u00e9dicale obligatoire avant? \r\noui, d\u00e8s la retraite. \r\n- Les seniors ne sont pas assez responsables pour se prendre en main et renoncer au permis s'ils le jugent n\u00e9cessaire sans qu'ils en soient contraints par un m\u00e9decin ? \r\n- N'y a t il pas un risque de stigmatiser les personnes \u00e2g\u00e9es ?", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123639", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il relever l'\u00e2ge de la visite m\u00e9dicale obligatoire pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s? / FOR_2016-11-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.11.2016"], "alternativeSummary": ["La Commission des transports du National a fait savoir ce vendredi qu'elle avait adopt\u00e9 un projet de modifications pour relever l'\u00e2ge de l'examen de contr\u00f4le obligatoire de 70 \u00e0 75 ans. D\u00e9bat entre Val\u00e9rie Schwaar, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'Association transport et environnement (ATE) Vaud, et Fabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois."], "variantIds": ["ece-8123639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:21Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFaut -il relever l'\u00e2ge de la visite m\u00e9dicale obligatoire pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s, la commission des transports du Conseil national, a fait savoir aujourd'hui qu'elle avait adopt\u00e9 un projet de modifications pour relever l'\u00e2ge de l'examen de contr\u00f4le \u00e0 75 ans actuellement l'\u00e2ge pour cette visite m\u00e9dicale est obligatoire \u00e0 70 ans trop t\u00f4t selon certains parlementaires, trop tard, leur r\u00e9pondent certains milieux de pr\u00e9vention bonsoir Val\u00e9rie Schwaar bonsoir, vous \u00eates la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association transports et environnement Vaud avec nous \u00e9galement, Fabio Regazzi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC tessinois aux premi\u00e8res questions, j'envie de vous poser, je la pose \u00e0 vous, Val\u00e9rie Schwaar 70 ou 75 ans, franchement, c'est quoi la diff\u00e9rence qu'est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [94%] :\r\nAlors, c'est clair qu'il y a une part de subjectivit\u00e9 quand on fixe un \u00e2ge on fixe des \u00e2ge pour plein d'autres choses pour des contr\u00f4les m\u00e9dicaux pour des vaccins, maintenant il faut fixer un \u00e2ge et puis il faut profiter de cet \u00e2ge -l\u00e0 pour imaginer que c'est un contr\u00f4le une occasion finalement de faire un bilan de sant\u00e9 d'une aptitude \u00e0 conduire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [89%] :\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 arbitraire, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:04) [96%] :\r\nIl y a toujours un c\u00f4t\u00e9 arbitraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [95%] :\r\nFabio Regazzi vous invoquez une bureaucratie inutile, pourquoi serait -elle soudain utile pour les plus de 75 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [83%] :\r\nBon, je pense que pour les lois doivent s'adapter un peu \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, certains me donner de fait qu'on ne vit plus longtemps on vieillit mieux l'espoir de vie et augmenter alors 70 ans, bien que fait abriteraient comme disait Madame -elles on, on, on doit, on doit l'adopter, je pense que l'on un peu de sang Corse plus tout \u00e0 fait justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [86%] :\r\nVal\u00e9rie Schwaar, vous voudriez rendre cette visite m\u00e9dicale obligatoire bien avant, hein. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:50) [90%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire que, on pourrait imaginer qu'effectivement l'\u00e2ge de la retraite, soit l'\u00e2ge \u00e0 laquelle on se soumet un 1er contr\u00f4le, histoire de faire le point, histoire de de faire un drame, un bilan g\u00e9n\u00e9ral de sa sant\u00e9 pour passer en revue des \u00e9l\u00e9ments qui sont importants dans le cadre de, de, d'une conduite de v\u00e9hicules, que ce soit la vue Louis mais aussi les risques de somnolence, voire de s\u00e9nilit\u00e9 partir de l\u00e0, on peut imaginer effectivement que ce soit 65 ans, que ce soit 70 ans, mais il faut le faire et je pense que plut\u00f4t fait mieux c'est pour la pr\u00e9vention routi\u00e8re mais aussi mieux c'est pour la personne qui, peut-\u00eatre, \u00e0 cette occasion, va d\u00e9couvrir souffrir d'un mal ou d'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [91%] :\r\nFabio Regazzi est ce que votre objectif n'est pas au fond de biffer un jour la visite m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [82%] :\r\nNon, moi je pense pas, pour le moment, ce pas justifi\u00e9 de l'effacer de de annuler cette cette visite obligatoire, je vous faire \u00e0 noter que, au niveau europ\u00e9en, la majorit\u00e9 des pays pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 une visite obligatoire \u00e0 75 ans, alors la Suisse serait en bonne compagnie dans dans ce sens -l\u00e0, je pense que c'est pas les les conducteurs \u00e2g\u00e9s qui sont le le le probl\u00e8me principal de la circulation de l'Euro, auquel j'ai l'impression parce les gens et les gens qui sont plus probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [81%] :\r\nL\u00e0-dessus effectivement, Val\u00e9rie Schwaar, ce que l'on se trompe pas finalement de de cible est -ce que ce ne sont pas plut\u00f4t les jeunes qui repr\u00e9sente le plus grand danger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:21) [90%] :\r\nNon, l'en emp\u00eache pas l'autre, on a mis en place le permis \u00e0 2 phases, donc avec une forme de permis \u00e0 l'essai un pendant quelques ann\u00e9es justement pour cibler la pr\u00e9vention vis-\u00e0-vis des jeunes, on sait que les assurances que la tol\u00e9rance vis-\u00e0-vis de l'alcool, etc, sont beaucoup plus strictes vis-\u00e0-vis des jeunes et c'est bien, c'est une bonne chose, \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'on doit aussi tenir compte du vieillissement de la population et des risques qu'on court en gros les autres usagers de l'espace public que sont les pi\u00e9tons sont les cyclistes, les autres automobilistes vis-\u00e0-vis de perte de capacit\u00e9 de conducteurs, il faut savoir que il y a une augmentation de 200 pourcent de de retrait de permis pour incapacit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es en disant c'est pas parce que les personnes \u00e2g\u00e9es conduisent moins bien, c'est parce qu'elles conduisent beaucoup plus, il y a quelques ann\u00e9es, tout le monde n'avait pas permis de conduire pour nous, on n'avait pas une voiture qui est utilis\u00e9 quotidiennement, aujourd'hui on a \u00e9videmment une telle mocratie de la voiture et qu'on donc on doit \u00e9videmment aussi surveiller les capacit\u00e9s de tout un chacun, et il y compris les a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [90%] :\r\nFabio Regazzi certains m\u00e9decins pourraient se montrer complaisants avec leurs patients est -ce que la mesure est vraiment efficace. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [79%] :\r\nMoi, \u00e0 laquelle j'ai quelques doutes \u00e0 ce sujet, on a ne peut pas le le le le le le d\u00e9montrer ce c'est clair mais c'est f\u00e9licite d'avoir quelque doute que ce ne soit que, comme on dit en allemand \u00e0 Malibu bon que pour jusqu'ici et qu'il faut le faire, mais sans que ce soit vraiment et qui passe, moi, je pense aussi que 5 questions peu de responsabilit\u00e9 individuelle quelqu'un ne se sent plus \u00e0 l'aise quand elle est entrain de conduire, il devrait lui- m\u00eame se faire se poser quelques questions et peut-\u00eatre chez un mettre un pour faire une visite, c'est aussi la possibilit\u00e9 qu'ce qui est ce qu'il faut pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [89%] :\r\nVal\u00e9rie Schwaar les seniors et sont pass\u00e9 responsables pour se rendre pour se prendre en main et et renoncer au permis s'il le juge n\u00e9cessaire, sans qu'ils en soient contraints par un m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:32) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr que l'immense majorit\u00e9 des id\u00e9es, des enseignants ou des a\u00een\u00e9s que vont renoncer s'ils sont plus \u00e0 l'aise, \u00e7a c'est clair maintenant cet examen l\u00e0 d'abord, lorsque la plupart des gens \u00e0 70 ans lorsqu'il pas cet examen obtiennent en primaire le certificat m\u00e9dical qui leur permettent de conduire, c'est absolument pas en couperet : c'est l'occasion d'un contr\u00f4le, c'est l'occasion de faire le point, c'est l'occasion d'aborder un certain nombre de sujets avec son m\u00e9decin et je pense que c'est une bonne chose, \u00e7a peut \u00eatre aussi l'occasion de d\u00e9couvrir des pathologies pour des gens qui ne serait pas suivie p\u00e9riodiquement par des m\u00e9decins et je crois qu'il faut pas le voir \u00e7a comme un examen d'aptitude, il faut le voir vraiment comme l'occasion de faire un bilan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [91%] :\r\nEt sur la question de la complaisance de de de certains m\u00e9decins parce que il ne faudrait pas plut\u00f4t instaurer des m\u00e9decins, je sais pas ind\u00e9pendants attribu\u00e9s aux conducteurs seniors pour \u00e9viter justement cette forme de de de complaisance. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:29) [92%] :\r\nNon, je pense que la relation de de de confiance entre m\u00e9decin et son patient est hyper importante et et de dire qu'effectivement il y a des examens de complaisance, on peut pas l'exclure, c'est clair, mais je pense que l'immense majorit\u00e9 des m\u00e9decins aujourd'hui signe des certificats m\u00e9dicaux en leur \u00e2me et conscience, estime effectivement que la personne est apte \u00e0 conduire, donc je pense que ce serait vraiment jeter le discr\u00e9dit sur toute une profession, vous imaginez qu'effectivement ce sont ces certificats sont des certificats de complaisance maintenant pour les professionnels de la route, on peut imaginer que examen plut\u00f4t. \r\nAilleurs, c'est le cas plut\u00f4t et aussi effectivement, faites par des organismes ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [92%] :\r\nFabio Regazzi est -ce que vous vous estimez qu'il y a un risque de stigmatiser encore plus les personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [81%] :\r\nNon je pense pas que que ce soit \u00e0 risque, moi je pense que c'est une mesure qui ne sont pas eu un changement de loi \u00e0 quelque chose qu'il faudrait pas surestimer c'est fait pratiquer comme j'ai \u00e9t\u00e9 reconnue dans beaucoup de de pays et europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire on n'est pas est pas les premiers qui qui qui vont dans cette direction, je pense que c'est une \u00e9volution normale cong\u00e9di\u00e9 li\u00e9 \u00e0 \u00e0 la population qui qui vieillit mieux qui vivent plus longtemps et en meilleure sant\u00e9, alors je pense seulement de, de, de changer un peu, et de cette page \u00e0 cette changements de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [80%] :\r\nBon, on sait que les seigneurs votent plus que les jeunes ce que ce n'est pas un peu client\u00e9liste comme d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:07) [77%] :\r\nNon je pense pas \u00e0 \u00e7a, je je pense pas que ce soit, on peut acheter les voix des d\u00e9chets et des anciens pour une mesure qui est, qui est tout \u00e0 fait se consid\u00e8re, \u00e0 mon avis, et qui n'est pas ne sont pas aussi surestim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [87%] :\r\nVal\u00e9rie Schwaar l\u00e0- dessus, alors le client\u00e9lisme et de cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:26) [94%] :\r\nAu contraire, au contraire, au moment o\u00f9 les gens sont s\u00fbrs d'\u00eatre capable de conduire parce que certificat m\u00e9dical qui la peste, ils sont d'autant moins, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, les personnes \u00e2g\u00e9es qui sont au volant d'une voiture peuvent attester de leur capacit\u00e9 \u00e0 conduire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Fabio Regazzi Val\u00e9rie Schwaar vous souhaite une bonne soir\u00e9e, bonsoir, merci, alors bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaar, Val\u00e9rie", "role": "Secr\u00e9taire  g\u00e9n\u00e9rale ATE Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88A64814-1AEC-4C2C-8776-B7975AB53599", "internalArchiveId": "88A64814-1AEC-4C2C-8776-B7975AB53599", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds r\u00e9v\u00e9latrice d'une nouvelle donne politique", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "summary": "La fondation Patrimonium, partenaire de Swiss Medical Network, s'est dit pr\u00eate lundi \u00e0 acqu\u00e9rir l'H\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds pour une cinquantaine de millions de francs. L'h\u00f4pital serait en outre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une structure multisites comprenant Saint-Imier et Moutier. La manoeuvre manifeste certains app\u00e9tits, notamment ceux du PDC.\r\n\r\n* * L'offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds r\u00e9v\u00e9latrice d'une nouvelle donne politique 18h R\u00e9seaux hospitaliers\r\nOn va revenir ce soir sur cette offre de rachat de l'H\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds, lanc\u00e9e en d\u00e9but de semaine. \r\nLa fondation Patrimonium, partenaire de Swiss Medical Network - le Groupe Genolier- se disait lundi pr\u00eate \u00e0 acqu\u00e9rir l'\u00e9tablissement pour une cinquantaine de millions.\r\nOn apprenait aussi que l'h\u00f4pital serait int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une structure multisites comprenant Saint-Imier et Moutier. \r\nUne offre rendue publique la veille du d\u00e9bat au Grand Conseil neuch\u00e2telois sur la r\u00e9organisation des h\u00f4pitaux.\r\nUne manoeuvre qui t\u00e9moigne de certains app\u00e9tits. Roger Guignard\r\nL'app\u00e9tit d'abord d'un groupe priv\u00e9, le groupe Genolier qui par le biais d'une de ses filiales, appelons-la ainsi, propose de racheter purement et simplement un \u00e9tablissement qui appartient \u00e0 l'Etat de Neuch\u00e2tel. Et qui propose de surcro\u00eet que l'H\u00f4pital du Jura bernois, o\u00f9 le groupe est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'Institut de Radiologie, assure le consulting, apporte son savoir-faire. En soi, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 des indices assez probants. Si on remonte un peu la fili\u00e8re, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant : pr\u00e9sident du Comit\u00e9 strat\u00e9gique de Patrimonium : Pierre-Fran\u00e7ois Unger, ancien conseiller d'Etat genevois PDC. En charge de la sant\u00e9 en son temps. Pr\u00e9sident de Genolier Swiss Medical Network..Raymond Lor\u00e9tan, PDC lui aussi. Et mardi soir sur notre antenne, le PDC Philippe Receveur, pr\u00e9sident lui du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital cantonal du Jura, disait son admiration pour la d\u00e9marche lanc\u00e9e par l'H\u00f4pital du Jura bernois \"aupr\u00e8s de son voisinage\". \r\nLa fili\u00e8re, c'est donc une constellation d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne acquise \u00e0 accro\u00eetre le poids de l'acteur Genolier. \r\n- Et si cet app\u00e9tit se montre au grand jour, c'est aussi parce que les acteurs politiques du dossier ont chang\u00e9 dans l'Arc jurassien ?\r\nAux derni\u00e8res \u00e9lections dans le Jura et dans le canton de Berne, il y a un tr\u00e8s net glissement \u00e0 droite des acteurs du dossier sant\u00e9, donc  \u00e0 l'\u00e9vidence une plus grande r\u00e9ceptivit\u00e9 pour les app\u00e9tits du priv\u00e9. A Berne, par exemple, le socialiste Philippe Perrenoud n'est plus l\u00e0 : son successeur, c'est Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'Etat UDC et aujourd'hui patron de la Sant\u00e9 publique et de la pr\u00e9voyance sociale. Il \u00e9tait auparavant pr\u00e9sident du Conseil d'administration...de l'H\u00f4pital du Jura bernois. Et dans le Jura, c'est le PLR Jacques Gerber qui dirige lui le d\u00e9partement de l'Economie et de la Sant\u00e9, int\u00e9ressant ce regrougement des deux secteurs...Il succ\u00e8de l\u00e0 aussi \u00e0 un socialiste,  Michel Thentz, \u00e9ject\u00e9 du gouvernement lors des cantonales.\r\n- Une nouvelle constellation politique, avec une recomposition possible du paysage hospitalier ?\r\nTr\u00e8s clairement, oui. Philippe Receveur \u00e9voquait l'autre soir cet Arc jurassien du Nord...Del\u00e9mont, Saint-Imier, Porrentury, Moutier et La Chaux-de-Fonds, laissant entendre que dans ce p\u00e9rim\u00e8tre-l\u00e0, les collaborations, les \u00e9changes allaient s'intensifier. On peut pr\u00e9sumer que Genolier ne sera pas en reste dans ces futures tractations. Du coup, le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, et le socialiste Laurent Kurth, ministre de la Sant\u00e9, se retrouvent bien seuls. Des collaborations avec le priv\u00e9 existent d\u00e9j\u00e0 ici, mais les rapports sont difficiles. La gr\u00e8ve de 2012 \u00e0 la Providence a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de profondes blessures !", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123638", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds r\u00e9v\u00e9latrice d'une nouvelle donne politique / FOR_2016-11-04T18:10:00_developpement-6", "Forum du 04.11.2016"], "alternativeSummary": ["La fondation Patrimonium, partenaire de Swiss Medical Network, s'est dit pr\u00eate lundi \u00e0 acqu\u00e9rir l\u2019H\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds pour une cinquantaine de millions de francs. L\u2019h\u00f4pital serait en outre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une structure multisites comprenant Saint-Imier et Moutier. La man\u0153uvre manifeste certains app\u00e9tits, notamment ceux du PDC."], "variantIds": ["ece-8123638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:00Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on va revenir ce soir sur cette offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds lanc\u00e9e en d\u00e9but de semaine, la fondation Patrimonium, partenaire de Suisse M\u00e9dical Network, le groupe Genolier se disait lundi pr\u00eate \u00e0 acqu\u00e9rir l'\u00e9tablissement pour une cinquantaine de millions, on apprenait aussi que l'h\u00f4pital serait int\u00e9gr\u00e9M. structure multisites comprenant Saint-Imier et Moutier une offre rendue publique la veille du d\u00e9bat au Grand Conseil neuch\u00e2telois sur la r\u00e9organisation des h\u00f4pitaux, une manoeuvre qui t\u00e9moigne de certains app\u00e9tits Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui, l'app\u00e9tit d'abord d'un groupe priv\u00e9, le groupe Genolier qui, par le biais d'une de ses filiales, appelons -l\u00e0 ainsi propose de racheter purement et simplement un \u00e9tablissement qui appartient \u00e0 l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel et qui propose de surcro\u00eet que l'h\u00f4pital du Jura bernois, o\u00f9 le groupe est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'Institut de Radiologie assure le Consulting, apporte son savoir- faire en soi, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 des indices assez probants et si on remonte un peu la fili\u00e8re c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique de Patrimonium Pierre-Fran\u00e7ois Unger, ancien conseiller d'\u00c9tat, je ne vois PDC en charge de la sant\u00e9 en son temps, pr\u00e9sident de Genolier suisse M\u00e9dical Network Raymond Lor\u00e9tan PDC lui aussi et, mardi soir, sur notre antenne le PDC Philippe Receveur pr\u00e9sident, lui, du conseil d'administration de l'h\u00f4pital cantonal du Jura, disait son admiration pour la d\u00e9marche lanc\u00e9e par cet h\u00f4pital du Jura bernois aupr\u00e8s de son voisinage, la fili\u00e8re c'est donc une constellation d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne acquise \u00e0 accro\u00eetre le poids de l'acteur Genolier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [93%] :\r\nEst -ce que vous diriez Roger Guignard que si cet app\u00e9tit se montre au grand jour, c'est aussi parce que les acteurs politiques du dossier ont chang\u00e9 dans l'Arc jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nC'est un ces incontestables aux derni\u00e8res \u00e9lections, dans le Jura et dans le canton de Berne, il y a eu un tr\u00e8s net glissement \u00e0 droite, des acteurs du dossier sant\u00e9, donc \u00e0 l'\u00e9vidence une une plus grande r\u00e9ceptivit\u00e9 pour les app\u00e9tits du priv\u00e9 \u00e0 Berne, par exemple, le socialiste Philippe Perrenoud n'est plus l\u00e0, son successeur, c'est Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00c9tat UDC et aujourd'hui patron de la sant\u00e9 publique et de la pr\u00e9voyance sociale il \u00e9tait auparavant pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Jura bernois et dans le Jura, c'est le PLR Jacques Guerber qui dirige, lui, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la Sant\u00e9 int\u00e9ressant ce regroupement des 2 secteurs il succ\u00e8de, l\u00e0 aussi \u00e0 un socialiste Michel tennis \u00e9ject\u00e9 du gouvernement lors des cantonales, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [99%] :\r\nUne nouvelle constellation politique avec une recomposition possible du paysage hospitalier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nTr\u00e8s clairement, oui Philippe Receveur \u00e9voquait l'autre soir c'est Arc jurassien du Nord Del\u00e9mont Saint-Imier pour rentre lui Moutier et La Chaux-de-Fonds, laissant entendre que dans ce p\u00e9rim\u00e8tre -l\u00e0 les collaborations les \u00e9changes allaient s'intensifier : on peut pr\u00e9sumer que Genolier ne sera pas en reste dans ces futures tractations, du coup, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et le socialiste Laurent Kurth, ministre de la Sant\u00e9 se retrouvent bien seuls des collaborations avec le priv\u00e9, il y en a ici elles existent mais les rapports sont difficiles, la gr\u00e8ve de 2012 \u00e0 la Providence a g\u00e9n\u00e9r\u00e9, on s'en souvient, de profondes blessures merci Roger Guignard. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T17:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBF9BD46-35C0-4AAE-9AB5-FC890422299F", "internalArchiveId": "FBF9BD46-35C0-4AAE-9AB5-FC890422299F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC;Laurent Kurth, ministre neuchatelois, en charge de la sant\u00e9;Alexandre Gaillard, vice-pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re SwissFinteCH;Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier;Albin Baptista, Pr\u00e9sident du Groupement Romand de l'Informatique;Christin Figuera ,manager de Sophie Hunger, agence Two Gentlemen;Vincent Salvad\u00e9, directeur de la Suisa;Edmond Isoz, ancien dirigeant de la Ligue nationale, mandat\u00e9 par les clus romands de Swiss Football League;HirschVal\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/AMNESTY RENVOI PA) Amnesty International \u00e9pingle la Suisse sur sa politique d'asile... \r\nLa Suisse est le pays d'Europe qui effectue le pluss de renvois Dublin, selon un rapport d'Amnesty... \r\nLe document concerne surtout les hotspots italiens, mais il se montre aussi plut\u00f4t critique envers notre pays... Guillaume Rey... \r\n  0'56''\r\n((Expulsions ill\u00e9gales, mauvais traitements : Amnesty International d\u00e9nonce les d\u00e9rives d'une Europe qui se renvoie les r\u00e9fugi\u00e9s comme une patate chaude. D\u00e9rive encore accentu\u00e9e, selon le rapport, depuis le durcissement op\u00e9r\u00e9 en Italie, o\u00f9 les pratiques d'enregistrement sont devenues plus strictes dans ces fameux hotspots, ou centres de crises.\r\nDe par sa situation g\u00e9ographique, la Suisse est bien s\u00fbr expos\u00e9e.. expos\u00e9e et critiqu\u00e9e par Amnesty pour son application tr\u00e8s.. trop rigide des accords de Dublin. L'organisation de d\u00e9fense des droits humains a fait ses comptes: 1 renvoi sur 2 vers l'Italie se fait.. depuis la Suisse.\r\nLa Suisse, qui est... constat choc de ce rapport... le pays d'Europe qui pratique le pluss de renvois Dublin, juste devant l'Allemagne. \r\nMais apr\u00e8s les reproches, Amnesty y va aussi de ses recommandations... pour que le cancre suisse s'am\u00e9liore, il doit se montrer plus solidaire envers les mineurs et les personnes tr\u00e8s vuln\u00e9rables. La Suisse, appel\u00e9e \u00e9galement \u00e0 r\u00e9duire les renvois et proc\u00e9der \u00e0 d'avantage de proc\u00e9dures d'asile.))\r\nAmnesty International d\u00e9nonce aussi des pratiques de policiers italiens, assimilables \u00e0 de la torture... Des mauvais traitements inflig\u00e9s dans les hotspots, ces fameux centre d'enregistrement...Des abus de certains policiers, pour obtenir les empruntes de migrants qui refusent de s'identifier, avec l'usage de matraques \u00e9lectriques sur des mineurs, parfois, selon le rapport...\r\n(Suisse Erythr\u00e9e) Autre dossier... autre politique de l'Asile en Suisse... \r\nBerne envisage de red\u00e9marrer des programmes de d\u00e9veloppement en Erythr\u00e9e...Des programmes qui viseraient les jeunes...Fa\u00e7on d'agir en amont sur l'immigration... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait d\u00e9bloquer jusqu'\u00e0 deux millions par ans... dans des actions pilotes pour cr\u00e9er des emplois et former les jeunes...\r\nUne politique qui satisfait le Conseiller National PDC Claude B\u00e9gl\u00e9... \r\n  0'37''\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 interrog\u00e9 par Alexandra Richard... Pas question toutefois de rouvir pour l'instant le bureau de la direction du D\u00e9veloppement et de la Coop\u00e9ration en Erythr\u00e9e pour l'instant... Un bureau ferm\u00e9 en 2006... En mati\u00e8re de droits de l'homme, de prise en compte des enjeux migratoires, ou de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, Asmara a fait quelques gestes mais la situation reste tr\u00e8s probl\u00e9matique, rappelle le gouvernement.\r\n(Br\u00e8ves Savary +Mosqu\u00e9es + Manifs Vaud) ***Dans la cours au Conseil d'Etats Vaudois... G\u00e9raldine Savary renonce finalement \u00e0 se pr\u00e9senter... \r\nLa Conseill\u00e8re aux Etats Socialiste se plait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Berne... Elle l'a dit au journal Le Temps... Elle esp\u00e8re pr\u00e9sider la Chambre Haute en 2020... Elle estime que son parti ispose de candidates de poids \u00e0 cette \u00e9lection... avec la syndique d'Avenches et la municipale de Nyon... La socialiste ne ferme pas totalement la porte toutefois... Si la gauche risque de perdre son troisi\u00e8me si\u00e8ge, G\u00e9raldine Savary pourrait se pr\u00e9senter au second tour... si sa famille politique a besoin d'elle...   \r\n***Toujours dans le canton de Vaud,  la Conf\u00e9rence sur le nationalisme est finalement annul\u00e9e... \r\nElle \u00e9tait pr\u00e9vue dans la samedi r\u00e9gion lausannoise...\r\nLe gouvernement invoque des risques pour l'ordre public... Puisque contre-manifestation \u00e9tait pr\u00e9vue... La manifestation annon\u00e7ait trois orateurs dont le fondateur et pr\u00e9sident du Parti Nationaliste Suisse Philippe Brennenstuhl... \r\nPas de fermeture imm\u00e9diate de la Mosqu\u00e9e de Winthertour... M\u00eame si certaines voix de l'Islam progressiste estiment que le lieu de culte aurait d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 depuis longtemps...\r\nLa police zurichoise a men\u00e9 une perquisition hier dans la mosqu\u00e9e An'Nour... Et le Minist\u00e8re public a lanc\u00e9 des proc\u00e9dures p\u00e9nales contre quatre personnes dont un imam \u00e9thiopien... Il avait au meurtre des musulmans non pratiquant... Il appelait aussi les fid\u00e8les \u00e0 d\u00e9noncer les moins assidus...\r\n(13/NE REFORME HOPITAL ITV KURTH) 84 voix pour... 23 contre et 3 abstentions... Les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont dit oui, hier \u00e0 une assez large majorit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9organisation de leur h\u00f4pital cantonal... \r\nC'est donc une victoire d'\u00e9tape pour le gouvernement... La population votera en f\u00e9vrier sur ce dossier... Victoire pour le Conseil d'Etat qui pr\u00f4nait la centralisation des soins a\u00efgus \u00e0 Neucg'atel et un site de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux de Fond...\r\nAvec cette r\u00e9forme, les parlementaires ont aussi accept\u00e9 pr\u00e8s d'un demi milliards de cr\u00e9dit financiers... Somme consid\u00e9rable mais n\u00e9cessaire, selon Laurent Kurth, le ministre en charge de la sant\u00e9... Il l'a dit \u00e0 Coraline Pauchard...  \r\n  0'39''\r\nLe r\u00e9forme passera devant le peuple le 12 f\u00e9vrier prochain, accompagn\u00e9e de l'initiative des opposants au projet  qui demandent le maintien de deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux dans le canton.\r\n(D1/FINTECH PI) En Suisse, les fintechs vont poser un pied dans la cour des grands... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une nouvelle licence bancaire, pour les entreprises actives dans les nouvelles technologies de la finance. \r\nA savoir des r\u00e8gles plus souples, plus simples pour stimuler les fintech... Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n  1'28''\r\n((Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er un cadre propice dans lequel les fintechs pourront tester leur mod\u00e8le d'affaires.Ce \"bac \u00e0 sable\" illustre la proactivit\u00e9 de la Suisse face \u00e0 Londres, leader des fintech.  \r\nAlexandre Gaillard, vice-pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re SwissFinteCH:\r\nEXTRAIT GAILLARD DOSSIER FINTECH\r\nLes banques traditionnelles peuvent se r\u00e9jouir de cet assouplissement. Les fintechs sont leur alli\u00e9es. Car l'ennemi est ailleurs...\r\nLuc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier:\r\nSON THEVENOZ\r\nLa Suisse compte160 fintech \u00e0 l'heure actuelle. Les soutenir, c'est en quelque sorte doper le renouvellement de la place financi\u00e8re.))\r\n(09/MANQUE INFORMATIQUE ITV BAPTISTA) Et toujours \u00e0 l'enseigne des nouvelles technologies, ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nIl va manquer en Suisse, 25 mille sp\u00e9cialistes des technologies de la communication, d'ici huit ans... d'ici 2024... \r\nVoil\u00e0 le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par l'organisation ICT formation professionnelle Suisse...\r\nPourquoi ce manque... et bien puisque les besoins sont de plus en plus importants, selon Albin Baptista... Il est pr\u00e9sident du groupement romand de l'informatique... \r\n  0'50''\r\nAlbin Baptista interrog\u00e9 par Adrien Krause...\r\n(S\u00e9isme) En Italie... ce nouveau s\u00e9isme... dans le centre de pays... Magnitude cinq... \r\nL'\u00e9picentre est au sud est de P\u00e9rouse... Il a eu lieu cette nuit... Et on en sait pas davantage pour l'instant sur ce tremblement de terre... \r\nDonald Trump et Hillary Clinton se sont encore donn\u00e9 quelques coups par meeting interpos\u00e9s... dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne pr\u00e9sidentielle... Ils se sont accus\u00e9s mutuellement de ne pas \u00eatre taill\u00e9s pour la Maison Blanche... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident des Etats Unis, Barack Obama a appel\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00e9lire...la d\u00e9mocrate Hillary Clinton... \u00e0 faire barrage aussi \u00e0 Donald Trump... Estimant que le sort de la R\u00e9publique \u00e9tait en jeu... Appel lanc\u00e9 notamment \u00e0 Chapel Hill, ville \u00e9tudiante de Caroline du Nord un Etat Cl\u00e9... \"Si Hillary gagne en Caroline du Nord a t il dit... Vous avez l'occasion d'\u00e9crire l'histoire.\r\n(D4/GEMA YOUTUBE PI) Comment faire valoir le droit d'auteur face aux g\u00e9ants d'internet. \r\nLes musiciens et les politiques cherchent toujours comment faire pencher la balance... mais ne tiennent pas le couteau par le manche. \r\nEn Allemagne, la soci\u00e9t\u00e9 des droits d'auteur allemande, la GEMA, a annonc\u00e9 mardi un arrangement. \r\nElle sort victorieuse d'une bataille juridique de sept ans. \r\nMais les auteurs-compositeurs sont toujours aussi d\u00e9munis face \u00e0 ces g\u00e9ant de la musique et... face aux consommateurs. Alain Croubalian...\r\n  1'35''\r\n((Cela fait 7 ans que les vid\u00e9os d'artistes allemands n'apparaissaient pas sur le site de vid\u00e9o Youtube. Un bras de fer juridique qui s'est sold\u00e9 par un arrangement: youtube payera! En Suisse, une r\u00e9vision du droit d'auteur est en cours. Mais on se demande si les politiques comprennent bien l'ampleur du probl\u00e8me auquel est confront\u00e9 l'industrie musicale suisse.\r\nChristin Figuera de l'agence TWO Gentlemen et manager de Sophie Hunger.\r\nson\r\nLa Suisa, la coop\u00e9rative suisse des auteurs et \u00e9diteurs de musique, a plut\u00f4t adopt\u00e9 la start\u00e9gie du compromis, comme de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9enes. Il en existe une centaine, ce qui repr\u00e9sente pas moins de 2 millions d'auteurs. Offrir un front commun semble \u00eatre la seule strat\u00e9gie valable. Vincent Salvad\u00e9, directeur de la Suisa\r\nson\r\nPour \u00eatre efficace, la r\u00e9vision du droit d'auteur actuellement en cours, devrait offrir de nouveaux outils qui permettent aux artistes de faire valoir leurs droits au succ\u00e8s \u00e9conomique que g\u00e9n\u00e8re aujourd'hui le world wide web.))\r\n(D2/FC THOUNE PI) En football, le FC Sion jouera les quarts de finale de la Coupe de Suisse... le premier mars avec B\u00e2le, Young Boys et Lucerne... Les s\u00e9dunois ont gagn\u00e9 hier 5 \u00e0 2 \u00e0 Schaffouse... \r\n***Et la Super League de football va-t-elle perdre l'un des clubs? \r\nLe FC Thoune en tous cas, est en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re, et son pr\u00e9sident lance un cri d'alarme. Une situation assez rare outre-sarine. Bernardin Allemann...\r\n  1'32''\r\n((Les difficult\u00e9s financi\u00e8res des clubs, c'\u00e9tait plut\u00f4t une sp\u00e9cialit\u00e9 romande. Ni Servette, Lausanne ou Xamax ne nous contrediront. Le nombre de clubs en Suisse al\u00e9manique est plus important mais rares sont les faillites, le FC Saint-Gall ayant tout de m\u00eame pass\u00e9 tout pr\u00e8s il y a quelques ann\u00e9es. Ancien dirigeant de la Ligue nationale, actuellement mandat\u00e9 par les clus romands de Swiss Football League pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, Edmond Isoz estime que le probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ral. Les clubs sans m\u00e9c\u00e8nes souffrent terriblement...ITV\r\nEn effet, Markus Luthi n'en est pas \u00e0 son premier appel \u00e0 l'aide. Il jure que cette fois-ci, la vie du club est en danger si un million n'est pas trouv\u00e9 dans les prochaines semaines. Quoiqu'il en soit, maintenir un club dans l'\u00e9lite \u00e0 Thoune n'est pas simple. Edmond Isoz...ITV\r\nDepuis une quinzaine d'ann\u00e9es, Thoune a r\u00e9ussi trois exploits. Etre promu dans l'\u00e9lite, Disputer la Ligue des Champions, ntoamment contre Arsenal, et construire un stade tout neuf. Il lutte maintenant, selon son pr\u00e9sident, pour sa survie.))\r\n Et puis, en tennis, Stan Wawrincka est \u00e9limin\u00e9 du Masters de Paris Bercy... Stan premier \u00e9limin\u00e9... pas un inconnu, un Alleman Jan Lennard Strouff... 91 mondial... \r\nFin de saison difficile donc pour Stan Wawrincka qui a appel\u00e9 le kin\u00e9 pour un probl\u00e8me \u00e0 une jambe... Le vaudois subit une baisse de r\u00e9gime... D\u00e9faite donc cette nuit \u00e0 Paris en trois sets, 3-6, 7-6, 7-6...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps ensoleill\u00e9... pour ce jeudi...  \u00e0 part quelques nuages bas sur le Plateau et le long des Pr\u00e9alpes le matin... Quelques voiles \u00e9lev\u00e9s aussi l'apr\u00e8s-midi... \r\nTemp\u00e9ratures, 4 au minimum... 10 au maximum... et 13 en Valais... Faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le ciel est nuageux ce matin au nord des Alpes. Ces nuages devraient se dissiper assez rapidement en cours de matin\u00e9e sur le Jura et le Plateau, un peu plus tardivement le long des Pr\u00e9alpes. Ensuite\r\nle temps sera bien ensoleill\u00e9 comme d\u00e9j\u00e0 en Valais malgr\u00e9 des passages de nuages \u00e9lev\u00e9s. Il fera entre 11 et 13 degr\u00e9s en plaine avec une bise parfois mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau. \r\nDemain vendredi, apr\u00e8s une matin\u00e9e froide et bien ensoleill\u00e9e, de nombreux nuages arriveront par l'ouest. Les premi\u00e8res pluies suivront en soir\u00e9e. Ce temps gris et pluvieux nous accompagnera toute la journ\u00e9e\r\nde samedi. Les pluies pourraient \u00eatre localement soutenues. Il neigera en montagne, vers 1800 m\u00e8tres en matin\u00e9e, 1400 m\u00e8tres en soir\u00e9e. Dimanche sera plus changeant, avec de br\u00e8ves \u00e9claircies en plaine mais aussi quelques averses, et de la neige au-dessus de 800 m\u00e8tres.\r\n(Inter) Italie magnitude 5\r\nAl Bagdadi est sorti de sa r\u00e9serve appel \u00e0 d\u00e9truire les villes des m\u00e9cr\u00e9ants\r\nL'ONU inquiet pour le sort des boucliers humains \u00e0 Mossoul\r\nDemain 10 heures de tr\u00eave \u00e0 Alep.\r\n(actu) SUISSE-ERYTHR\u00c9E: La Suisse veut \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de red\u00e9marrer des programmes de d\u00e9veloppement en Erythr\u00e9e, a annonc\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nBerne qui s'engage d\u00e9j\u00e0 dans le pays avec des projets cibl\u00e9s veut lib\u00e9rer jusqu'\u00e0 2 millions de francs par an dans des actions pilotes visant surtout \u00e0 cr\u00e9er des emplois et \u00e0 former les jeunes. \r\nLe bureau de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC) en Erythr\u00e9e a ferm\u00e9 en 2006. La situation n'est pas pr\u00e8s de s'am\u00e9liorer durablement. Asmara ne montre pas de volont\u00e9 claire de coop\u00e9ration, rappelle le gouvernement dans un rapport.\r\nPas question donc de rouvrir de bureau de coop\u00e9ration pour l'instant. La Suisse va continuer dans le soutien de quelques projets cibl\u00e9s en Erythr\u00e9e avec un budget limit\u00e9.\r\nLa mise en oeuvre de projets migratoires pourrait encore \u00eatre facilit\u00e9e par la future ouverture \u00e0 Asmara d'un bureau de l'Organisation internationale des migrations.\r\nMAIS... la paix reste difficile... Le gouvernement d'Erythr\u00e9e n'est pas press\u00e9 d'entamer le dialogue avec l'Ethiopie... \r\nprogr\u00e8s en mati\u00e8re de droits de l'homme...prise en compte des enjeux migratoires et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n(Manif annul\u00e9e) \r\n(Schneider Ammann) \r\n(17/ZUMA CORRUPTION PA) En Afrique du sud, un rapport accablant pour  Jacob Zuma : il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier (mer) sur ordre de la Haute cour de Pretoria. Le pr\u00e9sident avait vainement tent\u00e9 de bloquer la publication de ce rapport r\u00e9dig\u00e9 par la m\u00e9diatrice de la r\u00e9publique, Thuli Madonsela, qui a quitt\u00e9 ses fonctions le mois dernier.  Il met en cause les liens corrompus entre le chef de l'Etat et une famille d'hommes d'affaires, les Gupta. Explication de Val\u00e9rie Hirsch \u00e0 Johannesburg\r\n  0'50''\r\n((Les Gupta ont une influence politique \u00e9norme, selon ce rapport de 355 pages, intitul\u00e9 \u00ab la prise de contr\u00f4le de l'Etat \u00bb. Ces 3 fr\u00e8res originaires d'Inde ont pour associ\u00e9, un fils du pr\u00e9sident Jacob Zuma. L \u00bban dernier, ils sont intervenus dans la nomination du ministre des mines et de l'ancien ministre des Finances. Le rapport d\u00e9nonce aussi leur emprise sur la compagnie nationale d'\u00e9lectricit\u00e9 Eskom, qui a forc\u00e9 le g\u00e9ant anglo-suisse Glencore a leur vendre une mine de charbon. Les Gupta ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de nombreux passe-droits. La m\u00e9diatrice de la r\u00e9publique n'a pas mis directement en cause Zuma. Mais son rapport d\u00e9nonce la violation du code \u00e9thique du gouvernement. Elle a ordonn\u00e9 la poursuite de l'enqu\u00eate par une commission ind\u00e9pendante, qui devra remettre un rapport d'ici six mois. \r\nVal\u00e9rie Hirsch, pour RTS-info, Johannesburg))", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8121082", "ece-8121064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:20Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8res et ce journal de Blandine L\u00e9vite la Suisse trop prompt \u00e0 renvoyer des migrants Amnesty International r\u00e9v\u00e8le dans un rapport que la Suisse est le pays d'Europe qui compte le plus de renvois Dublin L ONG appellent \u00e0 davantage de solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis des plus vuln\u00e9rables, les d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil neuch\u00e2telois ont dit oui hier \u00e0 la r\u00e9organisation des sites de leur h\u00f4pital \u00e0 une assez large majorit\u00e9 1\u00e8re \u00e9tape avant le vote du peuple en f\u00e9vrier adopt\u00e9 aussi Lierde cr\u00e9dit d'un demi 1000000000 au total pour cette raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin, un outil de promotion touristique de plus en plus tendance et Totti c'est Instagram r\u00e9seau social aux 40 milliards d'images, pr\u00e8s de 500 millions d'utilisateurs va -t-il signer l'arr\u00eat de mort des offices du tourisme traditionnel, la porte- parole de Suisse Tourisme et notre invit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [95%] :\r\nDans ce journal aussi une nouvelle licence bancaire pour les films, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des r\u00e8gles plus souples pour favoriser les entreprises actives dans les technologies de la finance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [87%] :\r\nEt puis aussi le d\u00e9part du 8\u00e8me Vend\u00e9e Globe sera donn\u00e9 dimanche aux sables d'Olonne en France 29 ce qui perd Vencel ensuite pour le tour du monde \u00e0 la voile en solitaire, sans assistance ni escale, parmi eux, un Suisse, le Genevois \u00e0 Lindros aura, surnomm\u00e9 le petit Suisse 23 ans seulement son portrait dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [84%] :\r\nAu Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\n\u00e9pingle la Suisse sur sa politique d'asile, la Suisse, le pays d'Europe qui effectue le pluss de renvois, Dublin, selon un rapport de l'organisation, plus globalement, le document concerne surtout les hotspots sur le sol italien mais Amnesty se montre aussi plut\u00f4t critique envers notre pays Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [93%] :\r\nExpulsions ill\u00e9gales, mauvais traitements, Amnesty International d\u00e9nonce les d\u00e9rives d'une Europe qui se renvoie les r\u00e9fugi\u00e9s comme une patate chaude d\u00e9rive encore accentu\u00e9e, selon le rapport, depuis le durcissement op\u00e9r\u00e9 en Italie o\u00f9 les pratiques d'enregistrement sont devenues plus strictes dans ces fameux hotspots des centres de crises, de par sa situation g\u00e9ographique, la Suisse, et bien s\u00fbr expos\u00e9e expos\u00e9e et critiqu\u00e9e par Amnesty pour son application tr\u00e8s, trop rigide, des accords de Dublin, l'organisation, d\u00e9fense des droits humains, a fait ses comptes : 1 renvoi sur 2 vers l'Italie se fait depuis la Suisse, la Suisse qui est constat choc de ce rapport, le pays d'Europe qui pratique le pluss de renvois, Dublin, juste devant l'Allemagne, mais apr\u00e8s les reproches Amnesty y va aussi de ses recommandations pour que le cancre suisse s'am\u00e9liore, il doit se montrer plus solidaire, notamment envers les mineurs et les personnes tr\u00e8s vuln\u00e9rables, la Suisse, appel\u00e9e \u00e9galement \u00e0 r\u00e9duire les renvois et proc\u00e9der \u00e0 davantage de proc\u00e9dures d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [94%] :\r\nAmnesty International qui d\u00e9nonce aussi des pratiques de policiers italiens assimilables \u00e0 de la torture des mauvais traitements inflig\u00e9s danser hotspots justement ces fameux centre d'enregistrement des abus de certains policiers pour obtenir des empreintes digitales des migrants qui refusent de s'identifier avec l'usage de matraques \u00e9lectriques sur des mineurs, parfois, selon le rapport, autre dossier, autre politique de l'asile en Suisse Berne envisage de red\u00e9marrer des programmes d'd\u00e9veloppement en \u00c9rythr\u00e9e programmes qui viseraient les jeunes, une fa\u00e7on d'agir en amont sur l'immigration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait d\u00e9bloquer jusqu'\u00e0 2 millions par an dans des actions pilotes pour cr\u00e9er des emplois et pour former les jeunes en \u00c9rythr\u00e9e, une politique qui satisfait le conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [90%] :\r\nBeaucoup de requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens sont surtout en manque de perspective donc dans la mesure o\u00f9 on peut cr\u00e9er des perspectives locales on r\u00e9duira les causes du feu migratoires d'un autre c\u00f4t\u00e9, le gouvernement \u00e9rythr\u00e9en n'est pas tr\u00e8s recommandable, est ce qu'on voudrait renvoyer chez eux pour l'instant, il y a pas de convention, \u00e7a va prendre un petit peu plus de temps, on n'y a pas encore, donc si on peut pas encore faire mais ce qu'on peut, c'est aider \u00e0 cr\u00e9er des perspectives locales et dans ce sens, le fait d'avoir une activit\u00e9 de la part de la coop\u00e9ration va tout \u00e0 fait dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [94%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, interrog\u00e9 par Alexandra Richard pas question toutefois de rouvrir pour l'instant, le bureau de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration en \u00c9rythr\u00e9e un bureau ferm\u00e9 en 2006 en mati\u00e8re de droits de l'homme, de prise en compte des enjeux migratoires ou de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, Asmara a fait quelques gestes mais la situation reste probl\u00e9matique, rappelle le gouvernement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [91%] :\r\nDans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois G\u00e9raldine Savary renonce finalement se pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [93%] :\r\nLa conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste se plainte \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Berne, elle l'a dit au journal Le Temps, elle esp\u00e8re pr\u00e9sider la Chambre haute d'ailleurs en 2020 et elle estime que son parti dispose de candidates de poids \u00e0 cette \u00e9lection avec la syndique d'Avenches la municipale de Nyon, la socialiste ne ferme pas totalement la porte toutefois puisque, si la gauche risque de perdre son troisi\u00e8me si\u00e8ge G\u00e9raldine Savary pourrait se pr\u00e9senter au second tour si sa famille politique, a besoin d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [92%] :\r\nToujours dans le canton de Vaud la conf\u00e9rence sur le nationalisme est finalement annul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [90%] :\r\nElle \u00e9tait pr\u00e9vue dans la r\u00e9gion lausannoise ce samedi le gouvernement \u00e9voque des risques pour l'ordre public, puisque une contre- manifestation \u00e9tait pr\u00e9vue la manifestation annon\u00e7ait trois orateurs, dont le pr\u00e9sident, le fondateur et le pr\u00e9sident du Parti national suisse : pas de fermeture imm\u00e9diate de la mosqu\u00e9e de Winthertour, merci, m\u00eame si certaines voix de l'Islam progressiste, estiment que ce lieu de culte, aurait d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e depuis longtemps la police z\u00fcrichoises a men\u00e9 une perquisition hier dans la mosqu\u00e9e Annour et le minist\u00e8re public a lanc\u00e9 des proc\u00e9dures p\u00e9nales contre 4 personnes dont un imam \u00e9thiopien, il avait appel\u00e9 aux meurtres de musulmans non pratiquants, il appelait aussi les fid\u00e8les \u00e0 d\u00e9noncer les moins assidus \u00e0 la mosqu\u00e9e 84 voix, comptant pour, pardon, 23 voix contre et 3 abstentions, les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont dit oui hier \u00e0 une assez large majorit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9organisation de leur h\u00f4pital cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [95%] :\r\nC'est donc une victoire d'\u00e9tape pour le gouvernement, la population votera en f\u00e9vrier sur ce dossier dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [92%] :\r\nAlors, pour le Conseil d'\u00c9tat, qui pr\u00f4nait la centralisation des soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un site de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec cette r\u00e9forme, les parlementaires ont aussi accept\u00e9 pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de cr\u00e9dit financiers une somme consid\u00e9rable mais n\u00e9cessaire selon Laurent Kurth le ministre en charge de la sant\u00e9, il l'a dit \u00e0 Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [91%] :\r\nC'est un peu quand m\u00eame une mani\u00e8re artificielle de pr\u00e9senter les choses que parler d'un demi 1000000000 200 millions c'est l'endettement qu'on reprend, mais qui existe d\u00e9j\u00e0 au sein de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, donc ce n'est pas de de nouvelles dettes, c'est juste un transfert pour savoir qui les assumera 150 millions ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par 100 millions pour des cautions mais qui existait d\u00e9j\u00e0 \u00e9galement et, au final, il y a cet engagement nouveau de garantir des emprunts futurs \u00e0 raison de 140 millions, c'est le vote le plus significatif avec celui de l'organisation et puis celui quand m\u00eame il faut le rappeler d'une loi qui confirme le l'\u00e9tablissement hospitalier neuch\u00e2telois comme un \u00e9tablissement unique qui fait l'unit\u00e9 de ce canton et qui n'est pas juste l'addition de petits morceaux qu'on essaye tant bien que mal, de faire vivre ensemble, c'est aussi un signal important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [94%] :\r\nLa r\u00e9forme passera devant le peuple, le 12 f\u00e9vrier prochain, accompagn\u00e9e de l'initiative des opposants au projet qui demandent le maintien de deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux dans le canton en Suisse, les films Tech vont poser un pied dans la cour des grands, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une nouvelle licence bancaire pour les entreprises actives dans les nouvelles technologies la finance, \u00e0 savoir des r\u00e8gles plus souples, plus simples pour stimuler les films Tech Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [88%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er un cadre propice dans lequel les films pourront tester leur mod\u00e8le d'affaires ce bac \u00e0 sable, illustre la pro- activit\u00e9 la Suisse face \u00e0 Londres, un leader des nouvelles technologies financi\u00e8re Alexandre Gaillard, vice- pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re suisse Tech. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:27) [86%] :\r\nJe pense que la Suisse fait alors que l'Angleterre a plut\u00f4t tendance \u00e0 parler le fameux bac \u00e0 sable, donc on entend parler maintenant cela fait depuis maintenant pratiquement 3 ans que l'Angleterre on parle et on a encore rien vu, alors que les morts, maintenant on a mandat\u00e9 le D\u00e9partement des finances afin de faire initiation pour 2017, donc je pense qu'on va avoir des faits assez rapidement est -ce une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle pour l'\u00e9co- syst\u00e8me bancaire suisse qui doit n\u00e9cessairement se renouveler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:53) [91%] :\r\nLes banques traditionnelles peuvent se r\u00e9jouir de cet assouplissement, les films Tech sont leur alli\u00e9es car l'ennemi \u00e9tait ailleurs, Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Centre de droit bancaire et financier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:05) [91%] :\r\nLa grande peur des banques vient de la concurrence que peut leur porter des acteurs globaux comme un peu comme amazone qui sont capables de proposer des services \u00e0 l'\u00e9chelle le plan\u00e9taire mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, ceux qui sont vraiment des alternatives cr\u00e9dibles tout de suite de grande importance aux banques, c'est l\u00e0 qu'est leur inqui\u00e9tude et ces acteurs l\u00e0 n'ont pas besoin de ces all\u00e9gements film tech pour entreprendre leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:31) [97%] :\r\nLa Suisse compte environ 160 fintech \u00e0 l'heure actuelle, les soutenir, c'est en quelque sorte doper le renouvellement de la place financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [90%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'enseigne des nouvelles technologies ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [96%] :\r\nIl va manquer en Suisse 25000 sp\u00e9cialistes des technologies de la communication d'ici 8 ans, voil\u00e0 le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par l'organisation ICT formation professionnelle Suisse pourquoi ce manque, h\u00e9 bien parce que les besoins sont de plus en plus importants selon Albin Baptista, il est pr\u00e9sident du Groupement Romand de l'informatique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:00) [93%] :\r\nChaque ann\u00e9e, nous creusons un trou de 6000 collaborateurs qualifi\u00e9s, \u00e7a s'explique parce que le domaine des technologies d'information ont irradi\u00e9 l'ensemble de l'\u00e9conomie, alors qu'ils \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9s il y a une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 quelques branches particuli\u00e8re aujourd'hui toutes les branches de l'\u00e9conomie sont touch\u00e9s et n\u00e9cessite de plus en plus de personnels qualifi\u00e9s dans le domaine des technologies de l'information, la bou\u00e9e de secours, h\u00e9 bien c'est \u00e9videmment le personnel \u00e9tranger et dans toutes les zones limitrophes, on utilise largement du personnel, frontalier du personnel \u00e9tranger et puis \u00e9videmment la solution durable, c'est d'arriver \u00e0 fournir et d'arriver \u00e0 former ses collaborateurs pour y parvenir, nous avons besoin de pouvoir alimenter le d\u00e9but de la cha\u00eene, c'est-\u00e0-dire par la formation initiale et l\u00e0 il y a un grand travail de la part des organisations du monde du travail pour d\u00e9velopper l'acc\u00e8s \u00e0 l'apprentissage de l'informatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [93%] :\r\nAlbin Baptista interrog\u00e9 par Adrien en Italie, ce nouveau s\u00e9isme dans le centre du pays, magnitude 5 Li-Pi centrait au sud- est de P\u00e9rouse, il a eu lieu cette nuit, on n'en sait pas davantage pour l'instant sur ce tremblement de terre, il ne Hillary Clinton Donald Trump se sont encore donn\u00e9 quelques coups par meeting interpos\u00e9s, hier soir, dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne pr\u00e9sidentielle, ils se sont accus\u00e9s mutuellement de ne pas \u00eatre taill\u00e9s pour la Maison Blanche, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Barack Obama a appel\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00e9lire la d\u00e9mocrate Hillary Clinton \u00e0 faire barrage \u00e0 Donald Trump, estimant que le sort de la R\u00e9publique \u00e9tait en jeu, appel lanc\u00e9 notamment \u00e0 Chapel Hill ville \u00e9tudiante de Caroline du Nord, un \u00c9tat Cl\u00e9 si Hillary gagne en Caroline du Nord, a -t-il dit, vous avez l'occasion d'\u00e9crire si Hillary gagnant Karine du Nord elle gagne, a -t-il dit et vous avez ainsi l'occasion d'\u00e9crire l'histoire, comment faire valoir le droit d'auteur face aux g\u00e9ants d'Internet, les musiciens et les politiques cherchent toujours comment faire pencher la balance, mais il ne tiennent pas le couteau par le manche en Allemagne, la soci\u00e9t\u00e9 de droits d'auteur allemande la Djemaa a annonc\u00e9 un arrangement mardi elle sort victorieuse d'une bataille juridique de 7 ans, mais les auteurs- compositeurs sont toujours aussi d\u00e9munis face \u00e0 ces g\u00e9ants de la musique et surtout face aux consommateurs Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:10) [95%] :\r\nCela fait 7 ans que les vid\u00e9os d'artistes allemands n'apparaissaient pas sur le site de vid\u00e9o YouTube un bras de fer juridique qui s'est sold\u00e9 par un arrangement YouTube paiera en Suisse une r\u00e9vision du droit d'auteur est en cours mais on se demande si les politiques comprennent bien l'ampleur du probl\u00e8me auquel est confront\u00e9e l'industrie musicale suisse Christian Figueras de l'agence Two Gentlemen manager de Sophie Hong. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:32) [85%] :\r\nNon je pense pas et ils prennent encore la musique comme si ce n'est pas comme une affaire professionnelle et c'est clair que ces grosses entreprises am\u00e9ricaines on bafoue le droit d'auteur, elles ont \u00e9t\u00e9 agressives ben comme on voit, \u00e0 7 ans de n\u00e9gociations en Allemagne avec la GEMA et la GEMA, c'est une des soci\u00e9t\u00e9s d'auteurs qui d\u00e9fend, droits d'auteur d'un des plus solides en Europe, donc \u00e7a montre \u00e0 quel point ils sont \u00e0 un autre niveau, et c'est clair que c'est un probl\u00e8me important. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:00) [96%] :\r\nLa Suisa, la coop\u00e9rative suisse des auteurs et \u00e9diteurs de musique a plut\u00f4t adopt\u00e9 la strat\u00e9gie du compromis, comme de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, il en existe une centaine, ce qui repr\u00e9sente pas moins de 2 millions d'auteurs offrir un front commun semble \u00eatre la seule strat\u00e9gie valable, Vincent Salvad\u00e9, directeur de la Suisa. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:18) [90%] :\r\nIl y a aussi un probl\u00e8me de mentalit\u00e9, le public veut le plus d'Oeuvres possible pour un prix qui soit le meilleur march\u00e9 possible, c'est pas tellement un probl\u00e8me politique, c'est surtout un probl\u00e8me de mentalit\u00e9 un o\u00f9 on s'est habitu\u00e9 \u00e0 avoir tout \u00e0 disposition pour un prix presque symboliques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:35) [96%] :\r\nPour \u00eatre efficace, la r\u00e9vision du droit d'auteur devrait offrir de nouveaux outils qui permettent aux artistes de faire valoir leurs droits au succ\u00e8s \u00e9conomique que g\u00e9n\u00e8re aujourd'hui le World Wide web. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:45) [95%] :\r\nEn football, le FC Sion jouera les quarts de finale de la Coupe de Suisse, le 1er mars avec B\u00e2le Young Boys et Lucerne puisque les s\u00e9dunois ont gagn\u00e9 hier 5 \u00e0 2 \u00e0 Schaffouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [97%] :\r\nEt la Super Ligue de football, c'est une question va -t-elle perdre l'un de ces clubs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [91%] :\r\nLe FC Thoune, en tout cas est en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re, son pr\u00e9sident, lance un cri d'alarme, une situation assez rare outre- Sarine Bernard Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:07) [93%] :\r\nLes difficult\u00e9s financi\u00e8res des clubs, c'\u00e9tait plut\u00f4t d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande ni Servette Lausanne ou Xamax de nous contrediront le nombre de clubs en Suisse al\u00e9manique est plus important, mais rares sont les faillites le FC Saint-Gall ayant tout de m\u00eame pass\u00e9 tout pr\u00e8s, il y a quelques ann\u00e9es, ancien dirigeant du football suisse actuellement mandat\u00e9 par les clubs romands de Suisses football \u00c9ric pour d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats, Edmond ISO estime que le probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ral, les clubs sans m\u00e9c\u00e8nes souffrent terriblement. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:32) [84%] :\r\nLa morille 2, les clubs ont tous des difficult\u00e9s \u00e9conomiques en Suisse, si c'est pour \u00e7a qu'il y a la plupart ont besoin de quelqu'un qui les soutient financi\u00e8rement ou une personne ou une entreprise, mais le cas de tous n'est un petit peu particulier parce qu'il me semble que maintenant c'est la en 4\u00e8me ann\u00e9e que le pr\u00e9sident du FC Thoune tient le m\u00eame discours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:50) [88%] :\r\nEn effet, n'en est pas \u00e0 son 1er appel \u00e0 l'aide, il jure que cette fois -ci la vie du club est en danger si un 1000000 n'est pas trouv\u00e9 dans les toutes prochaines semaines, quoi qu'il en soit maintenir un club dans l'\u00e9lite \u00e0 tout n'est pas simple Edmond Isoz. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:03) [88%] :\r\nIl y a pas de tradition de sport d'\u00e9lite depuis de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longues ann\u00e9es pour ce qui concerne le football et le hockey, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 difficile pour les gens \u00e0 Thoune de garantir les moyens financiers pour le sport professionnel disons la partie l'Oberlandais \u00e9tant qu'en particulier parce qu'a pas de grandes entreprises, historiquement non plus pour soutenir le club donc il a, il a besoin de l'aide en de petites PME, ce qui rend probablement son travail plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:29) [95%] :\r\nDepuis une quinzaine d'ann\u00e9es, Thoune a r\u00e9ussi trois exploits \u00eatre promu dans l'\u00e9lite disputer la Ligue des champions, notamment contre Arsenal et construire un stade tout 9, il lutte maintenant, selon son pr\u00e9sident pour sa survie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:40) [94%] :\r\nEt puis en tennis Stan Wawrincka est \u00e9limin\u00e9 du Masters de Paris- Bercy par un inconnu, un Allemand Jan je trouve 91 mondial fin de saison difficile donc pour Stan Vavrinka qui a appel\u00e9 le kin\u00e9 pour un probl\u00e8me de jambes, le Vaudois subit une baisse de r\u00e9gime d\u00e9faite donc cette nuit \u00e0 Paris en 3 sets 3 6 7 6 7 6 merci Blandine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59BF40C5-0B65-4D8B-ABDE-BA8434EF3F72", "internalArchiveId": "59BF40C5-0B65-4D8B-ABDE-BA8434EF3F72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GassotPh;Peter Thiel, milliardaire \u00e0 l'origine du service de paiement en ligne PayPal, premier investisseur ext\u00e9rieur de Facebook;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC;Blerim Bunjaku, politicien socialiste;Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats Vaudoise;Claude Joye, le directeur la Providence (EMS);MeskensJo\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18A+B/OBAMA FBI PA)   0'17''\r\n((\"Il y a une norme selon laquelle lorsqu'il y a une enqu\u00eate nous ne travaillons pas sur des fuites ou des informationS incompl\u00e8tes...nous travaillons sur de d\u00e9cisions concr\u00e8tes...\"))\r\n...Barack Obama a donc critiqu\u00e9 hier le directeur du FBI...James Comey...\r\nL'homme qui a relanc\u00e9 l'enqu\u00eate sur les e-mails d'Hillary Clinton...\r\n((et indirectement la campagne \u00e9lectorale))\r\nLa candidate d\u00e9mocrate qui est prise dans une vague de d\u00e9fiance...\r\ndangereuse, \u00e0 en croire les sondages...\r\nLe pr\u00e9sident a donc jug\u00e9 utile de voler \u00e0 son secours...\r\nUn exercice p\u00e9rilleux...puisqu'il doit d\u00e9noncer les arguments du FBI...sans pour autant d\u00e9nigrer l'institution...\r\nD'o\u00f9 cette critique...\u00e0 demi-mot...\r\nPhilippe Gassot...\r\n  1'03''\r\n.\r\n(D3/PORTRAIT PETER THIEL) ((...des votes impr\u00e9visibles...que nous tenterons quand m\u00eame de d\u00e9chiffrer...gr\u00e2ce  aux votes anticip\u00e9s...20 millions d'am\u00e9ricains ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 leur bulletin...nous y reviendrons apr\u00e8s ce journal...))\r\net s'il y a un Etat dont le vote est en g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9visible...c'est bien la Californie...\r\net sa Silicon Valley...\r\nLa Silicon Valley qui chante quasiment \u00e0 l'unisson pour Hillary Clinton...\r\nquasiment...parce que dans les couloirs des grandes entreprises californiennes, un homme, influent, marche \u00e0 contre-sens...\r\n***Cet homme c'est Peter Thiel [TIL]. \r\nMilliardaire...\u00e0 l'origine du service de paiement en ligne PayPal. \r\n((C'est \u00e9galement le premier investisseur ext\u00e9rieur de Facebook.))\r\nPeter Thiel roule pour Donald Trump....\r\nBonjour Romain Bardet...\r\n....\r\nCe soutien de Peter Thiel... fait t\u00e2che dans la baie de San Francisco...\r\nOui Peter Thiel c'est un OVNI dans le ciel de la Silicon Valley. Un enfant du s\u00e9rail, diplom\u00e9 de Stanford, mais une voix qui sonne faux sur cette terre largement acquise \u00e0 la cause d\u00e9mocrate, o\u00f9 Trump est volontiers qualifi\u00e9 de \"d\u00e9sastre pour l'innovation\". Un Trump des fronti\u00e8res et des murs au pays des id\u00e9es sans barri\u00e8re, et de la connection plan\u00e9taire. Peter Thiel, c'est un personnage assez \u00e9nigmatique il faut le dire. Il pr\u00f4ne la libert\u00e9 individuelle absolue. Allergique \u00e0 la politique et aux taxes. Homosexuel, mais soutenant des R\u00e9publicains tr\u00e8s conservateurs. Mais pour Peter Thiel, l'establishement \u00e0 gauche comme \u00e0 droite m\u00e8ne l'Am\u00e9rique \u00e0 sa perte.\r\nCC: Un homme anti-establishment donc. C'est pile poile l'image que Donald Trump veut incarner. \r\nPour Peter Thiel, Trump est un \"builder\", un b\u00e2tisseur. Peter Thiel pr\u00eache le progr\u00e8s technologique bien s\u00fbr, mais d\u00e9nonce des entreprises californiennes aveugl\u00e9es, d\u00e9connect\u00e9es du reste des Etats-Unis. Leur succ\u00e8s n'est pas un succ\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral. Peter Thiel le r\u00e9affirmait encore lundi devant un parterre de journalistes...en parlant de Twitter. \r\n   0'06'' (en V.O.)\r\nCC:...\"une tr\u00e8s bonne compagnie, mais ce n'est pas assez pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de plus de 300 millions d'Am\u00e9ricains\"...Voil\u00e0 ce qu'il pense de Twitter...Romain... \r\nDes Am\u00e9ricains hors du cercle de la prosperit\u00e9. Peter Thiel provoque...il n'y a qu'\u00e0 lire le slogan de son fond d'investissent: \"On voulait des voitures volantes, on a eu 140 caract\u00e8res.\", allusion \u00e0 Twitter. Un discours acide sur cette Vall\u00e9e du silicium qui a fait son succ\u00e8s et sur la politique. Cette phrase le r\u00e9sume bien. \"Au lieu d'aller sur Mars aujourd'hui, on va au Moyen-Orient pour faire la guerre\".\r\nRomain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique merci....\r\nLa Silicon Valley...qui serait d\u00e9connect\u00e9e des probl\u00e8mes des am\u00e9ricains les mots de Peter Thiel...vous soumetterez ces propos \u00e0 votre invit\u00e9!\r\n***Daniel Borel, co-fondateur de Logitech...il y r\u00e9agira \u00e0 7h35...\r\n(06/AMNESTY RENVOI ITV ADDOR) Dans l'imm\u00e9diat...ce tacle qu'Amnesty inflige \u00e0 la Suisse!\r\nLa Suisse le pays d'Europe qui pratique le pluS de renvois Dublin...\r\nLa Suisse \u00e0 l'origine d'un renvoi sur 2 vers l'Italie...\r\nPour l'ONG notre pays est trop dur lorsqu'il s'agit de renvoyer les migrants...\r\nElle l'\u00e9crit dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui...\r\nUne conclusion qui fera au plaisir, \u00e0 ceux, qui \u00e0 gauche, r\u00e9clament une politique d'asile moins stricte. \r\nmais une conclusion qui fait bondir l'UDC Jean-Luc Addor...\r\n  0'51''\r\n Le conseiller national UDC valaisan interrog\u00e9 par Guillaume Rey...\r\nEt dans ce rapport...Amnesty International \u00e9pingle aussi l'Italie...elle accuse m\u00eame certains de ses policiers d'avoir eu recours \u00e0 des pratiques proche de la torture pour obtenir les empreintes digitales des migrants...\r\n((des coups de matraques \u00e9lectriques notamment))\r\nL'autre volet de la politique migratoire c'est l'aide au d\u00e9veloppement...sur place...On apprenait hier que la Suisse envisageait un retour en Erythr\u00e9e...Le conseil f\u00e9d\u00e9ral propose d'investir jusqu'\u00e0 2 millions par an dans des actions pilotes. Objectif: cr\u00e9er des emplois et former les jeunes.\r\n(11/ZH MOSQUEE SUITE ITV BUNJAKU) Pas de fermeture imm\u00e9diate pour la mosqu\u00e9e de Winterthour...perquisitionn\u00e9e hier matin...\r\nNon m\u00eame si des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le r\u00e9clamer...\r\nl'association des organisations islamiques de Zurich va \u00e9tudier la question...\r\nOn rappelle que suite \u00e0 cette descente, 4 hommes font l'objet d'une enqu\u00eate...dont l'immam...qui avait r\u00e9cemment appel\u00e9 au meurtre de musulmans non pratiquants dans un pr\u00eache. \r\nMais forcer la mosqu\u00e9e An'Nour \u00e0 mettre la cl\u00e9 sous le paillasson...est-ce une bonne solution? \r\nR\u00e9ponse du socialiste Blerim Bun-jaku. \r\nIl est \u00e0 la t\u00eate d'une association qui pr\u00f4ne le dialogue interreligieux \u00e0 Winterthour.\r\n  0'43'' \r\n((\"Ce n'est pas une bonne solution de fermer simplement les mosqu\u00e9es. Il faut plut\u00f4t arr\u00eater les gens qui posent probl\u00e8me de mani\u00e8re cibl\u00e9e. Car une mosqu\u00e9e est aussi un point de rencontre pour migrants et pour ceux qui proviennent de la communaut\u00e9 musulmane. Ces mosqu\u00e9es peuvent aussi \u00eatre soutenues, car elles jouent un r\u00f4le dans l'int\u00e9gration. Ca vaut mieux que de les fermer. Mais il faut discuter des probl\u00e8mes de mani\u00e8re claire et nette avec les mosqu\u00e9es. Et les soutenir. L'id\u00e9e, c'est d'aider les lieux de culte \u00e0 jouer un r\u00f4le dans l'int\u00e9gration des gens qui les fr\u00e9quentent.\"))\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\nFermer ou non les mosqu\u00e9es controvers\u00e9es...la France le fait...La Suisse doit-elle suivre? Sa\u00efda Keller-Messahli, la pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste nous r\u00e9pondra apr\u00e8s ce journal.\r\n(Br\u00e8ve JSA) \"Je suis optimiste pour la suite des n\u00e9gociations\"...\r\n***les mots encourageants d'Angela Merkel hier apr\u00e8s sa rencontre avec Johan Schneider-Ammann...\r\nLe pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait \u00e0 Berlin pour parler du vote du 9 f\u00e9vrier...de sa mise en oeuvre...\r\nil a pr\u00e9sent\u00e9 la solution light...plebiscit\u00e9e par le national...\r\nAngela Mekel a estim\u00e9 que Bruxelles devait traiter la Suisse comme si le Brexit n'avait jamais eu lieu!\r\nMais elle r\u00e9p\u00e8te LE cr\u00e9deau de l'Union europ\u00e9enne: L'Allemagne veut une solution compatible avec la libre circulation des personnes...\r\n(D6/MERKEL CRITIQUE ERDOGAN PI) ***Et en marge de cette rencontre Angela Mekel a critiqu\u00e9 le r\u00e9gime d'Ankara....\r\nElle est sortie de sa r\u00e9serve...\r\nalors que le tribunal de Hambourg se penchait sur l'affaire du po\u00e8me satirique que le pr\u00e9sident turc veut faire interdire. \r\npo\u00e8me r\u00e9dig\u00e9 par un humrosite allemand...\r\nLa chanceli\u00e8re allemande a s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 l'arrestation lundi en Turquie d'une douzaine de membres de la r\u00e9daction du journal d'opposition Cumhurriyet (DJOU-MOU-RIYET). \r\nBlandine Milcent.\r\n  1'35''\r\n((\u00ab Alarmant \u00bb. Interrog\u00e9e sur les derni\u00e8res op\u00e9rations du r\u00e9gime turc contre sa presse d'opposition, la chanceli\u00e8re allemande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 deux fois ce mot alarmant. C'\u00e9tait lors de sa conf\u00e9rence de presse hier avec le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann. Angela Merkel a fait preuve d'une fermet\u00e9 inhabituelle dans ses propos \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie.\r\n\u00ab  Pour moi et pour le gouvernement allemand, il est alarmant au plus haut point de constater que ce bien pr\u00e9cieux que sont la libert\u00e9 de la presse et la libert\u00e9 d'opinion soit sans cesse limit\u00e9. Le dernier exemple en date de ces tristes d\u00e9veloppements est ce qui s'est pass\u00e9 avec les r\u00e9dacteurs et le r\u00e9dacteur en chef du journal Cumhuriyet. Nous avons des doutes \u00e9normes quant \u00e0 la conformit\u00e9 de cette action avec les principes de l'\u00e9tat de droit. Ce genre de chose, naturellement, va jouer un r\u00f4le central dans les n\u00e9gociations sur l'entr\u00e9e de la Turquie dans l'Union europ\u00e9enne. La situation est alarmante\".\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Berlin jouait profil bas, tentant d'\u00e9viter toute confrontation avec Ankara: pour m\u00e9nager sa communaut\u00e9 turque forte de pr\u00e8s de 3 millions de personnes, et qui est plut\u00f4t pro Erdogan, mais aussi et surtout, parce qu'Angela Merkel est la premi\u00e8re \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'accord que l'Union europ\u00e9enne a n\u00e9goci\u00e9 en mars dernier avec la Turquie pour tenter de stopper les arriv\u00e9es de migrants en Europe.  \r\nMais le r\u00e9gime dictatorial de Recep Erdogan est de moins en moins d\u00e9fendable, et \u00e0 ce rythme, on se demande de toute fa\u00e7on combien de temps encore cet accord avec l'Union europ\u00e9enne pourra   tenir.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Br\u00e8ve Turquie-CH) et le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res Mevl\u00fct Cavu-soglu est en visite \u00e0 Berne...il sera re\u00e7u par Didier Burkhalter\r\n(Br\u00e8ve Italie) Nouvelle nuit mouvement\u00e9e pour les Italien...\r\nUn s\u00e9isme de magnitude 5 a secou\u00e9\r\nle centre du pays...L'\u00e9picentre a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 \u00e0 51 km au sud-est de P\u00e9rouse\r\net \u00e0 une profondeur de 10 kilom\u00e8tres.\r\nNous n'avons pas plus d'information \u00e0 ce stade...\r\n(Br\u00e8ve NE) A Neuch\u00e2tel, prochaine \u00e9tape pour la r\u00e9forme hospitali\u00e8re...le 12 f\u00e9vrier prochain...\r\ndans les urnes...\r\nles neuch\u00e2telois se prononceront sur le projet adopt\u00e9 hier par le grand conseil et sur  l'initiative des opposants qui pr\u00e9conisant le matinient de deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux. \r\nHier (mer), le Grand Conseil a dit oui \u00e0 240 millions de cr\u00e9dits financiers.\r\n(15/VD SAVARY RENONCE ITV SAVARY) ***7h...l'heure de parler politique vaudoise! G\u00e9raldine Savary renonce. \r\nLa socialiste ne briguera pas de si\u00e8ge au Conseil d'Etat vaudois en 2017. Annonce faite hier au Temps. \r\nLa s\u00e9natrice veut poursuivre son mendant sous la Coupole et se dit confiante quant au maintien des trois si\u00e8ges socialistes \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonale. Mais elle n'exclut pas de revenir si la situation devenait critique...\r\n  0'50''\r\n  G\u00e9raldine Savary avec Adrien Krause...\r\n(08/CANDIDAT PDC DANS EMS PA) ...carnet de campagne fribourgeois!\r\navec un cas de b\u00e9n\u00e9volat int\u00e9ress\u00e9!  \r\nconstat\u00e9 par un EMS de la ville de Fribourg. \r\nUn candidat PDC au Grand Conseil Fribourgeois s'est r\u00e9cemment inscrit comme b\u00e9n\u00e9vole dans un h\u00f4me pour personnes \u00e2g\u00e9es. \r\nSelon une information de notre bureau fribourgeois, il en a profit\u00e9 pour y faire son auto-promotion aupr\u00e8s des r\u00e9sidents. \r\nOn lui a ensuite signifi\u00e9 que ce type de b\u00e9n\u00e9volat n'\u00e9tait pas souhait\u00e9 au sein de cette r\u00e9sidence... Maurice Doucas... \r\n  0'52''\r\n((Ce fils de notable a fait preuve d'un incroyable culot, d\u00e9clare Claude Joye, le directeur la Providence. Ce candidat PDC, qui est pharmacien, s'est r\u00e9cemment inscrit (pour la premi\u00e8re fois et en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale) aupr\u00e8s de la responsable de l'animation de cet EMS pour y faire du b\u00e9n\u00e9volat. L'id\u00e9e \u00e9tait de jouer aux cartes... avec les r\u00e9sidents.... C'est comme \u00e7a que la responsable de l'animation voyait les choses.... mais le candidat, lui, semblait plus pr\u00e9occup\u00e9 par sa propagande politique que par le jeu... et la responsable de l'animation a mis le hol\u00e0...\r\nLe candidat PDC explique (quant \u00e0 lui) qu'il jouait aux cartes avec des personnes qui n'\u00e9taient pas domcili\u00e9es \u00e0 Fribourg, mais qui \u00e9taient en attentes d'un placement dans un EMS quelque part dans le canton et que ces personnes ne pouvaient pas cons\u00e9quant pas voter pour lui.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du PDC de la ville de Fribourg Joel Gapany parle plut\u00f4t de maladresse et d'une erreur de jeunesse d'un candidat... et qu'il ne s'agit en aucun cas d'une strat\u00e9gie du parti.))\r\n(Br\u00e8ve Stan) Stan out!\r\nelimin\u00e9 d'entr\u00e9e au masters de paris bercy...hier...\r\npar..le 91 joueur mondial.\r\nun Allemand inconnu, Jan-Lennard Struff,  en trois sets 3-6, 7-6 7-6\r\nEn football, le FC Sion s'est qualifi\u00e9 de mani\u00e8re laborieuse pour les quarts de finale de la Coupe de Suisse. Les Valaisans se sont impos\u00e9s apr\u00e8s prolongation \u00e0 Schaffhouse, 5 \u00e0 2. Sion a subi l'\u00e9galisation \u00e0 1 partout \u00e0 la 94\u00e8me, et a m\u00eame \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2-1 durant la prolongation. Tirage au sort des quarts de finale dimanche.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un temps ensoleill\u00e9... pour ce jeudi...  \u00e0 part quelques nuages bas sur le Plateau et le long des Pr\u00e9alpes le matin... Quelques voiles \u00e9lev\u00e9s aussi l'apr\u00e8s-midi... \r\nTemp\u00e9ratures, 4 au minimum... 10 au maximum... et 13 en Valais... Faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(21/FOOT PLAINTE HOLLANDE PA) Paris (ats/reu) Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande perd encore deux points de popularit\u00e9 dans le barom\u00e8tre Kantar-Sofres-One Point diffus\u00e9 mercredi. Seules 11% des personnes interrog\u00e9es disent faire confiance au chef de l'Etat, contre 87% d'un avis contraire.\r\nA cinq mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, le pr\u00e9sident ne recueille aupr\u00e8s des sympathisants du PS, sa formation, que 34% d'opinions favorables, soit une baisse de sept points. En revanche, le premier ministre Manuel Valls gagne trois points et remonte \u00e0 25%.\r\nLe Franco-Tessinois obtient celle de 59% des sympathisants du PS, soit un gain de onze points.\r\nJamais un pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'\u00e9tait tomb\u00e9 aussi bas. Ses confidences publi\u00e9es dans le livre \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\" semblent avoir accentu\u00e9 un peu plus la d\u00e9fiance envers Fran\u00e7ois Hollande.\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 du 24 au 27 octobre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1000 personnes, repr\u00e9sentatif de l'ensemble de la population \u00e2g\u00e9e de 18 ans et plus.\r\n(SDA-ATS\\/bas) - brf003\r\nVoil\u00e0 qui ne va pas r\u00e9concilier Fran\u00e7ois Hollande avec le monde du football fran\u00e7ais. Dans le livre explosif \u00ab Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a \u00bb, le locataire de l'Elys\u00e9e s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 les foudres des joueurs en leur recommandant une musculation du cerveau. Cette fois c'est la ligue professionnelle qui est vent debout. En intervenant dans l'attribution des droits t\u00e9l\u00e9 de la ligue 1, Fran\u00e7ois Hollande aurait fait perdre 100 \u00e0 150 millions d'euros \u00e0 la ligue qui demande maintenant r\u00e9paration. Paris, Jo\u00eblle Meskens.\r\n  0'51''\r\n((L'affaire remonte \u00e0 2014. Et c'est Fran\u00e7ois Hollande qui la raconte dans ce livre de conversations d\u00e9sormais tristement fameux \u00ab Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a \u00bb. Le chef de l'Etat veut \u00e0 l'\u00e9poque sauver Canal Plus. La cha\u00eene crypt\u00e9e est en difficult\u00e9 et dispute les droits de retransmissions des matches de la Ligue 1 avec BeIn sports. Hollande, tel Zorro, appelle l'\u00e9mir du Qatar, propri\u00e9taire de la chaine. \u00ab Je souhaite qu'il y ait partage \u00bb, demande le Fran\u00e7ais. L'appel semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu, car Canal d\u00e9croche les droits pour la retransmission des meilleurs matches sans que le Qatar rench\u00e9risse. Mais la ligue crie maintenant au match truqu\u00e9. La concurrence ainsi fauss\u00e9e lui aurait fait perdre pas moins de 100 \u00e0 150 millions d'euros, les tarifs des droits t\u00e9l\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers le bas. Elle pourrait attaquer l'Etat pour faute. Ce serait une tuile de plus pour le locataire de l'Elys\u00e9e, dont le toit prend d\u00e9j\u00e0 l'eau de toutes parts. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris ; ))", "durationSec": 953, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8121089", "ece-8121071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:16Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [87%] :\r\nAlors sur la le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nIl faut sauver la candidate Clinton m\u00eame Barack Obama vole \u00e0 la rescousse de son ancienne secr\u00e9taire d'\u00e9tat emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire de ses e-mails, le pr\u00e9sident critique la nouvelle enqu\u00eate du FBI, un exercice dangereux alors que les sondages se resserre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, ma foi, cette derni\u00e8re ligne droite, le suspense ne ne manquent pas avec Philippe revint notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, nous commenterons les chiffres du vote anticip\u00e9 20 millions d'\u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 les premiers r\u00e9sultats visiblement aurait de quoi inqui\u00e9ter le camp Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [90%] :\r\nM\u00eame dans la Silicon Valley, acquise \u00e0 la cause d\u00e9mocrate, un homme fait bande \u00e0 part, le cofondateur de PayPal Peter -t-il un milliardaire anti- establishment qui roule pour Trump, la Suisse, m\u00e9daill\u00e9 d'or des pays europ\u00e9ens qui renvoie le plus de cas Dublin Amnesty International publie son palmar\u00e8s ce matin et critique une Suisse trop dur en mati\u00e8re de renvoi faut Berne fait son travail, quoi de plus normal, vous entendrez la r\u00e9action d'un \u00e9lu UDC Faut -il fermer les mosqu\u00e9es controvers\u00e9es en Suisse, 24 heures apr\u00e8s la descente de police \u00e0 la mosqu\u00e9e Winthertour le d\u00e9bat est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nL'imam de l'\u00e9tablissement appeler teinturier les musulmans non pratiquants, il est accus\u00e9 de provocation au Crime et \u00e0 la violence, a -t-on un un vrai probl\u00e8me avec les lieux de culte musulmans en Suisse, oui, clairement, c'est ce que nous dira Sa\u00efda Keller Messali, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste, elle estime que la Suisse a fait preuve de passivit\u00e9 sur cette question, il a plaid\u00e9, il y a quelque temps pour un auditeur technologique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ceux qui nous gouvernent, aurait, selon lui, de tr\u00e8s grosses lacunes \u00e0 combler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [90%] :\r\nLui, c'est le co- fondateur de l'entreprise qui a d\u00e9mocratis\u00e9 la souris Logitech. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nJ'ai nomm\u00e9 Daniel Borel, il est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure son regard sur la Suisse, se donne -t-elle vraiment les moyens de rester dans le peloton de t\u00eate de l'innovation, son regard aussi parce qu'il conna\u00eet tr\u00e8s bien les \u00c9tats-Unis, son regard sur l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Rendez -vous avec Daniel Borel \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nMais avant, Maurice Doucas vous racontera l'histoire de ce candidat PDC en campagne dans un IMS fribourgeois et G\u00e9raldine Savary nous expliquera pourquoi elle n'est pas candidate au gouvernement Vaudois en tout cas pas au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [73%] :\r\nBonjour, non. \r\nOui j'\u00e9norme selon laquelle lorsqu'il y a une enqu\u00eate, un po\u00e8te, nous ne travaillons pas sur des filles, les gens ou sur des informations et complexe, on a appris l'art, nous travaillons sur des d\u00e9cisions pour les cr\u00e9dits \u00e0 Istanbul craint quid de ce geste de Lom\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [93%] :\r\nBarack Obama a donc critiqu\u00e9, vous l'entendez, hier, le directeur du FBI, James commis l'homme qui a relanc\u00e9 l'enqu\u00eate sur les e-mails d'Hillary Clinton, et indirectement la campagne \u00e9lectorale, la candidate d\u00e9mocrate est prise dans une vague de d\u00e9fiance dangereuse \u00e0 en croire les derniers sondages le pr\u00e9sident Obama a donc jug\u00e9 utile de voler \u00e0 sa rescousse en exercice p\u00e9rilleux puisqu'il doit d\u00e9noncer les arguments du FBI, sans pour autant d\u00e9nigrer l'institution donc cette critique \u00e0 demi- mot Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [91%] :\r\nSans le nommer, Barack Obama dans une interview a descendu en flammes, le directeur du FBI, celui par lequel la suspicion sur Hillary Clinton est arriv\u00e9e pourtant la relance de l'enqu\u00eate, aussit\u00f4t connue \u00e0 la Maison Blanche, Barack Obama avait assur\u00e9 que James Comey, le directeur du FBI \u00e9tait un homme de caract\u00e8re et d'int\u00e9grit\u00e9, le pr\u00e9sident prenait ainsi \u00e0 contre- pied, Hillary Clinton, le d\u00e9mocrate et les rides et m\u00eame sa secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la justice, Loretta Lynch, eux, n'avaient pas eu de mots assez durs pour tra\u00eener James Comey dans la boue, celui qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 Hillary Clinton, en juillet dernier les affres de la justice pour ses e-mails non prot\u00e9g\u00e9s n'est plus en odeur de saintet\u00e9 Barack Obama d\u00e9nonce la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 des arguments du FBI, il fait l\u00e0 un virage \u00e0 180 degr\u00e9s il veut reprendre la main, \u00e0 quelques jours seulement du scrutin la volte-face du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en dit long sur le malaise engendr\u00e9 par la relance de l'enqu\u00eate et sur le trouble ressenti par des Am\u00e9ricains au vote devenue maintenant impr\u00e9visible Philippe Gassot pour RTS info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [90%] :\r\nEt s'il y a un \u00c9tat dont le vote est en g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9visible, c'est bien la Californie et sa Silicon Valley, la Silicon Valley qui chante quasiment \u00e0 l'unisson pour et l'arr\u00eat Clinton quasiment parce que dans les couloirs des grandes entreprises californiennes, un homme influent marche \u00e0 contre- sens, cet homme, c'est Peter -t-il oui milliardaire \u00e0 l'origine du service de paiement en ligne PayPal, c'est \u00e9galement le 1er investisseur ext\u00e9rieur de Facebook Peter -t-il fait campagne pour Donald Trump bonjour Romain Bardet bonjour ce soutien de Peter -t-il, h\u00e9 bien, il fait un peu t\u00e2che dans la baie de San Francisco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [92%] :\r\nOui, Peter -t-il c'est un OVNI dans le ciel de la Silicon Valley, un enfant du s\u00e9rail, dipl\u00f4m\u00e9 de Stanford, mais une voix qui sonne faux, sur cette terre, largement acquise \u00e0 la cause d\u00e9mocrate o\u00f9 Trump est volontiers qualifi\u00e9 de d\u00e9sastre pour l'innovation Intrum des fronti\u00e8res et des murs au pays des id\u00e9es sans barri\u00e8re et de la connection plan\u00e9taire, Peter Thiel, c'est un personnage assez \u00e9nigmatique, il faut le dire, il pr\u00f4ne la libert\u00e9 individuelle absolue allergique \u00e0 la politique et aux taxes homosexuel mais soutenant des R\u00e9publicains tr\u00e8s conservateurs mais pour Peter -t-il Establishment, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite m\u00e8ne l'Am\u00e9rique \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [87%] :\r\nCertains m\u00eame anti- establishment, donc c'est pile poil l'image que Donald Trump veut incarner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [94%] :\r\nPour Peter Thiel Trump est Bilder b\u00e2tisseur Peter Thiel pr\u00eache le progr\u00e8s technologique, bien s\u00fbr, mais d\u00e9nonce des entreprises californiennes aveugl\u00e9es d\u00e9connect\u00e9es du reste des \u00c9tats-Unis leur succ\u00e8s n'est pas un succ\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral Peter Thiel le r\u00e9affirmait encore lundi dernier, devant un parterre de journalistes en parlant de Twitter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [64%] :\r\nEt ce oui en parler, \u00e7a non non sur une brune, c'\u00e9tait un lieu de soins oui maintenant 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [96%] :\r\nUne tr\u00e8s bonne compagnie, mais ce n'est pas assez pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de plus de 300 millions d'Am\u00e9ricains, voil\u00e0 ce qu'il pense de Twitter Romain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [89%] :\r\nDes Am\u00e9ricains hors du cercle de la prosp\u00e9rit\u00e9, Peter Thiel provoque, il y a, Calire le slogan de son fonds d'investissement, on voulait des voitures volantes, on a eu 140 caract\u00e8res allusion \u00e0 Twitter un discours acide sur cette Vall\u00e9e du silicium qui a fait son succ\u00e8s et sur la politique cette Fram le cette phrase le r\u00e9sume bien, au lieu d'aller sur Mars aujourd'hui, on va au Moyen-Orient pour faire la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [82%] :\r\nRarement Bardet, merci la Silicon Valley qui serait d\u00e9connect\u00e9e des probl\u00e8mes des am\u00e9ricains modes Peter -t-il vous soumettre ces propos votre envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [89%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e9videmment, il a fait Stanford comme Peter -t-il Daniel Borel on lui demandera ce qu'il pense de ses propos concernant Donald Trump et concernant \u00e9videmment bac 8 Airline ovation aux \u00c9tats-Unis, donc Daniel Borel, qui est avec nous dans une petite demi- heure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [95%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat ce tacle qu'Amnesty inflige \u00e0 la Suisse, la Suisse, le pays d'Europe qui pratique le plus de renvois Dublin la Suisse \u00e0 l'origine d'un renvoi sur 2 vers l'Italie pour l'ONG, la Suisse est trop dur, donc lorsqu'il s'agit de renvoyer des migrants, elle l'\u00e9crit dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui une conclusion qui fera plaisir \u00e0 ceux qui \u00e0 gauche r\u00e9clament une politique d'asile moins stricte mais une conclusion qui fait bondir l'UDC Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:55) [86%] :\r\nC'est quand m\u00eame assez particulier, aucune organisation qui la complice de l'invasion migratoire viennent ce farouche et de ce que la Suisse au nord la signature qu'elle a pos\u00e9 au bord d'un accord, le fait que la Suisse fasse son travail, qu'elle applique d\u00e9saccord c'est rien moins que normal ce qu'il faut dire, c'est que les accords de Dublin sont quasiment mort parce que les pays qui devrait nous prot\u00e9ger d'invasion migratoire, c'est-\u00e0-dire les pays premi\u00e8re comme l'Italie, en particulier, ne font pas leur travail et puis \u00e7a c'est intol\u00e9rable, c'est pour \u00e7a qu'il la Suisse se pose la question de savoir si \u00e7a vaut la peine de continuer \u00e0 appliquer des accords que les autres pays signataires ne respectent pas, puisqu'il faut pas commencer \u00e0 s'inspirer de politiques plus restrictives, comme par exemple celle de la Hongrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [93%] :\r\nLe Conseil national UDC valaisan, Jean-Luc Addor, interrog\u00e9 par Guillaume Rey et danse rapport Amnesty International \u00e9pingle aussi l'Italie, elle accuse certains de ses policiers d'avoir eu recours \u00e0 des pratiques proche de la torture pour obtenir les empreintes digitales des migrants et l'autre volet de la politique migratoire en Suisse, c'est l'aide au d\u00e9veloppement, sur place, on apprenait hier que Berne envisageait un retour en \u00c9rythr\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose d'investir jusqu'\u00e0 2 millions par an dans des actions pilotes objectif : cr\u00e9er des emplois et former les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [94%] :\r\nPas de fermeture imm\u00e9diate pour la mosqu\u00e9e de Winthertour perquisitionn\u00e9 hier matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [91%] :\r\nMaintenant, m\u00eame si des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le r\u00e9clamer, on rappelle que suite \u00e0 cette descente de police, 4 hommes font l'objet d'une enqu\u00eate dont l'imam qui avait r\u00e9cemment appel\u00e9 au meurtre de musulmans non pratiquants dans un pr\u00eache forcer la mosqu\u00e9e Annour \u00e0 mettre la cl\u00e9 sous le paillasson est -ce une bonne solution, r\u00e9ponse du socialiste Blerim Boon Jacques o\u00f9 il \u00e9tait la t\u00eate d'une organisation qui pr\u00f4ne le dialogue inter- religieux \u00e0 Winthertour. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:46) [63%] :\r\nEst- des une m\u00eame du march\u00e9, NKM \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:49) [94%] :\r\nCe n'est pas une bonne solution de fermer simplement les mosqu\u00e9es, il faut plut\u00f4t arr\u00eater les gens qui posent probl\u00e8me, de mani\u00e8re cibl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:56) [55%] :\r\nLa sc\u00e8ne, la seule cha\u00eene qui, un, vous soutenez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [96%] :\r\nCar une mosqu\u00e9e est aussi un point de rencontre pour migrants et pour ceux qui proviennent de la communaut\u00e9 musulmane ces mosqu\u00e9es peuvent aussi \u00eatre soutenues car elles jouent un r\u00f4le dans l'int\u00e9gration, \u00e7a vaut mieux que de les fermer ou. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:11) [62%] :\r\nCe soir par la hausse on tourne tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [94%] :\r\nMais il faut discuter des probl\u00e8mes de mani\u00e8re claire et nette avec les mosqu\u00e9es et les soutenir l'id\u00e9e, c'est d'aider les lieux de culte a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'int\u00e9gration des gens qui les fr\u00e9quentent. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:25) [75%] :\r\nOui, le recteur qui viennent des Vosges alors int\u00e9griste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [83%] :\r\nBonne interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz alors fermer ou non les mosqu\u00e9es controvers\u00e9es, la France le fait la Suisse doit -elle suivre Sa\u00efda Keller Messali, pr\u00e9sident du Forum pour un Islam progressiste nous r\u00e9pond apr\u00e8s s'journal je suis les optimistes pour la suite des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nCe sont les mots encourageants d'Angela Merkel hier apr\u00e8s sa rencontre avec Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:49) [91%] :\r\nPr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait \u00e0 Berlin pour parler du vote du 9 f\u00e9vrier de sa mise en oeuvre et a pr\u00e9sent\u00e9 la solution Light pl\u00e9biscit\u00e9 par le Conseil national, Angela Merkel a estim\u00e9 que Bruxelles devait traiter la Suisse comme si le break Seat n'avait jamais eu lieu mais elle r\u00e9p\u00e8te le credo : l'Union europ\u00e9enne, l'Allemagne veut une solution compatible avec la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [95%] :\r\nEt en marge de cette rencontre, Madame Merkel a critiqu\u00e9 le r\u00e9gime d'Ankara. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:15) [93%] :\r\nOui, elle, sorti de sa r\u00e9serve, alors que le tribunal de Hambourg se penchait sur l'affaire du po\u00e8me satirique que le pr\u00e9sident turc veut faire interdire un po\u00e8me r\u00e9dig\u00e9 par un humoriste allemand, la chanceli\u00e8re a s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 l'arrestation lundi en Turquie d'une douzaine de membres de la r\u00e9daction du journal d'opposition Chaumont Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [94%] :\r\nAlarmant, interrog\u00e9 sur les derni\u00e8res op\u00e9rations du r\u00e9gime turc contre sa presse d'opposition, la chanceli\u00e8re allemande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 200 fois ce mot alarmant, c'\u00e9tait lors de sa conf\u00e9rence de presse hier avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann, Angela Merkel a fait preuve d'une fermet\u00e9 inhabituelle dans ses propos \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:55) [92%] :\r\nC'est plus un m\u00e9dicament les pour moi et pour le gouvernement allemand, il est alarmant, au plus haut point de constater que c'est bien pr\u00e9cieux que sont la libert\u00e9 de la presse et la libert\u00e9 d'opinion, soit sans cesse limit\u00e9 le dernier exemple en date de ces tristes d\u00e9veloppements et ce qui s'est pass\u00e9 avec les r\u00e9dacteurs et le r\u00e9dacteur en chef du journal, je nous avons des doutes \u00e9normes quant \u00e0 la conformit\u00e9 de cette action avec les principes de l'\u00c9tat de droit, ce genre de chose naturellement va jouer un r\u00f4le dans les n\u00e9gociations sur l'entr\u00e9e de la Turquie dans l'Union europ\u00e9enne, la situation est alarmante toiture \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:32) [94%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Berlin jouait profil bas, tentant d'\u00e9viter toute confrontation avec Ankara pour m\u00e9nager sa communaut\u00e9 turque, forte de pr\u00e8s de 3 millions de personnes et qui est plut\u00f4t pro Erdogan, mais aussi et surtout parce qu'Angela Merkel est la premi\u00e8re \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'accord que l'Union europ\u00e9enne a n\u00e9goci\u00e9 en mars dernier avec la Turquie pour tenter de stopper les arriv\u00e9es de migrants en Europe, mais le r\u00e9gime de Chappert Doohan et de moins en moins d\u00e9fendable et \u00e0 ce rythme, on se demande, de toute fa\u00e7on, combien de temps encore cet accord avec l'Union europ\u00e9enne pourra tenir Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:10) [93%] :\r\nMais le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res mais Loutte cas vous Olu est en visite \u00e0 Berne aujourd'hui il sera re\u00e7u par Didier Burkhalter, la nouvelle vient de tomber : Cr\u00e9dit Suisse annonce ce matin un b\u00e9n\u00e9fice Net de 41 millions de francs r\u00e9sultats pour le 3\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e 41 millions contre 779 millions de francs non plus t\u00f4t, il y a tout juste un an, Cr\u00e9dit Suisse annon\u00e7ait un virage strat\u00e9gique pour \u00e9conomiser pr\u00e8s de 4 milliards et demi \u00e0 l'horizon 2018 en bref encore \u00e0 Neuch\u00e2tel, prochaine \u00e9tape pour la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, ce sera le 12 f\u00e9vrier dans les urnes les neuch\u00e2telois se prononceront sur le projet adopt\u00e9 hier par le Grand Conseil et sur l'initiative des opposants qui pr\u00e9conise le maintien de 2 h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux \u00e0 Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds hier le Grand Conseil a dit oui \u00e0 240 millions de francs de cr\u00e9dits financiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [91%] :\r\n7 heures 13 c'est l'heure de parler politique vaudoise et de parler de G\u00e9raldine Savary qui renonce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:04) [91%] :\r\n\u00e0 la socialiste ne briguera pas de si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Vaudois en 2017, annonce faite hier au Temps, la s\u00e9natrice veut poursuivre son mandat sous la Coupole, elle se dit confiante quant au maintien des trois si\u00e8ges socialistes \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonale, mais elle n'exclut pas de revenir si si la situation devient critique. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:22) [81%] :\r\nJ'ai toujours dit \u00e0 mon parti que compte la gauche est au Conseil d'\u00c9tat qu'elle m\u00e8ne \u00e0 certain nombre de projets que ces projets sont menac\u00e9s par une majorit\u00e9 de droite et bien \u00e9videmment je serai \u00e0 disposition de mon parti, si, si on avait besoin, moi, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:38) [96%] :\r\nDonc vous n'excluez pas le fait de vous pr\u00e9senter \u00e0 vos cruellement pour un 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:42) [82%] :\r\nAlors, on n'exclut rien mais je pars du principe que les personnes qui sont candidates aujourd'hui Madame Maier et Freymond Cantone, elles ont fait les leurs preuves dans leur r\u00e9gion, elle temps gagn\u00e9 les \u00e9lections en majoritaire, elles sont ancr\u00e9es dans le territoire, elles ont des trajectoires aussi tout \u00e0 fait int\u00e9ressante compl\u00e9mentaire de celle que nous pourrions avoir un p\u00e8re Moyer et donc moi je suis tout \u00e0 fait confiante, je suis s\u00fbr que ces candidates la une des 2, en tout cas, pourra sans doute faire des \u00e9tincelles et maintenir cette majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:14) [92%] :\r\nG\u00e9raldine Savary avec Adrien Krause Carnet de campagne fribourgeois avec un cas de b\u00e9n\u00e9volat int\u00e9ress\u00e9 constat\u00e9e par un M S de la ville de Fribourg, un candidat PDC au Grand Conseil s'est r\u00e9cemment inscrit comme b\u00e9n\u00e9vole dans un Home pour personnes \u00e2g\u00e9es, selon une information de notre bureau fribourgeois, il en a profit\u00e9 pour y faire son auto- promotion aupr\u00e8s des r\u00e9sidents, on lui a ensuite signifi\u00e9 que ce type de b\u00e9n\u00e9volat n'\u00e9tait pas souhait\u00e9 au sein de cette r\u00e9sidence Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:39) [94%] :\r\nCe fils de notable, a fait preuve d'un incroyable culot, d\u00e9clare Claude Joye, le directeur de la Providence ce candidat PDC qui est pharmacien s'est r\u00e9cemment inscrit pour la 1\u00e8re fois et en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale aupr\u00e8s de la responsable de l'animation de cet EMS pour y faire du b\u00e9n\u00e9volat, l'id\u00e9e \u00e9tait de jouer aux cartes avec les r\u00e9sidents, c'est comme \u00e7a que la responsable de l'animation, voyait les choses mais le candidat lui semblait plus pr\u00e9occup\u00e9 par sa propagande politique que par le jeu et la responsable de l'animation a mis le hol\u00e0, le candidat du PDC explique quant \u00e0 lui qu'il jouait aux cartes avec des personnes qui n'\u00e9tait pas domicili\u00e9 \u00e0 Fribourg, mais qui \u00e9taient en attente d'un placement dans un EMS quelque part dans le canton et que ces personnes ne pouvaient par cons\u00e9quent pas voter pour lui, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du PDC de la ville de Fribourg Jo\u00eblle gars Annie parle plut\u00f4t de maladresse et d'une erreur de jeunesse d'un candidat et qu'il ne s'agit en aucun cas d'une strat\u00e9gie du parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:32) [91%] :\r\nChacun sa tactique de de sport Stanislas Vavrinka out \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e au Masters de Paris- Bercy hier soir par le 91\u00e8me joueur mondial en allemand, en 3 sets, inconnu au bataillon, et puis en football FC Sion s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de la Coupe de Suisse 5 \u00e0 2 face \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:51) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS - PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "CN, co-pdt comit\u00e9 d'initiative \"Chaque voix compte\" - Valais ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C6B1488-33A6-4818-9183-93BBDA3002A2", "internalArchiveId": "2C6B1488-33A6-4818-9183-93BBDA3002A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : verdierOr;Verdier, Oriane ;Nicolas Sion, charg\u00e9 de communication de l'ONG Suisse l'Appel de Gen\u00e8ve;Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 socialiste;Claude Longchamp, politologue; Andreas Dreisiebner membre de la pr\u00e9sidence du PDC du canton de Zurich,;Gherard Pfister, pr\u00e9sident du PDC;Michael Sorg,porte parole du PS;Dominique Biederman, pr\u00e9sident d'Ethos;Nicolas Maduro, pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zuela\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10new/MOSSOUL 7H VERDIER/FRANCO) La bataille de Mossoul a donc d\u00e9but\u00e9...2 semaines apr\u00e8s le lancement de l'offensive...\r\nLes combats ont repris ce matin, \u00e0 l'est, aux portes de la ville...\r\n...dernier bastion de l'Etat islamique en Irak.\r\n\"C'est le d\u00e9but de la v\u00e9ritable lib\u00e9ration de Mossoul\"\r\nLes mots d'un g\u00e9n\u00e9ral irakien hier soir...\r\nquelques heures avant, les forces sp\u00e9ciales irakiennes entraient dans la ville...\r\n...Mais la bataille s'annonce longue...\r\nLa r\u00e9sistance des djihadistes est intense...\r\nOriane Verdier....\r\n  57'\r\nA l'est de Mossoul les combats ont repris ce matin aux portes de la ville. Les forces sp\u00e9ciales irakiennes ont annonc\u00e9 hier \u00eatre entr\u00e9es dans la ville. Mais elles font face \u00e0 une intense r\u00e9sistance Oriane Verdier\r\n((Le gros des combats se d\u00e9roule encore dans la banlieue de Mossoul. Les forces tentent de p\u00e9n\u00e9trer dans les premiers quartiers de la ville. L'id\u00e9e serait de reprendre le contr\u00f4le  de toute la rive est de Mossoul. La deuxi\u00e8me ville d'Irak est en effet travers\u00e9e par le Tigre. Il semble cependant qu'il sera compliqu\u00e9 pour l ' unit\u00e9 anti terroriste de reprendre seule la moiti\u00e9 de la ville. Au Sud les renforts sont toujours \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres .\r\nL'avanc\u00e9e des militaire sera \u00e9galement ralentie par la pr\u00e9sence de civils. On estime a environ un million cinq cent le nombre d'habitants rest\u00e9s \u00e0 Mossoul. Nombre d'acteurs humanitaires expriment leur inqui\u00e9tude quant au sort de ses familles. L'organisation Etat islamique s'en sert de bouclier humain. De plus, les forces convergant vers Mossoul sont majoritairement chiites; les familles elles, sunnites, pourraient souffrir des m\u00eames injustices que la population de Falloujah, o\u00f9 plusieurs centaines d'habitants avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les forces lib\u00e9ratrices. ))\r\n(D4/ONG GUERRE MOSSOUL) ...et c'est justement pour limiter les souffrances de la population civile qu'une ONG suisse est all\u00e9e former des combattants irakiens...sur place le mois dernier...\r\nL'Appel de Gen\u00e8ve leur a enseign\u00e9 les r\u00e8gles de la guerre...\r\nUne formation pratique...avant tout...\r\nAlexandre Habay.\r\n  MAG 1'24\"\r\n((Pas de cours acad\u00e9miques sur les 4e conventions de Gen\u00e8ve. Les formateurs de l'ONG suisse, qui ont entra\u00een\u00e9 21 officiers peshmergas, privil\u00e9gent l'approche pratique, c'est \u00e0 dire comment concr\u00e8tement prot\u00e9ger les populations dans ce type d'affrontements. Nicolas Sion, charg\u00e9 de communication de l'appel de Gen\u00e8ve, de retour d'Irak\r\nSON\r\nL'Appel de Gen\u00e8ve travaille donc avec les combattatns kurdes mais aussi les milices chiites. Ces formations, qui ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9es auparavant \u00e0 des groupes rebelles syriens, sont-elles utiles s'agissant de groupes arm\u00e9s non-\u00e9tatiques, qui ont peut-\u00eatre moins de comptes \u00e0 rendres?\r\nSON\r\nEviter les actes de vengeance et les reflexes sectaires qui ont parfois marqu\u00e9 les batailles pr\u00e9c\u00e9dentes contre le groupe Etat islamique, voil\u00e0 en effet une des cl\u00e9s pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00e0 long terme.))\r\n...la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion passablement \u00e9branl\u00e9e...\r\nLe premier ministre irakien a d\u00e9clar\u00e9 hier que la Turquie serait trait\u00e9 en ennemi si elle provoquait un affrontement dans le nord de l'Irak...\r\nAnkara qui vient d'envoyer des chars et des canons \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne...\r\npour prot\u00e9ger si besoin les populations sunnites...face aux milices chiites...\r\n***La bataille de Mossoul et ses implications humanitaires...on en reparle \u00e0 7h35 avec le directeur du CICR...Yves Daccord...\r\n(Mosqu\u00e9e) Winterthour (ats) La police cantonale zurichoise a perquisitionn\u00e9 t\u00f4t mercredi matin la mosqu\u00e9e de Winterthour (ZH). La mosqu\u00e9e An'Nur a fait \u00e0 plusieurs reprises les titres en raison de la radicalisation pr\u00e9sum\u00e9e de certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e.\r\nLa descente de police est en cours. Elle est \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en collaboration avec la police municipale de Winterthour et le minist\u00e8re public de Winterthour/Unterland, a pr\u00e9cis\u00e9 la police cantonale zurichoise dans un communiqu\u00e9.\r\nLa mosqu\u00e9e An'Nur (lumi\u00e8re en arabe) a fait \u00e0 plusieurs reprises la \"une\" des m\u00e9dias. Plusieurs jeunes, qui l'auraient fr\u00e9quent\u00e9e, seraient partis rejoindre l'Etat islamique (EI) en Syrie.\r\nLes propri\u00e9taires du local ne veulent pas prolonger le contrat avec ce lieu de culte controvers\u00e9. La mosqu\u00e9e An'Nur de Winterthour (ZH) devra vraisemblablement fermer ses portes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(SDA-ATS\\/bas) - bsf022\r\n(07/NE MULTI GC HOPITAL/ITW HURNI) L'actualit\u00e9 en Suisse c'est aussi...le d\u00e9bat br\u00fblant sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois...\r\nHier soir le Grand conseil a largement accept\u00e9 la nouvelle loi...\r\n((un centre de soin aigus dans le bas du canton, un centre de r\u00e9adaptation dans le haut))...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le projet en commission...pour \u00e9tudier dans le d\u00e9tail l'offre de rachat de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds par une fondation priv\u00e9e...\r\n***Une nouvelle tomb\u00e9e lundi...qui a empoisonn\u00e9 le d\u00e9bat...\r\nEn t\u00e9moigne l'exasp\u00e9ration du ministre de la sant\u00e9 Laurent Kurt: on joue des milliers d'emplois \u00e0 la roulette russe.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptiste Hurni...optemb\u00e8re...\r\nIl assimile cette offre \u00e0 une bonne action int\u00e9ress\u00e9e..\r\n  MAG 35\"\r\nBaptiste Hurni avec Coraline Pauchard...\r\nle d\u00e9bat reprend ce matin...les d\u00e9put\u00e9s entrent dans le vif du sujet avec la question du soutien financier et de la r\u00e9partition des sites. \r\nHier les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 de construire un Palais de justice \u00e0 la CHX....\r\n(Br\u00e8ve JSA) Une visite dont vous aller entendre parler aujourd'hui...\r\nCelle de Johan Schneider-Ammann en Allemagne...\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 Berlin. \r\nIl doit s'entretenir avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel...sur le dossier du 9 f\u00e9vrier...\r\nfaire le point sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nDes entretiens sont aussi pr\u00e9vus avec le pr\u00e9sident Joachim Gauck et la ministre \u00e0 la formation.\r\n(Br\u00e8ve NSA) ***On l'\u00e9voquait dans la revue de presse...La NSA aurait pirat\u00e9 des ordinateurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\npour mener des cyberattaques ailleurs dans le monde.\r\ninformation du quotidien 20 minutes.\r\nbas\u00e9e sur les r\u00e9v\u00e9ations d'un groupe de hackers...\r\nLes services secrets am\u00e9ricains auraient lanc\u00e9 des attaques entre 2000 et 2010. \r\non ignore quels sites \u00e9taient vis\u00e9s.\r\n(D1/ROLE PDC SUR L'INITIATIVE NUCLEAIRE) ***Sortir du nucl\u00e9aire...On vote le 27 novembre prochain sur l'initiative des Verts...Et le sort des centrales atomiques d\u00e9pendra en grande partie de l'\u00e9lectorat...du PDC!\r\net oui...puisque 58% des sympatisants d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens soutiennent le texte...selon le dernier sondage SSR...\r\nIls ne partagent pas l'avis de la pr\u00e9sidence du PDC qui rejette cette intiative.\r\nmais le soutien de la base...\u00e0 une sortie du nucl\u00e9aire...s'explique...\r\nhistoriquement...du c\u00f4t\u00e9 du \r\nSt\u00e9phane Deleury\r\n  MAG 1'32\"\r\n((Apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima en mars 2011, certains pays europ\u00e9ens d\u00e9cident de sortir de l'Atome. Et ce sont des repr\u00e9sentants de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tiennes qui ont cr\u00e9er une nouvelle majorit\u00e9. Claude Longchamp, politologue. \r\nSON : 16''\r\nLe tournant \u00e9nerg\u00e9tique est donc dans l'ADN politique des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens. Et certains veulent aller vite. Samedi dernier lors de l'assembl\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, Andreas Dreisiebner membre de la pr\u00e9sidence du PDC du canton de Zurich, a vivement critiqu\u00e9 la position de la pr\u00e9sidence du parti. \r\nSON : 19''\r\n((Traduction : \r\nSi on prend un peu de hauteur, on voit qu'on a profit\u00e9 durant peut-\u00eatre 50 ans d'une forme d'\u00e9nergie qui va nous causer des probl\u00e8me pour plusieurs milliers d'ann\u00e9es. Pour moi, du point de vue de notre responsabilit\u00f6\u00e9de chr\u00e9tien \u00e4 l'\u00e9gard des autres \u00eatres humaine et de la nature, ce n'est vraiment pas acceptable. ))\r\nLa technologie nucl\u00e9aire contraire aux valeurs chr\u00e9tiennes ?  Gherard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, calme le jeu. \r\nSON : 14''\r\nUn optimisme qui doit s'accompagner d'un s\u00e9rieux effort de conviction. Pour \u00e9viter une cassure entre la base et l'\u00e9lite du PDC au soir du 27 novembre.))\r\n...date du scrutin...la direction du pdc qui recommande donc de voter non \u00e0 l'initiative des verts et privil\u00e9gie la strat\u00e9gique \u00e9nerg\u00e9tique, sortie programm\u00e9e de l'atome...comme sa ministre...\r\n...la pr\u00e9sidence du PDC qui suit donc la position de Doris Leuthard...non \u00e0 l'initiative des Vertts mais oui \u00e0 la stra\u00e9tgie \u00e9n\u00e9erg\u00e9tique 2050...sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9caire...\r\n(01/COMM' PS /ITW SORG) Le parti socialiste inaugure une nouvelle forme d'outil de campagne: l'audition publique. \r\n***Hier \u00e0 Berne, le PS a invit\u00e9 les victimes du programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 t\u00e9moigner.\r\n Formation, aide au d\u00e9veloppement et coop\u00e9ration internationale, associations de handicap\u00e9s, tous ont fait savoir dans quelle mesure ils seraient touch\u00e9s par les \u00e9conomies pr\u00e9vues. \r\nCette op\u00e9ration s'inscrit dans la campagne de votation contre la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE 3. Les explications du porte parole du PS Michael Sorg. \r\n  MAG 32\"\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman.\r\n(D7/GUERRE SIKA ST GOBIN) C'est le feuilleton qui agite l'industrie helv\u00e9tique: la bataille entre les dirigeants du groupe Sika pour \u00e9viter que la famille fondatrice ne vende l'entreprise au fran\u00e7ais Saint-Gobain. \r\nVendredi, le tribunal cantonal de Zoug a donn\u00e9 raison aux dirigeants contre Saint-Gobain. Sika-Saint-Gobain, un dossier compliqu\u00e9 et pourtant, un cas d'\u00e9cole qui pourrait toucher d'autres grands fleurons de l'\u00e9conomie suisse. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  MAG 1'23\"\r\n((Rappel des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents: une famille, les Burkhard, d\u00e9tiennent Sika depuis cent ans: 16% du capital, mais plus de la moiti\u00e9 des droits de vote.. Sika, une r\u00e9f\u00e9rence mondiale dans les mat\u00e9riaux industriels. Rien de glamour, mais un casting de haut niveau: quand le g\u00e9ant fran\u00e7ais Saint-Gobain veut racheter les parts de la famille Burkhart et prendre le contr\u00f4le de Sika, des actionnaires comme Bill Gates et la fondation Ethos montent au front. \r\nCe n'est pas qu'une bataille juridique: les grandes familles industrielles du pays regardent de tr\u00e8s pr\u00e8s ce cas d'\u00e9cole. Dominique Biederman, pr\u00e9sident d'Ethos. \r\nSON \r\nEn France, la famille Dumas, h\u00e9riti\u00e8re d'Herm\u00e8s avait affront\u00e9 l'irruption du groupe LVMH en 2010. Apr\u00e8s quatre ans de bataille, les Dumas ont r\u00e9ussi \u00e0 bouter leur pr\u00e9dateur hors de la maison familiale.))\r\n(Br\u00e8ve sports) n football, le FC B\u00e2le a subi une nouvelle d\u00e9faite en Ligue des Champions. Les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile face au Paris-St-Germain, vainqueur, 2 \u00e0 1, gr\u00e2ce \u00e0 un but de Meunier inscrit \u00e0 la 90\u00e8me minute. Dans l'autre rencontre rencontre du groupe, Arsenal s'est impos\u00e9 3-2 \u00e0 Sofia face \u00e0 Ludogorets. Arsenal et le PSG sont donc qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale. Avec 1 point, B\u00e2le et Ludogorets se disputeront la 3\u00e8me place synonyme de rep\u00eachage en Europa League.\r\nA noter encore hier les qualifications de l'Atletico Madrid et du Bayern Munich pour les huiti\u00e8mes de finale. Barcelone, battu en Angleterre par Manchester City, 3-1, doit encore patienter.\r\n(20A+B/VENEZUELA CLIP) Un peu d'exotisme..\u00e7a vous dit?\r\n...\r\nd\u00e9part...\r\n  23''\r\nCe que vous venez d'entendre ce sont les tous premier mots de la toute premi\u00e8re \u00e9mission de radio du pr\u00e9sident V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro...\r\nOn apprenait son lancement hier...elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e dans la foul\u00e9e...\r\nsur radio miraflores...la voix de la v\u00e9rit\u00e9...dit le slogan de cette radio du palais pr\u00e9sidentiel.\r\nPlus de 2h de direct, du lundi au vendredi...\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 la salsa, au rapport que le pr\u00e9sident socialiste entretien avec cette musique: \r\n((Hier il a justement \u00e9voqu\u00e9 le moment o\u00f9 il a d\u00e9couvert cette musique))\r\n  8''\r\n((la salsa et lutte....la lutte et la salsa...\r\nl'esp\u00e9rance...la lutte pour transformer la douleur en espoir))\r\n...la politique n'est jamais tr\u00e8s loin. \r\nau m\u00eame moment au parlement, l'opposition suspendait la proc\u00e9dure de d\u00e9fiance lanc\u00e9e \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident...pour laisser une chance aux n\u00e9gociations qui ont d\u00e9but\u00e9 dimanche soir....\r\nNicolas Maduro a d'ailleurs d\u00e9dicac\u00e9 1 ou 2 titres \u00e0 ses adversaires politiques...\r\ncelui que l'on entendait...intitul\u00e9 Indestructible. ((de Ray Baretto))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Du soleil sur le Plateau et dans les Pr\u00e9alpes, sauf dans l'Arc Jurassien, le temps sera nuageux mais sec...\r\nLes nuages vont augmenter en toute r\u00e9gion l'apr\u00e8s midi, pour donner quelques gouttes en soir\u00e9e le long des Pr\u00e9alpes. \r\nTemp\u00e9ratures, 6 \u00e0 8 degr\u00e9s ce matin sur le Plateau, 13 \u00e0 15 l'apr\u00e8s midi... Et puis un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118388", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8118405", "ece-8118388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:10Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes les 30 secondes le journal Coralie Claude objectif la lib\u00e9ration totale de Mossoul, l'arm\u00e9e irakienne a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 hier dans la 2\u00e8me, ville d'Irak, la bataille finale a d\u00e9but\u00e9 les combats font rage, ce matin, les djihadistes de l'\u00c9tat islamique r\u00e9sistent le sort des civils est en suspens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nJustement, \u00e0 quoi faut -il s'attendre sur le plan humanitaire Faut -il par exemple craindre comme \u00e0 Faloudja ce printemps des vengeances entre diverses confessions des exactions de masse, le directeur du CICR, Yves Daccord est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [89%] :\r\nEt nous entendrons un humanitaire suisse de retour d'Irak son ONG enseigner les r\u00e8gles de la guerre aux combattants kurdes et chiites 5 heures de d\u00e9bat un ministre exasp\u00e9r\u00e9 et pour qui l'on prend des emplois en otage s\u00e9ance houleuse hier au Grand Conseil neuch\u00e2telois sur la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital, l'OPA surprise de lundi sur le site chaux-de-fonnier empoisonn\u00e9 le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [87%] :\r\nC'est un vieux mythe qui persiste, celui du Chalet en montagne, il serait pourtant responsable de la saturation que connaissent les villes Alpine, \u00e7a c'est la th\u00e8se d\u00e9velopp\u00e9e par une architecte de les PFL Fiona Pilla pour \u00e9viter le d\u00e9clin, les stations hivernales doivent, selon elle, se densifier et elle est notre invit\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [91%] :\r\nLa technologie nucl\u00e9aire a -t-elle contraire aux valeurs chr\u00e9tiennes, une majorit\u00e9 des sympathisants PDC semble penser que oui, ils soutiennent l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire, le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, une id\u00e9e dans l'PDC peut revendiquer la paternit\u00e9, c'est ce que nous expliquera St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nDonne le film d'Oliver Stone, sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands Amine -t-il quelque chose de 9 sur le sujet, la r\u00e9ponse dans 20 minutes de Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [88%] :\r\nEt le thriller \u00e9conomique du moment, le rachat de Sika par Saint-Gobain une s\u00e9rie que les cahiers qui, autre film suivent de pr\u00e8s parce qu'en Suisse, l'industrie est une histoire de famille, la bataille de Mossoul, a donc d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [95%] :\r\nCes 2 semaines apr\u00e8s le lancement de l'offensive, les combats ont repris ce matin \u00e0 l'est aux portes de la ville, dernier bastion de l'\u00c9tat islamique en Irak, c'est le d\u00e9but de la v\u00e9ritable lib\u00e9ration de Mossoul, les mots d'un g\u00e9n\u00e9ral irakien, hier soir, quelques heures avant les forces sp\u00e9ciales irakiennes entraient dans la ville, mais la bataille s'annonce longue, la r\u00e9sistance des djihadistes est intense, Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [93%] :\r\nLe gros des combats se d\u00e9roulent encore dans la banlieue de Mossoul les forces tentent de p\u00e9n\u00e9trer dans les premiers quartiers de la ville, l'id\u00e9e serait de reprendre le contr\u00f4le de toute la rive est de Mossoul, la 2\u00e8me, ville d'Irak est en effet travers\u00e9e par le Tir, il semble cependant qu'il sera compliqu\u00e9 pour l'unit\u00e9 antiterroriste de reprendre, seule la moiti\u00e9 de la ville au sud, les renforts sont toujours \u00e0 plusieurs dizaines de km l'avanc\u00e9e des militaire sera \u00e9galement ralentie par la pr\u00e9sence de civils, on estime \u00e0 environ 1 1000000 500 le nombre d'habitants rest\u00e9s \u00e0 Mossoul, nombre d'acteurs humanitaires expriment leur inqui\u00e9tude quant au sort de ces familles, l'organisation \u00c9tat islamique s'en sert de bouclier humain, de plus les forces convergeant vers Mossoul sont majoritairement chiites, les familles, elles, sunnites pourraient souffrir des m\u00eames injustices que la population de Falloujah o\u00f9 plusieurs centaines d'habitants avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es par les forces lib\u00e9ratrices Oriane Verdier pour rtsinfo Erbil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [97%] :\r\nEt c'est justement pour limiter les souffrances de la population civile qu'une ONG suisse est all\u00e9e former des combattants irakiens sur place, c'\u00e9tait le mois dernier l'appel de Gen\u00e8ve leur enseigner les r\u00e8gles de la guerre, une formation pratique avant tout Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [94%] :\r\nPas de cours acad\u00e9miques sur les 4\u00e8me, convention de Gen\u00e8ve, les formateurs de l'ONG suisse qui ont entra\u00een\u00e9 21 officiers peshmergas privil\u00e9gie l'approche pratique et les situations r\u00e9alistes Nicolas Sion, charg\u00e9 de communication de l'appel de Gen\u00e8ve, de retour d'Irak. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:47) [89%] :\r\nIl y a eu des simulations qui ont \u00e9t\u00e9 faites que directement dans un camp militaire men\u00e9e par exemple les combattants dans une situation, et ils sont dans une ville et puis il y a des civils l'ennemi se trouve dans une zone qui est fortement peupl\u00e9e, quelles sont les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant de lancer une attaque quelle arme il faut utiliser etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [97%] :\r\nL'appel de Gen\u00e8ve travaille donc avec les combattants kurdes, mais aussi les milices chiites, ces formations ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9es auparavant \u00e0 des rebelles syriens alors sont -elles utiles s'agissant de groupes arm\u00e9s non- \u00e9tatiques qui ont peut-\u00eatre moins de comptes \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:20) [84%] :\r\n\u00e9videmment, mesurer l'efficacit\u00e9 d'une campagne de pr\u00e9vention comme la n\u00f4tre, c'\u00e9tait un peu difficile, m\u00eame lors de cette formation, m\u00eame son concubin les, les, les combats qui sont sensibles en fait tout droit de la guerre et ils ont la volont\u00e9 de l'appliquer, Bernard effectivement c'est tr\u00e8s difficile de voir combien de personnes n'ont pas \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce affirmation combien d'ex\u00e9cutions sommaires n'auront pas eu lieu, il faut essayer de faire quelque chose parce qu'il a Mossoul il y a environ, o\u00f9 plus d'un 1000000 de personnes qui sont dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [97%] :\r\n\u00e9viter les actes de vengeance et les r\u00e9flexes sectaires qui ont parfois marqu\u00e9 les batailles pr\u00e9c\u00e9dentes contre le groupe \u00c9tat islamique, voil\u00e0 en effet une des cl\u00e9s pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [93%] :\r\nLa stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion passablement \u00e9branl\u00e9e, le 1er ministre irakien d\u00e9clar\u00e9 hier que la Turquie serait trait\u00e9 en ennemi si elle provoquait un affrontement dans le nord de l'Irak Ankara qui vient d'envoyer des chars et des canons \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne pour prot\u00e9ger si besoin les populations sunnites face aux milices chiites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [93%] :\r\nPour la bataille de Mossoul et toutes ses implications humanitaires, on en parle tout \u00e0 l'heure avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR Yves Daccord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [92%] :\r\nEt cette information qui vient de tomber, une descente de police est en cours dans les locaux de la mosqu\u00e9e Al-Nour \u00e0 Winthertour, c'est la police cantonale z\u00fcrichoises qui l'annonce ce matin des perquisitions donc cette mosqu\u00e9e, a fait \u00e0 plusieurs reprises les titres de la presse en raison de la radicalisation pr\u00e9sum\u00e9e de certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e et qui seraient partis faire le Djihad en Syrie cette descente de police est donc en cours, elle est men\u00e9e en collaboration avec la police municipale de Winthertour et le minist\u00e8re public de Winthertour on ne peut la mosqu\u00e9e Amnon devra vraisemblablement fermer ses portes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e puisque les propri\u00e9taires ne veulent pas prolonger le bail, on y reviendra dans nos prochaines \u00e9ditions, l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est aussi ce d\u00e9bat br\u00fblant sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois hier soir le Grand Conseil a largement accept\u00e9 la nouvelle loi, un centre de soins du dans le bas du canton, un centre de r\u00e9adaptation dans l'eau, les d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le projet en commission pour \u00e9tudier dans le d\u00e9tail, l'offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds par une fondation priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [97%] :\r\nOui, c'est une nouvelle tomb\u00e9e lundi mais qui a v\u00e9ritablement empoisonn\u00e9 le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [95%] :\r\nEn t\u00e9moigne l'exasp\u00e9ration du ministre de la sant\u00e9 Laurent Kurt je cite on joue des milliers d'emplois \u00e0 la roulette russe, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptiste suite Hurni obtemp\u00e8re il assimile cette offre \u00e0 une bonne action int\u00e9ress\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [91%] :\r\nElle a atteint son objectif, c'est tr\u00e8s offre d'achat d\u00e9pos\u00e9e un jour avant qu'on discute du d\u00e9bat cl\u00e9 d'un projet qu'on discute depuis 10 ans, quand on regarde \u00e7a d'un peu plus loin, on se rend bien compte qu'il s'agissait, il s'agit toujours d'une tentative de d\u00e9stabilisation, cela \u00e9tant dit, si l'offre est et concr\u00e8te, si l'offre est int\u00e9ressante, le fait de voter les cr\u00e9dits, le fait de voter ces lois ne remet pas en cause le fait qu'on les \u00e9tudiera et donc je crois bien qu'aujourd'hui il faut dire si cette offre est r\u00e9el, cette offre n'est pas une entreprise de d\u00e9stabilisation, comme aujourd'hui, on le croit, h\u00e9 bien la Commission, le Conseil d'\u00c9tat h\u00f4pital neuch\u00e2telois L'\u00c9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [96%] :\r\nBaptiste Hurni avec Coraline Pauchard le d\u00e9bat reprend ce matin les d\u00e9put\u00e9s entrent dans le vif du sujet avec la question du soutien financier de la r\u00e9partition des sites hier, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 de construire un palais de justice \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une visite dont vous allez entendre parler aujourd'hui celle de Yoann Schneider- Ammann en Allemagne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 Berlin, il doit s'entretenir avec la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sur un dossier br\u00fblant aussi celui du 9 f\u00e9vrier il fera le point sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse d'autres entretiens sont pr\u00e9vus avec le pr\u00e9sident allemand et la ministre de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nOn l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure dans la revue de presse La NSA aurait pirat\u00e9 des ordinateurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [94%] :\r\nPour mener d\u00e9cid\u00e8rent ailleurs dans le monde, information du quotidien 20 Minutes bas\u00e9e sur des r\u00e9v\u00e9lations d'un groupe de hackers, les services secrets am\u00e9ricains auraient lanc\u00e9 plusieurs attaques entre 2000 et 2010, on ignore quels sites \u00e9taient vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [93%] :\r\nSortir du nucl\u00e9aire, nous avons vot\u00e9 le 27 novembre prochain sur cette initiative des Verts et le sort des centrales atomiques va d\u00e9pendre en grande partie de l'\u00e9lectorat du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [94%] :\r\nOui, puisque 58 pourcent des des sympathisants d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens soutiennent le texte selon le dernier sondage SSR il ne partage pas l'avis de la pr\u00e9sidence du PDC qui rejette cette initiative mais le soutien de la base \u00e0 la une sortie du nucl\u00e9aire s'explique historiquement : St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [97%] :\r\nApr\u00e8s la catastrophe de Fukushima, en mars 2011, certains pays europ\u00e9ens d\u00e9cident de sortir de l'atome et ce sont des repr\u00e9sentants de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne qui vont cr\u00e9er la nouvelle majorit\u00e9 Claude Longchamp, politologue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [84%] :\r\nL'id\u00e9e de sortir du nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait certainement des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui ont dans\u00e9 cette id\u00e9e apr\u00e8s l'info qu'Oshima en Europe je rappelle Madame Merkel je rappelle aussi, madame la porte c'\u00e9tait eux les repr\u00e9sentantes de cette ce courant politique qui ont lanc\u00e9 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [92%] :\r\nLe tournant \u00e9nerg\u00e9tique et donc dans l'ADN politique des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, certains veulent aller vite, samedi dernier, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Andreas binaire, membre de la pr\u00e9sidence du PDC du canton de Zurich, a vivement critiqu\u00e9 la position de la pr\u00e9sidence du parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [86%] :\r\nEu : si on prend un peu de hauteur, on voit qu'on a profit\u00e9 durant peut-\u00eatre 50 ans d'une forme d'\u00e9nergie qui veulent causer des probl\u00e8mes pour plusieurs milliers d'ann\u00e9es, a aussi d\u00e9rob\u00e9 pour primer d'appareils moins du point de vue, c'est notre responsabilit\u00e9 de chr\u00e9tiens \u00e0 l'\u00e9gard des autres \u00eatres humains de la nature, ce n'est vraiment pas acceptable d'un atout, mais alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [98%] :\r\nLa technologie nucl\u00e9aire contraire aux valeurs chr\u00e9tiennes Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC pr\u00e9f\u00e8re calmer le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [88%] :\r\nPersonne ne veut plus faire un nouveau centre nucl\u00e9aire, on a des diff\u00e9rences sur un des nuances sur le chemin, comment arriver \u00e0 ce but, mais la claire majorit\u00e9 du PDC a convaincu que la strat\u00e9gie 25 ans et le meilleur chemin que oui pour cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:05) [97%] :\r\nUn optimisme qui doit encore s'accompagner d'un s\u00e9rieux effort de conviction pour \u00e9viter une cassure entre la base et l'\u00e9lite du PDC, au soir du 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [94%] :\r\nLe 27 novembre date de cette votation sur l'initiative des Verts, sortir du nucl\u00e9aire, le Parti socialiste suisse inaugure une nouvelle forme d'outil de campagne l'audition publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [83%] :\r\nEt hier \u00e0 Berne, le Parti socialiste a invit\u00e9 les victimes du programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 \u00e0 t\u00e9moigner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [90%] :\r\nFormation, aide au d\u00e9veloppement et coop\u00e9ration internationale, associations de handicap\u00e9s, tous ont fait savoir dans quelle mesure il serait impact\u00e9e par ces \u00e9conomies c'est op\u00e9ration s'inscrit dans la campagne de votation contre la 3\u00e8me : r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la mairie 3 explications du porte- parole du PS Michael Sorgues. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:49) [85%] :\r\nC'est une nouveaut\u00e9, on n'a jamais fait \u00e7a, l'id\u00e9e c'est que la commission des finances, a renonc\u00e9 d'entendre les gens qui sont concern\u00e9s par ces programmes de d\u00e9stabilisation de l'\u00e9conomie : le grand test pour le parti socialiste et sa strat\u00e9gie d'opposition constructive, c'est la H\u00e9rie 3 c'est une illustration en fait des moyens que vous avez engag\u00e9s dans cette campagne, oui c'est \u00e7a la majorit\u00e9 bourgeoise, c'est l'et arrogante, elle n'entendent pas les gens, ils n'entendent pas les gens qui sont concern\u00e9s et c'est nous les PS qui veut donner une voix \u00e0 ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel c'est le feuilleton qui agite l'industrie helv\u00e9tique, la bataille entre les dirigeants du groupe Sika pour \u00e9viter que la famille fondatrice ne vende l'entreprise au fran\u00e7ais Saint-Gobain vendredi le tribunal cantonal de Zoug que donner raison aux dirigeants contre Saint-Gobain Saint-Gobain, c'est un dossier compliqu\u00e9 mais c'est un cas d'\u00e9cole aussi qui pourrait toucher d'autres fleurons de l'\u00e9conomie suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [95%] :\r\nRappel des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents : une famille les Burkhard d\u00e9tiennent Sika depuis cent ans 16 pourcent du du capital, mais plus de la moiti\u00e9 des droits de vote sika une r\u00e9f\u00e9rence mondiale dans les mat\u00e9riaux industriels rien de glamour, c'est vrai, mais un casting de haut niveau contre le g\u00e9ant fran\u00e7ais Saint-Gobain veut racheter les parts de la famille Burkhart et prendre le contr\u00f4le de Sika des actionnaires comme Bill Gates et la fondation Ethos montent au front, ce n'est pas qu'une bataille juridique les grandes familles industrielles du pays regardent de tr\u00e8s pr\u00e8s ce cas d'\u00e9cole, Dominique Biederman, pr\u00e9sident d'Ethos. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [88%] :\r\nD'autres entreprises cot\u00e9es en bourse sont dans la m\u00eame situation, avec une structure in\u00e9galitaire du capital ou des familles fondatrices ont beaucoup plus de droit de vote que de capital, c'est le cas par exemple chez Swatch avec la famille Hayek chez similaire avec les familles, Bonnard, chez les Spr\u00fcngli ou c'est pas une famille, mais c'est une fondation une p\u00e9niche dans cette situation -l\u00e0, donc, nous sommes \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, les d\u00e9cisions prises par le tribunal, dans le cas Sika vont avoir une influence aussi pour d'autres entreprises, c'est un signal \u00e0 ses autres entreprises pour qu'elles fassent attention qu'elle pr\u00e9serve les int\u00e9r\u00eats non seulement des actionnaires, mais de toutes les parties prenantes de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:59) [95%] :\r\nEn France, la famille Dumas h\u00e9riti\u00e8re d'Herm\u00e8s avait affront\u00e9 l'irruption du groupe LVMH en 2010, apr\u00e8s 4 ans de bataille les Dumas au r\u00e9ussi \u00e0 bouter leur pr\u00e9dateur hors du foyer familial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [90%] :\r\nUn mot de football avec une nouvelle d\u00e9faite du FC B\u00e2le en Ligue des champions 2 \u00e0 1 hier soir, \u00e0 B\u00e2le, face au PSG, le PSG Arsenal qui sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, avec un point, B\u00e2le et Ludogorets se disputeront la 3\u00e8me place synonyme de rep\u00eachage en Europe 1 Ligue un peu d'exotisme ce que \u00e7a vous dit mais volontiers d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [65%] :\r\nOui, et tenter d'ou les voiles sur le tramway num\u00e9ro c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:42) [91%] :\r\nRien d'entendre ce que vous venez d'entendre ce sont les tous premiers mots de la toute premi\u00e8re \u00e9mission de radio du pr\u00e9sident V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas ce Maduro on apprenait son lancement hier, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [89%] :\r\nPour les sur Radio Miraflores la voie de la v\u00e9rit\u00e9, dit le slogan de cette radio pr\u00e9sidentielle en radio pr\u00e9sidentiel plus 2 heures de Direct du lundi au vendredi, consacr\u00e9 \u00e0 la salsa au rapport aussi que le pr\u00e9sident socialiste, entretien avec cette musique, il en a justement parl\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:08) [65%] :\r\nSalsa Loach Lotus un petit club esp\u00e9rance, il y a un autre chose pour son p\u00e8re, dans l'ordre : combattez dans l'organe esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [88%] :\r\nLa salsa et la lutte, la lutte et la salsa, l'esp\u00e9rance, la lutte pour transformer la douleur en espoir, alors la politique n'est jamais tr\u00e8s loin, au m\u00eame moment au Parlement l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne suspendait la proc\u00e9dure de d\u00e9fiance lanc\u00e9e \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident Maduro pour laisser une chance aux n\u00e9gociations qui ont d\u00e9but\u00e9 dimanche soir, Nicolas se Maduro a d'ailleurs d\u00e9dicac\u00e9 un ou 2 titres \u00e0 ses adversaires politiques durant cette \u00e9mission, et celui que l'on entendait notamment, vous savez comment l'id\u00e9e intituler vous allez nous le dire, indestructible tr\u00e8s voil\u00e0 voil\u00e0 Perrier Barreto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [89%] :\r\nChacun vite, on a envie dire merci Coralie Claude chacun s\u00e9mite bah au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la c'est la salsa en Suisse le mythe le Chalet par le Chalet bah il faut combattre les mythes parfois et notamment densifier les villes alpine, c'est la th\u00e8se d'une architecte qui est notre invit\u00e9 dans un instant du soleil sur le plateau et dans les Pr\u00e9alpes, sauf dans l'arc jurassien, le temps sera nuageux mais sec, les nuages vont augmenter en toute r\u00e9gion l'apr\u00e8s- midi pour donner quelques gouttes ce soir le long des Pr\u00e9alpes temp\u00e9ratures 6 \u00e0 8 ce matin sur le Plateau 13 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-284422DE-3AF6-4A77-B317-3A41095825C2", "internalArchiveId": "284422DE-3AF6-4A77-B317-3A41095825C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC pr\u00e9sente ses solutions pour des finances saines", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC\r\nL'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi matin sa vision de la politique \u00e9conomique f\u00e9d\u00e9rale. Pour des finances saines, c'est l'\u00e9conomie qui doit cro\u00eetre et pas l'Etat. En r\u00e9sum\u00e9, l'UDC r\u00e9p\u00e8te ses volont\u00e9s: moins d'Etat, moins de d\u00e9penses et moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n* * L'UDC pr\u00e9sente ses solutions pour des finances saines  12h30 Budget UDC - PS et cie\r\nC'est l'\u00e9conomie qui doit cro\u00eetre et pas l'Etat : la recette UDC pour des finances saines. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa vision de la politique \u00e9conomique f\u00e9d\u00e9rale. En r\u00e9sum\u00e9, Alexandra Richard, l'UDC r\u00e9p\u00e8te ses volont\u00e9s: moins d'Etat, moins de d\u00e9penses et moins d'imp\u00f4ts... \r\nL'UDC veut stopper la croissance de l'Etat qui d\u00e9passe celle de l'\u00e9conomie. Elle a atteint plus d'un miliard par an: il faut la plafonner. Surtout dans la perspective de budgets d\u00e9ficitaires ces prochaines ann\u00e9es. En 2019, ils pourraient atteindre pr\u00e8s de 2 milliards.\r\nAlexandra, que propose l'UDC concr\u00e8tement?\r\nUn r\u00e9\u00e9xamen s\u00e9v\u00e8re des t\u00e2ches de l'Etat - \u00e9conomiser sur le personnel f\u00e9d\u00e9ral. Et une limitation des d\u00e9penses. Elle vise les secteurs de l'asile, l'aide au d\u00e9veloppement mais aussi la formation et la recherche. Par contre, pas question de toucher \u00e0 l'agriculture ou l'arm\u00e9e.\r\nRenoncer aussi aux projets inutiles, qui cr\u00e9ent des co\u00fbts et de la bureaucratie. L'UDC veut par exemple abandonner la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'accueil extrafamilial des enfants. Inutile et trop cher! Le conseiller national UDC Jean-Pierre Grin:\r\nSON (pas trouv\u00e9 de Digas, note de l'assistante post-prod)\r\nAbandonner le superflu. D\u00e9penser moins. Mais \u00e0 terme, baisser les imp\u00f4ts aussi. C'est la recette de l'UDC pour un m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral sain et \u00e9quilibr\u00e9. Elle compte, pour la r\u00e9aliser, sur le soutien du PDC et du PLR. Et d\u00e9nonce au passage la politique financi\u00e8re insouciante du centre gauche. Allusion au PS qui cet apr\u00e8s-midi invite les personnes touch\u00e9es par les \u00e9conomies budg\u00e9taires \u00e0 t\u00e9moigner publiquement.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC pr\u00e9sente ses solutions pour des finances saines / 12H30_2016-11-01T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi matin sa vision de la politique \u00e9conomique f\u00e9d\u00e9rale. Pour des finances saines, c'est l'\u00e9conomie qui doit cro\u00eetre et pas l'Etat. En r\u00e9sum\u00e9, l'UDC r\u00e9p\u00e8te ses volont\u00e9s: moins d'Etat, moins de d\u00e9penses et moins d'imp\u00f4ts."], "variantIds": ["ece-8114816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:05Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'\u00e9conomie qui doit cro\u00eetre et pas l'\u00c9tat la recette UDC pour des finances saines, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e ce matin pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa vision de la politique \u00e9conomique f\u00e9d\u00e9rale et en r\u00e9sum\u00e9 Alexandra Richard l'UDC r\u00e9p\u00e8te ses volont\u00e9s, moins d'\u00c9tat, moins de d\u00e9penses, moins oui l'UDC veut stopper la croissance de l'\u00c9tat qui d\u00e9passe celle de l'\u00e9conomie, elle atteint plus d'un 1000000000 par an, il faut la plafonner, surtout dans la perspective de Budgets d\u00e9ficitaires ces prochaines ann\u00e9es en 2019, il pourrait m\u00eame atteindre pr\u00e8s de 2 milliards Alexandra que propose le parti, l'UDC concr\u00e8tement alors un re- examen s\u00e9v\u00e8re des t\u00e2ches de l'\u00c9tat \u00e9conomiser sur le personnel f\u00e9d\u00e9ral et une limitation des d\u00e9penses, elle vise les secteurs de l'asile, l'aide au d\u00e9veloppement, mais aussi la formation et la recherche, par contre, pas question de toucher \u00e0 l'agriculture ou l'arm\u00e9e renoncer aussi aux projets inutiles qui cr\u00e9ent des co\u00fbts et de la bureaucratie, l'UDC veut par exemple, abandonner la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'accueil extrafamilial des enfants inutile et trop cher, le conseiller national UDC Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [86%] :\r\nActuellement, on met en place des structures tr\u00e8s lourde o\u00f9 on doit professionnalise et disons les personnes qui s'occupe effectivement des enfants alors que maman, je pense qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9 de 3 enfants peut prendre 2, 3 ans, au fond de ses voisines pourrait \u00e9galement les garder tout en contr\u00f4lant effectivement les structures et peut-\u00eatre la moralit\u00e9 des personnes c'est clair mais on doit aller jouer effectivement ces structures d'accueil par exemple dans l'accueil de jour, des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [92%] :\r\nVoil\u00e0, abandonner le superflu, d\u00e9penser moins mais \u00e0 terme, baisser les imp\u00f4ts aussi, c'est la recette de l'UDC pour un m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral sain et \u00e9quilibr\u00e9 et elle compte pour le r\u00e9aliser, sur le soutien du PDC et du PLR, elle d\u00e9nonce aussi au passage \u00e0 la politique financi\u00e8re insouciante du centre gauche, une pique au PS qui, cet apr\u00e8s- midi, invite les personnes touch\u00e9es par les \u00e9conomies budg\u00e9taires \u00e0 t\u00e9moigner ont publiquement, c'\u00e9tait donc, en fait, ce matin, une sorte de r\u00e9ponse anticip\u00e9e du berger \u00e0 la berg\u00e8re, Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral en Suisse encore le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA31F582-8024-43D9-B7EC-5604F5FF0145", "internalArchiveId": "DA31F582-8024-43D9-B7EC-5604F5FF0145", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller condamn\u00e9 apr\u00e8s un accident de la route", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "L'ex-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical Philipp M\u00fcller a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour son accident de circulation de septembre 2015. Il \u00e9cope de 150 jours-amende avec sursis et d'une amende de 10'000 francs.\r\n\r\n* * L'ex-pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller condamn\u00e9 apr\u00e8s un accident de la route 12h30 Philippe Muller\r\n10.000 francs et 150 jours-amendes avec sursis. L'ex pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour son accident de la circulation un mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an dernier. En septembre 2015, le v\u00e9hicule conduit par Philipp M\u00fcller s'\u00e9tait d\u00e9port\u00e9 sur la gauche. Il avait percut\u00e9 une scoot\u00e9riste de 17 ans qui circulait normalement en sens inverse. Muriel Ballaman, Philippe M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR \u00e0 l'\u00e9poque des faits,  avait invoqu\u00e9 le black out. Qu'en est-il? \r\n  0'56''\r\n((Un assoupissement d\u00fb au syndrome de l'apn\u00e9e du sommeil. Ce sont les conclusion de l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public argovien. D\u00e9cisives, les images de la cam\u00e9ra embarqu\u00e9e dans la voiture de Philipp M\u00fcller qui ont permis de contribuer grandement \u00e0 la compr\u00e9nension de l'accident. \r\nLe minist\u00e8re public argovien a donc d\u00e9clar\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident du PLR coupable de conduite en \u00e9tat d'incapacit\u00e9 ainsi que coups et blessures corporelles graves par n\u00e9gligence. Condamnation qui figure dans une ordonnance p\u00e9nale rendue publique ce matin. \r\nPour le minist\u00e8re public, le politicien aurait d\u00fb se rendre compte de sa fatigue... Des signaux d'alarme, il y en a eu: l'assistance de freinage de sa voiture et l'alerte de franchissement involontaire de la ligne se sont activ\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises. \r\nSuite \u00e0 cet accident, Philipp M\u00dcller avait suspendu sa campagne \u00e0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Mais son r\u00e9sultat n'en avait pas souffert: en ballottage d\u00e9favorable \u00e0 l'issue du premier tour, il a cr\u00e9\u00e9 la surprise en emportant le si\u00e8ge du conseil des Etats au d\u00e9triment de candidats PDC et UDC. ))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112299", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ex-pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller condamn\u00e9 apr\u00e8s un accident de la route / 12H30_2016-10-31T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 31.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'ex-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical Philipp M\u00fcller a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour son accident de circulation de septembre 2015. Il \u00e9cope de 150 jours-amende avec sursis et d'une amende de 10'000 francs."], "variantIds": ["ece-8112299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T05:23:45Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n10000 francs et 150 jours- amende avec sursis, l'ex- pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour son accident de la circulation, un mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an dernier en septembre 2015 le v\u00e9hicule conduit par Philipp M\u00fcller s'\u00e9tait d\u00e9port\u00e9 sur la gauche, il avait alors percut\u00e9 une scoot\u00e9riste 17 ans qui circulait normalement en sens inverse, Muriel amant Philipp M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR \u00e0 l'\u00e9poque des faits avait invoqu\u00e9 tout simplement le Black- out, qu'en est -il Muriel un assoupissement d\u00fb au syndrome de l'apn\u00e9e du sommeil, ce sont les conclusions de l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public argovien d\u00e9cisives, les images de la cam\u00e9ra embarqu\u00e9e dans la voiture de Philipp M\u00fcller qui ont permis de contribuer grandement \u00e0 la compr\u00e9hension de l'accident, le minist\u00e8re public argovien a donc d\u00e9clar\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident du PLR, coupable de conduite en \u00e9tat d'incapacit\u00e9, ainsi que de coups et blessures corporelles graves par n\u00e9gligence, condamnation qui figure dans une ordonnance p\u00e9nale rendue publique ce matin pour le minist\u00e8re public, le politicien aurait d\u00fb se rendent compte de sa fatigue car des signaux d'alarme il y en a eu l'assistance de freinage de sa voiture et l'alerte de franchissement involontaire de la ligne se sont activ\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises suite \u00e0 cet accident Philipp M\u00fcller avait suspendu sa campagne \u00e0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais son r\u00e9sultat n'en avait pas souffert en ballottage d\u00e9favorable \u00e0 l'issue du 1er tour, il a cr\u00e9\u00e9 la surprise au 2\u00e8me tour en emportant le si\u00e8ge du Conseil des \u00c9tats au d\u00e9triment des candidats PDC et UDC un compromis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE5A5451-A2FD-4620-A9AF-63C9B234EEDC", "internalArchiveId": "FE5A5451-A2FD-4620-A9AF-63C9B234EEDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : RAHABI KA;Ka, Rahabi  ;Meyer, Guillaume;Christophe Hans, responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 H\u00f4tellerie Suisse;Dominique de Buman, conseiller national PDC\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 19 RIO MAIRE PORTRAIT 8H) Le Br\u00e9sil vire \u00e0 droite....de plus en plus....la preuve....depuis cette nuit...la ville de Rio a un nouveau maire....un s\u00e9nateur n\u00e9o-pentec\u00f4tiste. Marcelo Crivella a un pass\u00e9 de pr\u00e9dicateur int\u00e9griste diabolisant catholiques et homosexuels. Entr\u00e9 en politique en 2002, l'ancien ministre de la p\u00eache sous Dilma Rousseff a un parcours \u00e9clectique.....Rahabi Ka nous brosse son portrait....\r\n  0'57''\r\n((Chauffeur de taxi, ing\u00e9nieur civil ou encore chanteur de Gospel, Marcelo Crivella a eu plusieurs vie avant de devenir maire de Rio. Ce fils unique d'immigr\u00e9s italiens commence \u00e0 fr\u00e9quenter l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans, sous l'influence de son oncle, le tr\u00e8s controvers\u00e9 Edir Macedo. Ce richissime fondateur de l'\u00e9glise universelle du royaume de dieu est aussi le d\u00e9tenteur de la deuxi\u00e8me cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision derri\u00e8re Globo. Missionnaire pendant 10 ans en Afrique, Marcelo crivella y \u00e9crit un livre dont les propos intol\u00e9rants envers les religions catholiques et afro br\u00e9siliennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la presse pendant la campagne. Une vid\u00e9o ou il affirme que les homosexuels sont le r\u00e9sultats d'avortement rat\u00e9s a \u00e9galement fait le tour des r\u00e9seaux sociaux.\r\nLe nouveau maire de Rio tente d'appara\u00eetre plus tol\u00e9rant et a qualifi\u00e9 certains propos d'erreurs de jeunesse. A l'issue de sa victoire, il a m\u00eame remerci\u00e9 l'\u00e9glise catholique et toutes les autres religions de l'avoir soutenu.\r\n))\r\nOn l'a appris il y a moins d'une demi-heure....La Banque nationale suisse a engrang\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 28 milliards 700 mio de francs sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e....c'est en particulier d\u00fb au gain r\u00e9alis\u00e9 sur les positions en monnaies \u00e9trang\u00e8res-...qui s'inscrit \u00e0 20 milliards.\r\nElle \u00e9tait hier en campagne en Floride...elle sera la nuit prochaine en O-ha-io....Hillary Clinton poursuit comme si de rien n'\u00e9tait....sa campagne pr\u00e9sidentielle...la d\u00e9mocrate est pourtant \u00e0 nouveau sous enqu\u00eate du FBI....pour ces e-mails lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00e9tat. Le renseignement am\u00e9ricain va compulser une nouvelle s\u00e9rie de message pour savoir s'ils ne sont pas contraire aux conclusions de sa premi\u00e8re enqu\u00eate. C'est de l'acharnement, s'exclame le chef de file des d\u00e9mocrates au congr\u00e8s...Harry Reed estime que le FBI est moins prolixe sur les informations explosives sur les liens entre Donald Trump et la Russie...que sur les e-mail de Mme Clinton!\r\nVous y reviendrez juste \u00e0 la fin de ce journal, Patrick....dans Tout un monde.....\r\n(8H(2) 20 UNICEF POLLUTION ENFANT) Les dirigeants de la plan\u00e8te se penchent \u00e0 nouveau sur le climat. Ce sera la semaine prochaine et la suivante \u00e0 Marrakech, au Maroc, o\u00f9 se tiendra la COP22, la nouvelle conf\u00e9rence mondiale sur le climat.\r\nOn y parlera notamment de pollution de l'air, un fl\u00e9au qui cause plusieurs millions de d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e. Les enfants figurent en bonne place parmi les victimes. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui pr\u00e9occupe l'Unicef. le Fonds des Nations unies pour l'enfance lance un nouvel appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. Guillaume Meyer.\r\nL'Unicef vient de publier un rapport alarmant \u00e0 l'attention des dirigeants de la plan\u00e8te. Conclusion: un enfant sur sept est gravement en danger. Car il vit dans un endroit o\u00f9 la pollution de l'air ext\u00e9rieur d\u00e9passe les normes, et parfois de beaucoup. Le probl\u00e8me est extr\u00eamement s\u00e9rieux en Asie du Sud. Pensez \u00e0 des villes comme New Dehli, en Inde, o\u00f9 l'air est notoirement irrespirable.\r\nCe qui pr\u00e9occupe l'Unicef, c'est que les enfants sont plus sensibles \u00e0 la pollution que les adultes. Il faut savoir que leurs voies respiratoires sont plus perm\u00e9ables. Et que leurs poumons et leur cerveau ne sont pas encore compl\u00e8tement form\u00e9s. En clair, la pollution endommage les poumons, mais elle porte aussi atteinte au d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral. L'Unicef parle de dommages \u00abirr\u00e9m\u00e9diables\u00bb.\r\n***Donc l'heure est grave, selon l'organisation.\r\nOui, elle appelle les dirigeants \u00e0 prendre des mesures d'urgence. Il faut moins d'\u00e9nergies fossiles, bien s\u00fbr, mais aussi un meilleur acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux et une meilleure gestion des d\u00e9chets. Autre recommandation, \u00e9loigner les usines des \u00e9coles et des terrains de jeu.\r\nPas s\u00fbr que beaucoup d'engagements seront pris en novembre \u00e0 Marrakech. Mais on note quand m\u00eame quelques progr\u00e8s. Pas plus tard que vendredi dernier, la ville de New Dehli a annonc\u00e9 qu'elle allait installer des purificateurs d'air.\r\nEn G\u00e9orgie...l'opposition conteste la victoire du parti pro-occidental au 2\u00e8me tour de sl\u00e9gislative organis\u00e9 hier....R\u00eave g\u00e9orgien remporte 48 des 50 si\u00e8ges en jeu....selon la commission centrale \u00e9lectorale.....\r\nDans un peu plus de 2H s'ouvre aux Pays-Bas le proc\u00e8s de Gert Wilders...le leader de l'ext\u00eame-droite n\u00e9erlandaise....il doit r\u00e9pondre d'incitation \u00e0 la haine raciale pour avoir promis moins de marocains dans son pays...Gert Wilders n'y assistera pas parce qu'il juige que c'est un proc\u00e8s politiquement motiv\u00e9.\r\nL'Italie se r\u00e9veille apr\u00e8s une nouvelle nuit d'angoisse....angoisse de voir encore la terre trembler....dans les Marches....un centre du pays ravag\u00e9 hier par une secousse de 6,5...pas de victimes...mais les \u00e9difices fragilis\u00e9s par les s\u00e9ismes de l'\u00e9t\u00e9, se sont \u00e9croul\u00e9s....30'000 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es apr\u00e8s la secousse d'hier matin...\r\n(8H(3) D4 TVA HOTELS) L'h\u00f4tellerie suisse devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un taux de TVA pr\u00e9f\u00e9rentiel... \u00e0 vie. C'est le projet de la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national: fixer durablement \u00e0 3,8%, ce taux qui est r\u00e9guli\u00e8rement ren\u00e9goci\u00e9. Cela offrirait une stabilit\u00e9, essentielle pour l'h\u00f4tellerie suisse, si elle veut rester concurrentielle, Alexandra Richard\r\n  1'29\"\r\n((Ce taux pr\u00e9f\u00e9rentiel existe depuis 20 ans et il est reconduit tous les quatre ans. Mais \u00e0 chaque fois, il faut ren\u00e9gocier, sans certitude de pouvoir compter sur ce rabais. Un taux fixe, ancr\u00e9 durablement, permettrait aux h\u00f4teliers de mieux planifier leur budget. Christophe Hans, responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 H\u00f4tellerie Suisse:\r\n...\r\nLa crainte des h\u00f4teliers a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au parlement par le conseiller national PDC Dominique de Buman. Pour lui, c'est une adaptation \u00e0 la pratique europ\u00e9enne:\r\n...\r\nLa proposition est en consultation jusqu'en novembre. En commission, une minorit\u00e9 aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 revoir la situation tous les trois ans. Le parlement pourrait en d\u00e9battre au printemps.))\r\n(8H(4) 03 ARRIVEE DU MATIN DU SOIR) Il sera d\u00e8s ce soir....17H... sur votre smartphone...\"Le Matin du Soir\"...la version num\u00e9rique et payante livr\u00e9e par le groupe de presse Tamedia....une \u00e9dition du soir du \"Matin\"...le bon vieux quotidien orange. Pour son \u00e9diteur, le nouveau titre est une sorte de laboratoire; et il n'est pas exclu que ce quotidien digital remplace \u00e0 terme l'\u00e9dition papier du \"Matin\". Mathieu Cupelin.\r\n  0'54\"\r\n((Offrir un contenu \"diff\u00e9rent et meilleur\" que ce que le lecteur peut trouver gratuitement en ligne ailleurs... telle est l'ambition du \"Matin du Soir\". Le nouveau quotidien digital a pour public cible les 35-50 ans, connect\u00e9s et urbains, comme l'explique son r\u00e9dacteur en chef Gr\u00e9goire Nappey.\r\nPour Philippe Amez-Droz, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le mod\u00e8le est int\u00e9ressant et novateur pour la Suisse romande. Puisqu'il propose au lecteur-internaute un journal certes payant, mais personnalis\u00e9 et fa\u00e7onn\u00e9 en fonction de ses centres d'int\u00e9r\u00eats.\r\nD'autres observateurs restent tr\u00e8s sceptiques quant \u00e0 l'acte d'achat.\r\nLes responsables du Matin du Soir tablent - eux - sur 8 \u00e0 9000 abonn\u00e9s d'ici deux ans. Ils revendiquent la dimension exp\u00e9rimentale du nouveau titre. En fonction des r\u00e9sultats, le Matin lui-m\u00eame pourrait-il devenir un quotidien enti\u00e8rement digital? R\u00e9ponse de Gr\u00e9goire Nappey: \"Il n'est pas exclu que tout en gardant nos forces actuelles, nous existions \u00e0 l'avenir sans papier\".))\r\n(8H(5) 12 MIEL FRELATE) Apr\u00e8s les insecticides qui les d\u00e9ciment...ujne nouvelle menace pl\u00e2ne sur nos abeilles: le miel frelat\u00e9....il envahirait le march\u00e9 internaitonale....selon le pr\u00e9sident de l'Organisation internationale des exportateurs de miel invit\u00e9 au 21e Congr\u00e8s de l'Union nationale de l'apiculture fran\u00e7aise...qui a pris fin hier \u00e0 Clermont-Ferrand. Les apiculteurs s'inqui\u00e8tent; ils mettent en garde les consommateurs. Les miel frelat\u00e9s occupent une place croissante sur les \u00e9talages, Estelle Braconnier...\r\n  0'59\"\r\n((Il faudra regarder \u00e0 deux fois d\u00e9sormais avant d'acheter un pot du pr\u00e9cieux nectar.\r\nFaux \u00e9tiquetage, origine trafiqu\u00e9e, ajout de sirop de sucre, toutes les astuces sont utilis\u00e9es pour remplir les pots et r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante.\r\nUne demande aujourd'hui sup\u00e9rieure \u00e0 la production qui a conduit au d\u00e9veloppement de ce march\u00e9 paral\u00e8lle.\r\nL'offre n'arrive pas \u00e0 suivre : mais le filon est onctueux, \u00e0 tel point que curieusement\r\nle volume d'exportations augmente plus vite que le nombre de ruches dans le monde.\r\nIl y a bel et bien une \u00e9trange anomalie dans le calcul de proportionnalit\u00e9.\r\nL'exportation de miel dans le monde a progress\u00e9 de 61% en 6 ans.\r\nUne \u00e9tude datant de d\u00e9cembre 2015, effectu\u00e9e sur des pots vendus au sein de l'Union europ\u00e9enne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que 32% des \u00e9chantillons \u00e9tudi\u00e9s \u00e9taient non conformes.\r\nLes agriculteurs demandent aujourd'hui un renforcement des contr\u00f4les nationaux encore inexistants.\r\nCette offre surabondante pourrait \u00eatre responsable de la chute du prix du miel depuis deux ans.))\r\n\u00e7a colle et c'est piquant....la d\u00e9faite qui depuis 3 matchs de super ligue de foot s'accroche litt\u00e9ralement a Lausanne-Sport....derni\u00e8re d\u00e9faite en date...hier...et \u00e0 domicile en plus....3 \u00e0 2 battu par Lucerne!\r\nLa d\u00e9faite aussi pour Neuch\u00e2tel Xamax...l\u00e0 encore \u00e0 la maison...c'est le leader de challenge ligue, Z\u00fcrich qui a gagn\u00e9...Le Mont par contre a fait carton plein face \u00e0 Schaffhouse...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8112340", "ece-8112321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T23:35:14Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDans la 1\u00e8re \u00e9tape et ce journal de Sandra Viscardi Rio, la sensuelle, son nouveau maire est un \u00e9vang\u00e9lique au pass\u00e9 de pr\u00e9dicateur int\u00e9griste, un vrai cam\u00e9l\u00e9on, tour \u00e0 tour, chauffeur de taxi, ing\u00e9nieur civil chanteurs gospel, il tente aujourd'hui d'\u00e0 Toulouse tire ses propos, il avait dit \u00e0 l'\u00e9poque que les homosexuels sont le r\u00e9sultat d'avortement rat\u00e9s, nous ne sommes pas tous \u00e9gaux devant la pollution, les enfants payent quand le plus lourd tribut que les adultes l'Unicef tire la sonnette d'alarme, un enfant sur 7 vit dans un endroit o\u00f9 la pollution de l'air ext\u00e9rieur d\u00e9passe les normes, sa vie et donc en danger, r\u00e9agissons, un nouveau venu dans la presse romande sur votre smartphone d\u00e8s ce soir 17 heures le matin du soir, l'addition de fin de journ\u00e9e du quotidien papier \u00e9dit\u00e9 par Tamedia \u00e9ditions payantes et num\u00e9rique cette fois peut-\u00eatre un ballon d'essai pour faire bient\u00f4t passer le quotidien orange au tout num\u00e9rique, hop, le Br\u00e9sil vire \u00e0 droite 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nPlus en plus la preuve depuis cette nuit, la ville de Rio \u00e0 nouveau maire s\u00e9nateur n\u00e9o- pentec\u00f4tiste Marcelo Crivella a un pass\u00e9 de pr\u00e9dicateur int\u00e9griste diabolisant catholiques et homosexuels, entr\u00e9 en politique en 2002, l'ancien ministre de la p\u00eache sous Dilma Rousseff un parcours \u00e9clectique Rahabi Qanoun brosse son portrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [94%] :\r\nChauffeur de taxi, ing\u00e9nieur civil ou encore chanteur de Gospel Marcelo Crivella a eu plusieurs vies avant de devenir maire de Rio ce fils unique d'immigr\u00e9s italiens commence \u00e0 fr\u00e9quenter l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans sous l'influence de son oncle, le tr\u00e8s controvers\u00e9 et dire Macedo ce richissime fondateur de l'\u00c9glise universelle du royaume de Dieu est aussi le d\u00e9tenteur de la 2\u00e8me, cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision derri\u00e8re Globo missionnaire pendant 10 ans en Afrique, Marcelo Crivella il \u00e9crit un livre dont les propose intol\u00e9rants envers les religions catholiques et afro br\u00e9siliennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la presse pendant la campagne, une vid\u00e9o o\u00f9 il affirme que les homosexuels sont le r\u00e9sultat d'avortement rat\u00e9s, a \u00e9galement fait le tour des r\u00e9seaux sociaux, le nouveau maire de Rio tente \u00e0 pr\u00e9sent d'appara\u00eetre plus tol\u00e9rant et a qualifi\u00e9 certains propos d'erreurs de jeunesse, \u00e0 l'issue de sa victoire il a m\u00eame remerci\u00e9 l'\u00e9glise catholique et toutes les autres religions, de l'avoir soutenu radical pour rtsinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nOn l'a appris il y a moins d'une demi- heure, la Banque nationale suisse a engrang\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 28 milliards 700 millions de francs sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e, c'est en particulier d\u00fb au gain r\u00e9alis\u00e9 sur les positions en monnaies \u00e9trang\u00e8res qui s'inscrit \u00e0 plus de 20 milliards elle \u00e9tait hier en campagne en Floride, elle sera l'ann\u00e9e prochaine, non, non, noyau, Hillary Clinton poursuit comme si de rien n'\u00e9tait, sa campagne pr\u00e9sidentielle, la d\u00e9mocrate est pourtant \u00e0 nouveau sous enqu\u00eate du FBI pour ces e-mails lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le renseignement am\u00e9ricain va compulser une nouvelle s\u00e9rie de message pour savoir s'ils ne sont pas contraire aux conclusions de sa premi\u00e8re enqu\u00eate, c'est de l'acharnement, s'exclame le chef de file des d\u00e9mocrates au congr\u00e8s Harry ouvrit d'estime que le FBI est moins prolixe sur les informations explosives sur les Liens entre Donald Trump et la Russie que sur les e-mail de Madame Clinton, moi, j'y reviendrai certainement \u00e0 la fin de ce journal Patrick dans tout un monde, les dirigeants de la plan\u00e8te se penchent \u00e0 leur tour \u00e0 nouveau sur le climat, ce sera la semaine prochaine et la suivante \u00e0 Marrakech, au Maroc, o\u00f9 se tiendra la Coppe 22 la nouvelle conf\u00e9rence mondiale sur le climat, on y parlera notamment de pollution de l'air, un fl\u00e9au qui cause plusieurs millions d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e, les enfants figurent en bonne place parmi les victimes, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui pr\u00e9occupe l'Unicef, le Fonds des Nations unies pour l'enfance lance d'ailleurs un nouvel appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [96%] :\r\nL'Unicef publie un rapport alarmant \u00e0 l'attention des dirigeants de la plan\u00e8te, la conclusion, un enfant sur 7 est gravement en danger car il vit dans un endroit o\u00f9 la pollution de l'air ext\u00e9rieur d\u00e9passe les normes et parfois de beaucoup, le probl\u00e8me est extr\u00eamement s\u00e9rieux en Asie du Sud \u00e0 des villes comme New Delhi, en Inde, o\u00f9 l'air est notoirement irrespirable, alors ce qui pr\u00e9occupe l'Unicef, c'est que les enfants sont plus sensibles \u00e0 la pollution que les adultes, il faut savoir que leurs voies respiratoires, sont plus perm\u00e9ables et que leurs poumons leur cerveau ne sont pas encore compl\u00e8tement form\u00e9s en clair la pollution endommage les poumons mais elle porte aussi atteinte au d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral l'Unicef parle de dommages irr\u00e9m\u00e9diables \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [94%] :\r\nDonc, l'heure est grave, selon l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [94%] :\r\nOui, elle appelle les dirigeants \u00e0 prendre des mesures d'urgence, il faut moins d'\u00e9nergies fossiles, bien s\u00fbr, mais aussi un meilleur acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux et une meilleure gestion des d\u00e9chets autre recommandation : \u00e9loigner les usines des \u00e9coles et des terrains de jeu alors pas s\u00fbr que beaucoup d'engagements seront pris en novembre \u00e0 Marrakech, mais on note quand m\u00eame quelques progr\u00e8s, pas plus tard que vendredi dernier, par exemple, la ville de New Delhi, a annonc\u00e9 qu'elle allait installer des purifie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [92%] :\r\nD'ordinaire, merci Guillaume dans un peu plus de 2 heures, souvent aux Pays-Bas, le proc\u00e8s de Geert Wilder s'le leader de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise doit r\u00e9pondre d'incitation \u00e0 la haine raciale pour avoir promis moins de marocains dans son pays, Gert Leaders n'y assistera pas ce proc\u00e8s qu'ils jugent comme un proc\u00e8s politiquement motiv\u00e9 l'Italie se r\u00e9veille apr\u00e8s une nouvelle nuit d'angoisse, angoisse de voir encore la terre trembler dans les marches, un centre du pays ravag\u00e9 hier par une secousse de6,5, pas de victimes mais les \u00e9difices fragilis\u00e9s par les s\u00e9ismes de l'\u00e9t\u00e9, se sont \u00e9croul\u00e9s 30000 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es apr\u00e8s la secousse d'hier matin, l'h\u00f4tellerie suisse devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un taux de TVA pr\u00e9f\u00e9rentiel \u00e0 vie, oui, c'est le projet de la Commission de l'\u00e9conomie du Conseil national fixer durablement \u00e03,8 pourcent ce ce taux qui est r\u00e9guli\u00e8rement ren\u00e9goci\u00e9 cela offrirait Alexandra Richard une stabilit\u00e9 essentielle pour l'h\u00f4tellerie suisse si elle veut rester concurrentielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [93%] :\r\nCe taux pr\u00e9f\u00e9rentiel existe depuis 20 ans, il est reconduit tous les 4 ans, mais \u00e0 chaque fois il faut ren\u00e9gocier sans certitude de pouvoir compter sur ce rabais un taux fixe ancr\u00e9 durablement permettrait aux h\u00f4teliers de mieux planifier leur budget Christophe Ramsay responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 H\u00f4tellerie suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:39) [94%] :\r\n\u00e7a permet une certaine assise s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re si vous voulez pour les h\u00f4teliers, \u00e7a permet de mieux g\u00e9rer son budget, \u00e7a permet de mieux g\u00e9rer ses investissements lorsque vous avez tous les 4 ans une prolongation, vous devez mettre en route le processus bien avant pratiquement 2 ans avant, et cette ins\u00e9curit\u00e9 n'est pas positif pour les investissements et pour les h\u00f4teliers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [93%] :\r\nLa pr\u00e9occupation des h\u00f4teliers, a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au Parlement par le conseiller national PDC Dominique de Buman en pour lui c'est une adaptation \u00e0 la pratique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:12) [90%] :\r\nDans tous les pays d'Europe, il y a un taux sp\u00e9cial parce que l'h\u00e9bergement est consid\u00e9r\u00e9e presque toujours comme une branche d'exportation et on sait que l'exportation est soutenu dans l'ensemble des pays et ce taux qui est pratiqu\u00e9 dans les pays qui nous entourent se situe environ entre le tiers et la moiti\u00e9 du taux ordinaire, donc ce que nous avons demand\u00e9 : est ce que la commission de l'\u00e9conomie pr\u00e9avis favorablement, c'est ni plus ni moins le maintien d'une pratique comparables comp\u00e9titive par rapport aux pays qui nous en tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:42) [96%] :\r\nLa proposition est en consultation jusqu'en novembre, en commission, une minorit\u00e9 aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 revoir la situation tous les 3 ans, le Parlement pourrait en d\u00e9battre au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [90%] :\r\nIl sera d\u00e8s ce soir 17 heures sur votre smartphone le matin du Soir la version num\u00e9rique et payante livr\u00e9e par le groupe de presse Tamedia en gros, une \u00e9dition du soir du Matin, le bon vieux quotidien orange alors pour son \u00e9diteur, le nouveau titre c'est une sorte de laboratoire, il n'est pas exclu que le quotidien digital remplace \u00e0 terme l'\u00e9dition papier du Matin Mathieu Plane. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [94%] :\r\nOffrir un contenu diff\u00e9rent et meilleur que ce que le lecteur peut trouver gratuitement en ligne ailleurs : telle est l'ambition du Matin du Soir le nouveau quotidien digital a pour public cible, les 35 50 ans connect\u00e9s et urbains, comme l'explique son r\u00e9dacteur en chef, Gr\u00e9goire Nappey dans Le Matin dimanche pour Philippe dr\u00f4le, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le mod\u00e8le est int\u00e9ressant et novateur pour la Suisse Romande puisqu'il propose au lecteur- internaute un journal certes payant mais personnalis\u00e9 et fa\u00e7onn\u00e9 en fonction de ses centres d'int\u00e9r\u00eat, d'autres observateurs restent tr\u00e8s sceptiques quant \u00e0 l'acte d'achat, les responsables du Matin du Soir tablent eux sur 8 \u00e0 9000 abonn\u00e9s d'ici 2 ans, ils revendiquent la dimension exp\u00e9rimentale du nouveau titre en fonction des r\u00e9sultats le Matin lui- m\u00eame pourrait -il devenir un quotidien enti\u00e8rement digital, r\u00e9ponse de Gr\u00e9goire Nappey il n'est pas exclu que tout en gardant nos forces actuelles nous existions \u00e0 l'avenir sans papiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [94%] :\r\nApr\u00e8s les insecticides qui les d\u00e9ciment une nouvelle menace plane sur nos abeilles le miel frelat\u00e9 il envahirait le march\u00e9 international, selon le pr\u00e9sident de l'Organisation internationale des exportateurs de miel, il \u00e9tait invit\u00e9 au 21\u00e8me congr\u00e8s de l'Union nationale de l'apiculture fran\u00e7aise, qui a pris fin hier \u00e0 Clermont-Ferrand, alors les apiculteurs s'inqui\u00e8tent, ils mettent en garde les consommateurs les miel frelat\u00e9s Estelle Braconnier occupent une place croissante sur les \u00e9talages. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:33) [96%] :\r\nIl faudra regarder \u00e0 200 fois d\u00e9sormais avant d'acheter un pot du pr\u00e9cieux nectar faux \u00e9tiquetage origine trafiqu\u00e9e ajout de sirop de sucre toutes les astuces sont utilis\u00e9es pour remplir les pots et r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante, une demande aujourd'hui sup\u00e9rieure \u00e0 la production qui a conduit au d\u00e9veloppement de ce march\u00e9 parall\u00e8le, l'offre n'arrive pas \u00e0 suivre mais le filon est onctueux, \u00e0 telle point que curieusement le volume d'exportations augmente plus vite que le nombre de ruches dans le monde, il y a bel et bien une \u00e9trange anomalie dans le calcul de proportionnalit\u00e9 l'exportation de miel dans le monde, a progress\u00e9 de 61 pourcent en en 6 ans, une \u00e9tude datant de d\u00e9cembre 2015 effectu\u00e9e sur des pots vendus au sein de l'Union europ\u00e9enne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que 32 pourcent des des \u00e9chantillons \u00e9tudi\u00e9s \u00e9taient non conformes, les agriculteurs demandent aujourd'hui un renforcement des contr\u00f4les nationaux encore inexistants, cette offre surabondante pourrait \u00eatre responsable de la chute du prix du miel depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [90%] :\r\n\u00e7a colle et c'est piquant, c'est aussi la d\u00e9faite qui depuis 3 matchs de Super Ligue de football s'accroche litt\u00e9ralement a Lausanne- Sport derni\u00e8re d\u00e9faite en date hier \u00e0 domicile en plus 3 \u00e0 2, battu par Lucerne d\u00e9faite aussi pour Neuch\u00e2tel Xamax l\u00e0 encore \u00e0 la maison, c'est le leader de Challenge les dur\u00e9es qui a gagn\u00e9 le mot par contre a fait carton plein \u00e0 Schaffhouse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1552226", "internalArchiveId": "AA1610552311", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 1877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8127373", "imageURL": "http://www.rts.ch/8127372.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Cin\u00e9ma: le dernier film de Ken Loach est \u00e9poustouflant", "FR: la danse du ventre est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans un festival", "USA / Pr\u00e9sidentielles: le point avec Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "Proches aidants: les pr\u00e9cisions de Nadia Esposito, en direct de Chermignon (VD)", "L'urinoth\u00e9rapie fait des adeptes dans le monde et en Suisse", "Les proches aidants font preuve d'une solidarit\u00e9 exemplaire", "USA: le FBI rouvre une enqu\u00eate concernant la messagerie d'Hillary Clinton", "L'UDC rejette l'initiative des Verts contre le nucl\u00e9aire", "USA: l'enqu\u00eate de FBI sur Clinton est b\u00e9n\u00e9fique pour Trump", "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC refusent l'initiative pour la sortie du nucl\u00e9aire", "Espagne: Mariano Rajoy va diriger un nouveau gouvernement minoritaire", "Islande: le parti pirate monte en puissance", "VD: la saison de ski d\u00e9bute aux Diablerets"], "alternativeSummary": ["\"Moi, Daniel Blake\" est d'une grande humanit\u00e9 tout en pointant la d\u00e9rive du syst\u00e8me britannique.", "C'est la septi\u00e8me \u00e9dition du festival Esquisse d'Orient qui r\u00e9unit des danseuses venues du monde entier.", "Cette une pratique qui consiste \u00e0 boire sa propre urine pour en retirer des bienfaits suppos\u00e9s.", "Certains aident tellement leur proche que leur propore sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore, c'est pourquoi des aides sont propos\u00e9es.", "Cette annonce constitue un rebondissement inattendu \u00e0 moins de deux semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "Le parti soutient, en revanche, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises.", "Le R\u00e9publicain esp\u00e8re reconqu\u00e9rir de l'\u00e9lectorat ; certains le voient d'ailleurs devenir favori apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement.", "Le parti est tiraill\u00e9 entre son aile gauche et son aile droite, emmen\u00e9e par un nouveau pr\u00e9sident, Gerhard Pfister.", "Avec les explications de Val\u00e9rie Labonne, en direct de Madrid.", "Des \u00e9lections ont \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9es suite aux r\u00e9v\u00e9lations du scandale des Panama Papers en avril 2016.", "Pr\u00e8s de mille personnes se sont \u00e9lanc\u00e9es sur les pistes durant la premi\u00e8re journ\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8031170", "ece-8031172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T10:48:45Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:20:18\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:20  19:30:25:23\r\nLe coup de th\u00e9\u00e2tre, aux USA, \u00e0 dix \r\njours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:30:26:01  19:30:30:19\r\n  La favorite Hillary Clinton est\r\nrattrap\u00e9e par l'affaire des emails,\r\n\r\n19:30:30:21  19:30:35:01\r\n      du temps o\u00f9 elle g\u00e9rait\r\nles Affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:41:07\r\n    L'affaire avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e\r\n   mais le FBI rouvre l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:30:41:09  19:30:46:02\r\n En Suisse, ce samedi a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n   par des assembl\u00e9es de partis.\r\n\r\n19:30:46:04  19:30:51:06\r\nLe PDC se pronon\u00e7ait sur l'initiative\r\n \"Sortir du nucl\u00e9aire\" combattue par\r\n\r\n19:30:51:08  19:30:57:14\r\n sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale D.Leuthard\r\nqui propose sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:30:59:06  19:31:02:17\r\n     Vous pouvez vous \u00e9lancer\r\n     sur les pistes enneig\u00e9es\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:05:10\r\n  d\u00e8s ce week-end aux Diablerets.\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:11:06\r\nLe glacier offre la garantie que ses\r\nvisiteurs trouveront de quoi skier.\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:15:11\r\n      Une personne sur sept,\r\n      malade ou handicap\u00e9e,\r\n\r\n19:31:15:13  19:31:17:19\r\n   re\u00e7oit de l'aide d'un proche.\r\n\r\n19:31:17:21  19:31:21:09\r\n     Demain, journ\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n     dans les cantons romands\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:26:06\r\n pour mettre en lumi\u00e8re le travail\r\n     de ces h\u00e9ros de l'ombre.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:29:14\r\n     Ils seraient des millions\r\n          \u00e0 la pratiquer.\r\n\r\n19:31:30:21  19:31:37:10\r\n     L'urinoth\u00e9rapie consiste\r\n\u00e0 boire son urine pour se soigner.\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:44:01\r\n   Elle a ses adeptes en Suisse.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:51:15\r\nEt la danse du ventre trouve de moins\r\n en moins sa place au Moyen-Orient.\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:57:23\r\n  Un festival r\u00e9unit quelques-unes\r\ndes meilleures danseuses \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:31:59:03  19:32:04:07\r\n C'est le rebondissement inattendu \r\ndans la campagne \u00e9lectorale aux USA.\r\n\r\n19:32:04:09  19:32:10:19\r\nAlors qu'elle dirigeait la diplomatie\r\n   am\u00e9ricaine, H.Clinton utilisait\r\n\r\n19:32:10:21  19:32:14:16\r\n sa messagerie priv\u00e9e pour traiter\r\n       des affaires d'Etat,\r\n\r\n19:32:14:18  19:32:17:02\r\n     au m\u00e9pris de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:22:09\r\n       Cette affaire class\u00e9e\r\n  vient d'\u00eatre ouverte \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:29:03\r\n       -H.Clinton oblig\u00e9e\r\n  de s'adresser aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:31:23\r\n    En campagne dans l'Iowa,\r\n          elle r\u00e9agit.\r\n\r\n19:32:32:01  19:32:34:11\r\n Visage grave, ambiance tendue.\r\n\r\n19:32:34:21  19:32:37:20\r\n-Les Am\u00e9ricains m\u00e9ritent de conna\u00eetre\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:40:18\r\n     les faits, imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:32:40:20  19:32:45:19\r\nC'est pour cela que nous demandons \r\nau FBI de publier ce qu'il poss\u00e8de.\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:47:22\r\n    M\u00eame le directeur a relev\u00e9\r\n\r\n19:32:48:00  19:32:53:19\r\n    que ces nouveaux \u00e9l\u00e9ments\r\npourraient ne pas \u00eatre pertinents.\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:59:13\r\n -C'est James Comey qui a l\u00e2ch\u00e9\r\n la bombe, le directeur du FBI.\r\n\r\n19:32:59:15  19:33:04:13\r\nIl annonce que de nouveaux \u00e9l\u00e9ments\r\n ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans l'affaire\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:08:21\r\n       des emails d'H.Clinton\r\nlorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:33:08:23  19:33:11:11\r\n       Et qui pourraient \r\n      remettre en question\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:14:06\r\nsa d\u00e9cision de ne pas la poursuivre.\r\n\r\n19:33:14:13  19:33:16:11\r\n    -Nous ne pouvons justifier\r\n\r\n19:33:16:12  19:33:18:08\r\n     une proc\u00e9dure criminelle\r\n\r\n19:33:18:10  19:33:20:05\r\n     sur la base de ces faits.\r\n\r\n19:33:20:12  19:33:24:07\r\n   -Ce qui relance l'affaire: \r\n   des emails sur l'ordinateur\r\n\r\n19:33:24:09  19:33:28:11\r\n  que partageaient Huma Abedin,\r\n  une collaboratrice de Clinton\r\n\r\n19:33:28:12  19:33:32:07\r\n  et son mari, Anthony Weiner,\r\n    un politicien d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:33:32:09  19:33:36:04\r\nqui fait l'objet d'une autre enqu\u00eate\r\n         pour avoir \u00e9chang\u00e9\r\n\r\n19:33:36:06  19:33:40:19\r\ndes textos \u00e0 connotations sexuelles\r\n         avec une mineure.\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:45:06\r\n Une campagne qui met les nerfs\r\n des Am\u00e9ricains \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n19:33:45:22  19:33:49:06\r\n        -Ce coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    donne une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:52:09\r\n au candidat r\u00e9publicain, D.Trump.\r\n\r\n19:33:59:02  19:34:03:14\r\n-\"Enfermez-la\", le cri de ralliement\r\n       des partisans de Trump\r\n\r\n19:34:03:16  19:34:06:07\r\n   \u00e0 l'annonce de la nouvelle.\r\n\r\n19:34:07:21  19:34:10:11\r\n      -Ils rouvrent l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:34:10:12  19:34:13:15\r\n    sur sa conduite criminelle\r\n\r\n19:34:13:17  19:34:19:03\r\n  qui menace la s\u00e9curit\u00e9 des USA.\r\n\r\n19:34:19:05  19:34:23:05\r\n         C'est plus gros\r\n   que le Watergate \u00e0 mon avis.\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:32:18\r\n -La country a comme une saveur\r\n    de chant de la victoire\r\n\r\n19:34:32:20  19:34:34:12\r\n      en Caroline du Nord.\r\n\r\n19:34:34:14  19:34:37:20\r\n          Des milliers\r\nde partisans de Trump, aux anges,\r\n\r\n19:34:37:22  19:34:42:04\r\n  car convaincus que tout vient\r\n  de changer dans la campagne.\r\n\r\n19:34:43:10  19:34:45:18\r\n -C'est une merveilleuse nouvelle\r\n\r\n19:34:45:20  19:34:49:21\r\n   qu'ils recherchent la v\u00e9rit\u00e9\r\n   sur cette histoire d'emails.\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:52:09\r\n J'esp\u00e8re que justice sera rendue.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:56:08\r\n    -Il y avait quelque chose\r\n  de top secret dans ces emails.\r\n\r\n19:34:56:10  19:34:58:19\r\nElle ne voulait pas que \u00e7a se sache.\r\n\r\n19:34:58:21  19:35:01:22\r\n        Elle a tout effac\u00e9\r\n     et d\u00e9truit son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:35:02:00  19:35:05:12\r\n      Si elle a fait tout \u00e7a,\r\n    c'est qu'elle est coupable.\r\n\r\n19:35:05:14  19:35:05:18\r\n         -Ca va garantir\r\n    la Maison-Blanche \u00e0 Trump.\r\n\r\n19:35:08:08  19:35:14:05\r\n    -Mike Pence, le candidat\r\n\u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de D.Trump,\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:18:21\r\n      tente de capitaliser\r\n   au maximum sur ces emails.\r\n\r\n19:35:20:12  19:35:22:20\r\n       -D'un c\u00f4t\u00e9, H.Clinton\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:25:02\r\n      \u00e9tait secr\u00e9taire d'Etat\r\n\r\n19:35:25:04  19:35:28:01\r\n             en charge\r\n   de notre politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:35:28:03  19:35:31:13\r\n        De l'autre, elle a\r\n  une fondation familiale priv\u00e9e\r\n\r\n19:35:31:15  19:35:35:04\r\n      qui re\u00e7oit des millions\r\n    de gouvernements \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:35:06  19:35:38:04\r\n            Au milieu,\r\n il y a ce serveur d'emails priv\u00e9\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:42:06\r\n      pour garder les choses\r\n    hors d'atteinte du public.\r\n\r\n19:35:42:08  19:35:46:16\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 est une force de la nature\r\n     et elle commence \u00e0 sortir.\r\n\r\n19:35:47:02  19:35:48:20\r\n    -Le camp Trump se d\u00e9lecte.\r\n\r\n19:35:48:22  19:35:50:03\r\n        Un cadeau bienvenu\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:52:03\r\n    \u00e0 dix jours de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:35:54:16  19:35:58:02\r\n    -Pierre Gobet, le camp Trump\r\ncroit \u00e0 un retournement de situation.\r\n\r\n19:35:58:04  19:36:14:08\r\n     Est-ce encore possible, \r\n    \u00e0 10 jours de l'\u00e9lection ?\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:20:08\r\n-Sur le fond, il faut pr\u00e9ciser que\r\n         l'on ne sait pas\r\n\r\n19:36:20:14  19:36:23:20\r\n   et ne on ne saura pas avant\r\n longtemps s'il y a quelque chose\r\n\r\n19:36:24:00  19:36:26:03\r\n    d'incriminant pour Clinton.\r\n\r\n19:36:26:07  19:36:28:21\r\n     Le train est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9.\r\n\r\n19:36:29:01  19:36:34:23\r\n   On vote de mani\u00e8re anticip\u00e9e.\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:43:02\r\nCe qui rend d'autant plus \u00e9tonnante\r\n    cette intervention du FBI.\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:47:16\r\n Mais ce qui est s\u00fbr, c'est que la\r\n        dynamique bascule.\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:53:18\r\n    Clinton se retrouve sur la\r\n            d\u00e9fensive.\r\n\r\n19:36:55:14  19:36:59:12\r\nLa candidate d\u00e9mocrate avait r\u00e9ussi \r\nces derni\u00e8res semaines \u00e0 creuser une\r\n\r\n19:36:59:16  19:37:01:19\r\n        avance confortable.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:07:19\r\n  Ces derniers jours, on a vu un\r\n          resserrement.\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:17:07\r\n    Un sondage r\u00e9alis\u00e9 avant ces\r\n\u00e9v\u00e9nements montre seulement 2 points\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:21:00\r\n             d'\u00e9cart.\r\n\r\n19:37:22:02  19:37:26:11\r\n-En Suisse, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des partis\r\n          se sont r\u00e9unis.\r\n\r\n19:37:26:13  19:37:30:17\r\nLe PDC a donn\u00e9 sa consigne de vote\r\n       pour le 27 novembre:\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:35:03\r\n   non \u00e0 \"Sortir du nucl\u00e9aire\".\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:38:23\r\n  Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se sont prononc\u00e9s\r\n        \u00e0 bulletin secret,\r\n\r\n19:37:39:01  19:37:47:18\r\n      le parti \u00e9tant tiraill\u00e9\r\n entre ses ailes gauche et droite.\r\n\r\n19:37:48:22  19:37:52:00\r\n  -Gerhard Pfister est presque\r\n      chez lui \u00e0 Schwytz.\r\n\r\n19:37:52:02  19:37:55:11\r\n De quoi adoucir l'humeur maussade\r\ndict\u00e9e par les \u00e9lections de dimanche\r\n\r\n19:37:55:12  19:37:58:22\r\n      en Argovie et B\u00e2le,\r\n  o\u00f9 son parti n'a pas brill\u00e9.\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:02:01\r\n    Mais le nouveau pr\u00e9sident\r\n     veut maintenir son cap.\r\n\r\n19:38:04:00  19:38:07:06\r\n -Le PDC a plus que son mot \u00e0 dire\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:09:14\r\n     sur le th\u00e8me des valeurs.\r\n\r\n19:38:09:16  19:38:11:17\r\n        Nous sommes \u00e9cout\u00e9s\r\n\r\n19:38:11:19  19:38:14:22\r\n        parce que notre ADN\r\n     est d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:18:14\r\n       -Ces derniers mois\r\nont \u00e9t\u00e9 difficiles pour le parti.\r\n\r\n19:38:18:16  19:38:22:01\r\n     Le PDC a perdu des si\u00e8ges\r\ndans plusieurs parlements cantonaux.\r\n\r\n19:38:22:03  19:38:26:00\r\n  Polarisation de l'\u00e9lectorat\r\nou r\u00e9action \u00e0 un virage \u00e0 droite\r\n\r\n19:38:26:02  19:38:29:11\r\n  du parti, la ligne de valeurs\r\n   conservatrices du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:38:29:13  19:38:31:23\r\n  se retrouve mise en question.\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:36:13\r\n  -Il y a de grandes diff\u00e9rences\r\n\r\n19:38:36:15  19:38:38:15\r\n     entre la Suisse centrale\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:43:09\r\n        o\u00f9 un \u00e9lecteur PDC\r\net un \u00e9lecteur UDC se ressemblent.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:49:19\r\n   A l'inverse, l'Arc l\u00e9manique \r\n   est plus ouvert, plus urbain.\r\n\r\n19:38:49:21  19:38:52:11\r\n         -Le PDC a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:55:02\r\n  d'avoir une ligne plus claire.\r\n\r\n19:38:55:04  19:38:58:11\r\n       Ca permettra aux gens\r\n       qui s'y reconnaissent\r\n\r\n19:38:58:12  19:39:00:10\r\n     de pouvoir nous soutenir.\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:05:07\r\n-Le principal concern\u00e9 applaudit\r\nl'attention port\u00e9e \u00e0 son parti,\r\n\r\n19:39:05:09  19:39:06:22\r\n      m\u00eame dans la d\u00e9faite.\r\n\r\n19:39:07:08  19:39:09:11\r\n       -On aura des succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:09:13  19:39:13:21\r\n Nous avons discut\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:21:14\r\n     Il y a une grande volont\u00e9\r\n  de trouver le chemin du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:22:02  19:39:24:11\r\n      -Ambition affich\u00e9e: \r\n     faire gagner son parti\r\n\r\n19:39:24:12  19:39:27:14\r\n          au plus tard\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:29:22\r\n Mais un test se profile avant:\r\n\r\n19:39:30:00  19:39:33:13\r\n  les \u00e9lections fribourgeoises\r\n     le week-end prochain.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:37:00\r\n    -L'UDC qui tenait \u00e9galement\r\n           une assembl\u00e9e\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:41:05\r\nrejette aussi l'initiative des Verts\r\n        contre le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:39:41:07  19:39:45:06\r\n Mais il soutient la 3\u00e8me r\u00e9forme\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n19:39:45:08  19:39:47:22\r\n      qui sera soumis au vote\r\n          l'an prochain.\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:51:16\r\n     Un d\u00e9bat qui a permis \u00e0\r\n la nouvelle femme forte de l'UDC\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:56:22\r\nde marcher dans les pas de son p\u00e8re,\r\n         Christoph Blocher.\r\n\r\n19:39:57:23  19:40:01:21\r\n -Parmi ceux qui donnent le ton\r\n  \u00e0 l'UDC, M.Martullo-Blocher.\r\n\r\n19:40:01:23  19:40:06:19\r\n  Un an apr\u00e8s son \u00e9lection, c'est\r\nla leader des questions \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:40:06:21  19:40:08:23\r\n     Un statut qu'elle doit\r\n         \u00e0 l'entreprise\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:11:15\r\n  qu'elle dirige depuis 12 ans.\r\n\r\n19:40:14:08  19:40:17:00\r\n   -Elle a une des plus grandes\r\n\r\n19:40:17:02  19:40:19:18\r\n    et performantes entreprises\r\n\r\n19:40:19:20  19:40:21:10\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:25:16\r\n         Elle apporte plus\r\nque d'autres conseillers nationaux.\r\n\r\n19:40:25:18  19:40:30:13\r\n      C'est pas parce qu'elle\r\n        s'appelle Blocher.\r\n\r\n19:40:31:08  19:40:34:06\r\n        -Politiquement,\r\n   son poids reste \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:40:34:08  19:40:36:15\r\n     Selon ses adversaires,\r\n      elle reste discr\u00e8te\r\n\r\n19:40:36:17  19:40:40:01\r\n      en dehors du dossier\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:44:20\r\n  -Elle est calme dans les d\u00e9bats\r\n\r\n19:40:44:22  19:40:47:11\r\n   mais elle s'exprime tr\u00e8s peu.\r\n\r\n19:40:47:12  19:40:49:18\r\n          -Je ne suis pas\r\n\r\n19:40:49:20  19:40:52:08\r\n    une politicienne pur sang.\r\n\r\n19:40:52:10  19:40:55:11\r\n      Les politiciens pensent\r\n  que plus ils parlent longtemps,\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:57:09\r\n       plus c'est important.\r\n\r\n19:40:58:01  19:40:59:23\r\n  -Elle sait rendre les coups.\r\n\r\n19:41:00:01  19:41:03:10\r\n Sera-t-elle la nouvelle Blocher\r\n    ou simplement sa fille ?\r\n\r\n19:41:05:00  19:41:07:21\r\n  -C'est trop t\u00f4t pour en juger.\r\n\r\n19:41:07:23  19:41:11:01\r\n    A cause de son entreprise,\r\n\r\n19:41:11:03  19:41:19:08\r\n peut-\u00eatre qu'elle se donne moins de\r\ntemps pour la politique que son p\u00e8re.\r\n\r\n19:41:22:04  19:41:25:02\r\n     -Si tous dans le parti\r\n     chantent ses louanges,\r\n\r\n19:41:25:04  19:41:28:09\r\n    on \u00e9voque l'apprentissage\r\n         de la patience.\r\n\r\n19:41:28:20  19:41:30:09\r\n          -La politique,\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:32:10\r\n      c'est un autre rythme.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:35:19\r\n Elle doit peut-\u00eatre le d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:41:35:21  19:41:38:15\r\n  -A Berne, il y a cette ambiance\r\n\r\n19:41:38:17  19:41:41:05\r\nde compromis, de ne pas provoquer.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:42:18\r\n           C'est faux !\r\n\r\n19:41:42:20  19:41:45:20\r\n    Parfois, il faut provoquer\r\n     pour atteindre son but.\r\n\r\n19:41:46:13  19:41:51:11\r\n     -C'est la nouvelle star\r\net elle en savoure les attributs.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:56:05\r\n     -Les Verts \u00e9taient r\u00e9unis\r\n en vue du scrutin du 27 novembre.\r\n\r\n19:41:56:07  19:42:00:10\r\n  Ils soutiennent \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\nl'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\"\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:23\r\n          qui veut imposer\r\nune date de fermeture des centrales.\r\n\r\n19:42:05:18  19:42:08:23\r\n   CFF Cargo supprime 230 postes\r\n       mais sans licencier.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:12:04\r\n L'ouverture du tunnel du Gothard\r\n   pousse les CFF \u00e0 r\u00e9organiser\r\n\r\n19:42:12:06  19:42:14:05\r\n  le transport des marchandises.\r\n\r\n19:42:14:07  19:42:18:01\r\nIl sera r\u00e9parti sur toute la journ\u00e9e\r\n   et non plus seulement la nuit.\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:27:00\r\n       La centrale d'Olten\r\n  sera particuli\u00e8rement touch\u00e9e.\r\n\r\n19:42:28:07  19:42:32:20\r\nEn Espagne, une Suissesse de 49 ans\r\nest poursuivie pour avoir s\u00e9questr\u00e9\r\n\r\n19:42:32:22  19:42:36:10\r\n   pendant sept ans, \u00e0 Alicante,\r\n         ses deux enfants.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:40:17\r\n     Elle aurait r\u00e9guli\u00e8rement\r\n          battu sa fille\r\n\r\n19:42:40:19  19:42:45:17\r\n    et interdit \u00e0 ses enfants\r\n  tout contact avec l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:50:21\r\n     La fille, \u00e2g\u00e9e de 15 ans,\r\na averti par email une association.\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:54:04\r\nElle a rejoint son p\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:42:54:06  19:42:57:22\r\n Le fr\u00e8re est rest\u00e9 avec sa m\u00e8re,\r\n    sous contr\u00f4le judiciaire.\r\n\r\n19:42:58:21  19:43:02:04\r\n  A Madrid, l'issue de la crise \r\n  politique qui paralyse le pays\r\n\r\n19:43:02:06  19:43:04:00\r\n    se joue en ce moment-m\u00eame.\r\n\r\n19:43:04:02  19:43:08:17\r\n Le Parlement devrait accorder sa\r\nconfiance au conservateur M.Rajoy.\r\n\r\n19:43:08:19  19:43:14:02\r\n Un changement de cap qui devrait\r\n   permettre aux conservateurs\r\n\r\n19:43:14:04  19:43:23:21\r\n           de reprendre\r\n    les r\u00eanes du gouvernement.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:33:01\r\nVal\u00e9rie Labonne, le vote doit avoir\r\n   lieu dans quelques instants.\r\n\r\n19:43:33:03  19:43:37:19\r\n   La majorit\u00e9 des Espagnols est\r\nsoulag\u00e9e de voir la classe politique\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:45:14\r\nprendre enfin ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:45:18  19:43:49:02\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:52:14\r\nC'est le sentiment de soulagement.\r\n\r\n19:43:52:18  19:43:58:16\r\n    Apr\u00e8s 300 jours de blocage.\r\n\r\n19:44:01:21  19:44:07:04\r\nCette abstention du parti socialiste\r\n     met un terme au discr\u00e9dit\r\n\r\n19:44:07:08  19:44:11:09\r\n  des institutions mais aussi des\r\n            politiques.\r\n\r\n19:44:11:12  19:44:17:11\r\nIl y a aussi une vague de d\u00e9ception.\r\n\r\n19:44:23:04  19:44:28:03\r\nCar l'essor des deux nouveaux partis\r\n     avait suscit\u00e9 de l'espoir.\r\n\r\n19:44:28:07  19:44:31:14\r\nCelui de voir la classe politique se\r\n            renouveler.\r\n\r\n19:44:31:18  19:44:37:16\r\n  Et de mettre fin au bipartisme.\r\n\r\n19:44:38:09  19:44:42:05\r\nLes Espagnols les plus \u00e0 gauche de\r\nl'\u00e9chiquier politique sont d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:44:42:09  19:44:46:15\r\n Ils ont l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n              vol\u00e9s.\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:51:08\r\nIl y a des manifestations \u00e0 Madrid.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:55:01\r\nFinalement, on se dit tout \u00e7a pour\r\n               \u00e7a.\r\n\r\n19:44:55:05  19:45:00:12\r\n    Le maintien du m\u00eame parti.\r\n\r\n19:45:00:16  19:45:05:18\r\nLe parti qui incarne la corruption\r\n         et l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:45:05:22  19:45:09:06\r\n  Rajoy est extr\u00eamement observ\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:13:07\r\n  Son gouvernement sera fragile.\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:18:06\r\n  Toutes ces propositions seront\r\n            discut\u00e9es.\r\n\r\n19:45:18:10  19:45:21:12\r\n La question de savoir combien de\r\n        temps il tiendra.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:25:07\r\n     -En Islande, la militante\r\ndu parti pirate Birgitta Jonsdottir\r\n\r\n19:45:25:09  19:45:27:12\r\n           fait trembler\r\n     les partis traditionnels.\r\n\r\n19:45:27:14  19:45:30:18\r\n     Des \u00e9lections anticip\u00e9es\r\n      ont lieu aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:33:08\r\n     Les Pirates sont en t\u00eate\r\n     des intentions de vote.\r\n\r\n19:45:33:10  19:45:40:12\r\n    La victoire de B.Jonsdottir\r\n   serait une premi\u00e8re mondiale.\r\n\r\n19:45:42:09  19:45:45:16\r\n        -Le parti pirate\r\n    \u00e0 l'abordage en Islande.\r\n\r\n19:45:45:18  19:45:49:15\r\n    En t\u00eate dans les sondages,\r\ncette formation s\u00e9duit la jeunesse\r\n\r\n19:45:49:17  19:45:53:12\r\n          et les d\u00e9\u00e7us\r\n    des partis traditionnels.\r\n\r\n19:45:53:14  19:45:56:10\r\n    Port\u00e9e par une pr\u00e9sidente\r\n          charismatique\r\n\r\n19:45:56:11  19:46:01:04\r\n qui veut incarner une nouvelle\r\n    gouvernance en Islande.\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:05:12\r\n   -Nous esp\u00e9rons que le peuple\r\n\r\n19:46:05:14  19:46:07:00\r\n     ait le courage d'en finir\r\n\r\n19:46:07:02  19:46:12:22\r\n  avec la corruption et que l'on\r\n   r\u00e9alise la nouvelle Islande.\r\n\r\n19:46:13:00  19:46:22:04\r\n   C'est une premi\u00e8re, ce sont\r\n les \u00e9lections des Panama Papers.\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:25:02\r\n    -Des \u00e9lections anticip\u00e9es\r\n\r\n19:46:25:04  19:46:28:19\r\n provoqu\u00e9es par les r\u00e9v\u00e9lations\r\n       des Panama Papers.\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:33:02\r\n  L'existence de comptes d\u00e9tenus\r\npar l'entourage du Premier ministre\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:36:20\r\n l'ont contraint \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:40:03\r\nN\u00e9 \u00e0 l'issue de la crise financi\u00e8re\r\n\r\n19:46:40:05  19:46:42:19\r\n      qui avait mis le pays\r\n        \u00e0 genoux en 2009,\r\n\r\n19:46:42:21  19:46:46:06\r\nle parti pirate monte en puissance\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:52:15\r\n et pr\u00f4ne une d\u00e9mocratie directe\r\n   dict\u00e9e par les r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n19:46:54:14  19:47:00:04\r\n      -Les plus mordus de ski\r\nn'auraient manqu\u00e9 pour rien au monde\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:08:22\r\nl'ouverture de la saison, ce samedi,\r\n     au glacier des Diablerets.\r\n\r\n19:47:10:12  19:47:14:07\r\n   -Hier, Pauline et Nicolas\r\npassaient des vacances en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:16:21\r\n    mais l'appel de la neige\r\n        \u00e9tait trop fort.\r\n\r\n19:47:17:08  19:47:18:20\r\n       -Le ski nous manque.\r\n\r\n19:47:18:22  19:47:23:06\r\n -On a arr\u00eat\u00e9 de skier le 1er mai\r\n et depuis, on compte les jours.\r\n\r\n19:47:23:19  19:47:27:02\r\n -R\u00e9pondre aux besoins de neige\r\n        d\u00e8s fin octobre,\r\n\r\n19:47:27:04  19:47:31:05\r\n  une tradition incontournable \r\n pour le glacier des Diablerets.\r\n\r\n19:47:31:07  19:47:34:05\r\nSeul domaine skiable romand ouvert.\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:41:12\r\n -C'\u00e9tait dur de ramener la neige ?\r\n-Oui, on a fait beaucoup de voyages.\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:45:11\r\n  On a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la neige l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:47:45:23  19:47:48:04\r\n     -A 3'000 m, le domaine\r\n     a profit\u00e9 l'an dernier\r\n\r\n19:47:48:06  19:47:50:22\r\n de la neige tomb\u00e9e tardivement\r\n    dans les autres stations\r\n\r\n19:47:51:00  19:47:52:16\r\n      pour faire le plein.\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:54:09\r\n   Une hausse de fr\u00e9quentation\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:58:14\r\n alors que les stations suisses\r\n      accusent une baisse.\r\n\r\n19:48:01:03  19:48:03:22\r\n-A court terme, c'est bien pour nous\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:10\r\n  s'il y a moins de neige en bas.\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:09:18\r\n-Mais \u00e0 long terme, Glacier 3000\r\n   pr\u00e9f\u00e8re la compl\u00e9mentarit\u00e9\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:11:14\r\n   avec les stations voisines.\r\n\r\n19:48:11:16  19:48:14:16\r\n     Son offre de ski de fond\r\nne dure que le temps que les pistes\r\n\r\n19:48:14:18  19:48:16:17\r\n  soient praticables plus bas.\r\n\r\n19:48:16:19  19:48:21:06\r\n         Ce qu'appr\u00e9cie\r\n la championne olympique junior.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:26:12\r\n -Les conditions sont tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n19:48:26:14  19:48:29:06\r\n  C'est bien, tous les kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:48:29:08  19:48:33:04\r\n         que je peux faire\r\n   sur la neige avant la saison.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:38:15\r\n -Pour cette premi\u00e8re journ\u00e9e, \r\n ils sont 1'000 sur les pistes.\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:43:14\r\n      -La qualit\u00e9, la neige,\r\n   les temp\u00e9ratures sont bonnes.\r\n\r\n19:48:44:09  19:48:48:13\r\n -Le responsable de la s\u00e9curit\u00e9\r\n veille \u00e0 rappeler les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:48:49:01  19:48:51:19\r\n-Vous n'\u00eates pas sur la bonne piste.\r\n\r\n19:48:52:13  19:48:55:05\r\n      -Zermatt et Saas-Fee\r\n      ont aussi pu ouvrir.\r\n\r\n19:48:55:07  19:48:59:15\r\nLes autres stations esp\u00e8rent avoir\r\n assez de neige pour mi-d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:49:00:13  19:49:04:04\r\n  -Nous nous int\u00e9ressons ce soir\r\n       aux proches aidants.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:07:02\r\n      Une personne sur sept\r\n    re\u00e7oit l'aide d'un proche:\r\n\r\n19:49:07:04  19:49:10:00\r\n       malade, personne \u00e2g\u00e9e\r\n       ou enfant handicap\u00e9.\r\n\r\n19:49:10:02  19:49:12:18\r\n   Parfois, c'est 7 jours sur 7\r\n         et 24 h sur 24.\r\n\r\n19:49:12:20  19:49:17:01\r\n    Demain, les cantons romands\r\n  mettront en valeur leur travail\r\n\r\n19:49:17:03  19:49:20:04\r\n\u00e0 l'occasion d'une journ\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:49:20:06  19:49:24:20\r\n       Nous avons rencontr\u00e9\r\n      l'une de ces familles.\r\n\r\n19:49:24:21  19:49:26:14\r\n     Bonsoir, Nadia Esposito.\r\n\r\n19:49:28:17  19:49:32:09\r\n      -Je suis \u00e0 Chermignon,\r\n       chez la famille Rey.\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:36:16\r\n       Dans cette famille,\r\n  il y a deux enfants handicap\u00e9s\r\n\r\n19:49:36:18  19:49:45:11\r\net leurs parents qui font partie des\r\n 300'000 proches aidants de Suisse.\r\n\r\n19:49:45:12  19:49:53:05\r\n   Ce sont des v\u00e9ritables h\u00e9ros de\r\nl'ombre, le terme n'est pas galvaud\u00e9.\r\n\r\n19:49:55:18  19:49:59:18\r\n      -C'est les vacances \r\n     pour Pauline et Simon.\r\n\r\n19:49:59:20  19:50:05:06\r\n Les ateliers o\u00f9 ils travaillent\r\n  \u00e0 temps partiel sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:50:05:08  19:50:08:15\r\n      Habillement, toilette\r\n    et d\u00e9placements m\u00e9dicaux:\r\n\r\n19:50:08:17  19:50:11:11\r\n       leur maman n'a pas \r\n      une seconde de r\u00e9pit.\r\n\r\n19:50:11:23  19:50:15:10\r\n     -Il ne faut rien pr\u00e9voir\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:19:10\r\n    quand ils sont l\u00e0 les deux.\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:24:11\r\n Pendant les vacances d'atelier, \r\nje suis \u00e0 disposition \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:50:24:21  19:50:27:22\r\n   -Deux de ses trois enfants\r\n   souffrent de retard mental\r\n\r\n19:50:28:00  19:50:29:16\r\n    et de crises d'\u00e9pilepsie.\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:34:16\r\n     Pour rester disponible,\r\n elle a mis sa carri\u00e8re de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:00  19:50:42:08\r\n-J'envisage mal d'imposer mon rythme\r\n  plein d'impr\u00e9vus \u00e0 un employeur.\r\n\r\n19:50:42:10  19:50:47:16\r\n      On a moins de libert\u00e9,\r\n on a donc moins besoin d'argent.\r\n\r\n19:50:48:18  19:50:53:12\r\n-Depuis 15 ans, cette femme consacre\r\n   toute son \u00e9nergie \u00e0 son mari.\r\n\r\n19:50:53:14  19:50:58:08\r\n      Sa petite-fille a pris\r\nune ann\u00e9e sabbatique pour l'aider.\r\n\r\n19:50:58:10  19:51:02:16\r\nA 79 ans, elle n'a plus une minute.\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:05:18\r\n-J'ai peur qu'il parte marcher dehors\r\n\r\n19:51:05:20  19:51:08:02\r\n          et qu'il tombe.\r\n\r\n19:51:08:04  19:51:11:14\r\n       Alors je reste avec.\r\n\r\n19:51:11:16  19:51:16:11\r\n    La nuit, quand il se l\u00e8ve,\r\n        je me l\u00e8ve aussi.\r\n\r\n19:51:16:12  19:51:18:23\r\n        Pour le surveiller,\r\n        mettre la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:24:05\r\n -En Suisse, un proche aidant sur\r\ntrois voit sa sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riorer.\r\n\r\n19:51:24:07  19:51:27:17\r\n Pourtant, ils refusent souvent\r\n         toute rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:28:04  19:51:30:11\r\n-Certains pensent que si on est aid\u00e9,\r\n\r\n19:51:30:13  19:51:32:00\r\n   c'est qu'on n'est pas capable\r\n\r\n19:51:32:02  19:51:34:07\r\n  de faire les choses tout seul.\r\n\r\n19:51:34:09  19:51:45:08\r\n       Mais on peut assumer\r\n  en acceptant une certaine aide.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:48:14\r\n    -Des aides sont propos\u00e9es\r\n        dans les cantons.\r\n\r\n19:51:48:16  19:51:52:10\r\n Des subventions, des formations\r\n     et une rel\u00e8ve b\u00e9n\u00e9vole\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:57:03\r\n          pour permettre\r\n\u00e0 ces h\u00e9ros de l'ombre de souffler.\r\n\r\n19:51:59:01  19:52:04:11\r\n    -Nadia, il existe des aides\r\n      et m\u00eame des formations.\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:12:19\r\n  -Oui, le canton de Vaud compte\r\n     80'000 proches aidants,\r\n\r\n19:52:12:21  19:52:14:10\r\n    soit 13 % de sa population.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:17:14\r\nOn parle de 1'000 heures de rel\u00e8ve\r\n   b\u00e9n\u00e9vole dispens\u00e9es en 2015\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:21:02\r\npar la Croix-Rouge Vaud qui propose\r\n    d'autres formes de soutien.\r\n\r\n19:52:21:04  19:52:22:21\r\n Des formations de quelques heures\r\n\r\n19:52:22:22  19:52:27:05\r\npour informer sur les soins de base\r\n   ou la gestion administrative.\r\n\r\n19:52:27:07  19:52:35:17\r\n     Mais aussi des conseils\r\n  pour apprendre \u00e0 se pr\u00e9server.\r\n\r\n19:52:35:19  19:52:42:01\r\n  L'objectif est de permettre au\r\nprochain aidant d'acqu\u00e9rir des cl\u00e9s\r\n\r\n19:52:42:03  19:52:46:12\r\n   pour soulager son quotidien.\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:48:19\r\n      -Nadia Esposito, Merci.\r\n\r\n19:52:51:09  19:52:54:21\r\nCe soir, en Super League de football,\r\n        Sion recevait Lugano.\r\n\r\n19:52:55:00  19:53:00:10\r\nLe S\u00e9dunois Gekas a ouvert le score\r\n      d\u00e8s la premi\u00e8re minute.\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:04:11\r\n     Sion s'est impos\u00e9 5 \u00e0 1.\r\n\r\n19:53:12:01  19:53:19:06\r\n   L'urinoth\u00e9rapie, ou amaroli,\r\n    consiste \u00e0 boire son urine\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:23:09\r\n          pour en retirer\r\n      les bienfaits suppos\u00e9s.\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:27:15\r\n        Elle a ses adeptes\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:53:35:04  19:53:37:16\r\n    -C'est mon vin blanc \u00e0 moi.\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:41:22\r\n       -Sigrid et sa fille\r\n      ne jurent que par \u00e7a.\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:45:09\r\n           Voil\u00e0 12 ans\r\nqu'elles consomment quotidiennement\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:48:05\r\n       leur propre urine.\r\n\r\n19:53:49:21  19:53:52:05\r\n  -J'ai juste besoin d'un verre,\r\n\r\n19:53:52:07  19:53:53:12\r\n        c'est ma pharmacie,\r\n\r\n19:53:53:14  19:53:55:08\r\n      mon produit de beaut\u00e9.\r\n\r\n19:53:55:10  19:53:57:20\r\n Je ne mets plus de cr\u00e8me de jour.\r\n\r\n19:53:57:22  19:54:03:14\r\n  Je n'utilise plus rien d'autre\r\n   que ce que mon corps donne.\r\n\r\n19:54:04:01  19:54:07:07\r\n-C'est suite \u00e0 un probl\u00e8me dentaire\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:09:10\r\n   que Sigrid s'est int\u00e9ress\u00e9e\r\n        \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n19:54:09:11  19:54:12:10\r\n       Mais pas question\r\n de boire son urine \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:54:12:17  19:54:17:05\r\n   -J'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'en mettre\r\n   sur les dents r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:54:17:07  19:54:20:18\r\n        Mais \u00e0 chaque fois,\r\n         j'\u00e9tais d\u00e9go\u00fbt\u00e9e.\r\n\r\n19:54:20:20  19:54:25:10\r\nIl y avait un mieux avec mes dents.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:27:14\r\n -Une r\u00e9v\u00e9lation qui la poussera\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:29:19\r\n         \u00e0 s'int\u00e9resser\r\n  encore plus \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n19:54:29:21  19:54:33:12\r\n    L'urinoth\u00e9rapie est devenue\r\nune \u00e9vidence pour elle et sa fille.\r\n\r\n19:54:33:14  19:54:37:23\r\n Pour les m\u00e9decins, l'ingestion \r\n d'urine n'est pas sans risques.\r\n\r\n19:54:38:10  19:54:40:11\r\n -L'urine est un d\u00e9chet du corps.\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:43:01\r\n         D\u00e8s que le corps\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:45:12\r\n d\u00e9cide de rejeter quelque chose,\r\n\r\n19:54:45:14  19:54:49:14\r\n   c'est probablement que cette\r\n  substance n'est pas favorable.\r\n\r\n19:54:49:16  19:54:54:07\r\n       Si les gens boivent \r\n       toutes leurs urines,\r\n\r\n19:54:54:09  19:55:01:18\r\nil y a un risque de cercle vicieux\r\n     et d'auto-intoxication.\r\n\r\n19:55:02:07  19:55:07:23\r\n-Aucune \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse\r\n    n'a \u00e9t\u00e9 faite sur le sujet.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:11:18\r\n     -On ne sait pas si boire\r\n   ses urines sur le long terme\r\n\r\n19:55:11:20  19:55:16:23\r\n       a un effet b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:20:12\r\n       -Sigrid et sa fille\r\n       restent convaincues\r\n\r\n19:55:20:14  19:55:24:11\r\n          des bienfaits\r\n de cette pratique controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:27:22\r\n    -Ce que je trouve \u00e9trange,\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:30:11\r\nc'est que les gens n'ont pas l'air\r\n\r\n19:55:30:13  19:55:38:01\r\n choqu\u00e9s, alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque mes\r\nproches ne voulaient plus me voir.\r\n\r\n19:55:38:20  19:55:44:04\r\n-Aujourd'hui, plusieurs milliers de\r\nSuisses utilisent l'urinoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:55:44:23  19:55:48:15\r\n   -Le dernier film de Ken Loach\r\n est sorti sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:52:00\r\n       Palme d'or \u00e0 Cannes,\r\n    \"Moi, Daniel Blake\" d\u00e9nonce\r\n\r\n19:55:52:02  19:55:55:04\r\n   un syst\u00e8me social britannique\r\n          jug\u00e9 aberrant.\r\n\r\n19:55:55:06  19:55:57:20\r\nIl est port\u00e9 par un acteur bluffant,\r\n            Dave Johns,\r\n\r\n19:55:57:22  19:56:01:15\r\nqui s'essaie pour la premi\u00e8re fois\r\n            au drame.\r\n\r\n19:56:04:04  19:56:08:04\r\n        -Daniel Blake est\r\n    un charpentier de 59 ans.\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:11:18\r\n Rescap\u00e9 d'une crise cardiaque,\r\nil est d\u00e9clar\u00e9 inapte au travail\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:15:22\r\n          par ses m\u00e9decins\r\nmais pas par l'agence pour l'emploi.\r\n\r\n19:56:16:00  19:56:18:07\r\nSa situation devient kafka\u00efenne.\r\n\r\n19:56:26:00  19:56:30:09\r\n-Le r\u00e9alisateur Ken Loach a toujours\r\n    donn\u00e9 la parole aux pauvres.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:35:01\r\n Ses films racontent l'histoire \r\npolitique et soci\u00e9tale d'un pays.\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:40:17\r\n      -Notre syst\u00e8me de sant\u00e9\r\n\r\n19:56:40:19  19:56:42:03\r\n      s'est largement d\u00e9grad\u00e9\r\n\r\n19:56:42:05  19:56:43:15\r\n          en Angleterre.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:45:16\r\n     On devrait tous se battre\r\n           contre cela.\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:56:19\r\n-A 80 ans, K.Loach pointe du doigt\r\nla d\u00e9rive du syst\u00e8me britannique.\r\n\r\n19:56:58:10  19:57:00:20\r\n         -J'aimerais vivre\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:02:16\r\n     dans un monde merveilleux\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:04:16\r\n   et ne faire que des com\u00e9dies.\r\n\r\n19:57:04:18  19:57:08:08\r\nMais le monde ne marche pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:57:08:10  19:57:12:17\r\n      J'explore notre mani\u00e8re\r\n        de vivre ensemble.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:16:02\r\n-M\u00eame s'il perd tout, Daniel Blake\r\n\r\n19:57:16:04  19:57:20:23\r\nprend sous son aile une jeune m\u00e8re\r\n    de famille en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:57:21:01  19:57:23:08\r\nEnsemble, ils tenteront d'avancer\r\n\r\n19:57:23:10  19:57:27:07\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9 qui ne fait pas\r\n    de l'humain sa priorit\u00e9.\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:29:20\r\n         -Les films de Ken\r\n\r\n19:57:29:22  19:57:31:12\r\n    ont toujours quelque chose\r\n\r\n19:57:31:14  19:57:33:07\r\n         auquel tu crois.\r\n\r\n19:57:33:09  19:57:40:15\r\n       Ils parlent d'humanit\u00e9,\r\net c'est ce qui touche tout le monde.\r\n\r\n19:57:42:05  19:57:44:21\r\n    -\"Moi, Daniel Blake\" est\r\n   une histoire de solidarit\u00e9\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:47:00\r\n    mais surtout d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:49:16\r\nUn film d\u00e9chirant et n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:57:50:15  19:57:53:08\r\n   -Il y a encore 30 ou 40 ans,\r\n       l'Egypte \u00e9tait fi\u00e8re\r\n\r\n19:57:53:10  19:57:56:17\r\n    de ses danseuses du ventre,\r\n     parmi les plus r\u00e9put\u00e9es.\r\n\r\n19:57:56:19  19:58:00:04\r\n       Mais cette tradition\r\n  a \u00e9t\u00e9 bannie du Proche-Orient.\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:05:17\r\nC'est d\u00e9sormais aux USA ou en Europe\r\n  que ces artistes se produisent.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:09:19\r\n  A Fribourg, un festival r\u00e9unit\r\nles meilleures danseuses du moment.\r\n\r\n19:58:13:00  19:58:18:04\r\n -Ambiance des \"Mille et une nuits\"\r\nau Coll\u00e8ge Saint-Michel de Fribourg.\r\n\r\n19:58:18:06  19:58:21:19\r\n   Des danseuses rivalisaient\r\n         de d\u00e9hanch\u00e9s.\r\n\r\n19:58:21:21  19:58:25:09\r\n En quelques ann\u00e9es, le festival\r\n fribourgeois Esquisses d'Orient\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:29:08\r\ns'est impos\u00e9 comme un rendez-vous\r\n     de la danse orientale.\r\n\r\n19:58:29:10  19:58:32:19\r\n  Ce n'est pas un hasard si cet\r\nh\u00e9ritage trouve son \u00e9panouissement\r\n\r\n19:58:32:21  19:58:35:11\r\n de ce c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:58:36:19  19:58:38:11\r\n  -La danse reste une expression\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:40:07\r\n corporelle difficilement accept\u00e9e\r\n\r\n19:58:40:09  19:58:43:07\r\n     dans les pays musulmans.\r\n\r\n19:58:43:09  19:58:47:18\r\n     Les rencontres de danse\r\nse font exclusivement \u00e0 huis-clos.\r\n\r\n19:58:47:20  19:58:56:16\r\n      Ce sont des \u00e9v\u00e9nements\r\n  qui se passent dans des h\u00f4tels.\r\n\r\n19:58:57:10  19:59:00:08\r\n-Il est loin, l'\u00e2ge d'or du cin\u00e9ma\r\n     arabe et ses danseuses,\r\n\r\n19:59:00:10  19:59:02:01\r\n       comme Samia Gamal.\r\n\r\n19:59:02:03  19:59:07:02\r\nCe chor\u00e9graphe \u00e9gyptien, install\u00e9 \u00e0\r\nBerlin, a vu les choses se d\u00e9grader.\r\n\r\n19:59:08:09  19:59:10:17\r\n -On a une relation d'amour-haine\r\n\r\n19:59:10:19  19:59:12:16\r\n     avec la danse orientale.\r\n\r\n19:59:12:18  19:59:15:04\r\n     La religion joue un r\u00f4le.\r\n\r\n19:59:15:06  19:59:20:01\r\nTout le monde danse, mais les gens\r\n   ont peur de voir leur fille\r\n\r\n19:59:20:03  19:59:22:15\r\n devenir danseuse professionnelle.\r\n\r\n19:59:24:09  19:59:27:14\r\n -Souvent associ\u00e9es \u00e0 la d\u00e9bauche,\r\n     beaucoup de ces danseuses\r\n\r\n19:59:27:16  19:59:34:09\r\n    ont raccroch\u00e9 leurs bustiers\r\nau profit de danseuses occidentales.\r\n\r\n19:59:36:02  19:59:38:11\r\n -La danse du ventre est assimil\u00e9e\r\n\r\n19:59:38:12  19:59:40:06\r\n         avec des clich\u00e9s.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:44:18\r\n   Alors que la danse orientale\r\nque l'on pratique n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n19:59:44:20  19:59:48:05\r\n       C'est une discipline\r\n     comme les autres danses.\r\n\r\n19:59:51:19  19:59:54:21\r\n  -Une discipline qui a de plus\r\n  en plus de succ\u00e8s en Suisse.\r\n\r\n19:59:55:09  20:00:00:07\r\n-A Fribourg, mais surtout \u00e0 Lausanne,\r\n       \u00e0 Gen\u00e8ve et en Valais.\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:04:03\r\n      Les cours sont blind\u00e9s,\r\n        c'est encourageant.\r\n\r\n20:00:05:07  20:00:10:01\r\n       -Un moyen de donner\r\nun nouveau souffle \u00e0 cette danse.\r\n\r\n20:00:10:22  20:00:14:12\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n   la volont\u00e9 du FBI de relancer\r\n\r\n20:00:14:14  20:00:17:09\r\n       l'affaire des emails\r\n        d'Hillary Clinton.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:20:21\r\n       Alors qu'elle g\u00e9rait\r\n les Affaires \u00e9trang\u00e8res du pays,\r\n\r\n20:00:20:23  20:00:24:13\r\n elle aurait utilis\u00e9 sa messagerie\r\n      priv\u00e9e, non s\u00e9curis\u00e9e,\r\n\r\n20:00:24:15  20:00:28:01\r\n           pour traiter\r\n   des affaires confidentielles.\r\n\r\n20:00:28:03  20:00:31:16\r\n    Les r\u00e9publicains se disent\r\n       que ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n20:00:31:18  20:00:35:05\r\n pourraient remettre Donald Trump\r\n         dans la course.\r\n\r\n20:00:36:21  20:00:39:17\r\n         Je vous rappelle\r\n      le changement d'heure.\r\n\r\n20:00:39:19  20:00:41:13\r\n  Nous passons \u00e0 l'heure d'hiver.\r\n\r\n20:00:41:15  20:00:45:17\r\n       A 03h00, cette nuit, \r\n       il ne sera que 02h00.\r\n\r\n20:00:47:18  20:00:52:11\r\n    Et soyez \u00e0 l'heure, demain,\r\n pour le prochain journal \u00e0 12h45.\r\n\r\n20:00:52:12  20:00:58:06\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o \r\n   juste avant le \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:58:08  20:01:01:03\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:01:14  20:01:04:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  J.Deffaugt, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-28T01:51:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553867", "durationSec": 82, "title": "SO CLINTON EMAILS_RTS000000968424", "excerpt": "Le FBI a rouvert l'enqu\u00eate sur les emails de la candidate d\u00e9mocrate aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaine Hillary Clinton, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de nouveaux messages sur l'ordinateur de son ancienne collaboratrice Huma Abedin. On lui reproche l'utilisation d'un serveur de messagerie priv\u00e9 et non s\u00e9curis\u00e9 pour l'envoi de courriels confidentiels.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DES MOINES", "WASHINGTON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553868", "durationSec": 122, "title": "SO DANSE VENTRE_RTS000000968330", "excerpt": "Le festival de danse orientale \"Esquisses d'Orient\" s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Fribourg. Il a r\u00e9unit quelques-unes des meilleures danseuses du ventre du monde, discipline qui est en recul dans les pays arabes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["DANSE FOLKLORIQUE", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1553917"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553869", "durationSec": 111, "title": "SO DIABLERET OUVERTURE SAISON 2_RTS000000968438", "excerpt": "La saison de ski a d\u00e9but\u00e9 au glacier des Diablerets. Des passionn\u00e9es de ce sport ont profit\u00e9 de l'ouverture des pistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1553906"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553870", "durationSec": 27, "title": "SO ESPAGNE INVESTITURE 2_RTS000000968423", "excerpt": "Victoire 5 buts \u00e0 1 du FC Sion face au FC Lugano dans le cadre de la Superleague de football."}, {"internalArchiveId": "AA1610553871", "durationSec": 25, "title": "SO FOOT SION LUGANO_RTS000000968445", "excerpt": "Extraits du film \"Moi, Daniel Blake\" du r\u00e9alisateur anglais Ken Loach, qui a obtenu la palme d'or \u00e0 Cannes. \nLocarno, archives : Itw de Ken Loach, r\u00e9alisateur et de Dave Johns, acteur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FC LUGANO", "FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553872", "durationSec": 75, "title": "SO ISLANDE ELECTIONS_RTS000000968401", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC ont \u00e9mis leur consigne de vote pour le 27.11.2016 et demandent de rejeter l'initiative des Verts sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires. Des conseillers nationaux donnent leur avis sur la nouvelle direction du parti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610553873", "durationSec": 112, "title": "SO MOI DANIEL BLAKE FILM_RTS000000968334", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont donn\u00e9 leur consigne de vote pour le 27.11.2016 et proposent de rejeter l'initiative des Verts sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires. La conseill\u00e8re nationale grisonne Magdalena Martullo-Blocher s'affirme comme une des figures incontournable du parti.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["LOACH, KEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553874", "durationSec": 107, "title": "SO PDC ASSEMBLEE 2_RTS000000968427", "excerpt": "Au Japon, en Hollande ou en Allemagne de nombreuses personnes boivent leur urine pour ses vertus th\u00e9rapeutiques suppos\u00e9es. Une adepte genevoise de l'urinoth\u00e9rapie, ou amaroli, et un m\u00e9decin s'expriment sur cette pratique.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "VOTATION", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1553903"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553875", "durationSec": 114, "title": "SO UDC ASSEMBLEE_RTS000000968388", "excerpt": "Le candidat r\u00e9publicain aux \u00e9lections am\u00e9ricaines am\u00e9ricaine Donald Trump et le candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence Mike Pence ont r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de la r\u00e9ouverture de l'enqu\u00eate sur les emails d'Hillary Clinton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALSTHAL"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "thematicPersons": ["MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1553904"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553876", "durationSec": 137, "title": "SO URINOTHERAPIE 3_RTS000000968410", "excerpt": "Les cantons romands ont organis\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale pour mettre en \u00e9vidence le travail effectu\u00e9 par les proches aidants. Des personnes qui consacrent beaucoup de temps \u00e0 aider des proches t\u00e9moignent de leur situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["URINE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1553916"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553877", "durationSec": 117, "title": "SO USA PENCE REAX_RTS000000968294", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW HAMPSHIRE", "CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "PENCE, MIKE"], "sequenceIds": ["1553899"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553878", "durationSec": 125, "title": "SO VS PROCHES AIDANTS_RTS000000968127", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHERMIGNON"], "thematicThemes": ["HANDICAP MENTAL", "VIE QUOTIDIENNE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1553911"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610553940", "summary": "Smithfield, Caroline de Nord : groupe de country jouant sur sc\u00e8ne. Partisans de Donald Trump assis dans une salle pour un meeting \u00e9lectoral. Itw de partisans. Mike Pence, candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence, et son \u00e9pouse arrivant \u00e0 la tribune. D\u00e9claration de Pence.", "id": "1553899", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "visualPersons": ["PENCE, MIKE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553944", "summary": "Morschach, assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC : Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC assis \u00e0 une table et souriant en consultant des documents. Groupe de cuivres sur sc\u00e8ne. Gerhard Pfister et Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, discutant avec des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC. D\u00e9claration de Gerhard Pfister \u00e0 la tribune. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9coutant discours. Itw de Claude B\u00e9gl\u00e9. conseiller national PDC. Itw de Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident PDC. Itw de Gerhard Pfister.", "id": "1553903", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "BUTTET, YANNICK", "BEGLE, CLAUDE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553945", "summary": "Balstahl, assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC : fanfare. Magdelena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale grisonne discutant avec Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Itw d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC. Itw de Beat Jans, conseiller national PS b\u00e2lois. Itw de Magdelena Martullo-Blocher. Magdelena Martullo-Blocher sur la tribune levant son billet de vote. Itw de Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1553904", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BALSTHAL"], "visualPersons": ["MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA", "ROESTI, ALBERT", "BUEHLER, MANFRED"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553947", "summary": "Skieurs \u00e0 l'int d'un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique. Skieurs sortant de la station d'arriv\u00e9e et mettant leurs skis. Itw de Bernhard Tschannen, directeur de Glacier 3000. Itw de Nathalie von Siebenthal, fondeuse, ancienne championne du monde moins de 23 ans en 2015. Surfeurs et skieurs descendant une piste.", "id": "1553906", "visualThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "visualPersons": ["VON SIEBENTHAL, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553952", "summary": "Itw de Nathalie Rey-Cordonier, proche aidante, m\u00e8re de 2 enfants handicap\u00e9s. Nathalie et ses 2 enfants dans leurs activit\u00e9s quotidiennes.\nItw de Guiseppina Bertolami, proche aidante.\nItw de Rosette Poletti, psychoth\u00e9rapeute, marraine des proches aidants vaudois.", "id": "1553911", "visualThemes": ["HANDICAP MENTAL", "VIEILLARD"], "visualGeographicals": ["CHERMIGNON", "SION"], "visualPersons": ["POLETTI, ROSETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553957", "summary": "Sigrid Guggenheim, coach-th\u00e9rapeute, buvant un verre d'urine. Itw de Sigrid Guggenheim, coach-th\u00e9rapeute. Sigrid Guggenheim et sa fille buvant un verre d'urine dans leur cuisine.\nItw d'Olivier Bonny, m\u00e9decin au service de n\u00e9phrologie du CHUV.", "id": "1553916", "visualThemes": ["URINE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553958", "summary": "Groupes de danseuses orientales sur sc\u00e8ne. Itw de Maryam Ribordy, organisatrice du festival Esquisses d'Orient et professeure de danse. Itw de Mo Geddawi, chor\u00e9graphe \u00e9gyptien et professeur de danse. Cours de danse du ventre. ITw de Ya\u00ebl Zarca, professeur de danse orientale.", "id": "1553917", "visualThemes": ["DANSE FOLKLORIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "role": "Duplex Chermignon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673350", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027827", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1552225", "internalArchiveId": "AA1610552310", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 1773, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8126848", "imageURL": "http://www.rts.ch/8126847.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "USA: le FBI ouvre un enqu\u00eate compl\u00e9mentaire sur la messagerie priv\u00e9e d'Hillary Clinton", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "La sortie du nucl\u00e9aire est d\u00e9battue par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC", "L'\u00e9crivain Lukas B\u00e4rfuss n'h\u00e9site pas \u00e0 critiquer la soci\u00e9t\u00e9 actuelle", "L'UDC rejette l'initiative des Verts contre le nucl\u00e9aire", "Tennis / ATP B\u00e2le: Wawrinka perd en quart de finale contre Zverev", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["C'est un coup dur pour la candidate favorite aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, qui prendront place dans moins de deux semaines.", "Avec les explications d'Anne Fournier, en direct de Morschach (SZ).", "A 45 ans, il continue d'interroger son pays \u00e0 travers ses oeuvres artistiques, comme dans sa nouvelle pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.", "Avec les pr\u00e9cisions d'Alain Rebetez, en direct de Balsthal (SO).", "Le Vaudois a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 6-2, 5-7, 6-1 par le gaucher allemand (ATP 72)."], "variantIds": ["ece-8031208", "ece-8030833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T10:38:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027826\r\nDate de transcription : 04-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:01 > 0:00:05) [84%] : \r\nCet Automne, dire ouais Pierre-Olivier l'Assembl\u00e9e vient de se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:08) [52%] : \r\nAlain h\u00e9 bien ces termin\u00e9e ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:14) [70%] : \r\nOui \u00e0, je veux dire, \u00e7a oui, Pierre-Olivier l'Assembl\u00e9e vient de se terminer les les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 de fortes que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:00:15 > 0:00:20) [54%] : \r\nYves Parfait c'est parfait, oui c'est un tr\u00e8s bon type dans ces R\u00e9gis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:20 > 0:00:22) [87%] : \r\nIl la mettait dans les titres dans une minute, un \u00e2ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:22 > 0:00:23) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:28 > 0:00:30) [88%] : \r\nTous les 2 d'ailleurs, vous \u00eates dans les pieds dans une minute, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:33 > 0:00:39) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres \u00e0 la mi- journ\u00e9e matin\u00e9e politique plusieurs parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:39 > 0:01:37) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:18 > 0:02:35) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres \u00e0 la mi- journ\u00e9e matin\u00e9e politique plusieurs partis sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce samedi le PDC et l'UDC donnent leurs consignes de vote sur l'initiative, sortir du nucl\u00e9aire, nous serons en Direct avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Alain Fournier et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:37 > 0:02:55) [91%] : \r\nHillary Clinton rattrap\u00e9 par l'affaire des e-mails qui remonte \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il dirigeait les affaires \u00e9trang\u00e8res, am\u00e9ricaines, on lui a reproch\u00e9 d'avoir utilis\u00e9 sa messagerie priv\u00e9e pour r\u00e9gler des affaires d'\u00c9tat, une affaire class\u00e9e, mais coup de th\u00e9\u00e2tre, le FBI ouvre \u00e0 l'enqu\u00eate, \u00e0 10 jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dont elle est la favorite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:05) [86%] : \r\nEt la mal\u00e9diction b\u00e2loise se poursuit pour Stan Vavrinka il perd en quarts de finale, il n'a plus atteint le dernier carr\u00e9 des suicides depuis 2000 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:08 > 0:03:22) [95%] : \r\nJourn\u00e9e d'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour plusieurs partis politiques aujourd'hui au programme, la votation du 27 novembre sur l'initiative des Verts qui veut fixer une date de fermeture pour les centrales nucl\u00e9aires, on en d\u00e9bat, notamment au PDC et \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:22 > 0:03:23) [57%] : \r\n\u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:24 > 0:03:33) [89%] : \r\nUDC qui r\u00e9unit dans le canton de Soleure o\u00f9 vous vous trouvez alors beaut\u00e9 alors la discussion est termin\u00e9e, le vote a eu lieu le r\u00e9sultat est sans surprise : r\u00e9sultats quasi sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:04:45) [90%] : \r\nOui, c'est un r\u00e9sultat massif et je dirais presque surprenant, il y a eu que 3 voix compte pour l'initiative des Verts, une abstention et plus de 360 voix contre cette initiative, on peut dire que l'assembl\u00e9e de l'UDC a quasi unanimement pris position contre cette initiative pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire, mais, mais le d\u00e9bat qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, n'\u00e9tait pas inint\u00e9ressant, il y a une d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e genevoise qui a passionn\u00e9ment d\u00e9fendu cette initiative, ce n'est pas l'avenir de l'\u00e9conomie qui est en jeu c'est l'avenir du pays, c'\u00e9tait une exclam\u00e9 et c'est nous, l'UDC qui aurions d\u00fb lancer cette initiative, autre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a pos\u00e9 la question aux gens, mais qui d'entre nous roule encore avec une voiture qui a plus de 40 ans ou un 3\u00e8me qui a commenc\u00e9 par dire toute la sympathie qu'il avait pour cette initiative, bien qu'il votera contre nous sortirons du nucl\u00e9aire a-t-il proph\u00e9tis\u00e9 pour des raisons \u00e9conomiques, bref, de mani\u00e8re tr\u00e8s massive, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC se sont prononc\u00e9s contre cette initiative, mais il faudrait pas y voir un soutien au nucl\u00e9aire beaucoup plus soutien pour une sortie calmement et et 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:46 > 0:04:47) [99%] : \r\nMerci Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:48 > 0:05:19) [91%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC s'\u00e9taient donn\u00e9 rendez- vous dans le canton de Schwytz consigne de vote attendu \u00e9galement sur cette initiative, sortie du nucl\u00e9aire, le d\u00e9bat s'est tenu sous l'oeil attentif de Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, est en charge du dossier, elle oppose sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l'initiative des Verts alors Anne Fournier, l\u00e0 aussi, la discussion est termin\u00e9e dans le canton de Schwytz, mais le r\u00e9sultat \u00e9tait un peu plus partager un peu plus divis\u00e9s, si vous m'entendez que du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:21 > 0:06:10) [90%] : \r\nOui, Pierre-Olivier l'Assembl\u00e9e vient de c'est termin\u00e9, vous le voyez derri\u00e8re moi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s rejettent l'initiative pour la sortie du nucl\u00e9aire par 178 voix contre 69 un r\u00e9sultat assez nette mais qui monte bel et bien que des voix dissonantes existe l\u00e0 aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays du du parti d'ailleurs, si l'on se fie au r\u00e9cent sondage Gfs publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re, quelque 58 pourcent des des sond\u00e9s votant habituellement PDC soutiendrait l'initiative ce matin on a entendu notamment un entrepreneur Z\u00fcrichois d\u00e9nonc\u00e9 l'obstination de son pays de son parti sur ce sujet est-ce vraiment chr\u00e9tien de l\u00e9guer un h\u00e9ritage nucl\u00e9aire \u00e0 nos enfants, a, a-t-il demand\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 entendu applaudit mais pas l\u00e0 non plus, de quoi faire pencher la balance de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:11 > 0:06:25) [89%] : \r\nMerci Anne et les Verts sont \u00e9galement rassembl\u00e9s en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Holton la base du parti doit confirmer, elle, son soutien \u00e0 l'initiative pour la sortie du nucl\u00e9aire, il sera \u00e9galement question de commerce \u00e9quitable en lui un place du libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:26 > 0:06:50) [88%] : \r\nCFF Cargo pas supprimer 230 emplois mais sans licencier, c'est l'ouverture du tunnel du Gothard notamment qui incite les CFF \u00e0 r\u00e9organiser le transport du fret ferroviaire, ils soient r\u00e9partis sur toute la journ\u00e9e et non plus seulement la nuit, plus besoin d'autant de m\u00e9canicien, c'est le message du directeur de la R\u00e9gie, d\u00e9livr\u00e9 dans la base leur Zeitung, la centrale de l'Automne sera particuli\u00e8rement touch\u00e9s par cette r\u00e9organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:50 > 0:06:52) [57%] : \r\nPhilippe c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:52 > 0:06:59) [98%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 moins d'une surprise de derni\u00e8re minute, le Canada et l'Union europ\u00e9enne signeront demain l'accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:07) [93%] : \r\nQui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers jours et manqu\u00e9 de provoquer une crise durable, le 1er ministre canadien Justin Trudeau est attendu \u00e0 Bruxelles demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:10 > 0:07:31) [91%] : \r\nC'est un coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 10 jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine la favorite Hillary Clinton est rattrap\u00e9 par l'affaire des e-mails, elle remonte aux ann\u00e9es o\u00f9 elle dirigeait les Affaires \u00e9trang\u00e8res, am\u00e9ricaines, on lui reproche d'avoir utilis\u00e9 sa messagerie priv\u00e9e non s\u00e9curis\u00e9 pour traiter des dossiers confidentiels, l'affaire avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e, mais aujourd'hui le FBI ouvre le qu\u00eate \u00e0 Brindisi \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:34 > 0:07:44) [95%] : \r\nComme un coup de tonnerre en pleine ascension vers le sommet du pouvoir Hillary Clinton sans doute \u00e9tourdis par le cauchemar des e-mails qui refait surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:47 > 0:07:48) [69%] : \r\nDivise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:07:50) [84%] : \r\nPour le rival mal aim\u00e9 des sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:51 > 0:08:01) [89%] : \r\nLa pourquoi cela concerne la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis et \u00e0 mon avis, c'est plus important que le Watergate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:08:02 > 0:08:02) [70%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:02 > 0:08:06) [89%] : \r\nLes partisans de de Dalton peu jubilent \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:08:06 > 0:08:06) [58%] : \r\nCe qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:07 > 0:08:10) [85%] : \r\nEt je crois que \u00e7a va assurer Donald Trump peut-\u00eatre \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:10 > 0:08:11) [65%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:11 > 0:08:18) [54%] : \r\nTenir sont soumis, c'est d\u00e9monter a toujours publication de Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:18 > 0:08:22) [90%] : \r\nLe directeur du FBI, a \u00e9crit dans son courrier qu'il ne savait pas si les e-mails en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:22 > 0:08:30) [73%] : \r\n\u00e9tait important une on a un fait date, moi je suis convaincu que ses conclusions seront les m\u00eames qu'on juillet dernier je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:09:03) [91%] : \r\nLes \u00e9ternels e-mails d'Hillary et l'utilisation de sa messagerie priv\u00e9e pour envoyer des courriels potentiellement confidentiel de 2009 \u00e0 2013 lorsqu'elle \u00e9tait ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, le directeur du FBI avait ferm\u00e9 le dossier en juillet dernier de nouveaux messages seraient en main des services f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 10 jours de l'\u00e9lection des milliers de mails mission presque impossible sans rebondissement, l'ombre du soup\u00e7on de n\u00e9gligence pourrait planer jusqu'au jour J pour la candidate d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:09:05 > 0:09:05) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:24) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, toujours ces images spectaculaires : un avion a pris feu hier au d\u00e9collage \u00e0 Chicago, l'appareil a imm\u00e9diatement stopp\u00e9 sa course permettant aux passagers de fuir l'habitacle par chance, seule une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es, selon les pompiers, c'est l'un des moteurs de l'avion qui s'est soudain enflamm\u00e9e, une enqu\u00eate est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:24 > 0:09:25) [64%] : \r\n\u00e7a l'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:26 > 0:09:34) [92%] : \r\nEn Iran, un rassemblement \u00e0 la m\u00e9moire de cirrus Legrand a tourn\u00e9 \u00e0 la manifestation antigouvernementale l'anniversaire du fondateur de l'empire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:34 > 0:09:42) [88%] : \r\nPersonne, g\u00e9n\u00e9ralement l'occasion d'honorer l'histoire pr\u00e9- islamique du pays, mais cette ann\u00e9e, des milliers de manifestants ont profit\u00e9 pour crier leur opposition au r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:42 > 0:09:44) [70%] : \r\nC'est l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:46 > 0:10:02) [90%] : \r\nUn mot de sport maintenant avec du tennis tout d'abord, et la mal\u00e9diction qui se poursuit pour Stan Vavrinka \u00e0 B\u00e2le, le Vaudois a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en quart de finale, fatigu\u00e9, il s'est inclin\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'argument de la href dans un tournoi qui d\u00e9cid\u00e9ment ne lui r\u00e9ussit pas G\u00e9raldine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:04 > 0:10:13) [91%] : \r\nCette image r\u00e9sume \u00e0 elle seule le match d'hier, les relations avec tumultueuses entre B\u00e2le et Vavrinka le Vaudois n'y a plus atteint le dernier carr\u00e9 depuis 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:13 > 0:10:23) [72%] : \r\nIl y a un an, d\u00e9ception, maintenant voil\u00e0, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pas assez vif aujourd'hui j'\u00e9tais pas assez bien, bon j'mais mentalement pour pouvoir faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:24 > 0:10:28) [90%] : \r\nEt d\u00e8s le 1er jeu, le ton est donn\u00e9 stalinienne, mais alors pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:34 > 0:10:49) [81%] : \r\nC'est une longue saison c'est \u00e7a commence un peu \u00e0 devenir difficile par moment faut essayer de garder le maximum d'\u00e9nergie cette semaine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile j'ai d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie et de premiers matchs, mais, mais, voil\u00e0, il va s'encore 2 gros tournois, il faut essayer de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:10:49 > 0:10:50) [89%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:51 > 0:10:53) [99%] : \r\nEt m\u00eame si l'espoir revient dans le 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:53 > 0:10:56) [65%] : \r\nCette 12 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:56 > 0:11:15) [91%] : \r\nDerni\u00e8rement, je tourne en faveur de Meeschaert et c'est tellement de 29 ans, et bien la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, suivant les traces de son petit fr\u00e8re, Alexander, il est en train de passer de l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re en un an, il est mont\u00e9 de la 200 24\u00e8me place mondiale \u00e0 la 72\u00e8me et il y a peu, il n'est pas pass\u00e9 loin de battre Djokovic \u00e0 Shanghai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:17 > 0:11:28) [90%] : \r\n6 2 5 7 6 1 la ferveur de l'Allemand est venu \u00e0 bout de Vavrinka le Vaudois, \u00e0 2 jours pour se reposer, d\u00e8s lundi, il sera de retour sur les cort\u00e8ges du Masters de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:32 > 0:11:42) [92%] : \r\nHockey sur glace, toutes les \u00e9quipes qui jouaient hier \u00e0 domicile ont perdu toutes sauf une, le HC Bienne qui a fini par battre Tsoung il a fallu s'accrocher apr\u00e8s 15 minutes de jeu seulement les Biennois avait des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:42 > 0:11:52) [82%] : \r\nEt c'est 2 buts gr\u00e2ce \u00e0 leurs 2 \u00e9trangers Robbie et tenir, ils sont parvenus \u00e0 remonter la pente et \u00e0 s'imposer 3 \u00e0 2 ils se maintiennent \u00e0 la 7\u00e8me place de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:54 > 0:12:00) [93%] : \r\nLes Lausannois descende \u00e0 la 4\u00e8me place, ils ont tenu le coup face \u00e0 Berne durant le 1er tiers- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:00 > 0:12:09) [89%] : \r\nAvant de s'effondrer, 4 buts encaiss\u00e9s \u00e0 noter que Cristobal 8 n'\u00e9taient toujours pas dans les buts Vaudois, le gardien est encore absent pour cause de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:13 > 0:12:34) [92%] : \r\nNous vous proposons maintenant de faire mieux connaissance avec Loukas Baerfuss, le Bernois est un peu l'enfant terrible de la litt\u00e9rature suisse \u00e0 45 ans, celui que le th\u00e9\u00e2tre a fait conna\u00eetre bien au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, continue d'interroger son pays jusqu'\u00e0 d\u00e9ranger beaucoup sa nouvelle pi\u00e8ce est cr\u00e9\u00e9e au Schauspielhaus de Z\u00fcrich, l'occasion d'une rencontre \u00e0 l'fournir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:35 > 0:12:51) [87%] : \r\nIl demeure pour voir son texte na\u00eetre sur sc\u00e8ne, c'est l'histoire de Madame Schmidt pantin d'une soci\u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e par le changement est contraint de changer de sexe, ou plut\u00f4t d'opter pour celui qui ne veut pas toujours le th\u00e9\u00e2tre chez loquace Baerfuss c'est ce grotesque qui ronge les \u00e9corces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:12:51 > 0:12:51) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:52 > 0:13:03) [86%] : \r\nVirgin, que je ne sais pas comment vous vous sentez actuellement, mais moi je me trouve tr\u00e8s bien Klaus et j'aimerais bien rester comme \u00e7a, mais \u00e7a ne va pas le changement est une force in\u00e9vitable, il est l\u00e0, a toujours fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:03 > 0:13:04) [100%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:04 > 0:13:24) [92%] : \r\n\u00e0 45 ans, il est l'auteur al\u00e9manique le plus attendu, il y a ces romans sur le g\u00e9nocide au Rwanda ou le suicide, ces pi\u00e8ces jou\u00e9es loin \u00e0 la ronde, avec des th\u00e8mes qui nous a, comme le rapport Bergier et la n\u00e9cessit\u00e9 du souvenir et puis il y a le fort en gueule, l'intellectuel d\u00e9rangeant qui ravive le mythe des Max Frisch ou D\u00fcrrenmatt craint par les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:24 > 0:13:46) [89%] : \r\nNon, je suis pas d'abord provocateur : je suis patient non je pense et puis je crois que le th\u00e9\u00e2tre est important et que la soci\u00e9t\u00e9 important que la litt\u00e9rature est importante, mais bien s\u00fbr je suis touch\u00e9 par la situation politique comme comme tout le monde comme \u00e7a quand je peux pas laisser \u00e7a dehors, mon bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:47 > 0:14:01) [93%] : \r\nL'an dernier \u00e0 3 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il signe dans la presse allemande, un pamphlet sur la Suisse, pays de la folie, repli\u00e9 sur lui- m\u00eame otage de l'argent \u00e0 droite, il devient le tra\u00eetre, on r\u00e9agit fortement, comme ici chez l'un des animateurs vedettes de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:01 > 0:14:06) [79%] : \r\nOui, c'est ce qu'on tu trouves normal que tout cela soit emport\u00e9 ainsi tuer le monopole \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:06 > 0:14:16) [80%] : \r\nLe gaz d'ne veut pas ce monopole mais le dramaturge cultive cette rh\u00e9torique pointu dans un pays o\u00f9 le discours engag\u00e9 restent rares ou \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:17 > 0:14:28) [83%] : \r\nFoss\u00e9 sc\u00e8nes moraliste, c'est un moraliste au sens fran\u00e7ais du terme, il ne s'en remet pas \u00e0 une quelconque morale mais observe sa soci\u00e9t\u00e9, la critique de la confronte aux questions essentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:28 > 0:14:35) [90%] : \r\n2016 loquace fait venir sur sc\u00e8ne la crise identitaire, persuad\u00e9 que les mots ne mourront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:37 > 0:14:52) [91%] : \r\nDes fois il faut montrer sa courage pour les autres, ce que j'attends des autres, c'est qu'ils m'inspirent et puis il y a cette inspiration, c'est important que que que chacun donne une inspiration \u00e0 l'autre et puis moi j'essaye \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:54 > 0:15:01) [88%] : \r\nAlors, le th\u00e9\u00e2tre, pour apprendre \u00e0 vivre avec des fables qui, comme celle de Madame Schmitz encouragent souvent le spectateur \u00e0 rire de lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:04 > 0:15:31) [91%] : \r\nEt la d\u00e9claration que les fans n'attendait plus, il y a 10 jours, Bob Dylan s'est vu attribuer le prix Nobel de litt\u00e9rature mais depuis, pas un mot allait-il accepter cette distinction son mutisme avait fini par f\u00e2cher l'acad\u00e9mie su\u00e9doise, elle- m\u00eame, mais il a parl\u00e9, il a inform\u00e9 hier l'Acad\u00e9mie Nobel qu'il acceptait le prix, il a m\u00eame confi\u00e9 \u00e0 la presse britannique qui viendraient chercher sa r\u00e9compense \u00e0 Stockholm le 10 d\u00e9cembre enfin, pr\u00e9cise-t-il dans une r\u00e9ponse sibylline pour autant que ce soit possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:31 > 0:15:33) [60%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:33 > 0:15:48) [87%] : \r\nLe best- of de couleur locale maintenant dans c'\u00e9tait Sion comme tous les samedis, retrouvez les meilleurs reportages de notre journal r\u00e9gional, il vous \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Fran\u00e7ois l\u00e9g\u00e8re et pour commencer, direction Del\u00e9mont \u00e0 la d\u00e9couverte intrigante de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:58 > 0:16:19) [92%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable enqu\u00eate polici\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Mus\u00e9e jurassien d'art et l'histoire de Del\u00e9mont dans le Jura, il s'agissait de retrouver l'origine et le parcours in\u00e9dit de demain midi qui sommeillait dans le grenier du mus\u00e9e, tout a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre jusqu'\u00e0 l'utilisation des technologies les plus modernes pour r\u00e9pondre aux nombreuses questions en suspens Pascal burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:23 > 0:16:43) [90%] : \r\nQui \u00e9taient-ils, qui \u00e9tait-elle et d'o\u00f9 viennent-elles, ces momies comment-elles atterri dans le grenier du Mus\u00e9e jurassien d'art et d'histoire de Del\u00e9mont lorsqu'elle les a d\u00e9couvertes apr\u00e8s avoir pris ses fonctions de conservatrice Nathalie Fleury a eu envie de r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions avec ses collaborateurs elle s'est alors donn\u00e9 les moyens d'investiguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:43 > 0:17:04) [90%] : \r\nOn a voulu en savoir davantage, \u00e0 la fois en r\u00e9alisant des recherches dans les archives de l'\u00e9cole de Del\u00e9mont puisqu'elle promet de du coll\u00e8ge mais mais aussi en contactant des des sp\u00e9cialistes internationaux, l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 avoir des des contacts avec des gens du P\u00e9rou ou de l'Allemagne de Madrid ou v\u00e9ritable enqu\u00eate polici\u00e8re qui, qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:04 > 0:17:21) [89%] : \r\nComme dans toute enqu\u00eate polici\u00e8re moderne il y a d'abord eu un volet scientifique, il a d'abord pu \u00eatre \u00e9tabli que madame est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans au XIIIe si\u00e8cle, \u00e9motion, \u00e0 l'\u00e2ge de 35 ans au 10\u00e8me si\u00e8cle, les 2 en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:21 > 0:17:40) [78%] : \r\nDans le sud- ouest du continent, et cela, en fait, selon les les textiles, il y avait une \u00e0 une analyse des textiles, qui a montr\u00e9 la torsion des fibres et aussi le le type de fibres et qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9e, c'\u00e9tait la laine Davis Katia, qui vivent dans les routes du Sud quelques rumeurs et si la Bolivie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:46) [95%] : \r\nSa blessure \u00e0 la t\u00eate fait m\u00eame dire aux experts que l'homme est mort au combat apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par une arme de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:48 > 0:18:00) [89%] : \r\nEt comment ces 2 Sud-Am\u00e9ricains ont-ils fini dans le Jura, l'enqu\u00eate de proximit\u00e9 men\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont avec force t\u00e9moignages permet d'affirmer que les momies ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s durant de nombreuses ann\u00e9es dans le coll\u00e8ge de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:18:00 > 0:18:12) [78%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 plus t\u00f4t, en 1967 et je me souviens qu'il y avait un cadeau que j'ai expos\u00e9 l'anime entaill\u00e9 affaire pendant et il y avait bien s\u00fbr les momies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:12 > 0:18:19) [94%] : \r\nUn article du journal local attestent de leur pr\u00e9sence au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais la piste s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:19 > 0:18:39) [84%] : \r\nEnfin, comment sont-elles arriv\u00e9es en Europe, comment sont-elles arriv\u00e9es \u00e0 Del\u00e9mont, le myst\u00e8re demeure, on a quand m\u00eame une piste, une piste assez s\u00e9rieuse et il s'agit d'un d'un jeune homme qui qui s'appelait qui au milieu du XIXe est rest\u00e9 pendant 5 ans au P\u00e9rou, ceux qui l'envoyaient 16 momies en Europe, 3 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, mais les 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:39 > 0:18:54) [86%] : \r\nMyst\u00e8re, la paternit\u00e9 de ces 2 momies \u00e0 tout dit et donc une supposition tout comme on suppose que s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 momifi\u00e9 en position accroupie selon la tradition sud- am\u00e9ricaine, c'est bien parce que l'eau guerriers morts au combat et pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:54 > 0:19:04) [83%] : \r\n\u00e7a, on n'a pas eu le temps de l'int\u00e9grer normalement travaille comme la tradition du costume le demander et pour \u00e7a, ils ont mis seulement dans cette position allong\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:04 > 0:19:18) [88%] : \r\nMais ceci n'explique pas pourquoi la fin du XIIIe si\u00e8cle, a elle aussi \u00e9t\u00e9 momifi\u00e9 horizontales certitude du doute ces suppositions, ce sont les ingr\u00e9dients d'une enqu\u00eate passionnante que ses auteurs ont d\u00e9cid\u00e9 de raconter sous forme d'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:24 > 0:19:45) [88%] : \r\nLe plaisir du pilotage \u00e0 l'\u00e9tat pur, c'est ce que recherche le neuch\u00e2telois Fran\u00e7ois Jeanneret ce garagiste de m\u00e9tier et champion 2015 des Formule Ford, une discipline qui \u00e9tait l'antichambre de la Formule 1 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, rien n'arr\u00eate ce passionn\u00e9 qui doit s'entra\u00eener en Allemagne ou en France, en contrat sign\u00e9 Mathieu plus gu\u00e8re Patrice soyez il est \u00e2g\u00e9 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:56 > 0:20:10) [72%] : \r\nOn a mis 6 heures et demie pour monter ah bah quand m\u00eame on pas face \u00e0 \u00e7a, il y a pas de miracle, c'est clair que, il y a des fois c'est un petit peu France r\u00e8gne en effet Direct les bonbons qu'on a pas Roland tout \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:18 > 0:20:23) [69%] : \r\nNiveau des rapports de bo\u00eete et puis si, mais j'ai tout fait, tout en Europe et, enfin, moi, j'ai eu l'espoir, oui tout est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:26 > 0:20:30) [77%] : \r\nVous savez, 500 kilom\u00e8tres pour chaque course de d\u00e9bourser 20000 francs par ann\u00e9e qu'est-ce qui motive autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:31 > 0:20:50) [74%] : \r\nAlors, moi, c'est le plaisir de piloter, moi j'adore \u00e7a depuis depuis tr\u00e8s longtemps, le jour o\u00f9 on aime cette voiture, j'ai donc plaisir \u00e0 conduire l'en a priv\u00e9 ou je ne peux plus s\u00e9rieux et donc il int\u00e9ressante, on est l\u00e0 pour \u00e7a, parce qu'il d\u00e9sirait et je m'en sans pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:53 > 0:20:59) [90%] : \r\nOn n'a pas d'ailerons rien il y a pas d'assistance donc finalement c'est du pilotage \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:03 > 0:21:17) [75%] : \r\nC'est une forme de l'augmentation de l'a tr\u00e8s bien march\u00e9 dans les ann\u00e9es, donnant \u00e0 2000, o\u00f9 il y a pas mal de pilotes pour se sortir de ces cat\u00e9gories-l\u00e0 qui sont mont\u00e9s en formulant quelques Kensington et p\u00e9kinois quoi m\u00eame solidaire ni connu actuellement r\u00e9cents qui ont pass\u00e9 par la femme fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:22 > 0:21:32) [72%] : \r\n3 virages pas de Podalyd\u00e8s parfois j'pas du tout, on va d\u00e9monter la t\u00eate rapidement car si quelque chose comme \u00e7a, c'est possible, il a remplac\u00e9 menace maintenant c'est pass\u00e9 \u00e0 mieux manger des preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:35 > 0:21:42) [88%] : \r\nOn a toujours toujours des choses \u00e0 faire, et puis l\u00e0, en l'occurrence, comme je m'occupe de 3 voitures en m\u00eame temps c'est c'est quand m\u00eame peu ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:46 > 0:21:53) [87%] : \r\nC'\u00e9tait une ann\u00e9e compliqu\u00e9e, tr\u00e8s compliqu\u00e9 en fait, on a eu des soucis, on va dire \u00e0 peu pr\u00e8s du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:04 > 0:22:19) [77%] : \r\nLa chance qu'on a finalement de ces voitures se pour acc\u00e9der \u00e0 ce qui est circuit ceux qui sont mythiques ou quoi, quasiment tous les celui qu'ont fait les formules ont Otar fac\u00e9tieux dire ou encore actuellement, donc c'est vraiment g\u00e9nial pour perp\u00e9trer la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:20 > 0:22:40) [75%] : \r\nDonc, exemple de d\u00e9monter sa qui demande simplement de ici d'accord, \u00e7a me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, bah j'apprends beaucoup, c'est compliqu\u00e9, les circuits, je les connais pas tous les circuits et les un petit, je trouve que c'est un championnat o\u00f9 on se prend pas la t\u00eate, c'est jeudi en forme plus des champions de Formule \u00e0 40 ans et plus Sainte-Rita, une m\u00e8re, c'est : c'est cool quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:43 > 0:22:59) [86%] : \r\nPour moi, 2015, parce que c'\u00e9tait ma saison, c'est une ann\u00e9e o\u00f9 il y a absolument tout, qui m'a r\u00e9ussi : la voiture fonctionne \u00e0 merveille, moi j'\u00e9tais bien oui Basket c'\u00e9tait quoi j'\u00e9cris depuis la 1\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re course \u00e7a mais c'est plus difficile et l'ann\u00e9e prochaine, il y a pas de raison qu'on arr\u00eate \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:08 > 0:23:29) [90%] : \r\nComment contenter le plaisir des yeux et de la bouche, h\u00e9 bien tout simplement en se rendant chez Monique au dernier \u00e9tage d'une des plus hautes tours de Gen\u00e8ve au Lignon cette amoureuse de la gastronomie propose dans son appartement, une large palette de tartare et le succ\u00e8s est au rendez- vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Jardin Nicolas Ducret et C\u00e9cile am\u00e8ne de \u00e7a on test\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:30 > 0:25:03) [79%] : \r\nAujourd'hui, on va manger du tartare mais pas dans n'importe quel restaurant puisqu'il s'agit de l'appartement de Monique est au dernier \u00e9tage de la tour du Lignon juste derri\u00e8re moi, actuellement, donc ce n'ni qui a ouvert la Maison du temps car il y a un peu plus de 6 ans elle re\u00e7oit 4 \u00e0 10 personnes sur r\u00e9servation 3 qui a bonjour, soyez la bienvenue, merci, je vous en prie, en fait, c'est magnifique, vous avez vraiment une belle oui oui bonjour du mal, on n'a pas trop de soleil alors Monique a une formation d'assistante m\u00e9dicale et l\u00e0 aussi \u00e9tudier l'oenologie par dans sa jeunesse, puis a une entreprise de de, et enfin 12 ans elle a tenu l'auberge de la mairie \u00e0 Vernier, o\u00f9 sa sp\u00e9cialit\u00e9 tartare, le dernier jour, que j'avais l'Auberge Logis qui ne r\u00e9guli\u00e8rement, moi je pas qui me dit Monique tu nous fais chier oh, c'est qu'on va les bouffer tant par le dans les bacs \u00e0 faire \u00e7a chez toi la donc je vais tout au couteau bien s\u00fbr pour sa sortie perd 13 pourcent sur sur sur le dernier moment, bon, j'ai fait 11 ans pour d'autres choses aussi les clients qui ne demandent que \u00e7a reste essentiel dans la maison de partout, certains crimes, tout va bien, tout va bien alors Monique y a qu'une seule table dans votre restaurant aujourd'hui effectivement c'est Little avec des personnes qui se connaissent et d'autres fois, j'ai des groupes, soit 2 fois 4 soit 4x2 et c'est l\u00e0 que c'est vraiment le principe de la table d'h\u00f4tes, o\u00f9 les gens se font connaissance entre en principe vous savez n'est ce que vous mangez, ni ce que vous buvez du d\u00e9but \u00e0 la fin, raison pour laquelle je demande toujours \u00e7a vous avez agi des Allemands qui qui conviennent pas, une fois que j'ai ces informations, moi je travaille Montpellier autour de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:04 > 0:25:18) [66%] : \r\nZherdev de Polyn\u00e9sie prend des personnes notamment 4 mois \u00e0 tout et son s\u00e9jour, j'essaye de faire entarter diff\u00e9rent, qui est cit\u00e9 pour 2 parce que c'est la 2\u00e8me devient faire \u00e9chec \u00e0 faire de la chasse chasse et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:22 > 0:26:20) [77%] : \r\nJe suis aussi les variations en fonction du menu que je pr\u00e9pare au client qui reste essentiellement des moi je vois aujourd'hui pour montrer le tartare de chanterelles, on va aller avec un muscat sec du domaine des d\u00e9pendu monsieur Christian ce soir et on va poursuivre avec le m\u00eame vigneron avec une qui s'accompagne tr\u00e8s bien que j'ai quoi c'est un tartare de son entra\u00eeneur au balsamique blanc et quelques herbes, il y a un peu donnions sauf pour toi d'accord, on \u00e9coute, pourquoi pas, donc on existence a toujours \u00e9t\u00e9 une passion les ventes, la cuisine, la bonne ch\u00e8re une \u00e9picurienne compte quelques mots et surtout le plaisir de faire plaisir de savoir que les gens ont le plaisir de partager mon concept pour ce que vous portez le plat principal tartare de chevreuil avec ses accompagnements vous \u00e0 gauche rouge figure au sud avec un chutney de coings h\u00e9 oui, excellente app\u00e9tit, c'est ainsi que le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:30 > 0:26:40) [79%] : \r\nJ'aimerais remercier dit que pour son accueil vraiment tr\u00e8s chaleureuse pour si je aussi renoncer \u00e0 toute la tabl\u00e9e d'autres que c'\u00e9tait l'anniversaire de M\u00fcnich qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:40 > 0:26:48) [62%] : \r\nEt sportive aussi, mais c'est vrai, la reine l\u00e9gendaire, j'avais d\u00fb Foreurs ah et 61 ans rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:48 > 0:26:56) [86%] : \r\nComment se pr\u00e9sente l'avenir pour vous allez probablement tr\u00e8s bient\u00f4t, pas tout de suite si j'ai la chance encore d'avoir des clients comme j'ai aujourd'hui, moi j'ai encore que de quel c\u00f4t\u00e9 quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:56 > 0:27:00) [65%] : \r\nRobin parce que vous, \u00e7a n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:00 > 0:27:06) [85%] : \r\nJ'esp\u00e8re que ce petit reportage vous aura mis l'eau \u00e0 la bouche : nous, on va faire une sieste \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:11 > 0:27:38) [88%] : \r\nImages ici \u00e0 trompeuse, on pourrait se croire dans les fameux champs de lavande de Provence, mais non, c'est bien en Valais, que nous sommes aille cogner plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est l\u00e0 qu'un p\u00e8re et son fils ont d\u00e9cid\u00e9 de construire une distillerie pour plantes m\u00e9dicinales le temps la sarriette, la sauge ou encore la lavande pousse particuli\u00e8rement bien en Valais la distillerie vient d'ouvrir ses portes, elle esp\u00e8re extraire 50 litres d'huiles essentielles paradis d\u00e9couverte Yvon Elie et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:43 > 0:27:50) [75%] : \r\nPoint de quitter cette tout cas point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:51 > 0:28:04) [85%] : \r\nOn se croirait en Provence et pourtant on est au coeur des montagnes valaisannes, A\u00ff-Champagne aujourd'hui, nous allons d\u00e9couvrir comment est-ce qu'on fait des 8 essentiel fa\u00e7on revendent avec Jean-Michel Gaillard bonjour, Michel bonjour la lavande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:04 > 0:28:42) [77%] : \r\nAlors non, on pourrait le croire, vu de loin, la forme les puis la couleur mais ces de livres, c'est les vertus, c'est comme la lavande non, les Verts, les vertus d'un tr\u00e8s bon potentiel pour soigner les probl\u00e8mes pulmonaires, \u00e7a ce n'est un \u00c9tat vulgaire, mais qui est aussi une plante homophile que vous sentez allez tr\u00e8s c'est tr\u00e8s puissant avec moi c'est clair, c'\u00e9tait un grand homme mais antiviral anti- et si on est 3\u00e8me type vous sentez la puissance de cette plante s'ils sont parfois il est tr\u00e8s fort, c'est tr\u00e8s fort, et l\u00e0 on arrive sur la vente \u00e0 la lavande, c'est de la lavande fine cette lavande, l\u00e0 on est si on utilise la partie sup\u00e9rieure partie florale de la fleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:42 > 0:28:46) [77%] : \r\nMaintenant, la, la, la, l'hyst\u00e9rie pour voir comment on extrait l'huile essentielle de cette lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:46 > 0:28:50) [70%] : \r\nCatherine Monet suppose que s'presse un alambic demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:51 > 0:28:55) [60%] : \r\nOhlala carr\u00e9ment un pourquoi \u00e7a tout \u00e7a que la vraie mais pas l'artisanat l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:55 > 0:28:58) [81%] : \r\nC'est important de r\u00e9partir les ici, les chars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:00 > 0:29:07) [85%] : \r\nSa soci\u00e9t\u00e9 a beaucoup, alors \u00e7a fait plaisir aussi, c'est un peu le m\u00eame syst\u00e8me qu'\u00e0 la maison quoi poursuit quelque chose \u00e0 voir ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:07 > 0:29:36) [87%] : \r\nPas vraiment, on appelle Obama ri parce que la cuve de d'extraction et plong\u00e9 dans de l'eau chaude, cette eau chaude qui produit la vapeur qui elle traverse les plantes pour en extraire les jus, l'essentiel et tous les \u00e9l\u00e9ments volatils, la victoire de la vapeur se trouve ici cette vapeur conduit jusqu'au condensateur qui refroidit la vapeur pour la retransform\u00e9 en liquide, point, alors l\u00e0, on a ferm\u00e9 l'alambic mani\u00e8re \u00e9tanche et on va passer \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:36 > 0:29:38) [83%] : \r\nD'ailleurs, Pouy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:41 > 0:29:56) [77%] : \r\nAlors ici, nous sommes \u00e0 la sortie du soeur avec kilos contenant l'huile essentielle qui pas dans cet appareil, qui sait pendant le de liquide, l'eau s'\u00e9vacue par l\u00e0 et puis l'essentiel est sans entrer dans le coeur de l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:56 > 0:30:00) [69%] : \r\nComment vous arrivez \u00e0 extraire de l'essentiel, avec C\u00e9line, les flamands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:00 > 0:30:09) [58%] : \r\nNon, on a sorti environ aussi il s'est \u00e7a c'est huile essentielle de monde \u00e7a sent bon, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:10 > 0:30:23) [86%] : \r\nOn se retrouve quelques mois plus tard, dans la boutique et notre poivr\u00e9 a d\u00e9sormais dans ce flacon Guillaume, vous \u00eates le fils de Jean Michel, dites-nous combien de mois de maturation entre l'extraction de l'huile essentielle qu'on vient de voir et ces flacons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:23 > 0:30:33) [89%] : \r\nAlors on va stocker l'huile essentielle, 3 mois \u00e0 l'abri de la lumi\u00e8re dans une temp\u00e9rature ambiante et ensuite on va proc\u00e9der \u00e0 la mise en flacon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:33 > 0:30:39) [84%] : \r\nC'est pareil pour toutes les juges pour toutes les yeux le sens : voil\u00e0 comment vous avez une vie essentielle dans notre boutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:39 > 0:30:44) [87%] : \r\nAlors, de la production locale en tout, on a une vingtaine d'huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:44 > 0:30:50) [68%] : \r\nEst ce qu'il a une particularit\u00e9 dans ces 8 nous du fait que toutes ces herbes, elles sont cultiv\u00e9es ici \u00e0 une campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:50 > 0:31:01) [84%] : \r\nOn a un climat m\u00e9diterran\u00e9en, donc il est vraiment propice pour la culture de pommes m\u00e9dicinales et puis l'altitude aussi joue un r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire qu'elle concentre les principes actifs dans l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:09 > 0:31:17) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef prochain journal \u00e0 19 heures 30, un bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:18 > 0:31:18) [97%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:25 > 0:31:28) [74%] : \r\nSuivez la formation continue si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:40 > 0:31:43) [58%] : \r\n\u00e7a coupe avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:06 > 0:32:08) [62%] : \r\nEsp\u00e9rons qu'il y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:13 > 0:32:17) [74%] : \r\nBeaucoup et non je ne pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:34 > 0:32:42) [61%] : \r\nC'est beau, Michel Ren\u00e9 pardon ces montants c'est tout bon donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:54 > 0:32:56) [51%] : \r\nLe soutien politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:02 > 0:33:09) [80%] : \r\nBon, ce qui m'arrive pas quand je quand je parce que j'aime, Delphine milliards de fois \u00e9galement sa peur de pas l'avoir allum\u00e9 pique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:10 > 0:33:13) [80%] : \r\nOui, alors on va voir \u00e7a en si vous voulez un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:17 > 0:33:20) [81%] : \r\nAmel roulent pas, alors oui, je peux pas savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:25 > 0:33:35) [75%] : \r\nOui, c'\u00e9tait bien ouais, c'\u00e9tait du d'accord oui ok il y a 6 merci c'est un indice qui diffuse alors qu'bossent aussi le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:35 > 0:33:36) [71%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:38 > 0:33:38) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:39 > 0:33:41) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:42 > 0:33:52) [79%] : \r\nL'ONU a m\u00eame \u00e0 l'enfant qu'elle s'appr\u00eatent \u00e0 venir jusqu'ici quelques week- end encore, mais les 2 prochains alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:54 > 0:34:04) [71%] : \r\nQuoique vous me dites, la saucisse, c'est bizarre, un tourisme oui oui, ah mais c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:05 > 0:34:09) [87%] : \r\nGarde tes distances, c'est bien qu'il y a un objectif qui nous c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:09 > 0:34:10) [83%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:10 > 0:34:12) [75%] : \r\nIl va mieux, tu va mieux ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:12 > 0:34:36) [72%] : \r\nJ'ai pas voil\u00e0 et qui : ouais, s'il te pla\u00eet, puisque qui peut y am\u00e8re j'ai m\u00eame pas peur, oui, c'est ce truc qui est quand m\u00eame trouv\u00e9 non \u00e7a va, voil\u00e0, si 30 ans cur\u00e9 ou non, non, non, mais compl\u00e8tement puisque c'est une esp\u00e8ce qui engage \u00e0 c'est la dynamite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:38 > 0:34:51) [76%] : \r\nVoil\u00e0, moi j'ai perdu point toute fa\u00e7on j'ai quand m\u00eame de dos non non \u00e7a va pas non plus au coll\u00e8ge, on n'a rien \u00e0 voir, maintenant je ne dis peu flotter et ceux qui entendent faire petit de foutage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:52 > 0:34:55) [80%] : \r\nNon bis, puis la ligne pas enfin cela c'est bon c'est une g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:55 > 0:35:08) [74%] : \r\nQuel voil\u00e0 c'est un suppl\u00e9tif aussi et ah non mais c'est rien, qui se voit, \u00e7a c'est le truc de la de la j'y pensais pas que j'ai dit oui et voil\u00e0 que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:59 > 0:35:59) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:05 > 0:38:38) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est une situation anticyclonique d'Automne qui nous accompagnera jusqu'\u00e0 la fin du mois, avec de la douceur \u00e0 la montagne en Valais malgr\u00e9 cela octobre instaurant un mois sp\u00e9cialement fr\u00e8re bon 1 degr\u00e9s au-dessous de la norme seulement mais \u00e7a contraste vraiment avec un mois de septembre exceptionnellement chaud qui avait battu \u00e9videmment tous les records, donc nous avons d\u00fb stratus qui a tendance \u00e0 persister qui sert \u00e9taler d'ailleurs un peu plus qu'hier sur le plateau vraiment de constance jusqu'en direction du d\u00e9mon, il \u00e9tait tr\u00e8s tenace, \u00e9galement sur la joie, il est en train de se dissiper, petit \u00e0 petit et c'est un temps de cartes postales \u00e0 la montagne ou encore en Valais et donc cette situation nous accompagne jusqu'\u00e0 mardi pour cet apr\u00e8s- midi, selon Olivier du de m\u00e9t\u00e9o Suisse, on voit que \u00e7a se dissipent, donc du c\u00f4t\u00e9 de la joie et que c'est en train de se morceler actuellement sur l'\u00e9l\u00e9ment, ce n'est pas encore totalement gagn\u00e9, ce sera plus compliqu\u00e9 dans la r\u00e9gion des 3 Lacs alors que, au-dessus de 1000 m\u00e8tres sur le Jura, de m\u00eame que sur l'eau, la en Valais dans les Pr\u00e9alpes, \u00e9videmment, c'est tentant, magnifique, c'est beaucoup plus difficile \u00e9galement sur le plateau al\u00e9manique, \u00e0 l'image dire normalement la grisaille aura du mal \u00e0 se dissiper ailleurs en plein soleil, des temp\u00e9ratures qui s'en ressentent bien \u00e9videmment, on attend les 16 degr\u00e9s en Valais, m\u00eame si on est parti du parti de tr\u00e8s bas, 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres donc au-dessus de l'inversion, soit plus que partout, sur le plateau 9 \u00e0 10 plut\u00f4t sous le brouillard 12 \u00e0 Gen\u00e8ve 17 au sud et le 0 degr\u00e9 se situe \u00e0 4000 m\u00e8tres d'altitude, ce qui est \u00e9videmment tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 avec ce courant de bise qui a cal\u00e9 un peu hier et qui revient aujourd'hui qui a tendance justement \u00e0 soulever ce stratus, un vent de Nord-Est \u00e9galement dans les Alpes, demain matin, on retrouve cette grisaille mais avec un top, un peu plus \u00e9lev\u00e9 encore qu'aujourd'hui, c'est dire qu'il faudra aller plus au pouvoir, le soleil que ce sera sans probl\u00e8me \u00e0 nouveau pour le Tessin ou encore pour le Valais et l'apr\u00e8s- midi, nous verrons quelques dissipation donc difficile de pr\u00e9voir un aliment pour le marathon de semi- de Lausanne demain puisque peut-\u00eatre que du c\u00f4t\u00e9 de la tour de paix, il n'y aura pas de stratus et peut-\u00eatre qu'il y en aura \u00e0 Lausanne pour le retour, les temp\u00e9ratures seront toujours fra\u00eeches, donc sous la grisaille, 9 \u00e0 11 degr\u00e9s on attend \u00e0 nouveau 15 16 ans valait alors qu'on part de 1 \u00e0 3 degr\u00e9s il y aura donc un risque de gel au sol et toujours 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, avec 7 bis qui va toujours souffler qui ram\u00e8nera les coureurs de l'accord de paix jusqu'\u00e0 la fin \u00e0 Lausanne avec une bise dans le dos, \u00e7a s'est plut\u00f4t bien et un vent du nord qui soufflera entre 20 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 la montagne des conditions vraiment exceptionnel pour les personnes qui profitent de ce week- end, c'est ceux qui sont eux en vacances, voil\u00e0 je vous quitte, que l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour, nous les narcisses \u00e0 ce soir de l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:40 > 0:38:42) [86%] : \r\nEt donc pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:54 > 0:40:47) [73%] : \r\nPoint alors point.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-28T01:50:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553819", "durationSec": 21, "title": "MI CETA 3_RTS000000968086", "excerpt": "L'\u00e9crivain et dramaturge suisse Lukas Baerfuss est tr\u00e8s connu en Suisse al\u00e9manique. Intellectuel engag\u00e9, il n'h\u00e9site pas \u00e0 s'impliquer dans le d\u00e9bat politique."}, {"internalArchiveId": "AA1610553820", "durationSec": 29, "title": "MI CFF CARGO 2_RTS000000968148", "excerpt": "Victoire 3 buts \u00e0 2 du HC Bienne face \u00e0 l'EV Zoug dans le championnat suisse de hockey sur glace."}, {"internalArchiveId": "AA1610553821", "durationSec": 95, "title": "MI CLINTON EMAILS_RTS000000968120", "excerpt": "D\u00e9faite 4 buts \u00e0 1 du Lausanne HC face au CP Berne dans le championnat suisse de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610553822", "durationSec": 17, "title": "MI IRAN 2_RTS000000968138", "excerpt": "Lors de leur assembl\u00e9e \u00e0 Morschach, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC ont donn\u00e9 leur consigne de vote pour l'initiative des Verts sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires, en votation le 27.11.2016. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a assist\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union."}, {"internalArchiveId": "AA1610553823", "durationSec": 150, "title": "MI LUKAS BAERFUSS_RTS000000968075", "excerpt": "Lors de leur assembl\u00e9e \u00e0 Balstahl, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont donn\u00e9 leur consigne de vote pour la votation du 27.11.2016 sur le nucl\u00e9aire. Un concert de cors des Alpes a ouvert cette manifestation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "ART DRAMATIQUE"], "sequenceIds": ["1553816"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553824", "durationSec": 19, "title": "MI PC BIENNE HOCKEY_RTS000000968041", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka qui s'est inclin\u00e9 en 3 sets 6-2, 5-7 et 1-6 face au joueur de tennis allemand Mischa Zverev au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP des Swiss Indoors de B\u00e2le.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553825", "durationSec": 20, "title": "MI PC LAUSANNE HOCKEY_RTS000000968042", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553826", "durationSec": 22, "title": "MI PDC ASSEMBLEE 2_RTS000000968099", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553827", "durationSec": 22, "title": "MI UDC ASSEMBLEE 2_RTS000000968068", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALSTHAL"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553828", "title": "MI WAWRINKA DEFAITE_RTS000000968122", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "ZVEREV, MISCHA"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553829", "durationSec": 24, "title": "PC AVION_RTS000000968103"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610553857", "summary": "R\u00e9p\u00e9tition de la pi\u00e8ce \"Frau Schmitz\" de Lukas Baerfuss. Itw de Lukas Baerfuss, \u00e9crivain suisse. Lukas Baerfuss d\u00e9dica\u00e7ant un de ses livres. Ext d'une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e par Roger Schawinski. Itw d'Andreas Klaeui, critique de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la NZZ.", "id": "1553816", "visualThemes": ["ART DRAMATIQUE", "\u00c9CRIVAIN"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572441", "summary": "Joueur suisse Stan Wawrinka brisant sa raquette.\nItw Stan Wawrinka.\nFaute directe de Stan Wawrinka.\nBalle de match.", "id": "1572343", "visualThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE", "ATP"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Balsthal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Morschach", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673349", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027826", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4E9D25E5-552B-499A-9146-DCC000AFBE52", "internalArchiveId": "4E9D25E5-552B-499A-9146-DCC000AFBE52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, le discours anti-islam du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister irrite les sections romandes de son parti : D\u00e9bat entre Bertrand Buchs, pr\u00e9sident de la section genevoise du PDC, et Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse et conseiller national valaisan", "publicationDate": "2016-10-29T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident national du PDC Gerhard Pfister a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses propos sur les valeurs chr\u00e9tiennes et la lutte contre l'islam fondamentaliste, le 29 octobre 2016 \u00e0 Morschach (SZ), devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. ", "durationSec": 717, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8108687", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["discours", "islam", "religion et croyances", "parti politique"], "thematicPersons": ["PDC"], "alternativeTitle": ["Le discours anti-islam de Gerhard Pfister irrite les sections romandes du PDC / FOR_2016-10-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident national du PDC Gerhard Pfister a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses propos sur les valeurs chr\u00e9tiennes et la lutte contre l'islam fondamentaliste, ce samedi \u00e0 Morschach (SZ), devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. D\u00e9bat entre Bertrand Buchs, pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois, et Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC, conseiller national valaisan."], "variantIds": ["ece-8108687"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:27:38Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nG\u00e9rard Pfister persiste et signe malgr\u00e9 les critiques, une semaine apr\u00e8s les mauvais r\u00e9sultats enregistr\u00e9s par le PDC \u00e0 B\u00e2le et en Argovie, le nouveau pr\u00e9sident du parti suisse a de nouveau th\u00e9matis\u00e9 la question de l'Islam et des valeurs chr\u00e9tiennes dans la soci\u00e9t\u00e9, et cette fois -ci, devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Morschach dans le canton de suite il y a Pfister est convaincu que le parti doit poursuivre le d\u00e9bat qu'il m\u00e8ne depuis 6 mois sur l'identit\u00e9 suisse qui Arditi l'c'est dans l'ADN, d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, quant \u00e0 ceux \u00e0 gauche qui l'accusent de glisser sur le terrain nationaliste, h\u00e9 bien fils terre estiment qu'ils ont un probl\u00e8me avec la tradition un discours offensif donc et un positionnement du parti qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tous les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, et c'est votre cas Bertrand bonsoir, oui, bonsoir, vous pr\u00e9sidez la section genevoise du PDC \u00e9galement avec nous en ligne Yannick Buttet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC suisse et conseiller national valaisan leurs premi\u00e8res questions \u00e0 vous Bertrand Books en quoi le discours de Gerhard Pfister sur l'Islam sur les valeurs chr\u00e9tiennes ou sur l'identit\u00e9 vous d\u00e9range vous irrite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nParce que c'est un discours de la peur est -ce un discours contre et nous, on aimerait bien au niveau de l'image du PDC, d'avoir un discours qui est pour et pas un discours de peur parce qu'on a l'impression qu'il y a une peur terrible en Suisse al\u00e9manique vis-\u00e0-vis des musulmans la comprend pas en Suisse romande, parce que nous on n'a pas de probl\u00e8me, alors c'est vrai qu'il y a des questions importantes qui sont pos\u00e9s par monsieur Pfister, on a discut\u00e9 longuement hier apr\u00e8s- midi et la revue s'est rendu compte, la sensibilit\u00e9 et aussi de la sensibilit\u00e9 de B\u00e2le- Ville et l\u00e0 je pense qu'on devrait continuer cette discussion et j'\u00e9tais un peu g\u00ean\u00e9 que dans le discours de ce matin, le pr\u00e9sident du parti r\u00e9affirme des convictions qui sont les siennes, moi je les respecte tous les siennes mais qui sont difficiles \u00e0 accepter de la part de certains fondements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nDonc, vous dites que, en tant que parti or tant que pr\u00e9sident du parti suisse, ils devraient plus tenir compte justement de ces sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [87%] :\r\nOui, et c'est un sujet tr\u00e8s difficile, moi j'ai peur que dans un sujet aussi difficile que \u00e7a, on stigmatise une partie de la population, c'est vraiment pas le cas, et moi j'aimerais qu'on plut\u00f4t ce discours pour dire comment on fait pour attirer les gens ce qui sont d\u00e9j\u00e0, on a quand m\u00eame une communaut\u00e9 en Suisse romande Kosovars qui s'est parfaitement int\u00e9gr\u00e9e qui ne pose aucun probl\u00e8me avec des jeunes qui sont universitaires qui sont et et nous on l'a vu dans l'autre partie \u00e0 Gen\u00e8ve, puisqu'une grande partie de ces communaut\u00e9s votent PDC se reconna\u00eet pas dans le parti de la famille, et l\u00e0 on a un discours qu'un discours de repli de d\u00e9fense \u00e0 la pression qu'on a des hordes de musulmans qui voulait envahir envers la Suisse qu'on est en \u00e9tat de guerre, et \u00e7a c'est un discours que ne peut pas accepter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [93%] :\r\nAlors vous dites : je ne peux pas accepter, mais vous n'\u00eates pas le seul, hein, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [84%] :\r\nNon, en tout cas hier les les les Vaudois \u00e9tait le m\u00eame avis que nous les Jurassiens B\u00e2le- Ville les Neuch\u00e2telois donc c'\u00e9tait clair qu'il avait, il y avait une position en Suisse romande, qui \u00e9tait de dire : discutons de ces probl\u00e8mes soit table mais alors avant de publier quoi que ce soit, o\u00f9 il prend une d\u00e9cision, il faut que tout le monde soit d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [93%] :\r\nYannick Buttet quand votre pr\u00e9sident affirme que l'Islam ne peut pas \u00eatre reconnu en Suisse parce qu'il y a des extr\u00e9mistes et des courants qui ne respectent pas le vivre-ensemble est -ce qu'au fond il n'est pas en train de d\u00e9finir une religion par ses extr\u00e9mistes, or il y en a dans toutes les r\u00e9gions de dans toutes les religions, des extr\u00e9mistes aussi en Valais, par exemple, les repr\u00e9sentants des ne sont pas repr\u00e9sentatifs de tous les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:16) [90%] :\r\nBon, je crois qu'il s'agit quand m\u00eame de de pr\u00e9ciser \u00e0 nouveau ce que Monsieur a quand m\u00eame soulev\u00e9 bri\u00e8vement, c'est que Monsieur ce document reste un document de travail qu'il n'y a pas de position officielle du PDC sur sur cette question- l\u00e0 et que nous sommes toujours en train de d'analyser et de travailler sur sur sur cette question des, je crois que ce que ce que dit notre pr\u00e9sident de parti, alors effectivement, peut-\u00eatre qu'il y a certaines id\u00e9es qui lui sont propres, je crois que de r\u00e9affirmer que la Suisse a une histoire chr\u00e9tienne et c'est c'est la base finalement de de sa culture la soit rien de choquant l\u00e0- dedans et de relever qu'aujourd'hui l'extr\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:51) [91%] :\r\nSe retrouve du c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t de l'Islam, alors bien s\u00fbr tous les musulmans ne sont pas extr\u00e9mistes mais on sent aujourd'hui quand m\u00eame que la menace vient du c\u00f4t\u00e9 des extr\u00e9mistes musulmans et peu de des personnes que vous citez, on aller donc l\u00e0 je crois que c'est une vraie r\u00e9alit\u00e9 et la nuit et se serait simplement nier les craintes et les peurs de la population suisse, on se doit de les prendre en compte, on ne doit pas les stigmatiser, effectivement, de nombreux musulmans sont tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s, c'est une bonne chose, mais \u00e7a n'est pas une raison pour une nuit et les probl\u00e8mes qui existent aujourd'hui avec certains extr\u00e9mistes issus de cette r\u00e9gion et surtout qui s'en r\u00e9clament, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [85%] :\r\nYannick Buttet, quelle est la n\u00e9cessit\u00e9 franchement de souligner untel il y a enfin les valeurs chr\u00e9tiennes aujourd'hui pourquoi les et suis sans doute. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:33) [86%] :\r\nAh non, mais on a quand m\u00eame certains mouvements qui remettent cette vision question puis surtout qui qui disent que tout se vaut, que finalement la comme vous l'avez dit vous- m\u00eame, vous dites oui mais vous savez, du c\u00f4t\u00e9 des chr\u00e9tiens, il y a aussi des extr\u00e9mistes, donc je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:46) [89%] :\r\nR\u00e9union ces valeurs -l\u00e0, je crois pas, vous savez, vous faisiez allusion \u00e0 la la communaut\u00e9 Saint-Pie-X en Valais alors \u00e9coutez, on peut les traiter d'extr\u00e9miste, mais j'en ai encore pas vu poser des bombes ou assassiner des gens qui buvaient tranquillement un caf\u00e9 ou qui qui suivent un concernant tr\u00e8s sinc\u00e8rement je trouve que la la comparaison ne tient pas, il s'agit aujourd'hui de relever que le danger aujourd'hui vient de l'extr\u00e9misme islamiste, je crois que m\u00eame les, les, les pays musulmans le reconnaissent, donc l\u00e0 il s'agit d'\u00eatre honn\u00eate d'\u00eatre objectif et de tirer les cons\u00e9quences qui qui s'imposent sans stigmatiser l'ensemble des musulmans de Suisse, dont la plupart sont des gens bien int\u00e9gr\u00e9s qui apportent \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 notre pays reconnaissant cette probl\u00e9matique et en rappelant aussi quelles sont, quelles sont nos bases historiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [91%] :\r\nBertrand avec ce discours est -ce que vous avez un probl\u00e8me avec ce discours, \u00e9tant donn\u00e9 que, bon, ben, Yannick Buttet dit tous les musulmans ne sont pas effectivement des extr\u00e9mistes, la plupart sont sont int\u00e9gr\u00e9s mais enfin le terrorisme aujourd'hui c'est plut\u00f4t la mouvance islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [89%] :\r\nMais on est en train de m\u00e9langer le probl\u00e8me du terrorisme, le probl\u00e8me d'une religion en train de m\u00e9langer le terrorisme avec des gens qui vivent en Suisse d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait normal correct et qui s'int\u00e8grent, j'aimerais quand m\u00eame qu'au niveau de la Suisse et du gouvernement suisse, on commence \u00e0 r\u00e9agir face \u00e0 l'la responsabilit\u00e9 de l'Arabie Saoudite dans tous ces probl\u00e8mes, on n'en dit rien le Parlement suisse vote des cr\u00e9dits d'armes pour l'Arabie Saoudite, on a un probl\u00e8me avec la grande mosqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve parce que c'est des gens qui sont nomm\u00e9s par l'Arabie Saoudite et qui arrive sans aucune attache alors l\u00e0 on peut intervenir, parce que c'est des cas concrets, et je me suis model\u00e9 son occupe mais l\u00e0, j'entends par le gouvernement suisse, j'entends pas mon parti, dire des choses l\u00e0- dessus, par contre partir de de de dominos rit\u00e9 on g\u00e9n\u00e9ralise sur l'ensemble de la communaut\u00e9 qui elle demande l'\u00e2me communaut\u00e9s musulmanes qu'on a qu'on d\u00e9cide qu'on fasse quelque chose compte les extr\u00e9mistes, mais moi j'ai j'ai de la peine \u00e0 entendre dire : voil\u00e0, on a un probl\u00e8me, alors tous les gens qu'on va voir dans la rue qui s'habillent, pas d'un peu diff\u00e9remment, nous on va en avoir peur et avoir ce discours, \u00e7a veut dire qu'on va s\u00e9cr\u00e9ter une peur, les gens ont peur et quand on a peur, c'est la catastrophe absolue qui va arriver avec des risques de violence vis-\u00e0-vis des communaut\u00e9s et \u00e7a je ne peux pas longtemps parce qu'il n'y a pas de probl\u00e8me actuellement en Suisse et en tout cas en Suisse romande, il y a aucun probl\u00e8me avec la communaut\u00e9 musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [88%] :\r\nYannick Buttet ce que finalement le r\u00f4le d'un parti d'un pr\u00e9sident de parti, ce n'est pas de tenir compte justement des diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s et l\u00e0, on a constat\u00e9 diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s au sein de votre parti, comme dans d'autres d'ailleurs, sur d'autres sujets est -ce que c'est pas son r\u00f4le, fils terre finalement d'essayer en plus vous le disiez, hein, vous disiez que c'est un document de travail, donc c'est encore exploratoire, si j'ose dire, quelle est la n\u00e9cessit\u00e9 pour Gart fils terre d'affirmer avec autant de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 si j'ose dire, sa propre opinion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [89%] :\r\nMoi je suis pas la place de l'artiste, moi je peux pas r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [77%] :\r\nN'est -ce pas une erreur humaine distribue pas je crois pas du tout, c'est en tout cas fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [91%] :\r\nEt exactement mais \u00e9coutez je crois pas que c'est une erreur, c'est pass\u00e9 \u00e9videmment son avis mais c'est aussi l'avis d'autres personnes qui ont travaill\u00e9 \u00e0 ce document, et je crois que Bertrand Buchs l'a tr\u00e8s bien dit au au d\u00e9but de l'interview, bien en fait il y a certaines sections qui semblent en d\u00e9saccord avec ce papier aujourd'hui, moi je fais, je fais bien g\u00ean\u00e9 pour vous dire que c'est la majorit\u00e9 des des sections PDC de de de notre pays, j'en doute fortement demande qui est finalement la tranche ou la frange la frange minoritaire par rapport \u00e0 ces questions- l\u00e0 mais pas quand on dit et finalement nous n'avons aucun probl\u00e8me en Suisse avec avec l'Islam et de rejeter lien avec le terrorisme, je crois qu'aujourd'hui non, nous nous devons pas \u00eatre na\u00eff, trop longtemps, la Suisse a ferm\u00e9 les yeux sur les Liens du terrorisme islamiste dans notre pays, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 du financement de la logistique, je crois que nous devons parler de \u00e7a et puis c'est vrai qu'au niveau des comportements, je crois qu'il y a aussi une r\u00e9alit\u00e9, on parlait beaucoup de la burqa qui est un th\u00e8me actuellement moi je suis aussi de ceux qui consid\u00e8rent que finalement une telle humiliation des femmes ne ne correspond pas aux valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [83%] :\r\nL'accord, l\u00e0 on s'\u00e9loigne effectivement maintenant du terrorisme, l\u00e0 on on parle d'autre chose est -ce que l\u00e0 dessus Bertrand Bourse : vous \u00eates en accord avec Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [88%] :\r\nBen moi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant dans le papier qui nous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 de de mettre en avant la valeur des femmes, alors nous, l\u00e0, on est absolument d'accord, parce que l'int\u00e9gration passe toujours par les femmes, on est pour, pour d\u00e9fendre les femmes en est pour, pour se battre contre les mariages forc\u00e9s compte le fait qu'on oblige certains habits compte pour les femmes, mais attention, \u00e7a veut dire que si on veut aussi se battre pour les femmes, on va aussi se battre au niveau suisse pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale avec les hommes et les femmes, donc il faut au niveau du parti contre logique si on va se battre, ce qui prend cong\u00e9 parental, on va se sentir comme oui je sais, mais on va se battre pour que les familles puissent avoir une vie plus facile maintenant c'est vrai qu'on voit et on \u00e0 Gen\u00e8ve, que des jeunes filles vont \u00e0 l'\u00e9cole avec leurs vols non nous on est pour, pourquoi, parce que ses filles, elles vont \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'elles ont des contacts avec d'autres jeunes filles et d'autres jeunes hommes, elles ont ces contacts, elle s'int\u00e8gre parfaitement si on commence \u00e0 stigmatiser, \u00e0 interdire ces gens -l\u00e0 vont dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [88%] :\r\nBertrand si la plus part oui est -ce que vous pensez pas que finalement vous c'est votre discours qui est minoritaire au sein du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [78%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il est minoritaire, discours, mais c'est pas ce minoritaire qu'on va se taire les Romands sont toujours minoritaires, parce qu'ils ont pas une m\u00eame face \u00e0 une d'une fausse note oui une partie en de L\u00e9one de j'ai pas entendu les Valaisans hier mais disons les Fribourgeois et cette oui, bref un donc une partie des romans \u00e0 la voil\u00e0 mais pas, y a pas que des je ne vois pas Jean-Paul juin pression y a les Genevois qui r\u00e2lent donc il y a quand m\u00eame pas que les Genevois, mais moi j'avais ont rappel\u00e9 que la section de Gen\u00e8ve du parti, c'est une section de ville, c'est une des rares sections qui fait 12 pourcent dans dans une ville en cantons villes et comme le parti, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien et peu repr\u00e9sent\u00e9es dans les grandes villes, donc on a les sols qui peut bondir ce qui se passe dans les villes et les agglom\u00e9rations d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [85%] :\r\nEt vous dire est -ce que vous diriez que la perte des si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le et en Argovie dimanche dernier est en lien justement avec la position du nouveau pr\u00e9sident sur la question de l'Islam Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [81%] :\r\nNon je pense pas, je pense pas que c'est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, je pense qu'il y a une question de de d'identit\u00e9 du parti, c'est une question importante qu'il faut qu'on pose, faut pas qu'on arr\u00eate, qu'on qu'on copie d'autres partis, on a un parti qui a, qui avons des valeurs, un parti qui peut \u00eatre de fond des choses fantastiques et \u00e7a on pourrait faire des \u00e9lections magnifique sont les d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:51) [95%] :\r\nAlors, y a pas de la gauche qui vous accuse Yannick Buttet de copier d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:57) [89%] :\r\nDonc, vous savez, on a l'habitude de toute fa\u00e7on d\u00e8s que vous \u00eates au centre et que vous \u00eates parfois d'accord avec la gauche, parfois avec la droite, on vous accuse finalement de, de, de suivre des partis de gauche ou droite, donc on est tellement habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, vous savez, chaque parti au sein du PDC dans dans chaque canton et est diff\u00e9rent et l\u00e0 c'est vrai que certains ont la sensibilit\u00e9 que le PDC suisse est trop \u00e0 droite, d'autres ont la sensibilit\u00e9 que ce PDC suisse est trop \u00e0 gauche, c'est une r\u00e9alit\u00e9, moi je trouve que la vie d'ailleurs de la section genevoise et est tr\u00e8s important et doit \u00eatre pris en compte dans dans la finalisation de ce papier sur les valeurs, mais on doit quand m\u00eame affirm\u00e9 je pense des valeurs fortes comme parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien au niveau suisse tout ce que Bertrand \u00e0 \u00e9num\u00e9rer, il a raison et nous d\u00e9fendons l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, la d\u00e9fense des familles et ainsi de suite, c'est tous des \u00e9l\u00e9ments forts mais je crois qu'on doit pas les appliquer seulement au suisse, parfois, on a une tol\u00e9rance un peu malsaine par rapport \u00e0 des comportements qui d\u00e9valorise les femmes dans d'autres cultures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [94%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, en ouverture de ce forum, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-29T16:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "pr\u00e9sident de la section genevoise du PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "vice-pr\u00e9sident du PDC suisse et conseiller national valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9921741-C0FC-41FB-9A68-D601ED92D796", "internalArchiveId": "C9921741-C0FC-41FB-9A68-D601ED92D796", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e0 Morschach (SZ)", "publicationDate": "2016-10-29T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC sont r\u00e9unis ce samedi \u00e0 Morschach (SZ), moins d'une semaine apr\u00e8s leur double d\u00e9faite dans les urnes en Argovie et \u00e0 B\u00e2le. Le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 cette semaine pour ces mauvais r\u00e9sultats.\r\n\r\n* * R\u00e9union en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e0 Morschach (SZ) 12h30 assembl\u00e9e PDC \r\nOn se tourne maintenant du c\u00f4t\u00e9 du Parti D\u00e9mocrate Chr\u00e9tien, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont Mor-Charr dans le canton de Schwytz. Une assembl\u00e9e qui se tient moins d'une semaine apr\u00e8s une double d\u00e9faite dans les urnes pour le PDC en Argovie et \u00e0 B\u00e2le. Le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 cette semaine pour ces mauvais r\u00e9sultats. Stephane Deleury, comment \u00e0 r\u00e9agit le Zouguois aujourd'hui devant ses troupes ?", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8108681", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9union en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e0 Morschach (SZ) / 12H30_2016-10-29T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 29.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC sont r\u00e9unis ce samedi \u00e0 Morschach (SZ), moins d'une semaine apr\u00e8s leur double d\u00e9faite dans les urnes en Argovie et \u00e0 B\u00e2le. Le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 cette semaine pour ces mauvais r\u00e9sultats."], "variantIds": ["ece-8108681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T11:13:09Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on se tourne maintenant du c\u00f4t\u00e9 du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont \u00e0 Morschach dans le canton de suite une assembl\u00e9e qui se tient moins d'une semaine apr\u00e8s une double d\u00e9faite dans les urnes pour le PDC en Argovie et \u00e0 B\u00e2le, le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 cette semaine pour ces mauvais r\u00e9sultats, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates \u00e0 cette assembl\u00e9e, comment aurait -il r\u00e9agi St\u00e9phane le Zougois aujourd'hui devant ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [90%] :\r\nEh bien, il persiste et signe, pas l'ombre d'un mea culpa dans son discours de presque 30 minutes : le pr\u00e9sident doit assumer la critique, \u00e7a fait partie d'une jambe, a d\u00e9clar\u00e9 Gerhard Pfister mais le zoom pas est convaincu que son son engagement la d\u00e9faite aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus lourde et sur le fond, le pr\u00e9sident du PDC se dit m\u00eame fier de voir que le PDC parvient enfin \u00e0 imposer un th\u00e8me \u00e0 l'agenda politique Gerhard Pfister est convaincu que le d\u00e9bat qu'il m\u00e8ne depuis 6 mois sur les valeurs, sur l'Islam sur l'identit\u00e9 suisse, h\u00e9 bien c'est un d\u00e9bat que doit mener le parti car, dit -il, c'est dans l'AVN d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, les cousins de la ou en Allemagne et de l'Europe et en Autriche, mettent aussi en avant les valeurs chr\u00e9tiennes et le respect de l'\u00c9tat de droit et si la gauche accuse aujourd'hui le PDC suisse de glisser dans le camp de la droite nationaliste sur l'impulsion de guerre pr\u00e9f\u00e8re h\u00e9 bien, c'est que cette gauche un probl\u00e8me avec la tradition, on l'entend bien Pfister gonfl\u00e9 \u00e0 bloc, il poursuit la ligne qui l'a suivi jusqu'ici, avec cette conviction plus le PDC critiqu\u00e9 plus il existe et plus ses chances de gagner ce sont \u00e0 nouveau plus fort et puis Natacha une chose encore, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC viennent de donner leur moteur pour 3 votations non \u00e0 l'initiative pour une sortie du nucl\u00e9aire, oui \u00e0 un fonds pour les routes nationales \u00e9lectrique d'agglom\u00e9ration h\u00e9 oui \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9forme fiscale des entreprises 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [91%] :\r\nDe oui, un non, on l'aura not\u00e9, merci St\u00e9phane Delory, vous \u00e9tiez en Direct de l'Assembl\u00e9e du PDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-29T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09ACA207-B001-4CDE-9BCB-755672F03E5B", "internalArchiveId": "09ACA207-B001-4CDE-9BCB-755672F03E5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC r\u00e9unis pour d\u00e9battre de l'initiative sur la sortie du nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2016-10-29T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis ce samedi \u00e0 Balsthal (SO), afin de d\u00e9cider de son mot d'ordre sur l'initiative \"Pour la sortie programm\u00e9e de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire\", soumise au peuple le 27 novembre prochain.\r\n\r\n* * Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC r\u00e9unis pour d\u00e9battre de l'initiative sur la sortie du nucl\u00e9aire 12h30 Assembl\u00e9e UDC \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC, du PDC et des Verts se r\u00e9unissent aujourd'hui. Les mots d'ordre pour les prochaines votations sont au programme des trois formations. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont \u00e0 Balsthal, dans le canton de Soleure. Le parti doit d\u00e9cider de son mot d'ordre sur l'initiative \"Pour la sortie programm\u00e9e de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire\" soumise au peuple le 27 novembre. Ce matin, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti, a abord\u00e9 les combats \u00e0 long terme, en particulier la question europ\u00e9enne, Thibaut Schaller...\r\n  1'07''\r\n((Pour le pr\u00e9sident de l'UDC, il est temps de constater que la Suisse se porte bien malgr\u00e9 qu'elle ne soit pas membre de l'Union Europ\u00e9enne. En 1992, selon Albert R\u00f6sti, les Suisses ont eu raison de refuser l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en. Le pr\u00e9sident de l'UDC a jou\u00e9 ensuite la partition favorite de son parti: la critique des \u00e9lites, qui se sont tromp\u00e9es alors, et qui se trompent encore aujourd'hui. Car la mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 est une trahison de la constitution. non-lib\u00e9rale et bureaucratique, selon Albert R\u00f6sti. Pire, dit-il, elle est une cr\u00e9ation digne des syndicats, qui montre que d\u00e9sormais: le PDC et le PLR sont en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 gauche. Albert R\u00f6sti a mentionn\u00e9 que l'UDC allait se battre \u00e0 coups d'initiatives populaires contre cette tendance. Reste un point: pourquoi ne pas s'opposer \u00e0 cette loi contraire \u00e0 la volont\u00e9 populaire. par un referendum? Dans son discours, Albert R\u00f6sti a soigneusement \u00e9vit\u00e9 d'aborder la question. mais il a donn\u00e9 une piste d'explication en \u00e9voquant les \u00e9lections de 2019. Pour le parti, un referendum tomberait trop t\u00f4t. avec le risque non-nul d'une d\u00e9faite. Une initiative populaire permet, elle, d'alimenter le d\u00e9bat encore durant plusieurs ann\u00e9es.))\r\nThibaut Schaller \u00e0 l'assembl\u00e9e de l'UDC", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8108675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC r\u00e9unis pour d\u00e9battre de l'initiative sur la sortie du nucl\u00e9aire / 12H30_2016-10-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis ce samedi \u00e0 Balsthal (SO), afin de d\u00e9cider de son mot d'ordre sur l'initiative \"Pour la sortie programm\u00e9e de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire\", soumise au peuple le 27 novembre prochain."], "variantIds": ["ece-8108675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T11:05:19Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC du PDC et des Verts, se r\u00e9unissent aujourd'hui les mots d'ordre pour les prochaines votations sont au programme des 3 formations, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont \u00e0 Balsthal, le canton de Soleure : le parti doit d\u00e9cider de son mot d'ordre sur l'initiative pour la sortie programm\u00e9e de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, elle sera soumise au vote, vous le savez, le 27 novembre prochain ce matin le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti a abord\u00e9 les combats \u00e0 long terme pour le parti et en particulier la question europ\u00e9enne, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nPour le pr\u00e9sident de l'UDC, il est temps de constater que la Suisse se porte bien malgr\u00e9 qu'elle ne soit pas membre de l'Union europ\u00e9enne en 1992 selon Albert rejet\u00e9 les Suisses ont eu raison de refuser l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, le pr\u00e9sident du UDC a jou\u00e9 ensuite la partition favorite de son parti, la critique des \u00e9lites qui se sont tromp\u00e9s, alors et qui se trompent encore aujourd'hui car la mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 est une trahison de la constitution, selon lui, non- lib\u00e9rale et bureaucratique, pire, selon Albert R\u00f6sti elle est une cr\u00e9ation digne des syndicats qui montre que d\u00e9sormais le PDC et le PLR sont en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 gauche, Albert R\u00f6sti a mentionn\u00e9 que l'UDC allait se battre \u00e0 coups d'initiatives populaires contre cette tendance reste un point, pourquoi ne pas s'opposer \u00e0 cette loi, si contraire \u00e0 la volont\u00e9 populaire par un r\u00e9f\u00e9rendum dans son discours, Albert R\u00f6sti a soigneusement \u00e9vit\u00e9 d'aborder la question, mais il a donn\u00e9 une piste d'explication en \u00e9voquant les \u00e9lections de 2019 pour le le parti un r\u00e9f\u00e9rendum tomberait trop t\u00f4t, avec le risque non- nul d'une d\u00e9faite, une initiative populaire permet elle d'alimenter le d\u00e9bat encore durant plusieurs ann\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-29T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFE461E8-3A74-4B05-BF96-3AD2A52A87E5", "internalArchiveId": "DFE461E8-3A74-4B05-BF96-3AD2A52A87E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-10-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) ************** \" aux r\u00e9centes  \u00e9lections B\u00e2loises, le camp bourgeois voulait renverser la majorit\u00e9 rose-verte, pari rat\u00e9 on le sait......cela n'emp\u00e8che pas la droite Z\u00fcrichoise d'annoncer aujourd'hui les m\u00eame ambitions....\r\nambitions un tout petit peu plus modeste, puisqu'\u00e0 Z\u00fcrich ils annoncent vouloir revenir \u00e0 la hauteur du camp rose-verts, alors qu'\u00e0 B\u00e2le on parlait de \"renverser\" la majorit\u00e9. Il n'emp\u00e8che, le fait qu'on parle strat\u00e9gie aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, pour des \u00e9lections qui auront lieu en 2018 seulement,  montre bien l'enjeu, selon la NZZ. Reste que m\u00eame avec une alliance UDC-PLR et PDC, gagner un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire sera  tr\u00e8s difficile selon le quotidien  et de rappeler que la gauche d\u00e9tient la majorit\u00e9 au gouvernement et occupe le si\u00e8ge du pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente de la ville,  depuis 1990...\u00e7a fera presque 30 ans en 2018.....\r\n*************** ....et encore un mandat de prestige pour les deux stars B\u00e2loises  de l'architerture Herzog& de Meuron....\r\nle nouveau mus\u00e9e de la modernit\u00e9 \u00e0 Berlin, rien que \u00e7A: un projet \u00e0 200 millions. Les B\u00e2lois  ont remport\u00e9 le concours avec un projet tr\u00e8s simple, \u00e9pur\u00e9, mais d'autant plus convaincant, face \u00e0 la concurrence internationale. la ministre allemande de la culture Monika Gr\u00fctters n'a pas h\u00e9sit\u00e9 a parler d'un \"projet grandiose\" et le directeur de la fondation responsable \"d'un projet qui entrera dans l'histoire\"...et \u00e0 Jacques Herzog de dire merci \u00e0 ces louanges avec un : \"de pouvoir faire \u00e7A pour une telle d\u00e9mocratie, c'est d\u00e9j\u00e0 grandiose\"\r\n(7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\n***Comment la Suisse peut sortir du nucl\u00e9raire... le grand dossier de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24heures, ce matin...\r\nA un mois de la votation, les quotidiens analysent les enjeux. La Tribune de Gen\u00e8ve prend position pour une sortie du nucl\u00e9aire, avec un \u00e9ditorial intitul\u00e9 \"Non aux \u00e9piciers de l'atome\". \r\nUn peu plus de 5 ans apr\u00e8s Fukushima, le lobby nucl\u00e9aire a r\u00e9arm\u00e9 ses barres d'uranium, lit-on, et brandit ses comptes d'\u00e9piciers. Mais si l'initiative est accept\u00e9e, Beznau et M\u00fcleberg seraient arr\u00eat\u00e9es l'an prochain, G\u00f6sgen en 2024, et Leibstadt en 2029.\r\nDans l'imm\u00e9diat, la Suisse se priverait dont de 13% de production d'\u00e9lectricit\u00e9... et d'ironiser sur cet \"impossible d\u00e9fi\" qui mettrait en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de l'apporvisionnement... Soyons s\u00e9rieux, messieurs les \u00e9piciers, interpelle l'\u00e9dito ! Ces arguements rel\u00e8vent de la simple d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats particuliers. Sortir du nucl\u00e9raire d\u00e8s aujourd'hui, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, mais aussi une opportunit\u00e9 de s'engager dans les technologies renouvelables. La Suisse a une carte \u00e0 jouer, c'est un formidable march\u00e9. \r\n*** \" aux r\u00e9centes  \u00e9lections B\u00e2loises, le camp bourgeois voulait renverser la majorit\u00e9 rose-verte, pari rat\u00e9 on le sait......cela n'emp\u00e8che pas la droite Z\u00fcrichoise d'annoncer aujourd'hui les m\u00eame ambitions....\r\nambitions un tout petit peu plus modeste, puisqu'\u00e0 Z\u00fcrich ils annoncent vouloir revenir \u00e0 la hauteur du camp rose-verts, alors qu'\u00e0 B\u00e2le on parlait de \"renverser\" la majorit\u00e9. Il n'emp\u00e8che, le fait qu'on parle strat\u00e9gie aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, pour des \u00e9lections qui auront lieu en 2018 seulement,  montre bien l'enjeu, selon la NZZ. Reste que m\u00eame avec une alliance UDC-PLR et PDC, gagner un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire sera  tr\u00e8s difficile selon le quotidien  et de rappeler que la gauche d\u00e9tient la majorit\u00e9 au gouvernement et occupe le si\u00e8ge du pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente de la ville,  depuis 1990...\u00e7a fera presque 30 ans en 2018.....\r\n*** ....et encore un mandat de prestige pour les deux stars B\u00e2loises  de l'architerture Herzog& de Meuron....\r\nle nouveau mus\u00e9e de la modernit\u00e9 \u00e0 Berlin, rien que \u00e7A: un projet \u00e0 200 millions. Les B\u00e2lois  ont remport\u00e9 le concours avec un projet tr\u00e8s simple, \u00e9pur\u00e9, mais d'autant plus convaincant, face \u00e0 la concurrence internationale. la ministre allemande de la culture Monika Gr\u00fctters n'a pas h\u00e9sit\u00e9 a parler d'un \"projet grandiose\" et le directeur de la fondation responsable \"d'un projet qui entrera dans l'histoire\"...et \u00e0 Jacques Herzog de dire merci \u00e0 ces louanges avec un : \"de pouvoir faire \u00e7A pour une telle d\u00e9mocratie, c'est d\u00e9j\u00e0 grandiose\"", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8106235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-28T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-28T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8106254", "ece-8106235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T06:32:49Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nLa rue de pr\u00e8s ce qui s'annonce avec Sandra Timmer Val\u00e9rie Droux mais pour commencer ce concert de l'extr\u00eame- droite, qui aura lieu en Suisse romande, o\u00f9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nLes 2 concerts n\u00e9onazis organis\u00e9e tout r\u00e9cemment, donc autant de Saint-Gall, nous n'avons \u00e9galement parl\u00e9 sur cette antenne, et encore ce matin, d'ailleurs, on apprend aujourd'hui que le prochain aura lieu dans la r\u00e9gion lausannoise le 5 novembre selon le Blick l'organisateur et l\u00e0 aussi le PNOS, la section romande du parti nationaliste, son pr\u00e9sident Philippe Brendel, tout n'est pas vraiment un inconnu, rappelle le quotidien en 2002 il est condamn\u00e9 \u00e0 3 mois de prison pour discrimination raciale, l'animation musicale de la soir\u00e9e sera assur\u00e9 par Daniel conversation et S\u00e9bastien Beaulieu appeler aussi S\u00e9bastien Magnifica alors l'auteur converse \u00e0 nos est connu pour ses vid\u00e9os antis\u00e9mites quant Magnifica il est adepte de l'organisation italienne Casa pas dont les membres se nomment eux- m\u00eames les fascistes du 3\u00e8me mill\u00e9naire et qui sera l\u00e0 pour les appuyer fracasse qui n'est autre que le groupe fran\u00e7ais d'extr\u00eame droite, le plus c\u00e9l\u00e8bres alors du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s vaudoises, on est au courant, selon le Blick et on on on y analysera la situation en collaboration avec les cantons voisins et la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [78%] :\r\nLa va, c'est la plus grande assurance accidents de Suisse la va donc risque de perdre des millions sans ces d\u00e9tectives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [90%] :\r\nPriv\u00e9 oui, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme de Strasbourg a d\u00e9cid\u00e9 qu'elle devait s'en passer, jusqu'\u00e0 ce que la loi suisse \u00e0 ce sujet soit clarifi\u00e9e, on en parlait dans nos journaux, c'\u00e9tait lundi alors ce matin, la libert\u00e9, Le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois ou encore le Quotidien Jurassien reviennent sur ce sujet avec l'interview de Lisa Estermann collaboratrice du service externe de lutte contre la fraude \u00e0 la soul va justement, elle explique que l'assurance engagent des d\u00e9tectives priv\u00e9s en dernier recours, toujours pour des soup\u00e7ons de fraude qui, au final, lui permet d'importantes \u00e9conomies des cas \u00e0 300000 ou 500000 francs libert\u00e9 qui est aussi aller voir du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9tectives alors Strasbourg a raison sur un point, selon eux, la profession n'est pas assez encadr\u00e9s en Suisse, n'importe qui peut se pr\u00e9tendre d\u00e9tective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [76%] :\r\nOn va presque jouer au d\u00e9tective, aussi bien pour comprendre ce qui se passe dans la t\u00eate des au ministre b\u00e2loises des finances disait oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [83%] :\r\nOui, c'est une question que se posent plusieurs quotidiens al\u00e9maniques aujourd'hui, c'est que la ministre socialiste \u00e9tait hier aux c\u00f4t\u00e9s du Maurer pour d\u00e9fendre et soutenir la fameuse 3 alors alors qu'il y a encore pas si longtemps que \u00e7a \u00c9va Herzog socialiste donc \u00e9tait une farouche opposante \u00e0 la r\u00e9forme et menace m\u00eame de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui fait dire \u00e0 l'art avoir Zeitung que la pire ennemi du PS vient de son propre camp et sur \u00c9va Herzog et du flux seul Figo, le personnage cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [91%] :\r\nEn math\u00e9matiques, maintenant on va se pencher sur une \u00e9quation impossible en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [90%] :\r\nVous faites marcher, je vous rassure, ce ne sont pas des maths, c'est bien de la politique qui cette \u00e9quation, h\u00e9 bien c'est Manuel Valls le 1er ministre fran\u00e7ais qui s'y colle, c'est-\u00e0-dire dans le temps, alors il a de s\u00e9rieux atouts Manuel Valls dans la danse pr\u00e9sidentiel de gauche, sa cote de popularit\u00e9 25 pourcent contre contre les moins de 5 de Fran\u00e7ois Hollande, son exp\u00e9rience et sa loyaut\u00e9 ensuite et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9quation 2 obstacles, son manque de soutien au sein de la base du parti socialiste et le fait que Fran\u00e7ois Hollande l'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 le mettre en selle pour cette pr\u00e9sidentielle alors un de ses proches de Manuel Valls donc conseille d'attendre 2022 ou laisser le candidat de cette \u00e9lection, si \u00e0 gauche, se faire battre est arriv\u00e9 ensuite tels le sauveur mais lui ne l'entend pas de cette oreille, il occupe l'espace, une fa\u00e7on de se rendre incontournable, quelle que soit la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande et donc apr\u00e8s Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [92%] :\r\nBig mais oui, ce n'est pas tous les jours qu'on trouve une interview du fondateur de Microsoft dans nos quotidiens, l'homme le plus riche du monde commence par rappeler le tag 25 ailleurs avec ses 80 milliards de dollars, mais en m\u00eame temps l'un des plus g\u00e9n\u00e9reux et ambitieux aussi, alors que dit Bill Gates dans cette interview qu'ils paieraient volontiers plus d'imp\u00f4ts qu'il voit la crise des migrants comme une chance bien oui, \u00e7a montre bien que ceux qui vivent dans des conditions pr\u00e9caires nous concerne tous et puis non, sa femme et lui ne deviendront pas les vice- pr\u00e9sidents du gouvernement Clinton si elle \u00e9tait \u00e9lue ce que laissaient entendre certaines rumeurs ces derniers temps, nous ne ferons pas de politique, dit -il cat\u00e9gorique avant d'avouer et de confirmer oui je mange tout le temps des cheeseburger, c'est un peu contradictoire avec mon combat pour le d\u00e9veloppement et la sant\u00e9, mais je ne suis pas un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nUn un t\u00e9moignage rare \u00e0 lire dans 24 heures celui d'un auteur de violences conjugales, qui suit une th\u00e9rapie volontaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [89%] :\r\nSon nom d'emprunt et Pierre, il est l'auteur de violences verbales et non pas physique, ma femme, dit -il, ma femme a peur de moi ce ce qui c'est ce qui me fait le plus de mal, il a donc fait appel au centre de pr\u00e9vention de l'aile \u00e0 Lausanne en centre, explique son responsable p\u00e9dagogique qui traque toutes les formes de violence des insultes aux menaces en passant bien s\u00fbr par les coups encore un centre qui est contre la violence et pas contre une personne ou les hommes, ajoute -t-il, mais on ne peut pas \u00eatre forc\u00e9 \u00e0 y venir et le responsable de regretter que la loi ne soit pas plus contraignantes, mais Pierre lui donc, a fait le pas la force d'aller trop loin, \u00e0 force d'avoir honte, c'est un grand pas, dit -il, d'appeler et de r\u00e9aliser que j'\u00e9tais \u00e0 une personne qui exer\u00e7ait de la violence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [87%] :\r\nBon, avant toute autre chose \u00e0 pr\u00e9sent c'est c'est la magie de la de la presse cette question la Suisse aura -t-elle bient\u00f4t un 2\u00e8me parc national comme le monde, la celui des Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [86%] :\r\nOn le saura le 27 novembre prochain le destin du parc Abdullah est entre les mains de 14 communes grisonnes 3 tessinoise ce parc national et plein de compromis, explique le directeur du projet dans la regarde \u00e7a \u00e9tonne tout le monde est insatisfaits, c'est typiquement suisse toute autre tant chez les opposants, ce territoire, c'est notre jardin et on veut nous prendre le droit du bouger librement alors qui l'emportera, la question reste ouverte, d'o\u00f9 cette question du quotidien Abdullah \u00e0 des points d'interrogation c'est joli non oui rat\u00e9, rat\u00e9, un peu comme \u00e7a voit pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [85%] :\r\nToujours en pas de patineur toujours la montagne le valait bien s\u00fbr et le r\u00e9chauffement climatique dans Le Nouvelliste ce matin la climatologue Martine fait part de ses constats pour un canton \u00e9minemment concern\u00e9, il y a de moins en moins de neige, elle remonte surtout la limite donner je mens s'\u00e9tait lev\u00e9 de 80 m\u00e8tres depuis 1970 alors la saison d'hiver et plus courtes aussi la neige arrive plus tardivement en Automne et font plus t\u00f4t et plus vite au printemps hivers plus courts, il a \u00e9t\u00e9 plus long avec les mois de septembre et octobre sont ceux qui sont ceux pour lesquels il peut le moins, en Suisse, une carte \u00e0 jouer pour le tourisme, dit -elle, et alors justement le tourisme qu'on dit, il est bien le directeur de Nimda tourisme \u00e9tait interrog\u00e9, on ne change rien, il croit beaucoup \u00e0 l'hiver, le Valais est avantag\u00e9 parce qu'il y a des stations \u00e0 grande altitude, bref, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [88%] :\r\nS'il le dit document surprenant maintenant \u00e0 d\u00e9couvrir dans le temps, ce matin, documents qui m\u00eale \u00e0 la fois sport et cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [90%] :\r\nOui, un livre vient de sortir qui s'appelle justement sport et cin\u00e9ma et dans ce livre il y a, pour la 1\u00e8re fois la traduction fran\u00e7aise d'un texte de l'acteur Richard Burton qui raconte lui- m\u00eame son dernier match de rugby, il avait 28 ans, l'inoubliable Marc-Antoine de Cl\u00e9op\u00e2tre et Marie \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition d'Elizabeth Taylor pratiquer ce sport depuis l'\u00e2ge de 10 ans humain donc 28 quand ses employeurs du cin\u00e9ma s'inqui\u00e8te pour son visage, je le cite : qu'arriverait -il si d'aventure je me retrouvais au sol, au milieu d'une m\u00eal\u00e9e ouverte murmurait -t-il 10 dollars plein la bouche lorsqu'une grande page comme \u00e7a savoureuse que le ton a eu l'autorisation exceptionnelle de reproduire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-28T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1551792", "internalArchiveId": "AA1610551893", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 1851, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8123244", "imageURL": "http://www.rts.ch/8123271.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Donald Trump poursuit ses meetings, mais n\u2019a pas les faveurs de la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine", "Chaque race de primate \u00e0 son propre syst\u00e8me de communication", "Le groupe suisse Yello a donn\u00e9 un concert \u00e0 Berlin", "CETA: les Europ\u00e9ens vont enfin pouvoir signer l\u2019accord de libre-\u00e9change avec le Canada", "La campagne sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises d\u00e9bute \u00e0 Lausanne", "Le tournoi de B\u00e2le devra se passer de Roger Federer", "Les propri\u00e9taires de la mosqu\u00e9e de Winterthur ne veulent pas prolonger le bail de ces locaux", "L'offensive contre l\u2019EI se poursuit en Irak dans la r\u00e9gion de Mossoul", "Les loyers et les prix de l\u2019immobilier devraient baisser", "FR: le scrutin cantonal de Fribourg sera d\u00e9cisif pour l\u2019UDC", "Compar\u00e9 \u00e0 la voiture, le train co\u00fbte toujours plus cher", "Le PIB a augment\u00e9 de 0,5% en Angleterre", "\u00c9lections cantonales fribourgeoises: le point avec Pierre Jenny \u00e0 Fribourg", "RIEIII: les explications de Pascal Jeannerat"], "alternativeSummary": ["La communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 70% de la population de Kinston, mais il n\u2019y avait que des blancs lors du meeting.", "Par exemple, chez les cercopith\u00e8ques dianes, ce sont les femmes qui alertent du danger, chez les bonobos ce sont les gestes qui importent.", "Une premi\u00e8re pour les pionniers de l'\u00e9lectro-pop quatre d\u00e9cennies apr\u00e8s leurs d\u00e9buts.", "La Belgique est parvenue \u00e0 arr\u00eater une position commune sur le trait\u00e9.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend la r\u00e9forme. Elle veut garantir l'attrait \u00e9conomique de la Suisse.", "Pour beaucoup, le tournoi de B\u00e2le sans Roger Federer, c\u2019est un peu comme Paris sans la Tour Eiffel ou Rome sans le Colis\u00e9e.", "Cette mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 souvent \u00e9voqu\u00e9e dans la presse, des candidats au djihad l'auraient fr\u00e9quent\u00e9e.", "La communaut\u00e9 chr\u00e9tienne retrouve les villages dont elle \u00e9tait exil\u00e9e, on sonne les cloches qui s'\u00e9taient tues depuis deux ans.", "Cela reste \u00e9videmment tr\u00e8s relatif dans certaines r\u00e9gions, mais le mouvement est lanc\u00e9.", "Le parti a essuy\u00e9 un revers \u00e0 B\u00e2le-Ville. Il a d\u00e9fendu ses positions en revanche en Argovie, o\u00f9 il reste le plus fort au Parlement.", "C'est ce qui ressort d'une \u00e9tude du Surveillant des prix, la tendance est visible depuis 25 ans et elle s\u2019est renforc\u00e9e depuis 2013.", "C'est au-del\u00e0 de nombreuses pr\u00e9visions et c\u2019est un point gagn\u00e9 pour les eurosceptiques m\u00eame s'il est trop t\u00f4t pour mesurer toutes les cons\u00e9quences du divorce."], "variantIds": ["ece-8013377", "ece-8013379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-03T17:07:37Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:16:05\r\n...\r\n\r\n19:30:16:07  19:30:18:16\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:21:11\r\n          Bonne nouvelle\r\n    pour les futurs locataires\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:24:18\r\n     et pour ceux qui veulent\r\n     acheter un appartement.\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:26:18\r\n    Les prix sont \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:32:03\r\n  La situation est sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\n          depuis 20 ans.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:37:15\r\n  Le Surveillant des prix d\u00e9voile\r\nson enqu\u00eate sur la route et le rail.\r\n\r\n19:30:37:17  19:30:42:03\r\n Depuis 2013, le prix au kilom\u00e8tre\r\n  a baiss\u00e9 pour l'automobiliste,\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:45:13\r\n    alors que les prix du rail\r\n          ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:07  19:30:50:19\r\n     Les chr\u00e9tiens retrouvent\r\n leurs villages autour de Mossoul.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:55:10\r\n  Ils \u00e9taient pers\u00e9cut\u00e9s par l'EI\r\n    et chass\u00e9s de leurs terres.\r\n\r\n19:30:55:11  19:31:00:17\r\n  L'offensive des derniers jours \r\n donne lieu \u00e0 des sc\u00e8nes in\u00e9dites.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:03:22\r\nSuspense dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:31:04:00  19:31:09:00\r\n      L'UDC reviendra-t-elle\r\n       au Conseil d'Etat ?\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:11:09\r\nLes scrutins d\u00e9cisifs s'encha\u00eenent.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:13:21\r\nL'UDC a subi un revers \u00e0 B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:16:22\r\n  mais poss\u00e8de un poids important\r\n            en Argovie.\r\n\r\n19:31:17:04  19:31:19:15\r\nLe langage des singes est mieux connu\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:22:07\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude \r\n       dirig\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:26:03\r\n      Les r\u00e9sultats montrent\r\n    l'importance des femelles.\r\n\r\n19:31:26:05  19:31:30:12\r\n  C'est une \u00e9tape pour comprendre\r\n  les origines du langage humain.\r\n\r\n19:31:30:22  19:31:39:11\r\n  Toute la saveur des ann\u00e9es 1980\r\n       dans le groupe Yello.\r\n\r\n19:31:39:13  19:31:43:01\r\n   Concert \u00e0 Berlin, hier soir,\r\n     et succ\u00e8s spectaculaire.\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:49:10\r\n   On n'avait jamais vu autant de\r\nlogements disponibles depuis 20 ans.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:04\r\n    Donc les loyers et les prix\r\n           vont baisser.\r\n\r\n19:31:52:06  19:31:55:08\r\n      Cela reste tr\u00e8s relatif\r\n      dans certaines r\u00e9gion,\r\n\r\n19:31:55:10  19:31:57:06\r\n   mais le mouvement est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:22  19:32:01:11\r\n-La construction ne faiblit pas.\r\n\r\n19:32:01:13  19:32:06:03\r\n Cette \u00e9tude a recens\u00e9 250'000 \r\nlogements disponibles en Suisse.\r\n\r\n19:32:06:05  19:32:09:16\r\nUn record depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:32:10:21  19:32:13:02\r\n  -Cette disponibilit\u00e9 se limite\r\n\r\n19:32:13:04  19:32:14:16\r\n       \u00e0 certains segments.\r\n\r\n19:32:14:18  19:32:19:01\r\n      Il y a toujours besoin\r\nde logements abordables, en ville.\r\n\r\n19:32:19:09  19:32:21:19\r\n-Mais le march\u00e9 se d\u00e9tendra encore\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:25:19\r\n     parce que l'immobilier\r\n attire les caisses de pension.\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:28:01\r\n     -C'est un investissement\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:31:15\r\navec un rendement net pr\u00e9vu de 3,4 %.\r\n\r\n19:32:31:17  19:32:38:11\r\nC'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:41:22\r\n    -La ru\u00e9e sur l'immobilier\r\n          est g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:44:21\r\n     Cet immeuble a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9\r\n          pour 27 mios.\r\n\r\n19:32:44:23  19:32:48:11\r\n           Trop cher,\r\nm\u00eame pour une caisse de pension.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:50:22\r\n   -Depuis l'an pass\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:32:51:00  19:32:53:18\r\nsur vingt immeubles o\u00f9 on a offert,\r\n\r\n19:32:53:20  19:33:00:05\r\n   \u00e0 chaque fois des acheteurs\r\n ont pu offrir 10 \u00e0 20 % de plus.\r\n\r\n19:33:00:19  19:33:03:01\r\n-Les caisses de pension ont donc\r\n\r\n19:33:03:03  19:33:06:11\r\n      encore des milliards\r\n  \u00e0 investir dans l'immobilier.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:08:12\r\n   Un nombre record de logements\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:10:07\r\n       disponibles en Suisse\r\n\r\n19:33:10:09  19:33:13:15\r\net une croissance de la population\r\n          qui se tasse.\r\n\r\n19:33:13:17  19:33:19:02\r\n   Cons\u00e9quence logique: les prix\r\n    du logement sont en baisse.\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:23:04\r\n   Cette ann\u00e9e, dans presque\r\n toutes les localit\u00e9s romandes,\r\n\r\n19:33:23:06  19:33:27:11\r\n    les nouveaux propri\u00e9taires\r\nont profit\u00e9 de la baisse des prix.\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:32:20\r\n Pour les locataires, les loyers\r\n   des logements ont diminu\u00e9.\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:36:05\r\n  Une baisse qui devrait durer\r\n         l'an prochain.\r\n\r\n19:33:36:21  19:33:39:01\r\n  -Voil\u00e0 pour la vue d'ensemble.\r\n\r\n19:33:39:03  19:33:42:21\r\n   Je vous recommande le d\u00e9tail\r\n   par commune sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:33:43:13  19:33:46:20\r\n L'enqu\u00eate du Surveillant des prix\r\n          fait du bruit.\r\n\r\n19:33:46:22  19:33:50:13\r\n   Le rail a fortement augment\u00e9\r\n     par rapport \u00e0 la route.\r\n\r\n19:33:50:15  19:33:54:01\r\n    Suite \u00e0 des pointages faits\r\n      sur plusieurs trajets,\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:55:23\r\n    le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n19:33:56:01  19:34:00:22\r\n Le prix au kilom\u00e8tre a fortement \r\n augment\u00e9 sur le rail depuis 2013,\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:04:11\r\n      pendant qu'il reculait\r\n     pour les automobilistes.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:08:17\r\n     -Prendre le train co\u00fbte\r\n       toujours plus cher\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:11:12\r\n              selon\r\nune \u00e9tude du Surveillant des prix.\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:15:01\r\n    La tendance s'est encore\r\n     renforc\u00e9e depuis 2013.\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:19:20\r\n    -Le prix du train augmente\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:21:22\r\n   car des d\u00e9cisions politiques\r\n\r\n19:34:22:00  19:34:24:19\r\n          ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:34:24:21  19:34:28:00\r\n      Il y a plus de charges\r\n      sur les utilisateurs.\r\n\r\n19:34:28:02  19:34:51:18\r\n L'utilisation des infrastructures\r\n         co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:55:01\r\n   -Le billet Gen\u00e8ve-Lausanne,\r\n          aller-retour,\r\n\r\n19:34:55:06  19:34:58:10\r\n     co\u00fbtait 24 frs en 1990,\r\n      puis 43 frs en 2013,\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:02:12\r\n        puis aujourd'hui \r\n       une hausse de 80 %.\r\n\r\n19:35:02:16  19:35:07:18\r\n  Plus 60 % pour le demi-tarif,\r\n   65 % pour le tarif g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:12:05\r\n   Une augmentation sup\u00e9rieure\r\n         \u00e0 l'inflation.\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:19:14\r\nLe prix des carburants a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:24:01\r\n       R\u00e9sultat: les frais\r\n       des automobilistes\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:26:18\r\n         n'ont augment\u00e9 \r\n         que d'un quart.\r\n\r\n19:35:26:22  19:35:31:09\r\n Le Surveillant des prix exhorte\r\n    les politiques \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:32:23\r\n         -C'est une sorte\r\n\r\n19:35:33:04  19:35:35:10\r\n      d'appel aux politiques.\r\n\r\n19:35:35:14  19:35:40:11\r\n      Un \u00e9cart de prix entre\r\n les transports priv\u00e9s et publics.\r\n\r\n19:35:40:16  19:35:45:11\r\n  Quand on veut inciter les gens\r\n     \u00e0 utiliser ces derniers,\r\n\r\n19:35:45:16  19:35:48:19\r\n          on ne peut pas\r\n  sans cesse augmenter les prix.\r\n\r\n19:35:49:00  19:35:50:16\r\n     Le risque existe \u00e0 terme\r\n\r\n19:35:50:21  19:35:54:11\r\n     que les usagers du rail\r\n   se tournent vers la voiture.\r\n\r\n19:35:55:15  19:35:59:07\r\n    -On \u00e9voquait hier l'affaire\r\n     de la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:35:59:09  19:36:02:20\r\n   le cas pr\u00e9sum\u00e9 d'un fich\u00e9 S.\r\n\r\n19:36:02:22  19:36:08:01\r\n     C'est au tour de la mosqu\u00e9e\r\nde Winterthur de marquer l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:36:08:03  19:36:12:01\r\n      Des candidats au djihad\r\n auraient fr\u00e9quent\u00e9 cette mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:15:00\r\n-Son logo n'est d\u00e9j\u00e0 plus visible.\r\n\r\n19:36:15:02  19:36:19:08\r\nA Winterthur, l'association An'Nur\r\n   est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:19:10  19:36:24:20\r\npour son r\u00f4le dans la radicalisation\r\n     de jeunes partis en Syrie.\r\n\r\n19:36:24:22  19:36:28:21\r\n       A la fin de l'ann\u00e9e,\r\nla mosqu\u00e9e devra quitter son toit.\r\n\r\n19:36:28:23  19:36:31:03\r\n Son bail ne sera pas renouvel\u00e9.\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:32:16\r\n        Bonne nouvelle ?\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:35:08\r\n         Pas forc\u00e9ment,\r\n     selon certains experts.\r\n\r\n19:36:35:10  19:36:37:20\r\nEn contact avec le milieu musulman,\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:42:00\r\n   ce politicien local redoute\r\n   que le dialogue soit bris\u00e9.\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:44:11\r\n     -Si on expulse la mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:46:18\r\n   et que l'association perdure,\r\n\r\n19:36:46:20  19:36:51:04\r\n on ne pourra plus rien contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:36:51:09  19:36:53:11\r\n-R\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin par la presse,\r\n\r\n19:36:53:12  19:36:57:03\r\n cette r\u00e9siliation \u00e9tait connue\r\n     des autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n19:36:57:05  19:37:02:05\r\n Reste \u00e0 voir si la ville saura\r\n \u00e9viter une perte de confiance.\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:05:07\r\n  -Pour notre strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:37:05:09  19:37:07:12\r\n c'est important que les mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:12:01\r\n   soient organis\u00e9es, qu'on ait\r\ndes partenaires avec qui dialoguer,\r\n\r\n19:37:12:03  19:37:16:13\r\n   \u00e9voquer diff\u00e9rentes questions\r\net d\u00e9velopper une attitude commune.\r\n\r\n19:37:16:15  19:37:17:22\r\n       On voit les mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:37:18:00  19:37:22:20\r\n  comme une partie de la solution\r\n        et non du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:25:15\r\n-Les autorit\u00e9s surveilleront de pr\u00e8s\r\n\r\n19:37:25:17  19:37:28:21\r\n    l'\u00e9volution des mosqu\u00e9es\r\n    pr\u00e9sentes \u00e0 Winterthur.\r\n\r\n19:37:31:06  19:37:35:12\r\n-L'offensive contre l'EI se poursuit\r\n     dans la r\u00e9gion de Mossoul,\r\n\r\n19:37:35:14  19:37:37:18\r\n  2\u00e8me ville d'Irak apr\u00e8s Bagdad.\r\n\r\n19:37:37:20  19:37:41:01\r\n     On y assiste \u00e0 des sc\u00e8nes\r\n       in\u00e9dites depuis 2014.\r\n\r\n19:37:41:03  19:37:49:09\r\n La communaut\u00e9 chr\u00e9tienne retrouve \r\nles villages dont elle \u00e9tait exil\u00e9e.\r\n\r\n19:37:52:01  19:37:55:08\r\n     -Les troupes irakiennes\r\n     aux portes de Mossoul.\r\n\r\n19:37:55:10  19:37:58:00\r\n        Elles ont lib\u00e9r\u00e9\r\n     les villages alentour.\r\n\r\n19:37:58:02  19:38:00:11\r\nDes habitants chr\u00e9tiens ont fui.\r\n\r\n19:38:00:12  19:38:03:06\r\n    Ces pr\u00eatres parlementent\r\n        avec les soldats\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:08:16\r\n  pour retourner \u00e0 leur \u00e9glise.\r\n\r\n19:38:09:10  19:38:11:06\r\n    -Nous ne pouvons pas aller\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:13:15\r\n \u00e0 notre \u00e9glise, il y a des mines.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:16:14\r\n        Les soldats disent\r\n      qu'elle est endommag\u00e9e.\r\n\r\n19:38:16:16  19:38:21:07\r\nMais si Dieu le veut, on s'y rendra\r\n   bient\u00f4t pour la reconstruire.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:26:04\r\n  -Plus au Sud, Qaraqosh, la plus\r\nimportante ville chr\u00e9tienne d'Irak.\r\n\r\n19:38:26:06  19:38:30:19\r\nLes combattants de l'Etat islamique\r\n  ont \u00e9galement ravag\u00e9 l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:38:15\r\n -Ce qui compte, ce sont les gens.\r\n\r\n19:38:39:05  19:38:41:06\r\n -Mossoul est en ligne de mire.\r\n\r\n19:38:41:07  19:38:45:23\r\nLa plupart des soldats lanc\u00e9s contre\r\n   l'Etat islamique sont chiites.\r\n\r\n19:38:46:01  19:38:52:16\r\n    Les drapeaux sur les chars,\r\n\u00e9tendard religieux pour la revanche.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:23\r\n      -J'ai perdu deux fr\u00e8res\r\n       \u00e0 cause de la guerre.\r\n\r\n19:38:57:01  19:39:00:13\r\n      Ma famille m'a demand\u00e9\r\n         de la retrouver.\r\n\r\n19:39:00:15  19:39:07:09\r\nMon commandant a donn\u00e9 son feu vert,\r\n  mais je veux venger mes fr\u00e8res.\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:11:19\r\n    -Un esprit de vengeance\r\n contre les islamistes sunnites\r\n\r\n19:39:11:21  19:39:14:23\r\n    qui n'augure rien de bon\r\n     pour les populations.\r\n\r\n19:39:15:01  19:39:17:21\r\n        Pour s'installer\r\n    dans ce camp de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:22:06\r\ncette famille sunnite n'a eu droit\r\n    qu'\u00e0 une b\u00e2che plastique.\r\n\r\n19:39:22:08  19:39:27:04\r\n-Dans notre village, on nous disait\r\nde la famille de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:29:09\r\n   Ici, ils ne nous veulent pas.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:32:19\r\nNous sommes 8 familles \u00e9chou\u00e9es ici.\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:36:03\r\n     -Au-del\u00e0 de la victoire\r\n      sur l'Etat islamique,\r\n\r\n19:39:36:05  19:39:38:19\r\nle futur visage de l'Irak se joue.\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:43:11\r\n     -C'est l'un des chiffres \r\n    les plus attendus d'Europe.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:47:20\r\n Comment va \u00e9voluer la croissance\r\n  britannique apr\u00e8s le Brexit ?\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:50:17\r\n    Le PIB a augment\u00e9 de 0,5 %.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:54:03\r\n          C'est au-del\u00e0\r\n     de nombreuses pr\u00e9visions\r\n\r\n19:39:54:05  19:39:59:01\r\n        et un point gagn\u00e9\r\n     pour les eurosceptiques.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:03:15\r\n    -L'activit\u00e9 \u00e9conomique, \r\n    si ch\u00e8re au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:40:03:17  19:40:07:05\r\n     La majorit\u00e9 des experts\r\n   pr\u00e9voyait un ralentissement\r\n\r\n19:40:07:07  19:40:09:22\r\n  en cas de victoire du Brexit.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:11:20\r\n      Contre toute attente,\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:18:14\r\n  le PIB est en hausse de 5 %,\r\n    ces trois derniers mois.\r\n\r\n19:40:18:16  19:40:26:22\r\n       Une bonne nouvelle \r\n      pour le gouvernement.\r\n\r\n19:40:28:06  19:40:30:06\r\n    -Le 3\u00e8me trimestre a montr\u00e9\r\n\r\n19:40:30:08  19:40:32:02\r\n       que les fondamentaux\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:36:04\r\n     de l'\u00e9conomie britannique\r\n  sont solides, malgr\u00e9 le Brexit.\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:43:03\r\n   Nous abordons les n\u00e9gociations\r\navec l'UE dans une position de force.\r\n\r\n19:40:43:14  19:40:49:01\r\n  -Les consommateurs continuent\r\n   de d\u00e9penser avec confiance.\r\n\r\n19:40:49:11  19:40:54:09\r\n-Le principal secteur de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:56:11\r\n        celui des services,\r\n\r\n19:40:56:12  19:40:59:14\r\n         reste florissant.\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:01:15\r\n    Et le tourisme a augment\u00e9.\r\n\r\n19:41:01:20  19:41:05:18\r\n-Malgr\u00e9 la faiblesse de la livre\r\n   qui attire les visiteurs,\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:09:05\r\n        tous les secteurs\r\n  ne se portent pas aussi bien.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:11:07\r\n     -L'activit\u00e9 industrielle\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:13:01\r\n         s'est contract\u00e9e,\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:16:23\r\n     malgr\u00e9 un taux de change\r\n   qui profite aux exportateurs.\r\n\r\n19:41:17:06  19:41:21:02\r\n    -L'impact r\u00e9el du Brexit\r\n sera mesur\u00e9 \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:25:15\r\nAu PIB s'ajoute une autre bonne \r\nnouvelle: le constructeur Nissan\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:32:03\r\n    annonce qu'il continuera\r\n    \u00e0 investir dans le pays.\r\n\r\n19:41:33:02  19:41:37:15\r\n -L'UE a pris la gifle du Brexit, \r\n mais \u00e9chappe \u00e0 une crise du CETA.\r\n\r\n19:41:37:17  19:41:42:10\r\n  L'accord de libre-\u00e9change avec\r\nle Canada devrait pouvoir se faire.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:49:02\r\nLa Belgique a surpass\u00e9 ses divisions.\r\n\r\n19:41:49:22  19:41:53:04\r\n       Le psychodrame laisse\r\n      des traces en Belgique.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:56:17\r\n        Une fois de plus,\r\n     la division est marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:41:56:19  19:42:02:20\r\nL'autonomie voulue par les Flamands\r\n    s'est retourn\u00e9e contre eux.\r\n\r\n19:42:04:02  19:42:08:23\r\n-Namur, en Wallonie, est le coeur\r\n de la r\u00e9bellion contre le CETA.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:11:20\r\nBeaucoup d'habitants ont soutenu\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:15:13\r\n    le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion\r\n        dans son combat.\r\n\r\n19:42:16:09  19:42:19:12\r\n          -Pour une fois,\r\n   je suis fi\u00e8re de la Wallonie.\r\n\r\n19:42:19:14  19:42:21:15\r\n   Ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n19:42:21:17  19:42:29:11\r\n-Si on ne r\u00e9pond pas \u00e0 nos questions,\r\n   c'est normal de ne pas signer.\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:33:08\r\n     -C'est dans cette salle\r\n    que l'opposition est n\u00e9e.\r\n\r\n19:42:33:10  19:42:36:11\r\n      La gauche au pouvoir \r\n     a r\u00e9sist\u00e9 des semaines,\r\n\r\n19:42:36:12  19:42:38:19\r\n malgr\u00e9 la col\u00e8re de la Flandre.\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:42:18\r\nLe coq wallon a tenu la drag\u00e9e haute\r\n          au lion flamand.\r\n\r\n19:42:43:05  19:42:46:22\r\n  -Le pouvoir accord\u00e9 aux r\u00e9gions\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:49:20\r\n  a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par les Flamands.\r\n\r\n19:42:49:22  19:42:51:20\r\n     Ce sont eux qui voulaient\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:56:09\r\nque les r\u00e9gions aient leur mot \u00e0 dire\r\n      au niveau international.\r\n\r\n19:42:56:13  19:43:00:21\r\n-La r\u00e9gion francophone est meurtrie\r\n   par les fermetures d'usines,\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:04:10\r\n   comme celle de Caterpillar,\r\n       pr\u00e8s de Charleroi.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:08:18\r\n       Alors que la Flandre\r\nposs\u00e8de des industries florissantes\r\n\r\n19:43:08:20  19:43:12:14\r\net r\u00e9alise 90 % du commerce belge\r\n         avec le Canada.\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:18:23\r\n    Les entreprises flamandes\r\n  veulent absolument ce trait\u00e9.\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:23:04\r\n-Il y a un probl\u00e8me institutionnel.\r\n\r\n19:43:23:06  19:43:25:02\r\n     Nous touchons les limites\r\n\r\n19:43:25:04  19:43:27:10\r\n    de notre r\u00e9forme de l'Etat.\r\n\r\n19:43:27:12  19:43:31:06\r\n  La Flandre doit avoir le droit\r\n\r\n19:43:31:08  19:43:37:17\r\n     de conclure des trait\u00e9s\r\n avec le Canada ou d'autres pays.\r\n\r\n19:43:38:04  19:43:40:15\r\n  -Le CETA a raviv\u00e9 les tensions\r\n\r\n19:43:40:17  19:43:42:12\r\n    linguistiques en Belgique.\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:46:11\r\nLe monde a d\u00e9couvert que la Belgique,\r\n         c'\u00e9tait deux pays,\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:50:09\r\n          se r\u00e9jouissent\r\n    les nationalistes flamands.\r\n\r\n19:43:51:03  19:43:54:18\r\n    Le gouvernement a tard\u00e9\r\n \u00e0 prendre la mesure du danger.\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:58:10\r\n       Wallon de droite,\r\nsoutenu par des partis flamands,\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:02:12\r\n       le Premier ministre\r\na finalement r\u00e9uni tout le monde.\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:04:23\r\n      -Aux Etats-Unis, J-12.\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:08:14\r\n Clinton est toujours devant Trump\r\n        dans les sondages.\r\n\r\n19:44:08:16  19:44:12:16\r\n  Ce soir, nous nous int\u00e9ressons\r\n        au vote ethnique.\r\n\r\n19:44:12:18  19:44:16:08\r\n     La proportion de Blancs, \r\n     de Noirs et d'Hispaniques\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:20:10\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente \r\n       dans les deux camps.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:24:20\r\n  Reportage en Caroline du Nord.\r\n\r\n19:44:25:14  19:44:30:11\r\n-Le dernier fl\u00e9au \u00e0 avoir touch\u00e9\r\n  Kingston: l'ouragan Matthew.\r\n\r\n19:44:30:12  19:44:34:14\r\n   15 jours apr\u00e8s son passage,\r\n la ville est toujours meurtrie.\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:39:22\r\nCette commune de 25'000 habitants\r\nbat d\u00e9j\u00e0 des records de ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:44:40:00  19:44:44:22\r\n de pauvret\u00e9 et de criminalit\u00e9,\r\n  le lot de beaucoup de villes\r\n\r\n19:44:45:00  19:44:47:21\r\n      et de quartiers noirs\r\n         aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:44:47:23  19:44:52:02\r\n   Vous pensez que le prochain\r\npr\u00e9sident peut changer vos vies ?\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:55:07\r\n      -On a d\u00e9j\u00e0 un pr\u00e9sident\r\n       qui change nos vies.\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:58:02\r\n     Obama a cr\u00e9\u00e9 des emplois.\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:02:21\r\n Il a ramen\u00e9 les soldats au pays.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:06:03\r\n -L'appel d'Obama \u00e0 aller voter\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:09:21\r\n     r\u00e9sonne dans ce centre\r\n de distribution de nourriture.\r\n\r\n19:45:09:23  19:45:12:21\r\n      Donald Trump affirme\r\n       que les d\u00e9mocrates\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:15:19\r\n          ne font rien\r\n   pour les Noirs am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:45:15:21  19:45:20:02\r\n  Son message: \"Votez pour moi,\r\n   vous n'avez rien \u00e0 perdre.\"\r\n\r\n19:45:20:04  19:45:22:12\r\n  Sharon n'est pas de cet avis.\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:26:11\r\n-Comment \u00e7a, on n'a rien \u00e0 perdre ?\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:28:20\r\n Avec Trump, on a tout \u00e0 perdre !\r\n\r\n19:45:28:22  19:45:32:00\r\n     S'il est \u00e9lu, il coupera\r\n       l'assurance-maladie,\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:33:20\r\n      les aides alimentaires.\r\n\r\n19:45:33:22  19:45:38:14\r\n  Il nous dira d'aller travailler\r\n m\u00eame quand il n'y a pas de boulot\r\n\r\n19:45:38:16  19:45:41:06\r\nou quand on est handicap\u00e9 comme moi.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:45:23\r\n -La communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente \r\n70 % de la population de Kingston.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:52:03\r\n Mais hier soir, il n'y avait que \r\ndes Blancs pour venir voir D.Trump.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:56:23\r\n          Les seuls Noirs\r\n\u00e9taient les vendeurs de casquettes.\r\n\r\n19:45:57:20  19:45:59:11\r\n     L'assistance est presque\r\n\r\n19:45:59:13  19:46:01:02\r\n       uniform\u00e9ment blanche.\r\n\r\n19:46:01:04  19:46:04:02\r\n       Les appels de D.Trump\r\n       \u00e0 la communaut\u00e9 noire\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:08:04\r\n       n'ont pas fonctionn\u00e9:\r\nil lui faudra se passer de ses voix.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:18\r\nIl aura pourtant celle de Johnica,\r\n    une m\u00e8re au foyer ulc\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:46:12:20  19:46:19:11\r\n par la politique des d\u00e9mocrates\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:22:08\r\n   -Ils ne font rien pour nous.\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:24:13\r\n  Ils nous donnent toujours plus\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:27:07\r\n        d'aide alimentaire,\r\n        d'aide au logement,\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:30:08\r\nils nous cantonnent dans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:36:07\r\n-Johnica se sent un peu seule quand\r\nD.Trump s'adresse \u00e0 sa communaut\u00e9.\r\n\r\n19:46:41:01  19:46:49:11\r\nIls \u00e9taient 4 Noirs \u00e0 le soutenir,\r\n  le 5\u00e8me \u00e9tait un protestataire\r\n\r\n19:46:49:16  19:46:54:23\r\n      qui s'est fait sortir\r\n      en cours de meeting.\r\n\r\n19:46:55:04  19:47:02:15\r\n-La campagne s'engage sur la r\u00e9forme\r\n  de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:06:23\r\n   Ueli Maurer \u00e9tait \u00e0 Lausanne\r\n           \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:09:18\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend la r\u00e9forme,\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:17:04\r\n        qui veut garantir\r\nl'attrait \u00e9conomique de la Suisse.\r\n\r\n19:47:17:09  19:47:20:03\r\n       Le probl\u00e8me de base,\r\n\r\n19:47:20:08  19:47:29:06\r\n    l'imposition plus favorable\r\n pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:30:15\r\n           -Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:38:11\r\nles entreprises \u00e9trang\u00e8res jouissent\r\n   de statuts fiscaux cantonaux.\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:39:22\r\n          On a dit stop.\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:43:11\r\n      La Suisse s'est adapt\u00e9e\r\n         aux injonctions.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:47:01\r\n   Pour les entreprises suisses,\r\n       une baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:50:00\r\n  Mais pour les multinationales,\r\n           une hausse.\r\n\r\n19:47:50:05  19:47:54:21\r\n Pour \u00e9viter que les entreprises \r\n \u00e9trang\u00e8res partent \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:47:55:02  19:47:58:00\r\n        avec les dizaines\r\n      de milliers d'emplois,\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:04:08\r\n  la Suisse a imagin\u00e9 la r\u00e9forme\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:48:04:12  19:48:06:06\r\n     Des nouvelles d\u00e9ductions.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:10:15\r\n   La premi\u00e8re, un taux r\u00e9duit\r\npour les revenus issus des brevets\r\n\r\n19:48:10:20  19:48:13:16\r\n     et des droits de licence\r\n       et droits d'auteur.\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:16:17\r\n         Deuxi\u00e8me mesure,\r\n     d\u00e9duction des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:22:12\r\n     Et puis, la possibilit\u00e9\r\nde d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats th\u00e9oriques\r\n\r\n19:48:22:16  19:48:25:21\r\n sur le capital non dans l'esprit.\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:30:03\r\n       Au fond, la plupart\r\n  des multinationales pourraient\r\n\r\n19:48:30:08  19:48:33:19\r\n   b\u00e9n\u00e9ficier de taux aussi bas\r\n         qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:33:23  19:48:37:12\r\nLes entreprises suisses aujourd'hui\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:41:15\r\n         pourraient voir\r\n     leur fiscalit\u00e9 diminu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:43:20\r\n  Au fond, on replace ses statuts\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:48:01\r\n    par des pratiques courantes\r\n   pour garantir l'attractivit\u00e9.\r\n\r\n19:48:49:09  19:48:54:11\r\nLa question ouverte est maintenant\r\nce que la r\u00e9forme am\u00e8nera ou non.\r\n\r\n19:48:55:01  19:48:59:01\r\n      -Pour son 1er discours\r\nsur la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition\r\n\r\n19:48:59:03  19:49:03:21\r\ndes entreprises, U.Maurer a choisi\r\nun symposium \u00e0 l'Uni de Lausanne.\r\n\r\n19:49:04:03  19:49:06:00\r\n   -Si on refuse cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:07:11\r\n        chacun paiera plus.\r\n\r\n19:49:07:12  19:49:12:04\r\n   Il faut garder les entreprises\r\nen Suisse car elles paient beaucoup.\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:15:13\r\n          Si on dit non,\r\n    elles quitteront la Suisse.\r\n\r\n19:49:15:19  19:49:20:10\r\n   -Les opposants affirmaient au\r\ncontraire qu'un OUI va co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:49:22:00  19:49:24:12\r\n-Cette 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises\r\n\r\n19:49:24:14  19:49:26:17\r\n  conduit \u00e0 un minimum de 3 mias\r\n\r\n19:49:26:19  19:49:31:11\r\n de pertes pour les collectivit\u00e9s \r\npubliques, les cantons et communes.\r\n\r\n19:49:31:13  19:49:35:05\r\n Ca signifie des nouvelles coupes\r\n      dans les prestations,\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:40:07\r\n ou une augmentation de l'imposition\r\ndes personnes physiques, vous et moi.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:43:20\r\n    -C'est donc une bataille\r\n   de chiffres qui s'annonce,\r\n\r\n19:49:43:22  19:49:47:20\r\n  mais aussi contre l'injustice\r\n  fiscale pour les socialistes.\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:50:07\r\n -Pour une entreprise de peinture,\r\n\r\n19:49:50:09  19:49:52:03\r\n    vous devez mettre l'entier\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:56:06\r\nde votre b\u00e9n\u00e9fice sur la d\u00e9claration\r\n      d'imp\u00f4t de l'entreprise.\r\n\r\n19:49:56:08  19:50:01:02\r\nEt si vous \u00eates une multinationale \r\nvendant des m\u00e9dicaments ou retirant\r\n\r\n19:50:01:04  19:50:05:10\r\n      un revenu d'un brevet,\r\nvous pourrez mettre 10 % du revenu.\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:08:17\r\n      -Pour ce r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n     la gauche se bat seule\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:11:15\r\n     contre le gouvernement\r\n        et les cantons.\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:14:02\r\n -L'inaction serait la pire chose.\r\n\r\n19:50:14:04  19:50:16:08\r\n Les entreprises qui trouveraient\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:19:11\r\n  d'autres solutions \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n            partiront.\r\n\r\n19:50:19:14  19:50:23:20\r\n  Donc des emplois et des revenus\r\n    fiscaux qui dispara\u00eetront.\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:27:13\r\n     -Au peuple de trancher\r\n      le 12 f\u00e9vrier 2017.\r\n\r\n19:50:28:21  19:50:31:11\r\n      -Le langage des singes\r\n         est mieux connu\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:33:23\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude \r\n       dirig\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:37:11\r\n      Les r\u00e9sultats montrent\r\n    l'importance des femelles.\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:43:08\r\n  C'est une \u00e9tape pour comprendre\r\n  les origines du langage humain.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:09\r\n   -Les cercopith\u00e8ques dianes\r\n        de C\u00f4te d'Ivoire\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:51:11\r\nvivent en groupe de 6 \u00e0 8 femelles\r\n        et d'un seul m\u00e2le.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:56:10\r\nEn cas de danger, elles alertent la\r\nmeute et le m\u00e2le r\u00e9p\u00e8te leurs cris,\r\n\r\n19:50:56:11  19:51:00:22\r\n   sans s'inqui\u00e9ter de savoir\r\n si l'information est correcte.\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:05:02\r\n      -Le m\u00e2le ne cherche pas\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:08:05\r\n       \u00e0 prot\u00e9ger le groupe,\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:13:01\r\n          il veut surtout\r\nse faire accepter par les femelles.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:17:21\r\n  -Exemple: les scientifiques\r\nont diffus\u00e9 des cris de femelles\r\n\r\n19:51:17:23  19:51:20:08\r\n    qui alertent au l\u00e9opard.\r\n\r\n19:51:20:10  19:51:25:11\r\n     Le m\u00e2le, lui, est face\r\n  au danger simul\u00e9 d'un aigle.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:32:01\r\n   R\u00e9sultat: le m\u00e2le alerte de la\r\npr\u00e9sence du l\u00e9opard, pas de l'aigle.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:35:04\r\n -Il pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter ses femelles\r\n\r\n19:51:35:06  19:51:39:14\r\nplut\u00f4t que d'observer le pr\u00e9dateur.\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:45:17\r\n     Il a davantage confiance\r\n  en ses femelles qu'en lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:51:46:09  19:51:50:03\r\n     -Chaque race de primate\r\n a son syst\u00e8me de communication.\r\n\r\n19:51:50:05  19:51:53:13\r\n        Chez les bonobos,\r\n       ce sont les gestes.\r\n\r\n19:51:53:15  19:51:57:02\r\n    Les chimpanz\u00e9s utilisent \r\n    quatre s\u00e9quences sonores.\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:01:18\r\n      Le singe s'identifie,\r\ndonne son \u00e2ge, son rang, sa tribu.\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:07:06\r\n      Seul le dernier cri\r\n  donne l'information pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:52:07:08  19:52:11:03\r\nIci, il a trouv\u00e9 un arbre fruitier.\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:13:04\r\n      -Il y a des variations.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:16:22\r\n     Souvent, c'est au niveau \r\n     de ces petites variations\r\n\r\n19:52:17:00  19:52:21:01\r\n    qu'on trouve le changement\r\n        de signification.\r\n\r\n19:52:21:03  19:52:25:13\r\n     Pour nous, c'est vraiment\r\n       difficile \u00e0 \u00e9couter.\r\n\r\n19:52:25:22  19:52:27:10\r\n       -Men\u00e9es en Afrique,\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:31:11\r\n    ces \u00e9tudes sont pilot\u00e9es\r\ndepuis l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:31:12  19:52:36:10\r\n  Le but est de comprendre comment\r\nle langage est apparu chez l'humain.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:39:01\r\n        Pour l'instant,\r\n    le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n19:52:39:15  19:52:43:14\r\n-Des scrutins cantonaux s'encha\u00eenent\r\n       et ils sont d\u00e9cisifs.\r\n\r\n19:52:43:16  19:52:46:03\r\n          L'UDC a essuy\u00e9\r\n      un revers \u00e0 B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:49:06\r\n        mais elle a d\u00e9fendu\r\n     ses positions en Argovie.\r\n\r\n19:52:49:08  19:52:52:09\r\n         Voici maintenant\r\n   les \u00e9lections fribourgeoises,\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:57:20\r\n      l'UDC reviendra-t-elle\r\n        au gouvernement ?\r\n\r\n19:52:59:00  19:53:02:02\r\n     -Apr\u00e8s 20 ans d'absence\r\n       au Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:53:02:04  19:53:06:11\r\nl'UDC veut un offrir \u00e0 la droite\r\n un 5\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:09:17\r\n   Son candidat St\u00e9phane Peiry\r\n      va chercher des voix\r\n\r\n19:53:09:19  19:53:13:09\r\n dans l'un des fiefs \u00e9lectoraux\r\n     du parti: la Singine.\r\n\r\n19:53:13:15  19:53:16:00\r\n-Bonjour !\r\n             -Sprechen Sie Deutsch ?\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:18:10\r\n   -Ich verstehe ein bisschen.\r\n\r\n19:53:18:16  19:53:21:01\r\n-Si l'Allemand n'est pas au point,\r\n\r\n19:53:21:03  19:53:24:11\r\n     il compte sur ses id\u00e9es\r\n    pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:53:24:18  19:53:27:17\r\n    -Je viens du monde des PME,\r\n          de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:29:15\r\n    Ils ont aussi l'impression\r\n\r\n19:53:29:17  19:53:32:07\r\n de ne pas toujours \u00eatre \u00e9cout\u00e9s,\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:36:11\r\n  compris par le monde politique\r\n   qui est toujours plus occup\u00e9\r\n\r\n19:53:36:13  19:53:39:15\r\n     par des gens qui viennent\r\n       de l'administration.\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:44:12\r\n    Quand on n'est pas sortant,\r\n      on n'a rien \u00e0 perdre !\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:49:02\r\n-Celle qui a un peu plus \u00e0 perdre,\r\n   c'est l'actuelle pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:51:22\r\n        du gouvernement,\r\n     la Verte Marie Garnier.\r\n\r\n19:53:51:23  19:53:54:06\r\nL'UDC vise ouvertement son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:56:18\r\n -Il faut voter pour les femmes !\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:01:04\r\n    -Samedi dernier, elle \u00e9tait\r\ndevant un supermarch\u00e9 de Courtepin.\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:04:16\r\n      -Vous arrivez \u00e0 faire\r\n   ce que vous nous promettez ?\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:07:18\r\n           -On essaie,\r\n et on a besoin de votre soutien.\r\n\r\n19:54:08:01  19:54:11:10\r\n     -Dans cette campagne,\r\n   elle est souvent attaqu\u00e9e,\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:13:21\r\nmais elle campe sur ses arguments.\r\n\r\n19:54:14:03  19:54:15:13\r\n        -Je suis persuad\u00e9e\r\n\r\n19:54:15:15  19:54:17:13\r\n    qu'il faut aussi des femmes\r\n\r\n19:54:17:15  19:54:20:07\r\navec une exp\u00e9rience professionnelle.\r\n\r\n19:54:20:09  19:54:25:19\r\nJe suis ing\u00e9nieur agronome \u00e0 la base,\r\n      je sais bien l'allemand.\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:29:00\r\n       Il faut ces qualit\u00e9s\r\n    pour repr\u00e9senter Fribourg.\r\n\r\n19:54:29:05  19:54:33:03\r\n   -Une 2\u00e8me figure pourrait\r\nse mettre sur la route de l'UDC:\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:38:01\r\n le vice-chancelier Olivier Curty,\r\nlui aussi sur la liste de l'Entente.\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:41:06\r\n  Il d\u00e9fend le 3\u00e8me si\u00e8ge PDC,\r\n        une t\u00e2che ardue.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:45:03\r\n     Le moratoire repr\u00e9sente\r\nla partie germanophone du canton,\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:48:13\r\n     un atout comme un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:54:49:01  19:54:50:13\r\n       -Il y a une pression\r\n\r\n19:54:50:15  19:54:53:11\r\n    de la partie germanophone,\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:58:06\r\naussi du district du Lac qui n'est \r\nplus au gouvernement depuis 25 ans.\r\n\r\n19:54:58:08  19:55:02:19\r\n   Je fais valoir mon exp\u00e9rience\r\ncomme vice-chancelier depuis 9 ans.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:07:03\r\n   Je connais bien les dossiers\r\n     politiques fribourgeois.\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:10:11\r\n        -Trois candidats\r\n  sont au coeur de la bataille.\r\n\r\n19:55:10:13  19:55:15:09\r\nSi l'UDC gagne un si\u00e8ge au d\u00e9triment\r\n du PDC, c'est l'entente de droite\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:14\r\n     qui pourrait s'achever\r\n      avec cette campagne.\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:25:01\r\n      -Pierre Jenny, bonsoir.\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:27:16\r\n      20 ans, une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:55:27:21  19:55:31:10\r\n Est-ce que les esprits ont \u00e9volu\u00e9\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:36:02\r\n       jusqu'\u00e0 ramener l'UDC\r\n         au gouvernement ?\r\n\r\n19:55:36:06  19:55:39:09\r\n  Dans un canton comme Fribourg,\r\n\r\n19:55:39:13  19:55:43:19\r\n      l'UDC devrait revenir \r\n     au sein du gouvernement.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:48:17\r\nC'est quand m\u00eame la premi\u00e8re force\r\n       politique du canton\r\n\r\n19:55:48:22  19:55:52:07\r\n  depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n             de 2015.\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:57:23\r\n Pour cela, il faut que l'entente\r\n    fribourgeoise fonctionne.\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:18\r\n   \u00c7a repr\u00e9sente quand m\u00eame 70 %\r\n          de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:56:01:23  19:56:05:04\r\n      Les chiffres plaident \r\n     pour le retour de l'UDC,\r\n\r\n19:56:05:09  19:56:08:23\r\n       sauf qu'on n'est pas\r\n  dans une \u00e9lection des chiffres,\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:10:18\r\n      mais de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:14:18\r\n    St\u00e9phane Peiry ma\u00eetrise mal\r\n     l'allemand, par exemple.\r\n\r\n19:56:14:23  19:56:19:21\r\nEt puis, il y a le vote des femmes\r\nqui pourrait lui \u00eatre d\u00e9favorable.\r\n\r\n19:56:20:02  19:56:24:03\r\n     Alors, un retour de l'UDC\r\n         reste incertain,\r\n\r\n19:56:24:08  19:56:28:14\r\nmais ce sera un test pour confirmer\r\n        la perc\u00e9e de l'UDC\r\n\r\n19:56:28:19  19:56:31:04\r\n  en terre fribourgeoise ou non.\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:37:05\r\n-Roger Federer, B\u00e2lois le plus connu\r\nau monde, est absent de son tournoi.\r\n\r\n19:56:37:12  19:56:41:10\r\n -Un seul tennisman vous manque\r\n    et tout semble d\u00e9peupl\u00e9.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:45:02\r\nPour beaucoup, le tournoi de B\u00e2le\r\n       sans Roger Federer,\r\n\r\n19:56:45:04  19:56:48:07\r\n    c'est un peu comme Paris\r\n      sans la tour Eiffel.\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:52:12\r\n      -Normalement, on vient\r\n         pour voir Roger.\r\n\r\n19:56:52:14  19:56:55:13\r\n       -On est un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:56:55:18  19:56:58:08\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois\r\n        depuis dix ans,\r\n\r\n19:56:58:10  19:57:00:05\r\n       B\u00e2le et son tournoi\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:04:18\r\n    doivent apprendre \u00e0 vivre\r\n       sans Roger Federer.\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:07:21\r\n   -Federer a gagn\u00e9 ici 7 fois.\r\n\r\n19:57:07:23  19:57:11:10\r\n  C'est la grande star du tennis.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:17:02\r\n Si vous le perdez, ce n'est plus\r\n    tout \u00e0 fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:57:17:04  19:57:23:18\r\n      Mais nous faisons tout\r\n   pour que l'\u00e9v\u00e9nement survive.\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:26:15\r\n     -Le public \u00e9tait fid\u00e8le\r\n          avant Federer\r\n\r\n19:57:26:17  19:57:33:11\r\n     et n'a que peu augment\u00e9\r\n  depuis l'\u00e9mergence du Suisse.\r\n\r\n19:57:33:22  19:57:35:18\r\n   -Il y a eu un avant Federer,\r\n\r\n19:57:35:20  19:57:38:01\r\n   il y aura forc\u00e9ment un apr\u00e8s.\r\n\r\n19:57:38:03  19:57:45:20\r\n       Mais je ne pense pas\r\n   que le tournoi en souffrira.\r\n\r\n19:57:46:02  19:57:52:14\r\n      -L'absence de Federer\r\n    n'\u00e9meut pas les sponsors.\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:54:15\r\n     -Notre rapport au tennis\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:56:04\r\n          ne change pas.\r\n\r\n19:57:56:06  19:57:59:02\r\n       Nous serons pr\u00e9sents\r\n       sur 30 tournois ATP\r\n\r\n19:57:59:04  19:58:05:11\r\n  et esp\u00e9rons que le partenariat\r\n   avec B\u00e2le durera longtemps.\r\n\r\n19:58:05:18  19:58:08:05\r\n-En Allemagne, apr\u00e8s l'\u00e8re Becker,\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:11:17\r\n      les tournois ont pein\u00e9\r\n\r\n19:58:11:19  19:58:15:10\r\n      \u00e0 trouver des sponsors.\r\n\r\n19:58:15:12  19:58:21:11\r\n  Mais B\u00e2le a une telle tradition\r\nqu'on se tiendra dans le calendrier.\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:25:11\r\n      -Le tournoi de B\u00e2le \r\n     aurait donc un avenir,\r\n\r\n19:58:25:12  19:58:29:15\r\nm\u00eame sans celui qui restera son roi\r\n         pour l'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:37:00\r\n    -On termine avec un groupe \r\n   qui a marqu\u00e9 les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:58:37:02  19:58:38:18\r\n      Yello est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:43:10\r\n      Hier soir, l'\u00e9v\u00e9nement \r\n     \u00e9tait sur sc\u00e8ne \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:58:44:03  19:58:49:05\r\n   -Des cuivres qui r\u00e9sonnent\r\n dans un club techno berlinois,\r\n\r\n19:58:49:07  19:58:55:19\r\nla marque de fabrique du groupe \r\nYello avec leur tube \"The Race\".\r\n\r\n19:58:55:21  19:58:57:20\r\n   38 ans apr\u00e8s leurs d\u00e9buts,\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:04:19\r\n    Boris Blank et Dieter Meier\r\nmontent sur sc\u00e8ne pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n19:59:04:21  19:59:08:06\r\n  Un pari excitant et effrayant\r\n       pour les Zurichois.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:10:14\r\n -Dieter voulait monter sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:59:10:16  19:59:12:03\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:59:12:05  19:59:15:11\r\n-Boris est toujours plein d'humour,\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:23:08\r\nmais la sc\u00e8ne n'est pas son monde.\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:26:19\r\n   -Je vais essayer sans alcool\r\n        et sans calmants.\r\n\r\n19:59:26:21  19:59:28:14\r\n          Je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n19:59:28:19  19:59:32:12\r\n -Les n\u00e9ophytes de 64 et 71 ans\r\n    ont choisi cette salle.\r\n\r\n19:59:32:14  19:59:36:23\r\n    Ancienne usine \u00e9lectrique\r\n      transform\u00e9e en club,\r\n\r\n19:59:37:01  19:59:42:21\r\n le Kraftwerk est un haut lieu \r\n de la vie nocturne berlinoise.\r\n\r\n19:59:43:15  19:59:48:19\r\n -Berlin est une ville incroyable,\r\n\r\n19:59:48:21  19:59:56:11\r\n     \u00e7a foisonne d'artistes,\r\n  de cr\u00e9ativit\u00e9 et de nouveaut\u00e9.\r\n\r\n19:59:56:19  20:00:00:16\r\n   -Retour gagnant pour Yello \r\n  qui a ravi 1'000 spectateurs.\r\n\r\n20:00:00:18  20:00:02:12\r\n   Que les fans se rassurent,\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:08:06\r\n  il reste 3 concerts \u00e0 Berlin\r\n   et peut-\u00eatre une tourn\u00e9e.\r\n\r\n20:00:09:09  20:00:13:21\r\n   -Je vous rappelle le constat\r\n\u00e9tabli par le Surveillant des prix.\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:18:14\r\n  Le kilom\u00e8tre parcouru en train \r\n ne cesse d'augmenter depuis 2013,\r\n\r\n20:00:18:16  20:00:25:04\r\n     alors que le prix baisse\r\n     pour les automobilistes.\r\n\r\n20:00:26:12  20:00:29:09\r\n         -Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n     ce sera \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:00:29:11  20:00:33:08\r\n     Demain, vous retrouverez\r\n Pierre-Olivier Volet au journal.\r\n\r\n20:00:33:10  20:00:36:21\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:36:23  20:00:42:11\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    V.Born-Dard, F.Froidevaux,\r\n   A.Giddey, G.Quoex, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T01:54:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553528", "durationSec": 88, "title": "SO YELLO_RTS000000966567", "excerpt": "Rencontre avec le musicien Boris Blank et le chanteur Dieter Meier du groupe zurichois de musique \u00e9lectronique lors de leur concert au club Kraftwerk de Berlin pour la sortie de leur nouvel album. Il s'agit du premier concert du groupe, 38 ans apr\u00e8s leurs d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 1980.", "remarks": "Images SRF", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["CONCERT", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["YELLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553529", "durationSec": 156, "title": "SO TRUMP ET LES NOIRS_RTS000000966339", "excerpt": "La communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 70% de la population de Kinston en Caroline du Nord et ne s'est pas d\u00e9plac\u00e9e pour assister au meeting \u00e9lectoral du candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump, malgr\u00e9 les appels de ce dernier pour obtenir le soutien des Afro-am\u00e9ricains.", "remarks": "Sujet SRF", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["NOIRS", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1555036"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553530", "durationSec": 17, "title": "SO SIGNATURE CETA 02_RTS000000966645", "excerpt": "Une \u00e9tude du cabinet de consultant immobilier W\u00fcest et Partner a recens\u00e9 plus de 250000 logements disponibles en Suisse, un record depuis les ann\u00e9es 1990. Les prix des loyers ont commenc\u00e9 \u00e0 diminuer, alors que les caisses de pension sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 investir dans le march\u00e9 de l'immobilier.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1610553531", "durationSec": 101, "title": "SO PRIX IMMO_RTS000000966779", "excerpt": "Les analystes et politiciens britanniques se r\u00e9jouissent de l'augmentation du PIB de 0,5%, 3 mois apr\u00e8s le retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) Brexit. La croissance \u00e9conomique concerne surtout le secteur des services et du tourisme, alors que le constructeur automobile Nissan a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre ses investissements dans le pays.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "INVESTISSEMENT", "LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1554799"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553532", "durationSec": 96, "title": "SO PIB ANGLETERRE_RTS000000966772", "excerpt": "La ville chr\u00e9tienne de Karakoch a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par l'arm\u00e9e irakienne apr\u00e8s 2 ans de contr\u00f4le par le groupe arm\u00e9 jihadiste Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). La majorit\u00e9 des soldats engag\u00e9s dans l'op\u00e9ration militaire visant \u00e0 lib\u00e9rer la ville de Mossoul sont chiites et combattent avec un esprit de vengeance contre les islamistes sunnites.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "PRODUIT INT\u00c9RIEUR BRUT"], "sequenceIds": ["1555005"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553533", "durationSec": 109, "title": "SO MOSSOUL NEWS_RTS000000966722", "excerpt": "Les propri\u00e9taires du b\u00e2timent abritant la mosqu\u00e9e de l'association musulmane An'Nur \u00e0 Winterthur ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renouveler le bail de ses locaux en 2017. Le lieu de culte est controvers\u00e9 suite \u00e0 son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la radicalisation de plusieurs jeunes musulmans partis rejoindre l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) en Syrie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK"], "thematicThemes": ["CHRISTIANISME", "LIB\u00c9RATION MILITAIRE", "COHABITATION ETHNIQUE", "ISLAM"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1554968"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553534", "durationSec": 80, "title": "SO MOSQUEE WINTERTHUR_RTS000000966817", "excerpt": "Le surveillant des prix Stefan Meierhans a publi\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur la mobilit\u00e9 r\u00e9v\u00e9lant une forte augmentation du prix du train depuis 2013, alors que les co\u00fbts pour les automobilistes sont en baisse. Cette \u00e9volution des tarifs est en totale contradiction avec la politique des transports de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E"], "sequenceIds": ["1554811"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553535", "durationSec": 104, "title": "SO MOBILITE_RTS000000966823", "excerpt": "Les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude scientifique dirig\u00e9e par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel sur le langage des singes en Afrique ont montr\u00e9 l'influence du cri des femelles dans l'attitude des m\u00e2les face aux pr\u00e9dateurs. L'objectif final de ces recherches sur les syst\u00e8mes de communication des primates est de comprendre comment le langage est apparu chez l'\u00eatre humain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TARIF DES TRANSPORTS", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "thematicPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"], "sequenceIds": ["1554806"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553536", "durationSec": 114, "title": "SO LANGAGE SINGES NE 02_RTS000000966701", "excerpt": "Les principaux candidats au conseil d'Etat m\u00e8nent leur campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives fribourgeoises du 06.11.2016. Le candidat UDC St\u00e9phane Peiry esp\u00e8re offrir \u00e0 son parti un si\u00e8ge au gouvernement apr\u00e8s 20 ans d'absence.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COTE D'IVOIRE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["LANGAGE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "\u00c9THOLOGIE", "SINGE"], "sequenceIds": ["1555039"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553537", "durationSec": 140, "title": "SO FR ELEX ENJEUX_RTS000000966446", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances Ueli Maurer a lanc\u00e9 sa campagne en faveur de la loi sur la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) lors d'un symposium sur la fiscalit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. La gauche se bat seule contre la RIE III qui sera soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum le 12.02.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1555054"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553538", "durationSec": 102, "title": "SO CAMPAGNE RIE3_RTS000000966730", "excerpt": "L'opposition de la Wallonie contre l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne (UE) et le Canada (CETA) a raviv\u00e9 les tensions entre les 2 r\u00e9gions linguistiques de la Belgique. La r\u00e9gion francophone est meurtrie par les fermetures d'usines alors que les industries florissantes de la Flandre r\u00e9alisent 90% du commerce belge avec le Canada.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORIGNY"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1555038"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553539", "durationSec": 121, "title": "SO BELGIQUE FACE AU CETA_RTS000000966535", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du tournoi de tennis de B\u00e2le Swiss Indoors Roger Brennwald, du consultant RTS Sport Marc Rosset, du directeur de Peugeot Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Drouin et de l'ex-r\u00e9dacteur en chef des sports de la Basler Zeitung Beat Caspar, qui analysent les cons\u00e9quences pour ce tournoi ATP de l'absence du joueur de tennis suisse Roger Federer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAMUR", "BELGIQUE"], "thematicThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "COHABITATION ETHNIQUE"], "sequenceIds": ["1555012"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553540", "durationSec": 118, "title": "SO BALE SANS FEDERER_RTS000000966801", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["ATP", "SPONSORISATION", "TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554854", "summary": "Itw Herv\u00e9 Froidevaux, analyste associ\u00e9 du cabinet de consultant immobilier W\u00fcest et Partner.\nItw Philippe Doffey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de caisse de pension Retraites Populaires.\nGen\u00e8ve-ville : ext fa\u00e7ade de b\u00e2timent d'H\u00f4tel de la Paix. Itw Pierre Zumwald, directeur g\u00e9n\u00e9ral de caisse de pension Rentes Genevoises.", "id": "1554799", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "GLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554861", "summary": "Stefan Meierhans, surveillant des prix, travaillant dans son bureau. Itw Stefan Meierhans.", "id": "1554806", "visualThemes": ["POLITIQUE DES PRIX"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554866", "summary": "Ext b\u00e2timent de mosqu\u00e9e An'Nur. Itw Blerim Bunjaku, politicien socialiste. Itw Nicolas Gallad\u00e9, conseiller communal.", "id": "1554811", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "COHABITATION ETHNIQUE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555040", "summary": "Soldats de l'arm\u00e9e irakienne roulant avec tanks sur route de village. Pr\u00eatres chr\u00e9tiens discutant avec soldats au barrage routier de Bartella. Itw p\u00e8re Yakub, pr\u00eatre.\nKarakoch : \u00e9glise chr\u00e9tienne endommag\u00e9e et marqu\u00e9e de tags par l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). Itw Louis Raphael I Sako, patriarche de l'Eglise Chald\u00e9enne.\nSoldats irakiens chiite roulant sur chars d'assaut. Itw Ali K., soldat chiite irakien.\nItw Nab'a Deif, r\u00e9fugi\u00e9e sunnite.", "id": "1554968", "visualThemes": ["COHABITATION ETHNIQUE", "CHRISTIANISME", "ISLAM", "LIB\u00c9RATION MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["IRAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555077", "summary": "Itw Philip Hammond, ministre fran\u00e7ais des Finances. Itw Ben Kumar, analyste. Itw Mike Spicer, repr\u00e9sentant Chambres britanniques du commerce.\nMachines assemblant voitures sur cha\u00eene de montage de constructeur automobile Nissan.", "id": "1555005", "visualThemes": ["PRODUIT INT\u00c9RIEUR BRUT", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "CHA\u00ceNE DE MONTAGE", "INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["NISSAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555084", "summary": "Namur : pano ville au bord de rivi\u00e8re Meuse. Sc\u00e8nes de rue. Itw de rue. Int salle du parlement r\u00e9gional vide. Itw Christophe Collignon, chef du groupe PS au parlement wallon.\nGosselies : ext b\u00e2timent d'usine ferm\u00e9e de constructeur d'engins de chantier Caterpillar.\nAnvers : containers et grues du port industriel. Itw Hans Maertens, administrateur-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du patronat flamand.", "id": "1555012", "visualThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "COHABITATION ETHNIQUE"], "visualGeographicals": ["NAMUR", "BELGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555108", "summary": "Kinston : d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels de l'ouragan Matthew. Travelling dans rue de quartier d'habitations. Itw habitants noir am\u00e9ricains. Int centre de distribution de nourriture pour d\u00e9munis. Citoyens blancs assistant \u00e0 meeting \u00e9lectoral de Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Itw Johnica Holmond, m\u00e8re au foyer noire am\u00e9ricaine. Discours \u00e9lectoral Donald Trump. Manifestant noir se faisant expulser de meeting.", "id": "1555036", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "NOIRS", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555110", "summary": "Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) : Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances, discutant avec participants de symposium sur la fiscalit\u00e9. Itw Ueli Maurer. Patrick Nordmann, conseiller national PS vaudois. Patrick Nordmann assistant au symposium puis sortant de salle. Itw Charles Juillard, ministre jurassien des finances. Ueli Maurer sortant de b\u00e2timent.", "id": "1555038", "visualThemes": ["R\u00c9FORME", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["DORIGNY"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "NORDMANN, PATRICK", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555111", "summary": "C\u00f4te d'Ivoire : singes cercopith\u00e8ques dianes mangeant et se d\u00e9pla\u00e7ant dans les arbre. Scientifique diffusant cris de femelle dans for\u00eat.\nItw Claudia Stephan, docteur et primatologue de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\nImages Emilie Genty et Pavel Fedurek : singes bonobos derri\u00e8re grillage.\nItw Klaus Zuberbuehler, directeur de laboratoire de cognition compar\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1555039", "visualThemes": ["SINGE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "\u00c9THOLOGIE", "LANGAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "COTE D'IVOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555126", "summary": "Planfayon, march\u00e9 : St\u00e9phane Peiry, candidat UDC au conseil d'Etat fribourgeois, discutant avec population sur stand du parti. Itw St\u00e9phane Peiry. Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat et candidate Les Verts, distribuant tracts. Itw Marie Garnier.\nOlivier Curty, vice-chancelier et candidat PDC au conseil d'Etat, distribuant chocolats dans salle de sport. Itw Olivier Curty.", "id": "1555054", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["PLANFAYON", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["GARNIER, MARIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673165", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027807", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C990CD1E-BCF2-4D5E-9BD3-07619772E2BA", "internalArchiveId": "C990CD1E-BCF2-4D5E-9BD3-07619772E2BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS, vice pr\u00e9sident du PLR;Jean-Christophe Loubier, professeur et chercheur \u00e0 la HES-SO Valais;Nicolas Mettan, Adjoint du chef du Service du d\u00e9veloppement territorial de l'Etat du Valais;femme cor\u00e9enne, anonyme;Kim Mi-kyung, 23 ans, et Mr. Lee, 70 ans, corr\u00e9ens;anonyme, \u00e9tudiante cor\u00e9enne, 23 ans;anonyme, retrait\u00e9 cor\u00e9en, 70 ans;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(28/MOSQUEE WINTERTHOUR) La Mosqu\u00e9e An'nur de Winterthur pourrait donc bien fermer d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nPuisque les propri\u00e9taires du batiment ne souhaitent pas poursuivre le bail...selon le Tages Anzeiger de ce matin.\r\nLe centre culturel musulman avait \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 par la presse al\u00e9manique, en novembre dernier d'\u00eatre un foyer de radicalisation, Estelle Braconnier...\r\nLe compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9 pour les responsables de la Mosqu\u00e9e An'nur qui ont re\u00e7u un avis de fin de bail de la part du propri\u00e9taire des batiments qui les h\u00e9berge.\r\nIls leur reste quelques mois seulement d'ici fin d\u00e9cembre pour plier bagages.\r\nUn d\u00e9m\u00e9nagement auquel les responsables musulmans ne veulent pas croire.\r\nIls comptent s'opposer \u00e0 ce qu'ils d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 comme une expulsion et entendent se battre l\u00e9galement, prendre un avocat s'il le faut.\r\nIl faut dire que le combat devient symbolique, la Mosqu\u00e9e va avoir du mal \u00e0 retrouver un to\u00eet.\r\nLes responsables auraient d'ailleurs commenc\u00e9 leurs recherches toutes couronn\u00e9es d'une fin de non recevoir.\r\nLe centre culturel tra\u00eene une mauvaise r\u00e9putation.\r\nLes questions se sont accumul\u00e9es des mois durant avant d'\u00eatre d\u00e9menties autour de ce centre culturel.\r\nLa presse al\u00e9manique lui a pr\u00eat\u00e9 des connexions troubles avec l'organisation terroriste Etat Islamique apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs jeunes vers la Syrie.\r\nLa fin du bail de la Mosqu\u00e9e An'Nur fait \u00e9chos aussi aux nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, autour de la Grande Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve cette semaine.\r\nMosqu\u00e9e dont le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 serait fich\u00e9 S pour radicalisation par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n(03/MULTI RASA ITV NANTERMOD) Globalement les partis sont satisfaits... apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral hier sur l'initiative RASA... \r\nLe gouvernement rejette le texte qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier, mais il va proposer un contre-projet...\r\nMise \u00e0 part l'UDC qui s'y opposent, tous les bords politiques voient ce contre projet d'un bon oeil... Avec tout de m\u00eame des nuances... Les socialistes, les plus enthousiastes y voient une occasion de garantir les bilat\u00e9rales... \r\nLe PDC est plus sceptique... Le PLR aussi... Les lib\u00e9raux r\u00e9clament d'ailleurs un projet svelte, comprendre pas trop lourd... Le vice pr\u00e9sident du PLR et Conseiller National Valaisan, Philippe Nantermod... \r\n  36''\r\nPhilippe Nantermod r\u00e9pondait \u00e0 St\u00e9phane Deleury... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait transmettre son contre projet d'ici six mois...\r\nEt d'ici, l\u00e0 c'est le Conseil des Etats, qui devra trancher en d\u00e9cembre et valider ou non la mise en oeuvre de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light.... solution pr\u00e9conis\u00e9e par le Nationale pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse...\r\n(26/CETA ITW PASCHE) Justin Trudeau reste chez lui... Pas de voyage \u00e0 Bruxelles pour le Premier Ministre Canadien... Puisqu'il n'y aura pas de signature aujourd'hui du CETA, l'accord de libre \u00e9change entre le Canada et l'Union Europ\u00e9enne...\r\nEt pourtant, les Europ\u00e9ens y ont cru...\u00e0 la tenue de sommet... Les n\u00e9gociations allaient bon train encore hier soir en Belgique... pour tenter d'arracher un accord... Entre le gouvernement et la Wallonie... Mais c'est toujours non, pour les wallons... \r\nLes Belges se revoient ce matin \u00e0 10 heures, pour tenter encore de trouver une position commune... \u00e0 transmettre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne une heure plus tard... \r\nEt le ministre pr\u00e9sident de la r\u00e9gion germanophone Oliver Paasch gardait espoir hier soir... \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du ministre pr\u00e9sident de la Wallonie, Paul Magnette... qui garde bon espoir de trouver un accord intrabelge aujourd'hui...\r\n(13/BL PROCES BAISSE SALAIRE 1% PA) Assainir les finances d'un canton en baissant le salaire de ses employ\u00e9s... Mesure sans doute impopulaire, mais parfaitement l\u00e9gal... \r\nVerdict du Tribunal cantonal de B\u00e2le campagne...\r\nLes juges ont rejet\u00e9 hier les plaintes de cinq employ\u00e9s de l'Etat qui repr\u00e9sentaient 1500 de leurs coll\u00e8gues...\r\nDes fonctionnaires qui s'opposaient aussi \u00e0 la baisse de salaire de 1%, impos\u00e9e aux employ\u00e9s de l'Etat depuis le 1er janvier.\r\nAlain Arnaud .\r\n  44''\r\n(Br\u00e8ve Italie) Des secousses \u00e0 nouveau au centre de l'Italie... \r\nDeux mois apr\u00e8s le s\u00e9isme du mois d'ao\u00fbt, une s\u00e9rie de tremblements de terre a touch\u00e9 la r\u00e9gion des Marches... sans faire de victime... Des dizaines de personnes sont bless\u00e9es toutefois selon le chef de la protection civil... \r\nLes trois secousses se sont produites \u00e0 quelques heures d'intervalles... Elles ont entra\u00een\u00e9 la chute de plusieurs b\u00e2timents anciens et notamment de plusieurs \u00e9glises historiques, dans des zones rurales...\r\nDes tremblements de terre de magnitude 4,9 pour le plus faible \u00e0 6,1... Ils ont \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans la banlieue de Naples et de Rome...\r\n(D3/ VS LOGICIEL AIDE DEZONAGE PI) Autre contestation \u00e0 La Poste... On l'apprenait hier, elle se r\u00e9organise et va supprimer 600 offices postaux... 1200 personnes seront touch\u00e9s par ces changements... Les syndicats se mobilisent... Et lancent un appel aux cantons ruraux et Alpins... qui devrient s'unir, selon le syndicat autonome des postiers... Un cr\u00e9er une poste intercantonale... \r\nEt dans ces cantons alpins... Les communes ont fort \u00e0 faire pour appliquer la lex Weber et la loi sur l'am\u00e9nagemement du territoire... \r\nPour les aider, un professeur et chercheur \u00e0 la HES SO Valais a cr\u00e9\u00e9 un logiciel... \r\nObjectif: Mod\u00e9liser l'occupation du sol et surtout, aider les communes \u00e0 d\u00e9zoner... Yves Terrani.\r\n  1'28''\r\n(D4/ SAMSUNG IDENTIFIE COREENS PI) Direction la Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 pr\u00e9sent.. \r\nLa transition dynastique se poursuit \u00e0 la t\u00eate du g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique Samsung...\r\nG\u00e9ant fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle des explosifs Galaxy Note7. \r\nSamsung doit nommer au sein de son conseil d'administration Lee Jae-yong, 48 ans... fils du PDG et successeur d\u00e9sign\u00e9 au sommet de l'empire familial.\r\nUne succession controvers\u00e9e dans un pays o\u00f9 Samsung occupe une place si d\u00e9mesur\u00e9e que ses d\u00e9boires ont un impact sur l'\u00e9conomie et la fiert\u00e9 nationales.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de Frederic Ojardias... \r\n  1'37\r\n(On en parle) Le rapport des jeunes, ados ou pr\u00e9-ados, \u00e0 l'argent sera le th\u00e8me du guichet d'On en parle, tout \u00e0 l'heure \u00e0 8h35. Vous pouvez poser vos questions d\u00e8s maintenant au **, sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur la plateforme rts.ch/guichet.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(09/LPP REAX ITV BERSET) Les retrait\u00e9s recevront moins d'argent... Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier (MER) d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal du deuxi\u00e8me pillier... Ce taux, c'est le montant que doivent garantir les caisses de pensions \u00e0 leurs assur\u00e9s sur le capital accumul\u00e9 tout au long de leur vie... De 1.25%, il passe \u00e0 1%... Un taux historiquement bas, reflet des performances modestes des march\u00e9s financiers... Michael Peuker a demand\u00e9 \u00e0 Alain Berset si ce n'\u00e9tait pas l'occasion de renforcer d'avantage le premier pillier dans le cadre de son projet de r\u00e9forme pr\u00e9voyance 2020... Ecoutez la r\u00e9ponse du ministre de l'int\u00e9rieur...\r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(sika)", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8103641", "ece-8103622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T23:30:58Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPremi\u00e8rement, le journal Blandine L\u00e9vite la mosqu\u00e9e amoureux de Winthertour va sans doute fermer \u00e0 l'avait \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre un foyer de radicalisation, les propri\u00e9taires du lieu refuse de prolonger le bail et l'association islamique ne trouve pas de nouveaux locaux, un contre- projet \u00e0 Gaza, oui, mais pas trop muscl\u00e9, l'avis du PLR qui, comme presque tous les partis, est assez satisfait de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier de lanc\u00e8rent une alternative \u00e0 sortons de l'impasse, et puis nous irons au Pays de Samsung, l\u00e0 o\u00f9 l'on peut na\u00eetre dans un h\u00f4pital, Samsung, vivre dans un appartement, Samsung, bref, bienvenue en Cor\u00e9e du Sud, ici on ne plaisante pas avec les batteries fumeuse du g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique, le groupe est un vrai symbole de l'identit\u00e9 nationale, la mosqu\u00e9e Annour de Winthertour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nPourrait donc bien fermer d'ici la fin de l'ann\u00e9e puisque les propri\u00e9taires du b\u00e2timent ne souhaite pas poursuivre le bail selon le Tages int\u00e9rieure de ce matin, le centre culturel musulman avait \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 par la presse al\u00e9manique en novembre dernier, d'\u00eatre un foyer de radicalisation Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\nLe compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9 pour les responsables de la mosqu\u00e9e Al-Nour, qui ont re\u00e7u un avis de fin de bail, de la part du propri\u00e9taire des b\u00e2timents qui les h\u00e9berge, il reste quelques mois seulement d'ici fin d\u00e9cembre pour plier bagage un d\u00e9m\u00e9nagement auquel les responsables musulmans ne veulent pas croire, ils comptent s'opposer \u00e0 ce qu'ils d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 comme une expulsion et entendent se battre l\u00e9galement prendre un avocat, s'il le faut, il faut dire que le combat devient symbolique la mosqu\u00e9e va avoir du mal \u00e0 retrouver un toit les responsables raid ailleurs commenc\u00e9 leurs recherches toutes couronn\u00e9es d'une fin de non- recevoir le centre culturel tra\u00eene une mauvaise r\u00e9putation, les questions se sont accumul\u00e9es, des mois durant, avant d'\u00eatre d\u00e9menties autour de ce centre culturel, la presse al\u00e9manique lui a pr\u00eat\u00e9 des connexions troubles avec l'organisation terroriste \u00c9tat islamique apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs jeunes vers la Syrie, la fin du bail de la mosqu\u00e9e Annour fait \u00e9cho aussi aux nouvelles r\u00e9v\u00e9lations autour de la Grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve cette semaine mosqu\u00e9e dont les responsables, dont le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 serait fich\u00e9 S pour radicalisation par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [93%] :\r\nEstelle Braconnier globalement les partis sont satisfaits apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hier, sur l'initiative Gaza : le gouvernement rejette le texte, qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier mais il va proposer un contre- projet, mis \u00e0 part l'UDC qui s'y opposent tous les bords politiques voient ce contre- projet, d'un bon oeil avec tout de m\u00eame quelques nuances, les socialistes plus enthousiastes, y voit une occasion de garantir les bilat\u00e9rales le PDC plus sceptique, le PLR aussi les lib\u00e9raux r\u00e9clament d'ailleurs un projet svelte, \u00e0 savoir pas trop lourd, le vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [88%] :\r\n\u00e7a doit pas \u00eatre l'occasion de r\u00e9inventer la roue, et de vouloir faire on a nos relations, qu'il y europ\u00e9enne le but, c'est bien d'adapter la Constitution l'article constitutionnel sur l'immigration de masse \u00e0 ce qui \u00e9tait possible de faire au Parlement et puis d'\u00e9liminer les quelques divergences qui existent, mais pas d'aller plus loin pour nous c'est l'occasion plut\u00f4t de mettre en ordre les choses qu'on puisse plus reproch\u00e9 d'avoir une loi qui correspond pas \u00e0 la constitution et proposer au peuple et bien d'avoir dans la Constitution, quelque chose qui est concr\u00e8tement applicable en nettoyant un petit peu les les quelques points qui \u00e9tait finalement de la poudre aux yeux, qui ne pouvait pas \u00eatre en pratique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod r\u00e9pondait \u00e0 St\u00e9phane Deleury et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait transmettre son contre projet d'ici 6 mois, d'ici l\u00e0, c'est le Conseil des \u00c9tats qui devra trancher en d\u00e9cembre et valider ou non la mise en oeuvre de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, solution pr\u00e9conis\u00e9e par le Nationale pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse Justin Trudeau reste chez lui, pas de voyage \u00e0 Bruxelles pour le 1er ministre canadien puisqu'il n'y aura pas de signature aujourd'hui du c'est \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change entre le Canada et l'Union, pourtant les Europ\u00e9ens y ont cru \u00e0 la tenue de ce sommet, les n\u00e9gociations allaient bon train encore hier soir en Belgique pour tenter d'arracher un accord entre le gouvernement belge et la Wallonie mais c'est toujours non pour Les Wallons et les belges se revoient ce matin \u00e0 10 heures pour tenter tenter de trouver une position commune \u00e0 transmettre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une heure plus tard, et le ministre pr\u00e9sident de la r\u00e9gion germanophone Olivier pas je gardait espoir hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [92%] :\r\nOn n'a pas abouti, il reste encore des travaux \u00e0 faire, je pense que ces derni\u00e8res semaines, ces derniers jours, on a vraiment bien progress\u00e9, les concessions de la Commission europ\u00e9enne et les discussions intra- belges ont bien bien progress\u00e9, mais je suis relativement certains qui ne sera pas possible de signer le trait\u00e9 de masse et m\u00eame certains, par contre, je garde un bon espoir qu'il est possible de trouver un accord, un tr\u00e8s bel chez avec la Commission afin de pouvoir soumettre quelque chose, une position belge aux autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne, ce serait dans l'int\u00e9r\u00eat de la Belgique, ce serait dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [92%] :\r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du ministre- pr\u00e9sident de la Wallonie Paul Magnette qui garde bon espoir de trouver un accord intra- belges aujourd'hui des secousses \u00e0 nouveau au centre de l'Italie, 2 mois apr\u00e8s le s\u00e9isme du mois d'ao\u00fbt, une s\u00e9rie de tremblements de terre, a touch\u00e9 la r\u00e9gion des Marches sans faire de victimes, des dizaines de personnes sont bless\u00e9es toutefois, selon le chef de la protection civile, les 3 secousses se sont produites \u00e0 quelques heures d'intervalle, elles ont entra\u00een\u00e9 la chute de plusieurs b\u00e2timents anciens notamment de plusieurs \u00e9glises historiques et dans des zones rurales, assainir les finances d'un canton en baissant le salaire de ses employ\u00e9es mesure sans doute impopulaire mais parfaitement l\u00e9gal, voil\u00e0 le verdict du Tribunal cantonal de B\u00e2le- Campagne, les juges ont rejet\u00e9 hier les plaintes de 5, employ\u00e9e de l'\u00c9tat, qui repr\u00e9sentaient 1500 de leurs coll\u00e8gues et des fonctionnaires qui s'opposait aussi \u00e0 la baisse de salaire de 1 pourcent impos\u00e9e impos\u00e9e aux employ\u00e9es de l'\u00c9tat depuis le 1er janvier Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [94%] :\r\nLes caisses cantonales affichait un vide abyssal, le Parlement avait adopt\u00e9 une strat\u00e9gie financi\u00e8re 2016, 2019 pour \u00e9conomiser \u00e9conomiser des centaines de millions au programme la suppression d'un poste sur 10 dans l'administration et la baisse d'un pour 100 des salaires de tous les employes de la fonction publique, le gouvernement \u00e9tait d'avis qu'une clause dans les contrats permettait ce genre d'adaptation sans pr\u00e9avis, la gauche et les syndicats, mais surtout les employes eux- m\u00eames sont mont\u00e9s aux barricades 1452 plaintes d\u00e9pos\u00e9es en provenance surtout du corps enseignant, mais aussi de la police ou les communes, 5 d'entre elles, retenu pour repr\u00e9senter toutes les autres sont jug\u00e9es sans fondement par la 1\u00e8re instance mais la grande partie des plaignants, a clairement laiss\u00e9 entendre qu'il ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [92%] :\r\nAutre contestation \u00e0 la Poste, on apprenait hier, elle se r\u00e9organise et va supprimer 600 offices postaux 1200 personnes seront touch\u00e9es par ces changements, les syndicats se mobilisent et lancent t'en appelle aux cantons ruraux et Alpins qui devraient s'unir, selon le syndicat autonome des postiers pour cr\u00e9er une poste intercantonale et dans ces cantons alpins, les communes ont fort \u00e0 faire pour appliquer la lex Weber et la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire pour les y aider, un professeur et chercheur \u00e0 la HES SO Valais a cr\u00e9\u00e9 un logiciel objectif mod\u00e9liser l'occupation du sol et surtout aider les communes \u00e0 d\u00e9zoner Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [92%] :\r\nSans entrer dans les d\u00e9tails techniques, on dira que ce logiciel et c'est aussi ce qui fait sa force, propose une d\u00e9marche participative des acteurs et notamment la population reste quand m\u00eame une question : n'est -il pas utopique de vouloir rationaliser un d\u00e9bat tr\u00e8s chaud en Valais \u00e0 l'aide de donn\u00e9es scientifiques, on \u00e9coute la r\u00e9ponse de Jean-Christophe Loubier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:24) [88%] :\r\nNon, puisque d'abord, c'est mon axe de recherche principalement je m'int\u00e9resse aux probl\u00e9matiques d'interface homme- territoire et plus particuli\u00e8rement aux conflits d'usage sur un territoire aux confidences, dans ce contexte -l\u00e0, je pense que des outils comme ceux qu'on d\u00e9veloppe au sein de notre institut permettrait d'objectiver de rationaliser le d\u00e9bat et en fait les gens \u00e0 naviguer dans une complexit\u00e9 et dans comprendre les tenants, les aboutissants avec des outils scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:52) [90%] :\r\nAdjoint du chef du service du d\u00e9veloppement territorial de l'\u00c9tat du Valais Nicolas Mettan trouve l'outil propos\u00e9 pertinent dans la mesure o\u00f9 il va permettre de structurer une d\u00e9marche mais aussi de d\u00e9samorcer, probablement certains conflits, cependant, pour lui, malgr\u00e9 ce logiciel, les communes ne pourront pas faire l'\u00e9conomie d'une vision strat\u00e9gique exactement \u00e0 la fois il faut rajouter une dimension qualitative \u00e0 une d\u00e9marche cartographique et quantitative, telle que propos\u00e9e qui tient compte de crit\u00e8res par exemple paysager ou de coh\u00e9rence territoriale et, surtout, effectivement, il faut l'encadrer, d'une vision strat\u00e9gique dans projet de d\u00e9veloppement territorial qui donne du sens \u00e0 tout ce travail \u00e0 mener \u00e0 noter encore que 2 tiers des 134 communes valaisannes devront d\u00e9zoner en l'\u00e9tat, en fonction d'une application plus ou moins stricte de la latte, on parle de 1000 \u00e0 2000 hectares qui devront passer en zone agricole dans le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [92%] :\r\nDirection la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 pr\u00e9sent un pilier de l'\u00e9conomie vacille, Samsung, le b\u00e9n\u00e9fice du g\u00e9ant cor\u00e9en de l'\u00e9lectronique qui a plong\u00e9 de 30 pourcent au au 3\u00e8me trimestre en raison du fiasco de son Galaxy Note 7 le smartphone qui s'enflammait, c'est dans ce contexte que le futur PDG du groupe a fait son entr\u00e9e au conseil d'administration de Samsung aujourd'hui une histoire de famille puisque l'homme n'est autre que le fils de l'actuel patron, correspondance \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [86%] :\r\nLes Cor\u00e9ens surnomment leur pays la R\u00e9publique sont ici on peut na\u00eetre dans un h\u00f4pital, \u00e7a me semble vivre dans un appartement Samsung s'assurer, Samsung et acheter sa t\u00e9l\u00e9 Samsung avec une carte de cr\u00e9dit, Samsung, l'image de l'entreprise et si li\u00e9e \u00e0 celle du pays et la crainte d'\u00e9corner la r\u00e9putation nationale si forte que dans la rue, beaucoup s'enfuient d\u00e8s qu'on saura mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [79%] :\r\nBon, les nanas, \u00e7a je suis cor\u00e9enne, je ne peux pas dire du mal de Samsung et d'autres sont plus loquaces Guillaume 23 ans et Monsieur 70 ans par repreneur il y a des \u00e9trangers qui ne savent m\u00eame pas o\u00f9 elle a cor\u00e9enne et qui connaissent tout de Samsung, j'ai vraiment peur que ce fiasco du cette ne donne une mauvaise image de notre pays, c'est l'homme qui est donc \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [85%] :\r\n\u00e0 rien tant qu'on n'a plus, bien s\u00fbr que cette affaire aura un impact sur l'image de la Cor\u00e9e, j'ai l'impression qu'on a plus parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger que nous m\u00eame m\u00e9t\u00e9o oui, on le voit dans la crise aura un impact sur l'\u00e9conomie nationale, l'entreprise repr\u00e9sentent \u00e0 elles seules 20 pourcent des des exportations cor\u00e9ennes incertitude suppl\u00e9mentaire, les GI ont, fils du grand patron s'appr\u00eate \u00e0 reprendre les r\u00eanes de l'empire, mais il n'a encore jamais fait ses preuves ou les malades aucun la Cor\u00e9e du Sud, ce n'est pas comme les autres pays transmettre son entreprise \u00e0 ses enfants, c'est la tradition, on ne peut rien y faire, et d'ailleurs c'est un grand rassemblement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [84%] :\r\nOui bigorneau ceci, moi je pense que cette tradition est mauvaise pour le d\u00e9veloppement des entreprises plut\u00f4t qu'un h\u00e9ritier, ce serait mieux de nommer un expert \u00e0 la t\u00eate de ceux qui, estime -t-il, que faut Casablanca d'ailleurs un drone. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:31) [89%] :\r\nSamsung et d\u00e9licat, cela signifie remettre en cause tout un mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 l'origine du d\u00e9veloppement spectaculaire de la Cor\u00e9e du Sud, Fr\u00e9d\u00e9rico jadis pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:41) [93%] :\r\nEt puis le rapport des jeunes ados ou pr\u00e9- ado, \u00e0 l'argent, ce sera le th\u00e8me du guichet d'on en parle tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 vous pouvez poser vos questions d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 et sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur la plateforme RTS Point CH Slash guichet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C21CC66-BCDF-4FFB-A14E-9E96FC6396E2", "internalArchiveId": "7C21CC66-BCDF-4FFB-A14E-9E96FC6396E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel et membre du comit\u00e9 de l'iniative RASA;Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI;Yasmine Siblot, sociologue, Professeur de sociologie \u00e0 L'universit\u00e9 Paris 8;Patrick Buisson, ancien conseiller personnel de Nicolas Sarkozy;Lukas B\u00e4rfuss, dramaturge zurichois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/MULTI RASA ITV AUER) D\u00e9\u00e7u...\r\nLe comit\u00e9 de l'iniative RASA...est d\u00e9\u00e7u...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc rejet\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier...\r\nEn revanche, le gouvernement lui opposera un contre-projet direct.\r\nCe qui satisfait les initiants...\r\nSeulement voil\u00e0, il faudra attendre 6 mois pour conna\u00eetre le contenu de ce contre-projet...\r\nLes membres de Rasa eux n'ont pas attendus pour tracer leur ligne rouge.\r\nIls retiront leur texte \u00e0 deux conditions. \r\nAndreas Auer...membre du comit\u00e9 d'initiative et professeur de droit constitutionnel.\r\n  50''\r\nAndreas Auer avec St\u00e9phane Deleury...\r\n(01/MULTI RASA PA) ...entre contingents et bilat\u00e9rales...\r\nles suisses choisiront les bilat\u00e9rales...\r\nl'optimisme na\u00eff d'Andreas Auer...\r\npas si na\u00eff que \u00e7a...enfaite...\r\nAlexandra Richard...les sondages lui donnent raison.\r\n  1'07\r\n((Oui, \u00e0 choisir, les Suisses tiennent plus aux accords bilat\u00e9raux qu'\u00e0 l'initiative de l'UDC sur l'immigration. Plusieurs \u00e9tudes d'opinion l'ont d\u00e9montr\u00e9. Un choix qui leur sera peut-\u00eatre soumis un jour, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral imagine dans son contre-projet direct \u00e0 Rasa, poser la question des accords bilat\u00e9raux. Mais, m\u00eame si les Suisses y sont attach\u00e9s, ce lien europ\u00e9en n'est pas encore inscrit dans la Constitution. Le parlement est divis\u00e9. Si le PS en r\u00eave: garantir en priorit\u00e9 les bilat\u00e9rales. Le PLR, lui, demande un projet svelte, une solution qui diminue la tension dans ce grand \u00e9cart entre l'article 121a sur l'immigration et l'accord de libre circulation.  Et le PDC veut d'abord r\u00e9gler la question de l'immigration, \u00e9viter un m\u00e9lange des genres, et m\u00eame durcir la solution de la \"pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light\" pour mieux respecter la volont\u00e9 populaire. Tous ces partis sont pourtant tr\u00e8s attach\u00e9s aux bilat\u00e9rales. Ensemble, ils pourraient trouver une solution commune, qui r\u00e9unirait une confortable majorit\u00e9 au parlement. Mais pour l'instant chacun aff\u00fbte les armes avant le d\u00e9bat final au parlement. Peut-\u00eatre que LA solution commune se dessinera apr\u00e8s la session de d\u00e9cembre quand le calme sera revenu.))\r\nLa session de d\u00e9cembre...o\u00f9 la solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne devrait \u00eatre mise sous to\u00eet...Les \u00e9tats doivent se prononcer...en d\u00e9cembre.\r\n(21/EGALITE SALARIALE ITV MATTHEY) ***autre d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral hier...concernant l'\u00e9galit\u00e9 salariale...\r\nLes entreprises suisses de plus de 50 personnes devraient analyser tous les quatre ans le salaire de leurs employ\u00e9s. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend ainsi encourager l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes. Des experts contr\u00f4leront la m\u00e9thode utilis\u00e9e. \r\nLa p\u00e9riode de consultation a pris fin, et les patrons, notamment, ont fortement critiqu\u00e9 ce projet port\u00e9 par Simonetta Sommaruga. \r\nC'est donc une version sans sanction et sans publication des entreprises r\u00e9calcitrantes qui est d\u00e9sormais sur la table. \r\nBlaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve, ce projet reste inutile. \r\n  36''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. Simonetta Sommaruga doit soumettre son message au Parlement d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n(09/LPP REAX ITV BERSET) Les retrait\u00e9s recevront moins d'argent... Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal du deuxi\u00e8me pillier... Ce taux, c'est le montant que doivent garantir les caisses de pensions \u00e0 leurs assur\u00e9s sur le capital accumul\u00e9 tout au long de leur vie... \r\nDe 1.25%, il passe \u00e0 1%... \r\nUn taux historiquement bas, reflet des performances modestes des march\u00e9s financiers... \r\nMichael Peuker a demand\u00e9 \u00e0 Alain Berset si ce n'\u00e9tait pas l'occasion de renforcer d'avantage le premier pillier dans le cadre de son projet de r\u00e9forme pr\u00e9voyance 2020... Ecoutez la r\u00e9ponse du ministre de l'int\u00e9rieur...\r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(D6/ ETUDE SOCIOLOGIQUE GUICHETS PI) L'annonce hier (MER) de la suppression de 600 offices de poste traditionnels d'ici 2020 ravive le d\u00e9bat sur le le r\u00f4le social du g\u00e9ant jaune. Les prestations de la poste sont en mutation depuis des ann\u00e9es. Ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne touche pas que la Suisse. Dans la r\u00e9gion parisienne par exemple, le fonctionnement d'un bureau de poste a fait  l'objet d'une \u00e9tude sociologique, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'34\r\n((Une enqu\u00eate sur plusieurs semaines... Professeur de sociologie \u00e0 L'universit\u00e9 Paris 8, Yasmine Siblot les a  pass\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s des employ\u00e9s au guichet et aupr\u00e8s des clients dans les files d'attente. Un m\u00e9tier de buraliste qui oscillait il y a quelques ann\u00e9es entre deux positions...\r\nSON 1\r\nDes exigences de production souvent contradictoires avec les valeurs des guichetiers, selon Yasmine Siblot\r\nSON 2\r\nLa sociologue constate aujourd'hui que les prestations des bureaux de postes encore existants ne sont plus per\u00e7ues comme service public. Ils sont con\u00e7us pour que le client les fr\u00e9quente de moins en moins et surtout le moins longtemps possible.))\r\nLes cantons ruraux et alpins devraient s'unir pour cr\u00e9er une poste intercantonale. C'est l'appel lanc\u00e9 par les syndicats en r\u00e9ponse \u00e0 la restructuration annonc\u00e9e hier (MER) par La Poste. 600 bureaux devraient \u00eatre remplac\u00e9s par des automates ou des agence postales d'ici 2** employ\u00e9s seront touch\u00e9s. Pour Olivier Cottagnoud, pr\u00e9sident du syndicat autonome des postiers, il ne sert \u00e0 plus rien de se mobiliser localement. Il vaut mieux interpeler les autorit\u00e9s cantonales pour qu'elles g\u00e8res elles-m\u00eame le r\u00e9seau postal\r\n(19/ ITALIE SEISME) PluS de peur que de mal en Italie...\r\n2 secousses ont fait trembl\u00e9 le pays hier soir...\r\n(\u00e0 des intensit\u00e9s divers...une magnitude de 5,5 pour la premi\u00e8re, 6,1 pour la 2\u00e8me, et 4,9 ensuite))\r\nC'est \u00e0 nouveau le centre de l'Italie qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9...la r\u00e9gion des Marches...\r\nproche d'Amatrice o\u00f9 300 personnes avaient perdu la vie cet \u00e9t\u00e9...\r\nPas de victime cette fois-ci...\u00e0 priori.\r\nCorrespondance, Eric Joszef.\r\n(Br\u00e8ve Ceta) Justin Trudeau n'a pas pris l'avion.\r\nLe premier ministre canadien est rest\u00e9 chez lui \u00e0 Ottawa!\r\n***Il n'ira pas poser sa signature sur l'accord Ceta aujourd'hui \u00e0 Bruxelles...\r\nPuisque signature il n'y aura pas...pas aujourd'hui....\r\nannonce faite tard hier soir par Paul Magnette...le ministre-pr\u00e9sident de Wallonie...\r\nLes belges n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord. \r\nWallons, flamands, germanophones se revoient \u00e0 10h ce matin...pour tenter d'adopter une position commune...au nom de la Belgique...\r\nPosition qu'ils sont sens\u00e9 transmettre d'ici 11h ce matin aux autres membres de l'Union europ\u00e9enne...mais tous y croient encore...\r\n((Au coeur du blocage...toujours le m\u00e9canisme d'arbitrage pr\u00e9vu par le trait\u00e9 en cas de conflit entre un investisseur et un Etat...et puis la Wallonie craint que le CETA ne d\u00e9grade sa fili\u00e8re agricole. ))\r\n(Br\u00e8ve Mosqu\u00e9e WH) ***On en parlait dans la revue de presse...La mosqu\u00e9e de Winterthour va probablement fermer \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nParce que la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re propri\u00e9taire des lieux refuse de prolonger le bail. C'est le Tages Anzeiger qui nous l'apprend. Cette mosqu\u00e9e avait fait plusieurs fois la Une des m\u00e9dias...certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e se seraient radicalis\u00e9s et seraient partis faire le djihad en Syrie...\r\nD'apr\u00e8s un fid\u00e8le cit\u00e9 par le journal...ce sont ces articles \"raccoleurs\" je cite...qui ont incit\u00e9 le propri\u00e9taire \u00e0 ne pas renouveler le contrat.\r\n(D5/ PRE-PRISE FORUM ITV BUISSON) ...et dans le d\u00e9bat sur l'islam en France...\r\nCes propos qui interpellent: l'interdiction de la burqa chez nos voisins en 2011 puiserait ses racines en Suisse!\r\nC'est l'ex-conseiller personnel de Nicolas Sarkozy qui l'affirme. \r\nPatrick Buisson l'a dit \u00e0 Leatitia Guinand...\r\nL'interdiction des minarets en Suisse a inspir\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident...\r\n  1'08\r\nPatrick Buisson, ex-conseiller de Nicolas Sarkozy...vous pourrez entendre son interview int\u00e9grale \u00e0 18h45 dimanche dans Forum. Il vient de publier un livre sur l'ex-pr\u00e9sident qui r\u00eave de le redevenir.\r\n(23/HALLOWEEN CONTROLE CLOWNS PI) ...lundi nous serons le 31 octobre...qu'est-ce que certains f\u00eatent ce jour-l\u00e0? \r\n...\r\nHalloween...\r\nSi vous avez l'intention de vous d\u00e9guisez en clown...attention!\r\nLa Police vous aura \u00e0 l'oeil...du moins \u00e0 Zurich.\r\nLa police cantonale contr\u00f4lera assidument les individus d\u00e9guis\u00e9s en clown! \r\nPourquoi \u00e7a?\r\nEt bien parce que les clowns effraient les passants...\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne porte m\u00eame un nom: la coul-ro-phobie.\r\n(la peur des clowns en langage psychologique)\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 fait une vingtaine de victime en Alllemagne...\r\n((Alors se pr\u00e9pare-t-on \u00e0 une vague d'horreur comique?))\r\nAlain Croubalian s'est pos\u00e9 la question...\r\n  1'11\r\n((Les victimes se blessent en essayant de s'enfuir. Il faut dire que de voir surgir un clown blafard dans un garage souterrain a de quoi faire paniquer. \u00c0 Francfort, une joggeuse tombe dans un foss\u00e9 en tentant d'\u00e9chapper au comique grim\u00e9 et grima\u00e7ant. Elle fini \u00e0 l'h\u00f4pital, comme \u00e0 Berlin o\u00f9 c'est le clown qui est transperc\u00e9 de coups de couteau, par sa propre bande d'amis qui ne l'avait pas reconnu. Des cas de clowns tueurs en Su\u00e8de, et en Autriche, font la une de la presse.\r\nPhilosophiquement, clown et trag\u00e9die vont de paire. Le dramaturge zurichois Lukas B\u00e4rfuss\r\nSON\r\nEn Suisse, il y a deux ans, des cas similaires sont apparus \u00e0 Gen\u00e8ve et en Thurgovie, et cette ann\u00e9e, les magasins de d\u00e9guisement notent une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la vente de d\u00e9guisement d'Auguste! La mode vient des Etats-Unis. D\u00e8s 1986, le livre d'horreur \"\u00e7a\" de Stephen King, o\u00f9 un clown tueur terrorise la population, frappe les esprits et lance cette mode funeste.))\r\n(Br\u00e8ve sports) et eux se sont fait peur hier...sur la glace de la Chaux-de-Fonds.\r\nGen\u00e8ve Servette a fris\u00e9 l'\u00e9limination en 8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse...\r\nles aigles n'ont rendu les armes qu'aux tirs au but.\r\nEt puis Fribourg Gott\u00e9ron s'est qualifi\u00e9 pour la suite en battant le tenant du titre. Zurich Lions.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil au-dessus de 2 mille m\u00e8tres.\r\nEn plaine l'ensoleillement est plus incertain.\r\nMaximum: 13 degr\u00e9s, avec une faible bise sur le plateau.\r\nDemain: stratus le matin, et soleil ensuite.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 946, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8103646", "ece-8103627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T23:20:59Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [80%] :\r\n7 heures sur la 1\u00e8re et c'est journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nFaut -il inscrire les bilat\u00e9rales dans la Constitution pour sortir de l'impasse apr\u00e8s le rejet de l'initiative Rasa par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le d\u00e9bat est relanc\u00e9 les initiants sont convaincues contre les bilat\u00e9rales et les contingents les Suisses choisirait les bilat\u00e9rales les sondages semblent leur donner raison, reste \u00e0 savoir si les partis politiques suivront \u00e0 la une, aussi la refonte in\u00e9dite de la Poste suisse jusqu'\u00e0 600 offices supprim\u00e9s, notamment dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\n\u00e9volution normale ou inqui\u00e9tantes, le conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois Filippo Lombardi, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 pour y y r\u00e9pondre, il commentera aussi la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 Rasa initiative qui veut biffer la d\u00e9cision du peuple, il y a 3 ans, celle d'un certain de f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [88%] :\r\nEt nous reviendrons aussi sur la mutation des bureaux de poste, con\u00e7us pour \u00eatre fr\u00e9quent\u00e9 moins souvent et le moins longtemps possible il ne strat\u00e9gique \u00e0 d\u00e9crypter une sociologue, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nIl conseil f\u00e9d\u00e9ral qui refl\u00e8te aussi \u00e0 la baisse ses ambitions en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale, il a d\u00e9cid\u00e9, hier, que les entreprises de plus de 50 devront bel et bien se soumettre \u00e0 un examen de leur politique salariale par les experts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [97%] :\r\nEn revanche, il a renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9pingler les tricheurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [88%] :\r\nLa r\u00e9action tout \u00e0 l'heure de Nicole bas, or elle est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel, elle nous parlera d'un projet timide mais qui va quand m\u00eame, selon elle, dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [93%] :\r\nPlus de peur que de mal, en Italie, la terre a trembl\u00e9 hier soir \u00e0 nouveau dans le centre du pays, les italiens ont cru revivre le s\u00e9isme meurtrier de l'\u00e9t\u00e9 dernier mais ce matin, le bilan est plut\u00f4t rassurant, aucune victime, ce sont les Suisses qui ont export\u00e9 le d\u00e9bat sur l'Islam en France s'il n'avait pas interdit les minarets, Nicolas Sarkozy n'aurait peut-\u00eatre pas interdit la burqa paroles de son ex- conseiller personnel, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nComment r\u00e9duire les risques de pesticides en Suisse, \u00e7a c'est le projet d'un plan national d\u00e9voil\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et dans la mise en consultation s'ach\u00e8ve demain, ce plan pr\u00e9voit de r\u00e9duire ses risques de moiti\u00e9 et de diminuer l'utilisation des pesticides les plus dangereux de 30 pourcent mais mais nous l'entendrons, ce plan a priori vertueux et subit des critiques de tous les bords. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [82%] :\r\nEt un avertissement \u00e0 toutes les personnes qui compte se d\u00e9guiser en clown \u00e0 l'origine, ce sera \u00e0 vos risques et p\u00e9rils, d\u00e9\u00e7u, le comit\u00e9 d'initiative \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [94%] :\r\nD\u00e9\u00e7u, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc rejet\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier en revanche le gouvernement lui opposera un contre- projet, Direct, ce qui satisfait les initiants seulement voil\u00e0, il faudra attendre 6 mois pour conna\u00eetre le contenu de ce contre- projet, les membres de Rasa, eux, n'ont pas attendus pour tracer leur ligne rouge, ils ne retireront leur texte \u00e0 2 conditions : Andreas Auer, membre du comit\u00e9 d'initiative et professeur de droit constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [87%] :\r\nIl faut qu'il para\u00eet le tissu bient\u00f4t tout le monde soit d'accord que les les bilat\u00e9rales soient sauvegard\u00e9s et puis il faut d'autre part que la s\u00e9curit\u00e9 des droits soient r\u00e9tablis, \u00e7a veut dire qu'il faut une solution claire et durable pour nos relations retenue europ\u00e9enne vous savez pour l'\u00e9conomie et pour la recherche de la situation actuelle, c'est du poison et il faut sortir de ce poison, c'est pour \u00e7a que nous exigeons une solution durable qui qui tiennent le coup pendant quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [93%] :\r\nVous semblez assez convaincu que le peuple quand il votera sur ce contre- projet Direct il dira oui il va corriger sa d\u00e9cision qu'est -ce que vous permet d'\u00eatre aussi s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [90%] :\r\nUn optimisme na\u00eff peut-\u00eatre M6, je suis assez assez convaincu que quand le peuple aura le choix clair entre d'un c\u00f4t\u00e9 les contingents et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la voie bilat\u00e9rale, il va donner la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la bilat\u00e9rales et la majorit\u00e9 des contentieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [93%] :\r\nLes Suisses choisiraient les bilat\u00e9rales l'optimisme na\u00eff d'Andreas Auer mais pas si na\u00eff que \u00e7a en fait Alexandra Richard les sondages lui donnent raison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [93%] :\r\nBien choisir les Suisses tiennent plus aux accords bilat\u00e9raux Caligny ici h\u00e2tive de l'UDC sur l'immigration, plusieurs \u00e9tudes d'opinion l'ont d\u00e9montr\u00e9 un choix qui leur sera peut-\u00eatre soumis un jour puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral imagine dans son contre- projet Direct \u00e0 Rasa poser la question des accords bilat\u00e9raux, mais m\u00eame si les Suisses y sont attach\u00e9s, ce lien europ\u00e9en n'est pas encore inscrit dans la Constitution, le Parlement est divis\u00e9 : si le PS en r\u00eave garantir en priorit\u00e9 les bilat\u00e9rales, le PLR, lui demande un projet svelte, une solution qui diminue la tension dans ce grand \u00e9cart entre l'article 121 a sur l'immigration et l'accord de libre- circulation et le PDC, lui, veut d'abord r\u00e9gler la question de l'immigration, \u00e9viter un m\u00e9lange des genres et m\u00eame durcir la solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light pour mieux respecter la volont\u00e9 populaire, tous ces partis sont pourtant tr\u00e8s attach\u00e9s aux bilat\u00e9rales, ensemble, ils pourraient trouver une solution commune qui r\u00e9unirait une confortable majorit\u00e9 au parlement mais pour l'instant, chacun aff\u00fbte les armes avant le d\u00e9bat final au Parlement et peut-\u00eatre que la solution commune se dessinera apr\u00e8s la session de d\u00e9cembre quand le calme sera revenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nLa cession, la solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne devrait \u00eatre mise sous toit, le Conseil des \u00c9tats doit se prononcer en d\u00e9cembre donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [93%] :\r\nEt autre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier, elle concerne l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [95%] :\r\nLes entreprises suisses de plus de 50 personnes devraient analyser tous les 4 ans, le salaire de leurs employ\u00e9es ce projet et les patrons l'ont beaucoup critiqu\u00e9, c'est donc une version sans sanction et sans publication des entreprises r\u00e9calcitrantes qui est d\u00e9sormais sur la table, il n'emp\u00eache, Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve restent insatisfaits. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:26) [87%] :\r\nDans les entreprises d'une certaine taille, on proc\u00e8de d\u00e9j\u00e0 des comparatifs, on a des politiques salariales, tout ceci est moniteur et de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, alors \u00e0 quoi sert -il de faire contr\u00f4ler par un tiers, un dispositif qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'entreprise et qui va assez clairement d\u00e9boucher sur un non- r\u00e9sultat, la question de savoir si l'autorit\u00e9 veut se donner bonne conscience avec des prescriptions de cette nature ou pas, les autorit\u00e9s ont a pas besoin forc\u00e9ment que conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous expliquer dans les entreprises de plus de 50 personnes ce qu'il faut faire en mati\u00e8re de ressources humaines, qui plus est, il y a des dispositifs judiciaires qui permettent ensuite de les sanctionner, je crois qu'il y a pour nous aucune entreprise qui ait envie d'aller dans les tribunaux pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [93%] :\r\nBlaise Matthey interrog\u00e9 par Romain Bardet et Simonetta Sommaruga doit soumettre son message au Parlement d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain les retrait\u00e9s vont recevoir moins d'argent, c'est aussi une d\u00e9cision du gouvernement hier celle d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal du 2\u00e8me, pilier ce taux seulement tant que doivent garantir les caisses de pension \u00e0 leurs assur\u00e9s sur le capital accumul\u00e9 tout au long de leur vie descente donc de1,25 pourcent \u00e0 \u00e0 1 pourcent un un taux historiquement bas, reflet des performances modestes un des march\u00e9s financiers, Michael Peuker a demand\u00e9 \u00e0 Alain Berset, si ce n'\u00e9tait pas l'occasion de renforcer davantage le 1er pilier dans le cadre de son grand projet de r\u00e9forme pr\u00e9voyance 20 20, \u00e9coutez la r\u00e9ponse du ministre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s important d'avoir un 1er pilier et un 2\u00e8me, pilier ne pas tout miser sur l'un des 2, dans le fond, de ne pas avoir tous ses oeufs dans le m\u00eame panier, si je peux le dire comme \u00e7a, je crois, le Parlement est tr\u00e8s conscient de cela, de cet \u00e9quilibre qu'il y a, garantir le 1er le 2\u00e8me pilier et \u00e0 l'occasion aujourd'hui sur la base du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mener ce d\u00e9bat et de trouver l'\u00e9quilibre qui lui para\u00eet ad\u00e9quat, tenant compte de la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique \u00e9videmment au vieillissement de la population, la g\u00e9n\u00e9ration des bigots qui arrivent \u00e0 la retraite mais aussi la r\u00e9alit\u00e9 des march\u00e9s et des rendements qui sont historiquement bas par rapport aux jeunes qu'est -ce que vous leur dites aujourd'hui et quand il entend toutes ces nouvelles 16 heures 10, c'est que les g\u00e9n\u00e9rations qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s ont toujours \u00e9t\u00e9 en mesure de tenir compte de la situation r\u00e9elle pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de nos syst\u00e8mes de pr\u00e9voyance vieillesse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fait tout pour aujourd'hui, pour que ce soit aussi possible \u00e0 l'avenir ces travaux sont en cours, nous avons propos\u00e9 une r\u00e9forme qui peut \u00eatre majoritaire, non seulement au Parlement, mais aussi devant le peuple et si ce travail se passe dans de bonnes conditions, nous pouvons avoir confiance dans le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance vieillesse \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [92%] :\r\nLe d\u00e9bat sur le r\u00f4le social de la Poste et relanc\u00e9 apr\u00e8s l'annonce hier de la suppression de 600 offices postaux traditionnels d'ici 2020 les prestations de La Poste sont on mutation depuis des ann\u00e9es, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne touche pas seulement la Suisse dans la r\u00e9gion parisienne, par exemple le fonctionnement d'un bureau de poste, a fait l'objet d'une \u00e9tude sociologique, voici le dossier et les r\u00e9sultats avec \u00c9tienne Pierre une joie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:11) [91%] :\r\nUne enqu\u00eate sur plusieurs semaines, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 8 Yasmine Siblot les a pass\u00e9es au c\u00f4t\u00e9 des employ\u00e9 au guichet et aupr\u00e8s des clients dans les files d'attente, un m\u00e9tier de buraliste qui aussi et il y a quelques ann\u00e9es entre 2 positions. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:27) [88%] :\r\nTout le savoir- faire consistait justement \u00e0 travailler vite aussi pour ne pas faire attendre des personnes tr\u00e8s longtemps debout, tout en n'agr\u00e9mentant la relation de tout un ensemble d'\u00e9changes de politesse ou de familiarit\u00e9, mais aussi de petites attentions par exemple les, les, les guichetiers savait quel jour avait lieu le march\u00e9 et ces jours- l\u00e0 et donner plus volontiers des petites coupures, parce que les gens aller faire leurs courses et non pas des gros billets des toutes petites choses, mais qui \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 et qui participe et la qualit\u00e9 de ce service, mais qui \u00e9tait en m\u00eame temps rendu tr\u00e8s difficile par ses exigences de productivit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'encadrement de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [97%] :\r\nDes exigences de production souvent contradictoires avec les valeurs des guichetiers, selon Yasmine Siblot. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:09) [86%] :\r\nIl fallait aussi se conformer \u00e0 tout instant d'obligations commerciales en essayant de vendre certains produits qui avaient une plus grande valeur ajout\u00e9e pour La Poste, placer des produits financiers qui n'avait aucune chance d'\u00eatre repris par cette client\u00e8le plut\u00f4t pauvre sous la forme de d'incitation, de contr\u00f4le, il devait malgr\u00e9 tout faire ses propositions, ce qui \u00e9tait totalement contradictoire et incongru avec le le reste de leurs pratiques de travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [93%] :\r\nLa sociologue constate qu'aujourd'hui, les prestations des bureaux de poste encore existants ne sont plus per\u00e7ues comme service public, ils sont con\u00e7us pour que le client les fr\u00e9quente de moins en moins et surtout le moins longtemps possible, plus de peur que malheureusement en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [89%] :\r\nOui 2 secousses ont fait trembler le pays hier soir \u00e0 des intensit\u00e9s diverses \u00e0 une magnitude de5,5 pour la la 1\u00e8re de6,1 pour la la 2\u00e8me, c'est \u00e0 nouveau le centre de l'Italie qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 la r\u00e9gion des Marches plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est pr\u00e8s trich\u00e9, o\u00f9 300 personnes avaient perdu la vie, cet \u00e9t\u00e9, pas de victime cette fois -ci \u00e0 priori correspondance \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [93%] :\r\nLe bilan est encore provisoire, mais la protection civile a annonc\u00e9 qu'il n'y aurait pour l'instant que quelques dizaines de bless\u00e9s l\u00e9gers, toutefois, la prudence reste de mise : le maire tout l'un des petits villages les plus touch\u00e9s par s\u00e9isme a par exemple fait savoir que dans sa commune, la situation \u00e9tait apocalyptique et que beaucoup de maisons se sont \u00e9croul\u00e9es, les secouristes attend donc le lever du jour pour se faire une id\u00e9e r\u00e9elle de l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, notamment dans la r\u00e9gion des Marches, \u00e9picentre du tremblement de terre, les 2 secousses intervenues seulement \u00e0 2 heures d'intervalle ont sans doute permis d'\u00e9viter le pire, la seconde plus forte et plus longue que la 1\u00e8re a en effet eu lieu alors que les habitants s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 l'abri \u00e0 l'ext\u00e9rieur de leur maison reste que cette nouvelle catastrophe, 2 mois seulement apr\u00e8s le tremblement de terre d'Reach fait dire ce matin \u00e0 la presse italienne que le centre du pays vit un cauchemar sans fin, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [95%] :\r\nJustin Trudeau n'a pas pris l'avion le 1er ministre canadien rester chez lui \u00e0 Ottawa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [89%] :\r\nIl n'ira pas donc poser sa signature sur l'accord, c'est aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [94%] :\r\nNon puisque signature, il n'y aura pas pas aujourd'hui y annonce faite tard hier soir par Paul Magnette, le ministre- pr\u00e9sident de Wallonie les belges n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord wallons, flamands germanophones se revoient \u00e0 10 heures ce matin pour tenter d'adopter une position commune au nom de la Belgique, position qu'ils sont sens\u00e9 transmettre d'ici 11 heures ce matin encore, aux membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [98%] :\r\nEt on en parlait tout \u00e0 l'heure dans la revue de presse La mosqu\u00e9e de Winthertour va probablement fermer ses portes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [91%] :\r\nParce que la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re, propri\u00e9taire des lieux, refuse de prolonger le bail c'est Tages tailleur qui nous l'apprend ce matin cette mosqu\u00e9e avait fait plusieurs fois la une des m\u00e9dias, certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e se seraient radicalis\u00e9s seraient partis faire le Djihad en Syrie, d'apr\u00e8s un fid\u00e8le, cit\u00e9 par le journal, ce sont ces articles racoleurs, je cite la presse donc le fid\u00e8les qui ont incit\u00e9 le propri\u00e9taire \u00e0 ne pas renouveler le contrat et dans le d\u00e9bat sur l'Islam en France, ces propos qui interpellent l'interdiction de la burqa chez nos voisins en 2011 puiserait ses racines en Suisse, h\u00e9 oui, c'est l'ex- conseiller personnel de Nicolas Sarkozy qui l'affirme : Patrick Buisson, l'a dit \u00e0 Leatitia Guinand l'interdiction des minarets a inspir\u00e9, l'ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [88%] :\r\nOui, le r\u00e9f\u00e9rendum de 2009 sur les minarets a fortement marqu\u00e9 l'opinion fran\u00e7aise et notamment Nicolas Sarkozy, c'est parce que c'est \u00e0 partir de l\u00e0 qu'il d\u00e9cide de lancer le d\u00e9bat sur l'identit\u00e9 et et l\u00e0 j'ai une vraie fracture \u00e9crit ce que je le nous sommes au pouvoir qui vivent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [77%] :\r\nLe d\u00e9bat sur l'identit\u00e9 en France a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 de Suisse \u00e0 tout affinit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:43) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que nous en avons parl\u00e9 tr\u00e8s longuement et Nicolas Sarkozy me dit c'est odieux, la pression fait sur les Suisses Cohn-Bendit qui va dire apr\u00e8s les banques vont perdent de l'argent des \u00c9mirats arabes, etc, laissons le peuple suisse d\u00e9cider de son destin, j'ai horreur, disait -il, de voir ces interf\u00e9rences alors que d\u00e8s que Suisses se sont prononc\u00e9s et lui en tire la conclusion : il faut d\u00e9bat de la question du il est au pouvoir, on est au pouvoir, on les voit pas, on est voil\u00e0 et cette question du r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'Automne 2009 du r\u00e9f\u00e9rendum suisse, je vous le certifie, \u00e9tait au coeur de la probl\u00e9matique politique fran\u00e7aise parce que c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que Nicolas Sarkozy a commenc\u00e9 \u00e0 se souvenir qu'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un programme justement de pr\u00e9servation d\u00e9fendu l'entit\u00e9 fran\u00e7aise face \u00e0 l'expansion, non pas de l'Islam, mais de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0, Patrick Buisson, ex- conseiller personnel de Nicolas Sarkozy, vous pourrez entendre son interview int\u00e9grale \u00e0 18 heures 45 dimanche dans Forum, il vient de publier un livre sur l'ex- pr\u00e9sident, qui r\u00eave de le redevenir pr\u00e9sident lundi, nous serons le 31 octobre et qu'est -ce que certains f\u00eatent ce jour- l\u00e0 tout sans qui s'approche Halloween ah oui, c'est clair : oui mais si vous avez l'intention de vous d\u00e9guiser en clown attention puisque la police vous aura \u00e0 l'oeil \u00e0 Z\u00fcrich, la police cantonale contr\u00f4lera assid\u00fbment les individus d\u00e9guis\u00e9s en clowns pourquoi \u00e7a, h\u00e9 bien parce que les clowns effraient les passants le ph\u00e9nom\u00e8ne porte m\u00eame un nom : la couleur aux phobies qui a peur des clowns en langage psychologique l'a d\u00e9j\u00e0 fait une vingtaine de victimes en Allemagne Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:17) [94%] :\r\nLes victimes se blessent en essayant de s'enfuir, il faut dire que de voir surgir un clown blafard dans un garage souterrain a de quoi faire paniquer \u00e0 Francfort une joggeuse tombe dans un foss\u00e9 en tentant d'\u00e9chapper au comique grim\u00e9 et grima\u00e7ant elle fini \u00e0 l'h\u00f4pital comme \u00e0 Berlin, o\u00f9 c'est le clown qui est transperc\u00e9 le Koudougou couteau par sa propre bande d'amis qui ne l'avait pas reconnu des cas de clowns tueurs ont su aider en Autriche, font la une de la presse philosophiquement clown et trag\u00e9die vont de Pair le dramaturge zurichois Loukas Baerfuss. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:48) [82%] :\r\nLe clown grossir, c'est une image de la mort en fait \u00e0 visage que lors d'un grand l'humour comment je le comprends et toujours tr\u00e8s s\u00e9rieux en fait parce que c'est li\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et puis la souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:06) [96%] :\r\nEn Suisse, il y a 2 ans, des cas similaires sont apparus \u00e0 Gen\u00e8ve et en Thurgovie et cette ann\u00e9e, les magasins de d\u00e9guisement notent une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la vente de d\u00e9guisement d'Auguste la mode vient des \u00c9tats-Unis d\u00e8s 1986 le livre d'horreur \u00e7a de Stephen King ou clown tueur terrorise la population frappe les esprits et lance cette mode de Fun\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [88%] :\r\nIls se sont fait peur hier sur la glace de la Chaux-de-Fonds Gen\u00e8ve- Servette l'\u00e9limination 8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse on parle hockey sur glace, les Aigles n'ont rendu les armes au Tir au but et puis Fribourg Gott\u00e9ron s'est qualifi\u00e9 pour la suite, en battant le tenant du titre se r\u00e9clame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E34A8842-B973-4C75-900C-E1415FC5FA22", "internalArchiveId": "E34A8842-B973-4C75-900C-E1415FC5FA22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Baur, responsable du r\u00e9seau postal;Olivier Cottagnoud, pr\u00e9sident du syndicat autonome des postiers;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS, vice pr\u00e9sident du PLR;JosselinML;Anna Bozzi,groupe Agrar de scienceindustries;Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la haute \u00e9cole du travail social et de la sant\u00e9, et sp\u00e9cialiste des liens entre les g\u00e9n\u00e9rations;Thabo Sefolosha, joueur de basketball en NBA;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;OjardiasFr;femme cor\u00e9enne, anonyme;Kim Mi-kyung, 23 ans, et Mr. Lee, 70 ans, corr\u00e9ens;anonyme, \u00e9tudiante cor\u00e9enne, 23 ans;anonyme, retrait\u00e9 cor\u00e9en, 70 ans\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/MULTI POSTE REAX ITV T. BAUR) L'annonce a cr\u00e9\u00e9 une onde de choc hier... La Poste se restructure et va fermer 600 bureaux...\r\nAvec des cobs\u00e9quences sur les collaborateurs... 1200 seront touch\u00e9s... \r\nLes syndicats crient au d\u00e9mentellement du r\u00e9seau... La Poste explique en substance que les temps ont chang\u00e9... Qu'elle doit adapter sa strat\u00e9gie... \r\nLes offices supprim\u00e9s seront remplac\u00e9s par des agences ouvertes dans des commerces locaux... et par des automates... Avec au final des horaires plus \u00e9tendus, plus flexibles et des points d'acc\u00e8s plus nombreux... \r\nM\u00eame si certains r\u00e9gions vont bien s\u00fbr p\u00e2tir des suppressions des offices... On ne sait pas quelles sont les r\u00e9gions les plus concern\u00e9es...\r\nAlors, pourquoi cette restructuration... Le responsable du r\u00e9seau postal Thomas Baur ne s'en cache pas, les solutions alternatives vont permettre des \u00e9conomies... \r\nMais il s'agit avant tout de r\u00e9pondre aux besoins des clients... \r\n  46'' (attention, finit un peu en l'air. ... et pas seulement pendant les ouvertures de l'office)\r\n(05/MULTI POSTE REAX ITV COTTAGNOUD) Des propos recueillis par Michael Peuker...\r\nEt en r\u00e9ponse \u00e0 ce plan de la Poste... Les syndicats, lancent un appel aux cantons ruraux et Alpins... Ils devraient s'unir pour cr\u00e9er une poste intercantonale... C'est l'id\u00e9e du syndicat autonome des postiers... \r\nPour son pr\u00e9sident Olivier Cottagnoud, rien ne sert de se mobiliser localement, il vaut mieux d\u00e9sormais interpeller les autorit\u00e9s cantonales, pour qu'elles g\u00e8rent elles m\u00eame le r\u00e9seau postal...  \r\n  53''\r\nOlivier Cottagnoud avec Ludovic Rocchi...\r\n(03/MULTI RASA ITV NANTERMOD) ***Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a dit hier... Il rejette l'initiative RASA \"Sortons de l'impasse\"... Initiative qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier... Mais le gouvernement proposera un contre-projet... \r\nR\u00e9actions des partis et des syndicats... \u00e0 ce contre projet... Elles sont globalement positives... \r\nSeule l'UDC s'y oppose et d\u00e9nonce un m\u00e9pris de la volont\u00e9 populaire... \r\nR\u00e9actions positives, ailleurs mais r\u00e9actions toutes en nuances tout de m\u00eame...\r\nAvec ce contre projet, les socialistes voient l'occasion de garantir la priorit\u00e9 des relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne... \r\nLe PDC est sceptique, tout comme le PLR... qui r\u00e9clame un contreprojet \"svelte\"...qui aplanisse les tensions entre la volont\u00e9 du peuple et le maintien des bilat\u00e9rales... Ecoutez la r\u00e9action du vice pr\u00e9sident du PLR... Le Conseiller National Valaisan Philippe Nantermod... \r\n  36''\r\nPhilippe Nantermod avec St\u00e9phane Deleury... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait transmettre son contre projet d'ici avril 2017, avec une consultation sans doute en janvier 2018...\r\nEt d'ici, l\u00e0 c'est le Conseil des Etats, qui devra trancher en d\u00e9cembre et valider ou non la mise en oeuvre de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light.... solution pr\u00e9conis\u00e9e par le Nationale pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse...\r\n(Br\u00e8ve Italie) Des secousses \u00e0 nouveau au centre de l'Italie... \r\nDeux mois apr\u00e8s le s\u00e9isme du mois d'ao\u00fbt, une s\u00e9rie de tremblements de terre a touch\u00e9 la r\u00e9gion des Marches... sans faire de victime... Des dizaines de personnes sont bless\u00e9es toutefois selon le chef de la protection civil... \r\nLes trois secousses se sont produites \u00e0 quelques heures d'intervalles... Elles ont entra\u00een\u00e9 la chute de plusieurs b\u00e2timents anciens et notamment de plusieurs \u00e9glises historiques, dans des zones rurales...\r\nDes tremblements de terre de magnitude 4,9 pour le plus faible \u00e0 6,1... Ils ont \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans la banlieue de Naples et de Rome...\r\n(25/CETA) Ils auront esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout... les dirigeants europ\u00e9ens et Canadien... L'espoir de signer le CETA, l'accord de libre \u00e9change entre le Canada et l'Union... \r\nHier soir encore la Belgique \u00e9tait \u00e0 la table des discussions avec une de ses r\u00e9gions, la Wallonie qui tient t\u00eate au reste de l'Europe... Et qui ne veut pas de cette accord... \r\nDes discussions vaines... La d\u00e9l\u00e9gation canadienne dirig\u00e9e par le Premier ministre Justin Trudeau a indiqu\u00e9 qu'elle n'irait pas en Europe... Marie-Laure Josselin...\r\n  52''\r\n(24/ PESTICIDES ITV BOZZI (ANNONCE 7H15)) ***Retour \u00e0 Berne... La Conf\u00e9d\u00e9ration veut r\u00e9duire les risques, li\u00e9s au pesticides, et que leur utilisation. \r\nElle a \u00e9labor\u00e9 un plan d'action... Et la proc\u00e9dure de consultation s'ach\u00e8ve demain. \r\nCe plan national pr\u00e9voit de r\u00e9duire de moiti\u00e9 d'ici dix ans, les risques pour les hommes et pour l'environnement... \r\nIl veut aussi diminuer l'utilisation des pesticides les plus dangeureux, de 30%.. \r\nParmi la cinquantaine de mesures propos\u00e9es figure une taxe sur ces produits chimiques ... \r\nL'association Scienceindustries, qui regroupe les groupes chimiques, pharmaceutiques et biotech en Suisse, soutient le plan d'action... dans les grandes lignes... mais pas la taxe..  Anna Bozzi est responsable du dossier \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\n  49''\r\nAnna Bozzi interrog\u00e9e par Sylvie Lambelet. \r\n***Nous reviendrons sur ce plan de r\u00e9duction des pesticides \u00e0 7h15... avec Edward Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n(D1/ MOBILISATION AINES PI) Elle trouvent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en fait pas assez contre les changements climatiques... et les d\u00e9g\u00e2ts sur la sant\u00e9. \r\nEt l'association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat d\u00e9pose plainte... \r\n150 femmes, des s\u00e9niors... dont l'\u00e2ge ne leur permettra peut-\u00eatre pas de voir la fin de la proc\u00e9dure... \r\nMais pas question pour ces femmes de cesser de se mobiliser, arriv\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite... Simon Corthay... \r\n  1'32\r\n((Prenez Christiane Brunner, l'ancienne pr\u00e9sidente du Parti socialiste. Ou Judith Giovanelli-Blocher, la soeur de Christophe, ancienne travailleuse sociale. D'une mani\u00e8re ou d'une autre, l'association qu'elles ont rejointe prolonge un engagement qui les a fait conna\u00eetre. Ce nouveau groupement f\u00e9minin se distingue-t-il aussi des autres organisations de seniors, qui elles se centreraient sur la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de leurs membres? Non, r\u00e9pond Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la haute \u00e9cole du travail social et de la sant\u00e9, et sp\u00e9cialiste des liens entre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\nSON 32\" \r\nPour Val\u00e9rie Hugentobler, l'association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat s'inscrit ainsi dans une continuit\u00e9, celle de ces seniors qui se soucient autant de leur post\u00e9rit\u00e9 que d'eux-m\u00eames Judith Giovanelli-Blocher ne dit pas autre chose, elle qui souffre d'une maladie respiratoire - et qui ajoute qu'\u00e0 84 ans, elle ne verra peut-\u00eatre jamais sa d\u00e9marche aboutir. Citation: Je le fais pour tous ceux qui viendront apr\u00e8s moi.))\r\n(D2/ NBA NOUVELLE SAISON PI) ***Thabo Sefolosha entamera la nuit prochaine sa 11\u00e8me saison en NBA. \r\nLe Vaudois est le premier Suisse \u00e0 s'\u00eatre impos\u00e9 dans la Ligue professionnelle de basketball nord-am\u00e9ricaine. \r\nDraft\u00e9 en 2006 par Philadelphie mais \u00e9chang\u00e9 dans la foul\u00e9e aux Chicago Boullss, le Vaudois d\u00e9fend les couleurs des Atlanta Hawks, sa 3\u00e8me \u00e9quipe en NBA, depuis 2014. \r\nSon contrat arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en juin prochain, cette saison est capitale pour Thabo Sefolosha qui devrait d\u00e9crocher le jackpot. Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'35\r\n((Le nouveau contrat des droits TV outre-Atlantique a fait exploser le plafond salarial des franchises et les revenus des joueurs. avec la signature record : une somme de 24 milliards de dollars pour la p\u00e9riode de 2016 \u00e0 2025, soit 3x plus que l'ancienne convention.  \r\nLa NBA va donc pulv\u00e9riser ses recettes et le r\u00e8glement oblige aux clubs de d\u00e9penser le 90% de leurs recettes. Les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires sont les joueurs en ren\u00e9gociation de contrat : Thabo Sefolosha fait partie de ces futurs \u00ab agents libres \u00bb, lui qui per\u00e7oit cette saison un salaire de 4 millions de francs. \r\nITW Thabo Sefolosha   \r\nPour la petite histoire, le plafond salarial de la prochaine saison s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 110 millions de francs ; ce qui repr\u00e9sente une augmentation de 190% en comparaison avec celui de la saison 2**.))\r\n(22/TENNIS ITV WAWRINKA) En tennis, Stan Wawrinka affronte Donald Young  d\u00e8s 19h , aux Swiss-Indoors de B\u00e2le, pour une place en huiti\u00e8mes de finale.\r\nLe vaudois qui m\u00e8ne deux victoires \u00e0 une face \u00e0 l 'am\u00e9ricain, 83 \u00e8me, mondial. \r\nUn adversaire difficile, mais le vaudois, pass\u00e9 par un premier tour difficile estime qu'il \u00e0 les armes pour battre l'am\u00e9ricain \r\n  27''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nLa rencontre Wawrinka-Young est \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Grand beau en montagne, au dessus de 2000 m\u00e8tres notamment... Un soleil plus incertain en plaine...Avec des nuages r\u00e9siduels encore tr\u00e8s pr\u00e9sents en matin\u00e9e... Mais ils devraient se dissiper \u00e0 la mi journ\u00e9e...\r\nLes temp\u00e9ratures sont encore douces 13 \u00e0 16 degr\u00e9s en Valais... Du vent, parfois fort sur les Cr\u00eates et une bise faible sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Echec des n\u00e9gociations sr le CETA\r\nSe revoient ce matin \u00e0 10h (autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales belges) pour d\u00e9finir ce qu'il va \u00eatre dit au niveau de la Belgique, lors des r\u00e9unions europ\u00e9ennes.. \r\nDans la foul\u00e9e, une position doit \u00eatre envoy\u00e9e aux ambassadeurs des 27 qui eux se rencontrent \u00e0 11h... \r\nPas de sommet, Trudeau ne viendra pas... le trait\u00e9 pourra pas \u00eatre sign\u00e9 demain... Par contre, Paul Magnette, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion francophone de Wallonie garde bon espoir de trouver un accord intrabelge et avec la Commission.\r\nce sont \"toujours les m\u00eames points\" qui font l'objet d'un blocage.\r\nPaul Magnette, qui persiste dans ses critiques \u00e0 l'encontre du m\u00e9canisme d'arbitrage (ICS) instaur\u00e9 par le trait\u00e9 en cas de conflit entre un investisseur et un Etat. Il craint \u00e9galement que le CETA ne d\u00e9grade la fili\u00e8re agricole, un enjeu majeur en Wallonie.\r\nUBS\r\nVictoire d'\u00e9tape de la banque dans la proc\u00e9dure d'assistance administrative avec la France... Elle concerne des milliers de comptes... Le TAF lui reconnait la qualit\u00e9 de partie. Ce qui signifie que la banque a d\u00e9sormais le droit de consulter les dossiers de l'adminisstration f\u00e9d\u00e9rale des contributions dans cette affaire qui la concerne au premier chef... \r\nL'AFC devra notifier ses d\u00e9cisions finales..\r\nEn mai dernier, le fisc fran\u00e7ais avait adress\u00e9 \u00e0 l'AFC une demande d'assistance administrative. Il avait demand\u00e9 la transmission des donn\u00e9es relatives \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de num\u00e9ros de clients de la banque dot\u00e9s d'un code de domicile correspondant \u00e0 celui de la France.\r\nBudget UE\r\nTractations commencent entre Etats membres et Parlement\r\nAu d\u00e9part de la proc\u00e9dure budg\u00e9taire, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 un budget global de 157,7 milliards d'euros en termes d'engagements (sommes pr\u00e9vues pour des programmes qui peuvent s'\u00e9tendre sur plus d'une ann\u00e9e) et de 134,9 milliards en termes de paiements (sommes effectivement d\u00e9pens\u00e9es), pour l'UE en 2017.\r\nMais le Parlement europ\u00e9en a vot\u00e9 mardi en sens inverse, demandant 160,7 milliards d'euros pour les engagements et 136,7 milliards pour les paiements. Les parlementaires ont notamment ajout\u00e9 1,5 milliard d'euros pour l'emploi des jeunes, et 600 millions d'euros pour le secteur agricole, \"pour contrer la crise du secteur laitier et les effets de l'embargo russe\".\r\nDans le sillage de l'affaire Barroso, ils ont en revanche demand\u00e9 de geler 20% des r\u00e9mun\u00e9rations des anciens commissaires europ\u00e9ens \"jusqu'\u00e0 ce que la Commission mette en place un code de conduite plus strict pour emp\u00eacher les conflits d'int\u00e9r\u00eat\". Selon l'eurod\u00e9put\u00e9 Vert Indrek Tarand, cette proposition permettra de \"reconqu\u00e9rir la confiance des citoyens de l'Union\".\r\nRASA\r\nLes partis, les syndicats et les initiants de Rasa sont globalement satisfaits de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui rejette l'initiative Rasa (\"Sortons de l'impasse\") tout en proposant un contre-projet. Seule L'UDC s'y oppose fermement.\r\nCF qui estime qu'une simple abrogation de l'article constitutionnel n'est pas suffisante.. \r\nContenu du contre projet sera d\u00e9fini en 2017. \r\nPropose un contre projets, m\u00eame si les Etats ne se sont pas encore prononc\u00e9s... Car il consid\u00e8re que les Etats vont suivre le National... Et puis la solution du Nationa n'est pas conforme avec l'accord sur la libre circulation... \r\nVote probable en janvier 2018\r\nPS, est plut\u00f4t content\r\nVerts, Verts lib et PBD estiment que le contre projet a de meilleures chances de passer\r\nPLR et PDC sont surtout satisfaits du rejet de l'initiative... Veulent un contre projet svelte... qui aplanisse les tensions entre maintien des bilat\u00e9rales et r\u00e9duction immigration\r\nUDC insatisfait... estime que le CF aurait d\u00fb recommander le refus de Rasa... \r\nComptes de la conf-\r\nMeilleurs que pr\u00e9vus\r\n2,2 milliards de francs au lieu du d\u00e9ficit de 500 millions budget\u00e9es... \r\nEmbellie due aux versements anticip\u00e9s de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct... (qui progressent)\r\nPoste:\r\n 600 office supprim\u00e9s\r\n1200 collaborateurs touch\u00e9s, 700 postes \u00e0 plein temps\r\nPoste veut multiplier les points d'acc\u00e8s de 3700 \u00e0 4000 au moins, mais les offices de poste seront r\u00e9duits de 1400 \u00e0m 8 ou 900... \r\nPoste va miser plus sur le format de l'agence, une filiale chez un partenaire, comme un d\u00e9taillant... \r\nLa Poste veut en r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9placer ses services chez des sous-traitants pour faire baisser les salaires, a communiqu\u00e9 syndicom.\r\nLe Syndicat Autonome des Postiers (SAP) a d\u00e9nonc\u00e9 lui aussi la poursuite du d\u00e9mant\u00e8lement des offices de poste.Les cantons ruraux et alpins devraient s'unir pour cr\u00e9er une Poste intercantonale et d\u00e9velopper les services n\u00e9cessaires aux citoyens. Car pr\u00e8s de 800'000 habitants n'ont d\u00e9j\u00e0 plus acc\u00e8s \u00e0 un office de poste dans les limites raisonnables fix\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et d'ici 2020, ce nombre sera plus que doubl\u00e9, selon le SAP.\r\nLa Poste compte cr\u00e9er la transparence en discutant de l'am\u00e9nagement du r\u00e9seau d\u00e8s cette ann\u00e9e avec les cantons,\r\n----Egalit\u00e9 salariale\r\nFace \u00e0 la lev\u00e9e de boucliers des patrons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a renonc\u00e9 \u00e0 l'obligation de rendre public le nom des entreprises qui n'ont pas jou\u00e9 le jeu. La premi\u00e8re version ne pr\u00e9voyait d\u00e9j\u00e0 pas de sanction.\r\n(Br\u00e8ve CETA) \r\n(METEO SIMON) Une journ\u00e9e s\u00e8che et ensoleill\u00e9e en perspective... avec qques nuages r\u00e9siduels en plaine jusqu'\u00e0 la mi-journ\u00e9e... voire m\u00eame un peu apr\u00e8s. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures les maxima avoisineront les 13 \u00e0 15\u00b0 et une faible bise soufflera sur le\r\nPlateau.\r\nPar la suite et jusqu'en d\u00e9but de semaine prochaine au-moins, le temps sera ensoleill\u00e9, avec du\r\nstratus sur le Plateau le matin au-dessous de 1000 m environ et un l\u00e9g\u00e8re bise en plaine. En\r\nmontagne, les conditions seront carr\u00e9ment estivales, avec des maxima de 14 \u00e0 17\u00b0 entre 1000 et\r\n1500 m et 0\u00b0\u00e0 3500 m. Cerise sur le g\u00e2teau, l'indice de confiance est excellent !\r\n(Mosqu\u00e9es) \r\n(D4/ SAMSUNG IDENTIFIE COREENS PI) Direction la Cor\u00e9e du Sud. La transition dynastique se poursuit \u00e0 la t\u00eate du g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique Samsung, fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle des explosions de Galaxy Note7. Samsung nomme aujourd'hui au sein de son conseil d'administration Lee Jae-yong, 48 ans, fils du PDG et successeur d\u00e9sign\u00e9 au sommet de l'empire familial.Une succession controvers\u00e9e dans un pays o\u00f9 Samsung occupe une place si d\u00e9mesur\u00e9e que ses d\u00e9boires ont un impact sur l'\u00e9conomie et la fiert\u00e9 nationales.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de Frederic Ojardias \r\n  1'37\r\n((Les Cor\u00e9ens surnomment leur pays \"La R\u00e9publique Samsung\". Ici, on peut na\u00eetre dans un h\u00f4pital Samsung, vivre dans un appartement Samsung, s'assurer Samsung, et acheter sa t\u00e9l\u00e9 Samsung avec une carte de cr\u00e9dit. Samsung. L'image de l'entreprise est si li\u00e9e \u00e0 celle du pays, et la crainte d'\u00e9corner la r\u00e9putation nationale si forte, que dans la rue, beaucoup s'enfuient d\u00e8s qu'on sort un micro.\r\nSON 1 Une dame qui a peur du micro\r\nTRAD: Je suis cor\u00e9enne, je ne peux pas dire du mal de Samsung !\r\nMais d'autres sont plus loquaces. Kim Mi-kyung, 23 ans, et Mr. Lee, 70 ans.\r\nSON 2 Etudiante, 23 ans\r\nTRAD: Il y a des \u00e9trangers qui ne savent m\u00eame pas o\u00f9 est la Cor\u00e9e, mais qui connaissent tout de Samsung. J'ai vraiment peur que ce fiasco du Note7 ne donne une mauvaise image de notre pays. Cela m'inqui\u00e8te beaucoup.\r\nSON 3 Retrait\u00e9, 70 ans\r\nTRAD: Bien s\u00fbr que cette affaire aura un impact sur l'image de la Cor\u00e9e ! J'ai l'impression qu'on en a plus parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger que chez nous.\r\nLa crise aura un impact sur l'\u00e9conomie nationale : l'entreprise repr\u00e9sente \u00e0 elle seule 20% des exportations cor\u00e9ennes. Incertitude suppl\u00e9mentaire : Lee Jae-yong, fils du grand patron, s'appr\u00eate \u00e0 reprendre les r\u00eanes de l'empire. mais il n'a encore jamais fait ses preuves.\r\nSON 4 Retrait\u00e9\r\nTRAD: La Cor\u00e9e du Sud, ce n'est pas comme les autres pays ! Transmettre son entreprise \u00e0 ses enfants, c'est la tradition. On ne peut rien y faire.\r\nSON 5 \u00e9tudiante\r\nTRAD: Moi je pense que cette tradition est mauvaise pour le d\u00e9veloppement des entreprises. [Plut\u00f4t qu'un h\u00e9ritier], ce serait mieux de nommer un expert \u00e0 la t\u00eate de Samsung.\r\nCritiquer Samsung est d\u00e9licat : cela signifie remettre en cause tout un mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 l'origine du d\u00e9veloppement spectaculaire de la Cor\u00e9e du Sud. FO pour RTS-Info, S\u00e9oul))", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8103642", "ece-8103623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T23:20:59Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [81%] :\r\nPremi\u00e8res.. Voici le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\n1200 personnes concern\u00e9es par cette restructuration \u00e0 la poste 600 office seront supprim\u00e9s, les syndicats montent au cr\u00e9neau et proposent aux cantons alpins et ruraux de mettre en place un r\u00e9seau de Poste parall\u00e8le, vous l'entendrez le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va proposer un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier annonce qui satisfait tous les bords politiques sauf UDC mais une satisfaction nuanc\u00e9e tout de m\u00eame, le PLR est par exemple plus ses petits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nIl y a les Verts, les voitures \u00e9lectriques, on conna\u00eet bien et qui font de plus en plus d'adeptes, voil\u00e0 que se profile aussi les motos \u00e9lectriques mais alors avec beaucoup moins de succ\u00e8s, seuls 108 exemplaires vendus en Suisse l'an dernier, pourquoi est -ce si difficile de convertir un motard \u00e0 la mobilit\u00e9 vers question de bruit, peut-\u00eatre, qui sait, on posera cette question \u00e0 un fan de Harley-Davidson, qui est par ailleurs aussi, accessoirement, conseiller d'\u00c9tat, charg\u00e9 de la mobilit\u00e9 content c'est Luc Barthassat, le Genevois, il est temps avec nous dans Intercit\u00e9s, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [95%] :\r\nJustin Trudeau ne prendra pas l'avion pour l'Europe, son voyage est annul\u00e9 puisque les n\u00e9gociations sur le trait\u00e9 de libre- \u00e9change du Canada ont \u00e9chou\u00e9, le gouvernement belge n'a pas trouv\u00e9 d'accord avec les dissidents wallon, m\u00eame si les belges continuent \u00e0 n\u00e9gocier au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [90%] :\r\nEt pour matin qui s'int\u00e9resse aujourd'hui au football chinois, malgr\u00e9 les efforts financiers consid\u00e9rables de la part du r\u00e9gime communiste, il n'arrive toujours pas \u00e0 se faire une place au soleil 78\u00e8me nation mondiale, la Chine vit dans l'ombre de ses voisins, impensable dans le plus grand pays du monde, rendez- vous avec Laurent Bastard, do, \u00e0 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [91%] :\r\nL'annonce a cr\u00e9\u00e9 une onde de choc hier La Poste se restructure et va fermer 600 bureaux avec des cons\u00e9quences sur les collaborateurs 1200 personnes seront touch\u00e9es et les syndicats crient au d\u00e9mant\u00e8lement du r\u00e9seau, la Poste explique en substance que les temps ont chang\u00e9, qu'elle doit \u00e0 adapter sa strat\u00e9gie et les offices supprim\u00e9s seront remplac\u00e9s par des agences ouvertes dans des commerces locaux ou par des automates, avec au final des horaires plus \u00e9tendus plus flexibles, des points d'acc\u00e8s plus nombreuses, m\u00eame si certaines r\u00e9gions vont bien s\u00fbr p\u00e2tir des suppressions des offices, on ne sait pas quelles sont les r\u00e9gions qui sont les plus concern\u00e9s, alors pourquoi se structuration, le responsable du r\u00e9seau postal Thomas Baur ne 15 ne s'en cache pas, et les solutions alternatives vont permettre des \u00e9conomies, mais il s'agit avant tout de r\u00e9pondre aux besoins des clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [87%] :\r\nLes les finances, \u00e7a c'est clair, c'est point aussi important mais le point principal, c'est le service et pour nous c'est important que nous pouvons \u00e9largir les heures de ouvertures et pour \u00e7a, nous cherchons des autres solutions il y a des zones qui sont en termes de march\u00e9 peut-\u00eatre moins int\u00e9ressante au pour les offices de poste, l\u00e0 on peut peut-\u00eatre s'attendre \u00e0 plus d'automatisation plus de solutions alternatives, ce sera pas \u00e9gal partout sur le territoire suisse, \u00e7a joue aussi une Rolls, mais si vous avez dans une ville grande o\u00f9 le march\u00e9 cette tr\u00e8s grand peut-\u00eatre c'est int\u00e9ressant, pr\u00e8s de la Poste, avoir un automate pour les services pour 24 heures et pas seulement pendant les ouvertures du l'office. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker et en r\u00e9ponse \u00e0 ce plan de la Poste, les syndicats lancent un appel aux cantons ruraux alpin, ils devraient s'unir pour cr\u00e9er une intercantonale, c'est l'id\u00e9e du syndicat autonome des postiers pour son pr\u00e9sident Olivier Cottagnoud rien ne sert de se mobiliser localement, d\u00e9sormais, il vaut mieux interpeller les autorit\u00e9s cantonales pour qu'elles g\u00e8rent elles-m\u00eames le r\u00e9seau postal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [88%] :\r\nMalheureusement, j'ai vu par exp\u00e9rience que la Poste s'en fiche compl\u00e8tement de cette petites r\u00e9voltes locales ou r\u00e9gionales, donc l\u00e0, la Poste est s\u00fbr de son bon droit, a l'habitude de \u00e7a et ne n'est plus pr\u00e9occup\u00e9 par une mauvaise pub de quelques semaines, la seule solution, c'est que les collectivit\u00e9s publiques, en particulier les cantons qui vont \u00eatre touch\u00e9s par cette nouvelle vague de fermetures de d\u00e9mant\u00e8lement, je pense surtout aux cantons alpins et ruraux se mettent ensemble pour cr\u00e9er une sorte de de poste intercantonale qui mettra en place un r\u00e9seau parall\u00e8le les points d'acc\u00e8s des points de service public comme on pourrait les appeler utilis\u00e9 \u00e9galement par des concurrents \u00e0 la Poste, important pour la population et les PME, ce qui est un service de qualit\u00e9, service de proximit\u00e9 qui soit fait par la Poste suisse qui n'en peut plus, ou par des des concurrents, ce qui dit : un r\u00e9seau ne veut pas dire obligatoirement d\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [98%] :\r\nOlivier Cottagnoud avec Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [90%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et a dit hier, hein, il rejette cette initiative Rasa Sortons de l'impasse, initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier mais le gouvernement proposera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [91%] :\r\nContre projet r\u00e9actions des partis et des syndicats, ce contre projet, elles sont globalement positives seul UDC s'y oppose et d\u00e9nonce un m\u00e9pris de la volont\u00e9 populaire r\u00e9actions positives ailleurs mais r\u00e9actions toute en nuance tout de m\u00eame avec ce contre projet les socialistes voient l'occasion de garantir la priorit\u00e9 des relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, le PDC est sceptique, tout comme le PLR qui r\u00e9clame un contreprojet svelte qui aplanisse les tensions entre la volont\u00e9 du peuple et le maintien des bilat\u00e9rales, \u00e9coutez la r\u00e9action du vice- pr\u00e9sident du PLR, le conseiller national valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [89%] :\r\n\u00e7a doit pas \u00eatre l'occasion de r\u00e9inventer la roue, et de vouloir faire tout son \u00e0 nos relations \u00e9tudions europ\u00e9enne le but, c'est bien d'adapter la Constitution l'article constitutionnel sur l'immigration de masse \u00e0 ce qui \u00e9tait possible de faire au Parlement et puis d'\u00e9liminer les quelques divergences qui existent n'pas d'aller plus loin pour nous c'est l'occasion plut\u00f4t de mettre en ordre les choses qu'on puisse plus reproch\u00e9 d'avoir une loi qui correspond pas \u00e0 la constitution et proposer au peuple et bien d'avoir dans la Constitution, quelque chose qui est concr\u00e8tement applicable en nettoyant un petit peu les les quelques points qui \u00e9tait finalement de la poudre aux yeux, qui ne pouvait pas \u00eatre en pratique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod, interrog\u00e9 par St\u00e9phane Deleury et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait transmettre son contre projet d'ici avril 2017 avec une consultation populaire sans doute, en janvier 2018 et d'ici l\u00e0, c'est le Conseil des \u00c9tats qui devra trancher en d\u00e9cembre et valider ou non la mise en oeuvre de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, solution pr\u00e9conis\u00e9e par le Conseil national pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse des secousses \u00e0 nouveau au centre de l'Italie, je mois apr\u00e8s le s\u00e9isme du mois d'ao\u00fbt, une s\u00e9rie de tremblements de terre, a touch\u00e9 la r\u00e9gion des Marches sans faire de victimes, des dizaines de personnes sont bless\u00e9es toutefois, selon le chef de la protection civile, les 3 secousses se sont produites \u00e0 quelques heures d'intervalle, elles ont d'entra\u00eener la chute de plusieurs b\u00e2timents anciens notamment de plusieurs \u00e9glises historiques dans des zones rurales des tremblements de terre de magnitude4,9 pour le le plus faible, \u00e06,1 ils ont \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans la banlieue de Naples et de Rome, ils auront esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout, les dirigeants europ\u00e9ens et canadiens, l'espoir de signer le CETA cet accord de libre- \u00e9change entre le Canada et l'Union, hier soir encore la Belgique \u00e9tait \u00e0 la table des discussions avec une de ses r\u00e9gions la Wallonie qui tient t\u00eate au reste de l'Europe et qui ne veut pas de cet accord des discussions vaines, la d\u00e9l\u00e9gation canadienne dirig\u00e9e par le 1er ministre Justin Trudeau a indiqu\u00e9 qu'elle n'irait pas en Europe pour signer cet accord, c'\u00e9tait pr\u00e9vu aujourd'hui Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:14) [92%] :\r\nSur l'agenda du 1er ministre Justin Trudeau envoy\u00e9e \u00e0 la presse, on aurait d\u00fb certainement lire Bruxelles, signature de l'accord de libre- \u00e9change Canada- Europe un accord en n\u00e9gociation depuis 7 ans et une visite que Justin Trudeau attendez, cet accord il y croit et il le veut, mais \u00e0 la place, on y lit : Ottawa et des rencontre priv\u00e9e pour juste en Trudeau la d\u00e9l\u00e9gation canadienne n'est pas parti comme pr\u00e9vu hier soir, c'est le cabinet de la ministre du commerce international qui l'a confirm\u00e9 : il fallait un peu s'en douter, hier, les diff\u00e9rentes parties belges n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre et sortir de cette impasse qui bloque la signature du trait\u00e9, reprise des discussions aujourd'hui, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, car la Belgique doit envoyer sa position aux ambassadeurs des 28 \u00c9tats-membres \u00e0 Bruxelles qui vont se r\u00e9unir dans la journ\u00e9e pour le Canada, ce n'est pas un constat d'\u00e9chec, il demeure pr\u00eat \u00e0 signer cet accord important, pr\u00e9cise -t-on au cabinet de la ministre, mais quand l'Europe sera pr\u00eate Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [91%] :\r\nOn vient \u00e0 Berne, o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration veut r\u00e9duire les risques li\u00e9s \u00e0 l'utilisation des pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [92%] :\r\nElle allait \u00e9laborer un plan d'action et la proc\u00e9dure de consultation s'ach\u00e8ve demain ce plan national pr\u00e9voit de r\u00e9duire de moiti\u00e9 d'ici 10 ans, les risques pour les hommes et pour l'environnement, il veut aussi diminuer l'utilisation des pesticides les plus dangereux de 30 pourcent parmi parmi la cinquantaine de mesures propos\u00e9es figure une taxe sur ces produits chimiques, l'association Science Industry, qui regroupe des groupes chimiques, pharmaceutiques et biotech en Suisse, soutient ce plan d'action dans les grandes lignes, mais pas la taxe Anna Bozzi et responsable du dossier de la quoi \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:47) [87%] :\r\nJe n'ai pas l'impression qu'on a fini avec la r\u00e9duction des risques, c'est pour \u00e7a qu'on nous soutient le plan d'action national la recherche va continuer, on va avoir des nouvelles donn\u00e9es des nouvelles produit alors il faut tout \u00e0 fait investir Bernard est aussi ont des risques, \u00e7a c'est clair, nous on dit non \u00e0 la taxe d'incitation parce que on assume et \u00e7a s'est bas\u00e9 sur des \u00e9tudes et le seul effet informations qu'on a jusqu'\u00e0 maintenant, ce qui est une taxe d'incitation, elle va pas avoir on a un effet sur la diminution des risques, elle va juste rendre les produits plus chers pour les agriculteurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:27) [92%] :\r\nQui les utiliseront peut-\u00eatre moins du coup. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:30) [77%] :\r\nOui, ils vont les moi s'il y a des alternatives mais il n'y a pas des alternatives, ils vont laisser de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [80%] :\r\nAlain Bozzi, interrog\u00e9e par Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [97%] :\r\nOn reviendra sur ce plan de r\u00e9duction des pesticides \u00e0 \u00e0 7 heures et quart avec un invit\u00e9 en Direct Edward Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [92%] :\r\nElle trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en fait pas assez contre les changements Clipper climatiques et les d\u00e9g\u00e2ts sur la sant\u00e9 et l'association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat d\u00e9pose plainte 150 femmes des seigneurs dont l'\u00e2ge ne leur permettra peut-\u00eatre pas de voir la fin de la proc\u00e9dure, pas question pour ces femmes, toutefois, de cesser de se mobiliser, arriv\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [93%] :\r\nPrenez Christiane Brunner, l'ancienne pr\u00e9sidente du Parti socialiste ou Judith Giovanelli Blocher, la soeur de Christophe ancienne travailleuse sociale, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, l'association qu'elles ont rejointe prolonge un engagement qui les a fait conna\u00eetre ce nouveau groupement f\u00e9minin se distingue -t-il aussi des autres organisations de seniors qui elles se sont centre sur la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de leurs membres non, r\u00e9pond Val\u00e9rie Hugon Tobler, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole du travail social et de la sant\u00e9 et sp\u00e9cialiste des Liens entre les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:43) [84%] :\r\nJe me souviens par exemple : r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9vision de l'assurance ch\u00f4mage et quelques ann\u00e9es, on avait vu des des retrait\u00e9s pour engager aussi assez activement pour la d\u00e9fense, finalement, il est d\u00e9j\u00e0 dans les ch\u00f4meurs, on a des exemples qui est autour de de la formation, par exemple, voici r\u00e9guli\u00e8rement, on a vu comment les d\u00e9veloppements de retrait\u00e9s s'engager aussi vraiment pour des cons et qui ne les concernait plus finalement puisque eux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 hors des cadres l\u00e9gaux qui \u00e9tait remis en cause \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:15) [92%] :\r\nPour Val\u00e9rie Hugon Tobler l'association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat s'inscrit ainsi dans une continuit\u00e9, celle de ces seniors qui se soucient autant de leur post\u00e9rit\u00e9 que de m\u00eames Judith Durban Blocher ne dit pas autre chose, elle qui souffre d'une maladie respiratoire et qui ajoute qu'\u00e0 84 ans, elle ne verra peut-\u00eatre jamais sa d\u00e9marche aboutir citation, je le fais pour tous ceux qui viendront apr\u00e8s moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [80%] :\r\nBeau, c'est faux, le chat entamera la nuit prochaine, sa 11\u00e8me saison NBA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:47) [90%] :\r\nLe Vaudois est le 1er suisse \u00e0 sa dans la ligue professionnelle de basket nord- am\u00e9ricaine draft\u00e9 en 2006 par Philadelphie mais \u00e9chang\u00e9 dans la foul\u00e9e aux Chicago Bulls se le Vaudois, d\u00e9fend les couleurs des Atlanta Hawks sa 3\u00e8me \u00e9quipe NBA depuis 2014 son contrat arrivant pas \u00e9ch\u00e9ance en juin prochain, cette saison est capitale pour Thabo Sefolosha et qui devrait d\u00e9crocher le Jack pote Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:13) [97%] :\r\nLe nouveau contrat des droits TV outre- Atlantique a fait exploser le plafond salarial des franchises et les revenus des joueurs avec la signature record, une somme de 24 milliards de dollars pour la p\u00e9riode de 2016 \u00e0 2025, soit 3 fois plus que l'ancienne convention, la NBA va donc aussi pulv\u00e9ris\u00e9 ses recettes et le r\u00e8glement oblige aux clubs de d\u00e9penser le 90 pourcent de de leurs recettes, les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires sont les joueurs en ren\u00e9gociation de contrat Thabo Sefolosha fait partie de ces futurs agents libres, lui qui per\u00e7oit cette saison un salaire de 4 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:48) [88%] :\r\nJe pense pas beaucoup mais c'est clair que voil\u00e0, \u00e0 chaque fois que c'est une une ann\u00e9e de contrat, c'est une ann\u00e9e qui est importante, on a envie de, de pouvoir, premi\u00e8rement, rester semblait s\u00fbr de pouvoir faire la saison du d\u00e9but \u00e0 la fin et apr\u00e8s voil\u00e0 ce pouvoir tirer sa carte du jeu apr\u00e8s je pense pas forc\u00e9ment que soit d\u00e9finitivement mon dernier contrat pour l'instant j'ai, je pense que j'ai encore un peu de basket a donn\u00e9 donc on verra, on prend les ann\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres, c'est clair qu'avoir un petit peu de s\u00e9curit\u00e9, en terme de savoir o\u00f9 est -ce qu'on ce qu'on peut jouer ou est -ce qu'on sera l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, c'est une bonne chose, mais en m\u00eame temps les tu\u00e9 de l'arriv\u00e9e d'un jour \u00e0 l'autre, donc pour l'instant, je suis ici, je suis content ici, j'esp\u00e8re, de faire de mon mieux pour aider l'\u00e9quipe et on verra apr\u00e8s au fur et \u00e0 mesure des mois commence \u00e0 se profile j'aime comment l'\u00e9quipe se construit ou est -ce qu'on la direction de l'\u00e9quipe, donc c'est vrai que c'est int\u00e9ressant pour moi, ce serait bien de rester ici, c'est clair qu'\u00e0 30 \u00e9quipes de la NBA, donc on verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:35) [98%] :\r\nPour la petite histoire, le plafond salarial de la prochaine saison s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 110 millions de francs, ce qui repr\u00e9sente une augmentation de 190 pourcent en en comparaison avec celui de la saison 2009 2010. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:48) [91%] :\r\nEn tennis Stan Vavrinka affronte Donald Young d\u00e8s 19 heures au Suisse Indoors de B\u00e2le pour une place en huiti\u00e8mes de finale, le Vaudois qui m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une face \u00e0 l'Am\u00e9ricain 83\u00e8me mondial, un adversaire difficile mais le Vaudois, passer par un 1er tour difficile aussi, estime qu'il a les armes pour battre l'Am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:06) [76%] :\r\nC'est un joueur talentueux, c'est un gaucher, ils sont bien la balle dans le touch\u00e9s, voil\u00e0, je pense que nous sur un terrain comme ici, a beaucoup utilis\u00e9 sa sa gaucher, faire sortir avec le service, donc en mars 2 pensent comme moi, en fait \u00e7a d\u00e9pend de comment je ne sentir de comment je vais contr\u00f4ler le match et comment je vais servir comment je vais \u00eatre clair avec ce que je veux faire pas commencer \u00e0 h\u00e9siter de d\u00e9fendent pas d\u00e9fendre, attaquer pour attaquer je les choses simples et claires, un Net si je le fais non, j'ai de bonnes chances de gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:33) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier La rencontre Vavrinka Young est \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal grand beau en montagne quelle chance au-dessus de 2000 m\u00e8tres notamment soleil un tout petit peu plus incertain en plaine avec des nuages r\u00e9siduels tr\u00e8s pr\u00e9sents encore ce matin, mais ils devraient se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront 12 13 \u00e0 16 ans Valais du vent parfois fort sur les cr\u00eates et une faible bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T04:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4370D383-C50D-481A-A672-1C1298F1F2FA", "internalArchiveId": "4370D383-C50D-481A-A672-1C1298F1F2FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Les ventes de motos \u00e9lectriques peinent \u00e0 d\u00e9coller en Suisse", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MattheSi ; croubali;Luc Barthassat, CE PDC Conseiller d'Etat charg\u00e9 du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture (DETA);David Galeuchet, chef marketing SolarMarkt\r\nIl est difficile de convertir un motard \u00e0 la mobilit\u00e9 verte. Les grosses cylindr\u00e9es font toujours plus d'adeptes dans notre pays mais, en revanche, les ventes de motos \u00e9lectriques ne d\u00e9collent pas. Interview de Luc Barthassat, conseiller d'Etat, en charge de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n* * Les ventes de motos \u00e9lectriques peinent \u00e0 d\u00e9coller en Suisse (INTERCITES 27.10 MOTOS ELECTRIQUES)   8'30\r\n((Difficile de convertir un motard \u00e0 la mobilit\u00e9 verte... Un constat encore confirm\u00e9 ce mois-ci par les chiffres de l'Office suisse du conseil pour deux-roues: les grosses cylindr\u00e9es, de plus de 750 centim\u00e8tres cubes, font toujours plus d'adeptes dans notre pays... En revanche les ventes de motos \u00e9lectriques ne d\u00e9collent pas: il s'en est vendu 108 unit\u00e9s en 2016, soit une quarantaine de plus qu'en 2015... Alors comment expliquer que la demande soit \u00e0 ce point faible? \r\nCe matin, nous avons le plaisir d'accueillir un passionn\u00e9 de moto qui - accessoirement - est aussi conseiller d'Etat, en charge de la mobilit\u00e9... Bonjour Luc Barthassat! Merci d'\u00eatre avec nous depuis notre studio de Gen\u00e8ve...\r\nAvant toute chose Luc Barthassat, je vous propose de partir pour Aarau... Notre journaliste Alain Croubalian s'y est rendu pour tester la Johammer, une moto 100% \u00e9lectrique, au look futuriste... Une moto qui, de l'aveu m\u00eame des vendeurs, ne s\u00e9duit pas grand-monde!\r\nREPORTAGE ALAIN CROUBALIAN\r\n((Elle est \u00e0 la moto, ce que Tesla est \u00e0 la voiture: la Johammer: un engin performant, 100% \u00e9lectrique au look futuriste, oecologique et construit en Europe. Le probl\u00e8me, Alain Croubalian, c'est que personne n'en veut.\r\nCe n'est pas un hasard qu'on ne trouve pas la Johammer dans un magasin de motos. Mais chez un grossiste en batterie photovolta\u00efque, dans la banlieue d'Aarau. Pas vraiment sexy comme location pour le seul point de vente de la premi\u00e8re moto de luxe \u00e9lectrique. Une chose est s\u00fbre: Ce n'est pas une moto.\r\nEn tous cas, cela ne ressemble \u00e0 rien de classique. L'insecte vient imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit quand on voit glisser  sa coquille color\u00e9e le long de l'asphalte, dans un chuintement.\r\nDavid galeuchet est chef du marketing chez Solarmarkt et motard \u00e9lectrique........\r\nL'entreprise e-mobility \u00e0 bad leonsfeld en Autriche a d\u00e9j\u00e0 une trentaine de machine sur les routes, mais ne produit pas encore en s\u00e9rie. Car ce cruiser, qui fais des pointes \u00e0 120 kmh avec 200 km d'autonomie, ne plais \u00e0 personne de particulier. Les motards rejettent totalement le concept.\r\nLe prix est \u00e9videmment un point difficile: il faut compter 27'000 francs ce qui en fait une engin de luxe. Heureusement on n'a pas mauvaise conscience de la laisser croupir au garage: la moto est aussi une batterie \u00e9lectrique de 12 kwh qui vous permet de vous fournir en \u00e9lectricit\u00e9 domestique: la moto se recharge en roulant\r\nImpossible de se prendre pour Dennis Hopper dans Easy Rider. Ni bruit, ni sensations rugueuses. mais un vol .silencieux \u00e0 travers la campagne est une exp\u00e9rience in\u00e9dite.\r\nSi la Johammer ne ressemble en rien \u00e0 une moto. Ce que le concepteur voulait qu'on change de film. L\u00e4 ce serait plut\u00f4t Dune ou Star Wars.- \"reportage alain moto \u00e9lectrique\" dans actu productions, se termine avec musique de \"born to be wild\" ))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103614", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Les ventes de motos \u00e9lectriques peinent \u00e0 d\u00e9coller", "Les ventes de motos \u00e9lectriques peinent \u00e0 d\u00e9coller / JDM_2016-10-27T06:18:00_intercites", "Les ventes de motos \u00e9lectriques peinent \u00e0 d\u00e9coller / JDM_2016-10-27T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Il est difficile de convertir un motard \u00e0 la mobilit\u00e9 vert. Les grosses cylindr\u00e9es font toujours plus d'adeptes dans notre pays, mais en revanche, les ventes de motos \u00e9lectriques ne d\u00e9collent pas. Interview de Luc Barthassat, conseiller d'Etat, en charge de la mobilit\u00e9.", "Il est difficile de convertir un motard \u00e0 la mobilit\u00e9 verte. Les grosses cylindr\u00e9es font toujours plus d'adeptes dans notre pays mais, en revanche, les ventes de motos \u00e9lectriques ne d\u00e9collent pas. Interview de Luc Barthassat, conseiller d'Etat, en charge de la mobilit\u00e9.", "Il est difficile de convertir un motard \u00e0 la mobilit\u00e9 verte. Les grosses cylindr\u00e9es font toujours plus d'adeptes dans notre pays mais, en revanche, les ventes de motos \u00e9lectriques ne d\u00e9collent pas. Interview de Luc Barthassat, conseiller d'Etat, en charge de la mobilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8103632", "ece-8103614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T23:16:47Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOh \u00e0 le Journal du matin Intercit\u00e9s difficile de convertir un motard \u00e0 la mobilit\u00e9 verte constat encore confirm\u00e9 ce mois -ci par les chiffres de l'Office suisse du conseil pour les 2 roues les grosses cylindr\u00e9es, c'est-\u00e0-dire les motos de plus de 750 centim\u00e8tres cube font toujours plus d'adeptes dans notre pays, en revanche, les ventes de motos \u00e9lectriques, elle ne d\u00e9collent pas du tout, il s'en est vendu 108 petites unit\u00e9s en 2016, soit une quarantaine de plus qu'en 2015, alors comment expliquer que la demande soit si faible, ce matin, nous avons le plaisir d'accueillir un un passionn\u00e9 de moto qui, si j'ose dire, accessoirement est aussi conseiller d'\u00c9tat en charge de la mobilit\u00e9 de 50 ans bonjour, Luc Barthassat, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous des n\u00f4tres Studio de de Gen\u00e8ve, conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois, bien s\u00fbr, avant toute chose, Luc Barthassat, je vous propose de partir pour Aarau notre journaliste Alain Croubalian, ancien rendu pour tester la aura Amherst une moto 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique au look futuriste, une moto qui de l'aveu m\u00eame de ses vendeurs ne s\u00e9duit pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [89%] :\r\nCe n'est pas un hasard, qu'on ne trouve pas l\u00e0 il y aura meurt dans un magasin de motos, mais chez un grossiste en batterie photovolta\u00efque dans la banlieue d'art. \r\nPas vraiment sexy comme pour le seul point de vente de la premi\u00e8re moto de luxe \u00e9lectrique, une chose est s\u00fbre, am\u00e8rement ce n'est pas une moto. \r\nL'insecte vient imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit quand on voit glisser sa coquille color\u00e9e, le long de la s'. \r\nDavid Gale chez chef du marketing chez Solar Market et motard \u00e9lectrique montant Suisse elle fait 2500 kilom\u00e8tres par ann\u00e9e, c'est rien, alors, la plupart du temps et les dans la garage et l\u00e0 il va. \r\nPour chauffer et faire la cuisine, la lumi\u00e8re. \r\nEn octobre, vous pourrez \u00eatre autonome avec une batterie comme \u00e7a, les motards rejettent totalement le conseil. \r\nImpossible de se prendre pour Denis Hopper dans Easy Rider Nic bruit mission fassions rugueuses, c'est d'ailleurs la mer ne ressemble \u00e0 rien \u00e0 une moto ce que le concepteur voulait qu'on change de film, l\u00e0 ce serait plut\u00f4t d\u00fb ou non Star Wars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [87%] :\r\nBon tout be wild Steppenwolf, bien s\u00fbr, alors Luc Barthassat on vous retrouve dans le Studio de Gen\u00e8ve ou qu'il est de notori\u00e9t\u00e9 publique et un grand amateur de motos et particuli\u00e8rement de Harley-Davidson pour ne pas la citer quand vous entendez ce bruit, vous vous faites un peu la grimace d'Imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [77%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi, moi, j'ai essay\u00e9 il y a l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le scooter BMV nommer un scooter \u00e9lectrique, donc voil\u00e0 qui a, qui avait qui d'une 400 cm3, c'est vrai que c'est assez sp\u00e9cial \u00e0 conduire, premi\u00e8rement, il y a pas de bruit, il y a pas de y a pas de vibrations dans le temps, on trouve m\u00eame de de donner un petit coup l'le gaz pour voir si c'est le fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [84%] :\r\nTant mieux, non pas de bruit, pas vibrations c'est le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [88%] :\r\nComment, mais je pense que c'est quelque chose qui va d\u00e9marrer tranquillement ce changement aussi de mentalit\u00e9, on voit que c'est plut\u00f4t sur les scooters qu'on \u00e9volue sous ses technologies je pense qu'il faut de l'offre il faut aussi avoir des points de de recharge un petit peu partout et puis l'autonomie du v\u00e9hicule est aussi tr\u00e8s important, parce que la plupart des motards roulent pas plus 3 4000 kilom\u00e8tres par ann\u00e9e, il y en a qui roule \u00e9norm\u00e9ment et je pense que c'est un petit peu \u00e7a qui qui fait d\u00e9faut aujourd'hui, alors peut-\u00eatre envie d'un scout \u00e9lectrique oui mais une moto pour traverser le pays, peut-\u00eatre pas encore mais je pense que les technologies \u00e9voluent et \u00e7a, \u00e7a viendra aussi que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [84%] :\r\nMais le bruit c'est important le bruit quand on est motard est -ce que la ce bruit qui fait totalement d\u00e9faut aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mais n'est pas un aspect r\u00e9dhibitoire pour vous par exemple est -ce que c'est r\u00e9dhibitoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [84%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter une moto qui fait du bruit, oui c'est \u00e7a peut \u00eatre sympa, il faut pas qu'il fasse trop de bruit, non plus, et l\u00e0 aussi on voit qu'un changement de mentalit\u00e9, parce que moi, qui r\u00e9unit tous les clubs de motos r\u00e9guli\u00e8rement dans mon bureau, h\u00e9 bien il y a une charte est en train de se monter justement pour comportement routier, mais aussi le comportement par rapport au bruit, on sent que c'est des choses qui ne passe plus et je pense qu'il a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui assez et des scooters ou des motos \u00e9lectriques soumettront tranquillement, d'ailleurs on va venir comme on est venu avec la voiture libre- service comme on essaie cette venue avec le V\u00e9lib avec le scooter de service, on est en pleine \u00e9tude l\u00e0- dessus avec des choses qui sont, comme \u00e0 Paris avec des scooters \u00e9lectriques et, petit-\u00e0-petit force les gens \u00e0 s'habituer puisse essayer puisse tester bien \u00e7a viendra tranquillement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [88%] :\r\nMais ce n'est pas le discours du politique est tr\u00e8s responsable ailleurs vous parlez des des points sur le permis, bon \u00e7a c'est le syst\u00e8me fran\u00e7ais, mais on comprend bien l'intention mais dans dans votre trip dans votre coeur de motards avec votre cuir sur les \u00e9paules, Luc Barthassat est -ce que vraiment vous auriez envie de conduire une moto une gros une grosse moto \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [82%] :\r\n\u00e9coutez, moi je roule en Harley dans de Vinci et Harley-Davidson sort une \u00e9lectrique, vous aurez des pr\u00e9c\u00e9dentes, oui \u00e7a sort en 2020, 2021, je crois qu'il pr\u00e9voyait peu pr\u00e8s dans cette p\u00e9riode -l\u00e0, mais je crois que c'est des choses qui seront petit-\u00e0-petit, regardez les v\u00e9hicules \u00e9lectriques a trop loin, il y a 10 ans en arri\u00e8re, c'est encore une autopsie aujourd'hui tout le monde cherche \u00e0 acheter, v\u00e9rifier l'on est en train de de aussi trouver des solutions niveau bonus-malus pour pouvoir donner l'envie aux gens de, de, de, de passer de de v\u00e9hicules \u00e0 moteur thermique des v\u00e9hicules moteurs \u00e9lectriques, c'est, je pense qu'il faut mettre en place certaines mesures faut faire de la communication et les constructeurs s'en chargeront, je me fais pas de souci pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [91%] :\r\nDonc une Harley-Davidson \u00e0 moteur \u00e9lectrique, si un jour elle sort vous seriez tent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [83%] :\r\nPourquoi pas oui faudra mod\u00e8le et puis aussi statique et puis, et puis tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [88%] :\r\nEt vous pensez que \u00e7a va prendre, parce que c'est vrai, quand on regarde les chiffres de vente en les cit\u00e9s, on peut leur donner 108 unit\u00e9s en 2016, est ce que \u00e7a va prendre est -ce que le le le la, la, la question du libre- service va peut-\u00eatre justement pousser les gens \u00e0 \u00e0 utiliser ces v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez c'est un tout autre, si vous regardez la voiture un augmenter Rivlin c'est des c'est des centaines voire des milliers de voitures qui se vendent en Europe, il y a des pr\u00e9commandes sur des mod\u00e8les comme Tesla, je pense que les les choses vont \u00e9voluer les gens se rendent bien compte regarder chauffeur taxi \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont presque tous avec des v\u00e9hicules semi- \u00e9lectrique ou \u00e9lectrique, je pense que petit \u00e0 petit, et bien, les choses ont bien appris \u00e0 tout le probl\u00e8me du bruit, alors on aura plus de bruit, mais peut-\u00eatre viendra passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [83%] :\r\nOui, vous \u00eates para\u00eet mais est -ce que le motard n'est pas une race \u00e0 part une sorte d'individualistes, bien plus que l'automobiliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [87%] :\r\nAh, j'ai pass\u00e9 l'individualisme cas les prix d'une certaine libert\u00e9 et puis \u00e7a passe un petit peu partout, \u00e7a c'est vrai, mais je pense que les mentalit\u00e9s changent, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a peut-\u00eatre envie de, de, de motos plus plus puissante parce qu'elles sont tr\u00e8s puissantes au niveau \u00e9lectrique m\u00eame plus puissant qu'il n'y moto moteur thermique l'essayer, c'est quelque chose d'impressionnant, donc il faudra donner l'envie par par d'autres crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [88%] :\r\n\u00e0 Paris au mois d'octobre au d\u00e9but octobre, on a vu les motards bloqu\u00e9 le p\u00e9riph\u00e9rique pour protester contre les restrictions de circulation qui qui les vivres, je parlais des motards individualiste toujours cette image du du monde du motard qui manifestent ces centaines de motards parfois qui qui se r\u00e9unissent pour protester cette image rebelle est -ce qu'elle doit aussi changer ce qu'elle est en train de changer selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [86%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter, disons qu'elle les gens qui roulent en Harley Davidson, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un petit peu les mauvais gar\u00e7ons, aujourd'hui c'est Monsieur Madame Toulemonde pourrait trouver un un, un jardinier, un banquier et c'est vrai qu'en m\u00eame temps bien \u00e7a \u00e0 sa classe un petit peu l'image et puis l'image \u00e9volue maintenant, bon, ben voil\u00e0, encore une fois, les choses se font tranquillement Harley-Davidson AMD, une d\u00e9marche qui est le plus vendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse, en Europe et dans le monde, donc c'est vrai qu'il y a, il y a aussi a un esp\u00e8ce d'esprit de de libert\u00e9 \u00e0 travers ce mod\u00e8le -l\u00e0, il y a le mythe il y a beaucoup d'chose qui font tout \u00e7a et je pense que quand le jour o\u00f9 le mythe se mettra \u00e0 changer un petit peu sa sa mani\u00e8re de fonctionner dans dans dans l'\u00e9volution de ses mod\u00e8les, h\u00e9 bien, les choses se feront naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [88%] :\r\nLes motards justement \u00e0 propos de restriction de circulation, les motards qui circulent \u00e0 gauche \u00e0 droite sur les files de bus, les files de taxis qui d\u00e9passe comme \u00e7a veut que, qu'en pensez -vous est -ce que vous le faites parfois Juba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [86%] :\r\n\u00e0 savoir : \u00e9coutez, on le voit avec tout le monde, hein, on le voit avec les v\u00e9los sur les trottoirs, les motos dans les voies de bus, c'est parce que justement, une des villes les plus compact d'Europe, on est en train de changer tous les feux, on a obtenu des Budgets, on a le projet de loi sur la mobilit\u00e9 et je crois qu'faut trouve sa place, c'est \u00e7a qu'on passer par certains, comme \u00e7a se fait dans d'autres villes, \u00e7a marche tr\u00e8s bien long, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, dans la banlieue de Z\u00fcrich, pourquoi pas l'essayer \u00e0 Gen\u00e8ve et d'ailleurs il y a, il y a des motions qui demandent maintenant je crois que c'est l'UDC qui va demander \u00e0 ce que les bateaux puissent circuler dans les dans les voies de bus, taxi, moi je voulais faire des essais tranquillement c'est \u00e7a va un peu plus vite, tant mieux, donc vous \u00eates pas oppos\u00e9 \u00e0 cette mesure, qui n'ont pas du tout, mais c'est une des mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour mieux une moto qui roule dans une voie de bus qui souvent libre 75 pourcent de de son temps que de des motards qui zigzague \u00e0 taper les r\u00e9troviseurs \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er des des ennuis dans le dans les embouteillages sur les tombes tout ce pour les plus vite qu'en voiture, c'est et \u00e7a je pense que ces ces gens qui sont sur les 2 roues et son parrain du v\u00e9hicule 4 roues et et je pense que \u00e7a l'ISS c'est bien pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [76%] :\r\nBelle conclusion tout-\u00e0-fait progressiste de votre part, vous \u00eates motard amateur et toujours progressiste, on retient aussi c'est la merci beaucoup Luc Barthassat derri\u00e8re des Girondins 20 l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T04:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE90B57A-65F7-4B32-A6DC-86D4CB684E6D", "internalArchiveId": "BE90B57A-65F7-4B32-A6DC-86D4CB684E6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MatterVi \r\nPr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d'automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n* * Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales (FILIPPO LOMBARDI)  Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, Conseiller aux Etats TI PDC....   son portable le ** 65\r\nHeure\r\nJamais elle n'avait connu une telle refonte...la Poste Suisse... 5 \u00e0 600 offices seront supprim\u00e9s d'ici 2020, plus d'un millier d'emplois concern\u00e9s. Sans licenciement dit la direction g\u00e9n\u00e9rale... Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste disparaitre au profit de points de contacts ou d'automates. Les cantons alpins.. les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s... \r\nNous recevons ce matin un Tessinois... le Conseiller aux Etats PDC Filippo Lombardi... bonjour!\r\nVous \u00eates en direct de notre studio de Gen\u00e8ve... merci \u00e0 vous... vous \u00eates le chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales... vous commenterez \u00e9galement l'autre nouvelle venue de Berne hier... la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'initiative qui veut biffer la d\u00e9cision du peuple il y a trois ans, un certain 9 f\u00e9vrier... \r\nPoste\r\n-Mais d'abord... la poste... votre canton pourrait perdre bcp en mati\u00e8re de prestations. Vous allez d\u00e9fendre le maintien des bureaux de postes ?  \r\n-Certains appellent les cantons alpins \u00e0 s'unir pour cr\u00e9\u00e9er une poste intercantonale, l'id\u00e9e vous s\u00e9duit ? (possible faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'itw Cottagnoud) \r\n-C'est une \u00e9volution normale qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier ? il faut transformer la poste ? \r\n-N'emp\u00eache, le sujet est assez \u00e9motionnel... La poste c'est plus qu'un service, elle a une valeur symbolique, certains disent m\u00eame identitaire (pr\u00e9sence sur tout le territoire suisse)... attachement d\u00e9mesur\u00e9 au service public ? \r\n-Il faut d\u00e9passer \u00e7a ? on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose ? \r\n-les syndicats d\u00e9noncent des suppression de prestations du service public au d\u00e9triment des plus fragiles, les automates ce'st vraiment la r\u00e9ponse pour ceux qui n'ont pas fait la transition num\u00e9riques (nos petits vieux quoi!)\r\n-Au fond c'est toujours la m\u00eame question : est-ce que la Poste, enti\u00e8rement en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration, doit vraiment faire du b\u00e9n\u00e9fice ? \r\n-La directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Poste Suzanne Ruoff parlait il y a quelque temps d'entrer en mati\u00e8re sur une baisse de salaire... hier soir dans Forum, elle s'est r\u00e9fugi\u00e9e derri\u00e8re le conseil d'administration (qui est comp\u00e9tent sur la politique salariale du management) pour ne pas r\u00e9pondre, c'est la disparition de tout signe de bonne volont\u00e9? \r\n-Votre coll\u00e8gue de parti, Le conseiller national vaudois Jean-Claude Begl\u00e9, ancien directeur de la Poste disait hier au 19h30 \"oui, la poste a une fonction sociale\", vous \u00eates d'accord ? \r\nSi oui alors pourquoi ne pas d\u00e9fendre davantage le service universel ? \r\nsinon : Alors ne faudrait-il pas s'orienter vers une vaste lib\u00e9ralisation pour \u00eatre comp\u00e9titive ? \r\nRASA \r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 hier l'initiative RASA qui veut biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse vot\u00e9 le 9 f\u00e9v. Il va proposer un contre projet... dont la teneur reste \u00e0 d\u00e9finir... Pour vous ce contre-projet n'est pas une priorit\u00e9 (communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, en copie ci-dessous)... Vous vous distinguez en cela de vos alli\u00e9s qui veulent pr\u00e9server la libre circulation, pourquoi?\r\n\"Nous restons persuad\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une clause de sauvegarde pour la mise en oeuvre. Nous sommes d'avis que la Suisse doit avoir la possibilit\u00e9 de limiter temporairement au moyen d'une clause de sauvegarde l'immigration dans certaines r\u00e9gions et certaines professions\"\r\n-Filippo Lombardi... qu'est.ce qui s'est pass\u00e9 avec le PDC.... vous \u00e9tiez aux c\u00f4t\u00e9s du PBD qui voulait inscrire dans la constitution les accords bilat\u00e9raux... maintenant vous d\u00e9fendez bec et ongles l'application de l'initiative du 9 fev... vous voulez durcir la version light. Vous vous \u00eates rang\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC ?!\r\n-Mais durcir la solution du National, cela veut dire quoi? Etre pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 la libre circulation, si la CH ne parvient pas \u00e0 convaincre Bruxelles?\r\n-> Et ce sans passer par un nouveau vote?\r\n-> N'y aurait-il pas l\u00e0 aussi un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie? Le peuple l'a approuv\u00e9e \u00e0 plusieur reprise cette libre circulation...\r\n-Mais ce contre-projet, ce pourrait justement \u00eatre l'occasion de poser clairement la question au peuple, de choisir s'il veut co\u00fbte que co\u00fbte des contingents et renoncer du m\u00eame coup \u00e0 la libre circulation... (ou l'inverse: veut-il maintenir la libre circulation et renoncer aux contingents qu'il a inscrit dans la CST)\r\n-Poser une telle \u00e9quation, ce serait plus honn\u00eate que l'imbroglio actuel pour tenter de mettre en oeuvre l'article 121a... 3 ans que l'on essaie en vain, non?\r\n-Filippo Lombardi... de vous \u00e0 moi ;) comment en est on arriv\u00e9 l\u00e0 ?! 3 ans sans aucune solution ! on en perd notre latin...  Est-ce que justement ce n'est pas une bonne chose de revoter sur le sujet  ? \r\n2E PILIER (VIA LA PRESSE)\r\n-Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc abaiss\u00e9 encore une fois le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal sur le 2e pilier (r\u00e9duit \u00e0 1%). La faiblesse des rendements sur les march\u00e9s menace-t-elle directement nos retraites?\r\n-Est-ce que cela ne d\u00e9montre pas une certaine fragilit\u00e9 du 2e pilier, du syst\u00e8me par capitalisation?\r\n-Vous allez plus que jamais vous battre pour que la baisse programm\u00e9e des rentes du 2e pilier soit notamment compens\u00e9e par une hause des rentes AVS? Le PDC s'est engag\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 du PS pour une hausse de 70 francs de la rente AVS (et pour une am\u00e9lioration de la rente des couples), vous allez tenir cette ligne jusqu'au bout?\r\n-Vous restez optimiste pour \"pr\u00e9voyance 2020\", la r\u00e9forme des retraites d'Alain Berset? Le conseil des Etats pourra raisonner ses coll\u00e8gues du National et \u00e9viter que tout ce travail passe \u00e0 la trappe au Parlement ou devant le peuple?\r\n7h51\r\nEGALITE SALARIALE (VIA LA PRESSE) NZZ SANDRA\r\n-Vous \u00eates fondamentalement pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale ? ;))))\r\n-> mais qu'\u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 faire pour concr\u00e9tiser ce principe?\r\n-Convaincu par exemple par le projet pr\u00e9sent\u00e9 par MMe Sommaruga ?\r\n-> la pression sur les entreprises n'est-elle pas tr\u00e8s tr\u00e8s molle? Trop molle? \r\n-Est-ce qu'il n'est pas temps d'\u00eatre contraignant ?\r\n-> le rapport annuel du WEF sur le rapport homme femme publi\u00e9 hier esp\u00e8re une concr\u00e9tisation de la parit\u00e9 dans 170 ans dans le monde, ce rythme vous convient", "durationSec": 1258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8121798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Filippo Lombardi", "Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / JDM_2016-10-27T07:37:00_l-invite-du-journal", "Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / JDM_2016-10-27T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d\u2019automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales s'exprime sur l'annonce de la suppression de pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse d'ici 2020.", "Pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d\u2019automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d\u2019automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-8103643", "ece-8103624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:15Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl y a 7 heures 38, jamais elle n'avait connu une telle refonte la Poste Suisse 5 \u00e0 600 offices seront donc supprim\u00e9s d'ici 2020, plus d'un millier d'emplois concern\u00e9s sans licenciement, a priori, dit la direction g\u00e9n\u00e9rale, reste \u00e0 savoir quelles sont les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou m\u00eame d'automates, les cantons alpins, les r\u00e9gions dites p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s, ce matin, nous recevons un Tessinois, le conseiller aux \u00c9tats PDC Filippo Lombardi bonjour bonjour et merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, non pas au Tessin, ce matin, vous \u00eates en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales vous comme entrer \u00e9galement il y a pas mal de sujets \u00e0 vous soumettre Filippo Lombardi, ce matin, vous commentez aussi volontiers le l'autre nouvelle venue de Berne hier, c'est-\u00e0-dire la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'initiative, qui veut biffer la d\u00e9cision du peuple, il y a 3 ans, un certain 9 f\u00e9vrier 2014, cette initiative Rasa et puis on parlera aussi d'\u00e9galit\u00e9 salariale d'abord la Poste Filippo Lombardi, vous \u00eates Tessinois \u00e9videmment toujours tr\u00e8s concern\u00e9 tant repr\u00e9sentant d'un canton dit p\u00e9riph\u00e9riques est -ce que vous allez d\u00e9fendre vous et et le PDC peut-\u00eatre le maintien de ces bureaux de poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nMais on a une loi qui nous dit que que doit offrir l\u00e0 parce qu'on service de base Braunschweig sort groupe et et et c'est tr\u00e8s \u00eatre \u00e0 respecter la Poste doit respecter mais, dans ce cadre -l\u00e0, \u00e9videmment, une libert\u00e9 d'entreprise, cette libert\u00e9 d'entreprise, d'apr\u00e8s moi elle utilise pas mal parce que la proposition qu'elle nous faire qu'elle fait maintenant peuple suisse, c'est tout d'abord, en consultation avec les cantons et les communes et la population, avec une information qui n'existait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quoi, une nouvelle approche qu'elle prend, et par ailleurs d'augmenter le nombre de points de de de desserte de 3700 \u00e0 4000 10 ans d'ici l'an 2000 Pascal automatiquement une augmentation dans cette augmentation il y aura \u00e9videmment une restructuration moins d'offices postaux traditionnels plus de collaboration avec les partenaires des agences postales chez des partenaires qui marche bien, qui a donn\u00e9 satisfaction jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [84%] :\r\nOui, c'est un automates pour une personne \u00e2g\u00e9e prenant cette exemple est vraiment une bonne r\u00e9ponse selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [83%] :\r\nAlors il faut faire l'analyse des besoins exactement, par exemple, l'une des choses int\u00e9ressantes que j'ai relev\u00e9 dans la promotion de la posti\u00e8re, c'est que ces points de, de, de, de, de, de coop\u00e9ration, ces agences postales pourrait \u00eatre dor\u00e9navant situ\u00e9e dans les, dans les maisons de retraite, par exemple, c'est, c'est \u00e9videmment la service justement \u00e0 des un des personnes plus \u00e2g\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es avec des automates, mais un point de desserte s\u00e9rie par une personne qu'elle soit, l'employ\u00e9 de la r\u00e9ception de la maison de retraite plut\u00f4t que celle du magasin d'en face, h\u00e9 bien, c'est un point qui est ouvert toute la journ\u00e9e, le double des heures que s'est ouvert normalement un bureau de poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nOui, donc vous avez pas boomrang brandir le Bouclier ou le glaive, on vous sent plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 mener le combat, vous dites la Poste utilise correctement sa marge de manoeuvre d'entreprises dans le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [91%] :\r\nAlors on va, on va la mettre \u00e0 la preuve \u00e9videmment ces prochains mois, elle a assur\u00e9 qu'elle allait qu'elle est en train d\u00e9j\u00e0 de consulter les cantons qu'elle va consulter les communes qu'elle va faire un plan du r\u00e9seau en nous disant, une fois pour toutes quels sont les bureaux qui ne seront pas touch\u00e9s \u00e0 l'avenir, pas \u00e7a aussi c'est une s\u00e9curit\u00e9, qu'il est bon de savoir quels sont ceux qui ne seront pas mis en question, on le saura, et puis pour le reste, \u00e7a c'est une consultation des communes des cantons et des soir\u00e9es d'information avec la population, je crois que c'est un effort qu'elle n'avait pas fait dans le pass\u00e9, je trouve que c'est \u00e0 saluer plut\u00f4t positivement, puis \u00e9videmment la mesurera aux r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [89%] :\r\nOui, et certains vous l'avez peut-\u00eatre entendu appelle les cantons alpins, dont vous \u00eates \u00e0 s'unir pour cr\u00e9er une poste intercantonale est -ce que \u00e7a c'est une id\u00e9e qui vous s\u00e9duirait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [85%] :\r\nAlors ce en soit th\u00e9oriquement possible juridiquement on il y a un mandat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [85%] :\r\nDe service public, une concession qui est donn\u00e9 \u00e0 la poste, on peut s'imaginer d'avoir une Poste alternative c'est bien des services postaux priv\u00e9s d'ailleurs qui ont de temps en temps essayer de prendre quelques miettes \u00e0 la Poste pour pour faire un pour en faire un commerce rentable, \u00e7a n'a pas v\u00e9ritablement march\u00e9 sauf quelques exceptions dans des niches et je vois pas comment les cantons pourraient s'en tirer mieux que la Poste il faut il faut quand m\u00eame se rendent compte que cette poste qui est souvent critiqu\u00e9e, c'est quand m\u00eame une entreprise qui marche bien en Suisse, il suffit de regarder en dehors de nos fronti\u00e8res, je crois que le service postal nous est envi\u00e9e de tous c\u00f4t\u00e9s et, contrairement aux autres pays, ce n'est pas j'ai entreprise d\u00e9ficitaire, mais ce n'est, c'est une entreprise qui arrive encore \u00e0 d\u00e9gager du b\u00e9n\u00e9fice pour la Conf\u00e9d\u00e9ration donc pour les contribuables qui a assaini sa caisse de retraite, par exemple, sans demander les milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme d'autres, il faut encore se rendre compte d'une chose : les les cl\u00e9s, c'est les citoyens c'est les consommateurs qui sont en train de changer d'habitudes depuis l'an 2000, on dit on en l'la poste a le trafic postal Lettre a diminu\u00e9 de 60 pourcent les les paquets de 40 pourcent les les paiements virements faits \u00e0 la poste aussi de 40 pourcent les les gens choisissent d'autres moyens pour communiquer et il faut bien que la Poste plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nLa question de fond et on l'a soulev\u00e9 un peu est -ce que la Poste qui est enti\u00e8rement aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit vraiment faire du b\u00e9n\u00e9fice Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a se discute, mais une entreprise saine, m\u00eame si elle appartient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration se doit de faire du b\u00e9n\u00e9fice pour pouvoir r\u00e9investir dans sa restructuration c'est nouvellement pour \u00eatre toujours \u00e0 la page, moi je trouve que justement, bon, je suis peut-\u00eatre un peu marqu\u00e9 parce que si je passe la fronti\u00e8re moi j'arrive en Italie et je peux vous dire que le service postal, c'est alors s'mise non seulement la Poste italienne fait des pertes, terrifiante, mais le service est en-dessous de tout, donc je crois qu'on a l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une Poste qui fonctionne bien en Suisse et qui fait des fils qui arrivent \u00e0 faire des b\u00e9n\u00e9fices, j'ai dit et la CENI des centaines de millions par ann\u00e9e sa sa caisse de, de, de retraite et elle r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9investir dans son renouvellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [90%] :\r\nAlors au l'autre gros sujet du jour, du jour de l'ann\u00e9e, voire m\u00eame d'un peu plus et c'est Rasa un conseil f\u00e9d\u00e9ral Filippo Lombardi a rejet\u00e9 hier cette initiative qui veut biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse accept\u00e9 il y a bient\u00f4t 3 ans par le peuple suisse, il va proposer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un contre- projet dont la teneur reste \u00e0 d\u00e9finir, on ne conna\u00eet rien de ce contre- projet \u00e0 \u00e0 Gaza pour vous et vous le dites -le le PDC a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour vous ce contre- projet \u00e0 Gaza n'est pas une priorit\u00e9, vous, vous vous distinguez en cela vos alli\u00e9s du centre, qui veulent pr\u00e9server la libre- circulation, vous ne voulez plus pr\u00e9server la libre- circulation \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [88%] :\r\nCe qu'il faut pas m\u00e9langer les cartes et je crois que le grand substantiellement bien r\u00e9agi, il a annonc\u00e9 un contre projet sans encore nous dire qu'est ce qu'il veut y mettre dedans, il le pr\u00e9sentera dans 6 mois, le Parlement ras loisir d'en discuter, c'est un autre d\u00e9bat, nous avons un r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat d'une votation populaire du 9 f\u00e9vrier 2014 qui est \u00e0 mettre en oeuvre d'ici le 9 f\u00e9vrier 2017, c'est \u00e7a qu'on a, \u00e7a c'est vraiment le mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [87%] :\r\nBah, c'est celui de la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [89%] :\r\nOui, d'accord, mais il y a eu un vote populaire, il faut le respecter, c'est la volont\u00e9 en tout cas de notre parti et on essaye de le faire sans faire trop de mal \u00e0 cette libre circulation, c'est bien ce qu'on a fait au Conseil national, enfin au Conseil des \u00c9tats, on sera chez nous, au moins sur la m\u00eame ligne, avec des nuances, mais on va appliquer cette article sans violer, \u00e0 notre avis, l'accord sur la libre circulation, maintenant si on veut remettre en discussion \u00e0 l'article 121 \u00e0 de la Constitution, h\u00e9 bien le peuple se prononcera d'ici quelques ann\u00e9es, mais entre- temps, il faut appliquer ce qu'on a accept\u00e9 en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [88%] :\r\nAlors, je cite le communiqu\u00e9 du PDC et nous restons persuad\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une clause de sauvegarde pour la mise en oeuvre, Filippo Lombardi et j'ai envie de vous demander : mais qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, que le PDC, vous \u00e9tiez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du PBD il y a quelque temps, qui voulait inscrire dans la constitution les accords bilat\u00e9raux, maintenant vous d\u00e9fendez bec et ongles, et vous le faites encore ce matin, l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, vous vous \u00eates un peu en train de vous ranger aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC la pragmatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [86%] :\r\n\u00e9coutez, on a toujours dit que la et d\u00e8s le 14 d\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, on a dit, mais il y a une d\u00e9cision populaire, elle ne nous pla\u00eet pas, c'est parce qu'on avait soutenu, mais il faut l'appliquer, je crois que c'est une question de, de, de, de juste application des, des, des principes d'Ennahda de droit et d'une d\u00e9mocratie directe que la Suisse, le conna\u00eet \u00e7a, on a toujours dit : maintenant, on essaie de l'appliquer un nous donnons le maximum de garanties au au au au aux indig\u00e8nes, comme on appelle \u00e7a une jolie formule au au 0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [90%] :\r\nTravailleurs indig\u00e8nes sur le march\u00e9 du travail, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de la clause de de de sauvegarde 100 bless\u00e9s sans sans violer l'accord de libre circulation, on va y arriver, vont arriver, je sais pas moi j'ai l'impression que, oui, mais c'est travail doit \u00eatre termin\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, donc \u00e0 la session d'hiver Deschamps f\u00e9d\u00e9rales, il faut conclure ce travail puisque le peuple nous a dit : vous le faites en 3 ans apr\u00e8s, rien n'interdit d'\u00eatre plus malin et de se dire on va r\u00e9\u00e9crire cet article 121 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [87%] :\r\nPari risqu\u00e9 Filippo Lombardi pari risqu\u00e9 quand m\u00eame ouais pourquoi pas et ce qui est mal si est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 la libre- circulation si la la Suisse ne parvient pas \u00e0 convaincre Bruxelles par exemple d'ici, d'ici quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [86%] :\r\nOui, mais c'est pas \u00e0 nous de convaincre Bruxelles c'est \u00e0 Bruxelles, qui devra \u00e9ventuellement faire la preuve que nous avons viol\u00e9 cet accord, nous avons vot\u00e9 oui nous les Suisses, nous les Suisses, c'est nous qui avons vot\u00e9, c'est \u00e0 nous aussi d'aller convaincre Bruxelles ce n'est pas le vote qui le vieux, le vote ne viole aucun accord international, c'est la loi d'application et c'est les premi\u00e8res d\u00e9cisions qui seront \u00e9ventuellement rendues par des offices de travail du travail par les cantons, c'est la \u00e9ventuellement qu'il y aura violation, c'est l\u00e0 qu'un citoyen communautaire qui n'aurait pas trouv\u00e9 son prix n'a pas re\u00e7u son son emploi en Suisse pourrait recourir et c'est l\u00e0 qu'on aura des cas concrets sur lesquels il faudra se pencher, mais le fait que le peuple est vot\u00e9e une chose en soi n'a encore violer aucun n'accord internationaux par des d\u00e9c\u00e8s l'application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [82%] :\r\nAbsolument, et l\u00e0 je vous avez parfaitement raison : on parle de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie au fond philosophiquement c'est vrai que si on respecte pas la volont\u00e9 du peuple, il ne f\u00e9vrier 2014 il y a d\u00e9ni d\u00e9mocratie mais ce qui a pas aussi des milliers d\u00e9ni d\u00e9mocratie si on entre, si si, on ne peut plus appliqu\u00e9es la libre- circulation, qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par par le peuple suisse, c'est, c'est un peu de gr\u00e9vistes d\u00e9mocratie l\u00e0 qui se qui se t\u00e9lescopent non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [82%] :\r\nAbsolument, c'est d'ailleurs ce que je r\u00e9ponds \u00e0 mes coll\u00e8gues, je jour ou de la Ligue, vous, vous pouvez imaginer qu'au Tessin, celle de mon discours, il est, il est plut\u00f4t critique et d'un autre, de notre c\u00f4t\u00e9, c'est ce que je r\u00e9ponds au au fana du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [88%] :\r\n\u00e9coutez le peuple a quand m\u00eame aussi voter plusieurs fois sur la libre circulation il accepter, m\u00eame avec des majorit\u00e9s plus ample que l'initiative confuse contre l'immigration de masse, il faut tenir compte de \u00e7a aussi, et c'est bien la page du Parlement face, nous n'avons pas une cour constitutionnelle qui va dire quelle est la juste d\u00e9cision que la d\u00e9cision qui prime, donc \u00e7a commence vraiment et c'est au parlement de faire la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre ce que le peuple a vot\u00e9, quand il a accept\u00e9 la libre circulation est ce que le peuple a voulu dire en acceptant l'initiative du 9 f\u00e9vrier le Parlement doit faire cette pes\u00e9e, int\u00e9r\u00eats, ce qui m'est en train de faire au niveau de la loi d'application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [86%] :\r\nEst -ce que Rasa permettrait pas, justement, vous dites : c'est pas une priorit\u00e9 de de clarifier tout \u00e7a, ce serait plus honn\u00eate que l'esp\u00e8ce d'imbroglio actuel ou tout le monde essaie de trouver une solution parce que, au fond, Rasa, ce serait pas \u00e7a permettraient pas de clarifier les choses une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [86%] :\r\nOui, oui, on on rase gratis, moi, c'est pour demain, alors que Gaza on on risque, on risque de se, comment dire, de, de, de se mettre le doigt dans l'oeil, assez, assez lourdement, parce que si le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:13) [87%] :\r\nEt j'ai l'impression que le peuple ne go\u00fbte pas cette esp\u00e8ce de remise en question d'une d\u00e9cision qu'il a prise la fin fois qu'on qu'on fait dans l'histoire de la modernit\u00e9, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la vie, circulation, on entendait -on dans les sondages, d'accord, mais si vous allez refaire voter le peuple sur le m\u00eame texte en disant : tu as mal vot\u00e9 maintenant tu va corriger \u00e7a doit corriger ta copie, moi j'ai assez peur, peut-\u00eatre en Romandie, hein, mais dans le reste de la sous- laissant Suisse allemande et au Tessin, vous aurez est plut\u00f4t une r\u00e9action n\u00e9gative parce que le peuple va dire on, on, on fait quand m\u00eame pas revoter une 2\u00e8me fois sur une chose qu'on a d\u00e9cid\u00e9, donc c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 l'exercice Rasa est tr\u00e8s risqu\u00e9 maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'apr\u00e8s moi, il a, il a choisi la voie du milieu, il a dit : pas de Gaza, mais on va travailler sur un contre- projet, mais \u00e7a viendra apr\u00e8s la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier moi \u00e7a cette cette strat\u00e9gie me va bien mais, jeudi, en cons\u00e9quence de quoi le contre- projet n'est pas prioritaire : aujourd'hui, priorit\u00e9 \u00e0 ce que ce qu'on va faire au mois de d\u00e9cembre, puisqu'on va terminer aux Chambres la discussion sur l'application du 9 f\u00e9vrier et apr\u00e8s dans un an, dans 2 ans, on pourra voir s'il est n\u00e9cessaire de modifier l'article 100. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [84%] :\r\nVous mettriez quoi dans ce contre- projet a priori vous faudrait -il dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:26) [87%] :\r\nAlors la chose se il y a quelques professeurs de droit qui se sont exprim\u00e9 l\u00e0- dessus, je partage leur avis, une chose qui est tr\u00e8s certainement me d\u00e9range dans l'article 121 c'est pas le article lui- m\u00eame, c'est la disposition transitoire avec la date butoir des 3 ans \u00e7a je crois que c'est c'\u00e9tait faux, absolument de mettre dans la Constitution un d\u00e9lai pour n\u00e9gocier avec nos partenaires tiers c'est la c'est c'est le leb.a-ba de la tactique d'un des gosses si on va pas commencer \u00e0 discuter avec quelqu'un en lui disant : moi, je suis press\u00e9, il faut qu'on d\u00e9cide d'ici l\u00e0, sinon, sinon quoi mais l'autre, il regarde, il attend et c'est ce qui c'est ce que l'Union europ\u00e9enne a fait d'ailleurs avec la Suisse est -ce ans entre en ouvrant m\u00eame pas les discussions pendant pendant presque 2 ans, le crat\u00e8re voil\u00e0, oui, oui, donc pas de date de traces tr\u00e8s certainement, je crois qu'il faudrait enlever les mots contingents parce que c'est le c'est le le concept m\u00eame de contingents qui heurte toute la philosophie de l'Union europ\u00e9enne et puis l\u00e0- dessus, il faut ensuite travailler comment est -ce qu'on pourrait imaginer une clause de son organe qui ne soit pas un contingent mais un m\u00e9canisme tels que le professeur imbu nous a propos\u00e9 le canton du Tessin, puis la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux ont soutenu et c'est pour le moment encore un petit peu fluide, mais on aurait le temps avec le contre- projet de d'affiner ce m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [88%] :\r\nFilippo Lombardi quelques autres sujets d'importance, via la presse, la baisse du taux minimal de la pr\u00e9voyance professionnelle de1,25 \u00e0 1 pourcent salaire salaire techniques mais \u00e7a ne l'a pas, \u00e7a n'est pas c'est extr\u00eamement concernant d\u00e9cid\u00e9e elle aussi par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral beaucoup d'actualit\u00e9 bernois \u00e7a relance le d\u00e9bat sur l'avenir du 2\u00e8me, pilier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [89%] :\r\nTrop oui, c'est-\u00e0-dire dans le temps, les organisations syndicales travaillent et Union syndicale suisse r\u00e9clament des compensations pour les futurs retrait\u00e9s via l'AVS, car cette baisse refl\u00e8te la crise profonde que traverse le 2\u00e8me pilier du c\u00f4t\u00e9 des institutions de pr\u00e9voyance, on juge au contraire cette adaptation in\u00e9vitable et pr\u00e9visible, une d\u00e9cision justifi\u00e9e pourtant, note le temps la performance d'ensemble des caisses de pension n'est pas catastrophique jusqu'ici en 2016 les proche de 3 pourcent et et le quotidien de se questionner, n'est -on pas toujours trop pessimiste au sujet des rendements des institutions de pr\u00e9voyance, la r\u00e9ponse c'est Jean R\u00e9my Roulet qui la donne, pr\u00e9sident de l'Association suisse des institutions de pr\u00e9voyance, c'est toujours une erreur, dit -il, de juger la situation des caisses, on se basant sur une seule ann\u00e9e, ce qu'il dit en substance ce qu'elles sont solides, c'est qu'est -ce que le syst\u00e8me n'arrivent pas au bout, comme le disait pourtant les partisans de l'initiative AVS Plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [91%] :\r\nVous allez plus que jamais vos ma\u00eetres vous battre Filippo Lombardi pour que la baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier soit compens\u00e9e notamment par une hausse des des rentes AVS le le PDC qui s'\u00e9tait engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s du PS pour une hausse de 70 francs de la rente AVS vous allez aller jusqu'au bout dans ce combat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [86%] :\r\nAbsolument, absolument, c'est ce qu'on va faire au Conseil des \u00c9tats, on va maintenir notre position, mais je crois que cette d\u00e9cision tombe \u00e0 pic parce qu'elle d\u00e9montre bien que la solution des \u00c9tats et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en partie, mais les \u00c9tats ont fait mieux que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et juste et la condition est l\u00e0 et la solution du Conseil national est fausse dans la pr\u00e9voyance 2020 qu'est -ce que quelle est la diff\u00e9rence, le Conseil des \u00c9tats, donc le probl\u00e8me qu'on sait, c'est l'abaissement il faut abaisser le taux de conversion de 6 75 \u00e0 6 pourcent \u00e7a \u00e7a veut dire combien de de 2 pourcent au au moment o\u00f9 on va \u00e0 la retraite, on va pouvoir recevoir en pouvoir tirer chaque ann\u00e9e de son capital de pr\u00e9voyance comme la population vieillit, on sait que ce ce taux doit \u00eatre abaiss\u00e9e, alors il faut compenser cela par \u00e7a c'est v\u00e9ritablement de l'argent qui va manquer et la solution la meilleure, celle que ceux et celles que les \u00c9tats proposent, je suis l\u00e0, d'accord avec les syndicats, c'est dans l'AVS donc dans le 1er pilier parce que l\u00e0, on peut assez facilement augmente, c'est un c'est toujours il faut financer \u00e7a aussi, mais on peut trouver les 2 milliards de plus pour augmenter les rentes AVS, c'est donc la compensation, tandis que la solution du Conseil national qui nous dit vous allez compenser cela dans les m\u00e9canismes de pr\u00e9voyance du 2\u00e8me, pilier elle est et elle fait fausse route puisque justement on voit que les march\u00e9s des capitaux sont donc de se restreignent, disons que les les maladies, les que jamais oui ce se rapetisse et donc pour compenser un manque dans la capitalisation, il faudrait mettre Intel Capital suppl\u00e9mentaire que, \u00e9videmment, \u00e7a va co\u00fbter beaucoup plus cher, donc vous allez sur le PS l\u00e0 et vous le vous le confirmer, le mariage, c'est le PS qui suit le PDC oui comme compl\u00e8tement ici, on dit : on va vous allez travailler ensemble mais le le l\u00e9giste combat mais je rappellerai encore que c'est pass\u00e9 aux \u00c9tats avec une large majorit\u00e9 aussi avec un certain nombre de radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [87%] :\r\nAutre sujet, \u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femmes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore mon Dieu il y a beaucoup, d\u00e9cision fait fausse route, \u00e7a c'est un commentaire Sandra lire dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:13) [87%] :\r\nOui, toutes soci\u00e9t\u00e9s de plus de 50 ans employ\u00e9 doit faire analyser ces salaires par des experts externes 7 ans que la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 et surveill\u00e9 par l'\u00c9tat, alors qu'on ne cesse de parler d'un all\u00e9gement de la vie des entreprises devront s'amuser entre guillemets avec de nouvelles obligations de justificatifs hautement bureaucratique selon l'\u00e9ditorialiste de la NZZ c'est un signal qui ne va pas favoriser les employ\u00e9es mais nuire \u00e0 la place suisse alors qu'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste exige ce genre de choses \u00e7a n'\u00e9tonnera personne, par contre, que dans un coll\u00e8ge soi-disant bourgeois, une mesure aussi \u00e9tatique trouve une majorit\u00e9 \u00e7a \u00e7a allait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:49) [84%] :\r\nVous \u00eates \u00e9videmment fondamentalement pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on vous pose m\u00eame pas la question, Filippo Lombardi et que vous convaincu par le projet de Madame Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:57) [81%] :\r\nOui, mais j'ai Free remarquer qu'on a, alors on a un imp\u00e9ratif constitutionnel, l\u00e0 aussi, et on est en train de respecter, donc il faut faire des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:05) [79%] :\r\nPas concret vers le respect d'que la constitution des imp\u00f4ts, \u00e7a va assez loin, ce projet, faut aller plus loin encore pour lancer les caveaux des plus les syndicats voulaient plus voulait voulait voulait des, des, des amendes, voil\u00e0 une sanction qu'on n'est pas oui, voil\u00e0 ce qu'il faut aller jusque -l\u00e0, alors moi je pense qu'on peut faire une phase comme la propose Madame Sommaruga Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on verra dans quelques ann\u00e9es, si c'est ce m\u00e9canisme disons d'auto- r\u00e9gulation plus ou moins sans sanction, on va suffire ou il sera n\u00e9cessaire d'introduire des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:37) [91%] :\r\nAlors dernier sujet c'est : on en parlait hier matin sur cette antenne, avec Ludovic Rocchi qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate, c'est la d\u00e9mission d'un procureur f\u00e9d\u00e9ral qui ravive la pol\u00e9mique autour du chef du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Val\u00e9rie Drou, Michael Lauber, 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sont all\u00e9es recueillir quelques r\u00e9actions \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:52) [89%] :\r\nOui, les r\u00e9actions et \u00e0 gauche, le conseiller aux \u00c9tats socialistes neuch\u00e2telois, Didier Berberat, membre de la commission judiciaire qui \u00e9lit le procureur g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame s'il appr\u00e9cie le travail de Michael Lauber, du point de vue judiciaire le Neuch\u00e2telois dit s'inqui\u00e9ter en peu mal comprendre les baisses de salaire que lui reprochent les collaborateurs qui le quittent, il faut que la lumi\u00e8re soit faite rapidement sur ces bisbilles au PLR, son coll\u00e8gue de commissions Le Genevois Christian L\u00fcscher pense qu'au contraire le par, le monde a aucune raison de prononcer des critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur La Aubert, l'autorit\u00e9 de surveillance fait tr\u00e8s bien son travail, enfin, l'UDC Genevois Yves Nidegger se situe entre les 2 \u00c9glises, les quotidiens, il y a beaucoup de signaux d'alarme, mais laissons l'autorit\u00e9 de surveillance faire son oeuvre et de rappeler : nous avons vot\u00e9 une r\u00e9forme qui donne son ind\u00e9pendance au minist\u00e8re public pour la gestion administrative, h\u00e9 bien il en fait usage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:44) [88%] :\r\nFaut -il s'inqui\u00e9ter au plus \u00e0 l'arm\u00e9e de ce qui se passe au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous la houlette de Monsieur Lambert le fait de vous Monsieur Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:52) [86%] :\r\nJe ne m'inqui\u00e8te pas, je constate que cette autorit\u00e9 tout tout tout le syst\u00e8me p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral peine \u00e0 se mettre en en place, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il y a des discussions qu'il y a des critiques, il y a les changements qu'il y a des non- r\u00e9\u00e9lection de procureur g\u00e9n\u00e9ral etc, on a vu tout \u00e7a, c'est pas habituel en Suisse mais donc je crois que le syst\u00e8me peine \u00e0 trouver exactement son \u00e9quilibre \u00e0 des enqu\u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s lourde qui se font, qui co\u00fbte tr\u00e8s certainement beaucoup aux contribuables syst\u00e8me j'ai pas vu un homme en fait souvent, alors j'ai convalescent au syst\u00e8me, le syst\u00e8me n'a pas encore v\u00e9ritablement trouver son \u00e9quilibre, il faut travailler, c'est les institutions mettent mais mettent du temps aussi l'institution du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et tout ce que \u00e7a va repr\u00e9senter c'est un cet homme mais l'ouvrage n'est pas termin\u00e9e, voil\u00e0, donc je m'inqui\u00e8te pas pour l'homme, l'accord, la personne, mais pour le travail qu'on a encore fait le gouvernement et parlement pour affiner ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:50) [90%] :\r\nPistes de r\u00e9flexion int\u00e9ressante, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve Filippo Lombardi, je vous en prie, bonne journ\u00e9e, excellente journ\u00e9e \u00e0 vos bonjour Patrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T07:48:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "Conseiller aux Etats, pdt du groupe PDC aux chambres  - PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}