{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=175&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=200&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=150&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "asset-1547746", "internalArchiveId": "AA1610547827", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat pour le 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les candidats au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois, \u00e9lection agend\u00e9e pour le 06.11.2016.", "durationSec": 3599, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8097164", "imageURL": "http://www.rts.ch/8097157.image", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales", "Canton de Fribourg", "D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises", "Elections cantonales", "Canton de Fribourg"], "alternativeSummary": ["Canton de Fribourg\n- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises", "Canton de Fribourg\n- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises"], "variantIds": ["ece-7997058", "ece-7997060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T09:21:52Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T20:21:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907849923", "summary": "Berne-ville, Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Plateau : d\u00e9bat entre Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois sortant et candidat PDC, Jean-Pierre Siggen, conseiller d'Etat fribourgeois sortant et candidat PDC, Peter Wuetrhich, candidat PLR au Conseil d'Etat fribourgeois, Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise sortante et candidate PS, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, candidat PS au Conseil d'Etat fribourgeois, Bernadette Maeder-Bruehlart, candidate Parti chr\u00e9tien-social (PCS) au Conseil d'Etat fribourgeois.\nCandidats r\u00e9pondant \u00e0 questions ponctuelles sous forme de quizz.", "id": "1850413", "visualThemes": ["CANDIDAT", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["GODEL, GEORGES", "SIGGEN, JEAN-PIERRE", "DEMIERRE, ANNE-CLAUDE", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849926", "summary": "Fribourg : itw successives Jessica Goodwin, candidate Parti des artistes au Conseil d'Etat, Claudio Rugo, candidat Parti des artistes, In\u00e8s Bernhard, candidate Les Vert'Lib\u00e9raux.", "id": "1850416", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849927", "summary": "Berne-ville, Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Plateau : d\u00e9bat entre Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat sortante et candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil d'Etat fribourgeois, St\u00e9phane Peiry, candidat UDC au Conseil d'Etat, Olivier Curty, candidat PDC au Conseil d'Etat, Maurice Ropraz, conseiller d'Etat sortant et candidat PLR, Ursula Schneider-Schuettel, candidate PS au Conseil d'Etat.\nCandidats r\u00e9pondant \u00e0 questions ponctuelles sous la forme de quizz.", "id": "1850417", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["GARNIER, MARIE", "ROPRAZ, MAURICE"]}], "program": {"href": "/programs/471", "id": "471", "name": "Elections cantonales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672817", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT027764", "position": "1"}}, {"id": "1672743", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027757", "position": "1"}}, {"id": "1671216", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027554", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-73FA4987-A366-42A0-9549-89F57C93192A", "internalArchiveId": "73FA4987-A366-42A0-9549-89F57C93192A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais renouvelle ses ex\u00e9cutifs communaux", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : HaltinNa \r\nLes citoyens valaisans de quelque 130 communes sont appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs ex\u00e9cutifs communaux. Des \u00e9lections qui auront valeur de test avant le scrutin cantonal de mars.\r\n\r\n* * Le Valais renouvelle ses ex\u00e9cutifs communaux 12h30: \u00e9lections VS\r\nRetour en Suisse.... pour se rendre en Valais, o\u00f9 les citoyens renouvellent aujourd'hui leurs ex\u00e9cutifs communaux. \r\nLes habitants de quelque 130 communes sont appel\u00e9s aux urnes.\r\nDes \u00e9lections qui ont valeur de test avant le scrutin cantonal de mars. \r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 virulente dans plusieurs communes en raison d'affaires qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique ou \u00e0 cause de la gestion de l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nMarie Giovanola vous suivez pour nous ces \u00e9lections. Dans les villes, les enjeux sont particuli\u00e8rement nombreux, notamment dans trois d'entre elles... qui perdent leur pr\u00e9sident....\r\nSierre, Sion et Martigny...3 pr\u00e9sidents PLR qui remettent leur tablier...de quoi aguiser les app\u00e9tits du PDC qui tentera de d\u00e9crocher les cl\u00e9s de ces villes...Les batailles pr\u00e9sidentielles auront lieu dans un mois, mais les r\u00e9sultats du jour donneront une indication importante sur les chances des uns et des autres. A Sion, l'encaveur et municipal sortant lib\u00e9ral-radical Philippe Varone est largement pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Marcel Maurer. A Martigny, Anne-Laure Couchepin Vouilloz pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville du Valais romand...un poste convoit\u00e9 aussi par Beno\u00eet Bender qui r\u00eave de devenir le premier PDC \u00e0 la t\u00eate de ce bastion radical. A Sierre, le PS se m\u00ealera \u00e0 la lutte pour une triangulaire...Le PLR misera sur l'actuel directeur de l'EPFL Valais Marc-Andr\u00e9 Berclaz pour conserver son bien.\r\nSeule ville du Bas-Valais en mains PDC, Monthey devrait le rester...\r\nLes regards seront riv\u00e9s aussi vers la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Crans-Montana qui comptera plus de 10'000 habitants et qui \u00e9lit ses premi\u00e8res autorit\u00e9s. \r\n*****Autre enjeu du jour, Marie: est-ce que l'UDC va poursuivre sa progression?\r\nC'\u00e9tait le cas il y a 4 ans, o\u00f9 les d\u00e9mocrates du centre avait conquis plusieurs fauteuils, notamment dans le Haut-Valais. Malgr\u00e9 cela, le parti a toujours \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 la peine dans ces scrutins communaux, comparativement aux scores r\u00e9alis\u00e9s pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les partis traditionnels, PDC et PLR, sont encore fortement implant\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelon communal. Cette ann\u00e9e, l'UDC nourrit de grandes ambitions...esp\u00e9rant presque doubler le nombre de ses \u00e9lus...Le parti esp\u00e8re notamment faire son entr\u00e9e \u00e0 Crans-Montana, \u00e0 Martigny ou encore \u00e0 Monthey avec une liste nomm\u00e9e \"Alternative pour Monthey\".\r\nLes r\u00e9sulats des villes ne sont pas attendus avant 17h cet apr\u00e8s-midi...\r\n Des r\u00e9sultats \u00e0 suivre sur notre site internet RTSinfo et dans nos rendez-vous d'information. Marie Giovanola, merci!", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075927", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais renouvelle ses ex\u00e9cutifs communaux / 12H30_2016-10-16T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 16.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens valaisans de quelque 130 communes sont appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs ex\u00e9cutifs communaux. Des \u00e9lections qui auront valeur de test avant le scrutin cantonal de mars."], "variantIds": ["ece-8075927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:22Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T10:39:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B996241-71BB-407B-8858-BA6BEAEB78A9", "internalArchiveId": "3B996241-71BB-407B-8858-BA6BEAEB78A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC en progression apr\u00e8s les votations de ce dimanche en Valais", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans renouvelaient ce dimanche leurs ex\u00e9cutifs communaux. Les citoyens de 126 communes \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes. Ces \u00e9lections ont r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises.\r\n\r\n* * L'UDC en progression apr\u00e8s les votations de ce dimanche en Valais 18h Valais : \u00e9lections communales\r\nLes Valaisans renouvellaient aujourd'hui leurs ex\u00e9cutifs communaux.\r\nLes citoyens de 126 communes \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes.\r\nMarie Giovanola vous suivez pour nous ces \u00e9lections...quelles sont les tendances qui se d\u00e9gagent?\r\nOn attend encore des r\u00e9sultats, ceux de la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Crans-Montana notamment..\r\nCe qu'on peut dire \u00e0 ce stade: l'UDC du Valais romand qui esp\u00e9rait gagner 8 si\u00e8ges a r\u00e9ussi son pari...elle devrait d\u00e9passer les 20 \u00e9lus...\r\nDes gains qui se font au d\u00e9triment tant du PDC que du PLR et du PS.\r\nA Monthey, la nouvelle formation Alternative pour Monthey place 2 \u00e9lus, dont Pierre Contat, d'ob\u00e9dience UDC justement...\r\nCette forte progression du parti ne lui permet toutefois pas d'entrer dans plusieurs ex\u00e9cutifs qu'elle visait comme Sierre, St-Maurice, Evol\u00e8ne, Nendaz ou Martigny ...\r\nMartigny o\u00f9 le PLR conserve sa majorit\u00e9 et o\u00f9 la lib\u00e9rale radicale Anne-Laure Couchepin Vouilloz arrive en t\u00eate et devance son rival PDC pour la pr\u00e9sidence...un duel qui se jouera le 13 novembre ...\r\nA Sierre c'est aussi le statu quo qui r\u00e8gne...avec un match \u00e0 3 pour la pr\u00e9sidence dans un mois et le PDC qui tentera de reconqu\u00e9rir la ville.\r\nA Sion,\r\nA Monthey, la gauche gagne un si\u00e8ge au d\u00e9triment\r\n aucune femme\r\n****quelles destins personnels qui \u00e9taient attendus et que l'on peut \u00e9voquer aussi Marie...\r\nA Bagnes, le pr\u00e9sident Eloi Rossi fini en t\u00eate et est brillamment r\u00e9\u00e9lu...le PDC conserve sa majorit\u00e9 malgr\u00e9 l'affaire des constructions illicites de Verbier et une r\u00e9duction du nombre de si\u00e8ges...le s\u00e9isme pr\u00e9dit n'aura pas eu lieu...L'ind\u00e9pendant Gabriel Luisier, ex-d\u00e9put\u00e9, ex PDC, farouche opposant du pr\u00e9sident, n'est pas \u00e9lu... et l'UDC qui lan\u00e7ait 7 candidats ne gagne aucun si\u00e8ge et en poss\u00e8de donc 1 seul.\r\nLe score de la pr\u00e9sidente de Grimisuat G\u00e9raldine Marchand Balet, Conseill\u00e8re nationale PDC \u00e9tait tr\u00e8s observ\u00e9 aussi apr\u00e8s une campagne chahut\u00e9e et l'entr\u00e9e en lice d'une nouvelle formation, Grimisuat Autrement. Elle termine au 3e rang et son parti perd 2 si\u00e8ges au profit de cette liste dissidente. A voir si sa pr\u00e9sidence sera du coup contest\u00e9e.\r\nA Martigny-Combe, on scrutait aussi les d\u00e9buts en politique de la femme du candidat PDC au Conseil d'Etat Christophe Darbellay. Elle est la meilleure \u00e9lue et r\u00e9ussi le tour de force de faire 3 si\u00e8ges \u00e0 elle seule...elle pourrait briguer la pr\u00e9sidence dans un mois...\r\nUn mot encore sur la participation, en baisse notamment dans les villes...A Monthey elle atteint 42% et m\u00eame 39% \u00e0 Collombey-Muraz, dans les communes o\u00f9 il y avait de forts enjeux comme \u00e0 Vex par exemple, la participation fr\u00f4le les 80%.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075896", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC en progression apr\u00e8s les votations de ce dimanche en Valais / FOR_2016-10-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans renouvelaient ce dimanche leurs ex\u00e9cutifs communaux. Les citoyens de 126 communes \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes. Ces \u00e9lections ont r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises."], "variantIds": ["ece-8075896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:22Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C7AFD48-87F5-4756-A2CD-2C3050521E24", "internalArchiveId": "3C7AFD48-87F5-4756-A2CD-2C3050521E24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand revient sur ce dimanche de votations", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "summary": "Le PDC a perdu du terrain en Valais face \u00e0 l'UDC en constante progression. L'interview de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand.\r\n\r\n* * Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand revient sur ce dimanche de votations 18h SLV Metrailler\r\n Serge M\u00e9trailler, bonsoir.. Vous \u00eates pr\u00e9sident du PDC du Valais romand\r\n-analyse \u00e0 ce stade des r\u00e9sultats? Vous perdez pas mal de plumes? (A Massongex, Grimisuat, Voll\u00e8ges, St-Maurice, Val d'Illiez...)\r\n-progression constante de l'UDC m\u00eame si loin des scores f\u00e9d\u00e9raux, comment vous l'expliquez? (de 12 \u00e9lus dans le Valais romand elle pourrait passer \u00e0 plus d'une vingtaine )\r\n-PDC perd de 2 si\u00e8ges \u00e0 Grimisuat, alors que parti de la pr\u00e9sidente G\u00e9raldine Marchand Balet.\r\nCes 2 si\u00e8ges qui vont \u00e0 la nouvelle formation Grimisuat Autrement...sanction contre la politique de la pr\u00e9sidente? Pr\u00e9sidence pourrait \u00eatre contest\u00e9e le 13 novembre?\r\n-Dans les villes, statu quo \u00e0 Sierre, votre candidat qui tentera de reprendre la pr\u00e9sidence au PLR le 13 novembre arrive en t\u00eate, de bonne augure?\r\n-A Martigny, votre poulain arrive derri\u00e8re la PLR Anne-Laure Couchepin Vouilloz, fille de l'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration...la pr\u00e9sidence est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e? (non car c'est s\u00e9rr\u00e9 dira-t-il)\r\n-Bagnes, scrutin tr\u00e8s attendu apr\u00e8s une campagne virulente...pas de s\u00e9isme, le PDC garde sa majorit\u00e9, le pr\u00e9sident Eloi Rosier brillamment r\u00e9\u00e9lu...les affaires n'ont pas eu de cons\u00e9quences?", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075908", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand revient sur ce dimanche de votations / FOR_2016-10-16T18:12:00_developpement-7", "Forum du 16.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC a perdu du terrain en Valais face \u00e0 l'UDC en constante progression. L'interview de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8075908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:22Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "Pr\u00e9sident du PDC Valais Romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-763EAFB6-8B7B-40FE-AC17-CDB029544BC3", "internalArchiveId": "763EAFB6-8B7B-40FE-AC17-CDB029544BC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "summary": "Petros Markaris est \u00e9puis\u00e9. Depuis six ans, il \u00e9crit sur la crise et il vit la crise. Il d\u00e9crit des Grecs sans espoir et r\u00e9sign\u00e9s. Ils ne voient aucun parti qui pourrait les sortir de l'orni\u00e8re financi\u00e8re et politique. L'\u00e9crivain ne croit pas qu'il puisse changer le monde, mais il esp\u00e8re qu'\u00e0 travers ses romans policiers, les Grecs vont se poser des questions et r\u00e9agir, son interview.\r\n\r\n* * Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud 12h30: \u00e9lections VS\r\nRetour en Suisse.... pour se rendre en Valais, o\u00f9 les citoyens renouvellent aujourd'hui leurs ex\u00e9cutifs communaux. \r\nLes habitants de quelque 130 communes sont appel\u00e9s aux urnes.\r\nDes \u00e9lections qui ont valeur de test avant le scrutin cantonal de mars. \r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 virulente dans plusieurs communes en raison d'affaires qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique ou \u00e0 cause de la gestion de l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nMarie Giovanola vous suivez pour nous ces \u00e9lections. Dans les villes, les enjeux sont particuli\u00e8rement nombreux, notamment dans trois d'entre elles... qui perdent leur pr\u00e9sident....\r\nSierre, Sion et Martigny...3 pr\u00e9sidents PLR qui remettent leur tablier...de quoi aguiser les app\u00e9tits du PDC qui tentera de d\u00e9crocher les cl\u00e9s de ces villes...Les batailles pr\u00e9sidentielles auront lieu dans un mois, mais les r\u00e9sultats du jour donneront une indication importante sur les chances des uns et des autres. A Sion, l'encaveur et municipal sortant lib\u00e9ral-radical Philippe Varone est largement pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Marcel Maurer. A Martigny, Anne-Laure Couchepin Vouilloz pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville du Valais romand...un poste convoit\u00e9 aussi par Beno\u00eet Bender qui r\u00eave de devenir le premier PDC \u00e0 la t\u00eate de ce bastion radical. A Sierre, le PS se m\u00ealera \u00e0 la lutte pour une triangulaire...Le PLR misera sur l'actuel directeur de l'EPFL Valais Marc-Andr\u00e9 Berclaz pour conserver son bien.\r\nSeule ville du Bas-Valais en mains PDC, Monthey devrait le rester...\r\nLes regards seront riv\u00e9s aussi vers la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Crans-Montana qui comptera plus de 10'000 habitants et qui \u00e9lit ses premi\u00e8res autorit\u00e9s. \r\n*****Autre enjeu du jour, Marie: est-ce que l'UDC va poursuivre sa progression?\r\nC'\u00e9tait le cas il y a 4 ans, o\u00f9 les d\u00e9mocrates du centre avait conquis plusieurs fauteuils, notamment dans le Haut-Valais. Malgr\u00e9 cela, le parti a toujours \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 la peine dans ces scrutins communaux, comparativement aux scores r\u00e9alis\u00e9s pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les partis traditionnels, PDC et PLR, sont encore fortement implant\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelon communal. Cette ann\u00e9e, l'UDC nourrit de grandes ambitions...esp\u00e9rant presque doubler le nombre de ses \u00e9lus...Le parti esp\u00e8re notamment faire son entr\u00e9e \u00e0 Crans-Montana, \u00e0 Martigny ou encore \u00e0 Monthey avec une liste nomm\u00e9e \"Alternative pour Monthey\".\r\nLes r\u00e9sulats des villes ne sont pas attendus avant 17h cet apr\u00e8s-midi...\r\n Des r\u00e9sultats \u00e0 suivre sur notre site internet RTSinfo et dans nos rendez-vous d'information. Marie Giovanola, merci!", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075920", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "alternativeTitle": ["Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud", "Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud / 12H30_2016-10-16T12:40:00_haute-definition", "Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud / 12H30_2016-10-16T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Petros Markaris est \u00e9puis\u00e9. Depuis six ans, il \u00e9crit sur la crise et il vit la crise. Il d\u00e9crit des Grecs sans espoir et r\u00e9sign\u00e9s. Ils ne voient aucun parti qui pourrait les sortir de l\u2019orni\u00e8re financi\u00e8re et politique. L\u2019\u00e9crivain ne croit pas qu\u2019il puisse changer le monde, mais il esp\u00e8re qu\u2019\u00e0 travers ses romans policiers, les Grecs vont se poser des questions et r\u00e9agir, son interview.", "Petros Markaris est \u00e9puis\u00e9. Depuis six ans, il \u00e9crit sur la crise et il vit la crise. Il d\u00e9crit des Grecs sans espoir et r\u00e9sign\u00e9s. Ils ne voient aucun parti qui pourrait les sortir de l\u2019orni\u00e8re financi\u00e8re et politique. L\u2019\u00e9crivain ne croit pas qu\u2019il puisse changer le monde, mais il esp\u00e8re qu\u2019\u00e0 travers ses romans policiers, les Grecs vont se poser des questions et r\u00e9agir, son interview.", "Petros Markaris est \u00e9puis\u00e9. Depuis six ans, il \u00e9crit sur la crise et il vit la crise. Il d\u00e9crit des Grecs sans espoir et r\u00e9sign\u00e9s. Ils ne voient aucun parti qui pourrait les sortir de l\u2019orni\u00e8re financi\u00e8re et politique. L\u2019\u00e9crivain ne croit pas qu\u2019il puisse changer le monde, mais il esp\u00e8re qu\u2019\u00e0 travers ses romans policiers, les Grecs vont se poser des questions et r\u00e9agir, son interview."], "variantIds": ["ece-8075929", "ece-8075920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:22Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B0C845D-EAD4-434E-B84E-D1F55E5868B3", "internalArchiveId": "7B0C845D-EAD4-434E-B84E-D1F55E5868B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'action en Syrie de la Russie est-elle diabolis\u00e9e?", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peltier, Marie\r\nL'action de la Russie en Syrie compte de plus en plus de soutiens en Occident. En France, des personnalit\u00e9s politiques consid\u00e8rent que Moscou m\u00e8ne une strat\u00e9gie n\u00e9cessaire pour mettre fin au chaos et faire reculer les djihadistes. D\u00e9bat entre Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9 PDC genevois et pr\u00e9sident de la Chambre de commerce Suisse-Russie et CEI et Marie Peltier, chercheuse et enseignante \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n* * L'action en Syrie de la Russie est-elle diabolis\u00e9e? 18h Syrie : diabolise-t-on la Russie ?\r\n\"J'esp\u00e8re que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s feront de leurs mieux pour \u00e9viter de faire des victimes civiles en bombardant Mossoul.\"...\r\nD\u00e9claration teint\u00e9e d'ironie du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine... qui r\u00e9pondait ainsi aux accusations de crimes contre l'humanit\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es par des dirigeants occidentaux au sujet des bombardements intenses auxquels est soumise la ville syrienne d'Alep...\r\nL'action de la Russie en Syrie qui compte de plus en plus de supporters en Occident...\r\nEn France, des personnalit\u00e9s aussi oppos\u00e9es politiquement que Fran\u00e7ois Fillon ou Jean-Luc M\u00e9lenchon consid\u00e8rent que Moscou, soutien militaire du r\u00e9gime Assad, m\u00e8ne une strat\u00e9gie n\u00e9cessaire pour mettre fin au chaos et faire reculer les djihadistes.\r\nAlors question ce soir... A-t-on - \u00e0 tort - diabolis\u00e9 la Russie ?... Avons-nous une vision trop manich\u00e9enne - ou atlantiste - de ce conflit ?\r\nPour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s... \r\n Guy Mettan, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien genevois et pr\u00e9sident de la Chambre de commerce Suisse-Russie et Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants... Vous \u00eates en direct d'Astana, la capitale kazakhe...\r\n Marie Peltier, bonsoir... Vous \u00eates chercheuse et enseignante \u00e0 Bruxelles... Vous travaillez sur la narration du conflit syrien. Vous venez de publier \"L'\u00e8re du complotisme\", aux \u00e9ditions des Petits Matins. \r\nMETTAN\r\n- Comment expliquez-vous que l'on diabolise en Occident le r\u00e9gime syrien et son alli\u00e9 russe alors m\u00eame qu'ils affrontent des islamistes ?\r\n- A-t-on une vision trop atlantiste, ou am\u00e9ricaine, ou simplement occidentale de ce conflit ?\r\n- Qui nous dit que ce ne sont pas les Russes qui nous manipulent... imposant lentement l'id\u00e9e selon laquelle tous les rebelles sont des islamistes et des terroristes ?\r\n - Faut-il reconqu\u00e9rir Alep \u00e0 tout prix, m\u00eame en bombardant des hopitaux et des centrales \u00e9lectriques ?\r\n- Les statistiques montrent que l'aviation russe a commenc\u00e9 surtout par cibler les organisations rebelles et non le groupe Etat islamique...\r\n- Il n'y a que deux camps maintenant? Plus de 3e option, plus de rebelles dits mod\u00e9r\u00e9s, align\u00e9s sur les principes de la r\u00e9volution anti-Assad de 2011 ?\r\nPELTIER\r\n- Quels sont les ressorts de ce soutien aux Russes qu'on trouve \u00e0 droite et \u00e0 gauche en Europe ?... C'est la th\u00e9orie du complot... Washington et l'OTAN nous manipulent... ?\r\n- Mais n'est-ce pas sain de s'interroger sur le bien-fond\u00e9 de la r\u00e9bellion contre Assad et de l'intervention russe ?\r\n- Les soutiens \u00e0 l'axe Damas-Moscou \u00e9voquent souvent le sort des Chr\u00e9tiens d'Orient... Marie Peltier, vous \u00e9tes une amie du P\u00e8re Paolo d'all Oglio, enlev\u00e9 en Syrie en 2013, grand partisan de l'opposition en Syrie... Sauf que l'influence des islamistes au sein des rebelles est aujourd'hui ind\u00e9niable.... Assad n'est-il pas de facto le protecteur des chr\u00e9tiens ?\r\n- Diriez-vous que l'on est en train de verser dans une parano\u00efa collective, en voyant des manipulateurs partout, qu'il s'agisse des Am\u00e9ricains ou des Russes... et qu'il serait plus sain de penser aux civils syriens ? \r\n***\r\nSyrie: la propagande assadienne facile pour briller en soci\u00e9t\u00e9 \r\nMarie Peltier, publi\u00e9 le 10/07/2016\r\nDe plus en plus de voix se font entendre, en Occident, pour justifier la politique barbare du r\u00e9gime de Bachar el-Assad, en Syrie. D\u00e9cryptage de la prose de ces propagandistes par la chercheuse Marie Peltier, sp\u00e9cialiste du conspirationnisme. \r\n5 premiers ingr\u00e9dients pour faire montre d'une bonne propagande Assadienne en soci\u00e9t\u00e9, sans (trop) para\u00eetre complotiste, sans (trop) para\u00eetre raciste, sans (trop) para\u00eetre con. (\u00c0 suivre) \r\n1) D\u00e9noncez le manich\u00e9isme...\r\ncommencez toujours par dire que vous n'aimez pas le manich\u00e9isme, qu'il n'y a jamais de bons et de m\u00e9chants, que tout cela est complexe. \u00c7a ne mange pas de pain, et \u00e7a pr\u00e9pare toujours bien le terrain. Vous passerez ainsi pour un sage, un mod\u00e9r\u00e9, pour quelqu'un qui ne se laisse pas emporter par les passions. C'est important. \r\n2) Jurez que vous ne soutenez pas Assad\r\nContinuez sur le m\u00eame ton, en disant que \"bien s\u00fbr vous ne soutenez pas Assad\". Autre variable: \"bien s\u00fbr Assad n'est pas parfait\" (car personne n'est parfait, voyons). Ou bien encore \"on ne peut pas nier qu'il a commis des crimes, bien s\u00fbr\" (toujours ce c\u00f4t\u00e9 \"mod\u00e9r\u00e9\", c'est vraiment important pour avoir l'air s\u00e9rieux et \"apais\u00e9\"). \r\n3) Semez le doute\r\nIntroduisez sans y aller trop fort une notion de \"doute\". Parce que le \"doute\", c'est vraiment important quand on veut montrer qu'on est int\u00e8gre, quand on veut faire preuve de bonne foi, en \u00e9pousant cette posture \"critique\" si ch\u00e8re \u00e0 nos contemporains. Le mieux, c'est de commencer par \"oui mais par ailleurs avez-vous lu...?\" \u00c7a c'est vraiment la formule id\u00e9ale, \u00e7a fait \u00e9rudit, \u00e7a fait genre \"j'ai fait des recherches\", \"je suis quelqu'un qui cherche \u00e0 m'informer\" (toujours pour ne pas tomber dans ce terrible travers du manich\u00e9isme qui fait vraiment perdre toute cr\u00e9dibilit\u00e9). Et l\u00e0, vous avez blind\u00e9 de choix (oui, \u00e7a mange pas de pain non plus de parler comme si on avait 15 ans): \"oui mais par ailleurs avez-vous lu tel rapport improbable dont personne n'a jamais entendu parler, impossible \u00e0 sourcer, et que donc personne n'ira jamais v\u00e9rifier?\"; \"oui mais par ailleurs avez-vous lu Robert Fisk, feu grand journaliste (non il n'est pas mort, mais question journaliste, \u00e7a devient un qualificatif tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 lui attribuer)? \" ; Et puis l'in\u00e9vitable \"oui mais par ailleurs avez-vous lu l'ic\u00f4ne-qui-pense-pour-penser-\u00e0-notre-place Noam Chomsky (et sa tr\u00e8s longue et tr\u00e8s fiable expertise bien connue sur la Syrie)?\". \u00c9vitez tout de m\u00eame les \"oui mais par ailleurs avez-vous lu Soral ou Meyssan?\". \u00c7a passe pas tr\u00e8s bien en soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame si vous les lisez ardemment quand m\u00eame (\u00e9videmment). \r\n4) Embrouillez votre interlocuteur avec des d\u00e9tails techniques\r\nPassez beaucoup de temps \u00e0 parler des \"d\u00e9tails techniques\" de la guerre (que vous ne ma\u00eetrisez \u00e9videmment pas, mais dont vous savez qu'ils peuvent \u00eatre bien utiles \u00e0 entretenir ce \"doute\" pr\u00e9cit\u00e9). \"On parle de bombardements aux barils, mais comment des barils pourraient-ils \u00eatre lanc\u00e9s par un h\u00e9licopt\u00e8re type Ngh378, \u00e0 une hauteur de 27 m\u00e8tres d'altitude, alors que la superficie atteinte n'est que de 32 m\u00e8tres carr\u00e9?\". Ceci est un exemple, on peut aussi imaginer: \"on parle de gaz sarin, mais sachant que le sarin ne comporte que 28 grammes d'oxyde de carbone \u00e0 une puissance de 36 km/heure, comment pourrait-il provoquer des morts par suffocation?\". Bref des questions qui ne veulent rien dire et dont vous pouvez \u00eatre s\u00fbrs qu'elles laisseront votre interlocuteur bouche b\u00e9e. \r\n5) Emballez le tout dans un langage de paix\r\nParlez de la paix, beaucoup. Parlez de Gandhi, du pape, de la r\u00e9conciliation et de l'importance de l'harmonie interreligieuse, tout en pla\u00e7ant que \u00e7a, quand m\u00eame, on peut pas l'enlever \u00e0 Assad: avant la guerre, les gens s'aimaient d'amour, les colombes volaient tranquilles et les cur\u00e9s et les imams regardaient tous dans la m\u00eame direction, celle... d'Assad (euh non, celle de Dieu et de l'amour inconditionnel bien s\u00fbr).", "durationSec": 940, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075902", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'action en Syrie de la Russie est-elle diabolis\u00e9e? / FOR_2016-10-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'action de la Russie en Syrie compte de plus en plus de soutiens en Occident. En France, des personnalit\u00e9s politiques consid\u00e8rent que Moscou m\u00e8ne une strat\u00e9gie n\u00e9cessaire pour mettre fin au chaos et faire reculer les djihadistes. D\u00e9bat entre Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9 PDC genevois et pr\u00e9sident de la Chambre de commerce Suisse-Russie et CEI et Marie Peltier, chercheuse et enseignante \u00e0 Bruxelles."], "variantIds": ["ece-8075902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:23Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mettan, Guy", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC, pr\u00e9sident de la Chambre de commerce Suisse-Russie et Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1549089", "internalArchiveId": "AA1610549189", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "durationSec": 1849, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8094399", "imageURL": "http://www.rts.ch/8094402.image", "backgrounds": ["Plateau, Steve Salom, directeur d'Uber Suisse romande, \u00e0 propos d'Uber : \"appuyer sur un bouton et gagner de l'argent\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Interview de Steve Salom, directeur d\u2019Uber en Suisse", "La ville de Dabiq a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l\u2019EI", "Des centaines de femmes d\u00e9noncent les actes de harc\u00e8lement dont elles sont victimes", "La situation en Ha\u00efti est alarmante", "Le prince de Tha\u00eflande ne semble pas press\u00e9 de succ\u00e9der \u00e0 son p\u00e8re", "VD: le Parlement interdit la mendicit\u00e9 sur tout le canton", "Football / Super League: le FC Sion marque deux buts en moins de deux minutes", "VS: l\u2019UDC r\u00e9ussit son pari lors du premier tour des \u00e9lections communales", "Durant la Seconde Guerre mondiale, la Suisse a acquis des \u0153uvres d\u2019art de mani\u00e8re douteuse", "Certains commer\u00e7ants renoncent aux foires et comptoirs", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La localit\u00e9 se trouve \u00e0 14km de la fronti\u00e8re turque.", "A l\u2019origine de l\u2019affaire: les propos sexistes de Donald Trumpet d'une conseill\u00e8re UDC.", "Les convois humanitaires sont pill\u00e9s et le chol\u00e9ra menace la population.", "Alors que le d\u00e9funt roi jouissait d\u2019une grande popularit\u00e9, ce n\u2019est pas le cas du prince h\u00e9ritier.", "La question de l\u2019efficacit\u00e9 de cette mesure se pose.", "Le club remporte ainsi son match face \u00e0 Grasshopper (4-2).", "Le parti a fait mieux qu\u2019il y a quatre ans.", "La Conf\u00e9d\u00e9ration alloue, aujourd\u2019hui, des subventions pour rechercher la provenance d\u2019\u0153uvres.", "C\u2019est le cas pour la foire automnale \u00e0 Del\u00e9mont qui conna\u00eet une baisse d\u2019affluence."], "variantIds": ["ece-7996845", "ece-7996843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:36:45Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:08  19:30:22:13\r\nLes femmes en ont marre de se faire\r\n   agresser et elles le disent.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:24:10\r\n       En Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:27:08\r\nune action sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n       prend de l'ampleur.\r\n\r\n19:30:29:21  19:30:33:01\r\n   Les conf\u00e9rences sur la guerre\r\n      en Syrie s'encha\u00eenent,\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:35:09\r\n   sans solution pour l'instant.\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:41:18\r\n L'EI recule \u00e0 Dabiq, alors qu'une \r\nattaque de Mossoul semble imminente.\r\n\r\n19:30:44:05  19:30:46:23\r\n        Les cantons veulent\r\n      \u00e9radiquer la mendicit\u00e9.\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:50:07\r\nVaud vient de d\u00e9cider de l'interdire.\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:55:01\r\n      A 36 ans, il repr\u00e9sente\r\n    ce que certains consid\u00e8rent\r\n\r\n19:30:55:03  19:30:58:17\r\ncomme le nouveau mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9,\r\n        l'entreprise Uber.\r\n\r\n19:30:58:19  19:31:03:00\r\nElle vous propose de vous connecter\r\n   directement avec un chauffeur\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:06:04\r\n pour qu'il vous ram\u00e8ne chez vous.\r\n\r\n19:31:06:06  19:31:10:02\r\n     Steve Salom, patron d'Uber\r\nen Suisse romande, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:10:19  19:31:13:08\r\nLa performance du jour est s\u00e9dunoise.\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:16:09\r\n   L'attaquant C.Akolo a marqu\u00e9\r\n     deux buts en une minute,\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:20:11\r\n         ce qui a permis\r\n   aux Valaisans de l'emporter.\r\n\r\n19:31:22:11  19:31:27:00\r\n   La chasse aux oeuvres spoli\u00e9es\r\nest engag\u00e9e dans les mus\u00e9es suisses.\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:30:11\r\n        Une t\u00e2che ardue pour\r\nle Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Lausanne.\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:35:17\r\n Le registre de la Seconde Guerre\r\n       mondiale a disparu.\r\n\r\n19:31:37:13  19:31:41:01\r\n     Un coup de gueule qui prend\r\nde l'ampleur sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:31:41:03  19:31:44:23\r\n      Des centaines de femmes\r\nd\u00e9noncent des actes de harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:48:18\r\n     Elles sont politiciennes,\r\n      militantes ou anonymes.\r\n\r\n19:31:48:20  19:31:53:04\r\n A l'origine: les propos sexistes\r\n         de Donald Trump\r\n\r\n19:31:53:06  19:31:57:20\r\net les d\u00e9clarations d'une \u00e9lue UDC.\r\n\r\n19:31:59:09  19:32:03:15\r\n-F.Schutzbach et 4 autres femmes\r\nlancent un cri sur Twitter jeudi\r\n\r\n19:32:03:17  19:32:07:02\r\n         pour d\u00e9noncer\r\n    le sexisme au quotidien.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:11:18\r\nDepuis, les t\u00e9moignages affluent.\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:17:09\r\n     Attouchements d\u00e9plac\u00e9s,\r\n     humiliations, m\u00e9pris...\r\n\r\n19:32:22:03  19:32:25:10\r\n-A 14 ans, je promenais mon chien.\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:27:20\r\n      Un homme s'est arr\u00eat\u00e9,\r\n\r\n19:32:27:22  19:32:31:02\r\n s'est mis \u00e0 jouer avec le chien.\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:33:11\r\n    Il se montrait sympathique.\r\n\r\n19:32:33:13  19:32:37:13\r\n           Tout \u00e0 coup,\r\n     il m'a saisi la poitrine.\r\n\r\n19:32:38:19  19:32:42:02\r\n         -Une volont\u00e9:\r\nmontrer que ce n'est pas normal.\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:55:12\r\n       -Ces derniers jours,\r\n\r\n19:32:55:14  19:32:57:13\r\n     on entend les t\u00e9moignages\r\n\r\n19:32:57:15  19:32:59:11\r\n       les moins douloureux.\r\n\r\n19:32:59:13  19:33:01:23\r\n     Les choses que les femmes\r\n       peuvent se permettre\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:03:15\r\n      de d\u00e9voiler en public.\r\n\r\n19:33:03:17  19:33:06:13\r\n   La plupart des cas se passent\r\n     dans le proche entourage.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:14:10\r\nCa rend l'exercice plus difficile.\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:18:18\r\n   -Catalyseur du mouvement,\r\n les propos sexistes de D.Trump\r\n\r\n19:33:18:20  19:33:21:03\r\n           ou les mots\r\n d'une conseill\u00e8re nationale UDC\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:24:01\r\n  sur la part de responsabilit\u00e9\r\n       des femmes na\u00efves.\r\n\r\n19:33:24:03  19:33:26:19\r\n    Le sexisme n'\u00e9pargne pas\r\n      le monde politique.\r\n\r\n19:33:26:21  19:33:29:04\r\n          Olga Baranova\r\n   fait partie de ces Romandes\r\n\r\n19:33:29:06  19:33:31:16\r\nqui ont t\u00e9moign\u00e9 sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:35:03\r\n-C'est un engagement que les hommes\r\n\r\n19:33:35:05  19:33:37:00\r\n         doivent prendre:\r\n\r\n19:33:37:02  19:33:40:02\r\n    d\u00e9noncer les comportements\r\n       de leurs coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:44:03\r\n    Ce n'est pas que aux femmes\r\n       de porter ce combat.\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:47:21\r\n-\"Schweizer Aufschrei\" a d\u00e9clench\u00e9\r\n      de violentes r\u00e9actions\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:50:14\r\n          en d\u00e9non\u00e7ant\r\n   la frustration des femmes.\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:55:06\r\n    C.Dayer n'est pas surprise\r\npar la violence de certains propos.\r\n\r\n19:33:56:14  19:33:58:12\r\n    -On a l'habitude d'entendre\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:00:12\r\n         les d\u00e9nonciations\r\n\r\n19:34:00:14  19:34:02:19\r\n    des in\u00e9galit\u00e9s salariales.\r\n\r\n19:34:02:20  19:34:06:15\r\n  Les aspects li\u00e9s aux violences \r\n sexistes ou au harc\u00e8lement sexuel\r\n\r\n19:34:06:17  19:34:08:23\r\n   sont beaucoup plus mal re\u00e7us.\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:13:06\r\n Ca met sur le devant de la sc\u00e8ne\r\nque ces violences sont ordinaires.\r\n\r\n19:34:13:12  19:34:16:10\r\n      -Voil\u00e0 les violences\r\n       faites aux femmes\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:18:20\r\nsur le devant de la sc\u00e8ne en Suisse.\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:22:13\r\n Les initiatrices esp\u00e8rent ne pas \r\navoir pouss\u00e9 un cri dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:26:12\r\n-En Valais, les \u00e9lections communales\r\n         n'ont pas provoqu\u00e9\r\n\r\n19:34:26:14  19:34:28:16\r\n    de grands bouleversements.\r\n\r\n19:34:28:18  19:34:31:23\r\n       Aucun parti ne gagne \r\n      ou ne perd franchement.\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:36:17\r\n    L'UDC renforce sa pr\u00e9sence \r\n   dans les ex\u00e9cutifs communaux.\r\n\r\n19:34:40:08  19:34:45:04\r\n-Maryl\u00e8ne Moos, premi\u00e8re \u00e9lue UDC de\r\nla commune d'Ayent, fief socialiste.\r\n\r\n19:34:45:06  19:34:48:09\r\n      L'UDC a mis le paquet\r\n       pour ces communales\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:53:03\r\navec une locomotive: O.Freysinger.\r\n\r\n19:34:54:18  19:34:57:03\r\n    -Il a une sacr\u00e9e strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:34:57:05  19:34:59:11\r\n     On a beaucoup de soutien.\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:02:20\r\n        Notre chef, c'est\r\n   quand m\u00eame Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:05:16\r\n           Il nous suit\r\n     dans toutes les communes,\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:08:14\r\nil est derri\u00e8re tous les candidats.\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:11:21\r\nIl nous explique aussi le travail.\r\n\r\n19:35:12:19  19:35:15:18\r\n     -Si les UDC valaisans\r\n sont bien repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:18:20\r\n   il est toutefois difficile\r\n  de rivaliser au niveau local\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:21:23\r\nface \u00e0 des partis traditionnels.\r\n\r\n19:35:23:20  19:35:26:09\r\n-J'ai eu la tentation de voter UDC.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:29:05\r\n En Valais, ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n19:35:29:07  19:35:32:06\r\nLes choses sont vraiment enracin\u00e9es\r\n     de familles en familles.\r\n\r\n19:35:32:08  19:35:34:07\r\n        Dans les villages, \r\n        les choses restent.\r\n\r\n19:35:34:09  19:35:37:09\r\n       Ce n'est pas \u00e9vident \r\n      pour les autres partis.\r\n\r\n19:35:37:11  19:35:39:20\r\n     -Vous pensez \u00e0 l'UDC ?\r\n          -Par exemple.\r\n\r\n19:35:40:03  19:35:44:07\r\n  -Plusieurs communes ont \u00e9t\u00e9 \r\n \u00e9clabouss\u00e9es par des affaires.\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:48:22\r\nCe soir, l'UDC se f\u00e9licite d'\u00eatre,\r\n  depuis 2000, en augmentation.\r\n\r\n19:35:49:00  19:35:54:10\r\nLe parti n'est pas loin du double\r\n  de si\u00e8ges par rapport \u00e0 2012.\r\n\r\n19:35:56:04  19:35:58:11\r\n -Nous avons construit \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:00:03\r\n    D'abord des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:02:05\r\n    ensuite des \u00e9lus communaux.\r\n\r\n19:36:03:00  19:36:05:22\r\n        -Des si\u00e8ges pris\r\n   tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite.\r\n\r\n19:36:06:00  19:36:09:00\r\nDavantage dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales\r\n        que dans les villes.\r\n\r\n19:36:09:18  19:36:11:12\r\n  -Dans les villes, on attendait\r\n\r\n19:36:11:14  19:36:14:06\r\nune progression importante de l'UDC.\r\n\r\n19:36:14:08  19:36:19:23\r\n      Mais on ne constate pas\r\n        cette progression.\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:24:16\r\n   -Retour aux urnes mi-novembre\r\n\r\n19:36:24:18  19:36:26:12\r\n      pour le deuxi\u00e8me tour,\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:33:13\r\n ce sera aux pr\u00e9sidents de commune\r\n           d'\u00eatre \u00e9lus.\r\n\r\n19:36:33:15  19:36:37:13\r\n  PS, PLR et PDC se battront comme\r\ndes lions pour ne rien c\u00e9der \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:36:38:19  19:36:41:13\r\n   -Apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9union\r\n     sur la Syrie \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:44:11\r\n         John Kerry tente\r\n       de relancer \u00e0 Londres\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:48:07\r\n    les efforts pour mettre fin\r\n           \u00e0 la guerre.\r\n\r\n19:36:48:09  19:36:52:02\r\n La pression s'accentue sur l'EI.\r\n\r\n19:36:52:04  19:36:57:04\r\n   Des rebelles se sont empar\u00e9s de\r\nDabiq, \u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne.\r\n\r\n19:36:57:06  19:37:02:15\r\n Et l'arm\u00e9e irakienne se dit pr\u00eate\r\n        \u00e0 attaquer Mossoul,\r\n\r\n19:37:02:17  19:37:08:05\r\n  autre bastion des djihadistes.\r\n\r\n19:37:10:05  19:37:13:17\r\n         Sur le terrain,\r\n la pression s'accentue sur l'EI.\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:15:20\r\nDes rebelles soutenus par la Turquie\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:18:05\r\n          lui ont inflig\u00e9\r\nune d\u00e9faite en s'emparant de Dabiq.\r\n\r\n19:37:18:07  19:37:20:19\r\n       Et l'arm\u00e9e irakienne\r\n se dit pr\u00eate \u00e0 attaquer Mossoul.\r\n\r\n19:37:21:21  19:37:23:22\r\n    -Dabiq, ville syrienne,\r\n prise \u00e0 l'EI par les rebelles.\r\n\r\n19:37:24:00  19:37:25:14\r\n    Une d\u00e9faite d'importance.\r\n\r\n19:37:25:16  19:37:28:07\r\n A 14 km de la fronti\u00e8re turque\r\n    et 33 km au nord d'Alep.\r\n\r\n19:37:28:09  19:37:30:21\r\n    Une prise qui s'inscrit\r\n  dans le cadre de l'op\u00e9ration\r\n\r\n19:37:30:23  19:37:33:01\r\n         lanc\u00e9e en ao\u00fbt\r\n  par la Turquie et ses alli\u00e9s\r\n\r\n19:37:33:03  19:37:35:23\r\n     afin de repousser l'EI \r\n     de la zone frontali\u00e8re.\r\n\r\n19:37:37:13  19:37:39:07\r\n      -Nous arrivons \u00e0 Dabiq.\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:41:01\r\n        Nous allons lib\u00e9rer\r\n\r\n19:37:41:03  19:37:43:03\r\n      une zone de 5'000 km2.\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:45:23\r\n      Nous ne voulons prendre\r\n     le territoire de personne\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:48:22\r\nmais nous avons 3 mios de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         dans notre pays.\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:50:12\r\n    Cr\u00e9ons de la place pour eux\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:55:03\r\n    afin qu'ils puissent vivre\r\n      chez eux en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:37:56:06  19:37:58:21\r\n    -Erdogan entend d\u00e9sormais\r\n          voir son pays\r\n\r\n19:37:58:23  19:38:01:16\r\n      participer \u00e0 l'assaut\r\n         contre Mossoul,\r\n\r\n19:38:01:18  19:38:04:18\r\n    derni\u00e8re ville contr\u00f4l\u00e9e\r\n       par l'EI en Irak.\r\n\r\n19:38:04:20  19:38:07:03\r\n  L'offensive semble imminente.\r\n\r\n19:38:07:05  19:38:09:22\r\n       L'arm\u00e9e irakienne\r\n aurait demand\u00e9 \u00e0 la population\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:13:06\r\n      de se tenir \u00e9loign\u00e9e\r\n      des zones de raids.\r\n\r\n19:38:15:19  19:38:18:03\r\n          -Tout est pr\u00eat\r\n\r\n19:38:18:05  19:38:20:18\r\n  pour attaquer l'Etat islamique.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:23:23\r\nNous allons nettoyer Mossoul de l'EI.\r\n\r\n19:38:26:00  19:38:30:04\r\n -Nous recevons beaucoup d'appels\r\n\r\n19:38:30:06  19:38:33:13\r\n       de personnes engag\u00e9es\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:37:07\r\n         au sein de l'EI.\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:43:09\r\n   Ils veulent partir et veulent\r\n   nous donner des informations.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:54:11\r\n Ils nous disent qu'ils sont pr\u00eats\r\n  \u00e0 aider les forces irakiennes.\r\n\r\n19:38:55:07  19:38:58:01\r\n    -L'assaut contre Mossoul\r\n pourrait chasser de chez elles\r\n\r\n19:38:58:03  19:39:00:15\r\n plus d'un million de personnes.\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:05:21\r\n      -La situation en Ha\u00efti\r\n        devient alarmante,\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:00\r\n    dix jours apr\u00e8s le passage\r\n      de l'ouragan Matthew.\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:11:02\r\n     Des convois humanitaires\r\n          sont attaqu\u00e9s\r\n\r\n19:39:11:03  19:39:13:22\r\net le chol\u00e9ra menace les populations.\r\n\r\n19:39:14:00  19:39:20:12\r\n       Ban Ki-moon appelle\r\n\u00e0 une mobilisation internationale.\r\n\r\n19:39:22:10  19:39:26:07\r\n-Des distributions de nourriture\r\n    qui virent \u00e0 la bagarre;\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:29:01\r\nle signe d'une population \u00e0 bout.\r\n\r\n19:39:29:03  19:39:31:21\r\n   Dix jours apr\u00e8s le passage\r\n     de l'ouragan en Ha\u00efti,\r\n\r\n19:39:31:23  19:39:34:03\r\n  le sud du pays est en ruine.\r\n\r\n19:39:34:05  19:39:37:21\r\n Hier, des convois humanitaires\r\n       ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s,\r\n\r\n19:39:37:23  19:39:41:03\r\n   menant \u00e0 des affrontements.\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:46:16\r\n   -Nous nous \u00e9tions rassembl\u00e9s\r\n\r\n19:39:46:18  19:39:48:15\r\n        pour la nourriture.\r\n\r\n19:39:48:17  19:39:50:18\r\nCertains ont commenc\u00e9 \u00e0 se battre.\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:53:06\r\n       Les soldats de l'ONU\r\n  ont jet\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:39:53:08  19:39:55:19\r\n      Nous n'avons pas besoin\r\n       de cette nourriture.\r\n\r\n19:39:56:18  19:40:01:02\r\n  -La col\u00e8re gronde, notamment\r\n contre la gestion de la crise.\r\n\r\n19:40:01:04  19:40:05:10\r\n  Le pays ne peut pas compter\r\nsur l'Etat, d\u00e9sorganis\u00e9, pauvre,\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:08:20\r\n           d\u00e9j\u00e0 affaibli\r\npar le tremblement de terre de 2010\r\n\r\n19:40:08:21  19:40:11:12\r\n         qui avait fait\r\n     plus de 200'000 morts.\r\n\r\n19:40:11:14  19:40:15:21\r\nLes rations alimentaires ont mis\r\n pr\u00e8s d'une semaine \u00e0 arriver.\r\n\r\n19:40:17:01  19:40:19:04\r\n-Il n'y a ni moyens de communication\r\n\r\n19:40:19:06  19:40:21:02\r\n            ni routes.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:23:10\r\n      M\u00eame les h\u00e9licopt\u00e8res \r\n     ne peuvent pas atterrir.\r\n\r\n19:40:23:11  19:40:26:10\r\nJe comprends la frustration des gens.\r\n\r\n19:40:28:04  19:40:31:03\r\n     -Le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n      de l'ONU Ban Ki-moon\r\n\r\n19:40:31:05  19:40:34:16\r\n      a regrett\u00e9 le manque\r\n de mobilisation internationale.\r\n\r\n19:40:34:18  19:40:39:10\r\nSeuls 13 % des 120 mios n\u00e9cessaires\r\n\u00e0 une aide d'urgence ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis.\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:42:16\r\n  Comme en 2010, outre la faim,\r\n\r\n19:40:42:18  19:40:47:18\r\n  c'est une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra\r\n    qui menace la population.\r\n\r\n19:40:52:17  19:40:56:22\r\n  -La Cha\u00eene du Bonheur collecte\r\ndes fonds pour aider les Ha\u00eftiens.\r\n\r\n19:40:57:00  19:41:01:11\r\nJe vous rappelle le num\u00e9ro de compte:\r\n             10-15000-6.\r\n\r\n19:41:02:16  19:41:04:13\r\n     Nous revenons en Suisse,\r\n\r\n19:41:04:15  19:41:07:15\r\n         avec la question\r\nde l'interdiction de la mendicit\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:17  19:41:11:05\r\n     Vaud vient de l'interdire\r\n        sur tout le canton.\r\n\r\n19:41:11:07  19:41:15:19\r\n    L'enqu\u00eate dans les communes\r\n   qui appliquent d\u00e9j\u00e0 la mesure\r\n\r\n19:41:15:21  19:41:19:12\r\nmontre qu'elle a des effets limit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:19:14  19:41:23:20\r\n    Et les mendiants craignent\r\n        pour leur avenir.\r\n\r\n19:41:26:01  19:41:28:21\r\n         -Chaque vendredi,\r\ndans ces locaux de l'Arm\u00e9e du Salut,\r\n\r\n19:41:28:23  19:41:31:16\r\n            des Roms\r\n   viennent trouver de l'aide.\r\n\r\n19:41:31:18  19:41:34:04\r\n  Une permanence prise d'assaut\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:38:04\r\n       avec l'interdiction\r\n de la mendicit\u00e9 dans le canton.\r\n\r\n19:41:40:07  19:41:43:03\r\n    -Qu'est-ce qui va se passer\r\n            pour nous ?\r\n\r\n19:41:43:05  19:41:46:03\r\n Comment on va payer les amendes ?\r\n\r\n19:41:47:07  19:41:50:23\r\n-Ils sont une soixantaine \u00e0 Lausanne\r\n      \u00e0 vivre de la mendicit\u00e9.\r\n\r\n19:41:51:16  19:41:54:03\r\n      -On n'est pas un danger\r\n\r\n19:41:54:05  19:41:56:02\r\n         pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:56:04  19:41:58:22\r\n On veut juste aider nos familles.\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:00:19\r\n       Je ne veux pas voler.\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:04:09\r\n        Je veux juste \u00eatre\r\n  dans mon coin devant la poste.\r\n\r\n19:42:05:05  19:42:08:00\r\n         -Si en Romandie\r\nles interdictions se multiplient,\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:11:05\r\n           pour Vera,\r\nl'approche est contre-productive.\r\n\r\n19:42:13:06  19:42:16:10\r\n -Ils sont pouss\u00e9s \u00e0 un tel stress\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:19:08\r\n que s'il n'y a pas la mendicit\u00e9,\r\n\r\n19:42:19:10  19:42:22:20\r\nils vont chercher d'autres solutions.\r\n\r\n19:42:22:22  19:42:26:09\r\nOn les pousse vers la d\u00e9linquance.\r\n\r\n19:42:27:14  19:42:31:14\r\n-Interdite dans les cantons de Vaud\r\n  et de Gen\u00e8ve, elle l'est aussi\r\n\r\n19:42:31:16  19:42:34:21\r\ndans la plupart des centres urbains\r\n      de Fribourg, Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:42:34:23  19:42:37:05\r\n        et dans plusieurs\r\n      communes valaisannes.\r\n\r\n19:42:40:17  19:42:44:06\r\n -Les statistiques d\u00e9montrent qu'il\r\nn'y a pas de baisse de la mendicit\u00e9.\r\n\r\n19:42:44:08  19:42:46:07\r\n   On se retrouve dans une forme\r\n\r\n19:42:46:09  19:42:48:03\r\n      de mendicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e.\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:52:09\r\n       Des jeunes proc\u00e8dent \r\n      \u00e0 de fausses collectes.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:59:02\r\n         Ca heurte moins\r\n la sensibilit\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:43:00:00  19:43:04:15\r\n-Si la mendicit\u00e9 est bannie \u00e0 Gen\u00e8ve\r\ndepuis 2008, le canton compte encore\r\n\r\n19:43:04:17  19:43:10:20\r\n      pr\u00e8s de 200 mendiants,\r\nmalgr\u00e9 30'000 amendes distribu\u00e9es.\r\n\r\n19:43:11:20  19:43:14:00\r\n        -Cette loi a permis\r\n\r\n19:43:14:02  19:43:16:16\r\nd'afficher \u00e0 l'Etat des principes.\r\n\r\n19:43:16:18  19:43:19:07\r\nCa g\u00e9n\u00e8re un contr\u00f4le du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:43:19:09  19:43:23:16\r\nSi on pensait l'\u00e9radiquer totalement,\r\n          c'est illusoire.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:27:11\r\n    Tant que des gens donnent,\r\n       des gens re\u00e7oivent.\r\n\r\n19:43:28:15  19:43:32:19\r\n  -Mendicit\u00e9 par m\u00e9tier, r\u00e9seau\r\nmafieux ou d\u00e9marche individuelle,\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:36:17\r\n       la m\u00e9thode d\u00e9range\r\n   et son interdiction divise.\r\n\r\n19:43:40:00  19:43:44:10\r\n-Notre invit\u00e9 ce soir, le directeur\r\n     d'Uber en Suisse romande.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:47:04\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 de voiturage am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:43:47:06  19:43:52:01\r\n avec des chauffeurs ind\u00e9pendants\r\net qui fait concurrence aux taxis.\r\n\r\n19:43:52:03  19:43:54:09\r\n   Il est un jeune entrepreneur\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:57:04\r\n        pour qui l'avenir\r\n est dans le travail ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:43:57:06  19:44:01:18\r\n   Il voit d'un bon oeil ce qu'on\r\nappelle l'uberisation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:44:01:20  19:44:05:17\r\n       Steve Salom, bonsoir.\r\n\r\n19:44:05:19  19:44:09:20\r\n       Cette semaine Gen\u00e8ve\r\n  d\u00e9cide d'encadrer dans une loi\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:16:23\r\nles activit\u00e9s d'Uber, apr\u00e8s deux ans\r\n     de guerre avec les taxis.\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:20:20\r\n        Les parlementaires\r\n      arrivent \u00e0 un compromis\r\n\r\n19:44:20:22  19:44:23:15\r\n  et vous n'\u00eates pas satisfait ?\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:37:02\r\n \u2015La premi\u00e8re chose \u00e0 comprendre,\r\n   c'est qu'on revient de loin.\r\n\r\n19:44:37:16  19:44:41:16\r\n    Le cadre r\u00e9glementaire est\r\n           restrictif.\r\n\r\n19:44:41:20  19:44:47:18\r\nOn emp\u00eache la cr\u00e9ation de milliers\r\n            d'emplois.\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:55:22\r\nLa loi pr\u00e9sent\u00e9e par Pierre Maudet\r\nn'est pas satisfaisante, elle pose\r\n\r\n19:44:56:02  19:44:58:20\r\ndes probl\u00e8mes dus \u00e0 des contraintes\r\n         administratives.\r\n\r\n19:44:59:00  19:45:04:22\r\nOn devrait aller dans le bon sens et\r\n   pouvoir d\u00e9velopper le secteur.\r\n\r\n19:45:06:02  19:45:09:23\r\n\u2015Ce qui vous d\u00e9range que ce sont les\r\n contr\u00f4les, vous sentez mieux quand\r\n\r\n19:45:10:03  19:45:12:06\r\n     il y a moins de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:45:12:10  19:45:18:08\r\n\u2015Ce n'est pas \u00e7a, c'est l'acc\u00e8s \u00e0 la\r\n      profession de chauffeur.\r\n\r\n19:45:20:01  19:45:23:05\r\n      Pour devenir chauffeur\r\nprofessionnel, il faut passer trois\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:29:07\r\n examens \u00e0 Gen\u00e8ve, on se demande \r\npourquoi l'acc\u00e8s est si restreint.\r\n\r\n19:45:30:01  19:45:36:01\r\n\u2015Allez-vous faire recours contre la\r\n               loi ?\r\n\r\n19:45:42:00  19:45:45:15\r\n    Allez-vous quitter Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:45:45:17  19:45:49:11\r\n     -Un premier de classe,\r\n     version 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:53:08\r\n      Steve Salom, 36 ans, \r\n     un parcours sans faute.\r\n\r\n19:45:53:10  19:45:58:23\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, il pr\u00e9cise\r\nm\u00eame sa note finale \u00e0 l'EPFL: 6/6.\r\n\r\n19:45:59:01  19:46:02:07\r\n Il est d\u00e9complex\u00e9 et ambitieux.\r\n\r\n19:46:02:09  19:46:05:11\r\n            On l'a vu\r\n dans la banque priv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:07:15\r\n         dans la banque\r\n   d'investissement \u00e0 Londres\r\n\r\n19:46:07:17  19:46:10:12\r\n     ou encore la start-up\r\n technologique \u00e0 San Francisco.\r\n\r\n19:46:10:14  19:46:16:04\r\nSteve Salom vend du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:21:07\r\n    proph\u00e9tis\u00e9 par Larry Page\r\n       et Travis Kalanick.\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:25:10\r\nIl est devenu le repr\u00e9sentant d'Uber\r\n         en Suisse romande.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:28:19\r\n  Un monde o\u00f9 les technologies\r\n    bouleversent l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:33:01\r\n   Depuis 2014, \u00e0 Gen\u00e8ve, il doit\r\nse battre pour imposer ses voitures.\r\n\r\n19:46:33:03  19:46:38:18\r\n  Fer de lance de l'ub\u00e9risation\r\n         de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:46:38:20  19:46:42:14\r\n       Alors, Steve Salom,\r\n  allez-vous changer le monde ?\r\n\r\n19:46:54:16  19:46:58:09\r\n\u2015Changer le monde, la mani\u00e8re dont\r\n on voit le travail aujourd'hui,\r\n\r\n19:46:58:12  19:47:04:09\r\n           c'est fini ?\r\n    \u2015Je n'irai pas aussi loin.\r\n\r\n19:47:04:12  19:47:08:05\r\n Je pense que cela va \u00e9voluer, le \r\n fait de pouvoir \u00eatre ind\u00e9pendant,\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:12:01\r\n c'est une possibilit\u00e9 ordinaire.\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:18:03\r\n  \u00c7a va faire partie des choix des\r\n               gens.\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:25:10\r\n\u2015L'uberisation de la soci\u00e9t\u00e9, c'est \r\nl'id\u00e9e de cr\u00e9er un lien direct entre\r\n\r\n19:47:25:12  19:47:31:11\r\n le client avec un professionnel.\r\n       Il y a Uber, Airbnb.\r\n\r\n19:47:34:04  19:47:37:14\r\n   Ces start-ups, elle casse des\r\n structures traditionnelles, elles\r\n\r\n19:47:37:18  19:47:41:23\r\nfont plus de concurrence r\u00e9gulent et\r\n          menace l'emploi.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:48:01\r\n\u2015Elle ne menace pas l'emploi, elle\r\ncr\u00e9e des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:47:53:06  19:47:57:02\r\n Il y a des chauffeurs employ\u00e9s et \r\nd'autres qui sont ind\u00e9pendants, dans\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:00:11\r\nles soci\u00e9t\u00e9s de transport il y a des\r\n      partenariats avec Uber.\r\n\r\n19:48:00:14  19:48:05:00\r\n\u2015Il n'y a pas de protection sociale.\r\nC'est le retour au travail pr\u00e9caire.\r\n\r\n19:48:05:04  19:48:11:02\r\n\u2015La premi\u00e8re pr\u00e9carit\u00e9, c'est de ne\r\n       pas avoir de travail.\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:16:03\r\n   La grande majorit\u00e9 des gens\r\n choisissent l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:48:16:08  19:48:17:19\r\n       pour la flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:17:23  19:48:21:06\r\n \u2015Une ind\u00e9pendance relative, c'est\r\n   quand m\u00eame Uber qui prend un\r\n\r\n19:48:21:10  19:48:23:23\r\n           pourcentage.\r\n\r\n19:48:24:03  19:48:29:20\r\n\u2015C'est pas travaill\u00e9 pour Uber mais\r\n     travailler gr\u00e2ce \u00e0 Uber.\r\n\r\n19:48:30:00  19:48:35:22\r\nC'est un choix, de flexibilit\u00e9, que\r\n pour la majorit\u00e9 des chauffeurs.\r\n\r\n19:48:39:06  19:48:43:00\r\n\u2015La prochaine \u00e9tape c'est quoi, on\r\nparle d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue, la\r\n\r\n19:48:43:04  19:48:45:08\r\nsoci\u00e9t\u00e9 en route ce sont les robots.\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:48:09\r\n Les tests sont faits \u00e0 Singapour\r\n      avec des taxis robots.\r\n\r\n19:48:48:12  19:48:54:11\r\n  Il n'y aura plus de chauffeur.\r\n\r\n19:48:55:23  19:48:59:12\r\n \u2015Les voitures autonomes, \u00e7a va se\r\n  d\u00e9cliner dans quelques dizaines\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:01:19\r\n             d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:01:23  19:49:07:21\r\n\u00c7a va r\u00e9duire le nombre de morts sur\r\n             la route.\r\n\r\n19:49:10:10  19:49:14:01\r\n C'est excellent pour la mobilit\u00e9,\r\n une soci\u00e9t\u00e9 qui s'inscrit dans la\r\n\r\n19:49:14:05  19:49:17:19\r\n mobilit\u00e9 intelligente, ce serait\r\ndommage de ne pas participer \u00e0 une\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:20:14\r\n         telle \u00e9volution.\r\n Cette \u00e9volution va se concevoir sur\r\n\r\n19:49:20:18  19:49:24:07\r\nplusieurs ann\u00e9es, et les chauffeurs\r\n        vont y participer.\r\n\r\n19:49:24:11  19:49:30:09\r\n       \u2015Le monde va changer.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:35:04\r\nOn ne sait pas comment cela va se \r\npasser, et la Suisse elle est o\u00f9\r\n\r\n19:49:35:08  19:49:38:19\r\n dans ce changement de paradigme ?\r\n  Elle est en avance, elle est en\r\n\r\n19:49:38:23  19:49:42:11\r\n             retard ?\r\n\r\n19:49:42:14  19:49:46:08\r\n\u2015Elle est l\u00e0 o\u00f9 elle doit \u00eatre pour\r\nun petit pays, en Suisse, c'est un\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:48:14\r\n      pays de petite taille.\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:52:01\r\n   C'est difficile de tester des\r\n  nouveaux produits sur un march\u00e9\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:54:19\r\n            restreint.\r\n\r\n19:49:54:23  19:50:00:17\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de potentiel, sur\r\n  l'Arc l\u00e9manique, il y a l'EPFL.\r\n\r\n19:50:00:21  19:50:03:11\r\n\u00c9videmment, il faudrait assouplir la\r\n            r\u00e9gulation.\r\n\r\n19:50:03:14  19:50:04:06\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:08:10\r\n-Les foires sont-elles d\u00e9pass\u00e9es ?\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:12:19\r\nLa question se pose \u00e0 l'heure o\u00f9 nous\r\n  faisons nos courses sur Internet.\r\n\r\n19:50:12:21  19:50:16:03\r\nPourtant, la Foire du Valais a battu\r\n   un record la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:50:16:05  19:50:18:22\r\n Dans le Jura, la foire automnale\r\n    a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:22:17\r\n60'000 personnes y sont attendues.\r\n\r\n19:50:24:23  19:50:28:22\r\n-La Foire du Jura draine jusqu'\u00e0\r\n 60'000 visiteurs en dix jours.\r\n\r\n19:50:29:00  19:50:32:14\r\n       Les 300 exposants\r\n n'ont pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n19:50:32:16  19:50:37:05\r\nA quelques heures de l'ouverture,\r\n on soigne les derniers d\u00e9tails\r\n\r\n19:50:37:07  19:50:41:11\r\n       pour avoir un stand\r\n\u00e0 la hauteur de l'investissement;\r\n\r\n19:50:41:13  19:50:44:11\r\n     20'000 frs pour 70 m2.\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:48:11\r\n    Il faut vendre beaucoup\r\n  pour rentrer dans ses frais.\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:52:07\r\n     -Si je fais les comptes,\r\n         je vais pleurer.\r\n\r\n19:50:52:09  19:50:55:03\r\nC'est un investissement \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:50:55:05  19:50:57:08\r\n         Le canton du Jura\r\n\r\n19:50:57:10  19:50:59:21\r\n    est une r\u00e9gion frontali\u00e8re.\r\n\r\n19:50:59:23  19:51:03:11\r\n      Les gens peuvent aller\r\n     en France, en Allemagne.\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:05:18\r\nOn doit \u00eatre pr\u00e9sents sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:51:06:01  19:51:08:04\r\n  -Les ventes pendant la foire\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:12:00\r\n    repr\u00e9sentent 2 % du chiffre\r\nd'affaires annuel de cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:14:15\r\n           Pourtant,\r\n   elle est toujours pr\u00e9sente\r\n\r\n19:51:14:17  19:51:19:13\r\n     avec un stand de 40 m2 \r\n    qui lui co\u00fbte 35'000 frs.\r\n\r\n19:51:21:15  19:51:23:14\r\n        -Ca peut nous faire\r\n\r\n19:51:23:16  19:51:26:09\r\n   environ trois mois de travail\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:28:21\r\n     sur les douze de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:28:23  19:51:31:23\r\n      C'est une valeur s\u00fbre.\r\n\r\n19:51:32:18  19:51:36:06\r\n      -Tous les commer\u00e7ants\r\n    ne sont pas du m\u00eame avis.\r\n\r\n19:51:36:08  19:51:40:07\r\n      Certains investissent\r\n  uniquement dans leur magasin.\r\n\r\n19:51:40:09  19:51:44:12\r\n         Depuis trois ans,\r\nD.Prudat renonce \u00e0 la Foire du Jura.\r\n\r\n19:51:46:04  19:51:48:06\r\n    -Ce n'est plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:51:48:08  19:51:49:23\r\n          Ca fait 40 ans\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:52:00\r\n     que je suis \u00e0 mon compte.\r\n\r\n19:51:52:02  19:51:55:10\r\n        Les portes ouvertes\r\nnous rapportent plus qu'un comptoir.\r\n\r\n19:51:55:17  19:52:00:00\r\n -A Del\u00e9mont, les organisateurs\r\n   misent sur la convivialit\u00e9\r\n\r\n19:52:00:02  19:52:03:04\r\n       pour tenir le cap.\r\n\r\n19:52:05:17  19:52:09:02\r\n       -La Tha\u00eflande entame\r\n    son troisi\u00e8me jour de deuil\r\n\r\n19:52:09:04  19:52:12:13\r\n     apr\u00e8s la mort de son roi,\r\n   d\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s 70 ans de r\u00e8gne.\r\n\r\n19:52:12:15  19:52:16:17\r\n  Des personnalit\u00e9s sont venues\r\nse recueillir devant la d\u00e9pouille.\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:20:03\r\n        Les v\u00eatements noirs\r\n     sont en rupture de stock.\r\n\r\n19:52:20:05  19:52:24:03\r\n   Le roi de Tha\u00eflande jouissait\r\n     d'une grande popularit\u00e9,\r\n\r\n19:52:24:05  19:52:27:06\r\n      ce qui n'est pas le cas\r\n        du prince h\u00e9ritier.\r\n\r\n19:52:28:22  19:52:31:18\r\n            Un prince\r\n     qui ne semble pas press\u00e9\r\n\r\n19:52:31:20  19:52:34:13\r\n d'assumer ses nouvelles fonctions\r\n\r\n19:52:34:15  19:52:37:08\r\n       et demande un report \r\n       pour faire son deuil.\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:41:22\r\n  -Derri\u00e8re ces rites de deuil,\r\n       l'incertitude r\u00e8gne\r\n\r\n19:52:42:00  19:52:45:09\r\n         quant au destin\r\n  du prochain roi de Tha\u00eflande.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:11\r\n   Apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re,\r\n        le roi Bhumibol,\r\n\r\n19:52:48:13  19:52:50:20\r\n         c'est son fils\r\n      Maha Vajiralongkorn,\r\n\r\n19:52:50:22  19:52:53:01\r\n    qui est appel\u00e9 \u00e0 devenir\r\n     le nouveau souverain.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:55:15\r\nMais son profil ne correspond pas\r\n      au cahier des charges\r\n\r\n19:52:55:17  19:52:58:18\r\n    ni \u00e0 l'image si parfaite\r\n     du r\u00e8gne de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:52:58:20  19:53:02:08\r\nPilote de formation et haut grad\u00e9,\r\n       le prince a 64 ans.\r\n\r\n19:53:02:10  19:53:05:19\r\n         Ce qui coince,\r\n   c'est sa vie sentimentale.\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:09:10\r\n7 enfants, 4 femmes, 3 divorces.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:13:20\r\n  La derni\u00e8re ex-femme ayant \u00e9t\u00e9\r\nr\u00e9pudi\u00e9e et sa famille emprisonn\u00e9e.\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:18:05\r\n  Il ne vit pas en Tha\u00eflande, \r\n mais en Bavi\u00e8re dans une villa\r\n\r\n19:53:18:07  19:53:23:19\r\n    \u00e0 10 mios d'euros sans les\r\ncontraintes inh\u00e9rentes \u00e0 son rang.\r\n\r\n19:53:23:21  19:53:28:13\r\n     Il a nomm\u00e9 son caniche \r\n    major g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:53:28:15  19:53:33:17\r\nLes tablo\u00efds allemands ont relev\u00e9\r\nson originalit\u00e9 en juillet pass\u00e9,\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:38:20\r\nlors de son arriv\u00e9e avec sa nouvelle\r\n femme, ancienne h\u00f4tesse de l'air.\r\n\r\n19:53:38:22  19:53:41:11\r\nEn Tha\u00eflande, impossible de diffuser\r\n\r\n19:53:41:12  19:53:45:14\r\nces images de peur d'\u00eatre condamn\u00e9\r\n   pour crime de l\u00e8se-majest\u00e9.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:52:01\r\n    La succession ferait d\u00e9bat\r\nau sein m\u00eame de la famille royale.\r\n\r\n19:53:52:03  19:53:59:06\r\nLe roi Bhumibol aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voir\r\nsa fille cadette prendre sa place.\r\n\r\n19:53:59:08  19:54:05:07\r\nEn Tha\u00eflande, une vieille proph\u00e9tie\r\n  dit que la dynastie des Chakri\r\n\r\n19:54:05:09  19:54:11:01\r\ns'\u00e9teindra avec son 9\u00e8me souverain,\r\n      Bhumibol \u00e9tait le 9\u00e8me.\r\n\r\n19:54:13:14  19:54:17:11\r\n  -C'est rare en foot: deux buts\r\n    en moins de deux minutes.\r\n\r\n19:54:17:12  19:54:20:22\r\nL'exploit est sign\u00e9 Chadrac Akolo,\r\n    un jeune joueur s\u00e9dunois.\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:28:15\r\nIl a permis au FC Sion de l'emporter\r\n     4 \u00e0 2 face \u00e0 Grasshopper.\r\n\r\n19:54:29:23  19:54:35:04\r\n-C.Akolo, 21 ans, et 5 min de folie\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:38:01\r\n       qui vont subjuguer\r\n      les fans du FC Sion.\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:42:00\r\nOn commence par un tir sur le poteau\r\n         \u00e0 la 24\u00e8me minute.\r\n\r\n19:54:42:02  19:54:46:11\r\n     Le gardien de Grasshopper\r\nen a d\u00e9j\u00e0 les frissons dans le dos.\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:51:01\r\n        180 sec plus tard,\r\nle ballon finit au fond des filets.\r\n\r\n19:54:51:03  19:54:59:04\r\n        Akolo a du punch\r\n  et C.Constantin a du flair,\r\n\r\n19:54:59:06  19:55:02:17\r\n  il a mis\u00e9 sur le bon num\u00e9ro.\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:06:22\r\n     Deux minutes plus tard,\r\n\r\n19:55:07:00  19:55:10:16\r\n    Akolo change de registre\r\n    en marquant de la t\u00eate.\r\n\r\n19:55:10:18  19:55:13:07\r\n    Ce gamin sait tout faire.\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:17:20\r\n         Peter Zeidler,\r\n     l'entra\u00eeneur valaisan,\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:22:18\r\n        semble abasourdi\r\n par la tournure des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:55:22:20  19:55:27:11\r\n R.Ziegler inscrit un 3\u00e8me but \r\n sur penalty avant la mi-temps.\r\n\r\n19:55:27:13  19:55:35:03\r\n  On constate que les S\u00e9dunois\r\n  ont aussi le sens du rythme.\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:39:04\r\n           -Le football\r\n peut nous procurer des \u00e9motions.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:41:03\r\n       C'\u00e9tait tr\u00e8s intense.\r\n\r\n19:55:41:05  19:55:43:11\r\n  Les trois buts \u00e9taient m\u00e9rit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:43:12  19:55:45:04\r\n      C'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n19:55:45:10  19:55:49:07\r\n -Sion s'imposera finalement 4-2\r\n     sur un second penalty.\r\n\r\n19:55:49:09  19:55:55:06\r\n      On retiendra surtout\r\n   la performance de C.Akolo.\r\n\r\n19:55:56:14  19:56:01:09\r\n  -Nous avons film\u00e9 les coulisses\r\n  de mus\u00e9es suisses qui enqu\u00eatent\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:04:18\r\n     sur la pr\u00e9sence d'oeuvres\r\n        d\u00e9rob\u00e9es aux Juifs\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:07:14\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:56:07:16  19:56:11:12\r\nLe Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Lausanne\r\n     nous a ouvert ses portes.\r\n\r\n19:56:11:14  19:56:17:19\r\n Le registre de la Seconde Guerre\r\n      mondiale y a disparu.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:28:06\r\n...\r\n\r\n19:56:28:08  19:56:30:14\r\n     -Au sous-sol du Mus\u00e9e\r\n   des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:34:09\r\n des tableaux de ma\u00eetres achet\u00e9s \r\nou l\u00e9gu\u00e9s par des collectionneurs.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:38:13\r\n      Il y plane le soup\u00e7on\r\n       d'oeuvres spoli\u00e9es.\r\n\r\n19:56:41:06  19:56:47:01\r\n-L\u00e0, vous avez une tr\u00e8s belle t\u00eate\r\n  qui date des ann\u00e9es 1800-1810.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:49:14\r\n          On ne sait pas\r\n\r\n19:56:49:16  19:56:54:15\r\n      qui, quand, pourquoi...\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:02:07\r\n-Des oeuvres dont on ignore tout,\r\n  il y en a pr\u00e8s d'un millier.\r\n\r\n19:57:02:09  19:57:06:02\r\n       Des tableaux arriv\u00e9s\r\ndurant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:09:04\r\n       Probl\u00e8me: il n'y a\r\n  aucune trace de cette p\u00e9riode\r\n\r\n19:57:09:06  19:57:13:10\r\n         dans les archives\r\no\u00f9 sont consign\u00e9es les acquisitions.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:21:04\r\n-Voici le premier livre des entr\u00e9es.\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9 en 1841.\r\n\r\n19:57:21:06  19:57:26:11\r\n     On a le nom de l'auteur,\r\n   le titre et le prix d'achat.\r\n\r\n19:57:26:13  19:57:36:12\r\n         On a le livre 2,\r\n  puis le 3 qui va jusqu'en 1935.\r\n\r\n19:57:36:14  19:57:43:14\r\nMais pas de livre 4, il a disparu.\r\n\r\n19:57:44:12  19:57:47:03\r\n    -Rien entre 1935 et 1950.\r\n\r\n19:57:47:05  19:57:52:06\r\n Un registre disparu sous l'\u00e8re \r\n du conservateur J.Descoullayes.\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:55:16\r\n      Un jeune ambitieux,\r\n    connu pour ses frasques,\r\n\r\n19:57:55:17  19:58:00:17\r\ncomme l'\u00e9change de ce Degas contre\r\nle tableau d'un artiste r\u00e9gional.\r\n\r\n19:58:02:02  19:58:05:06\r\n-C'\u00e9tait une pratique non autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:58:05:08  19:58:07:20\r\n   Il y a eu enqu\u00eate de police.\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:10:11\r\n Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions.\r\n\r\n19:58:10:13  19:58:15:17\r\nC'est dans le cadre de cette enqu\u00eate\r\n     que le livre 4 a disparu.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:18:19\r\n      -Sous le IIIe Reich,\r\n\r\n19:58:18:21  19:58:21:20\r\n    des dizaines de milliers \r\n    d'oeuvres ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es.\r\n\r\n19:58:21:22  19:58:24:20\r\n    Reconstituer ce registre\r\n         pour justifier\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:28:09\r\n  que ces oeuvres n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n      acquises ill\u00e9galement\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:30:21\r\n  est essentiel pour Lausanne.\r\n\r\n19:58:30:23  19:58:34:23\r\n2 mios de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s\r\n      pour aider les mus\u00e9es\r\n\r\n19:58:35:01  19:58:38:14\r\n     \u00e0 faire des recherches\r\n     sur leurs collections.\r\n\r\n19:58:38:16  19:58:43:08\r\n  Sans doute suite \u00e0 l'affaire\r\n       Cornelius Gurlitt,\r\n\r\n19:58:43:10  19:58:46:01\r\nfils d'un marchand d'art d'Hitler,\r\n\r\n19:58:46:03  19:58:50:14\r\n    qui a l\u00e9gu\u00e9 sa collection\r\n    au Kunstmuseum de Berne.\r\n\r\n19:58:52:12  19:58:54:23\r\n  -Les recherches portent surtout\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:57:04\r\n  sur les oeuvres qui ont chang\u00e9\r\n\r\n19:58:57:06  19:58:59:13\r\n    de main entre 1933 et 1945.\r\n\r\n19:58:59:15  19:59:05:22\r\n Il faut regarder si ce changement \r\nde main a eu un effet confiscatoire.\r\n\r\n19:59:06:00  19:59:10:22\r\n      Si oui, il faut trouver\r\n        une solution juste.\r\n\r\n19:59:12:01  19:59:16:11\r\n -Au Mus\u00e9e Rietberg, \u00e0 Zurich, \r\nE.Tisa conna\u00eet bien le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:59:16:13  19:59:19:16\r\n     Cette historienne a entam\u00e9\r\ndes recherches apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert\r\n\r\n19:59:19:18  19:59:25:06\r\nque des pi\u00e8ces provenaient d'une\r\nvente forc\u00e9e, en 1935, \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:59:26:10  19:59:28:09\r\n      -J'ai commenc\u00e9 en 2008,\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:23\r\n  avec la collection du fondateur\r\n\r\n19:59:33:01  19:59:36:05\r\n   du mus\u00e9e, puis j'ai continu\u00e9\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:39:00\r\n    avec d'autres collections.\r\n\r\n19:59:40:19  19:59:45:10\r\n -A ce jour, seules deux oeuvres \r\nont fait l'objet d'indemnisations.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:48:08\r\n       -Ca ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n19:59:48:10  19:59:51:18\r\n           Je suis ici\r\n   pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e,\r\n\r\n19:59:51:20  19:59:55:03\r\n  pour documenter la collection.\r\n\r\n19:59:56:13  19:59:59:03\r\n-C'est une course contre le temps.\r\n\r\n19:59:59:05  20:00:03:22\r\nLes requ\u00eates des familles spoli\u00e9es\r\ndeviennent de plus en plus rares.\r\n\r\n20:00:04:00  20:00:07:11\r\n      Le Mus\u00e9e de Lausanne\r\n   veut faire toute la lumi\u00e8re\r\n\r\n20:00:07:13  20:00:10:16\r\n         pour d\u00e9busquer\r\n    un \u00e9ventuel tableau noir.\r\n\r\n20:00:10:18  20:00:14:09\r\n  Ce sera le travail titanesque\r\n       d'une historienne.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:20:05\r\n         -Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      \"Mise au point\" propose\r\n\r\n20:00:20:07  20:00:24:04\r\n      une interview exclusive\r\n      de Dominique Warluzel.\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:34:09\r\n     Demain, vous retrouverez\r\n         Darius Rochebin.\r\n\r\n20:00:34:11  20:00:37:13\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n            A.Giddey,\r\n   M.Kastrati, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:37:15  20:00:41:04\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n        20H10 Mise au point\r\n       21H05 Castle (2 \u00e9p.)\r\n\r\n20:00:41:06  20:00:45:11\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n          20H10 Al dente\r\n      21H00 Histoire vivante\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-24T02:09:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610550832", "durationSec": 60, "title": "FRIGO PORTRAIT SALOM PAD_RTS000000955132", "excerpt": "Portrait du directeur d'Uber en Suisse romande Steve Salom qui \u00e0 36 ans a d\u00e9j\u00e0 une belle carri\u00e8re professionnelle derri\u00e8re lui, notamment dans la finance. Il tente actuellement d'installer Uber en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550833", "durationSec": 102, "title": "SO COMPTOIR DELEMONT 2_RTS000000956635", "excerpt": "La foire automnale de Del\u00e9mont fait moins de recette qu'autrefois. Certains commer\u00e7ants y ont m\u00eame renonc\u00e9 malgr\u00e9 qu'elle f\u00eate ses 50 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1550900"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550834", "durationSec": 114, "title": "SO DABIQ MOSSOUL SITUATION_RTS000000956761", "excerpt": "Les mus\u00e9es suisses enqu\u00eatent sur la pr\u00e9sence d'\u00e9ventuelles oeuvres spoli\u00e9es, d\u00e9rob\u00e9es aux juifs pendant la 2e guerre mondiale. Le mus\u00e9e des Beaux-arts de Lausanne est devant une t\u00e2che ardue puisque le registre de la p\u00e9riode qui couvre la 2e guerre mondiale a disparu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610550835", "durationSec": 237, "title": "SO DOCUMENT ARTS SPOLIES_RTS000000956585", "excerpt": "Les \u00e9lections communales valaisannes confirment le succ\u00e8s du parti UDC m\u00eame si dans l'ensemble il n'y a pas eu de grands bouleversements. Le PDC reste fortement majoritaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTANDON, Fatima", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "PEINTURE"], "sequenceIds": ["1550902"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550836", "durationSec": 119, "title": "SO ELEX COMMUNALES_RTS000000956806", "excerpt": "Le FC Sion a battu les Grasshoppers de Zurich 4 \u00e0 2 lors de la 11e journ\u00e9e de championnat suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1550875"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550837", "durationSec": 87, "title": "SO FOOT SION EXPLOIT 2_RTS000000956790", "excerpt": "Le Grand conseil vaudois a interdit la mendicit\u00e9 afin d'\u00e9viter de heurter la sensibilit\u00e9 des Vaudois. La fondatrice de l'association Opre Rrom V\u00e9ra Tch\u00e9r\u00e9missinoff craint que cette mesure ne pousse les mendiants vers la d\u00e9linquance."}, {"internalArchiveId": "AA1610550838", "durationSec": 92, "title": "SO HAITI_RTS000000956707", "excerpt": "Depuis les propos sexistes du candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine Donald Trump, des centaines de femmes d\u00e9noncent les actes de harc\u00e8lement dont elles sont victimes en Suisse. La blogueuse f\u00e9ministe Franziska Schutzbach a rencontr\u00e9 un franc succ\u00e8s sur le r\u00e9seau social Twitter avec le hashtag Schweizeraufschrei.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610550839", "durationSec": 135, "title": "SO MENDICITE QUID VDGE 2_RTS000000956794", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["MENDICIT\u00c9", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550840", "durationSec": 15, "title": "SO PC SYRIE LONDRES_RTS000000956762"}, {"internalArchiveId": "AA1610550841", "durationSec": 39, "title": "SO THAILANDE DEUIL_RTS000000956554"}, {"internalArchiveId": "AA1610550842", "durationSec": 98, "title": "SO THAILANDE SUCCESSEUR_RTS000000956782", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610550843", "durationSec": 145, "title": "SO VIOLENCE AUX FEMMES_RTS000000956808", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISCRIMINATION SEXUELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610550994", "summary": "Ayent : Itw Marl\u00e8ne Moos, \u00e9lue communale UDC.\nSierre : Itw Patrick Studer, Sierrois. Ext h\u00f4tel de ville.\nValais : Itw Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident de l'UDC Valais. Itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais.", "id": "1550875", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["AYENT", "SIERRE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551005", "summary": "Plateau : itw Steve Salom, directeur d'Uber en Suisse romande.", "id": "1550886", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551019", "summary": "Visiteurs visitant la foire.  Commer\u00e7ants installant leur stand. Itw Bernard Ross\u00e9, directeur de la Maison du Store SA. Itw Dimitri Lab, directeur de Lack chemin\u00e9es SA. Itw Daniel Prudat, commer\u00e7ant.", "id": "1550900", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551021", "summary": "Lausanne, int sous-sol du Mus\u00e9e des beaux-arts : Tableaux rang\u00e9s dans des rayons. Itw Catherine Lepdor, conservatrice en chef. Itw Benno Widmer, responsable des mus\u00e9es \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture.\nZurich, int mus\u00e9e Rieteberg : oeuvres expos\u00e9es. Itw Esther Tisa Francini, porte-parole du mus\u00e9e.", "id": "1550902", "visualThemes": ["PEINTURE", "MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ZURICH"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1671849", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027634", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-57425E05-F5F2-4D79-AED5-FECFAE0F227D", "internalArchiveId": "57425E05-F5F2-4D79-AED5-FECFAE0F227D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tensions en Valais avant la premi\u00e8re partie des \u00e9lections communales", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Les ex\u00e9cutifs de 130 communes seront renouvel\u00e9s dimanche. Les enjeux sont importants pour les partis \u00e0 quelques mois des \u00e9lections cantonales, mais il y a aussi des enjeux locaux. Le climat est notamment tendu \u00e0 Bagnes, secou\u00e9e ces derniers mois par le dossier des constructions ill\u00e9gales de Verbier.\r\n\r\n* * Tensions en Valais avant la premi\u00e8re partie des \u00e9lections communales 18h Valais : les enjeux des \u00e9lections communales\r\nPremier round des \u00e9lections communales en Valais ce week-end.\r\nLes ex\u00e9cutifs de 130 communes seront renouvel\u00e9s...\r\nDes enjeux importants pour les partis \u00e0 quelques mois des \u00e9lections cantonales, mais des enjeux localement chauds aussi...\r\nSi l'\u00e9tiquette partisane est globalement peu pr\u00e9sente autour de la table de la plupart des Conseils municipaux, la perspective d'\u00e9lections ravive les tensions par endroit, faisant \u00e9clater des \"affaires\"...\r\nMarie Giovanola, vous \u00eates notre correspondante en Valais... Le climat est particuli\u00e8rement tendu \u00e0 Bagnes, secou\u00e9e ces derniers mois par le dossier des constructions ill\u00e9gales de Verbier...\r\nAffiches vandalis\u00e9es, plainte p\u00e9nale, tracts anonymes, pneu crev\u00e9...la campagne \u00e0 Bagnes, o\u00f9 le PDC est majoritaire, a en effet \u00e9t\u00e9 tout sauf paisible. Sur les 11 \u00e9lus, seuls 5 se repr\u00e9sentent, dont le pr\u00e9sident Eloi Rossier, en premi\u00e8re ligne des attaques. Les deux partis traditionnels PDC et PLR ont \u00e9t\u00e9 fustig\u00e9 de toutes parts pour leur gestion de cette crise, situation qui a attis\u00e9 les convoitises. De l'UDC d'abord, qui lance 7 candidats dans la course alors qu'il ne poss\u00e8de actuellement qu'un fauteuil. D'Entremont Autrement ensuite, formation de centre gauche, qui a aussi d\u00e9nonc\u00e9 les petits arrangements entre amis...Et d'une liste ind\u00e9pendante enfin, emmen\u00e9e par l'ex-d\u00e9put\u00e9 PDC Gabriel Luisier, \u00e9galement ex-employ\u00e9 communal qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le lanceur d'alerte du scandale bagnard. Soit un total de 21 candidats pour un nombre de si\u00e8ges r\u00e9duit \u00e0 9, ce qui diminue la part du g\u00e2teau. \r\n- Et \u00e0 Grimisuat, la pr\u00e9sidente et conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet est aussi chahut\u00e9e par une liste dissidente...\r\nGrimisuat Autrement, c'est le nom de cette nouvelle formation qui a cr\u00e9e la surprise. Ses deux candidats, dont l'un est un \u00e9lu sortant, se disent toujours affili\u00e9s au PDC. Ils critiquent le manque de transparence dans le fonctionnement de la commune. Mise en cause dans la presse pour sa gestion de plusieurs dossiers, la pr\u00e9sidente n'a jusqu'ici pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre aux accusations. Son r\u00e9sultat demain dira si elle est aussi populaire dans sa commune qu'aupr\u00e8s des Valaisans qui l'ont envoy\u00e9 \u00e0 Berne il y a un an.\r\n- Dans certaines communes, ce sont des affaires qui on mis le feu aux poudres... Dans d'autres, Marie, c'est la gestion de l'am\u00e9nagement du territoire, sujet \u00f4 combien sensible en Valais ?\r\nC'est le cas \u00e0 Vex, petite commune situ\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e du Val d'H\u00e9rens. Deux listes et deux visions totalement oppos\u00e9es de l'application de la LAT s'affrontent. Celle du pr\u00e9sident Danny D\u00e9fago qui a d\u00e9cid\u00e9, avec le conseil actuel, d'un moratoire de deux ans sur les constructions, gelant des dizaines d'hectares en zone touristique. Et celle de ses d\u00e9tracteurs, pourtant ses alli\u00e9s d'hier, qui jugent ce mode de faire totalement disproportionn\u00e9. La politique d'am\u00e9nagement du territoire de Vex, et de peut-\u00eatre d'autres communes par ricochet, d\u00e9pendra de la vision qui sera pl\u00e9biscit\u00e9e demain. \r\nA noter que vous pourrez suivre les r\u00e9sultats de ces communales valaisannes demain apr\u00e8s-midi sur notre site RTSinfo et dans nos rendez-vous d'information.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074520", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tensions en Valais avant la premi\u00e8re partie des \u00e9lections communales / FOR_2016-10-15T18:08:00_developpement-4", "Forum du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les ex\u00e9cutifs de 130 communes seront renouvel\u00e9s dimanche. Les enjeux sont importants pour les partis \u00e0 quelques mois des \u00e9lections cantonales, mais il y a aussi des enjeux locaux. Le climat est notamment tendu \u00e0 Bagnes, secou\u00e9e ces derniers mois par le dossier des constructions ill\u00e9gales de Verbier."], "variantIds": ["ece-8074520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:19Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3746483-81AD-4359-842B-10DFCBDC87FA", "internalArchiveId": "F3746483-81AD-4359-842B-10DFCBDC87FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Portrait du nouveau roi de Thailande : une transition qui s'annonce difficile. - 2. Bilan du premier d\u00e9bat de la primaire de droite et du centre en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017. - 3. \u00c0 Gen\u00e8ve, une nouvelle loi sur les taxis a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil. - 4. Lobbying des cantons de Suisse orientale pour que le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9rale vienne de l'Est de la Suisse. - 5. Le candidat PDC au Grand Conseil argovien Reto Schmid critiqu\u00e9 pour avoir p\u00e9ch\u00e9 un grand requin en voie de disparition", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 600, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071706", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tha\u00eflande", "Gen\u00e8ve (canton)", "France"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "monarchie", "mort (biologie)", "esp\u00e8ce en voie de disparition", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "ex\u00e9cutif national", "parti politique", "taxi"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8071723", "ece-8071706"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:27:31Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vanek, Pierre", "role": "chef du groupe d'Ensemble \u00e0 Gauche", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caroni, Andrea", "role": "conseiller d'\u00c9tat PLR appenzellois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "W\u00fcrth, Benedikt", "role": "conseiller d'\u00c9tat PDC saint-gallois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nadas, Niki", "role": "correspondante RTS Bangkok", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillard, Olivier", "role": "directeur de recherche Asie \u00e0 l'institut de relations internationales et strat\u00e9giques de Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11D4C1F6-D72C-4BCF-BB2A-0228F18476AE", "internalArchiveId": "11D4C1F6-D72C-4BCF-BB2A-0228F18476AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve encadre les activit\u00e9s d'Uber avec une nouvelle loi controvers\u00e9e sur les taxis", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, ministre genevois en charge de l'\u00e9conomie;Ma\u00eftre , Vincent\r\nLe Grand Conseil genevois est parvenu \u00e0 un accord sur une loi sur les taxis qui, pour la premi\u00e8re fois en Suisse, encadre les activit\u00e9s d'Uber dans le canton. D\u00e9bat entre Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil, et Vincent Maitre, avocat des chauffeurs Uber.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve encadre les activit\u00e9s d'Uber avec une nouvelle loi controvers\u00e9e sur les taxis 18h Gen\u00e8ve se dote d'une loi encadrant la concurrence taxi-VTC\r\nJean Romain d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil vient par t\u00e9l\u00e9phone au ** 75 (secours:** 16)\r\nVincent Maitre avocat des chauffeurs Uber mais \u00e9galement de la soci\u00e9t\u00e9 concernant certains aspects p\u00e9naux au ** 92\r\nA Gen\u00e8ve, le Grand Conseil s'est mis d'accord hier sur une loi sur les taxis. Mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile, pr\u00e8s de 50 heures de tractations en commission ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire ainsi que plusieurs heures de d\u00e9bat en pl\u00e9ni\u00e8re. Mais cette loi sur les taxis encadre - et c'est une premi\u00e8re en Suisse- les activit\u00e9s d'Uber dans le canton. \r\nOn \u00e9coute Pierre Maudet, le ministre genevois en charge de l'\u00e9conomie et auteur du projet de loi, c'\u00e9tait \u00e0 l'issue du vote d'hier:\r\n  00'42'' \r\nSi la loi a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, 74 voix contre 16, les milieux professionels, que ce soit Uber ou les taxis dits traditionnels, ne sont pas tout \u00e0 fait satisfaits du r\u00e9sultat.\r\nPour en parler,Jean Romain, bonsoir! vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil... \r\nOn accueille \u00e9galement Vincent Maitre, bonsoir ! Vous \u00eates avocat des chauffeurs Uber \u00e0 Gen\u00e8ve... A noter que vous \u00eates \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois, mais que vous vous \u00eates abstenu de voter hier et n'avez pas pris la parole sur le sujet.\r\nJEAN ROMAIN\r\n- Cette loi sur les taxis vous a demand\u00e9 passablement de travail en commission ainsi qu'en pleni\u00e8re mais elle est d\u00e9sormais vot\u00e9e! Vous \u00eates satisfait ? Notamment d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 inclure la question d'Uber dans le texte g\u00e9n\u00e9ral ?\r\n- Vous connaissiez les risques de recours de la part d'Uber mais \u00e9galement des Taxis dits traditionnels, \u00e7a ne vous a pas emp\u00each\u00e9 de voter la loi malgr\u00e9 cela? Connaissant la relation complexe qu'entretient Gen\u00e8ve avec ses taxis, en terme de l\u00e9gislation, c'est risqu\u00e9...\r\n- Vous comprenez les griefs qu'a Uber envers le texte vot\u00e9 hier?\r\n- Vous croyez a une cohabitation sereine entre les Taxis et Uber \u00e0 Gen\u00e8ve? Avec cette loi?\r\n- Comme membre du PLR, vous devriez \u00eatre en faveur de cette concurrence? Pourquoi vouloir la brider \u00e0 ce point?\r\n- Gen\u00e8ve est le premier canton \u00e0 faire ce pas, vous pensez que d'autres vont suivre?\r\n- A force de se voir mettre des batons dans les roues, Uber pourrait partir de Gen\u00e8ve, on se retrouverait alors avec une cat\u00e9gorie unique... ca n'est pas non plus ce que vous voulez en terme de concurrence?\r\nVINCENT MAITRE\r\n- Vous parlez ce soir comme repr\u00e9sentant d'Uber, cette loi ne vous convient pas? (pour deux raisons, l'obligation pour qu'Uber soit diffuseur de course d'\u00eatre domicili\u00e9 en Suisse ET la n\u00e9cessit\u00e9 de passer un examen pour les VTC--> V\u00e9hicule de Transports avec Chauffeur dont fera partie Uber, qui viennent d'autre canton, cela entrave le libre acc\u00e8s au march\u00e9 selon lui.)\r\n- Quelle pourrait \u00eatre la r\u00e9action de Uber quant \u00e0 cette nouvelle loi? Quel impact aura cette loi sur Uber Gen\u00e8ve?\r\n- Vincent Maitre, il faut reconnaitre que Gen\u00e8ve a le m\u00e9rite d'avoir essayer d'introduire Uber dans sa l\u00e9gislation... \r\n- Comment fallait-il s'y prendre?\r\n- On a beau vanter les m\u00e9rites de l'\u00e9conomie du partage, \u00e7a pose quand m\u00eame certains probl\u00e8mes, concurrence suavage... c'est normal de vouloir l'encadrer un minimum ?\r\n- C'est la mort d'Uber en Suisse si l'exemple genevois est repris?", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071752", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve encadre les activit\u00e9s d'Uber avec une nouvelle loi controvers\u00e9e sur les taxis / FOR_2016-10-14T18:12:00_developpement-7", "Forum du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil genevois est parvenu \u00e0 un accord sur une loi sur les taxis qui, pour la premi\u00e8re fois en Suisse, encadre les activit\u00e9s d'Uber dans le canton. D\u00e9bat entre Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil, et Vincent Maitre, avocat des chauffeurs Uber."], "variantIds": ["ece-8071752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:14Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "Philosophe, d\u00e9put\u00e9 PLR, Gd conseil GE ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34745D4B-1479-4F48-BD00-B7A630CB91D8", "internalArchiveId": "34745D4B-1479-4F48-BD00-B7A630CB91D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bruxelles s'invite dans les d\u00e9bats sur l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-10-13T00:00:00Z", "summary": "La Commission europ\u00e9enne a fait savoir que m\u00eame la version la plus souple de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse risquait bien de signer l'arr\u00eat de mort des bilat\u00e9rales. D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, et Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne, membre de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec la Suisse et la Norv\u00e8ge du Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n* * Bruxelles s'invite dans les d\u00e9bats sur l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier  \r\nMercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e PS, italienne \r\nD\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec la Suisse et la Norv\u00e8ge du parlement europ\u00e9en\r\nvous mettez la pression sur la suisse ? \r\nEst-ce bien le r\u00f4le de l'Union europ\u00e9enne d'intervenir durant un d\u00e9bat parlementaire national ? Qui plus est dans un Etat non membre ?\r\nEst-ce politiquement bien habile de donner l'impression d'ing\u00e9rence et de diktat ? Derri\u00e8re les autorit\u00e9s devront aller d\u00e9fendre les bilat\u00e9rales lors de prochaines votations .\r\nOn peut avoir l'impression d'une ligne dure. Tatillonne. Ce qui pourrait braquer les citoyens, qui n'ont d\u00e9j\u00e0 par forc\u00e9ment une bonne image de l'UE (Brexit, Gr\u00e8ce avec des trait\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement maltrait\u00e9, gestion des fronti\u00e8res..). \r\nUne ligne dure, et finalement l'opinion Suisse qui se braque. Est-ce que Bruxelles, qui a d\u00e9j\u00e0 perdu les Britanniques dans les urnes veut aussi perdre un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 comme la Suisse ?Avec aussi de nombreux travailleurs europ\u00e9ens, frontaliers et r\u00e9sidents, qui seront dans l'incertitude ?\r\nLes Suisses ont vot\u00e9: ils veulent restreindre l'immigration... Vous, vous voulez restreindre la d\u00e9mocratie directe? \r\nLe Luxembourg et la Roumanie appliquent d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Pourquoi pas la Suisse? \r\nFilipo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres\r\nla commission qui tacle le parlement avant m\u00eame qu'il ait fait son choix d\u00e9finitif .. ing\u00e9rence ?? \r\nEst-ce bien responsable de vouloir pousser le bouchon aux Etats, alors que Bruxelles semble estimer que le \u00ab light \u00bb est toujours trop \u00ab lourd \u00bb\r\nImaginer que l'UE ouvre le jeu apr\u00e8s le Brexit, n'est-ce pas na\u00eff ?\r\nNe faut-il pas revoter vite pour tout clarifier ?\r\nAvez-vous retrouv\u00e9 le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Etonnant qu'un gouvernement se d\u00e9charge sur le parlement pour d\u00e9finir la politique europ\u00e9enne ?", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069003", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bruxelles s'invite dans les d\u00e9bats sur l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier / FOR_2016-10-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne a fait savoir que m\u00eame la version la plus souple de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse risquait bien de signer l\u2019arr\u00eat de mort des bilat\u00e9rales. D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, et Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne, membre de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec la Suisse et la Norv\u00e8ge du Parlement europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-8069003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:09Z", "webPublicationDate": "2016-10-13T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bresso, Mercedes", "role": "Pr\u00e9sidente socialiste, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "Conseiller aux Etats, pdt du groupe PDC aux chambres ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528359", "internalArchiveId": "AA1607528400", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Syrie, notre honte ?", "publicationDate": "2016-10-12T21:24:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la situation de guerre que conna\u00eet la Syrie depuis 5 ans et qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 300000 morts. Beaucoup de nations sont engag\u00e9es dans la guerre avec des int\u00e9r\u00eats divergents ou contradictoires. La population est bombard\u00e9e et des millions de personnes se retrouvent r\u00e9fugi\u00e9es.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8086560", "imageURL": "http://www.rts.ch/8027759.image", "backgrounds": ["Duplex depuis Lugano, Carla Del Ponte : \"la situation en Syrie est la pire que j'ai connue\" \"impossible de rendre justice\"."], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "SYRIE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Syrie, notre honte ?", "Infrarouge", "Syrie, notre honte ?", "Infrarouge", "Syrie, notre honte ?", "Infrarouge", "Infrarouge revient en images sur la situation \u00e0 Alep", "Syrie, notre honte ?", "Syrie, notre honte ?", "Guy Mettan, journaliste, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois r\u00e9pond \u00e0 Jean Ziegler: \"Pourquoi on n'accuse pas les vrais responsables de cette trag\u00e9die, qui sont les bombardiers am\u00e9ricains qui ont tu\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des soldats syriens en pleine tr\u00eave?\"", "Jean Ziegler, vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif du Conseil des droits de l\u2019homme: \"Les Russes, comme toutes les grandes puissances dans les conflits, testent leurs nouvelles armes et les cobayes sont les 300'000 personnes civiles\"", "Carla Del Ponte, ex-procureure f\u00e9d\u00e9rale, membre de la Commission internationale ind\u00e9pendante d'enqu\u00eate de l\u2019ONU sur la R\u00e9publique arabe syrienne: \"Je me demande pourquoi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'arrive pas \u00e0 d\u00e9cider quelque chose\"", "Tawfik Chamaa, m\u00e9decin, coordinateur de l\u2019Union des organisations de secours et soins m\u00e9dicaux: \"Il est exclu qu'on condamne 250'000 habitants pour aller exterminer 200 \u00e0 400 combattants islamistes\"", "Robert Mardini, directeur r\u00e9gional du CICR pour le Moyen-Orient: \"Ce qui est intol\u00e9rable aujourd'hui en Syrie, c'est que le minimum d'humanit\u00e9 n'est plus pr\u00e9serv\u00e9 par personne. Le geste m\u00e9dical est per\u00e7u par les parties au conflit comme un moyen de renforcer l'adversaire\"", "Guy Mettan, journaliste et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois: \"C'est un mensonge de dire que ce sont des rebelles d\u00e9mocrates qui luttent contre Bachar al-Assad, c'est tous des islamistes qui sont plus ou moins affili\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin avec le front al-Nosra\"", "Gabriel Galice, pr\u00e9sident de l\u2019Institut international de recherches pour la paix \u00e0 Gen\u00e8ve: \"Les Am\u00e9ricains ont un plan qui est de remodeler le Moyen-Orient et c'est un projet de prise du pouvoir\"", "Tawfik Chamaa, m\u00e9decin, coordinateur de l\u2019Union des organisations de secours et soins m\u00e9dicaux r\u00e9pond aux accusations sur le fait qu'il soutient les rebelles: \"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 soigner tous les Syriens et nous n'avons jamais pris de positions extr\u00e9mistes\"", "Jean Ziegler pense que la solution pour la paix en Syrie est la r\u00e9forme de l'ONU. \"Il n'est pas possible que les cinq vainqueurs de la deuxi\u00e8me guerre mondiale puissent paralyser par leur veto n'importe quelle d\u00e9cision\"", "Carla Del Ponte, ex-procureure f\u00e9d\u00e9rale, membre de la Commission internationale ind\u00e9pendante d'enqu\u00eate de l\u2019ONU sur la R\u00e9publique arabe syrienne: \"Il faut qu'un Tribunal s'en occupe (...) et il faut la volont\u00e9 politique des Etats et aujourd'hui sur la Syrie, il n'y en a pas, malheureusement\""], "alternativeSummary": ["Syrie, notre honte ?", "Frappes a\u00e9riennes sur des convois humanitaires, h\u00f4pitaux bombard\u00e9s, enfants massacr\u00e9s: avec le si\u00e8ge d'Alep et de ses 250'000 habitants, l'horreur a atteint son paroxysme dans la guerre en Syrie. Aid\u00e9e par les Russes, l'arm\u00e9e syrienne pilonne les quartiers orientaux dans la deuxi\u00e8me ville du pays, aux mains de rebelles, esp\u00e9rant porter un coup d\u00e9cisif \u00e0 l'opposition. Cela fait plus de 5 ans que la guerre dure en Syrie et toujours aucune sortie de crise en vue, malgr\u00e9 un d\u00e9compte macabre de plus de 300'000 morts. Que faire pour arr\u00eater ce massacre ? Est-ce l'\u00e9chec de l'ONU ? Et qui va payer pour ces crimes de guerre ?", "Syrie, notre honte ?", "Frappes a\u00e9riennes sur des convois humanitaires, h\u00f4pitaux bombard\u00e9s, enfants massacr\u00e9s: avec le si\u00e8ge d'Alep et de ses 250'000 habitants, l'horreur a atteint son paroxysme dans la guerre en Syrie. Aid\u00e9e par les Russes, l'arm\u00e9e syrienne pilonne les quartiers orientaux dans la deuxi\u00e8me ville du pays, aux mains de rebelles, esp\u00e9rant porter un coup d\u00e9cisif \u00e0 l'opposition. Cela fait plus de 5 ans que la guerre dure en Syrie et toujours aucune sortie de crise en vue, malgr\u00e9 un d\u00e9compte macabre de plus de 300'000 morts. Que faire pour arr\u00eater ce massacre ? Est-ce l'\u00e9chec de l'ONU ? Et qui va payer pour ces crimes de guerre ?", "Syrie, notre honte ?", "Frappes a\u00e9riennes sur des convois humanitaires, h\u00f4pitaux bombard\u00e9s, enfants massacr\u00e9s: avec le si\u00e8ge d'Alep et de ses 250'000 habitants, l'horreur a atteint son paroxysme dans la guerre en Syrie. Aid\u00e9e par les Russes, l'arm\u00e9e syrienne pilonne les quartiers orientaux dans la deuxi\u00e8me ville du pays, aux mains de rebelles, esp\u00e9rant porter un coup d\u00e9cisif \u00e0 l'opposition. Cela fait plus de 5 ans que la guerre dure en Syrie et toujours aucune sortie de crise en vue, malgr\u00e9 un d\u00e9compte macabre de plus de 300'000 morts. Que faire pour arr\u00eater ce massacre ? Est-ce l'\u00e9chec de l'ONU ? Et qui va payer pour ces crimes de guerre ?", "Syrie, notre honte ?", "Frappes a\u00e9riennes sur des convois humanitaires, h\u00f4pitaux bombard\u00e9s, enfants massacr\u00e9s: avec le si\u00e8ge d'Alep et de ses 250'000 habitants, l'horreur a atteint son paroxysme dans la guerre en Syrie. Aid\u00e9e par les Russes, l'arm\u00e9e syrienne pilonne les quartiers orientaux dans la deuxi\u00e8me ville du pays, aux mains de rebelles, esp\u00e9rant porter un coup d\u00e9cisif \u00e0 l'opposition. Cela fait plus de 5 ans que la guerre dure en Syrie et toujours aucune sortie de crise en vue, malgr\u00e9 un d\u00e9compte macabre de plus de 300'000 morts. Que faire pour arr\u00eater ce massacre ? Est-ce l'\u00e9chec de l'ONU ? Et qui va payer pour ces crimes de guerre ?", "Frappes a\u00e9riennes sur des convois humanitaires, h\u00f4pitaux bombard\u00e9s, enfants massacr\u00e9s: avec le si\u00e8ge d'Alep et de ses 250'000 habitants, l'horreur a atteint son paroxysme dans la guerre en Syrie. Aid\u00e9e par les Russes, l'arm\u00e9e syrienne pilonne les quartiers orientaux dans la deuxi\u00e8me ville du pays, aux mains de rebelles, esp\u00e9rant porter un coup d\u00e9cisif \u00e0 l'opposition. Cela fait plus de 5 ans que la guerre dure en Syrie et toujours aucune sortie de crise en vue, malgr\u00e9 un d\u00e9compte macabre de plus de 300'000 morts. Que faire pour arr\u00eater ce massacre ? Est-ce l'\u00e9chec de l'ONU ? Et qui va payer pour ces crimes de guerre ?"], "variantIds": ["ece-7997091", "ece-7978614", "ece-7978969", "ece-7979503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:06:47Z", "subTitles": ["19:34:55:12  19:35:21:09\r\n...\r\n\r\n19:35:21:13  19:35:24:04\r\n  -Alep, sa mosqu\u00e9e, ses parcs.\r\n\r\n19:35:24:09  19:35:27:15\r\nC'est l'image que le gouvernement\r\n       syrien veut donner\r\n\r\n19:35:27:21  19:35:30:03\r\n  dans cette vid\u00e9o surr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:35:30:08  19:35:36:23\r\n 275'000 personnes survivent dans \r\ncette zone encercl\u00e9e par le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:35:37:04  19:35:40:20\r\n        Des gens devenus\r\n  des cibles comme les autres.\r\n\r\n19:35:41:01  19:35:44:22\r\n      H\u00f4pitaux, ambulances,\r\n       rien n'est \u00e9pargn\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:03  19:35:51:08\r\nCette offensive de l'arm\u00e9e syrienne\r\n    est d'une violence inou\u00efe.\r\n\r\n19:35:51:12  19:35:57:22\r\n     -Dans deux mois et demi \r\n     au maximum, \u00e0 ce rythme,\r\n\r\n19:35:58:03  19:36:03:01\r\n       la partie Est d'Alep\r\nrisque d'\u00eatre totalement d\u00e9truite.\r\n\r\n19:36:03:06  19:36:06:03\r\n     -La diplomatie pi\u00e9tine.\r\n\r\n19:36:06:08  19:36:14:02\r\nAu cessez-le feu branlant succ\u00e8de\r\n   une rh\u00e9torique belliqueuse\r\n   digne de la guerre froide.\r\n\r\n19:36:14:07  19:36:18:00\r\n Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU\r\n  est bloqu\u00e9 par le veto russe.\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:21:14\r\n       Ban Ki-moon ne peut\r\nque d\u00e9noncer des crimes de guerre.\r\n\r\n19:36:21:19  19:36:24:07\r\n-Imaginez un abattoir, c'est pire.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:29:00\r\n M\u00eame un abattoir est plus humain.\r\n\r\n19:36:29:05  19:36:33:01\r\n    -Comment mettre fin \u00e0 une\r\n des pires crises humanitaires ?\r\n\r\n19:36:33:06  19:36:36:23\r\n      Peut-on encore sauver\r\n     Alep et ses habitants ?\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:39:18\r\n         Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:36:46:13  19:36:48:12\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:51:05\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:36:51:10  19:36:57:10\r\n    La guerre dure depuis plus\r\n  de cinq ans en Syrie, toujours\r\n  aucune sortie de crise en vue.\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:02:01\r\n    Personne n'arrive \u00e0 arr\u00eater\r\n     la spirale de l'horreur.\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:06:07\r\n      On parle de boucherie.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:08:00\r\n          Rien n'y fait.\r\n\r\n19:37:08:05  19:37:10:16\r\n   Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n19:37:10:21  19:37:13:13\r\n Comment arr\u00eater ce bain de sang ?\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:18:08\r\n          C'est le d\u00e9bat\r\n que nous vous proposons ce soir.\r\n\r\n19:37:18:12  19:37:20:16\r\n        Avec nous ce soir,\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:24:14\r\n          Robert Mardini.\r\n\r\n19:37:24:19  19:37:29:11\r\n            Guy Mettan.\r\n\r\n19:37:29:15  19:37:33:10\r\n          Tawfik Chamaa.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:38:11\r\n          Gabriel Galice.\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:42:17\r\n           Jean Ziegler.\r\n\r\n19:37:42:22  19:37:49:23\r\n        Et Carla Del Ponte.\r\n\r\n19:37:50:04  19:37:54:19\r\nMerci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:37:55:00  19:37:58:09\r\n     Ce d\u00e9bat, je le commence \r\n     avec vous, Mme Del Ponte.\r\n\r\n19:37:58:13  19:38:08:10\r\n     Vous enqu\u00eatez pour l'ONU\r\n  depuis quatre ans sur la Syrie.\r\n\r\n19:38:08:14  19:38:15:19\r\n Est-ce que pour vous aussi, on a \r\natteint le paroxysme de l'horreur ?\r\n\r\n19:38:16:00  19:38:18:17\r\n       C.DEL PONTE: Bonsoir.\r\n\r\n19:38:18:22  19:38:22:06\r\n      Oui, c'est incroyable.\r\n\r\n19:38:22:11  19:38:26:11\r\n   Quand j'avais accept\u00e9 d'\u00eatre\r\n candidate dans cette commission,\r\n\r\n19:38:26:15  19:38:29:06\r\n          on m'avait dit\r\n    que \u00e7a durerait huit mois.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:32:14\r\n         On est maintenant\r\n       \u00e0 six ans de travail.\r\n\r\n19:38:32:19  19:38:40:16\r\n La commission est un petit bureau\r\n    au palais Wilson \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:40:21  19:38:43:17\r\n     Nous sommes 23 personnes.\r\n\r\n19:38:43:22  19:38:47:07\r\n       Quatre commissaires.\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:52:17\r\n On essaie de faire les enqu\u00eates \r\ndes violations des droits humains.\r\n\r\n19:38:52:22  19:38:59:02\r\nOn a amass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de preuves.\r\n\r\n19:38:59:07  19:39:02:03\r\n        De tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:39:02:08  19:39:09:16\r\n      On a fait plus de 5'000\r\n       auditions de t\u00e9moins.\r\n\r\n19:39:09:21  19:39:13:05\r\n         Je serais pr\u00eate\r\n\u00e0 pr\u00e9parer des actes d'accusation.\r\n\r\n19:39:13:10  19:39:18:23\r\n Mais la justice n'est pas un th\u00e8me\r\nde discussion dans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:39:19:04  19:39:23:05\r\n Elle n'existe pas pour la Syrie,\r\n     c'est l'impunit\u00e9 totale.\r\n\r\n19:39:23:09  19:39:25:05\r\n         C'est scandaleux.\r\n\r\n19:39:25:10  19:39:31:17\r\nPour la communaut\u00e9 internationale,\r\n   pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:31:22  19:39:39:04\r\n    Les victimes se d\u00e9nombrent\r\n   \u00e0 300'000 civils au minimum.\r\n\r\n19:39:39:09  19:39:46:05\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais expliquer\r\n    ce qui se passe sur place.\r\n\r\n19:39:46:10  19:39:50:09\r\nVous ne pouvez pas aller sur place.\r\n\r\n19:39:50:14  19:39:59:18\r\n         On vous rapporte\r\n      des faits, mais quoi ?\r\n\r\n19:39:59:23  19:40:07:00\r\n   C.DEL PONTE: On va pr\u00e9senter\r\n     nos rapports au Conseil\r\n       des droits humains.\r\n\r\n19:40:07:05  19:40:15:04\r\n        C'est une bataille\r\n   qui ne fait aucune attention\r\n     \u00e0 la population civile.\r\n\r\n19:40:15:09  19:40:19:18\r\n    On bombarde de tous c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:40:19:23  19:40:24:04\r\n      La moiti\u00e9 de la ville\r\n  est aux mains du gouvernement.\r\n\r\n19:40:24:09  19:40:27:17\r\n        L\u00e0-bas, la vie est\r\n     plus ou moins tranquille.\r\n\r\n19:40:27:22  19:40:36:13\r\n Dans l'autre moiti\u00e9 de la ville,\r\n     aux mains des rebelles,\r\n     c'est la guerre totale.\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:42:11\r\n        Sans aucun respect\r\n      des accords de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:42:16  19:40:52:15\r\n      Des enfants, des femmes\r\n     sont tu\u00e9s dans ce combat.\r\n\r\n19:40:52:20  19:40:55:06\r\nE.MAMARBACHI: Vous parlez d'Alep Est.\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:56:22\r\n     Robert Mardini, bonsoir.\r\n\r\n19:40:57:03  19:40:59:04\r\n     Vous repr\u00e9sentez le CICR.\r\n\r\n19:40:59:09  19:41:05:00\r\n      Vous allez vous rendre\r\n dans ce pays dans deux semaines.\r\n\r\n19:41:05:05  19:41:08:16\r\n        Est-ce que le CICR\r\n    peut encore y travailler ?\r\n\r\n19:41:08:21  19:41:13:05\r\n      R.MARDINI: C'est notre\r\n      plus grande op\u00e9ration.\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:16:15\r\n        Il faut \u00eatre clair\r\n     et humble en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:41:16:20  19:41:19:23\r\n      Compte tenu des besoins\r\n       humanitaires \u00e9normes,\r\n\r\n19:41:20:04  19:41:28:06\r\ntout ce qu'on fait est une fraction\r\n     de ce qui est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:33:05\r\n Apr\u00e8s plus de cinq ans de conflit,\r\nil est exact de dire qu'il n'y a pas\r\n\r\n19:41:33:10  19:41:37:05\r\n       une famille syrienne\r\n       qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e.\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:42:14\r\n  C'est l'horreur au superlatif.\r\n\r\n19:41:42:19  19:41:51:05\r\nCe qui se passe en ce moment \u00e0 Alep\r\n   est encore un nouvel extr\u00eame.\r\n\r\n19:41:51:10  19:41:54:12\r\n        On pense qu'on est\r\n      au fond \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n19:41:54:17  19:41:59:04\r\n      Mais les faits montrent\r\n   que \u00e7a peut encore \u00eatre pire.\r\n\r\n19:41:59:09  19:42:03:11\r\n       La partie Est d'Alep\r\n         vit un calvaire.\r\n\r\n19:42:03:15  19:42:09:13\r\n      Les populations civiles\r\n   sont pi\u00e9g\u00e9es dans des combats\r\n      d'une violence inou\u00efe.\r\n\r\n19:42:09:18  19:42:18:06\r\n     Nous avons aussi une \u00e9quipe\r\nde 50 personnes qui vit \u00e0 Alep Ouest.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:09\r\nCe n'est pas un fleuve tranquille.\r\n\r\n19:42:21:13  19:42:25:03\r\n    Il y a des tirs de mortier\r\n         tous les jours.\r\n\r\n19:42:25:08  19:42:33:06\r\n   Un coll\u00e8gue me disait qu'il \r\n  n'y a pas un jour depuis un an\r\n      sans tirs de mortier.\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:39:23\r\n     Il y a eu 50 morts civils\r\n      depuis le d\u00e9but du mois\r\n       dans la partie Ouest.\r\n\r\n19:42:40:04  19:42:50:11\r\n      Du c\u00f4t\u00e9 Est, le constat\r\n    est beaucoup plus flagrant.\r\n\r\n19:42:50:15  19:42:56:14\r\nPlus de 300 morts en deux semaines.\r\n\r\n19:42:56:19  19:42:59:17\r\n    E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse,\r\n          Mme Del Ponte.\r\n\r\n19:42:59:22  19:43:04:04\r\n       On a pu parler avec\r\n    un m\u00e9decin cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:43:04:09  19:43:14:03\r\n    Il disait qu'\u00e0 Alep Ouest,\r\n    on re\u00e7oit aussi des obus.\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:16:18\r\n   C.DEL PONTE: Oui, c'est vrai.\r\n\r\n19:43:16:23  19:43:23:10\r\n   Ca s'est pass\u00e9 le mois pass\u00e9.\r\n\r\n19:43:23:14  19:43:35:06\r\n  Ces jours-ci, c'\u00e9tait surtout\r\ndu c\u00f4t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par les rebelles.\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:41:20\r\n Ce n'est pas une vie tranquille.\r\n\r\n19:43:42:01  19:43:49:18\r\n   Mais en faisant un parall\u00e8le \r\n       entre les deux c\u00f4t\u00e9s,\r\n   il y a une grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:43:49:23  19:43:52:08\r\n E.MAMARBACHI: Parlons d'Alep Est.\r\n\r\n19:43:52:12  19:43:55:06\r\n     Qu'est-ce qui s'y passe ?\r\n\r\n19:43:55:11  19:44:04:07\r\nOn nous a dit que si on ne faisait\r\n rien, il y aurait 250'000 morts \r\n     d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:10:22\r\nPourquoi les gens ne partent pas ?\r\n\r\n19:44:11:03  19:44:15:17\r\n      R.MARDINI: J'esp\u00e8re que\r\n   \u00e7a va aller dans le bon sens.\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:19:05\r\n       Aujourd'hui, Alep Est\r\n         vit un calvaire.\r\n\r\n19:44:19:10  19:44:23:23\r\n     Il n'y a que 14 m\u00e9decins.\r\n\r\n19:44:24:04  19:44:27:10\r\n      La ville est assi\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:44:27:14  19:44:32:03\r\n         Les d\u00e9placements\r\n       sont tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:36:13\r\n  Il y a diff\u00e9rents facteurs qui \r\n font que les gens ne partent pas.\r\n\r\n19:44:36:18  19:44:41:05\r\n   Premi\u00e8rement, ce n'est jamais\r\n   facile de quitter sa maison.\r\n\r\n19:44:41:10  19:44:44:13\r\n     Le choix est tr\u00e8s limit\u00e9.\r\n\r\n19:44:44:18  19:44:52:14\r\n   On voit comment le ph\u00e9nom\u00e8ne de\r\nla migration est accueilli en Europe.\r\n\r\n19:44:52:19  19:44:59:17\r\n La violence des combats dans Alep\r\n emp\u00eache les gens de se d\u00e9placer.\r\n\r\n19:44:59:22  19:45:02:06\r\n      La ville est encercl\u00e9e.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:09:06\r\n         Il y a tr\u00e8s peu\r\n     de denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:45:09:11  19:45:12:20\r\n     L'arm\u00e9e syrienne encercle\r\n       la partie Est d'Alep.\r\n\r\n19:45:13:01  19:45:18:03\r\n\u00c0 l'int\u00e9rieur, il y a une vingtaine\r\n   de groupes arm\u00e9s diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:23:11\r\n La derni\u00e8re fois que nos \u00e9quipes\r\n    ont pu traverser Alep Est,\r\n\r\n19:45:23:16  19:45:28:11\r\n        il a fallu n\u00e9gocier\r\n       avec le gouvernement,\r\n\r\n19:45:28:16  19:45:34:07\r\n       mais aussi avec plus\r\n  de 20 groupes arm\u00e9s diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:45:34:11  19:45:42:17\r\n      Pour s'assurer qu'une\r\n  cinquantaine de francs-tireurs\r\n      n'allaient pas tirer.\r\n\r\n19:45:42:22  19:45:50:22\r\n    C'est difficile de choisir\r\n     de rester ou de partir.\r\n\r\n19:45:51:03  19:46:00:11\r\n   E.MAMARBACHI: Je vous propose\r\n         des explications.\r\n\r\n19:46:00:15  19:46:04:00\r\n        -Un b\u00e9b\u00e9 enseveli\r\n       sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n19:46:04:05  19:46:07:07\r\n      Mais un b\u00e9b\u00e9 en vie.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:16:22\r\n  Depuis des semaines, la ville\r\n     subit un d\u00e9luge de feu.\r\n\r\n19:46:17:03  19:46:24:01\r\n  Les quartiers Est, tenu par les\r\nopposants au r\u00e9gime, sont encercl\u00e9s\r\n  par les forces du gouvernement.\r\n\r\n19:46:24:06  19:46:30:11\r\nIls sont quotidiennement la cible\r\n des bombes de l'aviation russe.\r\n\r\n19:46:30:15  19:46:34:20\r\n       Au milieu des ruines,\r\nles casques blancs, des volontaires\r\n\r\n19:46:35:01  19:46:40:18\r\n       qui ne savent plus \r\n      o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n19:46:40:23  19:46:44:11\r\n         -Dans cette zone,\r\n\r\n19:46:44:15  19:46:47:12\r\n     il y a 275'000 personnes.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:54:13\r\n     Il n'y a pas de solution.\r\n\r\n19:46:54:18  19:46:56:10\r\n  Ils ne peuvent pas s'\u00e9chapper.\r\n\r\n19:46:56:14  19:46:58:10\r\n Ils sont en attente de leur mort.\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:02:15\r\n    \u00c7a peut venir d'un mortier,\r\n   d'une bombe, ou d'un missile.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:04:17\r\n   -Les opposants r\u00e9pliquent.\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:10:21\r\n      Leur force de frappe\r\n     est plus faible, mais\r\n  ils font aussi des victimes.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:14:05\r\n       Les combats durent\r\n    depuis quatre ans \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:17:05\r\n     Quatre ans que la ville\r\n       est coup\u00e9e en deux.\r\n\r\n19:47:17:10  19:47:20:19\r\nLes morts se comptent par milliers.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:23:17\r\n         Les ressources\r\n    sont toujours plus rares.\r\n\r\n19:47:23:22  19:47:27:17\r\nL'acc\u00e8s aux soins plus difficile.\r\n\r\n19:47:27:22  19:47:32:13\r\nM\u00eame les h\u00f4pitaux sont bombard\u00e9s.\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:38:17\r\nLes habitants qui n'ont pas pu fuir\r\n tentent de survivre au quotidien.\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:42:22\r\n-J'ai commenc\u00e9 \u00e0 br\u00fbler des objets\r\n           de ma maison\r\n\r\n19:47:43:03  19:47:45:14\r\n   pour r\u00e9chauffer mes enfants.\r\n\r\n19:47:45:19  19:47:48:20\r\nC'est difficile de trouver \u00e0 manger.\r\n\r\n19:47:49:01  19:47:51:04\r\n   Nous vivons sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:47:51:09  19:47:54:20\r\n    Nous n'avons pas les moyens\r\n         d'acheter du gaz.\r\n\r\n19:47:55:01  19:48:00:19\r\n     -Difficile d'imaginer\r\n   qu'il y a quelques ann\u00e9es,\r\n Alep \u00e9tait une ville prosp\u00e8re.\r\n\r\n19:48:01:00  19:48:04:22\r\nLa capitale \u00e9conomique de la Syrie.\r\n\r\n19:48:05:03  19:48:10:20\r\n    Elle reste l'une des plus\r\n  vieilles cit\u00e9s de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:48:11:01  19:48:15:03\r\n  Aujourd'hui, c'est l'objectif\r\n prioritaire de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:48:15:08  19:48:18:00\r\n    Un objectif strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:48:18:05  19:48:21:07\r\n    En reprenant la derni\u00e8re\r\n     grande ville du pays,\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:28:09\r\n    le r\u00e9gime se retrouverait\r\n      en position de force\r\n  pour se maintenir au pouvoir.\r\n\r\n19:48:28:13  19:48:32:01\r\n    E.MAMARBACHI: Jean Ziegler,\r\n\r\n19:48:32:06  19:48:35:15\r\n       vous publiez un livre\r\n       sur l'\u00e9chec de l'ONU.\r\n\r\n19:48:35:20  19:48:39:21\r\n           On va revenir\r\n      sur les responsabilit\u00e9s\r\n      des uns et des autres.\r\n\r\n19:48:40:02  19:48:47:03\r\n     Quel est votre sentiment\r\n      sur ce qui se passe ?\r\n\r\n19:48:47:08  19:48:52:05\r\n    J.ZIEGLER: C'est une ville\r\nextraordinairement multiculturelle.\r\n\r\n19:48:52:09  19:48:59:06\r\n L'Est, occup\u00e9e par les rebelles,\r\n       c'est la citadelle.\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:09:06\r\nOn assiste \u00e0 un carnage effroyable.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:16:11\r\n        193 Etats \u00e0 l'ONU,\r\n   aucun ne l\u00e8ve le petit doigt.\r\n\r\n19:49:16:16  19:49:22:14\r\n300'000 personnes sont encercl\u00e9es.\r\n\r\n19:49:22:19  19:49:31:18\r\n Ils sont compl\u00e8tement encercl\u00e9s, \r\nils ne peuvent pas partir ailleurs.\r\n\r\n19:49:31:23  19:49:35:16\r\n   Les Iraniens et le Hezbollah\r\n    libanais sont tout autour.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:39:13\r\n           Ils emp\u00eachent\r\n    les corridors humanitaires.\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:48:14\r\nJour apr\u00e8s jour, des bombardements,\r\n       notamment des Russes.\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:50:06\r\n          Ils s'exercent.\r\n\r\n19:49:50:11  19:49:55:21\r\nIls essaient leurs nouvelles armes.\r\n\r\n19:49:56:02  19:50:01:11\r\n   Les bombes p\u00e9n\u00e8trent jusque \r\n   dans les caves des immeubles\r\n\r\n19:50:01:15  19:50:05:08\r\n        pour faire exploser\r\n      l'immeuble tout entier.\r\n\r\n19:50:05:12  19:50:09:16\r\nLe chlore, les bombes incendiaires.\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:14:22\r\n         Les cobayes sont\r\n      ces 300'000 personnes.\r\n\r\n19:50:15:03  19:50:22:07\r\n    Nous sommes les spectateurs\r\n de ce massacre, c'est effroyable.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:26:17\r\n Il faut voir o\u00f9 est l'esp\u00e9rance,\r\n      parce qu'elle existe.\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:37:22\r\n          C'est horrible\r\n     qu'on en soit l\u00e0 en 2016.\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:45:11\r\n      E.MAMARBACHI: Vous avez\r\n   d\u00e9nonc\u00e9 l'intervention russe.\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:48:02\r\n     J'aimerais vous entendre,\r\n            Guy Mettan.\r\n\r\n19:50:48:07  19:50:51:06\r\nVous \u00eates un d\u00e9fenseur de la Russie.\r\n\r\n19:50:51:11  19:50:55:18\r\n   Vous avez le passeport russe.\r\n\r\n19:50:55:23  19:51:02:12\r\n     Dans ce combat, on pointe\r\n     du doigt cette puissance.\r\n\r\n19:51:02:17  19:51:08:10\r\nG.METTAN: Passer pour un pro-russe,\r\n  \u00e7a me d\u00e9signe comme le m\u00e9chant.\r\n\r\n19:51:08:14  19:51:12:17\r\n      Ce qui est d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n19:51:12:22  19:51:19:10\r\n J'aimerais rappeler qu'il y avait\r\n une tr\u00eave \u00e0 Alep il y a 15 jours.\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:28:22\r\n        Elle a \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9e\r\n       d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment par une\r\n soi-disant bavure des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:51:29:03  19:51:34:17\r\nIls ont bombard\u00e9 un camp de l'arm\u00e9e\r\n    syrienne, 92 soldats morts.\r\n\r\n19:51:34:22  19:51:39:06\r\n    \u00c7a n'a pr\u00e9occup\u00e9 personne.\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:45:02\r\n    En revanche, on se focalise\r\n     uniquement sur Alep Est.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:48:20\r\n         Mais c'est cela\r\n   qui a mis fin \u00e0 cette tr\u00eave.\r\n\r\n19:51:49:01  19:51:53:07\r\n      Il y a eu cette bavure\r\n         intentionnelle.\r\n\r\n19:51:53:11  19:51:57:06\r\n    Elle a mis fin \u00e0 la tr\u00eave.\r\n\r\n19:51:57:11  19:52:03:07\r\n     \u00c7a a d\u00e9cha\u00een\u00e9 la col\u00e8re\r\n de l'arm\u00e9e syrienne en r\u00e9action.\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:06:19\r\n       C'est la vraie cause\r\n       de ce qui se passe.\r\n\r\n19:52:07:00  19:52:11:12\r\n     Pourquoi on n'accuse pas\r\n     les vrais responsables ?\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:15:10\r\nCe sont les bombardiers am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:52:15:14  19:52:20:17\r\n   E.MAMARBACHI: Sur la r\u00e9alit\u00e9\r\n          du terrain,...\r\n\r\n19:52:20:22  19:52:23:21\r\n       G.METTAN: \u00c9videmment\r\n       que c'est tragique.\r\n\r\n19:52:24:02  19:52:29:17\r\n       Je suis de tout coeur\r\n      avec tous les gens qui\r\n  souffrent de ces bombardements.\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:34:14\r\nIl est important de ne pas n\u00e9gliger\r\n     ce qui se passe ailleurs.\r\n\r\n19:52:34:19  19:52:38:16\r\nHier, on a d\u00e9truit une \u00e9cole du c\u00f4t\u00e9\r\n        de Bachar el-Assad,\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:42:10\r\non n'en a pas parl\u00e9 dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:52:42:14  19:52:47:04\r\n       Au Y\u00e9men, 140 morts,\r\n        on n'en parle pas.\r\n\r\n19:52:47:09  19:52:54:10\r\n  Parce que \u00e7a sert les int\u00e9r\u00eats\r\n    primordiaux de l'Occident.\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:59:06\r\n       C'est ce qui me g\u00eane.\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:05:20\r\n    Au Congo, 6 mios de morts,\r\n   des femmes battues, viol\u00e9es,\r\n      on n'en parle jamais.\r\n\r\n19:53:06:01  19:53:14:00\r\n    C'est 50 fois plus tragique\r\n    que ce qui se passe \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:16:21\r\n   Le CICR en parle, c'est vrai.\r\n\r\n19:53:17:02  19:53:22:22\r\n  E.MAMARBACHI: Carla Del Ponte ?\r\n\r\n19:53:23:03  19:53:27:06\r\n      C.DEL PONTE: Ce serait\r\n le moment qu'un tribunal s'occupe\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:34:19\r\n  de qui tient la responsabilit\u00e9\r\n      de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:53:35:00  19:53:40:14\r\n Les informations qu'on recueille,\r\n          par la presse,\r\n\r\n19:53:40:19  19:53:45:15\r\n           sont parfois\r\n    des informations pilot\u00e9es.\r\n\r\n19:53:45:20  19:53:50:12\r\n   C'est bien le moment d'avoir\r\n     un tribunal ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:58:04\r\n Jusqu'\u00e0 maintenant, ce n'est que\r\nla commission qui fait son rapport\r\n  au Conseil des droits humains.\r\n\r\n19:53:58:09  19:54:04:11\r\n      Les crimes sont commis\r\n        de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:54:04:16  19:54:08:06\r\n    Les crimes sont soit faits\r\n     par les gens du r\u00e9gime,\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:14:00\r\n     soit par les diff\u00e9rents\r\n   groupes, soit par tous ceux \r\n   qui sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 ce conflit.\r\n\r\n19:54:14:05  19:54:17:04\r\n        On a pu l'\u00e9tablir.\r\n\r\n19:54:17:09  19:54:19:03\r\n        On a pu le prouver.\r\n\r\n19:54:19:08  19:54:25:07\r\n     Mais la justice n'est pas\r\n      un point de discussion.\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:32:02\r\n     J'en ai marre d'entendre\r\n parler de ce que fait la Russie,\r\n         les autres, etc.\r\n\r\n19:54:32:07  19:54:36:21\r\nIl faut qu'un tribunal s'en occupe.\r\n\r\n19:54:37:02  19:54:44:04\r\n    Il y a une responsabilit\u00e9 \r\n   individuelle et personnelle.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:50:23\r\n   La r\u00e9solution de l'autre jour\r\n      au Conseil de s\u00e9curit\u00e9,\r\n   c'est juste de la politique.\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:54:10\r\n     On veut passer la Russie\r\n      \u00e0 la cour permanente.\r\n\r\n19:54:54:14  19:54:58:07\r\n    Qu'est-ce que \u00e7a veut dire,\r\n           rien du tout.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:05:09\r\nE.MAMARBACHI: Qu'est-ce qu'il faut\r\n  pour qu'il y ait ce tribunal ?\r\n\r\n19:55:05:13  19:55:09:01\r\n  C.DEL PONTE: Il faut la volont\u00e9\r\n       politique des Etats.\r\n\r\n19:55:09:06  19:55:13:01\r\n La justice ne peut pas travailler\r\n      sans volont\u00e9 politique.\r\n\r\n19:55:13:06  19:55:17:03\r\nEt pour la Syrie, il n'y en a pas.\r\n\r\n19:55:17:08  19:55:21:06\r\n     E.MAMARBACHI: M. Chamaa,\r\n j'aimerais vous passer la parole.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:25:00\r\n        Vous \u00eates m\u00e9decin.\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:31:21\r\n   Vous travaillez avec l'union\r\n  syrienne des secours m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:55:32:02  19:55:38:04\r\n     Vous formez des m\u00e9decins\r\n      et des casques blancs.\r\n\r\n19:55:38:09  19:55:42:01\r\n      T.CHAMAA: Depuis 2011,\r\n        ce cauchemar dure.\r\n\r\n19:55:42:06  19:55:44:10\r\n       Pas depuis 15 jours.\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:49:08\r\n        13 mios d'habitants\r\n      ont quitt\u00e9 leur maison.\r\n\r\n19:55:49:12  19:55:55:23\r\nPlus de la moiti\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:55:56:04  19:56:02:09\r\n   On ne parle pas de 250 morts,\r\n          ou d'une \u00e9cole.\r\n\r\n19:56:02:12  19:56:09:04\r\n      On parle d'un pays ras\u00e9\r\n      \u00e0 70 % par l'aviation.\r\n\r\n19:56:09:09  19:56:15:04\r\n     En tant que travailleurs\r\n  humanitaires dans les h\u00f4pitaux,\r\n      on forme des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:56:15:09  19:56:19:04\r\n    Parce que 10'000 m\u00e9decins\r\n sp\u00e9cialistes ont quitt\u00e9 le pays.\r\n\r\n19:56:19:09  19:56:22:06\r\n  On essaie de reformer des gens.\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:27:12\r\n      Pour sauver un syst\u00e8me\r\n        de sant\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n19:56:27:17  19:56:37:03\r\n  On vient nous dire qu'il n'y a\r\n     pas de volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\r\n    de d\u00e9truire les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:56:37:08  19:56:39:15\r\n  Je suis moi-m\u00eame d'Alep Ouest.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:43:03\r\nMa maison a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un obus.\r\n\r\n19:56:43:08  19:56:50:04\r\n Mais toutes proportions gard\u00e9es,\r\n  on parle de 200'000 personnes \r\n sous les bombes tous les jours,\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:56:19\r\n   et je re\u00e7ois tous les jours \r\n      des messages me disant\r\n   qu'il y a des bombardements.\r\n\r\n19:56:57:00  19:57:02:05\r\n     En ce moment, 180 bless\u00e9s\r\n     civils dans les h\u00f4pitaux,\r\n\r\n19:57:02:10  19:57:06:00\r\n         et 50 morts sont\r\n sous les d\u00e9combres d'un h\u00f4pital.\r\n\r\n19:57:06:05  19:57:10:17\r\n     C'est une honte de vivre\r\n       \u00e7a au XXI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:17:22\r\n Apr\u00e8s Solferino, les Conventions\r\n  de Gen\u00e8ve, on vient nous dire\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:24:09\r\n que ce sont des non-arrangements\r\n   politiques entre les grandes\r\n puissances qui permettent cela.\r\n\r\n19:57:24:13  19:57:26:14\r\n            J'ai honte.\r\n\r\n19:57:26:19  19:57:32:08\r\n Je suis fier de venir de Suisse,\r\n   qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 la Croix-Rouge.\r\n\r\n19:57:32:13  19:57:39:16\r\n    On a plus que jamais besoin\r\n    d'un deuxi\u00e8me Henri Dunant.\r\n\r\n19:57:39:21  19:57:46:20\r\n   E.MAMARBACHI: Gabriel Galice,\r\n      comment vous expliquez\r\n         cette situation ?\r\n\r\n19:57:47:01  19:57:50:12\r\n     G.GALICE: J'aimerais dire\r\n     un mot sur les mensonges.\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:53:11\r\n     La guerre, c'est toujours\r\n         de la propagande.\r\n\r\n19:57:53:15  19:57:55:21\r\n     J'essaye d'y voir clair.\r\n\r\n19:57:56:02  19:58:00:13\r\n  Un certain nombre de personnes\r\n      autour de cette table\r\n       ass\u00e8nent des v\u00e9rit\u00e9s\r\n\r\n19:58:00:18  19:58:04:23\r\n qui sont contredites par les gens\r\n     qui sont all\u00e9s sur place.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:14:02\r\nVanessa Bailey est une journaliste\r\n britannique, fille de diplomate.\r\n\r\n19:58:14:07  19:58:17:09\r\n      E.MAMARBACHI: Qu'est-ce\r\n          qui est faux ?\r\n\r\n19:58:17:13  19:58:22:01\r\nG.GALICE: En particulier, ce qu'on \r\ndit sur les gentils casques blancs,\r\n\r\n19:58:22:06  19:58:26:11\r\n qui sont en fait une ONG financ\u00e9e\r\n  par un certain nombre de pays.\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:32:06\r\n  Certains d'entre eux sont alli\u00e9s\r\n\u00e0 des gens qui sont des terroristes.\r\n\r\n19:58:32:11  19:58:43:04\r\nPar cons\u00e9quent, cette distribution\r\n    est une fa\u00e7on caricaturale\r\n     de pr\u00e9senter les choses.\r\n\r\n19:58:43:09  19:58:50:17\r\n     En 2013, on nous a fait \r\n   un cirque sur la ligne rouge\r\n    des gaz imput\u00e9s \u00e0 Bachar.\r\n\r\n19:58:50:22  19:58:56:15\r\n  Mme Del Ponte \u00e9tait intervenue \r\n en \u00e9mettant l'hypoth\u00e8se de doute.\r\n\r\n19:58:56:20  19:59:06:06\r\nDepuis, un rapport de janvier 2014\r\ndit que selon toute vraisemblance,\r\n\r\n19:59:06:11  19:59:09:14\r\n      les services am\u00e9ricains\r\n         se sont tromp\u00e9s,\r\n\r\n19:59:09:19  19:59:14:13\r\net le r\u00e9gime n'est pas responsable,\r\nce sont les opposants qui ont gaz\u00e9.\r\n\r\n19:59:14:18  19:59:18:07\r\n        On nous a dit que\r\n  la ligne rouge \u00e9tait franchie.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:25:22\r\n        Maintenant, on est\r\n      dans une situation o\u00f9 \r\n     c'est un mensonge av\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:59:26:03  19:59:30:04\r\n        T.CHAMAA: Lors de\r\n   la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale,\r\n\r\n19:59:30:09  19:59:35:07\r\n             il y a eu\r\n  des n\u00e9gationnistes de la Shoah.\r\n\r\n19:59:35:11  19:59:42:11\r\n        Les n\u00e9gationnistes\r\n   de l'holocauste syrien seront\r\n   t\u00f4t ou tard point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n19:59:42:16  19:59:56:04\r\n E.MAMARBACHI: Parmi les rebelles,\r\n   dans les quartiers orientaux,\r\n    il y aurait des islamistes.\r\n\r\n19:59:56:09  19:59:59:04\r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:59:59:10  20:00:03:07\r\n      T.CHAMAA: Il est exclu\r\n qu'on condamne 250'000 habitants\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:07:15\r\n    pour exterminer une poign\u00e9e\r\n    de combattants extr\u00e9mistes.\r\n\r\n20:00:07:20  20:00:12:16\r\n   Ce type de d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux,\r\nutilis\u00e9s en Tch\u00e9tch\u00e9nie, en Ukraine,\r\n\r\n20:00:12:21  20:00:16:14\r\nsont inadmissibles au XXI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n20:00:16:19  20:00:24:14\r\n On a mis des si\u00e8cles pour arriver\r\n  aux Conventions de Gen\u00e8ve et au\r\n  respect des droits de l'homme.\r\n\r\n20:00:24:19  20:00:32:12\r\n  E.MAMARBACHI: Jean Ziegler, ces\r\nrebelles que le gouvernement cherche\r\n   \u00e0 d\u00e9loger sont des islamistes,\r\n\r\n20:00:32:17  20:00:35:07\r\n   qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n20:00:35:11  20:00:39:17\r\nJ.ZIEGLER: Une question d'histoire.\r\n\r\n20:00:39:22  20:00:47:19\r\nLe peuple syrien est un des peuples\r\n      les plus passionnants.\r\n\r\n20:00:48:00  20:00:56:03\r\n        10 % de chr\u00e9tiens,\r\n   des sunnites et des chiites.\r\n\r\n20:00:56:08  20:01:05:00\r\n  Un peuple d'une haute culture \r\n      qui a v\u00e9cu depuis 1970\r\n  sous une dictature effroyable.\r\n\r\n20:01:05:05  20:01:09:08\r\n      Le coup d'Etat du p\u00e8re\r\n de Bachar el-Assad \u00e9tait en 1970.\r\n\r\n20:01:09:12  20:01:16:20\r\nIl a instaur\u00e9 un r\u00e9gime de terreur.\r\n\r\n20:01:17:01  20:01:19:11\r\n    Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n20:01:19:15  20:01:36:18\r\n En mars 2011, quelques \u00e9coliers \r\n  du Sud ont fait des graffitis,\r\n critiquant le manque de libert\u00e9.\r\n\r\n20:01:36:23  20:01:41:13\r\n         La police secr\u00e8te\r\n     de Bachar les a tortur\u00e9s.\r\n\r\n20:01:41:18  20:01:44:09\r\n   Les parents se sont r\u00e9volt\u00e9s.\r\n\r\n20:01:44:13  20:01:46:11\r\n Les gens sont all\u00e9s dans la rue.\r\n\r\n20:01:46:15  20:01:49:12\r\n         L'arm\u00e9e syrienne\r\n   a tir\u00e9 sur les manifestants.\r\n\r\n20:01:49:17  20:01:52:20\r\nPlusieurs manifestants ont ripost\u00e9.\r\n\r\n20:01:53:01  20:01:56:05\r\n  Il y a une histoire, une lutte.\r\n\r\n20:01:56:10  20:02:01:20\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites\r\n       qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait\r\n     une r\u00e9volution sociale.\r\n\r\n20:02:02:01  20:02:11:11\r\n       J.ZIEGLER: Ensuite,\r\nles monstres djihadistes sont n\u00e9s.\r\n\r\n20:02:11:15  20:02:19:04\r\n      \u00c0 Alep Est, le quartier\r\n      o\u00f9 \u00e9tait l'universit\u00e9,\r\n\r\n20:02:19:09  20:02:27:23\r\n   dans les quartiers orientaux\r\n       qui sont bombard\u00e9s,\r\n\r\n20:02:28:04  20:02:39:18\r\n il y a peut-\u00eatre Al-Fatah, cette\r\n coalition des brigades sunnites \r\n soutenue par l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n20:02:39:23  20:02:44:01\r\n       Mais essentiellement,\r\n   c'est l'Arm\u00e9e syrienne libre.\r\n\r\n20:02:44:06  20:02:50:16\r\nCe sont des gens qui se d\u00e9fendent.\r\n\r\n20:02:50:21  20:02:56:12\r\n         Ce sont ceux-l\u00e0\r\n      qu'on veut exterminer.\r\n\r\n20:02:56:17  20:03:00:16\r\n    E.MAMARBACHI: Guy Mettan,\r\n on a l'impression que vous dites\r\n\r\n20:03:00:21  20:03:07:05\r\n  que les forces gouvernementales\r\n      sont en train de faire\r\n    quelque chose de l\u00e9gitime.\r\n\r\n20:03:07:10  20:03:14:18\r\n        C'est un gouvernement\r\n       qui essaie de r\u00e9cup\u00e9rer\r\nun territoire aux mains des rebelles.\r\n\r\n20:03:14:23  20:03:17:10\r\n        G.METTAN: Je pense \r\n        que c'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n20:03:17:14  20:03:21:20\r\n      Ce qui est ill\u00e9gitime,\r\n   ce sont les moyens utilis\u00e9s.\r\n\r\n20:03:22:01  20:03:25:17\r\nJe ne me laisse pas impressionner.\r\n\r\n20:03:25:22  20:03:33:22\r\n  J.ZIEGLER: C'est de la terreur\r\n  pour exterminer la population.\r\n\r\n20:03:34:03  20:03:47:04\r\n      G.METTAN: Ce n'est pas\r\n         300 islamistes,\r\nce sont des milliers d'islamistes.\r\n\r\n20:03:47:09  20:03:50:21\r\n        C'est une fiction.\r\n\r\n20:03:51:01  20:03:55:00\r\n          Ce ne sont pas\r\n     des rebelles d\u00e9mocrates.\r\n\r\n20:03:55:05  20:04:01:14\r\n   Ce sont tous des islamistes,\r\nplus ou moins affili\u00e9s \u00e0 Al-Nosra.\r\n\r\n20:04:01:20  20:04:09:17\r\n        Ces gens prennent\r\n  la population civile en otage.\r\n\r\n20:04:09:22  20:04:12:07\r\n      Les h\u00f4pitaux \u00e9galement.\r\n\r\n20:04:12:11  20:04:14:16\r\n  Ils emp\u00eachent les gens de fuir.\r\n\r\n20:04:14:21  20:04:17:21\r\n     C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n        pendant la tr\u00eave.\r\n\r\n20:04:18:02  20:04:22:08\r\n  Dans les couloirs humanitaires,\r\n    on leur tirait dans le dos.\r\n\r\n20:04:22:12  20:04:30:02\r\n    Ces terroristes ont besoin\r\n     de la population civile \r\n    pour d\u00e9fendre leur cause.\r\n\r\n20:04:30:07  20:04:38:10\r\n  Ils vendent des photos dans les\r\nm\u00e9dias pour assurer leur propagande.\r\n\r\n20:04:38:14  20:04:42:07\r\n \u00c0 Paris, ils ont fait 150 morts.\r\n\r\n20:04:42:11  20:04:46:16\r\n         Ce sont les amis\r\n    de M. Chamaa qui font cela.\r\n\r\n20:04:46:21  20:04:52:04\r\n       C'est \u00e7a, la r\u00e9alit\u00e9 \r\n      qu'on ne veut pas voir.\r\n\r\n20:05:01:00  20:05:06:09\r\n     J.ZIEGLER: Les h\u00f4pitaux,\r\n     les \u00e9coles, les enfants.\r\n\r\n20:05:06:13  20:05:10:12\r\n  Pourquoi mutiler les enfants ?\r\n\r\n20:05:10:17  20:05:14:17\r\n      G.METTAN: Les h\u00f4pitaux\r\n sont pris en otage par ces gens.\r\n\r\n20:05:14:22  20:05:19:01\r\n        J.ZIEGLER: Comment\r\n   peux-tu d\u00e9fendre la terreur ?\r\n\r\n20:05:19:06  20:05:22:11\r\n   Sur des familles encercl\u00e9es.\r\n\r\n20:05:22:15  20:05:26:14\r\n      G.METTAN: Je ne d\u00e9fends\r\n          pas la terreur.\r\n\r\n20:05:26:19  20:05:30:02\r\n        Mais ils prennent\r\n  la population civile en otage.\r\n\r\n20:05:30:07  20:05:32:12\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      Pas tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n20:05:32:17  20:05:36:14\r\n        J'aimerais entendre\r\n    le CICR sur cette question.\r\n\r\n20:05:36:19  20:05:39:11\r\nOn a parl\u00e9 de couloirs humanitaires.\r\n\r\n20:05:39:16  20:05:44:02\r\nOn a parl\u00e9 de civils qui deviennent\r\n      des boucliers humains.\r\n\r\n20:05:44:07  20:05:48:07\r\n R.MARDINI: Ce qui est intol\u00e9rable\r\n       aujourd'hui en Syrie,\r\n\r\n20:05:48:11  20:05:50:09\r\n   et je pense que aucune partie\r\n\r\n20:05:50:13  20:05:52:20\r\n   au conflit ne peut \u00eatre fi\u00e8re\r\n\r\n20:05:53:01  20:05:55:08\r\nquand on voit l'impact humanitaire\r\n\r\n20:05:55:12  20:05:56:20\r\n        de ce qui se passe.\r\n\r\n20:05:57:01  20:05:59:15\r\n       Le minimum d'humanit\u00e9\r\n       n'est plus pr\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n20:05:59:20  20:06:02:22\r\n    Le geste m\u00e9dical fondateur\r\n du mouvement de la Croix-Rouge et\r\n\r\n20:06:03:03  20:06:07:12\r\n  du Croissant-Rouge est per\u00e7u par\r\nles partis au conflit comme un moyen\r\n\r\n20:06:07:17  20:06:10:11\r\n    de renforcer l'adversaire.\r\n\r\n20:06:10:16  20:06:14:10\r\n  \u00c7a s'est d\u00e9clin\u00e9 sur l'ensemble\r\n       du territoire syrien.\r\n\r\n20:06:14:14  20:06:18:09\r\n     Il y a plein d'histoires\r\n   dans des quartiers de Damas,\r\n\r\n20:06:18:13  20:06:21:11\r\n              \u00e0 Homs.\r\n\r\n20:06:21:16  20:06:25:15\r\n   Il y a des endroits assi\u00e9g\u00e9s\r\n      par des groupes arm\u00e9s.\r\n\r\n20:06:25:20  20:06:29:11\r\n   Le r\u00e9sultat pour les civils,\r\n          c'est le m\u00eame.\r\n\r\n20:06:29:15  20:06:32:09\r\n Les gens \u00e0 Alep Est meurent aussi\r\n\r\n20:06:32:13  20:06:38:06\r\n    car en allant \u00e0 l'h\u00f4pital, \r\n    ils peuvent ne pas arriver.\r\n\r\n20:06:38:11  20:06:43:10\r\n          Et \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n    ils sont en manque de tout,\r\n\r\n20:06:43:14  20:06:47:12\r\nde mat\u00e9riel m\u00e9dical, de personnel.\r\n\r\n20:06:47:17  20:06:51:11\r\n      Alors les gens meurent\r\n  simplement par manque de soin.\r\n\r\n20:06:51:16  20:06:56:18\r\nE.MAMARBACHI: Le responsable du CICR\r\n  disait qu'on \u00e9tait plus \u00e0 l'abri\r\n\r\n20:06:56:23  20:06:59:08\r\n dans la rue que dans un h\u00f4pital.\r\n\r\n20:06:59:12  20:07:03:21\r\n R.MARDINI: Plus personne ne veut \r\n habiter pr\u00e8s d'un h\u00f4pital \u00e0 Alep.\r\n\r\n20:07:04:02  20:07:06:23\r\n    Par rapport \u00e0 la communaut\u00e9\r\n          internationale,\r\n\r\n20:07:07:04  20:07:10:02\r\n     il y a eu une r\u00e9solution.\r\n\r\n20:07:10:07  20:07:14:18\r\n Elle a de mani\u00e8re tr\u00e8s solennelle\r\n  condamn\u00e9 toute attaques contre\r\n\r\n20:07:14:23  20:07:19:07\r\n          les structures\r\n     et le personnel m\u00e9dical.\r\n\r\n20:07:19:11  20:07:21:02\r\n   Tout le monde \u00e9tait d'accord.\r\n\r\n20:07:21:07  20:07:25:16\r\n      \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9.\r\n\r\n20:07:25:21  20:07:29:08\r\n          Malheureusement,\r\nil y a un d\u00e9calage entre le discours\r\n\r\n20:07:29:12  20:07:31:06\r\n   et la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain.\r\n\r\n20:07:31:11  20:07:35:15\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais que vous\r\n r\u00e9agissiez sur la prise en otage\r\n\r\n20:07:35:20  20:07:37:12\r\n   des h\u00f4pitaux et des m\u00e9decins.\r\n\r\n20:07:37:17  20:07:41:06\r\n  Votre association est interdite\r\n     dans les zones contr\u00f4l\u00e9es\r\n\r\n20:07:41:11  20:07:43:03\r\n       par le gouvernement.\r\n\r\n20:07:43:08  20:07:46:19\r\n Parce qu'on estime que vous \u00eates\r\n      du c\u00f4t\u00e9 des rebelles.\r\n\r\n20:07:47:00  20:07:52:07\r\nT.CHAMAA: 710 m\u00e9decins et secouristes\r\n       sont morts depuis 2011.\r\n\r\n20:07:52:11  20:07:58:03\r\nJe vais vous donner les proportions\r\n         de qui a tu\u00e9 qui.\r\n\r\n20:07:58:08  20:08:01:23\r\n    90 % - 553 - sont tu\u00e9s par\r\n\r\n20:08:02:04  20:08:04:05\r\n   les forces gouvernementales.\r\n\r\n20:08:04:10  20:08:06:12\r\n      19 personnes, soit 3 %,\r\n\r\n20:08:06:17  20:08:08:18\r\n       par l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n20:08:08:23  20:08:13:12\r\n 3 % par l'arm\u00e9e de l'opposition.\r\n\r\n20:08:13:17  20:08:18:17\r\n   1,8 % par les forces russes.\r\n\r\n20:08:18:22  20:08:23:13\r\nEt 0,6 %, 4 personnes, par al-Nostra.\r\n\r\n20:08:23:18  20:08:25:21\r\n Il faut toute proportions garder.\r\n\r\n20:08:26:02  20:08:29:09\r\n         Ce sont mes amis.\r\n   Je suis fier de cette amiti\u00e9.\r\n\r\n20:08:29:13  20:08:33:20\r\n  Ils ont mis leur vie en risque\r\n   pour d\u00e9fendre la population.\r\n\r\n20:08:34:01  20:08:38:02\r\n   Notre organisation, l'UOSSM,\r\n    a propos\u00e9 ici devant l'ONU\r\n\r\n20:08:38:07  20:08:46:11\r\n     d'aller dans deux villes\r\n pour aller vacciner les enfants.\r\n\r\n20:08:46:15  20:08:50:16\r\n   Et le gouvernement a refus\u00e9.\r\n\r\n20:08:50:21  20:08:54:03\r\n    Nous sommes pr\u00eats \u00e0 soigner\r\n         tous les Syriens.\r\n\r\n20:08:54:08  20:08:56:22\r\n       Nous sommes Syriens \r\n       pour toute la Syrie.\r\n\r\n20:08:57:03  20:09:00:22\r\n     Nous n'avons jamais pris\r\n     une position extr\u00e9miste\r\n\r\n20:09:01:03  20:09:03:16\r\n       ou proche d'Al Qa\u00efda.\r\n\r\n20:09:03:21  20:09:09:02\r\n Cette condamnation tout azimut de \r\ntoute force qui demande des libert\u00e9s\r\n\r\n20:09:09:07  20:09:14:23\r\n         c'est regrettable\r\n            au 21\u00e8me s.\r\n\r\n20:09:15:04  20:09:22:08\r\n       E.MAMARBACHI: Il y a\r\n      300'000 morts en Syrie\r\n\r\n20:09:22:12  20:09:25:22\r\n    depuis le d\u00e9but du conflit.\r\n\r\n20:09:26:03  20:09:29:18\r\n    Il y a de grands dommages.\r\n\r\n20:09:29:23  20:09:33:19\r\n    Voici des images tourn\u00e9es\r\n il y a quelques semaines \u00e0 Alep.\r\n\r\n20:09:34:00  20:09:37:07\r\n     Par le directeur adjoint\r\n         de Paris-Match.\r\n\r\n20:09:37:11  20:09:41:00\r\nOn est \u00e0 500 m de la ligne de front\r\n\r\n20:09:41:05  20:09:42:19\r\n      du c\u00f4t\u00e9 gouvernemental.\r\n\r\n20:09:43:00  20:09:45:16\r\n  Dans le fameux quartier ouest.\r\n\r\n20:09:45:21  20:09:48:16\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 repris par\r\n     l'arm\u00e9e syrienne en 2015.\r\n\r\n20:09:48:21  20:09:51:16\r\n     C'est l\u00e0 que se trouvait\r\n       le consulat suisse.\r\n\r\n20:09:51:21  20:09:54:01\r\n        Vous allez le voir.\r\n\r\n20:09:54:06  20:09:59:11\r\n...\r\n\r\n20:10:09:07  20:10:14:19\r\n      Carla Del Ponte, on voit\r\nces images de destruction \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n20:10:14:23  20:10:22:04\r\n     Pour l'ensemble du pays, \r\n     on parle de 300'000 tu\u00e9s.\r\n\r\n20:10:22:09  20:10:27:09\r\n     Qu'est-ce qui vous frappe\r\n    le plus dans vos enqu\u00eates ?\r\n\r\n20:10:27:13  20:10:31:04\r\n   C.DEL PONTE: Ce qui me frappe\r\n\r\n20:10:31:09  20:10:34:11\r\n le plus, comme ancien procureur,\r\n\r\n20:10:34:15  20:10:37:06\r\n    on est en train d'enqu\u00eater,\r\n\r\n20:10:37:11  20:10:39:23\r\n     on recueille des preuves\r\n          et on classe.\r\n\r\n20:10:40:04  20:10:42:03\r\n     C'est dans nos archives.\r\n\r\n20:10:42:08  20:10:45:08\r\n    On passe devant le Conseil\r\n       des droits humains,\r\n\r\n20:10:45:12  20:10:49:06\r\n     au Conseil de s\u00e9curit\u00e9,\r\n   devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n20:10:49:11  20:10:52:12\r\n    On essaie d'obtenir justice\r\n        pour les victimes.\r\n\r\n20:10:52:17  20:10:54:08\r\n            Impossible.\r\n\r\n20:10:54:12  20:10:58:06\r\n    E.MAMARBACHI: Qu'est-ce qui\r\n    diff\u00e8re des autres conflits\r\n\r\n20:10:58:11  20:10:59:20\r\n      que vous avez connus ?\r\n\r\n20:11:00:01  20:11:02:00\r\n Sur la Yougoslavie ou le Rwanda,\r\n\r\n20:11:02:05  20:11:06:10\r\n   on avait l'impression d'avoir\r\n  atteint le summum de l'horreur.\r\n\r\n20:11:06:14  20:11:10:12\r\n      C.DEL PONTE: Oui, dans\r\n la mani\u00e8re d'user cette violence.\r\n\r\n20:11:10:17  20:11:17:23\r\n      Je n'ai jamais vu autant\r\nde victimes enfants dans une guerre.\r\n\r\n20:11:18:04  20:11:27:13\r\n  Je viens d'enqu\u00eater sur un cas\r\n       d'un gamin de 12 ans\r\n\r\n20:11:27:18  20:11:34:08\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9\r\n       par un des rebelles.\r\n\r\n20:11:34:12  20:11:40:13\r\n    On a fait l'enqu\u00eate et on\r\nne sait pas pourquoi il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n20:11:40:18  20:11:42:11\r\n            D\u00e9capit\u00e9 !\r\n\r\n20:11:42:16  20:11:45:15\r\n        Il portait la t\u00eate.\r\n\r\n20:11:45:20  20:11:51:15\r\n Ce n'\u00e9tait pas l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n20:11:51:20  20:11:54:07\r\n  Ce n'\u00e9tait pas le gouvernement.\r\n\r\n20:11:54:11  20:11:56:08\r\n       C'\u00e9tait les rebelles.\r\n\r\n20:11:56:12  20:12:00:10\r\n        M. Ziegler a raison,\r\nau d\u00e9but, c'est comme il l'a d\u00e9crit.\r\n\r\n20:12:00:14  20:12:02:23\r\n   Mais ensuite, tout a chang\u00e9.\r\n\r\n20:12:03:04  20:12:08:01\r\n   Au d\u00e9but, il y avait les bons\r\n          et les mauvais.\r\n\r\n20:12:08:06  20:12:11:07\r\n       C'\u00e9tait en mars 2011.\r\n\r\n20:12:11:11  20:12:15:02\r\n          Mais bient\u00f4t,\r\n     on aura que des mauvais.\r\n\r\n20:12:15:07  20:12:20:13\r\n        Dans cette guerre,\r\n      une commission de crime\r\n\r\n20:12:20:18  20:12:22:22\r\n  est faite par tous les partis.\r\n\r\n20:12:23:03  20:12:25:22\r\n Il n'y a pas une seule exclusion.\r\n\r\n20:12:26:03  20:12:30:01\r\nJe ne sais pas pourquoi le Conseil\r\n     de s\u00e9curit\u00e9 n'arrive pas\r\n\r\n20:12:30:06  20:12:32:06\r\n     \u00e0 d\u00e9cider quelque chose.\r\n\r\n20:12:32:11  20:12:35:03\r\n          On a pr\u00e9sent\u00e9\r\n    deux rapports sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n20:12:35:08  20:12:37:12\r\n     Le g\u00e9nocide des y\u00e9zidis.\r\n\r\n20:12:37:17  20:12:40:07\r\n    C'est un acte d'accusation.\r\n\r\n20:12:40:11  20:12:43:23\r\n        On l'a pr\u00e9sent\u00e9 au\r\n       Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:12:44:04  20:12:50:06\r\nEt aussi un rapport sur la torture\r\n      des gens en d\u00e9tention.\r\n\r\n20:12:50:11  20:12:55:06\r\n      On attendait au moins\r\n  dans ces deux cas particuliers\r\n\r\n20:12:55:11  20:12:58:18\r\nune r\u00e9action du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:12:58:23  20:13:00:23\r\n              Rien !\r\n\r\n20:13:01:04  20:13:08:21\r\n   Il y en a eu 12 r\u00e9solutions\r\n du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 je crois.\r\n\r\n20:13:09:01  20:13:11:16\r\n  Qu'est-ce qu'ils ont apport\u00e9 ?\r\n\r\n20:13:11:21  20:13:14:04\r\n          Rien du tout !\r\n\r\n20:13:14:09  20:13:17:13\r\n    La situation s'est empir\u00e9e\r\n    chaque fois, chaque jour.\r\n\r\n20:13:17:18  20:13:19:07\r\n       Le m\u00e9decin a raison.\r\n\r\n20:13:19:11  20:13:21:20\r\nOn est en train de d\u00e9truire un \u00c9tat.\r\n\r\n20:13:22:01  20:13:25:15\r\n  Et la communaut\u00e9 internationale\r\n           ne fait rien.\r\n\r\n20:13:25:20  20:13:29:08\r\n         Car il n'y a pas\r\n       de volont\u00e9 politique.\r\n\r\n20:13:29:12  20:13:32:03\r\n    Et ne parlons pas de l'aide\r\n           humanitaire.\r\n\r\n20:13:32:08  20:13:34:18\r\n        C'est incroyable !\r\n\r\n20:13:34:23  20:13:39:13\r\n   On n'arrive m\u00eame pas \u00e0 aider\r\n    l\u00e0 o\u00f9 il y a des bless\u00e9s.\r\n\r\n20:13:39:18  20:13:43:11\r\n     Ce n'est pas seulement le\r\n     gouvernement d'el-Assad.\r\n\r\n20:13:43:16  20:13:46:09\r\n        C'est tout le monde\r\n        qui fait obstacle.\r\n\r\n20:13:46:13  20:13:51:11\r\n     Les rebelles, de la part\r\n  du gouvernement, tout le monde.\r\n\r\n20:13:51:15  20:13:55:05\r\n      C'est de la politique,\r\n  m\u00eame dans l'aide humanitaire !\r\n\r\n20:13:55:10  20:13:58:01\r\n     O\u00f9 on va avec la Syrie ?\r\n\r\n20:13:58:06  20:14:01:23\r\n           Pauvre pays,\r\n  c'est une trag\u00e9die incroyable !\r\n\r\n20:14:02:04  20:14:07:00\r\nG.GALICE: Je voudrais contrebalancer\r\n dans le prolongement de ce que dit\r\n\r\n20:14:07:05  20:14:09:02\r\n      Madame, le discours sur\r\n\r\n20:14:09:07  20:14:11:16\r\n  \"on a identifi\u00e9 les m\u00e9chants.\"\r\n\r\n20:14:11:21  20:14:13:14\r\n         En janvier 2003,\r\n\r\n20:14:13:19  20:14:20:15\r\nGeorges W. Bush d\u00e9cide de remodeler\r\n      le grand Moyen-Orient.\r\n\r\n20:14:20:20  20:14:26:05\r\n        Il attaque l'Irak.\r\n\r\n20:14:26:10  20:14:30:15\r\n     Avec les arguments bidons\r\n       que vous connaissez.\r\n\r\n20:14:30:20  20:14:38:10\r\n    En 2006, le magazine Time,\r\n     qui n'est pas pro-russe\r\n\r\n20:14:38:14  20:14:42:06\r\n        \u00e0 ma connaissance,\r\n     publie un rapport secret\r\n\r\n20:14:42:11  20:14:46:18\r\nsur la Syrie dans le viseur de Bush.\r\n\r\n20:14:46:23  20:14:52:01\r\n  En 2006, c'est-\u00e0-dire cinq ans\r\n   avant les Printemps arabes !\r\n\r\n20:14:52:06  20:14:56:13\r\nIl est expliqu\u00e9 comment et pourquoi\r\n  le gouvernement des \u00c9tats-Unis\r\n\r\n20:14:56:18  20:15:00:17\r\n      va soutenir les opposants\r\net renverser le gouvernement d'Assad.\r\n\r\n20:15:00:22  20:15:05:18\r\n   Un ing\u00e9rence avec des moyens:\r\n 1 milliard par an affect\u00e9 \u00e0 cela.\r\n\r\n20:15:05:23  20:15:10:14\r\n       En 2011, on continue\r\n   \u00e0 charcuter le Moyen-Orient.\r\n\r\n20:15:10:19  20:15:12:21\r\n     C'est la Libye qui tombe.\r\n\r\n20:15:13:02  20:15:17:06\r\n Les Fran\u00e7ais et les Britanniques\r\n  se mettent en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n20:15:17:11  20:15:20:19\r\n   On commence alors un nouveau\r\n     programme sur la Syrie.\r\n\r\n20:15:21:00  20:15:25:00\r\n        Avec les \u00c9tats-Unis\r\n    pour armer les combattants.\r\n\r\n20:15:25:05  20:15:28:23\r\n  Ce n'est pas forc\u00e9ment Poutine\r\n   qui est dans cette affaire.\r\n\r\n20:15:29:04  20:15:31:06\r\n     Il est arriv\u00e9 bien apr\u00e8s.\r\n\r\n20:15:31:11  20:15:35:11\r\n   Mais il avait une base navale\r\n  tout pr\u00e8s depuis les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n20:15:35:15  20:15:42:11\r\nLes Am\u00e9ricains avaient un plan qui \r\n\u00e9tait de remodeler le Moyen-Orient.\r\n\r\n20:15:42:15  20:15:45:09\r\n        Je n'ai pas entendu\r\n       une seule fois ce mot\r\n\r\n20:15:45:13  20:15:48:12\r\n      parmi les commentateurs\r\n        sur cette question.\r\n\r\n20:15:48:17  20:15:51:20\r\nC'est un projet de faire tomber tous\r\n             les Etats\r\n\r\n20:15:52:02  20:15:56:12\r\nqui \u00e9taient baasistes, ind\u00e9pendants,\r\n      tortionnaires d'accord,\r\n\r\n20:15:56:17  20:16:02:03\r\nmais avec un chaos plus grand depuis\r\n qu'on a d\u00e9gomm\u00e9 Assad et Kadhafi.\r\n\r\n20:16:02:07  20:16:06:18\r\n    On a beaucoup plus de morts\r\n          et de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n20:16:06:23  20:16:10:13\r\n        Voil\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:16:10:18  20:16:14:09\r\n          Soyez coh\u00e9rents\r\n   avec vos postulats de d\u00e9part.\r\n\r\n20:16:14:13  20:16:17:19\r\n  Est-ce que vous soutenez cela ?\r\n\r\n20:16:18:00  20:16:20:11\r\n        Ou est-ce que vous\r\n       consid\u00e9rez comme moi\r\n\r\n20:16:20:16  20:16:23:17\r\n     que toutes les ing\u00e9rences\r\n        ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatives ?\r\n\r\n20:16:23:22  20:16:28:00\r\nJ'ai entendu le pr\u00e9sident Hollande\r\n     se vanter dans un livre\r\n\r\n20:16:28:06  20:16:31:16\r\n    d'avoir contourn\u00e9 l'embargo\r\n       de l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n20:16:31:21  20:16:34:01\r\n      de livrer des armes...\r\n\r\n20:16:34:06  20:16:37:01\r\n     Je ne sais pas si c'\u00e9tait\r\n        la meilleure chose\r\n\r\n20:16:37:06  20:16:38:22\r\n     pour calmer le conflit !\r\n\r\n20:16:39:03  20:16:41:12\r\n        Voici les \u00e9l\u00e9ments\r\n        qu'il faut livrer.\r\n\r\n20:16:41:17  20:16:46:17\r\n   E.MAMARBACHI: Vous pointez dans\r\nvotre livre les Russes et B.el-Assad.\r\n\r\n20:16:46:22  20:16:49:07\r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux\r\n\r\n20:16:49:11  20:16:53:11\r\n    qui disent que c'est aussi\r\n    la faute des Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n20:16:53:16  20:16:57:07\r\n    Notamment dans leur soutien\r\n     aux monarchies du Golfe ?\r\n\r\n20:16:57:11  20:17:00:04\r\n      J.ZIEGLER: J'aime bien\r\n        Madame Del Ponte.\r\n\r\n20:17:00:09  20:17:04:01\r\n      M\u00eame si elle a demand\u00e9\r\n       ma lev\u00e9e d'immunit\u00e9\r\n\r\n20:17:04:06  20:17:07:21\r\n pour \"La Suisse lave plus blanc\".\r\n\r\n20:17:08:02  20:17:11:08\r\n            Maintenant,\r\n     je la fr\u00e9quente beaucoup.\r\n\r\n20:17:11:12  20:17:16:22\r\n Je suis vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9\r\n      consultatif du Conseil\r\n\r\n20:17:17:03  20:17:20:06\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n20:17:20:11  20:17:24:16\r\nJe comprends qu'elle soit frustr\u00e9e.\r\n\r\n20:17:24:22  20:17:29:03\r\nAvec la commission elle arrive devant\r\n       le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n20:17:29:08  20:17:32:01\r\n       et rien ne se passe.\r\n\r\n20:17:32:06  20:17:34:06\r\n   Il y a beaucoup de discours,\r\n\r\n20:17:34:11  20:17:37:09\r\n    mais le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n          reste paralys\u00e9.\r\n\r\n20:17:37:13  20:17:40:16\r\n     Vous avez la gentillesse\r\n     de parler de mon livre,\r\n\r\n20:17:40:21  20:17:42:20\r\n      \"Chemins d'esp\u00e9rance\".\r\n\r\n20:17:43:01  20:17:47:11\r\n    Il y a un espoir effectif.\r\n\r\n20:17:47:16  20:17:51:11\r\n            Cet espoir,\r\n     c'est le plan Kofi Annan.\r\n\r\n20:17:51:15  20:17:55:16\r\n         Les Nations unies\r\n   sont compl\u00e8tement paralys\u00e9es.\r\n\r\n20:17:55:21  20:17:58:14\r\n     Il n'y a pas de corridors\r\n           humanitaires.\r\n\r\n20:17:58:19  20:18:01:21\r\n       Pas de casques bleus\r\n    sur les lignes d'armistice.\r\n\r\n20:18:02:02  20:18:05:02\r\n               Rien.\r\n\r\n20:18:05:07  20:18:08:08\r\n         Les Nations unies\r\n   sont compl\u00e8tement paralys\u00e9es.\r\n\r\n20:18:08:12  20:18:10:01\r\n      \u00c0 cause du veto russe.\r\n\r\n20:18:10:06  20:18:12:21\r\n    \u00c0 cause du pouvoir de veto.\r\n\r\n20:18:13:02  20:18:17:08\r\nE.MAMARBACHI: Pour vous la solution,\r\n    c'est la r\u00e9forme de l'ONU ?\r\n\r\n20:18:17:12  20:18:19:09\r\n      J.ZIEGLER: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:18:19:13  20:18:23:06\r\n  Le plan de Kofi Annan, de 2006,\r\n      dit que \u00e7a ne peut pas\r\n\r\n20:18:23:11  20:18:27:14\r\ncontinuer comme cela, que les cinq\r\n   membres permanents puissent\r\n\r\n20:18:27:19  20:18:31:11\r\n     paralyser par leur veto \r\n    n'importe quelle d\u00e9cision.\r\n\r\n20:18:31:16  20:18:33:20\r\n     Les Am\u00e9ricains prot\u00e8gent\r\n\r\n20:18:34:01  20:18:38:14\r\n      la violation des droits\r\n       de l'homme d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n20:18:38:19  20:18:46:01\r\n  La Chine fait le veto au Soudan\r\n  et au Darfour les gens meurent.\r\n\r\n20:18:46:06  20:18:48:22\r\n    En Syrie, c'est la Russie.\r\n\r\n20:18:49:03  20:18:51:16\r\n  Ce que le plan Kofi Annan veut,\r\n\r\n20:18:51:21  20:18:57:16\r\n     et beaucoup de diplomates\r\n         le souhaitent...\r\n\r\n20:18:57:21  20:19:03:14\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites\r\n    qu'il faut r\u00e9former l'ONU.\r\n\r\n20:19:03:19  20:19:08:15\r\n    J.ZIEGLER: \u00c7a signifierait\r\n qu'il n'y aura plus deux choses.\r\n\r\n20:19:08:20  20:19:14:11\r\n      L'interdiction du veto\r\n\r\n20:19:14:16  20:19:19:00\r\n        dans des conflits\r\no\u00f9 il y a crime contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n20:19:19:05  20:19:23:15\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais bien \r\n  entendre Guy Mettan l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:19:23:20  20:19:28:06\r\n J.ZIEGLER: C'est la seule fa\u00e7on \r\n pour permettre aux Nations unies\r\n\r\n20:19:28:11  20:19:30:05\r\n        de ne pas subir...\r\n\r\n20:19:30:10  20:19:33:08\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      On vous a bien compris.\r\n\r\n20:19:33:12  20:19:36:06\r\n  On va revenir l\u00e0-dessus apr\u00e8s.\r\n\r\n20:19:36:11  20:19:38:18\r\nJ.ZIEGLER: Sinon les Nations unies\r\n\r\n20:19:38:23  20:19:41:13\r\n         vont mourir comme\r\n      la Soci\u00e9t\u00e9 des nations.\r\n\r\n20:19:41:18  20:19:43:09\r\n     C'est le dernier moment.\r\n\r\n20:19:43:13  20:19:46:10\r\n     E.MAMARBACHI: Kofi Annan\r\n       n'est plus \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n20:19:46:14  20:19:49:07\r\n     Il y a un nouveau patron.\r\n          C'est Guterres.\r\n\r\n20:19:49:11  20:19:58:08\r\n     Est-ce que cette r\u00e9forme \r\n     de l'ONU est n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n20:19:58:12  20:20:03:13\r\n G.METTAN: L'\u00e9lection de Guterres\r\n     est une bonne nouvelle.\r\n\r\n20:20:03:18  20:20:06:02\r\n    C'est quelqu'un de s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:20:06:07  20:20:09:22\r\n    Il a prouv\u00e9 ses comp\u00e9tences\r\n         et son humanit\u00e9.\r\n\r\n20:20:10:03  20:20:13:04\r\n     Et son efficacit\u00e9 au HCR.\r\n\r\n20:20:13:09  20:20:21:09\r\n     Je ne pense pas qu'\u00e0 lui\r\n   tout seul il puisse r\u00e9former\r\n\r\n20:20:21:13  20:20:24:01\r\n      le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:20:24:06  20:20:28:14\r\nLe probl\u00e8me du Conseil de s\u00e9curit\u00e9,\r\n    ce n'est pas le veto russe.\r\n\r\n20:20:28:19  20:20:31:07\r\nC'est comme pour le conflit syrien,\r\n\r\n20:20:31:11  20:20:34:11\r\n           on met tout\r\n     sur la faute des Russes.\r\n\r\n20:20:34:15  20:20:38:02\r\n        On oublie le veto\r\n      am\u00e9ricain et fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:20:38:07  20:20:43:09\r\n  Sur la r\u00e9solution de dimanche,\r\n    c'\u00e9tait un veto fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:20:43:13  20:20:48:00\r\nIl y a des veto de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n20:20:48:05  20:20:54:17\r\n   Le probl\u00e8me, c'est le manque\r\nde l\u00e9gitimit\u00e9 de cette institution.\r\n\r\n20:20:54:22  20:20:59:03\r\n    Il faudrait d'abord virer \r\n   les Fran\u00e7ais et les Anglais.\r\n\r\n20:20:59:08  20:21:03:06\r\n     Ce sont juste les valets\r\ndes \u00c9tats-Unis dans cette affaire.\r\n\r\n20:21:03:11  20:21:08:17\r\n Il faudrait peut-\u00eatre mettre les \r\nAllemands comme deuxi\u00e8me puissance.\r\n\r\n20:21:08:22  20:21:12:11\r\n       J.ZIEGLER: On a pr\u00e9vu\r\n      des si\u00e8ges migratoires.\r\n\r\n20:21:12:16  20:21:17:04\r\n    G.METTAN: Comment expliquer\r\nque le conseil n'ait pas d'Indiens ?\r\n\r\n20:21:17:09  20:21:19:20\r\n        Ils sont 1 milliard\r\n        sur cette plan\u00e8te.\r\n\r\n20:21:20:01  20:21:23:23\r\n      Et aucun repr\u00e9sentant.\r\n\r\n20:21:24:04  20:21:25:12\r\n        C'est un scandale.\r\n\r\n20:21:25:17  20:21:28:17\r\n   Pas de repr\u00e9sentant africain.\r\n\r\n20:21:28:22  20:21:31:13\r\n   C'est l\u00e0 o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:21:31:18  20:21:35:18\r\nIl faut que ces gens soient associ\u00e9s\r\n       au Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n20:21:35:23  20:21:40:04\r\net qu'ils gardent le droit de veto.\r\n\r\n20:21:40:09  20:21:44:22\r\n Sans veto, les \u00c9tats-Unis peuvent\r\n  dicter leur volont\u00e9 aux autres.\r\n\r\n20:21:45:03  20:21:50:11\r\n    Le droit de veto donne une\r\nind\u00e9pendance \u00e0 ceux qui l'exercent.\r\n\r\n20:21:50:16  20:21:53:23\r\n       Mais il faut \u00e9largir \r\n      ce conseil aux Indiens,\r\n\r\n20:21:54:04  20:21:59:17\r\n aux Africains, aux Br\u00e9siliens...\r\n\r\n20:21:59:21  20:22:03:23\r\n      E.MAMARBACHI: Mais sans\r\n   les Fran\u00e7ais et les Anglais ?\r\n\r\n20:22:04:04  20:22:09:21\r\nG.METTAN: Ils ne font qu'appuyer sur\r\nle bouton que leur dicte Washington.\r\n\r\n20:22:10:02  20:22:14:20\r\n      T.CHAMAA: Je vais vous\r\n        \u00e9tonner peut-\u00eatre.\r\n\r\n20:22:15:01  20:22:19:10\r\nLa majorit\u00e9 des Syriens aujourd'hui\r\n\r\n20:22:19:14  20:22:21:22\r\n     ne croient absolument pas\r\n\r\n20:22:22:03  20:22:25:07\r\n  en l'Am\u00e9rique ni en l'Occident.\r\n\r\n20:22:25:11  20:22:28:15\r\n     Ils ressentent exactement\r\n      ce que vous avez \u00e9crit.\r\n\r\n20:22:28:20  20:22:32:20\r\n   Un cheminement catastrophique\r\n      sur le Printemps arabe.\r\n\r\n20:22:33:01  20:22:35:09\r\n C'est devenu le cauchemar arabe.\r\n\r\n20:22:35:13  20:22:38:11\r\n         Ils se retrouvent\r\n       entre ces deux p\u00f4les.\r\n\r\n20:22:38:15  20:22:41:05\r\n Avec une nouvelle guerre froide.\r\n\r\n20:22:41:10  20:22:45:05\r\n  Qui n'est absolument pas froide\r\n         pour les Arabes.\r\n\r\n20:22:45:10  20:22:51:10\r\n   Mais comment peut-on accepter\r\n  que des civils soient bombard\u00e9s\r\n\r\n20:22:51:14  20:22:56:01\r\n   tous les jours par les Russes\r\n      pour r\u00e9gler leur compte\r\n\r\n20:22:56:06  20:22:58:00\r\n       avec les Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n20:22:58:05  20:23:05:16\r\n   Comment accepter qu'un million\r\nd'enfants restent sans vaccination ?\r\n\r\n20:23:05:21  20:23:10:11\r\n  Plus de 50'000 enfants meurent\r\n        sous les d\u00e9combres\r\n\r\n20:23:10:15  20:23:15:10\r\ncar il y a un conflit g\u00e9ostrat\u00e9gique\r\n    entre am\u00e9ricains et russes.\r\n\r\n20:23:15:14  20:23:21:11\r\n   D'abord, on doit faire appel\r\n        \u00e0 notre humanit\u00e9.\r\n\r\n20:23:21:15  20:23:27:06\r\n  Il est inacceptable que Russes et\r\nAm\u00e9ricains ne se mettent pas d'accord\r\n\r\n20:23:27:11  20:23:30:06\r\n     pour arr\u00eater le massacre.\r\n\r\n20:23:30:11  20:23:35:22\r\n       Appelez aujourd'hui\r\n    vos amis russes et syriens\r\n\r\n20:23:36:03  20:23:39:08\r\n     pour leur dire d'arr\u00eater\r\n          de bombarder.\r\n\r\n20:23:39:12  20:23:42:23\r\n  Et nous aussi ici, on appellera\r\n\r\n20:23:43:04  20:23:47:11\r\n  les Am\u00e9ricains et les Fran\u00e7ais \r\n  pour arr\u00eater tout bombardement.\r\n\r\n20:23:47:16  20:23:53:06\r\nE.MAMARBACHI: Mais dans l'imm\u00e9diat,\r\n    il faut un cessez-le-feu ?\r\n\r\n20:23:53:11  20:23:57:21\r\n      G.GALICE: Je vais citer\r\n           une Syrienne.\r\n\r\n20:23:58:02  20:24:07:01\r\n    Elle confirme que 90 \u00e0 95 %\r\n    des rebelles sont affili\u00e9s\r\n\r\n20:24:07:06  20:24:14:12\r\n    \u00e0 des terroristes violents.\r\n\r\n20:24:14:17  20:24:16:14\r\n        Elle est syrienne.\r\n\r\n20:24:16:19  20:24:20:14\r\n   Sur les positions qu'elle a, \r\n   car elle est pour une version\r\n\r\n20:24:20:19  20:24:26:00\r\n    la\u00efcis\u00e9e de la transition,\r\n   elle pense que la mod\u00e9ration\r\n\r\n20:24:26:05  20:24:31:00\r\n   ne consiste pas \u00e0 poser comme\r\n   condition pr\u00e9alable le d\u00e9part\r\n\r\n20:24:31:05  20:24:32:22\r\n        de Bachar el-Assad.\r\n\r\n20:24:33:02  20:24:37:10\r\n      Il faut un gouvernement\r\n          de transition.\r\n\r\n20:24:37:14  20:24:41:11\r\n   Et il faut mettre les Russes\r\n  dans le jeu de la n\u00e9gociation.\r\n\r\n20:24:41:15  20:24:44:18\r\n      Si les Russes utilisent\r\n      la pression militaire,\r\n\r\n20:24:44:23  20:24:47:21\r\nc'est qu'ils n'ont pas l'impression\r\n\r\n20:24:48:02  20:24:50:18\r\n        qu'on les int\u00e8gre\r\n      dans le jeu politique.\r\n\r\n20:24:50:23  20:24:54:22\r\n  T.CHAMAA: Je veux vous entendre\r\n   condamner l'action militaire\r\n\r\n20:24:55:04  20:24:56:18\r\n         sur les civils !\r\n\r\n20:24:56:23  20:25:00:14\r\n    G.GALICE: Mais je condamne\r\n  toutes ces actions militaires !\r\n\r\n20:25:00:19  20:25:03:04\r\n    Je condamne la d\u00e9capitation\r\n            des enfants\r\n\r\n20:25:03:09  20:25:07:05\r\n  et les 49 qui ont \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9s\r\n  parce que c'\u00e9tait des otages.\r\n\r\n20:25:07:10  20:25:09:21\r\n    Mais en tant que chercheur\r\n          pour la paix,\r\n\r\n20:25:10:02  20:25:13:01\r\n    mon job n'est pas de faire\r\n        de l'humanitaire.\r\n\r\n20:25:13:06  20:25:16:14\r\n        Mais de comprendre\r\n   pourquoi on en est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n20:25:16:18  20:25:19:21\r\n          Mais il y a des\r\n   simplifications outranci\u00e8res.\r\n\r\n20:25:20:02  20:25:27:06\r\n  Il n'y a pas des gentils et des\r\nm\u00e9chants mais des rapports de force.\r\n\r\n20:25:27:11  20:25:32:00\r\n    E.MAMARBACHI: Vous dites que\r\nla solution \u00e7a passe par B.el-Assad.\r\n\r\n20:25:32:05  20:25:35:16\r\n           Guy Mettan,\r\n    vous allez appeler Poutine\r\n\r\n20:25:35:21  20:25:37:23\r\n pour arr\u00eater les bombardements ?\r\n\r\n20:25:38:04  20:25:42:08\r\n G.METTAN: Si j'avais ce pouvoir,\r\n     je le ferai volontiers.\r\n\r\n20:25:42:13  20:25:47:00\r\n      10 millions de Syriens\r\n        soutiennent Assad.\r\n\r\n20:25:47:05  20:25:51:15\r\n Tous les chr\u00e9tiens, les chiites,\r\n       toutes les minorit\u00e9s\r\n\r\n20:25:51:20  20:25:55:03\r\n        soutiennent Assad.\r\n\r\n20:25:55:08  20:25:59:14\r\n  C'est 10 millions d'habitants.\r\n\r\n20:25:59:19  20:26:04:01\r\nIls le soutiennent, sinon il serait\r\n    d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 bien longtemps.\r\n\r\n20:26:04:06  20:26:09:21\r\nAvant que les terroristes cherchent\r\n \u00e0 renverser le pouvoir de Bachar\r\n\r\n20:26:10:02  20:26:16:00\r\n  el-Assad avec l'argent saoudien\r\n     et les armes am\u00e9ricaines\r\n\r\n20:26:16:05  20:26:20:01\r\n        le pays vivait sous\r\n    une dictature mais en paix.\r\n\r\n20:26:20:06  20:26:24:14\r\n   Les enfants \u00e9taient vaccin\u00e9s\r\n         \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n20:26:24:19  20:26:30:09\r\n      C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'action\r\n de ces terroristes qui massacrent\r\n\r\n20:26:30:13  20:26:37:05\r\n   leur peuple, que cette guerre\r\n     civile effroyable a lieu.\r\n\r\n20:26:37:10  20:26:42:12\r\n   Il faut mettre tout le monde\r\n       autour de la table.\r\n\r\n20:26:42:17  20:26:46:11\r\n      Dont l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n20:26:46:15  20:26:49:17\r\nE.MAMARBACHI: Qui n'est pas \u00e0 Alep.\r\n\r\n20:26:49:22  20:26:54:00\r\n     G.METTAN: Il faut mettre\r\n tout le monde autour de la table\r\n\r\n20:26:54:05  20:26:56:08\r\n  pour qu'ils discutent ensemble.\r\n\r\n20:26:56:12  20:26:59:07\r\n   Y compris ceux qu'on d\u00e9teste.\r\n\r\n20:26:59:11  20:27:03:23\r\nE.MAMARBACHI: Sur le fait que la paix\r\n            doit se faire\r\n\r\n20:27:04:04  20:27:07:18\r\n      avec toutes les parties\r\n        et Bachar el-Assad,\r\n\r\n20:27:07:23  20:27:13:05\r\n   j'aimerais que vous r\u00e9pondiez\r\n         \u00e0 cette question.\r\n\r\n20:27:13:10  20:27:16:08\r\n        J.ZIEGLER: Je pense\r\n       que c'est impossible.\r\n\r\n20:27:16:12  20:27:21:02\r\n  Les Syriens ont souffert depuis\r\n46 ans de cette dictature mafieuse,\r\n\r\n20:27:21:07  20:27:23:08\r\n   avec torture, disparitions...\r\n\r\n20:27:23:12  20:27:27:12\r\n  G.METTAN: Vous l'avez visit\u00e9, \r\n  comme avec Kadhafi \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:27:27:17  20:27:31:09\r\n  J.ZIEGLER: Non, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\n     \u00e0 l'universit\u00e9 de Damas.\r\n\r\n20:27:31:13  20:27:34:05\r\n       G.METTAN: Maintenant\r\n        on change d'avis.\r\n\r\n20:27:34:10  20:27:37:18\r\n     E.MAMARBACHI: La solution\r\n     est avec ou sans Assad ?\r\n\r\n20:27:37:23  20:27:41:07\r\n   J.ZIEGLER: Hitler ne pouvait\r\n      pas \u00eatre le pr\u00e9sident\r\n\r\n20:27:41:11  20:27:44:02\r\nde la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale allemande.\r\n\r\n20:27:44:07  20:27:48:00\r\nNous restons bloqu\u00e9s dans l'analyse.\r\n\r\n20:27:48:05  20:27:52:05\r\nElle est int\u00e9ressante et polaris\u00e9e.\r\n\r\n20:27:52:10  20:27:57:17\r\n  Mais il faut se mobiliser pour\r\nr\u00e9aliser cette esp\u00e9rance effective\r\n\r\n20:27:57:22  20:28:01:19\r\nde la renaissance des Nations unies.\r\n\r\n20:28:02:00  20:28:06:11\r\n  Elles peuvent prendre en charge\r\n    les n\u00e9gociations en Syrie.\r\n\r\n20:28:06:16  20:28:09:11\r\n  E.MAMARBACHI: Mais \u00e7a demandera\r\n            des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:28:09:15  20:28:12:06\r\n         Dans l'imm\u00e9diat,\r\n      qu'est-ce qu'il faut ?\r\n\r\n20:28:12:11  20:28:15:10\r\n     J.ZIEGLER: Demain matin,\r\n       l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n20:28:15:14  20:28:18:13\r\n peut supprimer le droit de veto.\r\n\r\n20:28:18:18  20:28:22:22\r\n   E.MAMARBACHI: Mais la r\u00e9forme\r\n de l'ONU, \u00e7a va durer des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:28:23:03  20:28:25:06\r\n      J.ZIEGLER: Pas du tout.\r\n\r\n20:28:25:11  20:28:31:03\r\n       La Suisse est membre\r\n  depuis 2002 des Nations unies.\r\n\r\n20:28:31:08  20:28:33:22\r\nElle y fait un travail formidable.\r\n\r\n20:28:34:03  20:28:36:19\r\n        Supprimer le veto\r\n      des grandes puissances\r\n\r\n20:28:37:00  20:28:41:09\r\n pour permettre aux Nations unies\r\n    de prendre des d\u00e9cisions.\r\n\r\n20:28:41:13  20:28:44:19\r\n  De mobiliser des casques bleus\r\n          autour d'Alep.\r\n\r\n20:28:45:00  20:28:47:02\r\n     De lib\u00e9rer la population.\r\n\r\n20:28:47:07  20:28:49:08\r\n \u00c7a, c'est possible demain matin.\r\n\r\n20:28:49:12  20:28:52:06\r\n        Nous sommes dans un\r\n       pays libre, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:28:52:11  20:28:55:09\r\nLa capitale des droits de l'homme.\r\n\r\n20:28:55:13  20:28:59:23\r\n E.MAMARBACHI: On va voir si Carla\r\n Del Ponte est d'accord avec vous.\r\n\r\n20:29:00:04  20:29:03:05\r\n    J.ZIEGLER: Il faut dire aux\r\n          t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n20:29:03:10  20:29:07:16\r\n que notre mobilisation permettra\r\n demain matin de r\u00e9former l'ONU.\r\n\r\n20:29:07:21  20:29:13:13\r\n  E.MAMARBACHI: La mobilisation \r\n  de l'opinion publique manque ?\r\n\r\n20:29:13:18  20:29:20:04\r\n      Ca favorise l'impunit\u00e9\r\n       que vous d\u00e9noncez ?\r\n\r\n20:29:20:09  20:29:24:12\r\n C.DEL PONTE: Si on veut n\u00e9gocier\r\n\r\n20:29:24:17  20:29:28:02\r\n       la paix et l'obtenir,\r\n\r\n20:29:28:07  20:29:32:22\r\n     il faut que le pr\u00e9sident\r\n   institutionnel soit concern\u00e9.\r\n\r\n20:29:33:03  20:29:39:02\r\n  Les Am\u00e9ricains ont trait\u00e9 avec \r\n Milosevic pour la paix de Dayton.\r\n\r\n20:29:39:07  20:29:45:11\r\n  Et il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous enqu\u00eate.\r\n\r\n20:29:45:16  20:29:51:00\r\n   J'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e de voir\r\n   les Russes et les Am\u00e9ricains\r\n\r\n20:29:51:05  20:29:55:01\r\n     discuter du cessez-le-feu\r\n     et le gouvernement syrien\r\n\r\n20:29:55:06  20:29:57:19\r\n       n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9.\r\n\r\n20:29:58:00  20:30:01:21\r\n       Je trouve \u00e7a \u00e9trange.\r\n\r\n20:30:02:02  20:30:05:06\r\n Alors c'est dehors qu'on d\u00e9cide.\r\n\r\n20:30:05:11  20:30:07:15\r\n      \u00c7a ne s'est pas pass\u00e9.\r\n\r\n20:30:07:20  20:30:13:11\r\n   J'ai oubli\u00e9 votre question...\r\n\r\n20:30:13:16  20:30:16:19\r\n       E.MAMARBACHI: C'\u00e9tait\r\n      sur l'opinion publique.\r\n\r\n20:30:17:00  20:30:19:16\r\nOn a l'impression que la situation\r\n\r\n20:30:19:20  20:30:23:03\r\n         laisse l'opinion\r\n      publique indiff\u00e9rente.\r\n\r\n20:30:23:08  20:30:27:20\r\n   C.DEL PONTE: Apr\u00e8s cinq ans,\r\nc'est normal que l'opinion publique\r\n\r\n20:30:28:00  20:30:33:00\r\n ne soit plus vraiment sur le fait\r\n   de faire des manifestations.\r\n\r\n20:30:33:05  20:30:35:21\r\n Il y en a eu les ann\u00e9es pass\u00e9es.\r\n\r\n20:30:36:02  20:30:39:11\r\n         Mais maintenant,\r\n   on ne s'occupe plus tellement\r\n\r\n20:30:39:16  20:30:42:10\r\n   de ce qui se passe en Syrie.\r\n\r\n20:30:42:14  20:30:46:08\r\n     Ma foi, avec tout ce qui \r\n     se passe dans le monde...\r\n\r\n20:30:46:12  20:30:51:10\r\n Mais j'estime que ce serait bien\r\n      que l'opinion publique\r\n\r\n20:30:51:14  20:30:57:20\r\n   se manifeste pour qu'il y ait\r\n    justice pour les victimes.\r\n\r\n20:30:58:01  20:31:05:14\r\n         C'est incroyable\r\n       qu'on n'en parle pas.\r\n\r\n20:31:05:19  20:31:10:17\r\n    La commission est la seule\r\n       qui parle de justice\r\n\r\n20:31:10:22  20:31:13:13\r\n    et qui fasse des enqu\u00eates.\r\n\r\n20:31:13:18  20:31:22:11\r\n    L'opinion publique pourrait\r\n  nous aider \u00e0 avoir un tribunal.\r\n\r\n20:31:22:16  20:31:32:06\r\n   N'oubliez pas que la justice \r\n  contribue \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la paix.\r\n\r\n20:31:32:11  20:31:35:13\r\n    Mais il faut qu'elle puisse\r\n      commencer son travail.\r\n\r\n20:31:35:18  20:31:39:12\r\n    E.MAMARBACHI: Vous parliez \r\n   des Russes et des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:31:39:17  20:31:42:21\r\n       Voici une information\r\n        de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n20:31:43:02  20:31:48:09\r\n Lavrov et Kerry se rencontreront\r\n     \u00e0 Lausanne ce week-end.\r\n\r\n20:31:48:13  20:31:51:21\r\n     \u00c7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur CNN.\r\n\r\n20:31:52:02  20:31:57:14\r\nJ'aimerais vous entendre, M. Mardini.\r\n\r\n20:31:57:19  20:32:04:23\r\n       C'est quoi l'urgence\r\n       aujourd'hui \u00e0 Alep ?\r\n\r\n20:32:05:04  20:32:09:12\r\n  R.MARDINI: Ce dont les Syriens\r\nont besoin, c'est une d\u00e9sescalade,\r\n\r\n20:32:09:17  20:32:11:15\r\n   id\u00e9alement, un cessez-le-feu.\r\n\r\n20:32:11:20  20:32:13:10\r\n      Et un acc\u00e8s humanitaire\r\n\r\n20:32:13:14  20:32:16:03\r\ninconditionnel \u00e0 tous les endroits\r\n\r\n20:32:16:08  20:32:18:20\r\no\u00f9 les civils sont dans le besoin.\r\n\r\n20:32:19:01  20:32:26:02\r\nTous les Etats se sont mis d'accord,\r\n    c'est les accords de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:32:26:07  20:32:34:10\r\nC'est le minimum commun qui pr\u00e9serve\r\n  l'humanit\u00e9 dans ces situations.\r\n\r\n20:32:34:14  20:32:37:11\r\n           Aujourd'hui,\r\n      il faut un \u00e9lectrochoc.\r\n\r\n20:32:37:15  20:32:41:22\r\n    Afin que tous les pays qui\r\n    soutiennent d'une mani\u00e8re\r\n\r\n20:32:42:03  20:32:46:17\r\n     ou d'une autre un parti, \r\n    un \u00c9tat, ou un groupe arm\u00e9,\r\n\r\n20:32:46:22  20:32:52:08\r\nse mettent d'accord pour imposer de\r\nmani\u00e8re muscl\u00e9e qu'il faut arr\u00eater\r\n\r\n20:32:52:12  20:32:56:16\r\n    de taper sur les h\u00f4pitaux,\r\nles ambulances, arr\u00eatez d'emp\u00eacher\r\n\r\n20:32:56:21  20:33:00:10\r\n  les m\u00e9decins et des infirmi\u00e8res\r\n      de faire leur travail.\r\n\r\n20:33:00:14  20:33:02:13\r\n    Et laisser les gens vivre.\r\n\r\n20:33:02:18  20:33:06:01\r\nRespecter ce minimum est la meilleure\r\n            fa\u00e7on d'aider\r\n\r\n20:33:06:06  20:33:10:22\r\n \u00e0 un d\u00e9but de solution politique\r\n   de r\u00e9conciliation nationale.\r\n\r\n20:33:11:03  20:33:15:17\r\n   E.MAMARBACHI: C'est le moment\r\n           de conclure.\r\n\r\n20:33:21:21  20:33:25:18\r\n    Au terme de cette \u00e9mission,\r\n   j'aimerais encore vous passer\r\n\r\n20:33:25:23  20:33:28:09\r\n     la parole Tawfik Chamaa.\r\n\r\n20:33:28:13  20:33:32:21\r\n    Vous faites partie de ceux\r\n     qui sont sur le terrain.\r\n\r\n20:33:33:02  20:33:37:05\r\n  C'\u00e9tait quand la derni\u00e8re fois \r\n  que vous \u00e9tiez sur le terrain ?\r\n\r\n20:33:37:10  20:33:39:03\r\n        T.CHAMAA: Fin 2014.\r\n\r\n20:33:39:08  20:33:44:05\r\n E.MAMARBACHI: Comment on fait dans\r\nvotre situation pour garder espoir ?\r\n\r\n20:33:44:10  20:33:49:03\r\n    T.CHAMAA: On garde espoir,\r\ncar les Syriens ne sont plus seuls.\r\n\r\n20:33:49:08  20:33:53:07\r\n   On ne savait pas \u00e0 quel point\r\n      il y a une mobilisation\r\n\r\n20:33:53:11  20:33:57:08\r\n   sur notre action humanitaire\r\n   de la part des non-Syriens.\r\n\r\n20:33:57:12  20:34:00:20\r\n          Dans le comit\u00e9\r\n  de la branche suisse de l'UOSSM\r\n\r\n20:34:01:01  20:34:05:05\r\n  nous avons quatre non-syriens.\r\n\r\n20:34:05:10  20:34:11:23\r\n   Un avocat, une politicienne,\r\n      une chirurgienne, etc.\r\n\r\n20:34:12:04  20:34:16:01\r\n       Nous sommes soutenus\r\n        par plusieurs ONG\r\n\r\n20:34:16:06  20:34:21:02\r\net des organisations internationales.\r\n\r\n20:34:21:07  20:34:24:15\r\n        Nous ne sommes pas\r\n         des terroristes.\r\n\r\n20:34:24:20  20:34:29:18\r\n   Nous sommes des repr\u00e9sentants\r\n     d'une action humanitaire.\r\n\r\n20:34:29:23  20:34:34:03\r\n   Les repr\u00e9sentants d'un peuple\r\n       qui se fait massacrer\r\n\r\n20:34:34:08  20:34:37:06\r\nau nom d'un conflit g\u00e9ostrat\u00e9gique.\r\n\r\n20:34:37:11  20:34:40:20\r\n       C'est inacceptable. \r\n      Il faut cesser le feu.\r\n\r\n20:34:41:01  20:34:45:11\r\n    Peu importe qui va gagner\r\n les \u00e9lections qui vont se faire.\r\n\r\n20:34:45:15  20:34:48:11\r\n      E.MAMARBACHI: Avec ou \r\n      sans Bachar el-Assad ?\r\n\r\n20:34:48:16  20:34:51:12\r\nT.CHAMAA: Je ne suis pas politicien.\r\n\r\n20:34:51:17  20:34:55:00\r\n         Le cessez-le-feu\r\n     sans aucune condition...\r\n\r\n20:34:55:05  20:34:58:03\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n  Avec ou sans Bachar el-Assad ?\r\n\r\n20:34:58:08  20:35:03:03\r\nT.CHAMAA: Je ne peux pas me prononcer\r\n    \u00e0 la place de ceux qui ont eu\r\n\r\n20:35:03:08  20:35:05:11\r\n   des proches tortur\u00e9s ou tu\u00e9s.\r\n\r\n20:35:05:16  20:35:09:08\r\n   E.MAMARBACHI: Robert Mardini,\r\n     c'est quoi votre espoir ?\r\n\r\n20:35:09:12  20:35:14:03\r\n      R.MARDINI: Mon espoir,\r\n c'est de faire appel \u00e0 l'humanit\u00e9\r\n\r\n20:35:14:08  20:35:16:00\r\n        pr\u00e9sente en chacun.\r\n\r\n20:35:16:05  20:35:20:03\r\n           Avec le CICR,\r\n   on arrive \u00e0 avoir un dialogue\r\n\r\n20:35:20:08  20:35:26:03\r\n  avec le gouvernement syrien et\r\nun certain nombre de groupes arm\u00e9s.\r\n\r\n20:35:26:08  20:35:30:06\r\n\u00c7a nous permet de sauver des vies.\r\n\r\n20:35:30:11  20:35:36:21\r\n  L'eau potable \u00e0 Alep, c'est une\r\nstation de production pr\u00e8s de Raqqa.\r\n\r\n20:35:37:02  20:35:43:10\r\n La conduite traverse cinq \u00e0 sept\r\n   lignes de front diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:35:43:14  20:35:49:15\r\n Chaque fois qu'un groupe choisit\r\n      de faire du chantage,\r\n\r\n20:35:49:20  20:35:52:11\r\n  on doit trouver des solutions.\r\n\r\n20:35:52:15  20:35:56:07\r\n     Et on arrive les trouver,\r\n        car on a un contact\r\n\r\n20:35:56:11  20:35:59:10\r\navec toutes les parties au conflit.\r\n\r\n20:35:59:14  20:36:04:21\r\n  C'est pour \u00e7a que notre groupe\r\n    table pour que \u00e7a marche.\r\n\r\n20:36:05:02  20:36:08:09\r\n    E.MAMARBACHI: Merci d'avoir\r\n       particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:36:08:13  20:36:11:15\r\n  Et merci en particulier \u00e0 vous\r\n         Madame Del Ponte\r\n\r\n20:36:11:20  20:36:13:15\r\n      d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n20:36:13:20  20:36:18:14\r\n   On esp\u00e8re effectivement avoir\r\n     un tribunal sur la Syrie.\r\n\r\n20:36:18:19  20:36:22:12\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:36:22:17  20:36:27:04\r\n       La semaine prochaine,\r\n   un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:36:27:09  20:36:30:04\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n20:36:35:03  20:36:43:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT026168\r\nDate de transcription : 14-OCT-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:35:21 > 19:35:41) [92%] : \r\nSa mosqu\u00e9e, ses h\u00f4tels, ses parcs, c'est l'image de la ville que nous vend le gouvernement syrien dans cette vid\u00e9o totalement surr\u00e9aliste et voici l'envers du d\u00e9cor 275000 personnes survivent dans cette zone encercl\u00e9e par le r\u00e9gime des femmes, des enfants devenus des cibles comme les autres, h\u00f4pitaux, ambulances, rien n'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:35:43 > 19:35:47) [95%] : \r\nCette offensive de l'arm\u00e9e syrienne, soutenue par les Russes pour d\u00e9loger les rebelles et d'une violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:35:51 > 19:36:01) [84%] : \r\nDans 2 mois, 2 mois et demi au maximum Toinard \u00e0 ce rythme depuis la partie est d'Alep, risque d'\u00eatre totalement d\u00e9truite et toutes les caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:36:01 > 19:36:19) [86%] : \r\nEt pendant canettes agonise la diplomatie pi\u00e9tine au cessez-le-feu branlant parrain\u00e9e par Moscou et Washington succ\u00e8de une rh\u00e9torique belliqueuse digne de la Guerre froide quant \u00e0 l'ONU, son conseil de s\u00e9curit\u00e9 est bloqu\u00e9e par le v\u00e9to russe et Banking ou ne peut plus d\u00e9nonc\u00e9 des crimes de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:36:19 > 19:36:26) [73%] : \r\nFranchement tard imaginez un abattoir, c'est-\u00e0-dire ils veulent aussi, m\u00eame \u00e0 l'abattoir et plus humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:36:27 > 19:36:36) [92%] : \r\nComment mettre fin \u00e0 l'une des pires crises humanitaires depuis la Seconde Guerre mondiale, peu tente encore sauver Alep et ses habitants, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:36:45 > 19:37:50) [89%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous la guerre dure depuis plus de 5 ans en Syrie et toujours aucune sortie de crise ont vu personne n'arrive \u00e0 arr\u00eater la spirale de l'horreur qui atteint son paroxysme \u00e0 Al\u00e8s, qui parlent de boucherie d'abattoirs, de crimes de guerre et rien n'y fait : alors, comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 et puis, surtout, comment arr\u00eater ce bain de sang, c'est le d\u00e9bat tout proposons ce soir avec vous ou sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir Robert Mardini il est directeur r\u00e9gional du CICR pour le Proche et le Moyen-Orient Guin\u00e9e tant journaliste d\u00e9put\u00e9 PDC et d\u00e9fenseur de la Russie donc flic m\u00e9decin suisse d'origine syrienne, elle se bat pour la survie de ses compatriotes Gabriel Galice, il pr\u00e9side l'institut international de recherche pour la paix, \u00e0 Gen\u00e8ve, Jean, il vient de signer un livre o\u00f9 il \u00e9voque l'\u00e9chec de l'ONU en Syrie notamment Carla Del et ancienne procureure pour l'ex- Yougoslavie et pour le Rwanda et l'enqu\u00eate aujourd'hui sur la Syrie, merci \u00e0 vous tous les travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:37:53 > 19:38:13) [95%] : \r\nEt ce d\u00e9bat, je commence tout de suite avec vous Madame Del Ponte et merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce soir, je l'ai dit, vous enqu\u00eatez pour l'ONU depuis 4 ans sur la Syrie sur les crimes qui sont commis dans ce pays, alors est-ce que pour vous aussi, on a atteint le paroxysme de l'horreur dans cette guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:38:14 > 19:39:37) [90%] : \r\nOui, bonsoir \u00e0 tout le monde, oui c'est, c'est incroyable, moi quand j'avais accept\u00e9 d'\u00eatre candidat dans cette commission, m'avait dit que \u00e7a durerait 8 mois et on est maintenant \u00e0 la 6\u00e8me ann\u00e9e de travail, c'est-\u00e0-dire on l'enqu\u00eate, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 la commission c'\u00e9tait un petit petit bureau au Palais Wilson \u00e0 Gen\u00e8ve, on aime bien, de 23 personnes qui travaillent quatre commissaire on essaye de faire les enqu\u00eates des, des, des violations des droits humains, de la commission des crimes contre l'humanit\u00e9, de crimes de guerre en Syrie et je dois vous dire que on a amass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de preuves de tous les c\u00f4t\u00e9s, de tous les c\u00f4t\u00e9s et on a fait plus que 5000 auditions de t\u00e9moins en tant qu'ancien procureur, je serais pr\u00eate \u00e0 pr\u00e9parer des actes d'accusation mais la justice n'est pas un th\u00e8me de discussion ni dans les n\u00e9gociations, ni dans les les rencontres, la justice n'existe pas pour la Syrie, c'est l'impunit\u00e9 totale et cela est scandaleux, scandaleux pour la communaut\u00e9 internationale pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, on est dans la 6\u00e8me ann\u00e9e et les victimes et les victimes sont au moins 300000 civils si pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:39:37 > 19:39:58) [89%] : \r\nAlors on va revenir sur cette impunit\u00e9 Madame Del Ponte et mesure ambiance d\u00e9but d'\u00e9mission, essayer d'expliquer, en tout cas, nos t\u00e9l\u00e9spectateurs, ce qui se passe sur place, vous parlez de cette enqu\u00eate que vous menez en Syrie, vous ne pouvez pas aller sur place, vous dites on vous rapporte des faits qu'est-ce que vous rapporte quelques exemples concrets pour de compte de de la boucherie qui a lieu en ce moment m\u00eame, notamment \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:39:58 > 19:40:51) [89%] : \r\nMais il faut dire que surtout maintenant aller pour nous on va pr\u00e9senter nos rapports \u00e0 la au Conseil des droits humains, c'est et c'est une bataille qui ne fait aucune attention \u00e0 la population civile, aux \u00e9coles, aux h\u00f4pitaux, on bombarde en bombardant on attaque de tous c\u00f4t\u00e9s, donc la moiti\u00e9 de la ville, elle est en mains du gouvernement et l\u00e0 o\u00f9 la vie est plus ou moins tranquille, l'autre moiti\u00e9 la la, l'autre partie de la ville qui est en mains des rebelles la c'est la guerre totale, sans aucun respect des accords de Gen\u00e8ve sans en que respect, je dois dire des droits humains, donc vous avez des enfants, des femmes, des hommes qui sont tu\u00e9s, donc dans ce combat parce que ces combats, c'est le combat en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:40:51 > 19:41:07) [88%] : \r\nAlors vous parlez d'Alep Est- Robert Mardini bonsoir, vous repr\u00e9sentez le CICR, vous \u00eates le responsable r\u00e9gional pour le Proche et le Moyen-Orient, j'vous connaissez tr\u00e8s bien ce pays, vous allez d'ailleurs vous iront donc cela n'est-ce que le CICR peut encore travailler dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:41:07 > 19:42:53) [89%] : \r\nLe CICR travaille encore en Syrie, c'est notre plus grande op\u00e9ration mais l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair et pr\u00e9sentable en m\u00eame temps parce que compte tenu des besoins humanitaires et non tr\u00e8s massif tout ce qu'on fait tout ce que d'autres organisations font reste une fraction de ce qui est n\u00e9cessaire pour les Syriens, qui vivent un calvaire, \u00e7a fait plus de 50 ans de conflit, je pense qu'il est exact de dire que il y a aucune famille en Syrie, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par ce conflit, la Syrie et c'est tragique, c'est, c'est l'horreur au superlatif Alep ce qui se passe en ce moment \u00e0 Alep et et encore un extr\u00eame qui atteint et je pense que la Syrie a \u00e7a de particulier o\u00f9 chaque fois on on pense qu'on est au fond du gouffre les faits sur le terrain que \u00e7a peut encore \u00eatre expire, alors \u00e9videmment il y a, il y a la partie Est de Alep qui qui vit un calvaire et les populations civiles sont sont prises sont pi\u00e9g\u00e9es dans des combats d'une d'une violence inou\u00efe, mais je pense et \u00e7a, si je peux me permettre pour Madame Del Ponte et puisque nous avons aussi une \u00e9quipe de 50 personnes qui vit \u00e0 Alep Ouest la vie \u00e0 l'\u00e9poque, ce n'est pas un fleuve tranquille, il y a des tirs de mortier tous les jours, notre chef de sous- d\u00e9l\u00e9gation avec lequel j'ai fait aujourd'hui en communication me disait que, il y a pas un jour depuis un an, o\u00f9 il y a pas eu des tirs de mortier depuis le d\u00e9but du mois d'octobre, pour donner un chiffre, il y a quand m\u00eame 50 morts civils dans la partie ouest d'Alep, qui est mort parce qu'il y a des tirs de mortier qui font aucune distinction entre civils et combattants mais \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 ouest d'Alep, le constat est beaucoup plus flagrant d\u00e9lit il y a plus de 300 morts en 2 semaines et c'est, c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:42:53 > 19:43:12) [90%] : \r\nPourquoi revenir sur cet encerclement pour essayer de bien comprendre m\u00eame une r\u00e9ponse quand m\u00eame Madame Del Point et c'est vrai que, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission on a notamment pu parler avec un m\u00e9decin cet apr\u00e8s- midi, un m\u00e9decin, d'aller prouesses qui nous disaient : Ne nous oubliez pas, nous aussi on re\u00e7oit ce que des obus qui nous viennent du c\u00f4t\u00e9 des rebelles de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:43:12 > 19:43:22) [86%] : \r\nOui c'est, c'est c'est vrai, dit : \u00e7a s'est pass\u00e9, surtout, surtout, il y a quelques le le le mois pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire lancer ces jours- ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (19:43:23 > 19:43:23) [76%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:43:24 > 19:43:48) [87%] : \r\nDonc je faisais allusion, c'\u00e9tait surtout, surtout du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 il y a, o\u00f9 il y a le le territoire de la ville qui est sous le contr\u00f4le des rebelles, mais, mais, c'est vrai, oui, naturellement, c'est pas, c'est pas que que c'est la vie super tranquille mais a, en faisant en faisant des parall\u00e8le entre ce qui se passe d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, il faut dire que il y avait une grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:43:48 > 19:44:08) [86%] : \r\nAlors parlante, c'est \u00e0 l'\u00c9tat Est- avec vous monsieur mardi qu'est-ce qui s'y passe, on nous dit on a tir\u00e9 la sonnette d'alarme l'ONU entendu Safin demi- Stora qui nous a dit : si on ne fait rien d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il y aura 250000 morts alors pourquoi est-ce que ces gens qui habitent dans ces quartiers ne partent pas qui les encerclent et pourquoi ne participe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:44:09 > 19:44:21) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, j'esp\u00e8re que \u00e7a va, \u00e7a va aller dans le bon sens parce qu'il faut garder un peu d'espoir dans tout \u00e7a je, il est clair que, aujourd'hui, alerte reste via un calvaire, il y a 14 m\u00e9decins pour une population d'environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:44:21 > 19:44:23) [62%] : \r\nSon pr\u00e9sident parle pas qui les encerclent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:44:23 > 19:44:28) [90%] : \r\nLa ville est assi\u00e9g\u00e9e donc militairement, elle est assi\u00e9g\u00e9e, donc les les d\u00e9placements sont extr\u00eamement difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:44:28 > 19:44:31) [67%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 sans fait progouvernement alors il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:44:31 > 19:45:49) [88%] : \r\nIl y a diff\u00e9rents facteurs qui qui font que les gens ne partent pas premi\u00e8rement, je pense que c'est jamais facile pour des familles de quitter leur maison pour aller o\u00f9 finalement et et le le choix est tr\u00e8s limit\u00e9e en Syrie et d'ailleurs \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Syrie on va un peu comment le ph\u00e9nom\u00e8ne de la migration et est accueilli en Europe et dans les pays m\u00eames voisins de la Syrie, maintenant la violence des combats dans Alep un temps emp\u00eache des gens de se d\u00e9placer, d\u00e9j\u00e0 d'un quartier \u00e0 l'autre, mais la ville est encercl\u00e9e, il y a tr\u00e8s peu de denr\u00e9es alimentaires et des et des de, de, de, de, de la missive s'allier et bien s\u00fbr c'est l'arm\u00e9e syrienne qui encercle aujourd'hui la partie est d'Alep, et puis il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur d'aller reste \u00e0 peu pr\u00e8s plus d'une vingtaine de groupes arm\u00e9s diff\u00e9rentes, je vous donne un exemple r\u00e9cent : la derni\u00e8re fois que nos \u00e9quipes puisse traverser de Alep Ouest est donc \u00e0 la presse contr\u00f4l\u00e9e par le gouvernement syrien \u00e9l\u00e8ve est contr\u00f4l\u00e9 par des une multitude de groupes arm\u00e9s, il a fallu n\u00e9gocier bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 gouvernement par les autorisations, mais aussi avec plus de 20 groupes arm\u00e9s diff\u00e9rents pour s'assurer que, au moment o\u00f9 nos \u00e9quipes allez traverser la ligne de fond plus d'une cinquantaine de francs tireurs n'allait pas, n'allez pas tirer donc c'est extr\u00eamement difficile et et aujourd'hui il est tr\u00e8s difficile pour la population d'avoir un choix soit de rester soi de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:45:49 > 19:45:57) [93%] : \r\nAlors pour bien comprendre ce qui se joue \u00e0 Alep en ce moment une ville divis\u00e9e depuis 2012 vous propose les explications de Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:45:57 > 19:45:57) [77%] : \r\nD\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:46:00 > 19:46:12) [86%] : \r\nUn b\u00e9b\u00e9 ensevelies sous les d\u00e9combres mais b\u00e9b\u00e9 en vie un miracle, comme il s'en produit trop peu \u00e0 depuis des semaines la ville subit \u00e0 v\u00e9ritable d\u00e9luge de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:46:15 > 19:46:28) [91%] : \r\nLes quartiers ouest tenus par les opposants \u00e0 Bachar El-Assad sont aujourd'hui encercl\u00e9e par les forces pro- gouvernementales, ils sont quasi quotidiennement la cible des bombes de l'aviation russe l'escalade de l'horreur para\u00eet sans fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:46:30 > 19:46:36) [92%] : \r\nAu milieu des ruines, les casques blancs, ces volontaires qui viennent en aide aux bless\u00e9s ne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:46:38 > 19:46:59) [79%] : \r\n\u00e0 l'accolade avec monde par les militaires, comme \u00e7a au dans cette zone, il y a 275000 personnes qui vivent, et il n'y a pas de solution, pas d'option pour N\u00e9tanyahou, et ils ne peuvent pas assez fondamentalement, ils sont juste en attente de leur mort, qui pourrait provenir d'un mortier ou d'une bombe ou d'un Tir de missile pr\u00e9sent il y a vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:47:01 > 19:47:06) [89%] : \r\nLes opposants r\u00e9plique leur force de frappe plus faible mais leurs obus font aussi des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:47:10 > 19:47:35) [91%] : \r\nLes combats durent depuis 4 ans \u00e0 Alep, 4 ans que la ville est coup\u00e9e en 2, les morts se comptent par milliers, surtout dans les quartiers Est pour la population, les ressources sont toujours plus rare, l'acc\u00e8s aux soins toujours plus difficile, comme le montrent ces images de vid\u00e9osurveillance, m\u00eame les h\u00f4pitaux sont bombard\u00e9s les habitants qui n'ont pas voulu ou pas pu fuir tentent de survivre au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:47:37 > 19:47:38) [74%] : \r\nQuant \u00e0 Kampala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:47:38 > 19:47:52) [91%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 br\u00fbler des objets qui proviennent de ma maison pour r\u00e9chauffer mes enfants l'histoire ou plut\u00f4t de bien manger et il est tr\u00e8s difficile de trouver de la nourriture, enfin nous vivons sans \u00e9lectricit\u00e9, sans eau courante et nous n'avons pas les moyens d'acheter du gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:47:54 > 19:48:23) [91%] : \r\nDifficile d'imaginer qu'il y a quelques ann\u00e9es encore, Alep, peut-\u00eatre une ville prosp\u00e8re, la capitale \u00e9conomique de la Syrie, les savons faisait la renomm\u00e9e de cette cit\u00e9, qui reste l'une des plus vieilles de la plan\u00e8te bien aujourd'hui, elle est devenue l'objectif prioritaire de Bachar El-Assad, un objectif symbolique strat\u00e9gique aussi en reprenant la derni\u00e8re grande ville du pays, le r\u00e9gime syrien se retrouverait en position de force pour se maintenir au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:48:30 > 19:48:43) [96%] : \r\nJean Tigana, vous publiez un livre sur l'\u00e9chec de l'ONU, notamment en Syrie on va revenir sur les responsabilit\u00e9s des uns et des autres dans ce conflit, mais tout d'abord, j'aimerais vous demander votre sentiment \u00e0 ce qui se passe \u00e0 Alep en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:48:43 > 19:48:45) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:48:45 > 19:49:21) [80%] : \r\nVoil\u00e0, r\u00e9p\u00e8te une ville comme Sarajevo extraordinairement multiculturelle magnifique afin de l'Est qui qui est occup\u00e9 pas les rebelles, ces c'est la citadelle c'est la vieille ville, avec vous, c'est votre ville une ville extraordinairement par les monuments, etc, et l\u00e0, nous assistons \u00e0 un carnage effroyable, il y a 193 \u00c9tats \u00e0 l'ONU, aucun l\u00e8ve le petit doigt, enfin pour pour mettre fin \u00e0 ce carnage 300000 personnes sont totalement encercl\u00e9es, c'est des gens comme vous et moi, exactement comme vous et moi, des familles, des fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (19:49:21 > 19:49:25) [54%] : \r\nVendu 200 250000 1 s\u00e9mantique fixer oui non censur\u00e9e par le les qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:49:25 > 19:50:18) [82%] : \r\nLes constructibles ne peuvent pas partir ailleurs, puisque l'arm\u00e9e et surtout les pasdarans d'Iraniens h\u00e9rite pour la libanais sont tout autour, emp\u00eache les corridors humanitaires etc et jour apr\u00e8s jour, nuit apr\u00e8s nuit, des bombardements et Soukho\u00ef notamment le Soukho\u00ef oui ce n'est plus qui qui sexe est ailleurs parce que les Russes comme toutes les grandes puissances dans des conflits Est- leurs nouvelles armes les armes les plus avanc\u00e9es, la technologie m\u00e9diter les plus avanc\u00e9s, les bombes qui p\u00e9n\u00e8tre jusque dans les caves des immeubles pour faire \u00e9clater l'immeuble tout entier par l'embarras le chlore, le les bonbons nouvelle et les cobayes, sur ces 300000 personnes, femmes et enfants et ce massacre continue jour apr\u00e8s jour, nous sommes les spectateurs, c'est absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (19:50:18 > 19:50:20) [72%] : \r\nEt voil\u00e0 spectateurs impuissants reviendra sur les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:50:20 > 19:50:32) [79%] : \r\nPour aller ensuite pouvoir o\u00f9 est l'esp\u00e9rance parce qu'elle existe, elle existe, mais on va revenir au mais ce qui est gentil horrible qu'en l'an 2016, on en soit l\u00e0 ce matin, sacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:50:32 > 19:50:33) [63%] : \r\nVous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:50:33 > 19:50:36) [67%] : \r\nSe fait au sud, alors l\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:50:36 > 19:51:00) [88%] : \r\nJ'aimerais entendre j'aimerais entend pas loin de chez vous avez parl\u00e9 de la Russie, vous avez d\u00e9nonc\u00e9 aussi effectivement l'intervention de la Russie, j'aimerais bien vous entendre Guy mettant puisque vous \u00eates un d\u00e9fenseur si vous \u00eates d'accord avec ce terme de de la Russie, vous avez adopt\u00e9 une fille russe, vous avez le passeport russe, vous \u00eates pr\u00e9sident de la chambre de commerce suisse Russie c'est vrai que dans ce combat, on pointe du doigt cette puissance qu'est-ce que vous r\u00e9pondez, ajoutent-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:51:00 > 19:51:00) [98%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (19:51:01 > 19:52:12) [85%] : \r\nPlusieurs choses : d'abord, effectivement de passer pour un pro- russe 2\u00e8me tout de suite comme le m\u00e9chant autour de cette table qui est ce que tout \u00e0 fait d\u00e9sagr\u00e9able bonsoir, oui le casque, j'aimerais un peu ce que j'aimerais quand m\u00eame ce que j'aimerais rappeler c'est pour qu'on en est l\u00e0, je rappelle qu'il y avait une tr\u00eave \u00e0 la leptine, \u00e0 15 jours que cette tr\u00e8s avec les saboter d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment par cette soi-disant bavures des Am\u00e9ricains qui de jour avant la fin de la tr\u00eave au camp de l'arm\u00e9e syrienne, on fait le nombre de soldats morts et des centaines de bless\u00e9s pr\u00e9occuper personne ces morts-l\u00e0, on s'en fiche compl\u00e8tement, en revanche, effectivement, on se focalise uniquement sur Alep Est- et c'est \u00e7a qui a mis fin \u00e0 cette tr\u00eave c'\u00e9tait uniquement parce qu'il a eu cette bavure r\u00e9ponse Lionel on a rappel\u00e9 bavure, c'est facile de dire apr\u00e8s qui a mis fin \u00e0 la tr\u00eave que l'apr\u00e8s- 21 interrompu et que \u00e7a a d\u00e9cha\u00een\u00e9, effectivement, la col\u00e8re, par r\u00e9action, l'arm\u00e9e syrienne et de ses alli\u00e9s, c'est \u00e7a la vraie cause de ce qui se passe maintenant, pourquoi on ne dit pas pourquoi on n'accuse pas les vrais responsables de cette trag\u00e9die, qui sont les bombardiers am\u00e9ricains qui ont tu\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (19:52:12 > 19:52:19) [78%] : \r\nLa mort survient dans la g\u00e9opolitique, mais sur la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire sur la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, ce que ce progr\u00e8s jug\u00e9s pour ce tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (19:52:19 > 19:52:57) [87%] : \r\n\u00e9videmment que c'est tragique et je suis de tout coeur avec tous les gens qui souffrent sous ces bombardements l\u00e0 comme on l'a dit il y a importante panne ce qui se passe ailleurs, hier on a massacr\u00e9 une \u00e9cole du c\u00f4t\u00e9 de la Syrie de de Bachar El Assad, il y a pas dans les journaux, on n'en parle jamais des victimes de l'autre c\u00f4t\u00e9 on fait semblant de les consid\u00e9rer ce soir autour de la table, on en parle en r\u00e9alit\u00e9 pratiquement jamais remarqu\u00e9, oui, m\u00eame 140 morts, tous des civils, on n'en parle pas pourquoi parce que \u00e7a sert les int\u00e9r\u00eats et les int\u00e9r\u00eats primordiaux, devant les \u00c9tats-Unis, etc, oui, c'est \u00e7a qui g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (19:52:57 > 19:52:59) [74%] : \r\nCe point de mesure de moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (19:52:59 > 19:53:12) [81%] : \r\nCongo : 2 femmes battues de femmes viol\u00e9es, on n'en parle jamais, c'est beaucoup plus tragique cette saison c'est c'est 50 fois plus tragique que ce qui se passe, puis a pas une librairie, moi c'est \u00e7a qui me pr\u00e9occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:53:12 > 19:53:18) [67%] : \r\nAlors tout le Canadien le sel n\u00e9cessaire en parler, c'est vrai, mais pas le zoo non malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:53:18 > 19:54:19) [89%] : \r\nCarla Del Ponte et vouliez r\u00e9agir et je voulais intervenir pour vous dire que c'est ce serait bien le moment qui est \u00e0 tribunal qui s'occupent, qui s'occupe de de quoi et comment et de qui tient la responsabilit\u00e9 de ce qui s'est pass\u00e9 parce que il faut dire que les informations qu'on qu'on peut recueillir et surtout ce qui passe par la presse, sans parfois des informations qui sont pilot\u00e9s, alors c'est bien le moment d'avoir un tribunal un tribunal ind\u00e9pendant d'aller d'ailleurs jusqu'\u00e0 maintenant ce seulement la commission qui fait son rapport au Conseil des droits humains et des crimes commis de tous les c\u00f4t\u00e9s, alors je peux vous dire qu'il y a seulement il y a seulement des crimes qui sont faites soit par le les les gens du r\u00e9gime, soit par les diff\u00e9rents groupes, soit par tous ceux qui sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 ce conflit commettent des crimes, parce que on a pu, on a pu l'\u00e9tablir, on a pu prouver, mais la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:54:19 > 19:54:19) [78%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:54:19 > 19:54:55) [88%] : \r\nN'est pas je disais avant n'est pas un point de discussion, alors j'ai, je n'ai marre d'entendre parler de ce qui la Russie de ce que paient les autres \u00e9taient patati patata parce que il faut que, il y a un tribunal qui s'en occupe, et puis il y a une responsabilit\u00e9 individuelle et personnelle, bon on peut pas dire n'est-ce pas la r\u00e9solution de l'autre jour au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Mexique, quoi, \u00e7a, c'est de nouveau de la politique, juste pour faire quelque chose, alors pourquoi on va dire : on va passer la Russie \u00e0 la Cour p\u00e9nale permanente mais \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:54:55 > 19:55:02) [80%] : \r\nAlors qu'est-ce qu'il faut qu'est-ce qu'qui faut Madame Del Ponte et je voulais ouvrir ce chapitre plus tard mais on va l'ouvrir maintenant qu'est-ce qu'il faut, dans le fond pour qu'il y a ce tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:55:03 > 19:55:13) [94%] : \r\nMais il faut la volont\u00e9 politique des \u00c9tats, il faut la volont\u00e9 politique, la justice internationale ne peut pas travailler si y a pas de volont\u00e9 politique et sur la Syrie, il y a n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:55:14 > 19:55:35) [84%] : \r\nMalheureusement alors Chama, j'aimerais vous passer la parole parce que Gentile vers le disait : vous \u00eates d'origine \u00e0 l'\u00e9pineux, vous \u00eates m\u00e9decin, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de venir au secours des Syriens, notamment \u00e0 la baisse avec l'Union des organisations syriennes des secours m\u00e9dicaux concr\u00e8tement qu'est-ce que vous faites vous former des m\u00e9decins ont form\u00e9 aussi les casques blancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:55:35 > 19:55:36) [58%] : \r\nDit et arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:55:36 > 19:57:38) [87%] : \r\nDepuis 2011 ce cauchemar c'est pas depuis 15 jours depuis 2011 et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on a pass\u00e9 13 millions d'habitants qui ont quitt\u00e9 leur maison plus que la moiti\u00e9 de la population en Syrie en Syrie 13 millions places 13 millions de d\u00e9plac\u00e9s dans ce pays, dont 5 millions \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on parle pas 250 morts, on ne parle pas de, de, d'une \u00e9cole, on parle d'un pays qui est ras\u00e9 \u00e0 70 pourcent par par l'aviation et par les armes lourdes par les armes lourdes, je pense que nous en tant que travailleur humanitaire dans les h\u00f4pitaux et qui font des m\u00e9decins, parce que 10000 m\u00e9decins sp\u00e9cialistes ont quitt\u00e9 le pays, il n'y a plus personne et on essaye de des gens pour les rares tribu est \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du pays pour sauver un syst\u00e8me de sant\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truit, on vient nous dire qu'il n'y a pas une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9truire les h\u00f4pitaux et l'essence de vie danser dans ce pays, je suis moi- m\u00eame d'Alep o\u00f9 est ma propre maison a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par l'ont, mais il faut proportion gard\u00e9e lorsqu'on parle de 280 250 200000 personnes qui sont sous les bombes, tous les jours, et lorsque je re\u00e7ois pratiquement tous les jours, des messages de ce genre \u00e0 3 heures du matin 12 sort ont commenc\u00e9 \u00e0 bombarder Alep r\u00e9sultat en ce moment 180 bless\u00e9s civils compter dans nos h\u00f4pitaux, dont 50 morts ils sont sous les d\u00e9combres, c'est une honte pour l'humanit\u00e9 au 21\u00e8me si\u00e8cle vit \u00e7a que au 21i\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s des si\u00e8cles d'avoir pass\u00e9 Solf\u00e9rino d'avoir eu les conventions de Gen\u00e8ve et on vient nous dire ce sont des \u00e0 des des non- arrangement politique entre les grandes puissances qui permettent un massacres j'ai honte, j'ai honte et je suis \u00e0 la fiert\u00e9 d'abord d'\u00eatre dans un pays qui a la Suisse et qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 la croix la croix rouge parce que on a besoin, aujourd'hui plus que jamais d'un 2\u00e8me Henri Dunant, pour qu'il rappelle \u00e0 l'autre humanit\u00e9 son humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:57:38 > 19:57:44) [84%] : \r\nQuel r\u00e9gal et j'aimerais vous entendre qui est un homme de paix comment est-ce que vous expliquez cette situation et cet encerclement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:57:44 > 19:59:21) [87%] : \r\nJ'aimerais dire mot sur sur les mensonges, la guerre, c'est toujours des guerres de propagande et ses d\u00e9lires de mensonges, moi j'essaye d'y voir clair et je trouve qu'un certain nombre de personnes autour de cette table, ass\u00e8ne des v\u00e9rit\u00e9s qui sont contredites par des gens qui sont all\u00e9s sur place, je vais donner un nom, Vanessa Bell, \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 une journaliste britannique, fille de diplomate, je vais donner le nom du colonel Alain Corbin, ce qui explique que c'est pas tout \u00e0 fait la situation r\u00e9elle qui s'parce qu'il faut qu'est-ce qu'on dit, qui est fou, qui est, en particulier sur les gentils casques blancs qui sont en faites une ONG, financ\u00e9e par un certain nombre de pays, 23 pourcent par par les \u00c9tats-Unis, plus au Danemark, plus d'autre que un certain nombre d'entre eux sont effectivement alli\u00e9e \u00e0 un certain nombre de gens qui sont des terroristes et que par cons\u00e9quent, cette esp\u00e8ce de distribution entre les gentils blancs comme par hasard, ils sont blancs et les autres sont on se est une fa\u00e7on caricaturale de pr\u00e9senter les choses et je vais rappeler un fait, vous vous souvenez qu'en 2013, on nous a fait tout un cirque sur la ligne rouge d\u00e9gaz\u00e9 imput\u00e9 \u00e0 Bachar et d'ailleurs Madame Del Ponte \u00e9tait intervenu \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, en \u00e9mettant l'hypoth\u00e8se de doutes, h\u00e9 bien, depuis il y a eu un rapport de de professeur du MIT, messieurs Postol Lloyd, qui, en janvier 2015, 2014 pardon on dit selon toute vraisemblance, les services am\u00e9ricains se sont tromp\u00e9s et le r\u00e9gime n'est pas responsable, ce sont les opposants qui ont gaz\u00e9 voil\u00e0 alors nous avons, nous a dit : la ligne rouge est franchie, il faut intervenir militairement et maintenant on est dans une situation o\u00f9, effectivement, c'est-\u00e0-dire c'est un mensonge av\u00e9r\u00e9 je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (19:59:21 > 19:59:25) [80%] : \r\nJe j'ai pour percevoir \u00e9largir, s'il y en a eu des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:59:25 > 19:59:31) [90%] : \r\nSi, si, il y a eu plut\u00f4t de vote lors de la 2\u00e8me Guerre mondiale des n\u00e9gationnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:59:31 > 19:59:31) [65%] : \r\nFran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (19:59:31 > 19:59:32) [94%] : \r\nDe la Shoah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:59:32 > 19:59:33) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:59:33 > 19:59:38) [84%] : \r\nJe pense les n\u00e9gationnistes du l'Holocauste syrien seront t\u00f4t ou tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:59:38 > 19:59:39) [90%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:59:39 > 19:59:56) [83%] : \r\nPoint\u00e9e du doigt, monsieur, \u00e0 ce qu'on vous dit l\u00e0 ce que monsieur Galice vous dit, il a notamment c'est que parmi les rebelles, ou en tout cas ce qu'on appelle les rebelles dans ces quartiers orientaux, il y aurait des islamistes, il y aurait des terroristes qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a que je r\u00e9ponds \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:59:56 > 19:59:57) [82%] : \r\nIl \u00e9tait exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:59:58 > 19:59:58) [75%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:59:58 > 20:00:22) [90%] : \r\nQu'on condamne 250000 habitants pour aller exterminer 200 \u00e0 400 combattants extr\u00e9mistes, ce type de d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Tch\u00e9tch\u00e9nie et qui ont \u00e9t\u00e9, \u00e9tudiante en Ukraine sont inadmissibles on atteigne si\u00e8cles nous sommes 21\u00e8me si\u00e8cle on a mis des si\u00e8cles pour arriver \u00e0 des conventions de Gen\u00e8ve \u00e0 respecter un minimum des droits de l'homme et on est en train de bombarder tous azimut toutes un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:00:22 > 20:00:33) [91%] : \r\nAlors gentil clair sur le fait qu'effectivement ces ces rebelles que le gouvernement syrien cherche \u00e0 d\u00e9loger son les terroristes sont des islamistes dangereux qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:00:33 > 20:01:17) [79%] : \r\nAlors d'abord je voudrais si vous permettez, quand m\u00eame, est une question d'histoire le peuple syrien est de 23 millions s'il y a, c'est extraordinaire, c'est un des peuples les plus passionnants le plus cultiv\u00e9 du monde : 10 pourcent de de chr\u00e9tiens qui, du Russe 64 pourcent de de de tout de suite des chiites \u00e9taient etc, un peu plus de haute culture tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, qui y a v\u00e9cu depuis 1970 maintenant depuis 46 ans sous une vie Kapur effroyable puisque, coup d'\u00c9tat du g\u00e9n\u00e9ral, en fait, c'est la le p\u00e8re de Bachar \u00e9tait en 1970 il a instaur\u00e9 une lune, un r\u00e9gime de terreur, la femme, vous \u00eates parti c'est pas \u00e0 vous que je l'explique \u00e7a de terreur qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:01:17 > 20:01:17) [98%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:01:17 > 20:01:34) [84%] : \r\nEn mars 2011 quelques \u00e9coliers de Tarare tout \u00e0 fait au sud et la fronti\u00e8re jordano- quelques \u00e9coliers de on fait des graffitis sur les murs de l'\u00e9cole, critiquant le manque de libert\u00e9, pas assez d'qui s'est d\u00e9fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:01:34 > 20:01:35) [78%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:01:35 > 20:01:46) [87%] : \r\nLa police secr\u00e8te Bachar les a pris les a tortur\u00e9s effroyablement les parents se sont r\u00e9volt\u00e9s, d'autres gens sont all\u00e9s dans la rue, l'arm\u00e9e syrienne a tir\u00e9 sur les sur les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:01:46 > 20:01:47) [65%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:01:47 > 20:01:54) [80%] : \r\nPlus seulement il fait stands ripost\u00e9 se sont arm\u00e9s, cette ann\u00e9e, titre pas il y a une histoire, il y a une lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:01:54 > 20:02:01) [82%] : \r\nIl y a une histoire de l'opposition, vous dites au d\u00e9but c'\u00e9tait une opposition, elle, est une r\u00e9volution, je tiens la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:02:01 > 20:02:04) [67%] : \r\nLes mots Hoste djihadistes sont les Monsters djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:02:04 > 20:02:38) [78%] : \r\nOn n'a pas besoin de parler longtemps, elles sont effroyables mais en Syrie on l'\u00e9poque est l\u00e0 au quartier Al Charaa ont \u00e9t\u00e9 vus : universit\u00e9 j'ai v\u00e9cu quelques semaines il y a un certain temps, ah, dans les quartiers orientaux qui sont eux qui sont bombard\u00e9s qui sont massacr\u00e9s, maintenant il y a peut-\u00eatre Charikar le Fatah cette coalition des des brigades sunnites, soutenus par le par, la voil\u00e0 remis par l\u00e0- bas l'Arabie S\u00e9oudite mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:02:38 > 20:02:55) [83%] : \r\nEssentiellement, c'est les brigades de l'arm\u00e9e syrienne libre des gens des d\u00e9mocrates comme vous et moi, qui se d\u00e9fend compris alors le salon pour d\u00e9fendre le leurs enfants et c'est cela qu'on veut \u00e9tudier ruin\u00e9 oui dans le silence le plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:02:55 > 20:03:13) [92%] : \r\nGuy Mettan quand on vous entend, quand on vous \u00e9coute, dans le fond, on a l'impression que vous nous dites ce que les forces gouvernementales, les forces syriennes sont en train de faire \u00e0 \u00e0 la peste, c'est c'est l\u00e9gitime dans le fond c'est un gouvernement qui essaye de r\u00e9cup\u00e9rer un bout de territoire qui est aux mains des des rebelles de ce qu'on appelle les rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:03:13 > 20:03:24) [82%] : \r\nOui, je pense que c'est l\u00e9gitime, ce qui \u00e9tait l\u00e9gitime ill\u00e9gitime ce qui qui cloche, c'est les moyens qui sont utilis\u00e9s, c'est les d\u00e9g\u00e2ts, la population civile, malheureusement qui arrive dans toutes les guerres, moi je me laisse pas du tout un pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:03:24 > 20:03:39) [71%] : \r\nVendredi 4 \u00e0 Puplinge il sait qu'il y a erreur je voudrais juste terminer sa propre maladresse parce que, disait pas un mot sur le championnat, oui monsieur accident au moment o\u00f9 monsieur Tyler j'aimerais pour aller travailler, \u00e7a n'pas \u00e7a sort l'Islam est LCI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:03:39 > 20:04:00) [86%] : \r\nNon, je m'excuse, \u00e7a n'est pas 2 ou 300 islamistes qui sait c'est des milliers de l'Islam et c'est tous des islamistes, c'est une fiction et c'est \u00e0 mon sens que de dire que c'est des rebelles d\u00e9mocrates qui lutte contre Bachar El-Assad c'est tous des islamistes qui sont plus ou moins affili\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin avec le Front Al-Nosra ou avec qu'Al-Qa\u00efda je rappelle que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:04:00 > 20:04:03) [81%] : \r\n\u00e7a justifie qu'on les liquide, c'est-\u00e0-dire que vous ne pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:04:03 > 20:04:58) [88%] : \r\nVous savez, ces gens qu'est-ce qui se passe \u00e0 l'instant, ils prennent la population civile en otage, ils prennent les h\u00f4pitaux en otage et ils emp\u00eachent les gens de fuir, c'est ce qui s'est pass\u00e9 pendant la tr\u00eave des couloirs humanitaires pour permettre \u00e0 la population civile de partir, on leur tirait dans le dos, c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9, parce que s'de ces gens-l\u00e0, ces terroristes aux besoins de la population civile \u00e0 l'pour d\u00e9fendent soi-disant leur cause et vendre les photos qu'on voit tous les jours dans les m\u00e9dias pour assurer leur propagande et cette affaire n\u00e9gation de ce de ces gens qui sont ils ont provoqu\u00e9 des attentats \u00e0 Paris, ils ont fait 70 morts, 150 morts \u00e0 Paris, c'est les amis de monsieur Sama qui font \u00e7a et nous on reste l\u00e0, les bras ballants \u00e0 applaudir en disant ces pauvres gens qui prennent ces pauvres civils d'Alep est en otage, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 qu'on ne peut pas voir parce qu'on est d\u00e9form\u00e9 par ce d\u00e9luge de propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:04:58 > 20:05:29) [66%] : \r\nDonc \u00e0 l'imp\u00f4t, Billy bonjour plut\u00f4t les M\u00e9ry Servent, h\u00f4pitaux, c'est la m\u00eame chose quand les Am\u00e9ricains var 22, l'h\u00f4pital de Koundouz vous en Afghanistan, je trouve plut\u00f4t cette maison et on a stage mais 11 heures parce qu'ils d\u00e9fendait la mes livres, pas de l'air et je d\u00e9fends pas l'int\u00e9r\u00eat, famille, je dis malheureusement encercl\u00e9 sa voix \u00e9tait bien faire s'femme la population civile en otage, il faut \u00e9couter ce que c'est, alors pas de sa maison, il y a des journalistes, les 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:05:29 > 20:05:34) [58%] : \r\nJean d'ici l\u00e0, oui, remords si vous permettez Jean bien entendu travers leur avait Is\u00e8re sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:05:34 > 20:05:42) [92%] : \r\nQuestion on a parl\u00e9 de couloirs humanitaires, on a parl\u00e9 de civils qui deviennent des boucliers humains qu'est-ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:05:42 > 20:05:43) [81%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:05:43 > 20:06:49) [87%] : \r\nJe dis ce que ce qui est intol\u00e9rable aujourd'hui en Syrie, et je pense que aucune partie au conflit le PET quand on va aller l'impact humanitaire et le cin\u00e9ma de ce conflit, c'est que le minimum d'humanit\u00e9, plus pr\u00e9serv\u00e9 par personne le geste m\u00e9dical qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs fondateur du mouvement quoi vous allez kwassa-kwassa rouge et est per\u00e7u par les parties au conflit comme un moyen de renforcer l'adversaire et \u00e7a, \u00e7a s'est d\u00e9clin\u00e9 sur l'ensemble du territoire syrien, on parle de est aujourd'hui mais il y a plein d'histoires dans dans des quartiers de Damas de de Damas rural de France 2 Rama partout des autres, il y a des endroits aussi, rappelons-le, qui sont assi\u00e9g\u00e9s par des groupes arm\u00e9s et finalement le r\u00e9sultat pour les civils, c'est strictement le m\u00eame : aujourd'hui, les gens \u00e0 aller ne marque pas seulement \u00e0 cause des bombardements massifs qui aussi parce que, en allant \u00e0 l'h\u00f4pital, ils peuvent ne pas arriver et quand ils arrivent \u00e0 l'h\u00f4pital les h\u00f4pital sont tellement sous pression, on manque de tout mat\u00e9riel m\u00e9dical de personnel que que les gens, les gens meurent tout simplement les banques ne soient mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:06:49 > 20:06:56) [92%] : \r\nD'ailleurs, le directeur du CICR, Yves Daccord, disait r\u00e9cemment on n'est plus \u00e0 l'abri dans la rue en Syrie que dans un h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:06:56 > 20:07:29) [92%] : \r\nAbsolument personne ne veut habiter pr\u00e8s d'un h\u00f4pital \u00e0 l'\u00eatre Est- Ouest d'ailleurs et et peut-\u00eatre par rapport \u00e0 la \u00e0 la notion de communaut\u00e9 internationale, il y a eu, il y a quelques mois d'une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui a, de mani\u00e8re tr\u00e8s solennelle condamn\u00e9 toute attaque contre les structures m\u00e9dicales et l'acte m\u00e9dical et donc l\u00e0 tout le monde \u00e9tait d'accord, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 et l\u00e0 on voit malheureusement et c'est pas seulement propre \u00e0 la s\u00e9rie mais on le voit aussi voyait mener ailleurs que il y a un d\u00e9calage entre le discours et la r\u00e9alit\u00e9 sur le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:07:29 > 20:07:45) [83%] : \r\nPrise en otage des h\u00f4pitaux et des m\u00e9decins, bien que vous r\u00e9agissiez Taoufik Chama parce que vous- m\u00eame, il faut quand m\u00eame le pr\u00e9ciser votre association est interdite dans les zones qui sont contr\u00f4l\u00e9s par le gouvernement parce que mais au tout \u00e7a parce que parler on mais vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 des rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:07:45 > 20:08:01) [82%] : \r\nJustement, cette fonte du m\u00e9decin qui sont m\u00e9decins et secouristes qui sont morts depuis 2011 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 vous donner les proportions exactes qui c'est qui a tu\u00e9 qui, pour que tout repenser propension soit gard\u00e9 non pourcent 553 sont tu\u00e9s par les forces gouvernementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:08:02 > 20:08:02) [63%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:08:03 > 20:09:14) [81%] : \r\n19 personnes, dont 3 pourcent \u00e0 \u00e0 par l'\u00c9tat islamique 19 d'une autre tour 3 pourcent tu\u00e9 tu\u00e9 par les eaux, l'arm\u00e9e de l'opposition 11 pour 11 personnes donc 1,8 pourcent en en parler, les forces russes explicitement et 4 personnes donc 0 6 pourcent par par Al-Nosra il faut proportion gard\u00e9e quand on parle de ma\u00eetrise son m\u00e9tallique, vous savez, je suis fier de leurs amiti\u00e9s et ils ont mis leur vie bon, au risque pour d\u00e9fendent la population notre organisation le SSM au centenaire organisations soit m\u00e9dicaux a propos\u00e9 \u00e0 partir de Vigny va moins un va tout ici devant l'ONU d'aller \u00e0 Alpha et \u00e0 pourquoi les vacciner lors de notre campagne de vaccination, les enfants de ces zones et le gouvernement a refus\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 soigner tous les Syriens nous sommes syrien pour toute la Syrie, et nous avons, nous n'avons jamais parl\u00e9 ni pris une position ni extr\u00e9miste oui Al-Qa\u00efda je prends cette condamnation ne tous azimuts toute force en Syrie, qui demande un minimum de 1000 libert\u00e9 pour dire qu'ils sont tous des extr\u00e9mistes, c'est une notion vraiment regrettable pour le 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:09:14 > 20:09:50) [91%] : \r\nAlors, au grand regret qu'on parle d'une partie d'Alep, Alep, mais ce qu'il faut savoir, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, c'est que l'autre partie de la ville, comme le reste d'ailleurs de la Syrie avec ses 300000 morts depuis le d\u00e9but du conflit, il y a aussi la de, de, de grands dommages aimerait vous montrer ces images c\u00f4t\u00e9 tourn\u00e9 il y a quelques semaines \u00e0 Alep par le directeur adjoint de Paris Match, R\u00e9gis Le Sommier images tourn\u00e9es \u00e0 500 m\u00e8tres de la ligne de front, c\u00f4t\u00e9 gouvernemental, donc dans ces fameux quartiers ouest, un quartier qui a \u00e9t\u00e9 repris par l'arm\u00e9e syrienne en 2015 et c'est l\u00e0 que se trouvait le consulat suisse comme vous allez le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:10:09 > 20:10:26) [89%] : \r\nCarla Del Ponte, et on voit aussi ces images de destruction \u00e0 l'ouest, pour l'ensemble du pays, on parle de ces de dossiers 300000 tu\u00e9s qu'est-ce qui vous frappe le plus, vous, dans vos dans vos enqu\u00eates que que vous menez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:10:28 > 20:10:52) [84%] : \r\nMais ce qui est frappe le plus c'est commenc\u00e9 un procureur, on est entr\u00e9 d'enqu\u00eater en d'preuves et en classe, on sait, dans nos archives, on passe, on passe devant le Conseil des droits humains, on \u00e9tait \u00e0 New-York, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, on essaye d'obtenir une justice pour les victimes impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:10:52 > 20:11:03) [88%] : \r\nQu'est qui faire qu'est-ce qui diff\u00e8re des autres conflits que vous avez connu sur la Yougoslavie sur le Rwanda, on avait l'impression qu'on avait atteint le le summum de l'horreur et l\u00e0 vous nous dites c'est encore pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:11:04 > 20:11:04) [70%] : \r\nLe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:11:04 > 20:12:17) [88%] : \r\nOui c'est, c'est encore pire sur le le le la la mani\u00e8re d'user cette violence et dans ce cas particulier, je trouve que les victimes, enfant, j'ai jamais vu autant de victimes, 2 jeunes gens d'enfants dans une guerre dans la commission des crimes commis dans ce cas en Syrie, je viens d'enqu\u00eater donc \u00e9t\u00e9 sur un cas de gamins de 12 ans de 12 ans qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 par des rebelles et on a fait l'enqu\u00eate et on sait pas pourquoi il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ce ce gamin d\u00e9capit\u00e9 et puis n'est-ce pas il portait la t\u00eate et puis voil\u00e0 la \u00e0 Cuba et l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas le gouvernement, c'\u00e9tait les, les, les rebelles alors vous me dites, Monsieur Tib\u00e9ri a raison au d\u00e9but c'est comme il l'a, il l'a d\u00e9crit, c'\u00e9tait comme \u00e7a, mais apr\u00e8s, tout a chang\u00e9 en Syrie, tout a chang\u00e9 en Syrie, c'est devenu, je disais avant il y avait les bons et les mauvais n'est-ce pas et c'\u00e9tait en mars 2011, mais bient\u00f4t, bient\u00f4t, on n'a que des mauvais dans cette guerre qui se passe maintenant, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:12:17 > 20:12:18) [66%] : \r\nL'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:12:18 > 20:12:48) [89%] : \r\nUne commission de qui est faite par tous les partis, il y a pas une exclusion une seule exclusion alors je me demande pourquoi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'arrivent pas, n'arrivent pas \u00e0 d\u00e9cider quelque chose, on a pr\u00e9sent\u00e9 2 rapports sp\u00e9cifiques : le g\u00e9nocide des jeux Idriss et qui est un acte d'accusation en fait parce qu'on a fait une tr\u00e8s bonne enqu\u00eate, on l'a pr\u00e9sent\u00e9e aussi au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, on a pr\u00e9sent\u00e9 aussi un rapport sp\u00e9cifique sur la torture, des gens en d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:12:49 > 20:12:50) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:12:50 > 20:14:02) [87%] : \r\nOn attendait au moins et donc ces 2 cas particuliers une r\u00e9action du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 rien parce que vous parlez des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, je sais pas combien y en a vu je crois il y en a eu 12 r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qu'est-ce qu'ils ont apport\u00e9 rien du tout, la situation s'est empir\u00e9 chaque fois en s\u00e9rie Chapuzeau chaque mois, \u00e7a s'empire et et il a raison, le m\u00e9decin, on est en train de d\u00e9truire totalement un \u00c9tat et la communaut\u00e9 internationale ne fait rien, ne fait rien parce que il y a pas de volont\u00e9 politique et parlons pas de l'aide aux manipule humanitaire, \u00e7a aussi, c'est quelque chose d'incroyable, qu'on n'arrive m\u00eame pas \u00e0 aider \u00e0 aider l\u00e0 o\u00f9 il y a des bless\u00e9s ou il y a des gens qui on n'arrive pas et c'est pas seulement le gouvernement doit s'activer tout le monde qui fait donc \u00e0 l'Inde humanitaire des rebelles D. D de la part du gouvernement, l\u00e0, tout le monde l'a fait, c'est de la politique, m\u00eame dans l'aide humanitaire, donc, dites-moi o\u00f9 on va aller avec la Syrie, ce pauvre pauvre pays c'est une trag\u00e9die incroyable qu'reaganisme r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:14:02 > 20:14:22) [87%] : \r\nContrebalancer dans le prolongement de ce que dit Madame d'implanter le discours sur on a identifi\u00e9 les m\u00e9chants c'est bah \u00e7a Bachar c'est Poutine, je voudrais donner 3 dates 2003 janvier 2003, George W Bush d\u00e9cide de remodeler le Grand Moyen-Orient Grand Moyen-Orient \u00e7a va du Maroc jusqu'au Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:14:22 > 20:14:23) [62%] : \r\nOr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:14:23 > 20:15:33) [89%] : \r\nEt il attaque l'Irak avec les arguments que vous connaissez, dont on sait maintenant qu'ils \u00e9taient bidon, il y avait pas d'armes de destruction massive 2006, 19 d\u00e9cembre 2006 time- magazine qui n'est pas un journal pro- russe, \u00e0 ma connaissance, publie un rapport secret sur la Syrie dans le viseur de Bush 2006, c'est-\u00e0-dire 5 ans avant les printemps arabes et il est expliqu\u00e9 comment et pourquoi le gouvernement des \u00c9tats-Unis va soutenir les opposants et renverser le gouvernement d'Assad bon prenons acte d'une ing\u00e9rence caract\u00e9ris\u00e9e avec des moyens 1 1000000000 par an de moyens affect\u00e9s \u00e0 \u00e7a et puis 3\u00e8me date 2011 le Grand Moyen-Orient continuent \u00e0 le charcuter cette fois c'est la Libye qui tombe, c'est les Fran\u00e7ais et les Britanniques qui se mettent en premi\u00e8res lignes et donc cette m\u00eame p\u00e9riode, on commence un nouveau programme sur la Syrie, du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis pour armer les combattants voil\u00e0 quand m\u00eame des choses qui doivent \u00eatre rappel\u00e9s parce que c'est pas tout, selon Poutine qui est dans cette affaire, Poutine, il est arriv\u00e9 apr\u00e8s, bien apr\u00e8s, sauf qu'il avait malin malin par tous depuis les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:15:33 > 20:15:37) [70%] : \r\nVoil\u00e0 je Olivier vous dites les grand m\u00e9chant dans le fond, ce sont les \u00c9tats de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:15:37 > 20:16:38) [89%] : \r\nJ'ai dit que les Am\u00e9ricains avaient au un plan qui a \u00e9t\u00e9 de remodeler le Grand Moyen-Orient, je n'ai pas entendu une seule fois ce mot dans les commentateurs je depuis des mois sur cette question- l\u00e0 et ce projet c'est un projet de prise du pouvoir et de faire tomber tous les \u00c9tats qui \u00e9tait baasiste ind\u00e9pendants tortionnaire, on est d'accord, mais avec le chaos beaucoup plus grand, depuis qu'on a d\u00e9gomm\u00e9 Hassan d\u00e9gomm\u00e9 Kadhafi et qu'on essaye de d\u00e9gommer Bachar, on a effectivement beaucoup plus de morts et beaucoup plus de, de, de r\u00e9fugi\u00e9s et beaucoup plus de drame humain, voil\u00e0 le r\u00e9sultat, donc il faut quand m\u00eame que vous soyez coh\u00e9rents avec vos postulats d\u00e9part est-ce que vous soutenez ce projet-l\u00e0, ceux des salari\u00e9s ou est-ce que vous consid\u00e9rez comme moi je consid\u00e8re que toutes les ing\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatives et quand j'ai entendu le pr\u00e9sident Hollande se vanter dans un livre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un journaliste fran\u00e7ais d'avoir contourn\u00e9 l'embargo de l'Union europ\u00e9enne qui interdisaient de livrer des armes, je ne sais pas si c'est vraiment le meilleur chose qu'on ait trouv\u00e9 \u00e0 faire pour calmer le conflit voil\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments qui vont livrer c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:16:38 > 20:16:41) [65%] : \r\n\u00e0 leurs obligatoire chercher les Fran\u00e7ais Jean gentillesse, je disais dans votre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:16:41 > 20:16:55) [89%] : \r\nPointait notamment du doigt les Russes et et Bachar Al-Assad qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent c'est aussi la faute aux Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 aussi une forme d'aveuglement des Am\u00e9ricains qui est notamment soutenu les, les, les monarchies du Golfe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:16:55 > 20:17:10) [83%] : \r\nDonc d'abord je veux dire que j'aime bien Madame Del Ponte h\u00e9 bien quelle quantit\u00e9 \u00e9tait que l'la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a demand\u00e9 ma lev\u00e9e d'immunit\u00e9 pour La Suisse lave plus blanc, o\u00f9 les t\u00eates les adversaires, maintenant je la fr\u00e9quente beaucoup, hein, on se sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:17:10 > 20:17:11) [67%] : \r\nVous travaillez-vous pour le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:17:11 > 20:17:45) [80%] : \r\nOn est leader par \u00e9mission de moi, je suis vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 consultatif du Conseil des Verts de l'homme, elle est vice- pr\u00e9sidente de cette commission d'enqu\u00eate qui fait un boulot formidable et je comprends qu'il soit totalement frustr\u00e9s, la lutte avant le concept de s\u00e9curit\u00e9 par l'opinion, elle a cette commission et Arianespace qui dispose des discours du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 reste paralys\u00e9 \u00e0 l'autre bout la g\u00e9antiste par les 2 mots, livre qui s'appelle chemin d'esp\u00e9rance \u00e9quipe \u00e0 l'arriv\u00e9e qui est le journal Presse quotidien parfois de mon travail aux Nations unies, il y a un espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:17:46 > 20:17:49) [67%] : \r\nEffectif et c'est espoir l\u00e0 c'est le plan confiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:17:51 > 20:18:07) [83%] : \r\nLes Nations unies, aujourd'hui, sont compl\u00e8tement paralys\u00e9e il y a pas de corridors humanitaires, pas de nom Fly sont une base de casques bleus sur les lignes d'armistice rien, la communaut\u00e9 internationale que vous Nations-Unies sont totalement paralys\u00e9, pourquoi, \u00e0 cause du v\u00e9to russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:18:07 > 20:18:08) [57%] : \r\nDonc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:18:08 > 20:18:10) [78%] : \r\n\u00e0 cause du pouvoir le 2 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:18:10 > 20:18:14) [91%] : \r\nDonc la solution la solution pour vous, c'est la r\u00e9forme de l'ONU, voil\u00e0, c'est la r\u00e9forme de l'ONU avait raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:18:15 > 20:18:57) [86%] : \r\nTout \u00e0 fait raison le plan confie 2006, la derni\u00e8re ann\u00e9e de \u00e7a de son secr\u00e9tariat, il a dit \u00e7a ne peut pas continuer comme \u00e7a, que les 5 membres permanents, vainqueur de la 2\u00e8me mondiale puisse paralys\u00e9 par le v\u00e9to n'importe quelle d\u00e9cision alors les Am\u00e9ricains prot\u00e8ge assaut Alg\u00e9rie les les violations des droits de l'homme d'Isra\u00ebl, les bombardements sur les taux de de Casale v\u00e9to, la Chine a alors fait le v\u00e9to au Soudan et au Darfour, les gens meurent en Syrie, c'est la Russie en le confiant veut et de plus en plus de diplomate au Palais des nations et \u00e0 parce que : oui, j'\u00e9coute un peu ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:18:57 > 20:19:03) [92%] : \r\nAlors oui merci sur vos propositions \u00e0 vous nous dites : il faut r\u00e9former l'ONU, le plan de Kofi Annan et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:19:03 > 20:19:16) [88%] : \r\n\u00e7a signifierait qu'il n'aura plus le bleu il y a de choses dans le plan, confie Alain, qui est en train d'\u00e9merger de nouveaux maintenant c'est interdiction du v\u00e9to dans des conflits o\u00f9 il y a Crime contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:19:16 > 20:19:23) [72%] : \r\nAlors l\u00e0 dessus, \u00e7a et l\u00e0 dessus je voulais, j'aimerais bien entendre Guy Mettan qui commencerait sur Mars, pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:19:23 > 20:19:28) [85%] : \r\nPour l'heure, pour permettre aux Nations unies d'abord d'une part, de ne pas subi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:19:28 > 20:19:44) [70%] : \r\nIl y a, on vous a compris, vous aviez on parce que c'est dangereux, m\u00eame si l'Union est suspect dessus apr\u00e8s, on va revenir, j'y revenir girly en soci\u00e9t\u00e9, oui, vous avez re\u00e7u vers Damilot vous parlez comme vous surtout que Kofi Annan, c'est le les Kofi Annan n'est plus l\u00e0 \u00e0 l'ONU il y a un nouveau patron de l'ONU en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:19:44 > 20:19:58) [84%] : \r\nQui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, c'est ses doutes RSE on arrive dans ce dernier quart d'heure d'\u00e9mission ou solution est-ce qu'effectivement dans les solutions pour la Syrie effectivement cette cette r\u00e9forme de l'ONU n\u00e9cessaire est-ce que vous et l'homme de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:19:58 > 20:20:34) [83%] : \r\nNon, premi\u00e8rement je pense que l'\u00e9lection de d'Antonio Guterres est une bonne nouvelle parce que c'est un type s\u00e9rieux qu'on conna\u00eet, il a prouv\u00e9, il approuve ses comp\u00e9tences sans socialiste et son humanit\u00e9 alors pris la 5\u00e8me mais il a prouv\u00e9, en tout cas, solidarit\u00e9 son et et son et et sans d'efficacit\u00e9 au HCR c'est la premi\u00e8re j'pense pas qu'\u00e0 lui tout seul il puisse r\u00e9former le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 fin du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est pas du tout le v\u00e9to russe parce qu'on on de nouveau, c'est comme pour le conflit syrien on met toujours toute la faute sur la Russie quel bouc-\u00e9missaire de tout ce qui va mal dans le monde, j'ai lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:20:34 > 20:20:37) [69%] : \r\nAlors on nous dit le 3 septembre Emmanuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:20:37 > 20:21:01) [82%] : \r\nV\u00e9to am\u00e9ricain lui v\u00e9to fran\u00e7ais sur la r\u00e9solution dimanche avoir des taux fran\u00e7ais, personne n'en parle sur la r\u00e9solution russe, donc \u00e7a juste quand m\u00eame rappeler les choses, il y a des vetos de tous les c\u00f4t\u00e9s 2\u00e8me chose c'est ce qui se passe, qui ce qui probl\u00e8me probl\u00e8me c'est le manque de l\u00e9gitimit\u00e9 de cette institution, pour que \u00e7a marche, il faudrait d'abord les Fran\u00e7ais, les Anglais, il faut juste les valets des \u00c9tats-Unis dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:21:01 > 20:21:02) [59%] : \r\nBeligh est venu non, conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:21:02 > 20:21:59) [82%] : \r\nConseil de s\u00e9curit\u00e9 faudrait peut-\u00eatre, mais que les Allemands comme 2\u00e8me puissance mais en tout cas les r\u00e9ponses migratoire leur imp\u00f4t, comment on peut expliquer que ce conseil ne ne n'pas de d'Indiens par exemple y a 1 1000000000 d'Indiens sur cette plan\u00e8te, il y a 5 80 millions de Fran\u00e7ais, il y a pas de repr\u00e9sentant de la junte, c'est un scandale, il y a pas de repr\u00e9sentants africains, il y a 600 millions d'africains mais c'est vrai scandale c'est la quels probl\u00e8mes et il faut que ces gens soient associ\u00e9s \u00e0 ce conseil, s\u00e9curit\u00e9 et qui garde le droit de v\u00e9to, pourquoi, parce que s'ils perdent le droit de v\u00e9to, les Am\u00e9ricains, les \u00c9tats-Unis, par leur seule puissance arriveront \u00e0 dicter leur volont\u00e9 aux autres s'il y a pas de droit de v\u00e9to, c'est la fin du syst\u00e8me des Nations unies et parce qu'il a le droit de v\u00e9to donne une ind\u00e9pendance \u00e0 ceux qui l'exercent, simplement il faut \u00e9largir ce conseil en tout cas aux Indiens en tout cas aux Africains, peut-\u00eatre aussi au br\u00e9silien pour que pour que simplement repr\u00e9sentative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:21:59 > 20:22:01) [93%] : \r\nMais sans les Fran\u00e7ais, avez-vous dit, et sans les Am\u00e9ricains on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:22:01 > 20:22:07) [72%] : \r\nOn n'a plus besoin de les toute fa\u00e7on calcul\u00e9e sur le bouquin le le bouton que qui a command\u00e9 \u00e0 Roissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:22:07 > 20:22:11) [61%] : \r\nInterdit c'est un mais c'\u00e9tait pas comme \u00e7a, se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:22:11 > 20:22:25) [82%] : \r\nDonc, je vais vous \u00eates Anglais, peut-\u00eatre que je vais vous \u00e9tonner surr\u00e9aliste, bien s\u00fbr, je peux vous confirmer que la majorit\u00e9 des Syriens aujourd'hui ne croit absolument pas ni en Am\u00e9rique ni en l'Occident ils ressentent exactement ce que vous avez d\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:22:27 > 20:22:29) [75%] : \r\n\u00e0 un cheminement catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:22:30 > 20:22:51) [77%] : \r\nSur le printemps arabe qui est devenu le cauchemar arabe et qu'il se trouve entre ces 2 p\u00f4les, avait \u00e9crit il y a une nouvelle guerre froide qu'il n'y a absolument pas froide pour les Arabes, puisque ils sont sous le feu ce que Totof, comment peut-on accepter monsieur Galice et des civils qui bombard\u00e9 tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:22:52 > 20:22:52) [73%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:22:53 > 20:22:54) [98%] : \r\nPar les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:22:54 > 20:22:55) [78%] : \r\nL'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:22:55 > 20:22:57) [96%] : \r\nPour r\u00e9gler leurs comptes avec les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:22:58 > 20:23:15) [85%] : \r\nComment accepter Monsieur que un 1000000 d'enfants restent sans vaccination que plus que 50000 enfants morts sous les d\u00e9combres, parce qu'il y a un conflit, il y au logique ou ceux qui g\u00e9ostrat\u00e9gique entre Am\u00e9ricains et Russes je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:23:16 > 20:23:42) [85%] : \r\nC'est d'abord que d'abord on doit faire appel \u00e0 notre humanit\u00e9 vous oui pour dire qu'il \u00e9tait inacceptable que Russes et Am\u00e9ricains ne se mettent pas d'accord pour arr\u00eater le massacre, allez vous voulez la solution, je peux vous dire que la solution que vous appelez aujourd'hui vos amis russes et vos amis syriens pour leur dire qu'ils arr\u00eatent de bombarder et on ne peut pas dire que nous aussi, ici on on se consid\u00e8rent comme des amis aux Am\u00e9ricains, on appellera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:23:42 > 20:23:53) [85%] : \r\nAujourd'hui, donc je pense, il faut arr\u00eater tout bombardement au chapitre et on a parl\u00e9 de la r\u00e9forme de l'ONU, \u00e7a va encore durer quelques ann\u00e9es, mais dans l'imm\u00e9diat qu'est-ce qu'on fait, il faut un cessez-le-feu monsieur Galice est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Taoufik sherpas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:23:53 > 20:24:45) [87%] : \r\nMoi, je r\u00e9ponds en citant round cass\u00e9 ce qui syrienne aussi qu'il y a des positions assez claires dans l'opposition, elle est membre de l'opposition, elle confirme que 90 \u00e0 95 pourcent des des pseudos rebelles sont effectivement de pr\u00e8s ou de loin, affili\u00e9s \u00e0 des terroristes violents, bon, c'est elle qui le dit-elle syrienne et deuxi\u00e8mement, je pense que sur les positions qu'elle a, parce qu'elle, elle est pour une une version la\u00efcis\u00e9e de la transition, elle pense que la mod\u00e9ration, \u00e7a consiste pas a pos\u00e9 comme condition pr\u00e9alable le d\u00e9part de Bachar Al-Assad, \u00e7a consiste \u00e0 effectivement faire un gouvernement de transition et \u00e7a consiste aussi \u00e0 mettre dans le jeunisme de la de la n\u00e9gociation, les Russes, si les Russes utilisent la pression militaire de pointe si fortement, c'est parce que ils n'ont pas l'impression qu'on les int\u00e8gre dans le jeu politique Malusa oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:24:45 > 20:24:48) [90%] : \r\nAndr\u00e9 condamn\u00e9 l'action militaire sur les civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:24:48 > 20:25:26) [87%] : \r\nMais moi je condamne toutes les actions militaires, la jeunesse, le petit gar\u00e7on de 12 ans d\u00e9capit\u00e9 et je condamne je condamne toutes ces actions-l\u00e0 et les 49 que Bachar parit\u00e9 le sort de ses troupes avaient d\u00e9cid\u00e9 de laisser sortir de de \u00e0 l'Est, et qui ont \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9es parce que, et on voulait pas qui sortent parce que justement c'\u00e9tait des otages, je les condamne tous moi simplement en tant que chercheur pour la paix, bon travail des pas exactement de faire l'humanitaire, je respecte beaucoup ce travail- l\u00e0, chacun son job, mon travail c'est de comprendre pourquoi on en arrive l\u00e0 et je regrette qu'un certain nombre de simplification outranci\u00e8re, nous explique toujours qu'il y a des gentils et des m\u00e9chants, \u00e7a n'est pas vrai il y a pas des gens qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:25:26 > 20:25:35) [84%] : \r\nLa solution de la solution monsieur Galice, vous dites \u00e7a passe avec Bachar El-Assad Monsieur mettant vous avez appel\u00e9 Poutine pour lui demander d'arr\u00eater si je veux savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:25:35 > 20:26:44) [86%] : \r\nTr\u00e8s volontiers mais je, je, je, je souligne qu'effectivement il y a pas de solution va sont d'achat, je rappelle quand m\u00eame que maintenant il y a 10 millions de Syriens qui vivent, qui soutiennent Assad tous les toutes les minoritaires, les jeux, les chr\u00e9tiens toutes les tous les chr\u00e9tiens, les Schilikois etc toutes les minorit\u00e9s soutiennent Assad c'est 10 millions d'habitants qui vivent dans une p\u00e9riode effectivement relative et qui soutiennent ardemment se sinon ils seraient d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 depuis bien longtemps et je rappelle aussi qu'avant 2011 avant que les terroristes commence \u00e0 prendre \u00e0 vouloir prendre le pouvoir et renverser le r\u00e9gime de Bachar El-Assad avec l'argent saoudien les armes am\u00e9ricaines le pays vivait sous une dictature, mais en relative paix les 700 m\u00e9decins dont nous parlait monsieur, ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, pas sous le r\u00e9gime de Bachar El-Assad les, les, les enfants \u00e9taient vaccin\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'action de ces terroristes qui massacrent leur peuple qu'ils prennent en otage comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 que cette guerre civile effroyable a lieu et que ces bombardements ont lieu, il faut le rappeler et si on veut faire la paix, il faut que toutes les parties soient autour de la table s'moi je suis pour que Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:26:44 > 20:26:48) [74%] : \r\nBen islamiste qui n'est pas, qui n'est pas est pas il faut qu'elles jouent ce qui ne peut plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:26:48 > 20:27:00) [79%] : \r\nPour de la partie, il faut, si on veut faire l\u00e0, alors nous, dans notre tradition suisse, il faut qu'on mette toutes les parties au conflit, y compris celles qu'on d\u00e9valorise beaucoup autour de la Terre pour qu'ils discutent ensemble sinon \u00e7a sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:27:00 > 20:27:07) [88%] : \r\nGentil clair sur le fait que la paix doit se faire avec toutes les parties et Bachar al Hassad, j'aimerais bien que vous r\u00e9pondiez \u00e0 cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:27:08 > 20:27:31) [75%] : \r\nJe pense que c'est impossible de d'imposer aux Syriens qui ont souffert depuis 46 ans maintenant de cette petite a pu mafieux torture disparition curiosit\u00e9 comme Kadhafi avait pas non, moi j'\u00e9tais invit\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 utiliser l'art, la date \u00e0 l'ramasse Lima \u00e7a voil\u00e0 sens vinaigre assistions \u00e0 tout jamais et bien je peux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:27:31 > 20:27:35) [86%] : \r\nAlors est-ce que est-ce que la solution se fait avec de la sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:27:36 > 20:28:04) [77%] : \r\nEt qu'elle pouvait para\u00eetre pr\u00e9sident de de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale allemande 102 ans qui seront massage vous c'est, c'est la chanson permettait sentait le type tr\u00e8s cool, nous restons bloqu\u00e9s dans l'analyse qui est int\u00e9ressante : qui est qui est polaris\u00e9, nous ne sommes pas en ceci cela, mais il faut se mobiliser pour r\u00e9aliser c'est esp\u00e9rance qui est il y a une esp\u00e9rance effective par la reconnaissance des Nations unies qui peuvent prendre en charge d'un n\u00e9gociations mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:28:04 > 20:28:12) [81%] : \r\n\u00e7a va durer des ann\u00e9es, Jean-No\u00ebl, dans l'imm\u00e9diat, dans l'imm\u00e9diat, dans l'imm\u00e9diat 10 kilos demain, enfin demain il faut c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:28:12 > 20:28:16) [65%] : \r\nAssembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale supprimer demain matin, le droit de v\u00e9to, la Suisse joue un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:28:16 > 20:28:27) [78%] : \r\nTr\u00e8s important, je sais que vous \u00eates un grand id\u00e9aliste, donc voil\u00e0 tout, mais la r\u00e9forme la plus la meilleure les deniers, \u00e7a va durer quelques ann\u00e9es pas valeur et quelques ann\u00e9es seulement l'imm\u00e9diat c'est pas la panac\u00e9e ou la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:28:27 > 20:28:44) [86%] : \r\nEst membre depuis 2002 des Nations unies, fait un travail formidable, h\u00e9 bien supprimer le v\u00e9to des grandes puissances ou des petites puissances ou de permettre aux Nations unies de prendre des d\u00e9cisions de mobiliser des casques bleus au total et de lib\u00e9rer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:28:44 > 20:28:48) [76%] : \r\n\u00e7a on a compris \u00e7a, c'est possible, Thomas 27 ne chante dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:28:48 > 20:28:53) [84%] : \r\nCe pays est libre, nous discutons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la capitale des droits de l'homme, il faut dire en t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:28:54 > 20:28:56) [68%] : \r\nDe notre ami Carla est d'accord avec eau et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:28:56 > 20:29:04) [85%] : \r\nPour dire aux t\u00e9l\u00e9spectateurs que notre mobilisation de d\u00e9mocrates permettra demain matin \u00e0 pas en l'an 3000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:29:04 > 20:29:09) [82%] : \r\nCarla Del Brent et c'est vrai que il ne r\u00e9former l'ONU lui on se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:29:09 > 20:29:19) [94%] : \r\nConflit la mobilisation de l'opinion publique, on a pu la voir sur d'autres conflits est-ce que vous pensez que \u00e7a, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre favoriser l'impunit\u00e9 que vous d\u00e9nonciez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:29:19 > 20:29:20) [76%] : \r\nAu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:29:20 > 20:29:28) [94%] : \r\nJe veux dire d'abord que si on veut obtenir la paix n\u00e9gocier la paix et obtenir la paix il faut que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:29:28 > 20:29:57) [84%] : \r\nPr\u00e9sident institutionnelle du pays soient concern\u00e9s et on a l'exemple Milosevic n'est-ce pas les Am\u00e9ricains ont trait\u00e9 en n\u00e9gocier avec Milosevic pour la paix de Dayton et Milosevic \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous enqu\u00eate, donc on peut pas, moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e de voir les Russes et les Am\u00e9ricains discuter sur cessez-le-feu et la Syrie, le gouvernement syrien n'\u00e9taient pas abord\u00e9s n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:29:58 > 20:29:58) [73%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:29:58 > 20:30:09) [90%] : \r\nJe trouve \u00e7a \u00e9trange parce que alors c'est c'est dehors qu'on discute, c'est dehors qu'on d\u00e9cide et puis naturellement \u00e7a s'est pas pass\u00e9 mais votre question c'\u00e9tait plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:30:09 > 20:30:10) [80%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:30:10 > 20:30:11) [71%] : \r\nJe n'oubliez votre question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:30:11 > 20:30:12) [54%] : \r\nIl appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:30:13 > 20:30:22) [68%] : \r\nC'\u00e9tait l'opinion publique, \u00c9tat sur le p\u00e8re, public, il revient aux avions des opinions publiques, dont il a la passion que \u00e7a laisse cette situation, les sans opinion publique indiff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:30:22 > 20:30:45) [89%] : \r\nVous savez, apr\u00e8s 5 ans c'est c'est normal que l'opinion publique, qu'elle soit plus tellement sur sur le fait de faire des d\u00e9monstrations et tout \u00e7a, il y en a eu, il y en a eu, il y a les ann\u00e9es pass\u00e9es, mais maintenant, c'est vrai, c'est vrai, on se on s'occupe plus tellement de ce qui se passe en Syrie, ma foi, avec de ce qui ce ce qui se passe dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:30:45 > 20:31:34) [86%] : \r\nMais moi, j'estime, moi j'estime que ce serait bien que l'opinion publique se manifeste pour que il y une justice en fait justice pour les victimes de ce de ce conflit parce que c'est incroyable, c'est incroyable que vraiment on ne on n'en parle pas, on est l\u00e0, la commission, ce sont les seuls \u00e0 qui parle de justice qui fait des enqu\u00eates, mais rien, rien, rien ne se passe alors alors, et si l'opinion publique pourrait pourrait vraiment Eddy nous aider \u00e0 obtenir d'avoir un tribunal qui s'occupe et n'oubliez pas que la justice, c'est une contribution, \u00e7a contribue \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la paix, mais il faut qu'elle puisse commencer son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:31:34 > 20:32:03) [91%] : \r\nVous parliez de des Russes et des Am\u00e9ricains peut-\u00eatre mentionnant une information de derni\u00e8re minute, on a appris effectivement en fin de journ\u00e9e que Russes et Am\u00e9ricains Lavrov et Kerry se rencontreront ce week- end \u00e0 Lausanne, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 au \u00e7a devrait \u00eatre annonc\u00e9e sur sur CNN, voil\u00e0 pour donner un peu d'espoir et d'esp\u00e9rance pour le rejoindre Jean, j'aimerais vous entendre Monsieur Mardini sur votre solution, ou c'est quoi l'urgence aujourd'hui \u00e0 Alep.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:32:04 > 20:33:09) [91%] : \r\nDans l'imm\u00e9diat, ce dont les Syriens ont besoin est une d\u00e9sescalade id\u00e9alement \u00e0 cesser le feu et puis un acc\u00e8s humanitaire inconditionnel et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 tous les endroits o\u00f9 il y a des civils qui sont dans un besoin imminente et il y a quand m\u00eame une chose sur lesquelles j'aimerais souligner tous les \u00c9tats \u00e0 travers la fracture politique qui existe autour de l'acier, se sont mis d'accord, \u00e7a s'appelle les conventions de Gen\u00e8ve, c'est tout \u00e7a, c'est le minimum d\u00e9nominateur commun qui pr\u00e9serve un minimum d'humanit\u00e9 dans ces situations-l\u00e0, et ce qu'il faut aujourd'hui, c'est un \u00e9lectrochoc pour que tout ce qu'on voit en Syrie, puis s'est indign\u00e9 suffisamment pour que tous les pays qui sponsorise qui soutiennent d'une mani\u00e8re ou d'une autre une partie un \u00c9tat ou un groupe arm\u00e9 ici et l\u00e0 se mettent d'accord d'imposer de mani\u00e8re muscl\u00e9e que il faut arr\u00eater de taper sur les h\u00f4pitaux, il faut arr\u00eater de taper sur les ambulances, il faut arr\u00eater de d'emp\u00eacher les m\u00e9decins, les infirmi\u00e8res de faire leur travail et puis il faut simplement laisser les gens vivre parce que si ce minimum est respect\u00e9, c'est la meilleure fa\u00e7on d'aider \u00e0 une \u00e0 un d\u00e9but de solution politique de r\u00e9conciliation nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:33:10 > 20:33:13) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, il nous reste quelques minutes \u00e0 c'\u00e9tait mission et c'est le moment de de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:33:21 > 20:33:34) [86%] : \r\nEt au terme de cette \u00e9mission, j'aimerais encore vous passer la parole vous Taoufik \u00e0 vous monsieur Mardini, vous faites partie de ceux qui sont sur le terrain, monsieur Chama la derni\u00e8re fois, vous \u00e9tiez en Syrie, s'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:33:34 > 20:33:37) [87%] : \r\nQuand Tomita those fin 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:33:37 > 20:33:43) [98%] : \r\nComment est-ce qu'on fait dans votre situation pour pour garder espoir pour garder espoir dans dans ce conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:33:43 > 20:34:10) [82%] : \r\nOn garde espoir parce que nous serons vraiment plus seuls les Syriens ne sont plus seuls que vous allez \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 pour voir jusqu'\u00e0 quel point il y a une mobilisation autour de notre action humanitaire de la part des non- Syriens au comit\u00e9 m\u00eame de l'URSS, M. Swiss donc la branche suisse de l'OSM nous avons 4 non syriens sur 8, donc l'avocat une politicienne une chirurgienne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:34:10 > 20:34:11) [91%] : \r\nJ'ai vous \u00eates soutenus par des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:34:11 > 20:34:17) [76%] : \r\nC'est un rendez- vous bien s\u00fbr durable par le Tchad par le roi est nu par l'OMS, Jean-Pierre Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:34:18 > 20:34:44) [90%] : \r\nMinute avec la cellule de crise de l'OMS, donc nous ne sont pas des terroristes et nous soutenons l'par des terroristes, nous sommes des repr\u00e9sentants de l'action humanitaire, nous sommes repr\u00e9sentant d'un peuple qui se fait on on d'un conflit guerre strat\u00e9gique et \u00e7a c'est inacceptable 21\u00e8me si\u00e8cle il faut cesser le feu de toutes parts et se mettre \u00e0 table, peu importe qui c'est qui va gagner \u00e0 la fin, ces \u00e9lections qui doivent se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:34:44 > 20:34:46) [84%] : \r\nAvec Jean Bastos avec ou sans Bachar autour de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:34:46 > 20:34:52) [86%] : \r\nJe ne suis pas politicien, je me suis jamais un peu engag\u00e9 en politique, je consid\u00e8re que le cessez-le-feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:34:52 > 20:34:55) [71%] : \r\nVous avez opposition clairement ce soir Monsieur Taoufik, avec ou sans bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:34:56 > 20:35:02) [87%] : \r\nJe ne peux pas me prononcer \u00e0 la place de ceux qui ont eu des reproches, tortur\u00e9 et tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:35:03 > 20:35:11) [91%] : \r\nMonsieur mardi, ni d'un mot, \u00e7a fait des ann\u00e9es que vous travaillez pour le CICR dans 2 semaines, vous allez retourner en Syrie, c'est quoi votre espoir ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:35:11 > 20:36:04) [92%] : \r\nL'espoir c'est de continuer \u00e0 faire appel \u00e0 l'humanit\u00e9 qui existe en chacun et l\u00e0 je parle des bellig\u00e9rants parce qu'on arrive quand m\u00eame au CICR, avoir un dialogue avec le gouvernement, d'un c\u00f4t\u00e9 syrien et un certain nombre de groupes arm\u00e9s, et \u00e7a nous permet je vous donne un exemple parce qu'on parle beaucoup d'h\u00f4pitaux de de sauver des vies, l'eau potable \u00e0 Alep, c'est une station de production qui est de Raqa, donc, et sous contr\u00f4le de l'du groupe \u00c9tat islamique la conduite traverse 5 \u00e0 cette ligne de front diff\u00e9rentes avec des stations de pompage et puis chaque fois qu'un groupe d\u00e9cide de faire le chantage ou une partie au conflit de faire le chantage, on doit trouver des solutions et ces solutions, on arrive \u00e0 les trouver parce que on a justement \u00e0 contact avec toutes les parties au conflit et c'est sur \u00e7a que nos \u00e9quipes et les volontaires du Croissant-Rouge syrien et d'autres organisations qui travaillent en Syrie pour que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:36:04 > 20:36:28) [91%] : \r\nBien, merci beaucoup, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci en particulier : \u00e0 vous, Madame Del Point et d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, on vous souhaite du courage, on souhaite aussi un tribunal international sur sur la Syrie pour effectivement juger les coupables, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis depuis chez vous la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-12T20:03:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610549989", "title": "Clip consulat suisse", "excerpt": "Des images tourn\u00e9es par le journaliste de Paris Match R\u00e9gis Le Sommier montrent la destruction du consulat suisse \u00e0 Alep durant la guerre.", "remarks": "Avec logo Paris Match.", "thematicGeographicals": ["ALEP"], "thematicThemes": ["CONSULAT", "D\u00c9MOLITION"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549990", "title": "Sommaire 121016", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de la guerre en Syrie qui a commenc\u00e9 en 2011 et a fait des centaines de milliers de morts et des millions de r\u00e9fugi\u00e9s. La ville d'Alep est particuli\u00e8rement touch\u00e9e par un conflit qui n'a pas de r\u00e8gles."}, {"internalArchiveId": "AA1610549991", "title": "Sujet 1 Jean-Marc", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549992", "title": "Sujet 2 Russie"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611556813", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Robert Mardini, directeur r\u00e9gional du CICR pour le Moyen-Orient, Jean Ziegler, vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif du Conseil des droits de l'homme, Guy Mettan, journaliste et d\u00e9put\u00e9 PDC genevois, Tawfik Chamaa, coordinateur de l'Union des organisations de secours m\u00e9dicaux, Gabriel Galice, pr\u00e9sident de l'Institut international de recherches pour la paix.\n\nEn duplex depuis Lugano : Carla Del Ponte, membre de la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie.\n\nEt si on concluait :  Tawfik Chamaa et Robert Mardini r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1556772", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CHEVILLARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660449", "comment": "\u00e9mission v\u00e9rifi\u00e9e pa pointage . L\u00e9ger d\u00e9calage labial sur les interventions en duplex de Carla del Ponte.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026168", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AB84ABED-0AAE-44CA-B781-0C819314B6D3", "internalArchiveId": "AB84ABED-0AAE-44CA-B781-0C819314B6D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les centrales suisses sont-elles vraiment les plus s\u00fbres d'Europe?", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale\r\nSelon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, \"les centrales nucl\u00e9aires suisses sont les plus s\u00fbres d'Europe\" et \"leurs installations techniques ont \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9es \u00e0 90%\". La Suisse est-elle vraiment si bonne \u00e9l\u00e8ve? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS).\r\n\r\n* * Les centrales suisses sont-elles vraiment les plus s\u00fbres d'Europe?  \r\nNous poursuivons ce Forum avec un arr\u00eat sur image... Retour sur les propos tenus hier soir ici m\u00eame par Doris Leuthard, qui lan\u00e7ait sa campagne contre l'initiative des Verts \"pour sortir du nucl\u00e9aire\". La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'\u00e9nergie a insist\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 des centrales suisses. On l'\u00e9coute.\r\nSON 22''\r\n*** Pietro Bugnon. On va reprendre avec vous point par point la d\u00e9claration de Doris Leuthard. D'abord sa premi\u00e8re affirmation: \"nos centrales sont renouvel\u00e9es \u00e0 90%\". C'est correct?\r\nBen en fait personne ici \u00e0 Berne ne sait vraiment o\u00f9 Doris Leuthard est all\u00e9e chercher ce taux de 90%. Et surtout: 90% de quoi? 90% de la valeur \u00e0 neuf des centrales? 90% du nombre de pi\u00e8ces? Et pourquoi 90%? Pourquoi pas 92? Personne n'a la r\u00e9ponse.\r\nContact\u00e9s, les services de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sont bien emprunt\u00e9s. On explique que Doris Leuthard a donn\u00e9 un ordre de grandeur. \"Elle a voulu dire que les centrales sont plus s\u00fbres aujourd'hui qu'au moment de leur mise en service\", indique un porte-parole, qui rappelle que sa cheffe s'est exprim\u00e9e dans une langue qui n'est pas la sienne. Il n'emp\u00eache que factuellement, l'affirmation de Doris Leuthard est impr\u00e9cise et inv\u00e9rifiable. Un peu \u00e9tonnane de la part d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en campagne.\r\n*** Autre point \u00e9voqu\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: \"nos centrales sont les plus s\u00fbres en Europe\". C'est vraiment le cas?\r\nOui, mais attention, l\u00e0 aussi il faut bien voir de quoi on parle.\r\nEn 2011, l'Union europ\u00e9enne a mis sur pied des tests de r\u00e9sistance, ces fameux stress tests. Objectif: v\u00e9rifier si les centrales pouvaient r\u00e9sister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement type Fukushima: s\u00e9ismes, inondations, perte d'alimentation \u00e9lectrique, explosion d'hydrog\u00e8ne.\r\n*** Et l\u00e0, les centrales suisses sont \"les plus s\u00fbres\".\r\nIl n'y a pas de classement... on ne peut donc pas dire que les centrales helv\u00e9tiques sont les plus s\u00fbres. Mais oui, elles sont tr\u00e8s bien not\u00e9es en comparaison europ\u00e9enne.\r\nLe probl\u00e8me c'est que cet examen n'\u00e9value pas la s\u00e9curit\u00e9 globale d'une installation. Pour cela, il faudrait prendre en compte d'autres \u00e9l\u00e9ments: quel est l'\u00e2ge, respectivement l'usure du r\u00e9acteur? Est-ce que le personnel est bien form\u00e9? Quelle est la culture d'entreprise de l'exploitant? Bref, l'affirmation de Doris Leuthard est correcte, mais elle se focalise sur certains \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 uniquement.\r\n*** La troisi\u00e8me et derni\u00e8re affirmation que vous allez nous d\u00e9crypter Pietro... elle concerne la centrale de Leibstadt.\r\nOui ce r\u00e9acteur est \u00e0 l'arr\u00eat depuis le mois d'ao\u00fbt. Mais plus pour longtemps, du moins selon Doris Leuthard. Ecoutez...\r\nSON 5''\r\nSelon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Leibstadt red\u00e9marera en f\u00e9vrier. Le probl\u00e8me c'est qu'aucune autorisation n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par l'inspection f\u00e9d\u00e9rale pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Seul l'IFSN peut d\u00e9livrer un permis de red\u00e9marrage. Autrement dit, Doris Leuthard peut peut-\u00eatre esp\u00e9rer que cette centrale red\u00e9marre en f\u00e9vrier, mais elle n'en a pas la certitude, et encore moins la comp\u00e9tence pour l'annoncer.\r\n*** On l'a dit, Doris Leuthard joue son bilan sur cette question du nucl\u00e9aire. Elle s'expose, mais elle va loin dans son argumentation...\r\nOui Doris Leuthard grossit le trait. Le probl\u00e8me c'est qu'elle semble oublier qu'apr\u00e8s le 27 novembre, elle aura un autre combat \u00e0 mener, pour sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Ce discours tr\u00e8s pro-nucl\u00e9aire sera \u00e0 coup s\u00fbr r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par ses futurs opposants: l'UDC notamment, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. Les pro-nucl\u00e9aires n'h\u00e9siteront pas \u00e0 reprendre ses arguments: conservons ces centrales, puisqu'elles sont les meilleures europe et presque totalement modernis\u00e9es... Doris Leuthard leur donne des munitions. Ses exc\u00e8s d'aujourd'hui pourraient s'av\u00e9rer, \u00e0 terme, contre-productifs.", "durationSec": 1046, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066830", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les centrales suisses sont-elles vraiment les plus s\u00fbres d'Europe? / FOR_2016-10-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.10.2016"], "alternativeSummary": ["Selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, \"les centrales nucl\u00e9aires suisses sont les plus s\u00fbres d\u2019Europe\" et \"leurs installations techniques ont \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9es \u00e0 90%\". La Suisse est-elle vraiment si bonne \u00e9l\u00e8ve? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-8066830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:07Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FAE2E99-4793-48C4-A47B-060AF3C3BBF9", "internalArchiveId": "0FAE2E99-4793-48C4-A47B-060AF3C3BBF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quels enjeux pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises?", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Racine, Cynthia\r\nLe premier tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises aura lieu le 6 novembre prochain. Quels en seront les principaux enjeux? D\u00e9bat entre trois candidats au Conseil d'Etat, Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Olivier Curty (PDC) et St\u00e9phane Peiry (UDC).\r\n\r\n* * Quels enjeux pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises?  \r\nNotre grand d\u00e9bat fribourgeois pour le conseil d'Etat, on y arrive.\r\nD\u00e9bat de challengers : trois candidats qui cherchent \u00e0 se faire une des 7 places au conseil d'Etat\r\nSt\u00e9phane Peiry, candidat UDC au conseil d'Etat\r\nJean-Francois Steiert, conseiller national socialiste\r\nOlivier Curty, PDC, vice-chancelier de l'Etat de Fribourg\r\nJuste avant d'ouvrir le d\u00e9bat... on va bri\u00e8vement retracer les enjeux de cette \u00e9l\u00e9ction au Conseil d'Etat... avec vous Maurice Doucas...\r\nL'UDC va-t-elle oui ou non entrer au sein du gouvenement fribourgeois le 6 novembre prochain. Il y a ceux qui pensent que ce parti a maintenant la force de frappe n\u00e9cessaire pour revenir au Conseil d'Etat, apr\u00e8s 20 ans d'absence.. Pour op\u00e9rer ce retour... l'UDC mise sur St\u00e9phane Peiry qui est un bloch\u00e9rien bon teint... \r\nSi l'UDC entre au gouvernement...  va-t-elle  piquer un si\u00e8ge.... \u00e0 la gauche ou \u00e0 la droite... \r\n\u00e7a c'est la question... \r\nEt puis, il y a une autre inconnue... l'avenir au gouvernement fribourgeois de la Verte Marie Garnier...\r\nOui l'actuelle directrice des institutions pourrait \u00eatre menac\u00e9e. Marie Garnier \u00e9tait en 2011 la grande surprise des \u00e9lections cantonales. Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue dans la foul\u00e9e de Fukushima... Ing\u00e9nieur agronome de formation, Marie Garnier avait alors aussi re\u00e7ue des voix du monde agricole. Aujourd'hui, Marie Garnier se positionne au centre alors qu'elle figure sur une liste de gauche... et cela exasp\u00e8re aussi bien le PS... que le PDC.. . \r\n================================================================================= \r\nMais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale... Maurice Doucas... quels sont les th\u00e8mes de cette campagne \u00e9lectorale...\r\nIl faut d'abord savoir que la population fribourgeoise est en constante augmentation... Elle a pass\u00e9 le cap.... au cours de cette l\u00e9gislature... des 300'000 habitants..Et tous les th\u00e8mes majeurs de cette campagne sont justement li\u00e9 \u00e0 cette croissance d\u00e9mographique...  comme par exemple la mobilit\u00e9... le vieillissement de la population... le d\u00e9veloppement \u00e9conomique avec la cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 valeur ajout\u00e9e... ou la formation... \r\nCes th\u00e8mes sont au centre des pr\u00e9occupations du monde politique fribourgeois... qui se demande aussi ce qu'il faut faire avec la fortune du canton qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1 mrd de franc...", "durationSec": 1118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066843", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quels enjeux pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises? / FOR_2016-10-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le premier tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises aura lieu le 6 novembre prochain. Quels en seront les principaux enjeux? D\u00e9bat entre trois candidats au Conseil d'Etat, Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Olivier Curty (PDC) et St\u00e9phane Peiry (UDC)."], "variantIds": ["ece-8066843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:04Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-652888E4-27A7-4B1E-AA61-B198A708BD05", "internalArchiveId": "652888E4-27A7-4B1E-AA61-B198A708BD05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident de Fribourg-Gott\u00e9ron Jean Martinet", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Jean Martinet, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le club de hockey sur glace de Fribourg-Gott\u00e9ron de 1988 \u00e0 1992, s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans. Il \u00e9tait aussi \u00e0 l'origine de la venue des deux stars sovi\u00e9tiques Slava Bykov et Andre\u00ef Khomutov sur les bords de la Sarine, deux joueurs qui ont r\u00e9volutionn\u00e9 le hockey suisse.\r\n\r\n* * D\u00e9c\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident de Fribourg-Gott\u00e9ron Jean Martinet  \r\nOn ouvre ce forum avec une personnalit\u00e9 incontournable fribourgeoise qui s'est \u00e9teinte aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans.\r\nJean Martinet...  qui a pr\u00e9sid\u00e9 le club de hockey sur glace de Fribourg Gott\u00e9ron de 88 \u00e0 92, pr\u00e9sident d'honneur du club. Il \u00e9tait aussi \u00e0 l'origine de la venue des deux stars sovi\u00e9tiques Slava Bykov et Andre\u00ef Khomutov, sur les bords de la Sarine, deux joueurs qui ont r\u00e9volutionn\u00e9 le hockey suisse. \r\nAlain Th\u00e9voz, vous connaissiez bien Jean Martinet. L'engagement de ces deux hockeyeurs d'exception reste les plus gros transferts de l'histoire du hockey suisse. Pourquoi Jean Martinet a r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 d'autres ont \u00e9chou\u00e9?\r\nDIR\r\n*** on dit que Jean Martinet \u00e9tait un homme de d\u00e9fis et de formules, un homme qui ne s'arr\u00eatait jamais. \r\n*** vous avez c\u00f4toy\u00e9 Jean Martinet comme dirigeant de hockey sur glace. une ou deux anecdotes Alain?\r\nSt\u00e9phane Peiry (UDC)\r\nOlivier Curty (PDC)\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert (PS)\r\n- figure fribourgeoise et bien au-del\u00e0 qui s'en va?\r\n- qu'aura-t-il apport\u00e9 \u00e0 Fribourg, au canton, \u00e0 la ville....", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066832", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident de Fribourg-Gott\u00e9ron Jean Martinet / FOR_2016-10-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.10.2016"], "alternativeSummary": ["Jean Martinet, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le club de hockey sur glace de Fribourg-Gott\u00e9ron de 1988 \u00e0 1992, s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans. Il \u00e9tait aussi \u00e0 l\u2019origine de la venue des deux stars sovi\u00e9tiques Slava Bykov et Andre\u00ef Khomutov sur les bords de la Sarine, deux joueurs qui ont r\u00e9volutionn\u00e9 le hockey suisse."], "variantIds": ["ece-8066832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:06Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T16:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "rubrique des sports", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B5CCED5-04A9-47B2-AFBE-8515208B2D81", "internalArchiveId": "0B5CCED5-04A9-47B2-AFBE-8515208B2D81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un Donald Trump pr\u00e9sident serait \"dangereux\" sur la sc\u00e8ne internationale", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Racine, Cynthia\r\nLe haut-commissaire de l'ONU aux droits de l'homme Zeid Ra'ad Al-Hussein estime que Donald Trump serait \"dangereux\" sur la sc\u00e8ne internationale s'il \u00e9tait pr\u00e9sident des Etats-Unis. Au vu des commentaires \"inqui\u00e9tants\" faits par celui-ci, le haut-commissaire estime avoir le droit de tirer la sonnette d'alarme.\r\n\r\n* * Un Donald Trump pr\u00e9sident serait \"dangereux\" sur la sc\u00e8ne internationale Les attaques et les critiques contre Donald Trump ne faiblissent pas. Aujourd'hui, place au Haut-Commissaire de l'ONU aux droits de l'homme, Zeid Ra'ad Al Hussein, d'y aller de son avis. Il estime que Trump serait \"dangereux\" sur la sc\u00e8ne internationale s'il \u00e9tait pr\u00e9sident. Face \u00e0 la presse, il a expliqu\u00e9 qu'il n'avait pas pour habitude d'interf\u00e9rer dans les campagne politiques. Mais au vu des commentaires \"inqui\u00e9tants\" sortis de la bouche de Trump, il estime avoir le droit de s'alarmer, Jacques Allaman...\r\nDIR\r\nLe Haut-Commissaire a soulign\u00e9 que le candidat r\u00e9publicain a \u00e9voqu\u00e9 le retour de la torture comme technique d'interrogatoire; Trump a tenu des propos jug\u00e9s \u00e9vquivoques sur les \"communaut\u00e9s vuln\u00e9rables\", selon les termes du Haut-Commissaire, telles que les musulmans, les immigr\u00e9s ou les minorit\u00e9s, des propos jug\u00e9s \u00e9quivoques  et qui \"sugg\u00e8rent que ces communaut\u00e9s pourraient bien se voir priver de leurs droits fondamentaux\", estime le Haut-Comissaire qui s'invite dans la campagne pour la pr\u00e9sidence des Etats-Unis. Le Haut-Commissaire aux droits de l'Homme appel\u00e9 \u00e0 devenir sans doute l'une des nouvelles t\u00eates de Turcs de Donald Trump.\r\n*** D'ailleurs, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Haut-Commissaire aux droits de l'Homme s'invite dans des d\u00e9bats de politique int\u00e9rieure, en France et en Hongrie notamment....\r\nD\u00e9but septembre, le Haut-Commissaire avait d\u00e9j\u00e0 vivement critiqu\u00e9 les responsables politiques consid\u00e9r\u00e9s comme populistes. Etaient pass\u00e9s sous les fourches caudines du Haut-secr\u00e9taire  le Premier ministre hongrois Victor Orban, la dirigeante du Front National Marine Le Pen ou l'ex-dirigeant du parti britannique europhobe Nigel Farage.\r\nEn tout cas, Donald Trump a dores et d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 un d\u00e9fenseur en la personne de l'ambassadeur russe aupr\u00e8s des Nations unies qui n'a que fort mod\u00e9r\u00e9ment  appr\u00e9ci\u00e9 cette nouvelle charge du Haut-Commissaire contre les populismes. L'ambassadeur russe a indiqu\u00e9 s'\u00eatre plaint aupr\u00e8s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Ban Ki-moon \r\nInterrog\u00e9 sur la d\u00e9marche de l'ambassadeur russe, le Haut-Commissaire a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il soutenait la \"libert\u00e9 d'expression\" et qu'il ne \"voyait aucune raison de mod\u00e9rer ses propos\".\r\nSt\u00e9phane Peiry (UDC)\r\nOlivier Curty (PDC)\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert (PS)\r\n- tournure de la politique, du d\u00e9bat, dans cette campagne, inquiet ou le juste reflet de ce que demande une large partie du peuple am\u00e9ricain?", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066831", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un Donald Trump pr\u00e9sident serait \"dangereux\" sur la sc\u00e8ne internationale / FOR_2016-10-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le haut-commissaire de l'ONU aux droits de l'homme Zeid Ra'ad Al-Hussein estime que Donald Trump serait \"dangereux\" sur la sc\u00e8ne internationale s'il \u00e9tait pr\u00e9sident des Etats-Unis. Au vu des commentaires \"inqui\u00e9tants\" faits par celui-ci, le haut-commissaire estime avoir le droit de tirer la sonnette d'alarme."], "variantIds": ["ece-8066831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:04Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6A5C1BD-C221-48BB-9746-29F9CDFCD30B", "internalArchiveId": "F6A5C1BD-C221-48BB-9746-29F9CDFCD30B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Isabelle Chevalley", "publicationDate": "2016-10-08T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Vaud, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain. La vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley se lance dans la course. Son parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 vendredi soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC.\r\n\r\n* * Interview d'Isabelle Chevalley 18h Vaud : les Verts lib\u00e9raux pr\u00eats \u00e0 s'allier \u00e0 l'UDC\r\nPas question pour plusieurs partis du centre vaudois... pas question de suivre les Verts lib\u00e9raux dans une alliance avec le PLR et l'UDC en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain. Le PDC vaudois et Vaud libre notamment r\u00e9it\u00e8rent ce soir leur opposition \u00e0 la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par leurs alli\u00e9s naturels du parti vert'lib\u00e9ral. Ces derniers veulent partir avec la droite dans la course au conseil d'Etat avec leur propre candidate Isabelle Chevalley... puis s'allier juste avec le centre pour les \u00e9lections au Grand conseil. Une strat\u00e9gie \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable qui interpelle, voire parfois agace, au centre comme \u00e0 droite, Marc Menichini.\r\nMarch\u00e9 de dupes, opportunisme, calcul \u00e9lectoraliste... voil\u00e0 quelques uns des mots qui reviennent pour critiquer la strat\u00e9gie des Verts'lib\u00e9raux pr\u00e9sent\u00e9 hier soir. La strat\u00e9gie risqu\u00e9e d'un petit parti, effac\u00e9 dans le paysage politique vaudois... \u00e0 la peine dans les urnes... D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 sortir de son marasme, le parti vert'lib\u00e9ral parie sur sa droite... et veut rejoindre une grande alliance PLR-UDC pour plus de visibilit\u00e9, certes... mais au risque de bousculer ses alli\u00e9s naturels du centre... et de perdre en cr\u00e9dibilit\u00e9, lisibilit\u00e9... aupr\u00e8s de ses sympathisants... \r\nUne perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 qui pourrait aussi miner ses discussions avec l'UDC...\r\nDes d\u00e9mocrates du centre, tr\u00e8s h\u00e9sitant voire m\u00eame franchement oppos\u00e9s \u00e0 se rapprocher des vert'lib\u00e9raux. Questions de divergences politiques et id\u00e9ologiques avant tout: au Grand conseil les vert'lib\u00e9raux votent souvent comme la gauche... Mais l'UDC craint aussi de voir Isabelle Chevalley, locomotive \u00e9lectorale, peut-\u00eatre battre Jacques Nicolet d\u00e8s le premier tour, Nicolet selon toute vraisemblance le candidat UDC encore non d\u00e9clar\u00e9. Une incitation donc au coup de crayon contre Chevalley... Vous imaginez l'ambiance qu'il y aurait au sein d'une telle alliance... c'est certainement le PLR qui en tirerait tous les b\u00e9n\u00e9fices. Bref l'UDC ne voit pas (encore) l'int\u00e9r\u00eat d'une alliance avec les Verts'lib\u00e9raux.\r\nM\u00eame r\u00e9ticence, Marc, chez les autres partis du centre \u00e0 s'allier dor\u00e9anavant avec les VertsLib\u00e9raux?\r\nLe centre se trouve ce soir dans une impasse, m'a-t-on confi\u00e9....\r\nDans la course au conseil d'Etat, du c\u00f4t\u00e9 du PDC ou de Vaud libre, puisqu'il n'est pas question de s'acoquiner avec l'UDC, impossible aussi de soutenir Isabelle Chevalley. L'\u00e9lectorat du centre ne le comprendrait tout simplement pas. D'ailleurs, il n'est pas exclu que ces partis lancent leur propre candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif vaudois. Bonjour l'\u00e9parpillement des voix... Autre enjeu: l'\u00e9lection au Grand conseil, une \u00e9lection qui se joue \u00e0 la proportionnelle, o\u00f9 le centre est condamn\u00e9 \u00e0 s'entendre. Si le PDC reste ouvert \u00e0 des compromis au niveau des districts, Vaud Libre quant \u00e0 eux ferme d\u00e9j\u00e0 la porte. \r\nMerci Marc Menichini. Et justement vous avez demand\u00e9 au pr\u00e9sident du PDC Vaudois comment il envisageait ses n\u00e9gociations \u00e0 venir...\r\n  SON\r\nAxel Marion interrog\u00e9 par Marc Menichini.", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057350", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Isabelle Chevalley / FOR_2016-10-08T18:08:00_developpement-4", "Forum du 08.10.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Vaud, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain. La vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley se lance dans la course. Son parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 vendredi soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC."], "variantIds": ["ece-8057350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:51Z", "webPublicationDate": "2016-10-08T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB3AD54A-FBB6-4AAF-A04E-39D2406B533A", "internalArchiveId": "EB3AD54A-FBB6-4AAF-A04E-39D2406B533A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs partis ne veulent pas suivre les Verts lib\u00e9raux dans le canton de Vaud", "publicationDate": "2016-10-08T00:00:00Z", "summary": "Le PDC vaudois et Vaud libre r\u00e9it\u00e8rent leur opposition \u00e0 la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par leurs alli\u00e9s naturels du parti Vert'lib\u00e9ral et veulent partir avec la droite dans la course au conseil d'Etat avec leur propre candidate Isabelle Chevalley, puis s'allier avec le centre pour les \u00e9lections au Grand conseil.\r\n\r\n* * Plusieurs partis ne veulent pas suivre les Verts lib\u00e9raux dans le canton de Vaud 18h Vaud : les Verts lib\u00e9raux pr\u00eats \u00e0 s'allier \u00e0 l'UDC\r\nPas question pour plusieurs partis du centre vaudois... pas question de suivre les Verts lib\u00e9raux dans une alliance avec le PLR et l'UDC en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain. Le PDC vaudois et Vaud libre notamment r\u00e9it\u00e8rent ce soir leur opposition \u00e0 la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par leurs alli\u00e9s naturels du parti vert'lib\u00e9ral. Ces derniers veulent partir avec la droite dans la course au conseil d'Etat avec leur propre candidate Isabelle Chevalley... puis s'allier juste avec le centre pour les \u00e9lections au Grand conseil. Une strat\u00e9gie \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable qui interpelle, voire parfois agace, au centre comme \u00e0 droite, Marc Menichini.\r\nMarch\u00e9 de dupes, opportunisme, calcul \u00e9lectoraliste... voil\u00e0 quelques uns des mots qui reviennent pour critiquer la strat\u00e9gie des Verts'lib\u00e9raux pr\u00e9sent\u00e9 hier soir. La strat\u00e9gie risqu\u00e9e d'un petit parti, effac\u00e9 dans le paysage politique vaudois... \u00e0 la peine dans les urnes... D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 sortir de son marasme, le parti vert'lib\u00e9ral parie sur sa droite... et veut rejoindre une grande alliance PLR-UDC pour plus de visibilit\u00e9, certes... mais au risque de bousculer ses alli\u00e9s naturels du centre... et de perdre en cr\u00e9dibilit\u00e9, lisibilit\u00e9... aupr\u00e8s de ses sympathisants... \r\nUne perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 qui pourrait aussi miner ses discussions avec l'UDC...\r\nDes d\u00e9mocrates du centre, tr\u00e8s h\u00e9sitant voire m\u00eame franchement oppos\u00e9s \u00e0 se rapprocher des vert'lib\u00e9raux. Questions de divergences politiques et id\u00e9ologiques avant tout: au Grand conseil les vert'lib\u00e9raux votent souvent comme la gauche... Mais l'UDC craint aussi de voir Isabelle Chevalley, locomotive \u00e9lectorale, peut-\u00eatre battre Jacques Nicolet d\u00e8s le premier tour, Nicolet selon toute vraisemblance le candidat UDC encore non d\u00e9clar\u00e9. Une incitation donc au coup de crayon contre Chevalley... Vous imaginez l'ambiance qu'il y aurait au sein d'une telle alliance... c'est certainement le PLR qui en tirerait tous les b\u00e9n\u00e9fices. Bref l'UDC ne voit pas (encore) l'int\u00e9r\u00eat d'une alliance avec les Verts'lib\u00e9raux.\r\nM\u00eame r\u00e9ticence, Marc, chez les autres partis du centre \u00e0 s'allier dor\u00e9anavant avec les VertsLib\u00e9raux?\r\nLe centre se trouve ce soir dans une impasse, m'a-t-on confi\u00e9....\r\nDans la course au conseil d'Etat, du c\u00f4t\u00e9 du PDC ou de Vaud libre, puisqu'il n'est pas question de s'acoquiner avec l'UDC, impossible aussi de soutenir Isabelle Chevalley. L'\u00e9lectorat du centre ne le comprendrait tout simplement pas. D'ailleurs, il n'est pas exclu que ces partis lancent leur propre candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif vaudois. Bonjour l'\u00e9parpillement des voix... Autre enjeu: l'\u00e9lection au Grand conseil, une \u00e9lection qui se joue \u00e0 la proportionnelle, o\u00f9 le centre est condamn\u00e9 \u00e0 s'entendre. Si le PDC reste ouvert \u00e0 des compromis au niveau des districts, Vaud Libre quant \u00e0 eux ferme d\u00e9j\u00e0 la porte. \r\nMerci Marc Menichini. Et justement vous avez demand\u00e9 au pr\u00e9sident du PDC Vaudois comment il envisageait ses n\u00e9gociations \u00e0 venir...\r\n  SON\r\nAxel Marion interrog\u00e9 par Marc Menichini.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057342", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs partis ne veulent pas suivre les Verts lib\u00e9raux dans le canton de Vaud / FOR_2016-10-08T18:05:00_developpement-3", "Forum du 08.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC vaudois et Vaud libre r\u00e9it\u00e8rent leur opposition \u00e0 la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par leurs alli\u00e9s naturels du parti Vert'lib\u00e9ral et veulent partir avec la droite dans la course au conseil d'Etat avec leur propre candidate Isabelle Chevalley, puis s'allier avec le centre pour les \u00e9lections au Grand conseil."], "variantIds": ["ece-8057342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:50Z", "webPublicationDate": "2016-10-08T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBF9E756-BB61-41E8-8C76-62DDD5DEA4B1", "internalArchiveId": "CBF9E756-BB61-41E8-8C76-62DDD5DEA4B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Chevalley est officiellement candidate au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-10-08T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Vaud, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain. La vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley de se lancer dans la course. Son parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 vendredi soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC.\r\n\r\n* * Isabelle Chevalley est officiellement candidate au Conseil d'Etat vaudois 12h30: VD \u00e9lection verts lib\r\nRetour en Suisse, dans le canton de Vaud... o\u00f9 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain.  \r\nAlors que plusieurs socialistes ont annonc\u00e9 leur envie cette semaine, \u00e0 droite, c'est au tour de la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley de se lancer dans la course. \r\nSon parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 hier soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC. \r\nMarc Menichini, Isabelle Chevalley n'a jamais cach\u00e9 son envie de rejoindre le gouvernement. Elle est d\u00e9sormais une candidate officielle.\r\nElle estime avoir toutes ses chances... l'actuelle conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale... \u00e0 condition de rejoindre le ticket PLR-UDC, et ce avec aussi le soutien de tous les partis du centre, PDC en t\u00eate. Une grande alliance de centre droit qui reste encore \u00e0 faire... M\u00eame si tous partagent le m\u00eame objectif: faire basculer \u00e0 droite la majorit\u00e9 au conseil d'Etat  et gagner des si\u00e8ges au Grand conseil, les obstacles id\u00e9ologiques sont nombreux. \r\nA commencer par un rapprochement entre les Verts Lib\u00e9raux et l'UDC... Comment les VertsLib vont-ils s'y prendre?\r\nRapprochement contre nature... tant les d\u00e9saccords sont nombreux au Grand conseil. Mais les membres du parti ne craignent pas ce grand \u00e9cart id\u00e9ologique... Le PVL est avant tout un parti de droite, lib\u00e9ral.... l'affirmer clairement sortirait le parti de l'orni\u00e8re \u00e9lectorale dans laquelle il stagne actuellement... et puis s'allier ne veut pas dire adh\u00e9rer aux positions de l'UDC... \tplus cyniquement... la strat\u00e9gie est aussi math\u00e9matique... Isabelle Chevalley, c'est une locomotive \u00e9lectorale, non seulement sa candidature tirera les listes au Grand conseil...au pire elle pourrait m\u00eame \u00eatre \u00e9lue... ce qui n'est clairement pas du go\u00fbt de l'UDC, tr\u00e8s frileux quant \u00e0 un rapprochement avec les Verts Lib. \r\nMarc on peut aussi imaginer les autres partis du centre... tr\u00e8s frileux, eux aussi, quant \u00e0 ce projet de grande alliance de centre droit.\r\nLe PDC l'a d\u00e9j\u00e0 dit haut et fort... pour question de s'acoquiner avec l'UDC... \u00e0 voir si les Verts lib\u00e9raux parviendront \u00e0 infl\u00e9chir cette position... et faire d'Isabelle Chevalley la candidate unique du centre... Rien n'est moins s\u00fbr pour le moment... m\u00eame si les deux partis sont condamn\u00e9s \u00e0 s'entendre...s'ils veulent conserver leurs si\u00e8ges au Grand conseil...o\u00f9 l'\u00e9lection se joue \u00e0 la propositionnelle. \r\nMarc Menichini, de notre bureau vaudois", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Chevalley est officiellement candidate au Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2016-10-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.10.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Vaud, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain. La vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley de se lancer dans la course. Son parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 vendredi soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC."], "variantIds": ["ece-8057359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:50Z", "webPublicationDate": "2016-10-08T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CDC0824-2161-4F91-A9F6-40687BF86C94", "internalArchiveId": "4CDC0824-2161-4F91-A9F6-40687BF86C94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "summary": "Le parti d\u00e9nonce un mod\u00e8le d'\u00e9conomie dirig\u00e9e dans lequel les PME et les contribuables passent \u00e0 la caisse, sans offrir en \u00e9change de garantie d'approvisionnement. Un comit\u00e9 avec des repr\u00e9sentants PLR et PDC lancera la r\u00e9colte des signatures mardi.\r\n\r\n* * L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 18h L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\nL'UDC a finalement tranch\u00e9. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\nLe parti d\u00e9nonce un mod\u00e8le d'\u00e9conomie dirig\u00e9e dans lequel les PME et les contribuables passent \u00e0 la caisse... sans offrir en \u00e9change de garantie d'approvisionnement.\r\nUn comit\u00e9 avec \u00e9galement des repr\u00e9sentants PLR et PDC lancera la r\u00e9colte des signatures mardi.\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne... Avec quels arguments l'UDC se lance-t-elle dans la bataille ?\r\nTrop cher, pas assez lib\u00e9rale, inefficace... la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 selon l'UDC, c'est une horreur bureaucratique, un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9 sur l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les PME et les consommateurs, des subventions en faveur du renouvelable qui faussent le march\u00e9... La charge \u00e9tait lourde ce matin contre la r\u00e9forme port\u00e9e par la PDC Doris Leuthard. Et pourtant, malgr\u00e9 ces arguments, l'UDC a longuement h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 lancer le referendum.\r\n- L'UDC r\u00e9coltera des signatures sans le soutien des grandes faiti\u00e8res \u00e9conomiques... or c'\u00e9tait pourtant une des conditions pr\u00e9alables pos\u00e9es par l'UDC pour partir au combat...\r\nNi l'USAM, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers... Ni EconomieSuisse, qui pourtant ne sont pas totalement satisfaites par la r\u00e9forme \u00e9nerg\u00e9tique, ne partent au combat. L'UDC a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de les rallier au referendum. Seule Swissmem (les machines-outils)  et Gastrosuisse sont pour l'instant de la partie. Le parti se retrouve sans grand alli\u00e9 avec le risque d'\u00e9chouer une nouvelle fois dans les urnes... Mais le pari que font Blocher et consors, c'est qu'une fois les signatures r\u00e9colt\u00e9es, l'USAM prendra le train en marche. Et c'est le grand objectif strat\u00e9gique de l'UDC: diviser l'\u00e9conomie en pr\u00e9vision de futurs combats... L'USAM et EconomieSuisse qui se retrouvent face \u00e0 face, c'est bon \u00e0 prendre pour les futures votations sur les bilat\u00e9rales qui s'annoncent... \r\n- Certains milieux en prennent pour leur grade aujourd'hui, notamment les paysans... \r\nL'UDC n'a pas tap\u00e9 que sur l'\u00e9conomie, le PLR et le PDC, qui se sont fait \"acheter\", je cite, par les cadeaux li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme... Les agriculteurs en ont aussi pris pour leur grade.\r\nVous aurez reconnu le tribun UDC Christoph Blocher. Mais la strat\u00e9gie du parti n'est pas de se f\u00e2cher avec les paysans et l'\u00e9conomie, non. Le parti souhaite forcer..................................\r\n- L'UDC part au combat avec un chiffre, d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9, Thibaut...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8070057", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / FOR_2016-10-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le parti d\u00e9nonce un mod\u00e8le d'\u00e9conomie dirig\u00e9e dans lequel les PME et les contribuables passent \u00e0 la caisse, sans offrir en \u00e9change de garantie d'approvisionnement. Un comit\u00e9 avec des repr\u00e9sentants PLR et PDC lancera la r\u00e9colte des signatures mardi."], "variantIds": ["ece-8070057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:44Z", "webPublicationDate": "2016-10-07T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1547365", "internalArchiveId": "AA1609547456", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 1893, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8074146", "imageURL": "http://www.rts.ch/8074177.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "FR: le Grand Conseil accepte d\u2019assouplir le secret m\u00e9dical pour les d\u00e9tenus dangereux", "En Suisse, de nombreuses plantes sont menac\u00e9es d\u2019extinction", "L\u2019ouragan Matthew laisse un grave bilan \u00e0 Ha\u00efti", "Le prix Nobel de la paix salue l\u2019effort du pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos", "L\u2019UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "Les \u00e9lections cantonales de B\u00e2le-Ville vont avoir lieu", "Prix Nobel de la paix: les pr\u00e9cisions de Jean-Pierre Gontard, ancien m\u00e9diateur suisse en Colombie 1/2", "VD: un promoteur propose des loyers mis aux ench\u00e8res", "Prix Nobel de la paix: r\u00e9action d'Ingrid Betancourt, ancien otage des FARC", "L\u2019UDC n\u2019a jamais pu percer \u00e0 B\u00e2le-Ville", "Football / Suisse-Hongrie: les pr\u00e9cisions de Philippe Von Burg, depuis Budapest", "Les ouragans marquent tristement l\u2019actualit\u00e9", "Les ouragans sont de plus en plus violents", "La ma\u00eetresse de Fran\u00e7ois Mitterand d\u00e9voile leur correspondance", "Football: la Suisse affronte la Hongrie pour sa qualification en coupe du monde", "Prix Nobel de la paix: les pr\u00e9cisions de Jean-Pierre Gontard, ancien m\u00e9diateur suisse en Colombie 2/2", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le projet final a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9.", "111 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales sont au bord de l\u2019extinction.", "Des estimations font \u00e9tat de plusieurs centaines de victimes et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s.", "Il avait amorc\u00e9 des n\u00e9gociations de paix avec la gu\u00e9rilla des FARC.", "Aucun autre grand parti n\u2019a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel.", "Pour la premi\u00e8re fois, PDC, lib\u00e9raux et radicaux s\u2019allient \u00e0 l\u2019UDC.", "Par contre, il s\u2019agit d\u2019ench\u00e8res invers\u00e9es.", "Les explications de Jean-Marc Heuberger, depuis B\u00e2le.", "La communaut\u00e9 scientifique est partag\u00e9e sur les raisons de leur force.", "Les explications du Dr Philippe Tissot, M\u00e9t\u00e9orologue, depuis Corpus Christi, Etats-Unis.", "Plus de 1200 missives sont r\u00e9unies dans un livre.", "Les Hongrois attendent les Suisses de pied ferme \u00e0 Budapest."], "variantIds": ["ece-7960900", "ece-7960898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T12:59:49Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:19:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:21:21\r\n Voici les titres de ce vendredi.\r\n\r\n19:30:21:23  19:30:25:16\r\n  Le prix Nobel de la paix pour\r\nle pr\u00e9sident colombien J.M.Santos.\r\n\r\n19:30:25:18  19:30:29:16\r\nL'effort historique pour conclure un\r\naccord avec les FARC est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n19:30:29:18  19:30:36:07\r\nAlors qu'une majorit\u00e9 de Colombiens\r\n vient de rejeter le plan de paix.\r\n\r\n19:30:40:01  19:30:42:18\r\n    L'ouragan Matthew a balay\u00e9\r\n      les c\u00f4tes am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:30:42:20  19:30:45:08\r\n apr\u00e8s avoir sem\u00e9 la mort \u00e0 Ha\u00efti.\r\n\r\n19:30:45:10  19:30:50:00\r\n    Philippe Tissot vit aux USA\r\n    pour \u00e9tudier les ouragans.\r\n\r\n19:30:50:02  19:30:54:10\r\n  Nous lui demanderons quelle est\r\n la part du changement climatique.\r\n\r\n19:30:55:18  19:30:58:16\r\n      Des loyers aux ench\u00e8res,\r\nc'est l'id\u00e9e d'un promoteur vaudois.\r\n\r\n19:30:58:18  19:31:01:21\r\n       Votre offre doit \u00eatre\r\n    inf\u00e9rieure au prix affich\u00e9.\r\n\r\n19:31:01:23  19:31:05:07\r\n       Le but est de coller\r\n       aux prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:09:07\r\n  F.Mitterrand aurait eu cent ans\r\n       dans quelques jours.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:12:11\r\n     Sa ma\u00eetresse Anne Pingeot\r\n       publie 1'200 lettres\r\n\r\n19:31:12:12  19:31:16:13\r\n      que l'ancien pr\u00e9sident\r\n        lui avait \u00e9crites.\r\n\r\n19:31:19:07  19:31:21:21\r\nLa Suisse affronte la Hongrie ce soir\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:24:14\r\n         en qualification\r\n   pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:31:24:16  19:31:29:12\r\n  Deuxi\u00e8me match important apr\u00e8s \r\n  la victoire contre le Portugal.\r\n\r\n19:31:31:15  19:31:35:11\r\n        Coup de projecteur\r\nsur les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales menac\u00e9es.\r\n\r\n19:31:35:12  19:31:39:16\r\n       111 plantes figurent\r\n       sur une liste rouge.\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:47:10\r\n -Le prix Nobel de la paix revient\r\n au pr\u00e9sident colombien J.M.Santos\r\n\r\n19:31:47:11  19:31:51:11\r\n   pour les n\u00e9gociations de paix\r\n men\u00e9es avec la gu\u00e9rilla des FARC.\r\n\r\n19:31:51:12  19:31:56:11\r\n  L'annonce intervient cinq jours\r\n  apr\u00e8s le rejet du plan de paix.\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:01:04\r\n Il doit encourager les Colombiens\r\n\u00e0 continuer \u00e0 rechercher une issue.\r\n\r\n19:32:03:06  19:32:06:10\r\n   -Le soleil n'est pas encore\r\n        lev\u00e9 sur Bogota.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:11:01\r\n  Une nouvelle venue de l'autre\r\n  c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique arrive.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:15:11\r\n   -On s'est r\u00e9veill\u00e9s \u00e0 04h30,\r\n      surpris et optimistes.\r\n\r\n19:32:15:17  19:32:19:13\r\n    -Ces activistes occupent \r\n    la place depuis dimanche.\r\n\r\n19:32:19:15  19:32:23:14\r\n      Cinq jours \u00e0 ruminer\r\n    le rejet du plan de paix.\r\n\r\n19:32:23:20  19:32:30:11\r\n         -Le monde entier\r\n     veut la paix en Colombie.\r\n\r\n19:32:30:17  19:32:36:11\r\n  -L'homme \u00e0 l'origine de cette\r\nnouvelle prend la parole \u00e0 la TV.\r\n\r\n19:32:36:18  19:32:42:12\r\n      -Mon fils m'a r\u00e9veill\u00e9\r\n\r\n19:32:42:14  19:32:46:22\r\n    pour me donner la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:32:47:00  19:32:54:08\r\nColombiens, ce prix est pour vous,\r\n        pour les victimes.\r\n\r\n19:32:54:10  19:33:00:00\r\n     Et pour qu'il n'y en ait\r\n         pas une de plus.\r\n\r\n19:33:00:06  19:33:03:19\r\n       -Pourtant, la paix\r\n     est encore en chantier.\r\n\r\n19:33:03:21  19:33:06:13\r\n   Quatre ans de n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:10:01\r\n       Le conflit a fait\r\n     plus de 260'000 morts.\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:13:11\r\n  Un espoir de paix concr\u00e9tis\u00e9\r\n   par cette poign\u00e9e de main\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:17:23\r\n  entre le pr\u00e9sident et le chef\r\n   de la gu\u00e9rilla communiste.\r\n\r\n19:33:18:01  19:33:20:01\r\n     Espoir bris\u00e9 dimanche:\r\n\r\n19:33:20:03  19:33:23:19\r\n     50,21 % des Colombiens\r\n   rejettent le plan de paix.\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:27:10\r\n  Beaucoup refusent l'immunit\u00e9\r\n  pour les officiers des FARC.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:31:11\r\n    Les deux camps affirment \r\n   maintenir le cessez-le-feu.\r\n\r\n19:33:31:12  19:33:34:08\r\n       Le meneur des FARC\r\n      f\u00e9licite le laur\u00e9at.\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:38:10\r\n    Un geste de bonne volont\u00e9:\r\nce que souhaitait le comit\u00e9 Nobel.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:43:02\r\n   -C'est un encouragement fort,\r\n\r\n19:33:43:04  19:33:45:00\r\n         nous l'esp\u00e9rons,\r\n\r\n19:33:45:02  19:33:50:01\r\n  \u00e0 toutes les parties prenantes\r\n        dans ce processus.\r\n\r\n19:33:50:23  19:33:53:06\r\n -Un encouragement pour la paix,\r\n\r\n19:33:53:08  19:34:06:23\r\ndans un pays qui conna\u00eet la guerre\r\n      depuis un demi-si\u00e8cle.\r\n\r\n19:34:07:04  19:34:19:01\r\n       -Vous avez \u00e9t\u00e9 actif\r\n   dans la lib\u00e9ration d'otages.\r\n\r\n19:34:22:02  19:34:30:19\r\n  -C'est une excellente nouvelle,\r\n   ce qui se passe en Colombie.\r\n\r\n19:34:31:12  19:34:34:08\r\n       Beaucoup d'entre nous\r\n         ont \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:38:00\r\n      On a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s inquiets.\r\n\r\n19:34:38:04  19:34:43:19\r\n       Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:48:17\r\n       Le pr\u00e9sident a r\u00e9agi\r\n  de mani\u00e8re habile et prudente.\r\n\r\n19:34:48:21  19:34:52:13\r\n        Il a eu des paroles\r\n        tr\u00e8s conciliantes.\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:58:15\r\nIl a pris contact avec des groupes\r\n\r\n19:35:00:22  19:35:06:22\r\nqui qui avaient recommand\u00e9 le NON.\r\n\r\n19:35:18:13  19:35:28:13\r\n   -Vous avez dit que le prix,\r\n il l'avait m\u00e9rit\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:35:19\r\n          -Oui au moment\r\n   de la signature de l'accord.\r\n\r\n19:35:35:23  19:35:41:03\r\n Et maintenant qu'il a \u00e9t\u00e9 habile.\r\n\r\n19:35:41:08  19:35:49:23\r\n    -La premi\u00e8re, il aurait pu\r\n  partager le prix avec les FARC.\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:01\r\n   On \u00e9coute Ingrid Betancourt.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:55:05\r\n  -C'est dur pour moi de le dire,\r\n\r\n19:35:55:07  19:35:56:21\r\n     mais je dois \u00eatre juste.\r\n\r\n19:35:56:23  19:35:59:01\r\n   M\u00eame si j'ai \u00e9t\u00e9 leur otage\r\net m\u00eame s'ils m'ont fait souffrir,\r\n\r\n19:35:59:04  19:36:01:00\r\n    je pense qu'ils ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:36:01:02  19:36:11:19\r\n  Donc ils m\u00e9ritent d'\u00eatre inclus\r\n  dans ce prix Nobel de la paix.\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:16:20\r\n  -Attribu\u00e9 le prix au pr\u00e9sident\r\n     Santos, c'\u00e9tait juste ?\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:22:22\r\n -\u00c7'aurait \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision bonne.\r\n\r\n19:36:25:00  19:36:29:21\r\n     Il y aurait eu beaucoup\r\n   d'opposition suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:36:30:01  19:36:32:20\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9,\r\n\r\n19:36:33:00  19:36:35:09\r\n    \u00e7a aurait peut-\u00eatre pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:37:14\r\n     Comme il n'est pas pass\u00e9,\r\n\r\n19:36:37:18  19:36:42:09\r\n        il fallait prendre \r\n        d'autres d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:36:42:12  19:36:53:07\r\n          Ces d\u00e9cisions,\r\n  c'\u00e9tait d'aller voir les FARC.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:54:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:56:18  19:37:00:00\r\n     L'ouragan Matthew balaie\r\n     les c\u00f4tes de la Floride,\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:02:09\r\navec des vents de pr\u00e8s de 200 km/h.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:06:02\r\n  Daytona Beach et Cape Canaveral\r\n  sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es.\r\n\r\n19:37:06:04  19:37:08:12\r\n           Les habitants\r\n     sont massivement \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:37:08:14  19:37:12:14\r\n C'est la temp\u00eate la plus violente\r\n   dans cette r\u00e9gion en 118 ans.\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:18:22\r\n   L'ouragan a frapp\u00e9 Ha\u00efti mardi,\r\non prend l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s.\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:26:02\r\n  Plusieurs centaines de victimes\r\n   et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:37:30:00  19:37:34:11\r\n    -Les ravages de Matthew \r\n    se d\u00e9couvrent peu \u00e0 peu.\r\n\r\n19:37:34:13  19:37:38:17\r\n     Les vents et les pluies\r\n        ont tout arrach\u00e9.\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:41:11\r\n      Ceux qui commencent \r\n      \u00e0 retourner chez eux\r\n\r\n19:37:41:13  19:37:46:10\r\n         ne retrouvent\r\n   que des maisons d\u00e9truites.\r\n\r\n19:37:46:16  19:37:50:05\r\n    -Nous \u00e9tions dans la maison\r\n        pendant la temp\u00eate,\r\n\r\n19:37:50:07  19:37:53:19\r\nOn pouvait voir les arbres tomber.\r\n\r\n19:37:54:00  19:37:58:20\r\n      -Des r\u00e9gions enti\u00e8res\r\n   restent difficiles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:37:58:22  19:38:03:00\r\n      Le Sud-Ouest d'Ha\u00efti\r\n    est compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n19:38:03:02  19:38:08:18\r\n Dans la ville de J\u00e9r\u00e9mie, 80 % \r\ndes b\u00e2timents auraient \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s.\r\n\r\n19:38:10:15  19:38:18:22\r\n-Tout l'argent qu'on avait est perdu,\r\n  tout est perdu, on n'a plus rien.\r\n\r\n19:38:19:03  19:38:23:06\r\n  -Rien ne va s'arranger, le peu\r\n  d'argent qu'on avait est parti\r\n\r\n19:38:23:08  19:38:26:21\r\n         avec la temp\u00eate,\r\n    on a faim, on a tout perdu.\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:29:05\r\n -L'eau et les vivres manquent,\r\n\r\n19:38:29:07  19:38:33:03\r\n  tandis que huit nouveaux cas\r\n  de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s.\r\n\r\n19:38:33:05  19:38:37:11\r\n Les m\u00e9decins manquent \u00e0 l'appel,\r\nl'\u00e9lectricit\u00e9 est toujours coup\u00e9e.\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:39:22\r\nLe bilan ne cesse de s'alourdir.\r\n\r\n19:38:40:00  19:38:45:05\r\nLes derni\u00e8res estimations font \u00e9tat\r\nde 470 morts et 350'000 sinistr\u00e9s.\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:50:14\r\n     -Les ouragans se suivent\r\n     et marquent l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:55:04\r\n D'o\u00f9 viennent-ils, et quelle est\r\nla part du changement climatique ?\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:58:20\r\n           La communaut\u00e9\r\n     scientifique est divis\u00e9e.\r\n\r\n19:38:58:22  19:39:03:21\r\nVoici un d\u00e9cryptage sur les origines\r\n et le fonctionnement des ouragans.\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:11:01\r\n-Les ouragans sont-ils favoris\u00e9s \r\npar le r\u00e9chauffement climatique ?\r\n\r\n19:39:11:03  19:39:14:02\r\n      Une chose est s\u00fbre:\r\n    les gaz \u00e0 effet de serre\r\n\r\n19:39:14:04  19:39:17:20\r\n    augmentent la temp\u00e9rature\r\n     des mers et des oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:39:17:22  19:39:21:11\r\n    Les ouragans se forment \r\n   au-dessus d'\u00e9tendues d'eau\r\n\r\n19:39:21:13  19:39:25:01\r\n      dont la temp\u00e9rature \r\n     d\u00e9passe les 26 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:29:10\r\n     L'\u00e9vaporation provoque\r\nune mont\u00e9e d'air chaud et humide,\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:35:11\r\n   puis arriv\u00e9 en altitude, il\r\nse refroidit avant de redescendre,\r\n\r\n19:39:35:12  19:39:41:05\r\n   et ce de mani\u00e8re cyclique.\r\n\r\n19:39:41:07  19:39:44:23\r\n      Au final, des nuages\r\n  se forment et tourbillonnent\r\n\r\n19:39:45:01  19:39:47:20\r\n          sous l'effet\r\n   de la rotation de la Terre.\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:51:12\r\n C'est le d\u00e9but de la formation\r\n     de l'oeil du cyclone.\r\n\r\n19:39:51:14  19:39:54:18\r\n     Plus l'eau est chaude,\r\n    plus le cycle se r\u00e9p\u00e8te,\r\n\r\n19:39:54:20  19:39:58:08\r\n  et plus le cyclone se charge\r\n  en vapeur, donc en \u00e9nergie.\r\n\r\n19:39:58:10  19:40:02:12\r\n     La chaleur des eaux joue\r\nle r\u00f4le de carburant des ouragans.\r\n\r\n19:40:02:14  19:40:07:01\r\n   Les experts sont divis\u00e9s sur\r\nl'impact du changement climatique.\r\n\r\n19:40:07:03  19:40:11:10\r\n  Si les ouragans semblent plus\r\n puissants ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:15:13\r\n        ils ne sont pas\r\n    forc\u00e9ment plus nombreux.\r\n\r\n19:40:19:06  19:40:21:04\r\n    -Philippe Tissot, bonsoir.\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:26:12\r\n   Vous \u00eates depuis des ann\u00e9es\r\naux USA pour \u00e9tudier les ouragans.\r\n\r\n19:40:26:14  19:40:35:23\r\n  Ils ne sont pas plus nombreux,\r\n       mais plus violents.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:38:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:42:21\r\n  C'est la pr\u00e9diction d'ensemble.\r\n\r\n19:40:43:01  19:40:45:19\r\n   L'eau va devenir plus chaude,\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:49:16\r\n     il y aura plus d'ouragan.\r\n\r\n19:40:49:20  19:40:55:18\r\n     Il y a d'autres facteurs\r\n   comme la structure des vents.\r\n\r\n19:41:01:12  19:41:06:13\r\n  Le nombre d'ouragans ne va pas\r\nchanger mais ils seront plus forts.\r\n\r\n19:41:06:18  19:41:15:06\r\nLa mont\u00e9e des eaux et l'affaissement\r\ndes c\u00f4tes seront aussi des facteurs.\r\n\r\n19:41:16:22  19:41:21:05\r\n   -On a vu le drame de Katrina.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:24:02\r\n   On voit aussi que l'Am\u00e9rique\r\n      est capable de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:27:18\r\n        Ha\u00efti est d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n19:41:27:22  19:41:31:11\r\n        Que peut-on faire\r\n pour pr\u00e9venir ces catastrophes ?\r\n\r\n19:41:31:14  19:41:34:17\r\n-Les ouragans seront plus intenses.\r\n\r\n19:41:34:22  19:41:38:20\r\n        On peut am\u00e9liorer\r\n     les structures c\u00f4ti\u00e8res.\r\n\r\n19:41:39:00  19:41:42:11\r\n          On peut rendre\r\n    les dommages moins co\u00fbteux.\r\n\r\n19:41:42:15  19:41:46:04\r\n       Un impact de Matthew \r\n       sera aussi \u00e9conomique\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:49:09\r\n     au niveau des assurances.\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:53:15\r\n    Il longe toute la Floride.\r\n\r\n19:41:53:19  19:41:57:19\r\n  La quantit\u00e9 de la c\u00f4te impact\u00e9e\r\n         est tr\u00e8s grande.\r\n\r\n19:41:57:23  19:42:02:20\r\n    Il faut avoir des meilleurs\r\ncodes de construction sur les c\u00f4tes.\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:04:21\r\n         Ce sera co\u00fbteux.\r\n\r\n19:42:06:04  19:42:08:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:08:23  19:42:12:15\r\n   La Cha\u00eene du Bonheur en appelle\r\n\u00e0 notre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour les victimes.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:14:20\r\n        Pour faire un don, \r\n       le compte 10-15000-6,\r\n\r\n19:42:14:22  19:42:18:00\r\n     mention \"Ouragan Matthew\"\r\n      ou le site bonheur.ch.\r\n\r\n19:42:18:23  19:42:21:23\r\n    Les Suisses se prononceront\r\n    sur l'initiative des Verts\r\n\r\n19:42:22:01  19:42:23:20\r\n   pour la sortie du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:42:23:22  19:42:27:11\r\n     mais sans doute \u00e9galement\r\n    sur le projet du Parlement.\r\n\r\n19:42:27:12  19:42:30:23\r\n   L'UDC lancera le referendum.\r\n\r\n19:42:31:21  19:42:34:01\r\n      -Il y a une semaine, \r\n     le Parlement confirmait\r\n\r\n19:42:34:03  19:42:37:11\r\nla sortie progressive du nucl\u00e9aire\r\net la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:42:11\r\n        L'UDC fulminait:\r\n    le projet est trop cher.\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:46:02\r\n    Elle \u00e9voque un referendum\r\n       avec une condition.\r\n\r\n19:42:46:08  19:42:48:11\r\n       -Nous ne voulons pas\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:51:04\r\n       mener le combat seul.\r\n\r\n19:42:51:06  19:42:57:01\r\nNous appelons les forces bourgeoises\r\n     \u00e0 soutenir ce referendum.\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:01:02\r\n      -Une semaine plus tard,\r\naucun autre grand parti n'a r\u00e9pondu.\r\n\r\n19:43:01:04  19:43:04:03\r\nMais l'UDC confirme le referendum.\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:09:18\r\n  A la table, un dissident PLR,\r\n  un repr\u00e9sentant GastroSuisse\r\n\r\n19:43:09:20  19:43:13:20\r\n mais aucune grande association\r\n    fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:43:14:02  19:43:17:22\r\n-Il faut oublier les associations.\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:21:15\r\n  Elles ont leurs propres fa\u00e7ons\r\n\r\n19:43:21:17  19:43:23:18\r\n   de d\u00e9cider et de fonctionner.\r\n\r\n19:43:23:20  19:43:26:01\r\n    Et des int\u00e9r\u00eats multiples.\r\n\r\n19:43:26:03  19:43:28:06\r\n   On prend le risque de perdre.\r\n\r\n19:43:28:08  19:43:32:04\r\n         Mais on s'engage\r\n   pour quelque chose de juste.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:38:19\r\n-Le probl\u00e8me de l'UDC: sa propre\r\nbase paysanne n'est pas unanime.\r\n\r\n19:43:38:21  19:43:42:17\r\n       M\u00eame la puissante\r\nUnion suisse des arts et m\u00e9tiers\r\n\r\n19:43:42:19  19:43:47:10\r\n  est oppos\u00e9e \u00e0 ce referendum.\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:50:02\r\n-Plusieurs branches notamment li\u00e9es\r\n\r\n19:43:50:04  19:43:52:15\r\nau second oeuvre de la construction\r\n\r\n19:43:52:17  19:43:58:13\r\n     pensent qu'en modifiant des\r\ninstallations, ils auront du travail.\r\n\r\n19:43:58:15  19:44:03:13\r\n      Si le referendum avait\r\nvraiment du sens, je le pousserais.\r\n\r\n19:44:03:15  19:44:07:13\r\n     Mais je crois que la loi\r\n  n'a pas que des mauvais c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:44:07:20  19:44:13:21\r\n   -Pour gagner ce referendum,\r\n     l'UDC devra se battre.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:20:18\r\n      -C'est ce qui s'appelle\r\n     un signal politique fort.\r\n\r\n19:44:20:20  19:44:24:19\r\nLe Grand Conseil fribourgeois accepte\r\n    d'assouplir le secret m\u00e9dical\r\n\r\n19:44:24:21  19:44:26:20\r\n    pour les d\u00e9tenus dangereux.\r\n\r\n19:44:26:22  19:44:31:15\r\n   Fribourg rejoint ainsi Vaud,\r\n    Valais, le Jura et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:32:03  19:44:34:08\r\n    -Le vote est sans appel:\r\n\r\n19:44:34:10  19:44:37:11\r\n  89 OUI, une seule abstention.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:42:10\r\nLe secret m\u00e9dical en milieu carc\u00e9ral\r\n    est garanti, mais affaibli.\r\n\r\n19:44:42:15  19:44:44:20\r\n  -Si un d\u00e9tenu dit \u00e0 son m\u00e9decin\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:46:13\r\n      que demain, il va tuer\r\n\r\n19:44:46:15  19:44:48:21\r\n      son voisin de cellule,\r\n\r\n19:44:48:23  19:44:54:03\r\n   le m\u00e9decin aura l'obligation\r\n     de d\u00e9noncer ces propos.\r\n\r\n19:44:54:09  19:44:57:02\r\n          -Et c'est l\u00e0\r\n    tout le probl\u00e8me \u00e9thique:\r\n\r\n19:44:57:04  19:45:00:01\r\n       l'obligation faite\r\n    aux m\u00e9decins de d\u00e9noncer.\r\n\r\n19:45:00:03  19:45:04:06\r\nPour les professionnels, une rupture\r\n   de confiance avec les d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:45:04:08  19:45:06:07\r\nM-A.Gamba est d\u00e9put\u00e9 et m\u00e9decin.\r\n\r\n19:45:06:09  19:45:08:11\r\n Il s'est abstenu lors du vote.\r\n\r\n19:45:08:12  19:45:13:07\r\nPour lui, l'ancienne loi cantonale\r\net le bon sens \u00e9taient suffisants.\r\n\r\n19:45:13:12  19:45:15:02\r\n      -A plusieurs reprises,\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:16:12\r\n        j'ai d\u00fb intervenir,\r\n\r\n19:45:16:14  19:45:18:14\r\n   demander au m\u00e9decin cantonal\r\n\r\n19:45:18:16  19:45:22:01\r\nd'\u00eatre relev\u00e9 de mes secrets m\u00e9dicaux\r\n             pour agir.\r\n\r\n19:45:22:03  19:45:28:06\r\n  Pour prot\u00e9ger les gardiens, la\r\npopulation, et le patient lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:22\r\n-Durant les d\u00e9bats, l'ombre des \r\naffaires Lucie, Marie et Adeline\r\n\r\n19:45:32:23  19:45:35:04\r\n ont plan\u00e9 sur le Grand Conseil.\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:37:18\r\n-Ca a certainement eu une influence.\r\n\r\n19:45:37:20  19:45:39:06\r\n         J'ai l'impression\r\n\r\n19:45:39:08  19:45:41:22\r\nque c'est tr\u00e8s dogmatique maintenant,\r\n\r\n19:45:42:00  19:45:45:23\r\n       que certains m\u00e9decins\r\n veulent un secret m\u00e9dical absolu.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:48:08\r\n     Aucun droit n'est absolu.\r\n\r\n19:45:48:13  19:45:50:23\r\n-Certains m\u00e9decins ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:45:51:01  19:45:54:01\r\n      qu'ils abandonneront\r\n leur mandat en milieu carc\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:54:03  19:45:56:13\r\n D'autres attendent de conna\u00eetre\r\n\r\n19:45:56:15  19:46:00:04\r\n les punitions qu'ils encourront\r\n     s'ils ne d\u00e9noncent pas.\r\n\r\n19:46:00:17  19:46:05:04\r\n   -Des loyers mis aux ench\u00e8res,\r\nc'est l'id\u00e9e d'un promoteur vaudois.\r\n\r\n19:46:05:06  19:46:07:14\r\nMais il s'agit d'ench\u00e8res invers\u00e9es.\r\n\r\n19:46:07:16  19:46:10:10\r\n    Les int\u00e9ress\u00e9s sont invit\u00e9s\r\n        \u00e0 proposer un prix\r\n\r\n19:46:10:11  19:46:12:23\r\ninf\u00e9rieur \u00e0 celui qui est affich\u00e9.\r\n\r\n19:46:13:01  19:46:17:01\r\n       L'id\u00e9e doit permettre\r\n   de coller aux prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:46:17:16  19:46:20:02\r\n        -Les yeux riv\u00e9s \r\n       sur son t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n19:46:20:04  19:46:23:20\r\n  ce promoteur immobilier suit\r\n   l'\u00e9volution des ench\u00e8res.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:28:14\r\n       Trois appartements\r\n   mis en ligne depuis minuit.\r\n\r\n19:46:28:20  19:46:31:17\r\n-Les prix des appartements baissent.\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:34:23\r\n       Ca baisse tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:46:35:01  19:46:37:15\r\n Il y a beaucoup de participants.\r\n\r\n19:46:37:17  19:46:42:01\r\n    C'est int\u00e9ressant de faire\r\n     participer le locataire\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:46:12\r\n\u00e0 une d\u00e9cision sur le prix du loyer.\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:49:14\r\n   -Le loyer des appartements\r\n           est d\u00e9fini\r\n\r\n19:46:49:16  19:46:52:07\r\n     sur la base d'une mise\r\n        \u00e0 prix invers\u00e9e.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:57:05\r\nLes locataires int\u00e9ress\u00e9s proposent\r\nun prix en dessous du montant fix\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:07  19:47:00:02\r\n       Le locataire retenu\r\n      sera le plus offrant.\r\n\r\n19:47:00:08  19:47:01:11\r\n         -Ce qui m'a plu,\r\n\r\n19:47:01:13  19:47:03:09\r\n     c'est que c'est novateur.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:05:03\r\n      Les loyers sont \u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:09:17\r\n        on esp\u00e8re diminuer\r\n       un peu notre charge.\r\n\r\n19:47:09:23  19:47:11:21\r\n  -Apr\u00e8s 16 heures d'ench\u00e8res,\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:16:22\r\n   le loyer de ces 3,5 pi\u00e8ces\r\npassera de 2'482 frs \u00e0 2'100 frs.\r\n\r\n19:47:17:00  19:47:21:07\r\nPour les d\u00e9fenseurs des locataires,\r\n  c'est le miroir aux alouettes.\r\n\r\n19:47:21:12  19:47:23:11\r\n   -Ca peut donner l'impression\r\n\r\n19:47:23:13  19:47:25:18\r\n    de faire une bonne affaire.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:30:16\r\nMais il faut voir ce que le bailleur\r\n   propose comme loyer \u00e0 la base.\r\n\r\n19:47:30:18  19:47:36:03\r\n S'il est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ce n'est pas\r\n   forc\u00e9ment une bonne affaire.\r\n\r\n19:47:36:09  19:47:40:11\r\n   -Un nouveau mod\u00e8le de mise\r\n en location cr\u00e9\u00e9 en partenariat\r\n\r\n19:47:40:12  19:47:43:21\r\n avec cette start-up sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n   dans les ench\u00e8res en ligne.\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:46:19\r\n  -Ca s'arr\u00eate de baisser quand ?\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:50:07\r\n     -Un moyen d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n   les processus de location,\r\n\r\n19:47:50:09  19:47:53:16\r\nen se basant sur le pouvoir d'achat\r\n          des locataires.\r\n\r\n19:47:53:22  19:47:55:22\r\n     -Un promoteur immobilier\r\n\r\n19:47:56:00  19:47:57:14\r\n        gagne de l'argent.\r\n\r\n19:47:57:16  19:48:01:23\r\nJusqu'\u00e0 quel point est-il d'accord\r\n       de diminuer sa marge\r\n\r\n19:48:02:01  19:48:03:19\r\n     pour gagner en rapidit\u00e9 ?\r\n\r\n19:48:03:21  19:48:05:16\r\n     C'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:48:05:18  19:48:08:20\r\n           Si \u00e7a marche,\r\n  on ira sur un plus gros mod\u00e8le.\r\n\r\n19:48:09:01  19:48:12:10\r\n      -Un nouveau concept\r\n  qui devra faire ses preuves.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:17:05\r\nAujourd'hui, ils \u00e9taient 40 \u00e0 avoir\r\n tent\u00e9 ces ench\u00e8res particuli\u00e8res.\r\n\r\n19:48:19:15  19:48:23:02\r\n       -Dans deux semaines,\r\n\u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:48:23:07  19:48:26:22\r\n      bastion de la gauche,\r\n  o\u00f9 l'UDC n'a jamais pu percer.\r\n\r\n19:48:27:03  19:48:30:08\r\n     Et pour la premi\u00e8re fois,\r\n        un jeu d'alliances\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:32:23\r\n   pourrait renverser la donne.\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:38:22\r\nJean-Marc Heuberger, cette campagne\r\n   pourrait marquer un tournant.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:42:07\r\n -Cette campagne est passionnante.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:47:04\r\n       \u00c7a faisait longtemps\r\n  que les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le-Ville\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:50:10\r\n n'avaient pas \u00e9t\u00e9 aussi ouvertes.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:56:11\r\n       Jusqu'ici, les B\u00e2lois\r\npensaient pouvoir faire sans l'UDC.\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:02:10\r\nParce qu'on tient \u00e0 garder de bonnes\r\nrelations avec les voisins directs:\r\n\r\n19:49:02:13  19:49:04:17\r\n     la France et l'Allemagne.\r\n\r\n19:49:04:22  19:49:10:20\r\n  Rares sont ceux qui critiquent\r\n     les frontaliers \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:15:21\r\n       Lib\u00e9raux et radicaux\r\nsont r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:49:16:01  19:49:18:05\r\n         Ralli\u00e9s \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:49:18:10  19:49:22:03\r\n     Cette formation s'oppose\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:30:18\r\n  \u00e0 toute restriction de la libre\r\n    circulation des personnes.\r\n\r\n19:49:30:22  19:49:34:07\r\n        La droite pourrait \r\n       reprendre la majorit\u00e9\r\n\r\n19:49:34:10  19:49:37:03\r\n    dans ce bastion rose-vert.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:40:15\r\n        -Ces politiciens\r\nsont bien en campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:43:07\r\n   Quatre candidats bourgeois \r\n  au gouvernement de B\u00e2le-Ville\r\n\r\n19:49:43:09  19:49:47:01\r\nen m\u00eame tenue pour faire oublier\r\n       leurs diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:54:22\r\n Pour la premi\u00e8re fois, lib\u00e9raux,\r\nradicaux et PDC s'allient \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:49:55:04  19:49:59:15\r\n -On a des divergences avec l'UDC.\r\n\r\n19:49:59:17  19:50:02:09\r\n      Notamment l'initiative\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:05:02\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:50:05:04  19:50:09:05\r\n Mais sur les questions d'imp\u00f4ts, \r\n de transports ou de construction,\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:12:19\r\n  nous avons des points communs.\r\n\r\n19:50:13:02  19:50:17:21\r\n -Une alliance \u00e9tonnante puisque \r\nl'UDC b\u00e2loise est souvent divis\u00e9e.\r\n\r\n19:50:17:23  19:50:23:22\r\n     M\u00eame C.Blocher a exig\u00e9\r\n la d\u00e9mission de son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:50:26:12  19:50:28:11\r\n      -Il a trop de mandats.\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:30:11\r\n        Quand on en a trop,\r\n\r\n19:50:30:13  19:50:32:14\r\n       on n'a pas le temps.\r\n\r\n19:50:32:19  19:50:35:17\r\n   -S.Frehner n'a pas r\u00e9ussi \r\n  \u00e0 faire d\u00e9coller sa section:\r\n\r\n19:50:35:19  19:50:40:16\r\n  \u00e0 B\u00e2le l'UDC stagne \u00e0 16,5 %\r\ncontre 29,4 % en moyenne en 2015.\r\n\r\n19:50:40:18  19:50:45:14\r\nEt cela malgr\u00e9 la Basler Zeitung\r\nqui met quotidiennement en avant\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:52:19\r\n       les th\u00e8mes de l'UDC\r\net attaque la majorit\u00e9 rose-verte.\r\n\r\n19:50:52:21  19:50:56:15\r\n     Aux prochaines \u00e9lections,\r\ndeux conseillers d'Etat se retirent.\r\n\r\n19:50:56:17  19:51:01:16\r\n  La droite a de bonnes chances\r\n    de reprendre la majorit\u00e9,\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:06:16\r\n   estime le r\u00e9dacteur en chef\r\n        de la Tages Woche,\r\n\r\n19:51:06:18  19:51:11:06\r\n        un quotidien n\u00e9\r\nde la contestation anti-Blocher.\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:17:08\r\n -La gauche est trop peu pr\u00e9sente\r\n\r\n19:51:17:10  19:51:20:07\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n19:51:20:09  19:51:23:14\r\n     Alors que les bourgeois\r\n  apparaissent comme une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:51:23:21  19:51:27:16\r\n -Pas s\u00fbr que le camp rose-vert\r\nsauve sa majorit\u00e9 le 23 octobre.\r\n\r\n19:51:27:18  19:51:34:13\r\n      Les partis bourgeois\r\nont men\u00e9 une campagne remarqu\u00e9e.\r\n\r\n19:51:34:15  19:51:34:16\r\n    dans ce bastion rose-vert.\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:37:20\r\n      -Cette image est rare.\r\n\r\n19:51:37:21  19:51:42:00\r\n Fran\u00e7ois Mitterrand en compagnie\r\n  de sa ma\u00eetresse, Anne Pingeot.\r\n\r\n19:51:42:02  19:51:46:15\r\n   La photo date de 1986, mais la\r\nromance aura dur\u00e9 plus de trente ans.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:50:03\r\n     De cette histoire na\u00eetra\r\n    sa fille cach\u00e9e, Mazarine.\r\n\r\n19:51:50:05  19:51:53:09\r\n       Anne Pingeot a tenu \r\n      sa place dans l'ombre.\r\n\r\n19:51:53:11  19:51:56:18\r\n      Aujourd'hui, elle livre\r\n     au grand jour les lettres\r\n\r\n19:51:56:20  19:51:59:12\r\n         que le pr\u00e9sident\r\n        lui avait \u00e9crites.\r\n\r\n19:51:59:14  19:52:06:13\r\n      Plus de 1'200 missives,\r\nrassembl\u00e9es dans un livre \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:52:09:21  19:52:14:07\r\n-D'elle, les Fran\u00e7ais ne connaissent\r\n      que ces images furtives.\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:18:19\r\n    Anne Pingeot aux obs\u00e8ques\r\n     de Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n19:52:18:21  19:52:23:05\r\n Aujourd'hui, elle fait la une, \r\n \u00e0 une semaine de la publication\r\n\r\n19:52:23:07  19:52:27:18\r\ndes lettres d'amour que lui \u00e9crivit\r\n   F.Mitterrand pendant 30 ans.\r\n\r\n19:52:27:20  19:52:32:23\r\n       J.Garcin a pu lire\r\n       les 1'218 lettres.\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:36:06\r\n             -\"T'aimer\r\n   est une oeuvre passionnante.\"\r\n\r\n19:52:36:08  19:52:39:08\r\n    Ca a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable choc.\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:42:01\r\n  Cette pers\u00e9v\u00e9rance dans l'amour\r\n\r\n19:52:42:03  19:52:44:05\r\n      pour une femme unique,\r\n\r\n19:52:44:07  19:52:51:16\r\n     quelle que soit l'\u00e9tendue\r\n de son harem, c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:52:51:22  19:52:54:19\r\n          -Cette photo\r\n   dit tout de leur relation.\r\n\r\n19:52:54:21  19:52:59:09\r\n Elle de dos, effac\u00e9e, lui dans \r\nune posture de chevalier servant.\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:02:19\r\nParfois comme un adolescent transi.\r\n\r\n19:53:08:10  19:53:15:02\r\n -Ces images montrent A.Pingeot \r\n conservatrice du mus\u00e9e d'Orsay.\r\n\r\n19:53:15:04  19:53:20:11\r\n  Elle pr\u00eatait un chef-d'oeuvre\r\nde Rodin \u00e0 la Fondation Gianadda.\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:24:05\r\n-On sait que vous en prenez soin !\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:29:07\r\n-De cette femme discr\u00e8te, partie \u00e0 \r\nl'\u00e9tranger pour la sortie du livre,\r\n\r\n19:53:29:09  19:53:33:13\r\non n'attendait pas la mise au jour\r\n de cette correspondance intime.\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:36:05\r\n  -Je pense qu'elle a eu raison.\r\n\r\n19:53:36:07  19:53:38:15\r\n      Ca aurait paru un jour.\r\n\r\n19:53:38:17  19:53:43:16\r\n     Je pense qu'il imaginait \r\n     une publication posthume.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:47:18\r\n       -Ces lettres brossent\r\nle portrait d'un autre F.Mitterrand.\r\n\r\n19:53:47:20  19:53:52:10\r\nCelui qui enflammait les tribunes.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:56:16\r\nEt qui s'enflammait pour sa belle.\r\n\r\n19:54:07:17  19:54:12:11\r\n-On savait Mitterrand fin lettr\u00e9, \r\nmais pour J.Garcin, \u00e7a va au-del\u00e0.\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:16:08\r\n-C'est un bon \u00e9crivain, qui exprime\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:20:16\r\nmagnifiquement la passion amoureuse.\r\n\r\n19:54:20:22  19:54:24:17\r\n        -Le 10 mai 1981,\r\n F.Mitterrand est \u00e9lu pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:54:24:19  19:54:28:04\r\n   Le lendemain, il se montre\r\n    avec Danielle, l'\u00e9pouse\r\n\r\n19:54:28:06  19:54:32:12\r\n dont il n'a pas voulu divorcer \r\n pour ne pas briser sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:35:04\r\nDevant la TV, Anne Pingeot pleure.\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:38:05\r\n        Mais ces lettres\r\n   lui prouvent qu'elle \u00e9tait\r\n\r\n19:54:38:07  19:54:41:17\r\n     la femme la plus aim\u00e9e\r\n         de Mitterrand.\r\n\r\n19:54:42:20  19:54:46:21\r\n         -Match important\r\n pour l'\u00e9quipe suisse de football,\r\n\r\n19:54:46:23  19:54:49:22\r\n       en qualification pour\r\n      la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:52:09\r\nElle affronte la Hongrie chez elle.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:55:03\r\n      Une \u00e9quipe qui a repris\r\n        de belles couleurs\r\n\r\n19:54:55:05  19:54:57:11\r\n  attend les Suisses \u00e0 Budapest.\r\n\r\n19:54:57:12  19:55:00:21\r\nDes Hongrois toujours \u00e0 la recherche\r\n  de leur gloire des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:55:01:10  19:55:03:09\r\n        -Puskas, Puskas !\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:06:23\r\n    Depuis 1950, tout ce qui \r\n   concerne le foot en Hongrie\r\n\r\n19:55:07:01  19:55:10:12\r\n   fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce joueur,\r\n         ma\u00eetre \u00e0 jouer\r\n\r\n19:55:10:14  19:55:16:11\r\n  qui a transform\u00e9 son sport en\r\nun festival technique et offensif.\r\n\r\n19:55:16:13  19:55:20:02\r\n           Apr\u00e8s 1956,\r\n   le foot hongrois a d\u00e9clin\u00e9,\r\n\r\n19:55:20:04  19:55:25:15\r\n        tout en participant\r\n\u00e0 de grands tournois jusqu'en 1986.\r\n\r\n19:55:25:17  19:55:29:11\r\nPuis c'est le d\u00e9sert pendant 30 ans.\r\n\r\n19:55:29:13  19:55:32:09\r\nR\u00e9surrection cet \u00e9t\u00e9 lors de l'Euro.\r\n\r\n19:55:32:10  19:55:36:11\r\n  Les Hongrois se sont class\u00e9s\r\n    premiers de leur groupe,\r\n\r\n19:55:36:13  19:55:42:19\r\napr\u00e8s un match nul face au Portugal,\r\n  le match le plus fou de l'Euro.\r\n\r\n19:55:45:20  19:55:50:07\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s par les Belges\r\n      en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:55:52:19  19:55:55:22\r\n      Pour la qualification\r\n     en Coupe du monde 2018,\r\n\r\n19:55:56:00  19:56:00:01\r\n l'\u00e9quipe a moyennement d\u00e9but\u00e9:\r\n   match nul aux \u00eeles F\u00e9ro\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:03:18\r\n         Depuis 15 jours,\r\nle championnat hongrois est arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:56:03:20  19:56:08:02\r\n   pour que l'\u00e9quipe nationale\r\n puisse pr\u00e9parer ce rendez-vous.\r\n\r\n19:56:08:09  19:56:10:00\r\n          -Il nous manque\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:12:16\r\n   l'exp\u00e9rience internationale.\r\n\r\n19:56:12:18  19:56:16:05\r\n   En Suisse, vous avez beaucoup\r\n       de joueurs qui jouent\r\n\r\n19:56:16:07  19:56:18:18\r\n       en Champions League \r\n       et en Europa League.\r\n\r\n19:56:18:20  19:56:21:04\r\n       Nous n'en avons pas.\r\n\r\n19:56:21:06  19:56:25:02\r\n        J'essaie de r\u00e9unir\r\n       mes joueurs plus t\u00f4t\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:29:02\r\n pour faire du travail sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:56:29:08  19:56:32:17\r\n       -Les Hongrois sont\r\n     des pr\u00e9tendants s\u00e9rieux\r\n\r\n19:56:32:19  19:56:36:07\r\npour la premi\u00e8re place du groupe.\r\n\r\n19:56:39:00  19:56:42:19\r\n       -Philippe von Burg,\r\n  vous allez commenter ce match.\r\n\r\n19:56:42:21  19:56:49:18\r\n  Il y a eu cette victoire contre\r\nle Portugal \u00e0 B\u00e2le d\u00e9but septembre.\r\n\r\n19:56:49:23  19:56:56:02\r\n   Ce soir, un match difficile \r\n  attend les Suisses \u00e0 Budapest.\r\n\r\n19:56:56:06  19:57:02:02\r\n      -Oui m\u00eame si la Hongrie\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:09:01\r\n  a remport\u00e9 un seul des 8 matchs\r\n    qu'elle a disput\u00e9s en 2016.\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:15:21\r\n       La Hongrie a soulev\u00e9\r\n   l'enthousiasme dans son pays.\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:19:03\r\n      Elle a tenu en respect \r\n     l'Islande et le Portugal.\r\n\r\n19:57:19:07  19:57:24:09\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e\r\n    s\u00e8chement par la Belgique.\r\n\r\n19:57:24:13  19:57:26:19\r\n         La Hongrie rejoue\r\n\r\n19:57:27:00  19:57:33:20\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n devant son public depuis l'Euro.\r\n\r\n19:57:34:01  19:57:38:06\r\nLa Suisse a les moyens de la battre\r\n\r\n19:57:38:11  19:57:45:10\r\n si elle \u00e9volue avec la m\u00eame envie\r\n      qu'en face du Portugal.\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:56:23\r\n      M\u00eame si elle est priv\u00e9e\r\n      de Djourou et de Xhaka.\r\n\r\n19:57:57:04  19:58:02:03\r\n   Et c'est le jeune Nico Elvedi\r\n\r\n19:58:02:08  19:58:09:05\r\n        qui sera titulaire\r\n      \u00e0 la place de Djourou.\r\n\r\n19:58:10:10  19:58:12:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:14:19\r\n    Cette plong\u00e9e dans la flore\r\n     qui peuple nos paysages.\r\n\r\n19:58:14:21  19:58:17:14\r\n  Si je vous dis extinction des \r\n esp\u00e8ces, vous penserez peut-\u00eatre\r\n\r\n19:58:17:16  19:58:22:14\r\n aux ours polaires ou aux dauphins,\r\nmais les plantes aussi sont menac\u00e9es.\r\n\r\n19:58:22:19  19:58:26:20\r\n     Une liste rouge recense\r\ncelles qui pourraient dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:58:27:01  19:58:30:11\r\n       111 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales\r\n   sont au bord de l'extinction.\r\n\r\n19:58:36:04  19:58:40:23\r\n    -Nous sommes au pied du Jura\r\nvaudois, dans une r\u00e9serve naturelle.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:46:18\r\n      -Il y a peu d'endroits\r\n   o\u00f9 on peut le voir en Suisse.\r\n\r\n19:58:46:23  19:58:51:12\r\n  -Au chevet du laser de Prusse,\r\nune ombellif\u00e8re des zones humides.\r\n\r\n19:58:51:14  19:58:54:23\r\n     En 2002, elle occupait \r\n    58 territoires en Suisse.\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:57:13\r\nIl n'en reste que sur neuf zones.\r\n\r\n19:58:57:15  19:59:00:21\r\n   C'est une esp\u00e8ce en danger.\r\n\r\n19:59:01:02  19:59:03:12\r\n  -C'est le sommet de l'iceberg.\r\n\r\n19:59:03:14  19:59:06:08\r\nElle ne dispara\u00eetra pas toute seule.\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:10:00\r\n      Tout son milieu naturel\r\n          va dispara\u00eetre,\r\n\r\n19:59:10:02  19:59:13:00\r\n         un milieu sp\u00e9cial\r\n  avec des papillons, des fleurs.\r\n\r\n19:59:13:05  19:59:15:11\r\n  -Cette plante pourrait contenir\r\n\r\n19:59:15:13  19:59:18:22\r\n des agents pour des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:59:19:04  19:59:23:09\r\n -Ces biologistes r\u00e9pertorient \r\nles plantes pr\u00e9sentes en Suisse.\r\n\r\n19:59:23:11  19:59:26:05\r\n       Les plus menac\u00e9es\r\n  figurent sur la liste rouge.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:28:08\r\n  Leur constat est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:59:28:10  19:59:31:19\r\n      Une plante sur quatre\r\n      est sur cette liste.\r\n\r\n19:59:31:21  19:59:39:01\r\n  55 esp\u00e8ces ont d\u00e9j\u00e0 disparu,\r\n     comme cette orchid\u00e9e.\r\n\r\n19:59:39:07  19:59:42:19\r\n     -C'est un outil important\r\n       pour ceux qui veulent\r\n\r\n19:59:42:21  19:59:46:01\r\nprendre des actions pour pr\u00e9server\r\n\r\n19:59:46:03  19:59:48:22\r\n     toute cette biodiversit\u00e9,\r\n\r\n19:59:49:00  19:59:54:06\r\n        pour savoir quelles\r\n    sont les esp\u00e8ces en d\u00e9clin.\r\n\r\n19:59:54:12  19:59:57:07\r\n       -Cette destruction\r\n      des milieux naturels\r\n\r\n19:59:57:09  19:59:59:16\r\net la diminution de leur qualit\u00e9\r\n\r\n19:59:59:18  20:00:03:15\r\nfont de la pr\u00e9servation de la flore\r\n      une affaire politique.\r\n\r\n20:00:03:20  20:00:06:11\r\n         -On va toujours\r\n      plus pr\u00e8s de la for\u00eat.\r\n\r\n20:00:06:12  20:00:11:11\r\n  Les talus de route qui \u00e9taient \r\n  un bon refuge sont uniformis\u00e9s.\r\n\r\n20:00:11:13  20:00:22:00\r\n      Cela fait que beaucoup\r\n       d'esp\u00e8ces souffrent.\r\n\r\n20:00:22:06  20:00:24:22\r\n      -Dans cette prairie \r\n      en gestion raisonn\u00e9e\r\n\r\n20:00:25:00  20:00:27:09\r\nsubsiste la gentiane d'Allemagne.\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:31:01\r\n   Elle entre dans le palmar\u00e8s\r\n      des esp\u00e8ces menac\u00e9es.\r\n\r\n20:00:31:03  20:00:39:13\r\n       Sa population chute\r\n      de mani\u00e8re constante.\r\n\r\n20:00:41:06  20:00:43:17\r\n   -La chose perverse, c'est que\r\n\r\n20:00:43:19  20:00:46:17\r\n beaucoup d'engrais atmosph\u00e9rique\r\n\r\n20:00:46:19  20:00:50:01\r\n              arrive.\r\n\r\n20:00:50:03  20:00:53:12\r\n       Avec une agriculture\r\n  intensive et du trafic routier,\r\n\r\n20:00:53:14  20:00:55:20\r\n  l'engrais se retrouve partout.\r\n\r\n20:00:56:01  20:00:59:07\r\n    -En 100 ans, les prairies\r\n  et p\u00e2turages riches en fleurs\r\n\r\n20:00:59:09  20:01:02:23\r\n ont disparu \u00e0 95 %, les marais\r\n  s'en sortent \u00e0 peine mieux.\r\n\r\n20:01:03:01  20:01:06:01\r\nAvec eux plonge la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n20:01:12:02  20:01:14:07\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:01:14:09  20:01:17:13\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:17:15  20:01:20:17\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:20:22  20:01:27:12\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n M.Kastrati, C.Mohnhaupt, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T01:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548878", "durationSec": 153, "title": "FRIGO EXTINCTION FLEURS_RTS000000946723", "excerpt": "L'OFEV (Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement) a publi\u00e9 une liste des 111 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales menac\u00e9es d'extinction en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES V\u00c9G\u00c9TAUX", "ESP\u00c8CE V\u00c9G\u00c9TALE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "sequenceIds": ["1549750"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548879", "durationSec": 123, "title": "SO ELEX BALOISES_RTS000000949065", "excerpt": "La droite b\u00e2loise compos\u00e9e du PDC, PLR et UDC part pour la premi\u00e8re fois unie pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat b\u00e2lois du 23 octobre 2016 ce qui risque de faire perdre leur majorit\u00e9 \u00e0 l'alliance de gauche au pouvoir depuis 12 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1549733"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548880", "durationSec": 74, "title": "SO EXPLAINER_RTS000000948873", "excerpt": "Les ouragans comme l'ouragan Matthews qui a caus\u00e9 des centaines de morts \u00e0 Ha\u00efti sont d\u00fbs \u00e0 l'augmentation des temp\u00e9ratures des mers et des oc\u00e9ans, cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique selon certains experts.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OURAGAN", "PH\u00c9NOM\u00c8NE CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548881", "durationSec": 32, "title": "SO FLORIDE MATTHEW 2_RTS000000949019", "excerpt": "Lettres \u00e0 Anne, les lettres d'amour \u00e9crites \u00e0 Anne Pingeot par son amant et ex-pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Mitterrand de 1962 \u00e0 1995 paraissent aux \u00e9ditions Gallimard."}, {"internalArchiveId": "AA1610548882", "durationSec": 78, "title": "SO HAITI_RTS000000948878", "excerpt": "Un promoteur immobilier vaudois a lanc\u00e9 un nouveau concept dans la location d'appartement, une sous-ench\u00e8re du prix locatif par les locataires int\u00e9ress\u00e9s par rapport au prix indiqu\u00e9. Le locataire le plus offrant remporte la mise.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548883", "durationSec": 19, "title": "SO ITW BETANCOURT_RTS000000948914", "excerpt": "Le Grand Conseil fribourgeois a vot\u00e9 par 89 voix et une abstention la nouvelle loi sur l'ex\u00e9cution des peines qui assouplit notamment le secret m\u00e9dical pour les d\u00e9tenus dangereux."}, {"internalArchiveId": "AA1610548884", "durationSec": 156, "title": "SO LETTRES MITTERRAND_RTS000000949098", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'\u00e9quipe nationale de football de Hongrie et entra\u00eenement de l'\u00e9quipe nationale de Hongrie avant le match face \u00e0 la Suisse pour les qualifications de la Coupe du monde de football 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CORRESPONDANCE LITT\u00c9RAIRE"], "thematicPersons": ["MITTERRAND, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1549734"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548885", "durationSec": 121, "title": "SO LOYERS ENCHERES_RTS000000948991", "excerpt": "Le parti politique suisse UDC a annonc\u00e9 qu'il allait lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qui vise \u00e0 accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, adopt\u00e9e par le Parlement f\u00e9d\u00e9ral le 30 septembre 2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCENS"], "thematicThemes": ["LOGEMENT LOCATIF", "AGENCE IMMOBILI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1549732"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548886", "durationSec": 116, "title": "SO PRIX NOBEL PAIX_RTS000000949083", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548887", "durationSec": 89, "title": "SO SECRET MEDICAL FR_RTS000000948820", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1549731"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548888", "durationSec": 97, "title": "SO SUISSE HONGRIE_RTS000000948918", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BUDAPEST"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1549148"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548889", "durationSec": 107, "title": "SO UDC REFERENDUM_RTS000000949075", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1549717"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610549249", "summary": "Budapest :\nFootballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Hongrie s'entra\u00eenant sous la pluie.\nItw en allemand de Bernd Stork, entra\u00eeneur de la Hongrie.", "id": "1549148", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["BUDAPEST"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549816", "summary": "Itw Jean-Pierre Gonthard, ex-m\u00e9diateur suisse en Colombie.", "id": "1549715"}, {"internalArchiveId": "AA1610549817", "summary": "Itw Skype Dr Philippe Tissot  m\u00e9t\u00e9orologue \u00e0 Corpus Christi, Texas USA.", "id": "1549716"}, {"internalArchiveId": "AA1610549818", "summary": "Archives 30.09.2016, discours Albert Roesti pr\u00e9sident de l'UDC devant le Conseil national. \nConf\u00e9rence de presse Albert Roesti, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Gen\u00e8ve et Christoph Blocher, UDC. Itw Christoph Blocher.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime pr\u00e9sident de l'USAM et conseiller national UDC Fribourg.", "id": "1549717", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549832", "summary": "Int Grand Conseil, vote en faveur du secret m\u00e9dical pour les d\u00e9tenus dangereux.\nItw Roland Mesot, d\u00e9put\u00e9 UDC Fribourg et rapporteur de la Commission. Int prison, ext et int cellule de prison. D\u00e9bats aux Grand Conseil, intervention de Marc-Antoine Gamba, d\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin. Itw Erwin Jutzet, conseiller d'Etat fribourgeois. Prisonniers flout\u00e9s dans la cour d'une prison", "id": "1549731", "visualThemes": ["SECRET PROFESSIONNEL", "D\u00c9TENU"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549833", "summary": "Roland Morisod, promoteur immobilier consultant son smartphone. Itw Roland Morisod.\nVisite int d'un logement locatif. Itw J\u00e9r\u00f4me habitant de Lucens. Piscine et ext immeuble locatif.\nItw Carole Wahlen, pr\u00e9sidente consultation juridique intersection ASLOCA. Site Web du promoteur immobilier avec ench\u00e8res.", "id": "1549732", "visualThemes": ["LOGEMENT LOCATIF", "AGENCE IMMOBILI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549834", "summary": "Candidats de la droite PDC UDC et PLR au Conseil d'Etat b\u00e2lois jouant au tennis de table et posant pour un selfie. Affiche \u00e9lectorale de la droite unie. Itw Baschi Duerr, candidat PLR Conseil Etat.\nItw Christoph Blocher, UDC. \nExt si\u00e8ge journal Basler Zeitung.  Titres de la Basler Zeitung. Ext H\u00f4tel de Ville de B\u00e2le. Archives  conseiller d'Etat Vert b\u00e2lois Guy Morin. Int journal oppos\u00e9 \u00e0 l'UDC Tages Woche. Itw Christian Degen, r\u00e9dacteur en chef Tages Woche. Affiche \u00e9lectorale de la coalition de gauche.", "id": "1549733", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549835", "summary": "Photo et archives d'Anne Pingeot et sa fille Mazarine Pingeot aux obs\u00e8ques de Fran\u00e7ois Mitterrand.  Itw J\u00e9r\u00f4me Garcin, chef du Service culturel de l'Obs. Photo de Fran\u00e7ois Mitterrand avec Anne Pingeot. Archives 2006 Classe Eco avec Anne Pingeot conservatrice du Mus\u00e9e d'Orsay, Paris. Archives et photos de Fran\u00e7ois Mitterrand. Couverture du livre \"Lettres \u00e0 Anne\" de Fran\u00e7ois Mitterrand (Sonore, extraits de lettres de Fran\u00e7ois Mitterrand).", "id": "1549734", "visualThemes": ["CORRESPONDANCE LITT\u00c9RAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["MITTERRAND, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549851", "summary": "R\u00e9serve naturelle : Biologistes inspectant les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales de la r\u00e9serve. Itw Christophe Bornand, biologiste Info Flora. Itw Helder Santiago, bilogiste Info Flora. Orchid\u00e9e en herber disparue de la nature.Itw Sybil Rometsch, directrice adjointe Info Flora. Paysage automnal. Gros plan de la gentiane d'Allemagne, esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale en danger.", "id": "1549750", "visualThemes": ["ESP\u00c8CE V\u00c9G\u00c9TALE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VON BURG, Philippe", "role": "Duplex Budapest", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1671002", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027545", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-95C537D4-B3CF-49AB-94EC-73D2EA1EBF7C", "internalArchiveId": "95C537D4-B3CF-49AB-94EC-73D2EA1EBF7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-10-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPar Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, on commence avec Michael Lauber est soup\u00e7onn\u00e9 de copinage: les nombreux mandats ext\u00e9rieurs que le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration  a attribu\u00e9s de son propre chef attire maintenant l'attention du contr\u00f4le des finances  ... \r\nDepuis 2012 , le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9pens\u00e9 plus de 2 millions en mandats ext\u00e9rieurs, de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 et sans appel d'offre. Souvent , les entreprises qui en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 sont celles qui entretiennent des realtions personnelles avec le minist\u00e8re public. Pire, selon l'Aragauerzeitung, Michael Lauber, qui d\u00e9tient le record de mandats externes au sein du minist\u00e8re publice, s'est fait conseiller personnellement par l'ancien chef des services de renseignements, Hans Wegm\u00fceller, et par  une conseill\u00e8re en communication. tout cela pour la modique somme de 370 000 francs d'honoraires. Le contr\u00f4le des finances met  donc son nez dans les affaires de Michael Lauber et  va inspecter la plus haute autorit\u00e9 p\u00e9nale du pays, selon la pratique habituelle. Mais d\u00e9j\u00e0 l'Argauerzeitung condamne le manque de transparence de Michael lauber, il est le premier procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9lu, ce qui renforce son sentiment de toute puissance. Personne ne savait au sein du minist\u00e8re public qui le conseillait. De quoi provoquer la m\u00e9fiance et ternir son autorit\u00e9. \r\nExit et la Libert\u00e9\r\n***  La primaire socialiste s'acc\u00e9l\u00e8re: une papable renonce, une candidate sort du bois\r\n24 heures - La C\u00f4te\r\nLa charge est lourde contre un conseiller d'Etat en poste \u00e0 Zurich, le PLR Filippo Leutenegger: selon le Tagesanzeiger, Filippo Leutnegger fait fuir ses collaborateurs els plus pr\u00e9cieux: l'ing\u00e9nieur de la ville Fran\u00e7ois Aellen, le scr\u00e9taire du d\u00e9partement Jan Capol ou encore le repr\u00e9sentant des v\u00e9los, Urs Walter. De nombreux \u00e9lus accusent Filippo Leutenegger de faire trainer expr\u00e8s les projets, de serrer beaucoup de mains, de parler avec beaucoup de gens mais finalement de ne rien faire. Le journal liste les projets report\u00e9 et en attente, comme celui qui concerne le d\u00e9veloppement des pistes cyclables. Filippo \u00f6Leutenegger se d\u00e9fend: il ne fait pas trainer expr\u00e8s les projets mais il essaie de changer de cap par rapport \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs: r\u00e9duire les prestations plut\u00f4t que de les d\u00e9velopper toujours davantage. \r\npi\u00e9tons ivres - permis Le Mandat\r\n*** Des \u00e9lus s'insurgent contre la fermeture des guichets des CFF\r\nLes mesures d'\u00e9conomie des CFF se heurtent \u00e0 la r\u00e9sistance des \u00e9lus. Une trentaine de conseillers nationaux de gauche \u00e0 droite a sign\u00e9 la semaine derni\u00e8re une motion pour s'opposer \u00e0 la fermeture de 50 points de vente de billets d train.  Il s'agit des guichets d\u00e9velop\u00e9s chez des partenaires priv\u00e9s. Le PDC Jakob Buchler demande unb moratoire.de 5 ans.. ces guichets font partie des prestations du service public., Commentaire du tagesanzeuger qui d\u00e9nonce l'incons\u00e9quence des \u00e9lus, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on peut acheter ses tickets via son smartphone. Et de conclure. Celui qui veut garder un mus\u00e9e - sous -entendu ce type de guichet - doit aussi le financer ... \r\nTemps loyer\r\n*** pour la premi\u00e8re fois en Suisse, un I-phone 6 a explos\u00e9\r\nLe Blick a recueilli le t\u00e9moignage d'une Suissesse de 48 ans de la r\u00e9gion de Bern, encore sous le choc. C'\u00e9tait dimanche matin, elle \u00e9tait encore au lit quand c'est arriv\u00e9, la pi\u00e8ce \u00e9tait remplie de fum\u00e9e. Heureusement le portable \u00e9tait pos\u00e9 sur une solide \u00e9tag\u00e8re en bois ce qui a \u00e9vit\u00e9 l'incendie de l'appartement. T\u00e9moignage d'autant plus anxiog\u00e8ne que le portable n'\u00e9tait pas endommag\u00e9, acaht\u00e9 \u00e0 peine un an et demi avant. Apple n'a pas encore pris position sur ce cas mais promet de prendre contact sans tarder avec la cliente convcern\u00e9e.. Selon un expert interrog\u00e9 par le Blick , la cause est peut-\u00eatre \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 d'un court circuit.\r\nPokemon go\r\n***  ET pour terminer, la Weltwoche s'\u00e9meut des larmes du chef de l'arm\u00e9e de l'air, Aldo Schellenberg\r\nL'hedbomadaire de droite revient sur le point presse donn\u00e9 par Aldo Schellenberg, vendredi dernier, pour \u00e9voquer le crash d'un h\u00e9licopt\u00e8re Super Puma, qui a entrain\u00e9 la mort du pilote et d'un autre employ\u00e9 de l'arm\u00e9e. Le chef de l'arm\u00e9e de l'air n'a pu retenir ses larmes face \u00e0 ce nouveau d\u00e9c\u00e8s caus\u00e9 par un accident a\u00e9rien au sein de l'arm\u00e9e. Des larmes qui sont devenues politiques: de droite \u00e0 gauche, on a trouv\u00e9 cette \u00e9motion tr\u00e8s sympathique. Guy Parmelin lui-m\u00eame a dit comprendre totalement cette \u00e9motion. Sauf que la Weltwoche s'est pench\u00e9 dans le r\u00e8glement de l'arm\u00e9e: mot cl\u00e9 discipline , on garde ses souhaits et \u00e9motions personnelles pour soi, on inspire l'autorit\u00e9.  Du coup, on est en droit de se demander: en cas de guerre, un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e qui pleure pour le crash d'un h\u00e9lico\u00e8t\u00e8re, comment se comportera-t-il si il perd la moiti\u00e9 de sa flotte au combat ? \u00e7a peut sembler un peu cynique ... mais pour la Weltwoche, c'est une question de cr\u00e9dibilit\u00e9: un chef de l'arm\u00e9e de l'air n'a pas le droit de pleurer.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLe procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber, est soup\u00e7onn\u00e9 de copinage: les nombreux mandats ext\u00e9rieurs qu'il a attribu\u00e9 de son propre chef, attirent l'attention du contr\u00f4le des finances...\r\nDepuis 2012 , le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9pens\u00e9 plus de 2 millions en mandats ext\u00e9rieurs, de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 et sans appel d'offre. Souvent , les entreprises qui en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 sont celles qui entretiennent des realtions personnelles avec le minist\u00e8re public. Pire, selon l'Aragauerzeitung, Michael Lauber, qui d\u00e9tient le record de mandats externes au sein du minist\u00e8re publice, s'est fait conseiller personnellement par l'ancien chef des services de renseignements, Hans Wegm\u00fceller, et par  une conseill\u00e8re en communication. tout cela pour la modique somme de 370 000 francs d'honoraires. Le contr\u00f4le des finances met  donc son nez dans les affaires de Michael Lauber et  va inspecter la plus haute autorit\u00e9 p\u00e9nale du pays, selon la pratique habituelle. Mais d\u00e9j\u00e0 l'Argauerzeitung condamne le manque de transparence de Michael lauber, il est le premier procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9lu, ce qui renforce son sentiment de toute puissance. Personne ne savait au sein du minist\u00e8re public qui le conseillait. De quoi provoquer la m\u00e9fiance et ternir son autorit\u00e9. \r\nLa justice fribourgeoise admet les douleurs morales comme raison de recourir \u00e0 Exit, lit-on ce matin dans la Libert\u00e9. Une octog\u00e9naire a choisi la mort en avril dernier, avec Exit. Mais son \u00e9tat physique \u00e9tait surpportable. Le m\u00e9decin a alors tenu compte de ses souffrance psychiques. \r\nLe cas relat\u00e9 par la Libert\u00e9 avait titill\u00e9 la justice: selon son m\u00e9decin de famille, son principal probl\u00e8me est qu'elle \u00e9tait quelqu'un qui faisait tr\u00e8s attention \u00e0 son apparence, centr\u00e9e tr\u00e8s fortement sur son physique, et qui supportait donc tr\u00e8s difficilement son vieillissement. Au terme de l'instruction, la justice a \u00e9cart\u00e9 toute infraction: le m\u00e9decin d'Exit avait suffisament longtemps discut\u00e9 avec elle, et a constat\u00e9 d'extr\u00eame souffrances morales. Exit s'est dit ravie de la d\u00e9cision de la justice fribourgeoise. Elle prouve que le syst\u00e8me suisse fonctionne bien: ni feu vert, ni feu rouge. Mais un \"orange\" qui permet un contr\u00f4le de la justice, et \u00e9vite les d\u00e9rapages. \r\n***La primaire socialiste pour le conseil d'Etat vaudois s'acc\u00e9l\u00e8re... une papaple renonce, une candidate sort du bois...\r\nFlorence Germond dit non. La municipale lausannoise en charge des finances et de la mobilit\u00e9 veut rester au service des lausannois. La politique cantonale l'int\u00e9resse, oui, dit-elle \u00e0 24heures, mais pas pour tout de suite.\r\nFabienne Freymond-Cantone, elle, se met, selon la sainte formule: \"\u00e0 disposition de son parti\". Dans une interview \u00e0 24heures et \u00e0 la C\u00f4te, la d\u00e9put\u00e9e et municipale de Nyon explique avoir envie de faire de la politique \u00e0 un autre niveau. Il y a de belles choses \u00e0 faire au gouvernement. \r\nL'autre candidate d\u00e9clar\u00e9e pour l'heure, c'est la Syndique d'Avanches, Roxanne Meyer-Keller. Primaire le 14 janvier. \r\nLa charge est lourde contre un conseiller d'Etat en poste \u00e0 Zurich, le PLR Filippo Leutenegger: selon le Tagesanzeiger, Filippo Leutnegger fait fuir ses collaborateurs els plus pr\u00e9cieux: l'ing\u00e9nieur de la ville Fran\u00e7ois Aellen, le scr\u00e9taire du d\u00e9partement Jan Capol ou encore le repr\u00e9sentant des v\u00e9los, Urs Walter. De nombreux \u00e9lus accusent Filippo Leutenegger de faire trainer expr\u00e8s les projets, de serrer beaucoup de mains, de parler avec beaucoup de gens mais finalement de ne rien faire. Le journal liste les projets report\u00e9 et en attente, comme celui qui concerne le d\u00e9veloppement des pistes cyclables. Filippo \u00f6Leutenegger se d\u00e9fend: il ne fait pas trainer expr\u00e8s les projets mais il essaie de changer de cap par rapport \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs: r\u00e9duire le spresations plut\u00f4t que de les d\u00e9velopper toujours davantage. \r\nComme je descendais des Fleuves impassibles, Je ne me sentis plus guid\u00e9 par les haleurs... Les premiers vers du bateau ivre, de Rimbaud, qu'on pourrait r\u00e9\u00e9crire comme ceci \u00e0 lire le matin aujourd'hui: comme je descendais la Langstrasse (c'est \u00e0 Zurich), impassible, je me vis retirer mon permis. Le Matin rapporte aujourd'hui, qu'il y a de plus en plus de cas de retraits de permis de conduire pr\u00e9ventifs, comme le pr\u00e9voit Via Sicura, le programme f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.  Et ils sont prononc\u00e9s \u00e0 l'encontre de simples badaus d\u00e9ambulant sous l'emprise de l'alcool. Les anti-via sicura d\u00e9noncent une ing\u00e9rence dangereuse dans la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n***Des \u00e9lus s'insurgent contre la fermeture des guichets CFF...\r\nLes mesures d'\u00e9conomie des CFF se heurtent \u00e0 la r\u00e9sistance des \u00e9lus. Une trentaine de conseillers nationaux de gauche \u00e0 droite a sign\u00e9 la semaine derni\u00e8re une motion pour s'opposer \u00e0 la fermeture de 50 points de vente de billets d train.  Il s'agit des guichets d\u00e9velop\u00e9s chez des partenaires priv\u00e9s. Le PDC Jakob Buchler demande unb moratoire... ces guichets font aprtie des prestations du service public., Commentaire du tagesanzeuger d\u00e9nonce l'incons\u00e9quence des \u00e9lus, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on peut acheter ses tickets via son smartphone. Et de conclure. Celui qui veut garder un mus\u00e9e - sous -entendu ce type de guichet doit aussi le fianncer ... \r\nLes dr\u00f4les de pratique d'une r\u00e9gie immobili\u00e8re genevoise, relat\u00e9es dans le Temps... Un employ\u00e9 a tent\u00e9 de corrompre un ancien locataire, pour qu'il pr\u00e9tende avoir pay\u00e9 un loyer plus \u00e9lev\u00e9... permettant ainsi \u00e0 la r\u00e9gie de relouer un appartement plus cher...\r\nUne pratique ill\u00e9gale et p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible - production de faux dans les titres - choque la chambre immobili\u00e8re genevoise. Mais elle n'est heureusement pas fr\u00e9quente, rassure l'ASLOCA, l'association de d\u00e9fense des locataires. Qui glisse au passage que les locataires qui contestent les hausses de loyer \u00e0 la signature du bail sont trop rares... ce qui expliquerait en partie le saugmetations de loyer constat\u00e9es dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n***Pour la premi\u00e8re fois, un i-Phone 6 a explos\u00e9...\r\nLe Blick a recueilli le t\u00e9moignage d'une Suissesse de 48 ans de la r\u00e9gion de Bern, encore sous le choc. C'\u00e9tait dimanche matin, elle \u00e9tait encore au lit quand c'est arriv\u00e9, la pi\u00e8ce \u00e9tait remplie de fum\u00e9e. Heureusement le portable \u00e9tait pos\u00e9 sur une solide \u00e9tag\u00e8re en bois ce qui a \u00e9vit\u00e9 l'incendie de l'appartement. T\u00e9moignage d'autant plus anxiog\u00e8ne que le portable n'\u00e9tait pas endommag\u00e9, acaht\u00e9 \u00e0 peine un an et demi avant. Apple n'a pas encore pris position sur ce cas mais promet de prendre contact sans tarder avec la cliente convcern\u00e9e.. Selon un expert interrog\u00e9 par le Blick , la cause est peut-\u00eatre \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 d'un court circuit.\r\nVotre portable n'explosera peut-\u00eatre pas, mais il sera en revanche siphon\u00e9 de ses donn\u00e9es de localisation si vous jouez \u00e0 ... Pok\u00e9mon Go ! \u00e7a, on le savait. Dans l'hebdo, ce que l'on savait moins, c'est que le cr\u00e9ateur de ce jeu-ph\u00e9nom\u00e8ne, John Hanke, est un boulimique de la donn\u00e9e... au pass\u00e9 trouble. Des liens avec la CIA, via son entreprise d'imagerie satellitaire au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, rachet\u00e9 par Google pour fabriquer  Google Earth, il a tremp\u00e9 dans un scandale de collecte de donn\u00e9es via les voitures google.\r\nDans la m\u00eame veine, je vous signale aussi l'\u00e9ditorial du Temps, suite aux confessions de Yahoo, qui a reconnu surveiller des centaines de millions de comptes pour les autorit\u00e9s. Hypocrisie, manque de courage, m\u00e9pris des internautes. Des r\u00e9v\u00e9lations qui prouvent, lit-on, qu'il ne faut accorder quasi aucun cr\u00e9dit aux rapports sur la transparence que communiquent les g\u00e9ants am\u00e9ricains de la technologie depuis 2013...\r\n***Et pour terminer... La Weltwoche s'\u00e9meut des larmes du chef de l'arm\u00e9e de l'air Aldo Schallenberg...\r\nL'hedbomadaire de droite revient sur le point presse donn\u00e9 par Aldo Schellenberg, vendredi dernier, pour \u00e9voquer le crash d'un h\u00e9licopt\u00e8re Super Puma, qui a entrain\u00e9 la mort du pilote et d'un autre employ\u00e9 de l'arm\u00e9e. Le chef de l'arm\u00e9e de l'air n'a pu retenir ses larmes face \u00e0 ce nouveau d\u00e9c\u00e8s caus\u00e9 par un accident a\u00e9rien au sein de l'arm\u00e9e. Des larmes qui sont devenues politiques: de droite \u00e0 gauche, on a trouv\u00e9 cette \u00e9motion tr\u00e8s sympathique. Guy Parmelin lui-m\u00eame a dit comprendre totalement cette \u00e9motion. Sauf que la Weltwoche s'est pench\u00e9 dans le r\u00e8glement de l'arm\u00e9e: mot cl\u00e9 discipline , on garde ses souhaits et \u00e9motions personnelles pour soi, on inspire l'autorit\u00e9.  Du coup, on est en droit de se demander: en cas de guerre, un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e qui pleure pour le crash d'un h\u00e9lico\u00e8t\u00e8re, comment se comportera-t-il si il perd la moiti\u00e9 de sa flotte au combat ? \u00e7a peut sembler un peu cynique ... mais pour la WEltwoche, c'est une question de cr\u00e9dibilit\u00e9: un chef de l'arm\u00e9e de l'air n'a pas le droit de pleurer.", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069794", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-06T06:44:15_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-06T06:44:15_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8069807", "ece-8069794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:41Z", "webPublicationDate": "2016-10-06T08:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07C582AC-DE20-41A7-B6C1-DC8430C1D808", "internalArchiveId": "07C582AC-DE20-41A7-B6C1-DC8430C1D808", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : StephanLa;Alaa', oppos\u00e9 au r\u00e9gime syrien;Olivier Graz, responsable communication de l'EPER;bourreauMa;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Matthew Rycroft, membre permanents du conseil de s\u00e9curit\u00e9 ONU;Tristan Grattier, ancien pr\u00e9sident des EMS suisses;Bernard Russi, directeur EMS La Gottaz, Morges;Dominique De Buman, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme;Jean-Jacques Loup, directeur sportif Team Roth\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D3 TEMOIGNAGE D UN SYRIEN REFUGIE AU LIBAN) Alep....objectif faire taire le bruit des bombes....Jean-Marc Ayrault, le mnistre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res sera aujourd'hui \u00e0 Moscou et demain \u00e0 Washington pour convaincre russes et am\u00e9ricains d'adopter une r\u00e9solution au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'Onu ouvrant la voie \u00e0 un cessez-le-feu dans cette ville syrienne.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l'arm\u00e9e syrienne annonce une limitation des tirs et des fappes dans la partie de la ville en mains des insurg\u00e9s....dans ces quartiers orientaux....les civils seraient utilis\u00e9s comme bouclier humain...une chose est s\u00fbre, les habitants de ces quartiers vivent des jours parmi les pires jamais v\u00e9cus depuis le d\u00e9but de la guerre. \r\nA Beyrouth, notre correspondante Laure Stephan a rencontr\u00e9 un jeune Al\u00e9pin, qui compte encore de la famille des deux c\u00f4t\u00e9s de la ville. Il suit avec angoisse l'offensive en cours.\r\n  1'34''\r\n((C'est dans un jardin de Beyrouth o\u00f9 les voix des enfants se m\u00ealent au bruit des g\u00e9n\u00e9rateurs que nous avons rendez-vous avec Alaa'. Ce jeune Al\u00e9pin exil\u00e9 au Liban a 30 ans, deux jeunes enfants. Depuis le d\u00e9but des frappes massives russo-syriennes contre l'Est d'Alep, Alaa', oppos\u00e9 au r\u00e9gime, vit dans l'angoisse pour son fr\u00e8re rest\u00e9 sur place.\r\nBOB (0'15) Chaque jour, j'appelle mon fr\u00e8re et sa famille, pour \u00eatre s\u00fbrs qu'ils sont toujours vivants. J'ai v\u00e9cu dans l'est d'Alep, je sais qu'en un instant, tu peux mourir. Mon fr\u00e8re me dit, \u00ab il y a tr\u00e8s peu de nourriture, on n'a pas d'\u00e9lectricit\u00e9 ; que les bombardements s'arr\u00eatent, et nous continuerons de vivre. \u00bb\r\nLa peur qu'Alaa' ressent pour son fr\u00e8re Brahim est d'autant plus grande qu'il a lui-m\u00eame v\u00e9cu sous les bombardements, dans les quartiers rebelles. \r\nBOB (0'22) On ne pouvait pas dormir.. Quand les avions bombardaient, ma fille pleurait. J'avais peur pour elle, on est pass\u00e9s \u00e0 l'ouest d'Alep. C'\u00e9tait les d\u00e9buts des bombardements de l'est par les bombes-barils.. Mais les raids a\u00e9riens n'\u00e9taient pas aussi violents que ceux qui ont lieu aujourd'hui. Aujourd'hui, c'est une op\u00e9ration de vengeance, de destruction. Quand tu vois les images de destruction et les enfants qui meurent chaque jour, tu pleures.\r\nAlaa' a fini par quitter l'ouest d'Alep pour ne pas \u00eatre enr\u00f4l\u00e9 dans l'arm\u00e9e. Dans cette zone sous contr\u00f4le loyaliste, Alaa' compte encore des oncles et tantes. \r\nBOB (0'15) Nous les appelons aussi, mais nous avons moins peur pour eux : les bombardements de l'opposition contre leur zone sont sporadiques. Comme beaucoup, ces proches sont en col\u00e8re face \u00e0 l'offensive dans l'est. Alep, c'est un seul peuple. Beaucoup de ceux install\u00e9s dans l'ouest ont un proche dans l'est.\r\nAlaa dit redouter un \u00ab massacre \u00bb si le r\u00e9gime s'empare de l'est d'Alep.. Il craint aussi que chaque camp, rebelles ou r\u00e9gime, soit r\u00e9arm\u00e9.. Il n'y a pas d'autre issue, dit-il, que de trouver une solution politique. \r\n))\r\n(6H(2) 06 EPER CORRIDOR HUMANITAIRE ITV GRAZ) Le Liban....o\u00f9 se trouve ce r\u00e9fugi\u00e9...et la Jordanie...sont les deux pays qui accueillent le plus de syriens exil\u00e9s...il y a ceux qui restent et ceux qui veulent poursuivre en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e...au p\u00e9ril de leur vie...pour leur venir en aide, l''Entraide protestante suisse, l'EPER, d\u00e9bloque 250'000 francs. Il s'agit de s'associer au projet de la f\u00e9d\u00e9ration des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques italiennes qui a pass\u00e9 un accord l'an dernier avec le gouvernement italien pour permettre \u00e0 1'000 migrants de venir en Europe dans des conditions s\u00fbres. C'est la premi\u00e8re fois qu'une organisation suisse participe au projet. Olivier Gra, responsable communication de l'EPER.  \r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril. \r\n11'000 migrants ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e depuis le d\u00e9but de la semaine...et 50 autres se sont noy\u00e9s en tentant de rallier l'Europe en bateau....\r\n(6H(3) 13 ONU NOUVEAU SG) ***Il sera \u00e9lu cet apr\u00e8s-midi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale....le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU sera le portugais Antonie Guterres.\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d\u00e9sign\u00e9 hier l'ancien premier ministre portugais et haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s.....et comme l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale suit toujours les recommandaitons du conseil de s\u00e9curit\u00e9...le portugais succ\u00e8dera \u00e0 Ban Ki-moon qui quittera son poste le 31 d\u00e9cembre. C'est une personnalit\u00e9 charismatique qui a \u00e9t\u00e9 choisie \u00e0 d\u00e9faut d'avoir une femme \u00e0 la t\u00eate des Nations Unies comme le souhaitaient un certain nombre d'Etats membres. Matthew Rycroft, le repr\u00e9sentant britannique, l'un des 5 membres permanents du conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui s'explique sur son choix. \r\n  39''\r\n((((\u00ab Nous recherchions un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral charismatique; quelqu'un capable de poursuivre le travail et de faire \u00e9voluer les Nations Unies en terme de leadership. Quelqu'un qui repr\u00e9sente un pouvoir de rassemblement et une autorit\u00e9 morale alors que le monde est divis\u00e9 sur des sujets comme la Syrie.\r\nSept des treize candidats \u00e9taient des femmes et je veux leur rendre hommage en particulier. Je suis tr\u00e8s heureux qu'une grande majorit\u00e9 des candidats aient \u00e9t\u00e9 des femmes. J'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois qu'il \u00e9tait largement temps pour une femme \u00e0 la t\u00eate des Nations Unies n\u00e9anmoins le plus important pour la Grande-Bretagne \u00e9taient les qualit\u00e9s de leadership et je crois qu'Antonio Guterres a d\u00e9montr\u00e9 lors des auditions et l'ensemble de ce processus de s\u00e9lection qu'il \u00e9tait la bonne personne pour \u00e7a. \u00bb))\r\n))\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau.\r\n(6H(4) 04 FABRICE A SUIVI) Et de 2...une 2\u00e8me socialiste brigu le fauteuil de ministre vaudoise qu'Anne-Catherine Lyon quittera \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature...selon 24H, Fabienne Freymond Cantone se lance \u00e0 son tour. La d\u00e9put\u00e9 nyonnaise rejoint la syndique d'Avenches Roxanne Meyer Keller dans la course \u00e0 l'investiture.\r\n***Fabrice A est un dangereux psychopathe, pr\u00e9sentants des traits pervers et narcissiques aigus et un risque de r\u00e9cidive tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\nApr\u00e8s les experts suisses, les experts fran\u00e7ais ont partag\u00e9 ce constat hier \u00e0 la barre du proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline. Mais les deux experts fran\u00e7ais estiment que le caract\u00e8re pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 du meurtre d'Adeline ne peut pas \u00eatre retenu comme absolument certain. Mathieu Cupelin.\r\nLe d\u00e9classer de chef de service \u00e0 simple prof....une p\u00e9nitence pas assez lourde pour la commission de gestion du grand ocnseil valaisan...elle juge que la sanction impos\u00e9e par le gouvernement \u00e0 Jean-Marie Cleusi...l'ancien chef du service de l'enseignement n'est pas assez lourde. La commission promet donc de se pencher sur la gestion des ressources humaines du canton...pour analyser d'\u00e9ventuels dysfonctionnements.\r\n(br\u00e8ve Cleusix) Le d\u00e9classer de chef de service \u00e0 simple prof....une p\u00e9nitence pas assez lourde pour la commission de gestion du grand ocnseil valaisan...elle juge que la sanction impos\u00e9e par le gouvernement \u00e0 Jean-Marie Cleusi...l'ancien chef du service de l'enseignement n'est pas assez lourde. La commission promet donc de se pencher sur la gestion des ressources humaines du canton...pour analyser d'\u00e9ventuels dysfonctionnements.\r\n(6H(5) D2 TF EXIT FINANCEMENT EMS) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est formel: l'Arm\u00e9e du Salut doit tol\u00e9rer la pr\u00e9sence d'Exit dans les murs d'un EMS neuch\u00e2telois qui lui appartient. La Haute Cour s'est oppos\u00e9e \u00e0 toute exception en faveur de ce home salutiste, dont les responsables invoquaient le droit \u00e0 la libert\u00e9 religieuse pour refuser l'assistance au suicide \u00e0 leurs r\u00e9sidents. Et comme l'\u00e9tablissement touche des subventions publiques, il doit se soumettre. Se soumettre ou prendre un s\u00e9rieux risque financier...Roger Guignard.\r\n    1'33''\r\n((Dans l'arr\u00eat rendu,  les juges de Mont-Repos laissent entendre que le home en question peut \"se soustraire \u00e0 l'obligation en renon\u00e7ant \u00e0 son caract\u00e8re d'utilit\u00e9 publique et, partant, aux subventions touch\u00e9es.\" En clair, faire pr\u00e9valoir les convictions chr\u00e9tiennes sur l'argent public. Mais la strat\u00e9gie est risqu\u00e9e reconna\u00eet Tristan Grattier, ancien pr\u00e9sident des EMS suisses.\r\nitv Grattier 0'24\". \r\nNotre interlocuteur, qui a aussi patronn\u00e9 les EMS vaudoises, observe que les institutions m\u00e9dico-sociales d'ob\u00e9dience chr\u00e9tienne ont en g\u00e9n\u00e9ral renonc\u00e9 \u00e0 s'opposer au suicide assist\u00e9. Pourquoi ? Parce qu'une \u00e9volution soci\u00e9tale est en cours, et que l'autod\u00e9termination de la personne prime sur toute autre consid\u00e9ration. Bernard Russi, le directeur de l'EMS priv\u00e9 La Gottaz, \u00e0 Morges, abonde.\r\nMag Russi  0'22\".\r\nPr\u00e9cisons encore qu'en Suisse al\u00e9manique, de tr\u00e8s nombreux EMS n'entrent pas en mati\u00e8re sur cette question !))   \r\nLe suicide de son chef Beno\u00eet Violier au d\u00e9but de l'ann\u00e9e n'a pas remis en cause les 3 \u00e9toiles de l'h\u00f4tel de ville de Crissier au guide Michelin; ils sont donc toujours 3 \u00e0 avoir obtenu la note maximale dans le guide 2017 publi\u00e9 hier...3 alors qu'il n'y a que 100 3 \u00e9toiles dans le monde entier!\r\n(6H(6) 03 FRONDE CONTRE BOOKING) ***Le parlement vole au secours des h\u00f4teliers suisses. \r\nUne motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le conseiller aux Etats Pirmin Bischof...pour demander l'interdiction de la clause de parit\u00e9 tarifaire...cette clause qui interdit \u00e0 nos h\u00f4teliers de proposer des tarifs plus bas sur leur propre site que les prix de Booking.com ou autres plateformes de r\u00e9servation. Pour Dominique De Buman, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, les h\u00f4teliers doivent pouvoir proposer les prix qu'ils souhaitent en p\u00e9riode creuse notamment \r\n  51''\r\nDominique de Buman avec Katia Bitsch. \r\nA noter que cette clause de parit\u00e9 tarifaire entre les h\u00f4tels et les plateformes de r\u00e9servation est aujourd'hui interdite en France et en Allemagne. L'Autriche et l'Italie sont en voie de la prohiber \u00e9galement.\r\n(6H(7) 16 ETUDE VALEUR DES MARQUES) ***Et les marques les plus puissantes du monde sont... \r\npour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive...Apple et Google. Elles p\u00e8sent \u00e0 elles deux 311 milliards de dollars, selon l'agence sp\u00e9cialis\u00e9e Interbrand. Coca Cola compl\u00e8te le podium de ce classement publi\u00e9 hier...classement qui prend en compte la valeur des marques. Une \u00e9dition 2016 marqu\u00e9e par les belles performances du secteur automobile. Olivier Schorderet\r\n  53''\r\n((Les 100 marques les plus puissantes au monde valent aujourd'hui 1742 milliards de francs. C'est 5% de plus que l'an dernier. Gr\u00e2ce \u00e0 leur  performance financi\u00e8re, leur influence sur le choix du consommateur, et leur capacit\u00e9 \u00e0 assurer les revenus futurs de l'entreprise. Sans surprise, au sommet: les membres du GAFA. Google et Apple, donc, mais aussi Facebook et Amazon. Ce sont ces deux derni\u00e8res marques d'ailleurs, qui ont connu la plus forte augmentation de valeur. Mais Internet et les nouvelles technologies ne sont pas les seules \u00e0 se d\u00e9marquer: les mieux repr\u00e9sent\u00e9es, dans ce top 100, ce sont les voitures: Toyota cinqui\u00e8me, Mercedes neuvi\u00e8me, puis BMW, Ford, Kia, Nissan, Audi, Porsche. Volkswagen, aussi, mais plus en retrait, dieselgate oblige. Et puis un nouveau venu s'est install\u00e9 \u00e0 la centi\u00e8me place: Tesla, reflet de la bonne sant\u00e9 du secteur mais aussi de ses mutations. Loin du bruit des moteurs, les deux Suisses du classement pointent au 36\u00e8me rang pour Nescaf\u00e9, et au 56\u00e8me pour Nestl\u00e9.  \r\n))\r\nEncore une amende pour cr\u00e9dit suisse aux Etats-Unis....presque 87 mio de francs inflig\u00e9e par le gendarme de la bourse am\u00e9ricaine pour mauvaise pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats financiers.\r\n(6H(8) 19 AVENIR CYCLISTES SUISSE) Nouveau coup dur pour le cyclisme suisse: le team Roth annonce \u00e0 son tour qu'il quittera le peloton au terme de la saison...pour des questions financi\u00e8res. Une disparition qui s'ajoute \u00e0 celle de l'\u00e9quipe IAM, d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e il y a plusieurs mois.\r\nAvec ces deux retraits, la Suisse ne compte plus aucune \u00e9quipe dans les deux premi\u00e8res divisions. Il n'y a donc plus de templin pour la rel\u00e8ve du cyclisme suisse. Jean-Jacques Loup, directeur sportif  au sein du Team Roth... \r\n  50''\r\nJean-Jacques Loup avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\nC'est un jour historique pour la pan\u00e8te s'est exclam\u00e9 Barack Obama lorsqu'il a appris que l'accord de Paris sur l lutte contre le r\u00e9chauffement climatique entrera en vigueur le 4 novembre....un accord encore ratifi\u00e9 hier par le Canada...la barre des 55 pays responsables au total d'au moins 55% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre est largement d\u00e9pass\u00e9e...72 pays au total ont pour le moment adopt\u00e9 le texte...ils repr\u00e9sentent 56,75 des \u00e9missions polluantes...\r\nToujours de la bise pour ce jeudi...des bancs de brumes matinales aussi sur la  vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, du Chablais au\r\nValais central, ainsi qu'une grande partie du L\u00e9man. Ils se dissiperont en cours de matin\u00e9e....pour laisser place au soleil.\r\n11 \u00e0 15\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nMoisn de bise demain sinon m\u00eame type de temps.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8069798", "ece-8069782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T05:23:45Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nLe journal, Sandra Viscardi, Alep, les exil\u00e9s ont peur pour leurs proches rest\u00e9s otages des combats de s\u00e9parer dex positif qui tombe sur la t\u00eate d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre de la ligne de front, c'est l'enfer, seule une solution diplomatique pourra sauver la soci\u00e9t\u00e9 syrienne notre t\u00e9moin un syriens exil\u00e9s au Liban, en est persuad\u00e9, le prochain secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU ne sera pas une femme mais un Portugais charismatiques, rassembleurs Antonio go\u00fbter reste pl\u00e9biscit\u00e9 hier par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'institution, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale confirmera ce choix cet apr\u00e8s- midi, c'est une simple formalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nL'h\u00f4pital fribourgeois, fait de la place \u00e0 la m\u00e9decine douce, vient d'ouvrir le 1er centre en Suisse de p\u00e9diatrie int\u00e9grative une m\u00e9decine compl\u00e9mentaire qui cohabitent de plus en plus avec la m\u00e9decine classique dans les h\u00f4pitaux avec quelle efficacit\u00e9, on posera la question \u00e0 un sociologue de la sant\u00e9 dentaire si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [84%] :\r\nEt les cyclistes suisses mais ils n'ont plus d'\u00e9quipe suisse dans le peloton ProTour apr\u00e8s IAM, le Team Roth se jette l'\u00e9ponge \u00e0 son tour, brisant la carri\u00e8re de 6 espoirs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [84%] :\r\nIls ont l'\u00e2ge de la retraite, mais ne veulent pas rang\u00e9 leurs crampons pour leurs raquettes par passion ou par peur du vide, portrait dans Sport Matin de ses papilles qui font de la r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [91%] :\r\nAlep objectif faire taire le bruit des bombes Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [94%] :\r\nAyrault le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res sera aujourd'hui \u00e0 Moscou et demain \u00e0 Washington pour convaincre, russes, am\u00e9ricains, d'adopter une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, ouvrant la voie \u00e0 un cessez-le-feu dans cette ville syrienne, de son c\u00f4t\u00e9, l'arm\u00e9e syrienne annonce une limitation des tirs et des frappes dans la partie de la ville en mains des insurg\u00e9s dans ces quartiers orientaux, les civils seraient utilis\u00e9s comme boucliers humains, une chose est s\u00fbre, les habitants de ces quartiers vivent des jours parmi les pires jamais v\u00e9cus depuis le d\u00e9but de la guerre \u00e0 Beyrouth notre correspondante Laure, St\u00e9phane, on a rencontr\u00e9 un jeune Alepin qui compte encore de la famille des 2 c\u00f4t\u00e9s de la ville, il suit avec angoisse l'offensive en cours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [90%] :\r\nC'est dans un jardin de Beyrouth o\u00f9 les voix des enfants se m\u00ealent tout au bruit des g\u00e9n\u00e9rateurs, que nous avons rendez- vous avec Ella ce jeune \u00e0 l'exil\u00e9 au Liban a 30 ans, de jeunes enfants depuis le d\u00e9but des frappes massives russo- syriennes contre l'Est d'Alep Alaa'oppos\u00e9 au r\u00e9gime vit dans l'angoisse pour son fr\u00e8re rest\u00e9 sur place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [89%] :\r\n\u00e7a femme chaque jour : j'appelle mon fr\u00e8re et sa famille, pour \u00eatre s\u00fbr qu'ils sont toujours vivants, j'ai v\u00e9cu dans l'est d'Alep, je sais qu'on \u00e0 l'instant, tu peux mourir mon fr\u00e8re me dit il y a tr\u00e8s peu de nourriture, on n'a pas d'\u00e9lectricit\u00e9 que les bombardements s'arr\u00eatent et nous continuerons de vivre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [96%] :\r\nLa peur que la ressent pour son fr\u00e8re Brahim est d'autant plus grande qu'il a lui- m\u00eame v\u00e9cu sous les bombardements dans les quartiers rebelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [91%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne que ma main pas dormir quand les avions bombardaient ma fille pleurait, j'avais peur pour elle, on est pass\u00e9 \u00e0 l'ouest d'Alep, c'\u00e9tait les d\u00e9buts du bombardement de l'Est par les bombes barils mais les raids a\u00e9riens n'\u00e9taient pas aussi violents que ceux qui ont lieu aujourd'hui, aujourd'hui c'est une op\u00e9ration de vengeance de destruction quand tu vois les images de destruction et les enfants qui meurent chaque jour tu pleures donc chaque ann\u00e9e en mai qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [90%] :\r\n\u00e0 la a fini par quitter l'ouest d'Alep pour ne pas \u00eatre enr\u00f4l\u00e9 dans l'arm\u00e9e, dans cette zone sous contr\u00f4le loyaliste Alaa'compte encore des oncles et tantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [85%] :\r\nMais qui manque la t\u00e9l\u00e9 en nous les appelons aussi, mais nous avons moins peur pour eux, les bombardements de l'opposition contre leur zone sont sporadiques, comme beaucoup, ces proches sont en col\u00e8re face \u00e0 l'offensive dans l'Est, Alep, c'est un seul peuple, beaucoup de ceux install\u00e9s dans l'ouest, ont un proche dans la liste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [91%] :\r\n\u00e0 dit redouter un massacre si le r\u00e9gime s'empare de l'Est d'Alep, il craint aussi que chaque camp rebelles au r\u00e9gime soit r\u00e9arm\u00e9, il n'y a pas d'autre issue, dit -il, que de trous vers une solution politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [94%] :\r\nLe Liban, o\u00f9 se trouve ce r\u00e9fugi\u00e9 et la Jordanie sont bien s\u00fbr les 2 pays qui accueillent le plus de syriens exil\u00e9s alors il y a ceux qui restent et ceux qui veulent poursuivre en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e au p\u00e9ril de leur vie, alors pour leur venir en aide l'entraide protestante suisse les p\u00e8res d\u00e9bloque 250000 francs, il s'agit de s'associer au projet de la f\u00e9d\u00e9ration des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques italiennes qui a pass\u00e9 un accord l'an dernier avec le gouvernement italien pour permettre \u00e0 1000 migrants de venir en Europe, dans des conditions s\u00fbres, c'est la premi\u00e8re fois qu'une organisation suisse participe au projet Olivier Graz, responsable communication de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:00) [92%] :\r\nCe qui est important dans ce projet -l\u00e0, c'est le geste, un geste symbolique est fort pour dire que des choses sont possibles face \u00e0 cette crise humanitaire de venir en aide \u00e0 des personnes vuln\u00e9rables, particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, qui ont besoin de notre aide et qui peuvent venir sur le sol europ\u00e9en en toute s\u00e9curit\u00e9 et y d\u00e9poser leur demande Julien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [95%] :\r\nConcr\u00e8tement, que va permettre votre aide de 250000 francs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:25) [93%] :\r\nIl va permettre d'accompagner 50 personnes du Liban jusqu'en Italie et ensuite de les accompagner tout au long de la proc\u00e9dure d'asile en les h\u00e9bergeant en leur donnant de la nourriture et puis aussi en leur faisant suivre des cours de langues par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril 11000 immigrants ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e depuis le d\u00e9but de la semaine et 50 autres se sont noy\u00e9s en tentant de rallier l'Europe en bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [95%] :\r\nIl sera \u00e9lu cet apr\u00e8s- midi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU sera le portugais, Antonio Guterres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [94%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d\u00e9sign\u00e9 hier \u00e0 l'ancien 1er Ministre portugais et haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s et comme l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale suit toujours les recommandations du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le portugais donc succ\u00e9dera banque Ki-moon qui quitte son poste au 31 d\u00e9cembre alors c'est une personnalit\u00e9 charismatiques qui a \u00e9t\u00e9 choisie \u00e0 d\u00e9faut d'avoir une femme \u00e0 la t\u00eate des Nations unies, comme le souhaitaient un certain nombre d'\u00c9tats-membres, Matthew Raycroft, le repr\u00e9sentant britannique, l'un des 5 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'explique sur son choix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:28) [86%] :\r\nVoil\u00e0 qu'il faut esp\u00e9rons s'alors et au P\u00e9rou nous recherchions secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral charismatiques, quelqu'un capable de poursuivre le travail et de faire \u00e9voluer les Nations Unies en terme de Leadership, quelqu'un qui repr\u00e9sente un pouvoir de rassemblement et une autorit\u00e9 morale, alors que le monde est divis\u00e9 sur des sujets comme la Syrie, cette date 13 candidats \u00e9taient des femmes et je veux leur rendre hommage, en particulier, je suis tr\u00e8s heureux qu'une grande majorit\u00e9 des candidats aient \u00e9t\u00e9 femme j'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois qu'il \u00e9tait largement temps pour une femme d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate des Nations unies et n\u00e9anmoins, c'est le plus important pour la Grande-Bretagne, les qualit\u00e9s de Leadership et je crois qu'Antonio Guterres a d\u00e9montr\u00e9 lors des auditions qu'il \u00e9tait la bonne personne pour \u00e7a, voir le c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [93%] :\r\nUne des propos recueillis par Marie Bourreau et de de oui une 2\u00e8me socialiste brigue le fauteuil de ministre vaudoise qu'Alcan peut Anne-Catherine Lyon quittera \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, selon 24 heures Fabienne Freymond Cantone se lance \u00e0 son tour la d\u00e9put\u00e9 nyonnaise rejoint la syndique d'Avenches Roxanne Meyer Keller dans la course \u00e0 l'investiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [92%] :\r\nFabrice A est un dangereux psychopathe pr\u00e9sentants des traits pervers et narcissiques aigus, ainsi qu'un risque de r\u00e9cidive tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [94%] :\r\nApr\u00e8s les experts suisses les experts fran\u00e7ais ont partag\u00e9 ce constat hier \u00e0 la barre du proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline, mais les 2 experts fran\u00e7ais estiment que le caract\u00e8re pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 du meurtre de la socioth\u00e9rapeute ne peut pas \u00eatre retenu comme absolument certain Mathieu que plein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:46) [91%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e9quipe de psychiatres remontant mardi, ce sont 2 experts fran\u00e7ais qui ont \u00e9t\u00e9 entendus par la cour hier pour Fabrice A n'est pas un malade mental, il \u00e9tait conscient au moment de l'acte, mais il est un psychopathe pervers qui avait tu\u00e9 la s\u00e9quence du meurtre comme un orgasme c\u00e9r\u00e9bral ou une orgie narcissique, selon la formule du Docteur Daniel Zagury mais interrog\u00e9 sur les propos que leur avait tenu, Fabrice A, o\u00f9 il affirmait avoir tout pr\u00e9vu et planifi\u00e9 les 2 sp\u00e9cialistes sont moins cat\u00e9goriques que leurs coll\u00e8gues suisses ses propos pourraient \u00eatre une reconstruction apr\u00e8s coup, en clair sa volont\u00e9 de contr\u00f4le \u00e9tait l\u00e0, qu'il pourrait pr\u00e9f\u00e9rer affirmer le caract\u00e8re pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 de son acte, plut\u00f4t que de reconna\u00eetre que la situation lui a \u00e9chapp\u00e9 l'audition des psychiatres fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste reconnu des grands criminels fut longue et fastidieuse, le procureur g\u00e9n\u00e9ral et l'avocat de la famille en particulier ont paru plus d'une fois exc\u00e9d\u00e9 face aux longues explications tr\u00e8s nuanc\u00e9es des experts, le proc\u00e8s se poursuit aujourd'hui avec plusieurs t\u00e9moins dont la famille d'Adeline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [94%] :\r\nLe d\u00e9classer de chef de service \u00e0 simple prof une p\u00e9nitence, pas assez lourde pour la commission de gestion du Grand Conseil valaisan, elle juge que la sanction impos\u00e9e par le gouvernement \u00e0 Jean-Marie Cleusi, l'ancien chef du service de l'enseignement n'est pas assez lourde, la commission promet donc de se pencher sur la gestion des ressources humaines du canton du Valais pour analyser d'\u00e9ventuels dysfonctionnements le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est formel, l'Arm\u00e9e du Salut doit tol\u00e9rer la pr\u00e9sence d'Exit dans les murs d'un MS neuch\u00e2telois qui lui appartient : la Haute Cour, s'est oppos\u00e9e \u00e0 toute exception en faveur de ce Home salutistes dans les responsables invoquaient le droit \u00e0 la libert\u00e9 religieuse pour refuser pour refuser l'assistance au suicide \u00e0 leurs r\u00e9sidents et comme l'\u00e9tablissement touche des subventions publiques, il doit se soumettre : se soumettre ou alors prendre un s\u00e9rieux risque financier Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [95%] :\r\nDans l'arr\u00eat rendu, les juges de Mon-Repos laissent entendre que le Home en question peut se soustraire \u00e0 l'obligation en renon\u00e7ant \u00e0 son caract\u00e8re d'utilit\u00e9 publique et partant aux subventions touch\u00e9es en clair faire pr\u00e9valoir les convictions chr\u00e9tiennes sur l'argent public, mais la strat\u00e9gie est risqu\u00e9e, reconna\u00eet Tristan Grattier, ancien pr\u00e9sident des \u00e9l\u00e8ves suisses. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:51) [85%] :\r\nAujourd'hui les exigences en terme de salaire, soit de 80 pourcent des des charges donn\u00e9 messes sont dict\u00e9es par la politique publique, la convention collective de travail y faire, \u00e7a veut dire qu'il faudra g\u00e9n\u00e9rer toute une s\u00e9rie de rentr\u00e9es financi\u00e8res hors de celle du canton et donc s'adresser \u00e0 une client\u00e8le particuli\u00e8rement riche donc tr\u00e8s exigeante et c'est \u00e0 Paris que je ne tenterai pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:15) [92%] :\r\nNotre interlocuteur qui a aussi patronn\u00e9 \u00e0 Metz vaudoises observe que les institutions m\u00e9dico- sociales d'ob\u00e9dience chr\u00e9tienne ont en g\u00e9n\u00e9ral renonc\u00e9 \u00e0 s'opposer au suicide assist\u00e9 pourquoi parce qu'une \u00e9volution soci\u00e9tale est en cours et que l'autod\u00e9termination de la personne prime sur toute autre consid\u00e9ration, Bernard ussi le directeur de l'IMS priv\u00e9 La Gottaz \u00e0 Morges abonde. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:36) [89%] :\r\nMoi je pense que lorsqu'on dirige une institution sanitaire et bien on associait en criant, donc m\u00eame si on est contre ce genre de d\u00e9marche, on doit la respecter, bien s\u00fbr qu'on ne va pas aider le client, le personnel ne doit pas assister n'a rien \u00e0 faire, mais m\u00eame si on d\u00e9plore, je pense, il y en a eu droit d'utiliser cette malheureusement cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:58) [88%] :\r\nPr\u00e9cisons encore qu'en Suisse al\u00e9manique, de tr\u00e8s nombreuses et n'entrent pas en mati\u00e8re sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [95%] :\r\nLe suicide de son chef, Beno\u00eet Violier, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e n'a pas remis en cause les 3 \u00e9toiles de l'h\u00f4tel de ville de Crissier au guide Michelin, ils sont donc toujours 3 \u00e0 avoir obtenu la note maximale dans le guide 2017 publi\u00e9 hier, 3 \u00e9tablissements suisses alors qu'il n'y a que 100 3 \u00e9toiles dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [92%] :\r\nEt apr\u00e8s, les restaurants, les h\u00f4tels, le parlement vole au secours des h\u00f4teliers suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [95%] :\r\nUne motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le conseiller aux \u00e9tats Pirmin Bischof, pour demander l'interdiction de la clause de parit\u00e9 tarifaire savez c'est cette clause qui interdit \u00e0 nos h\u00f4teliers de proposer des tarifs plus bas sur leur propre site que sur les prix de booking Point com ou autres plateformes de r\u00e9servation alors pour Dominique de Buman en conseil national PDC et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, les h\u00f4teliers doivent pouvoir proposer les prix qu'ils souhaitent en p\u00e9riode creuse, notamment. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:50) [92%] :\r\nAujourd'hui les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires dans la plupart des h\u00f4tels sont des marges qui sont devenus tr\u00e8s \u00e9troite \u00e0 cause de la force du franc, mais aussi \u00e0 cause de la concurrence avec l'\u00e9tranger et si un entrepreneur parce qu'on h\u00f4teliers dans l'entrepreneur n'a plus cette marge de b\u00e9n\u00e9fices non seulement c'est injuste vis-\u00e0-vis de son travail, mais c'est aussi une mise en p\u00e9ril de la branche \u00e0 structure parce qu'il n'y aurait plus de possibilit\u00e9 d'investir et de renouveler l'\u00e9quipement de cet h\u00f4tel alors la prestation qu'offre cette plateforme n'est pas mise en cause sur le fond, c'est pratique de pouvoir conna\u00eetre l'offre de pouvoir comparer, mais il y a aussi une proportion de la commission qui, qui n'a pas de mesures avec l'Avantage qu'retir\u00e9 et ce qui est demand\u00e9 par Monsieur Bischof, c'est en quelque sorte, que l'on puisse modifier le droit suisse de telle fa\u00e7on que l'on retrouve cette libert\u00e9 du march\u00e9, en faveur des h\u00f4teliers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:42) [95%] :\r\nDominique de Buman avec Katia Bitsch on notera que cette clause de parit\u00e9 tarifaire hante les h\u00f4tels et les plateformes de r\u00e9servation est interdite en France et en Allemagne, l'Autriche et l'Italie sont en voie de la prohiber \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [92%] :\r\nEt les marques les plus puissantes au monde font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [92%] :\r\nPour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Apple et Google, elle p\u00e8se, \u00e0 elle de 311 milliards de dollars, selon l'agence sp\u00e9cialis\u00e9e Interbrand d'Coca-Cola compl\u00e8te le podium de ce classement publi\u00e9 hier classement qui prend en compte la valeur des marques une \u00e9dition 2016 donc marqu\u00e9e par les belles performances du secteur automobile olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [93%] :\r\nLes 100 marques les plus puissantes au monde, valent aujourd'hui 1742 milliards de francs, c'est 5 pourcent de de plus que l'an dernier gr\u00e2ce \u00e0 leur performance financi\u00e8re leur influence sur le choix du consommateur et leur capacit\u00e9 \u00e0 assurer les revenus futurs de l'entreprise sans surprise au sommet, les membres du gaffe \u00e0 Google et Apple, donc, mais aussi Facebook et amazone, ce sont ces 2 derni\u00e8res marques d'ailleurs qui ont connu la plus forte augmentation de valeur, mais Internet et les nouvelles technologies ne sont pas les seuls \u00e0 se d\u00e9marquer les mieux repr\u00e9sent\u00e9es dans ce top 100, ce sont les voitures Toyota cinqui\u00e8me Mercedes neuvi\u00e8me puis BMV Ford qui a Nissan Audi, Porsche volkswagen aussi, mais plus en retrait di\u00e9sel ghetto oblige et puis un nouveau venu s'est install\u00e9 \u00e0 la centi\u00e8me place Tesla, reflet de la bonne sant\u00e9 du secteur mais aussi de 6 mutations, loin du bruit des moteurs Lido suisse du classement pointent au 36\u00e8me rang pour Nescaf\u00e9 et au 56\u00e8me pour Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [92%] :\r\nEncore une amende pour cr\u00e9dit suisse Cr\u00e9dit Suisse aux \u00c9tats-Unis, presque 87 millions de francs inflig\u00e9e par le gendarme de la bourse am\u00e9ricaine pour mauvaise pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats financiers, nouveau coup dur pour le cyclisme suisse, le Team Roth annonce \u00e0 son tour qu'il quittera le peloton au terme de la saison pour des questions financi\u00e8res, une date disparition qui s'ajoute \u00e0 celle de l'\u00e9quipe, il y a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 il y a plusieurs mois avec ces deux retraits, la Suisse ne compte plus aucune \u00e9quipe dont les 2 premi\u00e8res divisions et il y a donc plus de tremplin pour la rel\u00e8ve du cyclisme suisse Jean-Jacques Loup directeur sportif au sein du Team Roth. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:44) [87%] :\r\nC'est s\u00fbr que c'est d'abord une grande surprise, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de la saison de l'ann\u00e9e, on est quand m\u00eame d\u00e9but octobre, et c'est une d\u00e9ception, et \u00e7a c'est, c'est \u00e9vident, d'autant plus que on a quelques coureurs suisses en particulier la dont 3 romans des jeunes coureurs ont montr\u00e9 cette ann\u00e9e beaucoup de qualit\u00e9s, qui avait besoin de faire encore une saison pour d\u00e9j\u00e0 faire le point pour savoir ce que la revenir comment ils allaient axer leur avenir ou voir passer \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur, avec une \u00e9quipe ProTour mais voil\u00e0 tout terme en question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:17) [88%] :\r\nEst -ce que pour des jeunes coureurs comme ce que vous venez de citer, il y a un espoir du c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:23) [83%] :\r\nActuellement, non, s'il y en avait un qui qui pouvait trouver une place dans une \u00e9quipe \u00e0 l'\u00e9tranger, ce serait vraiment un miracle, mais l\u00e0 on parle de 6 coureurs et 6 carri\u00e8res qui sont bris\u00e9es et quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [94%] :\r\nJean-Jacques Loup avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin, c'est un jour historique pour la plan\u00e8te, s'est exclam\u00e9 Barack Obama lorsqu'il a appris que l'accord de Paris sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, entrera en vigueur le 4 novembre un accord encore ratifi\u00e9 hier par le Canada, la barre des 55 pays responsables d'au moins 55 pourcent des des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et donc largement d\u00e9pass\u00e9 puisque 70 de pays au total ont pour le moment, adopt\u00e9 le texte, ils repr\u00e9sentent56,75 pourcent des des \u00e9missions polluantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi, la m\u00e9t\u00e9o de ce jeudi, toujours de la bise au programme des bancs de brumes matinales aussi sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le Chablais le Valais central ainsi qu'une grande partie du l'aimant ils vont se dissiper en cours de matin\u00e9e pour laisser place au soleil 11 \u00e0 15 au plus chaud, moins de bise demain est un temps qui s'annonce similaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-06T13:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D94FB28-7129-4CA4-A9BB-D602650CC1B0", "internalArchiveId": "2D94FB28-7129-4CA4-A9BB-D602650CC1B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite vaudoise appelle \u00e0 une alliance pour esp\u00e9rer gagner un si\u00e8ge", "publicationDate": "2016-10-06T00:00:00Z", "summary": "Le PLR vaudois appelle \u00e0 une large alliance avec l'UDC et les Verts lib\u00e9raux, malgr\u00e9 les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s et les frasques qui ont secou\u00e9 l'UDC vaudoise l'an dernier. L'alliance est-elle la seule solution pour esp\u00e9rer emporter le si\u00e8ge?\r\n\r\n* * La droite vaudoise appelle \u00e0 une alliance pour esp\u00e9rer gagner un si\u00e8ge  \r\nUn joli ticket... Une large alliance de droite que le PLR appelle donc de ses voeux... Mais, il faut le dire, Michael Peuker, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9...\r\nCa s'annonce compliqu\u00e9... Dans un monde id\u00e9al, tout le monde aurait \u00e9videmment int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'allier pour reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 du gouvernement... Mais ce n'est pas un monde id\u00e9al, et dans les faits, un tel partenariat pose probl\u00e8me tant chez l'UDC que chez les verts-lib\u00e9raux... Car entre les deux, il y a de l'eau dans le gaz... \r\n***En cause de nombreuses divergences politiques et id\u00e9ologiques...\r\nDans le canton de Vaud, le partenaire naturel des verts-lib\u00e9raux, c'est avant tout le PDC... Ensemble, les deux petits partis parviennent souvent \u00e0 faire pencher la balance lors des votes au Grand Conseil... Et, il faut le dire, il tranchent rarement en faveur de l'UDC... Une situation qui irrite passablement \u00e0 droite...\r\n***Une liste avec l'UDC et les verts-lib\u00e9raux... Ce serait donc presque une alliance contre-nature?\r\nUne alliance en tout cas difficile... Pour une grande partie des verts-lib\u00e9raux, expliquer ce rapprochement \u00e0 leur base, \u00e0 leur sympathisants serait extr\u00eamement difficile... Peu sont pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur ce grand-\u00e9cart id\u00e9ologique. Mais Isabelle Chevalley ne baisse pas les bras... Candidate potentielle du parti, elle tente de convaincre les troupes, persuad\u00e9s du coup \u00e0 jouer lors de ces \u00e9lections... Elle passera son grand oral demain soir \u00e0 l'occasion de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de son parti... Alors parviendra-t-elle \u00e0 rassembler malgr\u00e9 les profondes r\u00e9ticences des uns et des autres? Rien n'est moins s\u00fbr...\r\n***Et on l'a dit... Du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC les choses semblent aussi mal emmanch\u00e9es... \r\nLa plupart des membres du parti refuse purement et simplement une large alliance... Ils le savent, l'\u00e9lectorat UDC p\u00e8se lourd, tr\u00e8s lourd dans le canton... De quoi en tout cas se passer du petit poucet vert-lib\u00e9ral... Certains \u00e9lus UDC craignent \u00e9galement la concurrence de la candidate vert-lib\u00e9rale... Une Isabelle Chevalley serait susceptible de convaincre \u00e0 droite comme \u00e0 gauche et pourrait menacer un Jacques Nicolet au second tour... \r\n***On l'entend, Michael, la grande alliance de droite pourrait donc rester un voeux pieux du PLR...\r\nOui... Et sans cette alliance, l'objectif final sera, il faut le dire, difficile \u00e0 atteindre... M\u00eame si l'UDC et le PLR joignent leurs forces dans la bataille ce ne sera peut-\u00eatre pas suffisant... La gauche pourrait sortir gagnante des urnes et maintenir sa majorit\u00e9 au Conseil d'Etat la prochaine l\u00e9gislature... Certains \u00e0 droite l'avouent \u00e0 demi-mot, ils sont pr\u00eats \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9... Mais attention: les socialistes n'ont pas encore de candidate d\u00e9sign\u00e9e pour rejoindre leurs deux ministres sortants... Pour l'heure, deux femmes, deux d\u00e9put\u00e9es sont sorties du bois... Fabienne Freymond-Cantonne municipale de Nyon qui s'est d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9e aujourd'hui... Et puis Roxane Meyer Keller, syndic d'avenches... Mais en coulisses, la lutte fait rage... A gauche aussi donc tout reste \u00e0 faire... M\u00eame si au final - et c'est sa force - elle devrait partir unie au front...", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069757", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite vaudoise appelle \u00e0 une alliance pour esp\u00e9rer gagner un si\u00e8ge / FOR_2016-10-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR vaudois appelle \u00e0 une large alliance avec l'UDC et les Verts lib\u00e9raux, malgr\u00e9 les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s et les frasques qui ont secou\u00e9 l'UDC vaudoise l'an dernier. L\u2019alliance est-elle la seule solution pour esp\u00e9rer emporter le si\u00e8ge?"], "variantIds": ["ece-8069757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:38Z", "webPublicationDate": "2016-10-06T17:01:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BEDFF7F-0FEE-4F40-838C-D26460F1347C", "internalArchiveId": "5BEDFF7F-0FEE-4F40-838C-D26460F1347C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : La d\u00e9sinvolture du Conseil national sur la Burqa", "publicationDate": "2016-10-06T00:00:00Z", "summary": "\"Burqa ban voted\", \"Keine Burka f\u00fcr Heidi\", \"Le Conseil national vote contre la Burqa\". Rarement une d\u00e9cision parlementaire suisse n'aura eu autant de retentissement dans la presse mondiale. Voil\u00e0 un l\u00e9gislatif qui travaille, se dit-on, qui n'a pas peur d'empoigner des th\u00e9matiques sensibles, qui m\u00e8ne les d\u00e9bats de fond. Eh bien, c'est tout le contraire.\r\n\r\nLa d\u00e9sinvolture du Conseil national sur la Burqa (SIGNATURE 06.10 CN DECISION BURQA) On passe \u00e0 signature...\r\navec  le commentaire ... ce matin  de Thibaut Schaller.... sur la burqa... \r\n  1'34''\r\n((\"Burqa ban voted\", \"Keine Burka f\u00fcr Heidi\", \"Le Conseil national vote contre la Burqa\"... Rarement une d\u00e9cision parlementaire suisse n'aura eu autant de retentissement dans la presse mondiale. Voil\u00e0 un l\u00e9gislatif qui travaille, se dit-on, qui n'a pas peur d'empoigner des th\u00e9matiques sensibles, qui m\u00e8ne les d\u00e9bats de fond. Eh bien, c'est tout le contraire.\r\nD'abord, il n'y a pas vraiment eu de d\u00e9bat. 4 orateurs, quelques minutes avant la pause de midi... Ce sujet qui agite les soci\u00e9t\u00e9s occidentales est trait\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la va-vite, exp\u00e9di\u00e9 avec les affaires courantes, une intervention parlementaire parmi d'autres. Pas d'argutie sur la libert\u00e9 de culte, la gestion des fondamentalismes religieux en Suisse ou le fait que la loi permet d\u00e9j\u00e0 de lutter contre ceux qui contraignent les femmes \u00e0 se voiler int\u00e9gralement. Qui plus est, 11 \u00e9lus sont absents et n'ont pas pris la peine de s'excuser. \r\nEt que dire de l'impr\u00e9paration du centre-droit face \u00e0 une question aussi charg\u00e9e symboliquement? PDC, PLR, PBD: trois partis dont les \u00e9lus ont vot\u00e9 de fa\u00e7on dispers\u00e9e. Signe, certes, que le d\u00e9bat est vivant dans ces formations - c'est tout \u00e0 leur honneur. Mais cette dispersion indique aussi que les \u00e9tats-majors n'avaient pas vraiment d\u00e9cid\u00e9 de la strat\u00e9gie. D'aileurs, la pr\u00e9sidente du PLR s'est abstenue, son homologue du PDC n'\u00e9tait m\u00eame pas dans la salle. Quelle d\u00e9sinvolture sur un sujet de cette importance... avec une initiative populaire en cours de r\u00e9colte de signatures... et une votation qui se profile \u00e0 l'horizon.\r\nOn peut se demander si la d\u00e9cision e\u00fbt \u00e9t\u00e9 fondamentalement diff\u00e9rente avec un d\u00e9bat nourri et une salle pleine. Peut-\u00eatre pas, c'est vrai. Mais le citoyen aurait eu au moins l'impression d'une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, pes\u00e9e, au fond: justifi\u00e9e... et pas cet arri\u00e8re-go\u00fbt d\u00e9sagr\u00e9able... de coupable l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. ))\r\ncommentaire de Thibaut Schaller\r\na retrouver sur notre site rts.info.ch/signature", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069779", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature", "Thibaut Schaller: la d\u00e9sinvolture du Conseil national sur la Burqa / JDM_2016-10-06T06:52:48_signature", "Thibaut Schaller: la d\u00e9sinvolture du Conseil national sur la Burqa / JDM_2016-10-06T06:52:48_signature"], "alternativeSummary": ["\"Burqa ban voted\", \"Keine Burka f\u00fcr Heidi\", \"Le Conseil national vote contre la Burqa\". Rarement une d\u00e9cision parlementaire suisse n'aura eu autant de retentissement dans la presse mondiale. Voil\u00e0 un l\u00e9gislatif qui travaille, se dit-on, qui n'a pas peur d'empoigner des th\u00e9matiques sensibles, qui m\u00e8ne les d\u00e9bats de fond. Eh bien, c'est tout le contraire.", "\"Burqa ban voted\", \"Keine Burka f\u00fcr Heidi\", \"Le Conseil national vote contre la Burqa\". Rarement une d\u00e9cision parlementaire suisse n'aura eu autant de retentissement dans la presse mondiale. Voil\u00e0 un l\u00e9gislatif qui travaille, se dit-on, qui n'a pas peur d'empoigner des th\u00e9matiques sensibles, qui m\u00e8ne les d\u00e9bats de fond. Eh bien, c'est tout le contraire."], "variantIds": ["ece-8069796", "ece-8069779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:39Z", "webPublicationDate": "2016-10-06T08:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}