{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=225&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=250&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=200&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "asset-1545051", "internalArchiveId": "AA1609545132", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 1822, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8045979", "imageURL": "http://www.rts.ch/8045928.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "USA / Elections pr\u00e9sidentielles: les Am\u00e9ricains attendent le d\u00e9bat entre Trump et Clinton", "USA / Elections pr\u00e9sidentielles: les explications de Pierre Gobet", "JU: le canton est durement touch\u00e9 par la hausse des primes maladie", "Primes maladie: les conseillers en assurance attaquent une p\u00e9riode intense", "Le Conseil national se penche sur le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 2020", "Hausse des primes maladie: les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9", "La Cha\u00eene du Bonheur f\u00eate ses 70 ans d\u2019existence", "Le transport ferroviaire de chlore fait \u00e0 nouveau parler de lui", "Pr\u00e9voyance vieillesse 2020: l\u2019analyse de Linda Bourget depuis Berne", "L\u2019instant politique: les cantons se battent pour des secteurs de l'administration f\u00e9d\u00e9rale", "La Chine vient d'inaugurer le plus grand radiot\u00e9lescope du monde", "Hockey: Larry Huras est le nouvel entra\u00eeneur du HC Fribourg Gott\u00e9ron", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cet exercice est particuli\u00e8rement p\u00e9rilleux pour Hillary Clinton.", "Elle sera de plus 7,3% pour les adultes et de 8,2% pour les enfants.", "Les courtiers r\u00e9alisent plus de la moiti\u00e9 de leur chiffre d\u2019affaires annuel entre septembre et novembre.", "Apr\u00e8s le refus d'AVS-plus, chaque parti y va de sa proposition et les d\u00e9bats ne sont pas termin\u00e9s.", "Depuis sa cr\u00e9ation, cette association a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 1,7 milliards de francs pour venir en aide aux plus besogneux dans 70 pays.", "Les CFF et l\u2019industrie chimique ont sign\u00e9 une d\u00e9claration pour r\u00e9duire les risques d\u2019accident potentiellement mortel.", "Le Jura a d\u00e9croch\u00e9 la division alcool et tabac ce qui implique que 2 milliards et demi de taxes passeront par Del\u00e9mont.", "Cet outil permettra d'explorer les parties les plus recul\u00e9es de l'univers.", "Le Canadien remplace Gerd Zenhausern, qui s\u2019occupera dor\u00e9navant de la formation."], "variantIds": ["ece-7943945", "ece-7943947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-19T10:00:27Z", "subTitles": ["19:30:01:16  19:30:15:11\r\n...\r\n\r\n19:30:15:12  19:30:17:18\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:20  19:30:22:08\r\n L'augmentation des primes maladie\r\n  est un nouveau coup de massue.\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:24:14\r\n              4,5 %.\r\n\r\n19:30:24:16  19:30:28:08\r\n       Les cantons romands \r\n      sont encore plus haut.\r\n\r\n19:30:28:10  19:30:31:04\r\n   Les familles sont concern\u00e9es\r\n         au premier chef,\r\n\r\n19:30:31:06  19:30:34:12\r\n  avec 6,6 % de hausse des primes\r\n         pour les enfants.\r\n\r\n19:30:34:17  19:30:38:11\r\n    Le d\u00e9bat sur nos retraites\r\n  est engag\u00e9 au Conseil national.\r\n\r\n19:30:38:13  19:30:41:09\r\n        Comment maintenir \r\n       le niveau des rentes\r\n\r\n19:30:41:11  19:30:43:21\r\nalors que la population vieillit ?\r\n\r\n19:30:43:23  19:30:46:08\r\nNous serons en direct avec L.Bourget.\r\n\r\n19:30:46:12  19:30:50:12\r\n      D.Trump se posera-t-il\r\n       en pr\u00e9sidentiable ?\r\n\r\n19:30:50:14  19:30:53:22\r\nH.Clinton sera-t-elle convaincante\r\n\r\n19:30:54:00  19:30:57:18\r\n          sur l'honn\u00eatet\u00e9\r\n que ses adversaires lui d\u00e9nient ?\r\n\r\n19:30:57:20  19:31:01:15\r\n      P.Gobet est \u00e0 New York \r\n      o\u00f9 le d\u00e9bat se tiendra.\r\n\r\n19:31:02:07  19:31:06:11\r\n     La Chine veut \u00eatre pr\u00eate\r\n\u00e0 capter un signal extraterrestre.\r\n\r\n19:31:06:12  19:31:10:11\r\n       Son nouveau t\u00e9lescope\r\nest une d\u00e9monstration de puissance.\r\n\r\n19:31:12:14  19:31:15:16\r\n              Et puis\r\n   des archives extraordinaires.\r\n\r\n19:31:15:18  19:31:20:08\r\n           Pour Gondo,\r\n ou pour les victimes du Tsunami,\r\n\r\n19:31:20:10  19:31:25:04\r\n       la Cha\u00eene du Bonheur \r\n       oeuvre depuis 70 ans.\r\n\r\n19:31:27:08  19:31:33:06\r\n La moyenne nationale de la hausse\r\n des primes maladies est de 4,5 %.\r\n\r\n19:31:33:08  19:31:36:04\r\nCela \u00e9quivaut \u00e0 228 francs par an.\r\n\r\n19:31:36:06  19:31:40:16\r\n Mais dans la plupart des cantons\r\n    romands, c'est davantage.\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:42:21\r\n       Cas extr\u00eame le Jura.\r\n\r\n19:31:43:08  19:31:45:00\r\n        C'est dans le Jura\r\nque la hausse est la plus marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:48:04\r\n   Plus 7,3 % pour les adultes, \r\n  et m\u00eame 8,2 % pour les enfants.\r\n\r\n19:31:49:06  19:31:51:04\r\n-La pilule est am\u00e8re dans le Jura.\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:52:21\r\n    On peine \u00e0 la comprendre.\r\n\r\n19:31:52:23  19:31:55:21\r\n Entre 2009 et 2016, les primes\r\n   auraient augment\u00e9 de 44 %,\r\n\r\n19:31:55:23  19:31:58:00\r\n           les co\u00fbts,\r\n    n'ont \u00e9volu\u00e9 que de 26 %.\r\n\r\n19:31:58:02  19:32:00:17\r\n        On est en col\u00e8re\r\n    contre la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:05:13\r\n-Le ministre jurassien de la sant\u00e9\r\n       est f\u00e2ch\u00e9 et irrit\u00e9.\r\n\r\n19:32:05:15  19:32:09:03\r\nLes cantons ne sont pas r\u00e9ellement\r\n\r\n19:32:09:05  19:32:11:12\r\n         des partenaires,\r\n\r\n19:32:11:14  19:32:17:11\r\n  nous n'avons re\u00e7u l'information\r\nsur les primes que hier apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:21:00\r\n -Deux raisons peuvent expliquer\r\n      pourquoi dans le Jura\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:23:13\r\n   les primes augmentent plus\r\n          qu'ailleurs.\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:27:23\r\nLes Jurassiens consommeraient plus\r\n      de soins qu'ailleurs.\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:31:22\r\n          Les m\u00e9decins\r\n pointent la hausse des primes.\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:35:08\r\n-La consommation est plus importante\r\n\r\n19:32:35:10  19:32:40:05\r\n      parce qu'on paie cher.\r\n\r\n19:32:40:07  19:32:43:22\r\n       C'est pas la majorit\u00e9\r\n      mais c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:32:45:14  19:32:48:21\r\n -Autre argument: les Jurassiens\r\n       changent de caisse\r\n\r\n19:32:48:23  19:32:51:22\r\n  pour \u00e9conomiser de l'argent.\r\n\r\n19:32:52:00  19:32:55:14\r\nR\u00e9sultat, la caisse la moins ch\u00e8re\r\n   doit augmenter ses r\u00e9serves.\r\n\r\n19:32:55:16  19:32:59:12\r\n L'an dernier, Supra a multipli\u00e9 \r\nses assur\u00e9s par 20 dans le canton.\r\n\r\n19:32:59:14  19:33:02:07\r\nSa prime augmente de plus de 13 %.\r\n\r\n19:33:02:09  19:33:05:12\r\n      Selon les assurances,\r\n     cet effet est marginal.\r\n\r\n19:33:05:16  19:33:08:02\r\n    -Le fait de pouvoir changer\r\n\r\n19:33:08:04  19:33:10:16\r\n de caisse joue sur la concurrence\r\n\r\n19:33:10:18  19:33:12:16\r\n   qu'il y a entre les caisses.\r\n\r\n19:33:12:18  19:33:17:01\r\nLes assureurs maladie proposent la \r\nprime la plus raisonnable qui soit.\r\n\r\n19:33:19:15  19:33:22:09\r\n         -Les autorit\u00e9s\r\n      jurassiennes estiment\r\n\r\n19:33:22:11  19:33:25:15\r\n        que les r\u00e9serves\r\n   doivent suivre les assur\u00e9s.\r\n\r\n19:33:25:17  19:33:30:04\r\nUne \u00e9tude sera men\u00e9e pour comprendre\r\n     cette forte consommation.\r\n\r\n19:33:30:12  19:33:34:00\r\n      -4,5 %, c'est tr\u00e8s loin\r\n\r\n19:33:34:02  19:33:39:09\r\n          de l'inflation\r\nqui est \u00e0 0,4 % en projection 2016.\r\n\r\n19:33:39:11  19:33:52:08\r\n       Ce sont des chiffres\r\n     tr\u00e8s importants, Nicolas.\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:58:08\r\n -Oui, de 300'000 primes publi\u00e9es.\r\n\r\n19:34:00:22  19:34:06:14\r\nSans assurance accident, voici les\r\n     primes pour les adultes.\r\n\r\n19:34:06:18  19:34:12:16\r\n  La hausse sera la plus faible \u00e0\r\n              Berne.\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:20:16\r\n   Fribourg, ce sont des mod\u00e8les\r\n      d'assurance alternatif\r\n\r\n19:34:20:20  19:34:26:18\r\n      qui sont le moins cher.\r\n\r\n19:34:30:17  19:34:35:17\r\n \u00c0 Gen\u00e8ve, on peut s'en tirer pour\r\n      265 francs chez Assura.\r\n\r\n19:34:35:21  19:34:41:19\r\nLe Jura \u00e0 la plus forte hausse cette\r\n               ann\u00e9e.\r\n\r\n19:34:41:23  19:34:44:16\r\nNeuch\u00e2tel, la plus forte hausse de\r\n        l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:34:44:20  19:34:49:19\r\nCette ann\u00e9e, elle est moins forte.\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:55:00\r\n   Assura reste la moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:34:55:04  19:35:01:02\r\n  En valait, les primes les plus\r\n    basses de Suisse romande.\r\n\r\n19:35:05:17  19:35:11:17\r\nLe canton de Vaud a la preuve qu'il\r\n          faut comparer.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:16:08\r\n Entre la caisse la moins ch\u00e8re du \r\ncanton et la plus ch\u00e8re, il y a pr\u00e8s\r\n\r\n19:35:16:11  19:35:21:21\r\n   de 600 francs de diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:35:22:00  19:35:25:20\r\nLes primes des enfants et celle des\r\njeunes adultes augmente plus que la\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:30:23\r\n             moyenne.\r\n\r\n19:35:31:01  19:35:35:07\r\n -Les primes repr\u00e9sentent un poids\r\n   dans le budget des familles.\r\n\r\n19:35:35:09  19:35:39:09\r\n    Beaucoup changent de caisse\r\n   en recourant \u00e0 des courtiers.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:42:13\r\n        Pour ces derniers\r\n   la p\u00e9riode est tr\u00e8s intense.\r\n\r\n19:35:42:23  19:35:46:10\r\n-Anthony est comme un entra\u00eeneur\r\n       avant un marathon.\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:51:09\r\nCe cabinet de conseil en assurances\r\n   entre dans une p\u00e9riode folle.\r\n\r\n19:35:51:13  19:35:54:11\r\n  -Je veux vous voir au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:35:54:13  19:35:56:23\r\n   pour choper des rendez-vous.\r\n\r\n19:35:57:03  19:35:59:17\r\n           -Jusqu'ici,\r\n   l'\u00e9quipe avan\u00e7ait \u00e0 t\u00e2tons.\r\n\r\n19:35:59:19  19:36:01:11\r\n     Dans quelques minutes,\r\n\r\n19:36:01:12  19:36:05:18\r\n    ils sauront quelles factures\r\nleurs clients devront payer en 2017.\r\n\r\n19:36:05:20  19:36:07:21\r\n  Ce 26 septembre est crucial.\r\n\r\n19:36:07:23  19:36:09:23\r\n   10h00, les primes tombent !\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:12:14\r\nLes courtiers restent bouche b\u00e9e.\r\n\r\n19:36:12:20  19:36:16:08\r\n -On \u00e9tait \u00e0 262, on gicle \u00e0 307 !\r\n\r\n19:36:16:10  19:36:21:17\r\n        Ca va \u00eatre chaud !\r\n\r\n19:36:23:17  19:36:26:23\r\n           -Ces experts\r\ns'attendaient \u00e0 des augmentations,\r\n\r\n19:36:27:01  19:36:29:05\r\n     mais ne pr\u00e9voyaient pas\r\n         un tel tableau.\r\n\r\n19:36:29:10  19:36:31:07\r\n    -En 10 ans j'ai rarement vu\r\n\r\n19:36:31:09  19:36:33:00\r\n      autant d'augmentation.\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:35:11\r\n  Les assureurs assez avantageux\r\n\r\n19:36:35:13  19:36:39:00\r\n  ne sont plus dans les premiers\r\n   mais en 5\u00e8me, 6\u00e8me position.\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:41:07\r\n-La priorit\u00e9, se remettre \u00e0 jour.\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:44:10\r\n          -On a la bible\r\n     pour les cantons romands.\r\n\r\n19:36:44:14  19:36:47:00\r\n        -Soit 300 pages\r\n    de tarifs \u00e0 d\u00e9cortiquer.\r\n\r\n19:36:47:05  19:36:51:02\r\n   -Je vais me mettre au travail\r\n      pour comparer tout \u00e7a.\r\n\r\n19:36:51:04  19:36:53:18\r\n        Ca ne va pas \u00eatre\r\n      une partie de plaisir.\r\n\r\n19:36:54:00  19:36:58:01\r\n -Reste \u00e0 annoncer les mauvaises\r\n   nouvelles avec le sourire.\r\n\r\n19:36:59:13  19:37:01:23\r\n       -Si t'avais pas fait\r\n    le changement d'assurance,\r\n\r\n19:37:02:01  19:37:06:11\r\n   t'aurais eu une augmentation\r\n     de 30, 40 frs par mois.\r\n\r\n19:37:06:13  19:37:10:21\r\n-C'est beaucoup, pour une famille.\r\n\r\n19:37:11:09  19:37:15:13\r\n-Ce client va changer d'assurance,\r\n     et il n'est pas le seul.\r\n\r\n19:37:15:15  19:37:20:00\r\nEntre septembre et novembre, quand \r\nles assur\u00e9s r\u00e9silient les contrats,\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:23:16\r\n    ces conseillers font plus\r\n  de la moiti\u00e9 de leur chiffre.\r\n\r\n19:37:23:18  19:37:27:23\r\nLes t\u00e9l\u00e9phones et les calculatrices\r\n vont chauffer dans cette agence,\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:30:01\r\n  tout comme dans les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:37:30:14  19:37:35:05\r\n-L'autre grand probl\u00e8me de g\u00e9n\u00e9ration\r\n  est d\u00e9battu au Conseil national,\r\n\r\n19:37:35:07  19:37:38:10\r\n         un d\u00e9bat fleuve\r\n  sur l'avenir de nos retraites.\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:44:13\r\n       Le projet d'A.Berset\r\n   est discut\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:37:46:18  19:37:49:18\r\n-C'est le grand dossier d'A.Berset.\r\n\r\n19:37:49:20  19:37:53:18\r\nLa discussion sur la r\u00e9forme des \r\nretraites est lanc\u00e9e au National.\r\n\r\n19:37:55:11  19:37:59:10\r\n-Ce d\u00e9bat est extr\u00eamement important.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:02:11\r\n      Mais je constate aussi\r\n\r\n19:38:02:13  19:38:06:17\r\n que pas grand-chose semble tenir.\r\n\r\n19:38:07:00  19:38:11:02\r\n-La proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     est remise en question.\r\n\r\n19:38:11:04  19:38:15:14\r\n     Elle pr\u00e9voit le passage\r\n\u00e0 la retraite \u00e0 65 ans pour tous,\r\n\r\n19:38:15:16  19:38:15:19\r\n   la hausse de la TVA de 1 %,\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:19:03\r\n la baisse du taux de conversion\r\n  du 2\u00e8me pilier de 6,8 \u00e0 6 %.\r\n\r\n19:38:20:19  19:38:27:13\r\n  Pour compenser, le PS propose\r\n  une hausse de 70 frs de l'AVS\r\n\r\n19:38:27:15  19:38:31:13\r\n   pour les nouveaux rentiers,\r\n     qui a un co\u00fbt: 1,4 mia.\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:42:17\r\n  -Est-ce que vous ne chargez pas\r\n         trop la barque ?\r\n\r\n19:38:42:19  19:38:50:21\r\n-Sur ces 70 frs, vous disiez vouloir\r\n  maintenir le niveau des rentes,\r\n\r\n19:38:50:23  19:38:54:22\r\n    sans savoir comment faire.\r\n\r\n19:38:55:05  19:39:00:05\r\n    -Le PLR pr\u00e9f\u00e8re maintenir\r\nles rentes, sans toucher \u00e0 l'AVS,\r\n\r\n19:39:00:07  19:39:03:23\r\n       mais en augmentant\r\n les cotisations du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:09:13\r\n  -Nous ne voulons pas augmenter\r\n\r\n19:39:09:15  19:39:12:00\r\n  les rentes de l'AVS sur le dos\r\n\r\n19:39:12:02  19:39:15:00\r\n    des prochaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:39:15:06  19:39:17:07\r\n  -Le National vient de refuser\r\n\r\n19:39:17:09  19:39:21:18\r\nLe d\u00e9bat se poursuit cette semaine.\r\n\r\n19:39:23:00  19:39:24:19\r\n          -Linda Bourget\r\n\r\n19:39:24:21  19:39:34:03\r\n     sur un rel\u00e8vement \u00e9ventuel\r\nde l'\u00e2ge des retraites, des signaux ?\r\n\r\n19:39:34:07  19:39:39:08\r\n       -On commence \u00e0 y voir\r\n        un peu plus clair.\r\n\r\n19:39:39:11  19:39:45:05\r\n L'augmentation de la la retraite\r\n       des femmes \u00e0 65 ans,\r\n\r\n19:39:45:10  19:39:48:17\r\n  \u00e7a semble pratiquement acquis.\r\n\r\n19:39:48:21  19:39:51:15\r\n En revanche, le projet de glisser\r\n    dans le paquet de r\u00e9formes\r\n\r\n19:39:51:19  19:39:54:16\r\n   un m\u00e9canisme qui permettrait\r\n     d'augmenter la retraite\r\n\r\n19:39:54:20  19:39:57:17\r\n   \u00e0 67 ans pour tout le monde,\r\n\r\n19:39:57:21  19:40:01:06\r\n        cette proposition\r\n  ne semble avoir aucune chance.\r\n\r\n19:40:01:10  19:40:04:23\r\n      -Maintenir les rendre \r\n     au niveau o\u00f9 elles sont,\r\n\r\n19:40:05:04  19:40:07:11\r\n est-ce que \u00e7a peut \u00eatre touch\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:11:11\r\n        -\u00c7a, c'est vraiment\r\n        le coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:16:11\r\n    On a vu des repr\u00e9sentants\r\n  de tous les partis se succ\u00e9der\r\n\r\n19:40:16:14  19:40:20:19\r\n pour dire \u00e0 quelle point il \u00e9tait \r\nessentiel de maintenir le niveau des\r\n\r\n19:40:20:23  19:40:25:23\r\n   retraites sous peine de voir \r\n   la r\u00e9forme en entier \u00e9chouer.\r\n\r\n19:40:26:03  19:40:29:17\r\n   C'est aussi dire que la droite\r\nn'ose pas aller aussi loin que pr\u00e9vu\r\n\r\n19:40:29:21  19:40:32:14\r\n      dans un premier temps.\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:36:00\r\n  Les sp\u00e9cialistes du dossier au\r\n  Parlement avaient concoct\u00e9 une\r\n\r\n19:40:36:04  19:40:37:21\r\n       proposition qui avait\r\n\r\n19:40:38:01  19:40:44:14\r\n entra\u00een\u00e9 une baisse des retraites\r\n     pour beaucoup de Suisses.\r\n\r\n19:40:44:19  19:40:48:12\r\nPersonne ne veut prendre ce risque.\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:55:11\r\n     La gauche et le PDC misent\r\nsur une augmentation des rentes AVS.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:09\r\n      Ce bloc a la m\u00eame force\r\n         que le bloc UDC.\r\n\r\n19:41:00:12  19:41:02:08\r\n      Ce sera un sacr\u00e9 d\u00e9bat.\r\n\r\n19:41:03:04  19:41:05:19\r\n -Le Conseil des Etats ne veut pas\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:09:09\r\n      forcer le gouvernement\r\n \u00e0 revoir son rapport sur la SSR.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:12:16\r\n      La Chambre des cantons\r\n a pris acte par 37 voix contre 5.\r\n\r\n19:41:13:15  19:41:16:04\r\n        Grosse perturbation\r\n        sur le r\u00e9seau CFF.\r\n\r\n19:41:16:06  19:41:20:11\r\nLes trains n'ont pas circul\u00e9 pendant\r\n 2 h sur la ligne Gen\u00e8ve-Lausanne.\r\n\r\n19:41:20:13  19:41:22:21\r\n           Une personne\r\n    se trouvait dangereusement\r\n\r\n19:41:22:23  19:41:25:15\r\n       \u00e0 proximit\u00e9 des voies\r\n       entre Nyon et Gland.\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:28:14\r\n          La circulation\r\n a \u00e9t\u00e9 interrompue sur ce tron\u00e7on.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:31:01\r\n   Le trafic a repris vers 19h00\r\n\r\n19:41:31:03  19:41:34:08\r\n      mais des perturbations\r\n    sont pr\u00e9vues jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:41:34:17  19:41:38:00\r\n     On reparle des transports\r\n      ferroviaires de chlore\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:40:03\r\n    et des dangers potentiels.\r\n\r\n19:41:40:05  19:41:42:13\r\n    Une d\u00e9claration est sign\u00e9e\r\n\r\n19:41:42:15  19:41:49:04\r\n  entre la Conf\u00e9d\u00e9ration, les CFF\r\net l'industrie chimique valaisanne.\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:52:13\r\n    -Deux ans \u00e0 la recherche\r\n         d'une solution\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:55:20\r\n           sur le sort\r\nde ces wagons-citernes de chlore.\r\n\r\n19:41:55:22  19:41:59:03\r\n  Ce gaz hautement inflammable\r\n      traverse chaque jour\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:02:22\r\n  les villes de l'Arc l\u00e9manique\r\n     pour arriver en Valais.\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:05:14\r\n         Vaud et Gen\u00e8ve\r\n     attendaient des mesures\r\n\r\n19:42:05:16  19:42:08:10\r\npour r\u00e9duire les risques d'accident.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:14:00\r\n  Nuria Gorrite rappelle que des\r\nsecteurs, comme l'Ouest lausannois,\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:18:05\r\n      ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 class\u00e9s\r\n  zones \u00e0 risque interm\u00e9diaire,\r\n\r\n19:42:18:07  19:42:22:08\r\n       le degr\u00e9 en-dessous\r\n      du risque acceptable.\r\n\r\n19:42:22:18  19:42:26:05\r\n-L'objectif a toujours \u00e9t\u00e9 pour nous\r\n\r\n19:42:26:07  19:42:28:10\r\n     de revenir dans une zone\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:31:02\r\n       de risque acceptable.\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:35:11\r\n -Premier pas: cette d\u00e9claration\r\n  des CFF, des Offices f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:42:35:13  19:42:39:20\r\nde l'environnement et des transports\r\n      et l'industrie chimique.\r\n\r\n19:42:39:22  19:42:43:12\r\n          Des mesures\r\nqui n'ont rien de spectaculaire:\r\n\r\n19:42:43:14  19:42:47:11\r\n      Diminuer la vitesse \r\n     des trains d'ici 2018,\r\n\r\n19:42:47:13  19:42:51:20\r\n   raccourcir les itin\u00e9raires\r\n    et transporter le chlore\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:55:06\r\n    dans des wagons-citernes\r\n        plus r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:42:55:09  19:43:00:02\r\n Enfin, examiner la possibilit\u00e9\r\nde produire le chlore en Valais.\r\n\r\n19:43:00:17  19:43:06:05\r\n     -Si \u00e0 Monthey ou \u00e0 Vi\u00e8ge\r\n\r\n19:43:06:07  19:43:10:03\r\n     on produisait sur place,\r\n\r\n19:43:10:05  19:43:14:11\r\n       \u00e7a mettrait en danger\r\n l'existence de leurs entreprises.\r\n\r\n19:43:14:18  19:43:17:06\r\n   -Vaud et Gen\u00e8ve persistent.\r\n\r\n19:43:17:14  19:43:19:20\r\n        -La meilleure chose\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:23:06\r\nest de produire le chlore sur place.\r\n\r\n19:43:23:08  19:43:28:21\r\nUn wagon de chlore qui s'\u00e9ventrerait\r\n \u00e0 Gen\u00e8ve ferait beaucoup de morts.\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:31:06\r\n -Le bras de fer devrait durer.\r\n\r\n19:43:31:08  19:43:34:21\r\n    Des milliers de logements\r\n        seront construits\r\n\r\n19:43:34:23  19:43:38:05\r\n        autour des voies\r\nferroviaires de l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:43:38:18  19:43:43:07\r\n-C'est le rendez-vous cette nuit pour\r\n les insomniaques ou les passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:43:43:09  19:43:45:18\r\n  H.Clinton versus Donald Trump.\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:49:21\r\n              Reagan\r\n avait \u00e9t\u00e9 blagueur et percutant,\r\n\r\n19:43:49:22  19:43:55:07\r\n  Bill Clinton bourr\u00e9 de charme,\r\n   Nixon suant et mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:43:57:14  19:44:01:03\r\n       -Le ring, le voil\u00e0:\r\n    une estrade, des podiums.\r\n\r\n19:44:01:05  19:44:04:13\r\n          Il ne manque\r\n  plus que les deux candidats.\r\n\r\n19:44:04:15  19:44:08:16\r\n   Derni\u00e8res heures d'attente\r\npour Hillary Clinton, hier soir.\r\n\r\n19:44:08:18  19:44:12:09\r\n      Elle s'est pr\u00e9par\u00e9e \r\n      tr\u00e8s m\u00e9thodiquement.\r\n\r\n19:44:13:04  19:44:18:11\r\nQuand \u00e0 Donald Trump, il revendique\r\n   une approche plus improvis\u00e9e.\r\n\r\n19:44:19:04  19:44:23:20\r\n -Certains se pr\u00e9parent tant qu'au\r\n moment du d\u00e9bat ils sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:44:24:08  19:44:28:07\r\n    -Les d\u00e9bats pr\u00e9sidentiels\r\n  am\u00e9ricains, des moments de TV\r\n\r\n19:44:28:09  19:44:32:00\r\n   qui commencent par le duel\r\n    Kennedy-Nixon, en 1960.\r\n\r\n19:44:32:02  19:44:34:07\r\n    Il y a la petite phrase.\r\n\r\n19:44:34:09  19:44:37:21\r\n     Celle de Ronald Reagan,\r\n  73 ans, critiqu\u00e9 sur son \u00e2ge,\r\n\r\n19:44:37:23  19:44:40:03\r\n face \u00e0 Walter Mondale, 56 ans.\r\n\r\n19:44:40:08  19:44:42:11\r\n     -Je me refuse \u00e0 exploiter\r\n\r\n19:44:42:12  19:44:44:12\r\n     politiquement la jeunesse\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:13\r\net l'inexp\u00e9rience de mon adversaire.\r\n\r\n19:44:48:05  19:44:50:20\r\n-Il y a aussi le langage corporel.\r\n\r\n19:44:50:22  19:44:53:21\r\n       Le pr\u00e9sident Bush\r\n     qui consulte sa montre\r\n\r\n19:44:53:23  19:44:57:16\r\n comme si le temps lui paraissait \r\nlong, face \u00e0 B.Clinton et R.Perrot.\r\n\r\n19:44:57:18  19:45:00:05\r\n Ou le regard de George W Bush,\r\n\r\n19:45:00:07  19:45:03:17\r\n           quand Al Gore\r\ns'avance vers lui pour l'intimider.\r\n\r\n19:45:03:19  19:45:07:11\r\n   Ce soir, Trump et Clinton \r\n   se retrouvent face \u00e0 face.\r\n\r\n19:45:07:13  19:45:12:10\r\nOn conna\u00eet leurs styles respectifs:\r\n elle met en avant son exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:15:16\r\n -J'ai fait partie du petit groupe\r\n\r\n19:45:15:18  19:45:17:18\r\n   qui a conseill\u00e9 le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:20:07\r\n            pour lancer\r\n    l'attaque contre Ben Laden.\r\n\r\n19:45:20:13  19:45:24:03\r\n -Le r\u00e9publicain peut assassiner\r\n  en deux mots ses adversaires.\r\n\r\n19:45:24:08  19:45:27:21\r\n       -Ce gars est un rat\u00e9\r\n        et lui un menteur.\r\n\r\n19:45:28:12  19:45:31:06\r\n           -Le match\r\n   va durer 1 heure et demie.\r\n\r\n19:45:31:08  19:45:36:12\r\n8 \u00e9lecteurs sur 10 devraient \u00eatre au\r\nrendez-vous devant leur t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:45:37:09  19:45:44:11\r\n       -P.Gobet, vous \u00eates\r\n   l\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat se d\u00e9roulera.\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:55:21\r\n      Est-ce que le suspense\r\n      est si grand que \u00e7a ?\r\n\r\n19:45:56:01  19:46:01:22\r\n     -Les sondages nationaux,\r\n  c'est toujours un peu douteux.\r\n\r\n19:46:16:03  19:46:18:06\r\n          -Durant l'\u00e9t\u00e9,\r\n    \u00e0 la suite des conventions,\r\n\r\n19:46:18:11  19:46:21:20\r\n       Hillary Clinton avait\r\n         cr\u00e9\u00e9 de l'espace.\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:23:16\r\n  Elle s'\u00e9tait install\u00e9e en t\u00eate.\r\n\r\n19:46:23:20  19:46:27:12\r\n  Mais depuis quelques semaines,\r\n     cet avantage a disparu.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:32:05\r\n        On est v\u00e9ritablement\r\ndans une situation de coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:46:32:09  19:46:35:21\r\n      Les sondages nationaux\r\n       ne disent pas tout.\r\n\r\n19:46:36:01  19:46:39:01\r\n     La course pr\u00e9sidentielle\r\n     se joue \u00e9tape par \u00e9tape.\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:45:03\r\n     J'\u00e9tais dans le Colorado\r\n         il y a 10 jours.\r\n\r\n19:46:48:02  19:46:53:12\r\n       Clinton avait alors \r\n       une certaine avance.\r\n\r\n19:46:53:16  19:46:59:14\r\n Aujourd'hui, elle s'est dissip\u00e9e.\r\n\r\n19:47:00:05  19:47:06:06\r\n         -Dans le pass\u00e9,\r\n on avait des gens un peu falots.\r\n\r\n19:47:08:03  19:47:13:01\r\n L\u00e0, Donald Trump contre Hillary,\r\n   c'est vraiment deux figures.\r\n\r\n19:47:13:05  19:47:19:03\r\n      -On a affaire au combat\r\n       de 2 g\u00e9ants ce soir.\r\n\r\n19:47:19:07  19:47:22:23\r\n   Hillary Clinton est la femme\r\n     la plus connue du monde.\r\n\r\n19:47:23:03  19:47:26:14\r\nElle s'est construit ce personnage\r\n        de pr\u00e9sidentiable.\r\n\r\n19:47:26:18  19:47:32:16\r\n       Lui, il fait \u00e9clater\r\n        toutes les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:47:34:04  19:47:38:10\r\n C'est aussi un grand sp\u00e9cialiste\r\n        de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:47:38:13  19:47:44:11\r\n           Il a produit\r\n  des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:47:44:16  19:47:48:17\r\n        Trump ne devra pas\r\n      para\u00eetre trop agressif.\r\n\r\n19:47:48:21  19:47:50:01\r\n  Hillary Clinton devra r\u00e9tablir\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:57:09\r\n       un lien de confiance\r\n       avec les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:48:01:10  19:48:03:06\r\n  On attend une audience record.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:06:04\r\n          Les Am\u00e9ricains\r\n    savent que c'est une partie\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:07:17\r\nde l'avenir de leur pays qui se joue.\r\n\r\n19:48:09:09  19:48:12:08\r\n      -H.Clinton s'est offert\r\n   un coup de pub avec une photo\r\n\r\n19:48:12:10  19:48:14:21\r\n  qui est une des plus \u00e9chang\u00e9es\r\n\r\n19:48:14:23  19:48:17:18\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n       ces derni\u00e8res heures.\r\n\r\n19:48:17:20  19:48:21:02\r\n     Une sorte de selfie g\u00e9ant\r\n   ou plut\u00f4t de selfie simultan\u00e9\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:24:14\r\n     o\u00f9 chaque fan veut \u00eatre\r\navec sa candidate en arri\u00e8re-fond.\r\n\r\n19:48:24:16  19:48:31:15\r\n     Un c\u00e9l\u00e8bre site am\u00e9ricain\r\ny voit un aboutissement narcissique.\r\n\r\n19:48:36:04  19:48:38:23\r\n     Clinton ou Trump dirigera\r\n\r\n19:48:39:01  19:48:42:13\r\n   une des premi\u00e8res puissances\r\n     militaires de la terre.\r\n\r\n19:48:42:15  19:48:45:06\r\n     Mais il y a concurrence.\r\n\r\n19:48:45:08  19:48:49:02\r\n   La Chine pousse ses avantages\r\n     dans le domaine spatial.\r\n\r\n19:48:49:04  19:48:53:23\r\n    Elle inaugure le plus grand\r\n     radiot\u00e9lescope du monde.\r\n\r\n19:48:55:23  19:48:59:20\r\n -Il vit tapi dans ces montagnes\r\n    au sud-ouest de la Chine.\r\n\r\n19:48:59:22  19:49:03:18\r\n         Le t\u00e9lescope FAST\r\nest l'oeil de P\u00e9kin dans l'univers.\r\n\r\n19:49:03:20  19:49:07:12\r\n    Un chantier gigantesque, \r\n   achev\u00e9 en cinq ans \u00e0 peine.\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:11:10\r\n      De quoi faire p\u00e2lir\r\n celui d'Arecibo, \u00e0 Porto Rico,\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:15:19\r\nembl\u00e8me de la recherche am\u00e9ricaine\r\n    d'une vie extraterrestre.\r\n\r\n19:49:15:21  19:49:19:14\r\n       Son cousin chinois\r\n   est deux fois plus massif.\r\n\r\n19:49:19:20  19:49:21:16\r\n          -En astronomie,\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:24:00\r\n  plus c'est grand, mieux c'est.\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:26:00\r\n     Les signaux sont faibles,\r\n\r\n19:49:26:02  19:49:28:21\r\n   il faut de grands t\u00e9lescopes\r\n       pour les percevoir.\r\n\r\n19:49:36:01  19:49:38:11\r\n   -FAST est bien plus mobile.\r\n\r\n19:49:38:13  19:49:40:12\r\n     Chacun de ces triangles\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:44:08\r\npeut \u00eatre orient\u00e9 pour r\u00e9fl\u00e9chir\r\n    un point pr\u00e9cis du ciel.\r\n\r\n19:49:44:10  19:49:47:08\r\n Un signal renvoy\u00e9 vers ce cube.\r\n\r\n19:49:47:17  19:49:49:11\r\n           -Ce r\u00e9cepteur\r\n\r\n19:49:49:12  19:49:51:20\r\n     collecte tous les signaux\r\n\r\n19:49:51:22  19:49:55:09\r\n     capt\u00e9s par le t\u00e9lescope,\r\n    comme la r\u00e9tine d'un oeil.\r\n\r\n19:49:55:16  19:49:59:01\r\n       -Plut\u00f4t une oreille\r\n \u00e0 l'\u00e9coute des ondes du cosmos.\r\n\r\n19:49:59:03  19:50:03:04\r\n  Galaxies, plan\u00e8tes, et espoir\r\n  ultime, une vie intelligente.\r\n\r\n19:50:03:06  19:50:06:23\r\nLes scientifiques ont d\u00e9j\u00e0 capt\u00e9\r\n    les signaux de pulsars,\r\n\r\n19:50:07:01  19:50:10:20\r\n des r\u00e9sidus d'\u00e9toiles massives\r\n    en rotation tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n19:50:11:01  19:50:13:19\r\n  -L'un de ces pulsars est situ\u00e9\r\n\r\n19:50:13:21  19:50:17:03\r\n      \u00e0 1'351 ann\u00e9es-lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:50:17:05  19:50:19:15\r\n   Les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:23:14\r\n        que nous recevons\r\n ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises il y a 1'351 ans.\r\n\r\n19:50:23:19  19:50:27:20\r\n    -FAST n'est qu'un aspect\r\n  du programme spatial chinois.\r\n\r\n19:50:27:22  19:50:32:07\r\n  Dans six ans, P\u00e9kin disposera\r\nd'une station orbitale permanente.\r\n\r\n19:50:32:09  19:50:35:09\r\n       Un pas en direction\r\n    de la Lune, puis de Mars.\r\n\r\n19:50:35:19  19:50:40:06\r\n    -Le reportage qui vient vous\r\nrappellera sans doute des souvenirs.\r\n\r\n19:50:40:08  19:50:42:15\r\nLes 70 ans de la Cha\u00eene du Bonheur\r\n\r\n19:50:42:17  19:50:46:02\r\n       racontent la Suisse,\r\n     une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:50:46:04  19:50:50:10\r\n   Pour Gondo, pour les famines,\r\n   pour les victimes du tsunami.\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:54:18\r\n     -En 70 ans, les Suisses\r\n   ont donn\u00e9 1,7 mia de francs.\r\n\r\n19:50:55:22  19:51:00:08\r\n   *-Nous vous demandons d'aider\r\n       la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:05:14\r\n     -C'est avec ce message\r\nqu'est n\u00e9e la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n19:51:05:16  19:51:08:23\r\n   On appelle \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\r\n       et \u00e0 la solidarit\u00e9\r\n\r\n19:51:09:01  19:51:12:21\r\n            au sortir\r\n de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:51:12:23  19:51:15:01\r\n            Archives\r\n       -D\u00e8s leur arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:51:15:03  19:51:17:14\r\n les provisions sont r\u00e9exp\u00e9di\u00e9es\r\n\r\n19:51:17:16  19:51:20:20\r\n       par les meilleurs\r\n   ma\u00eetres queux de Lausanne.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:24:03\r\n   -Au d\u00e9but, c'\u00e9tait pour aider\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:27:02\r\n    les Suisses en difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:51:27:04  19:51:29:14\r\n  Aujourd'hui encore, on soutient\r\n\r\n19:51:29:16  19:51:34:11\r\n plus de mille personnes en Suisse\r\n pour un budget d'environ 1,5 mio.\r\n\r\n19:51:34:19  19:51:38:01\r\n        -Une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\r\nqui d\u00e9passe vite les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:51:38:03  19:51:41:05\r\n      Lors des inondations \r\n     en France ou en Italie,\r\n\r\n19:51:41:07  19:51:43:11\r\n des collectes sont organis\u00e9es.\r\n\r\n19:51:43:12  19:51:46:19\r\n     Les Suisses remplissent\r\n   les trains de marchandises.\r\n\r\n19:51:46:21  19:51:49:02\r\n            Archives\r\n       -Les chemins de fer\r\n\r\n19:51:49:04  19:51:51:20\r\nont transport\u00e9 ces dons urgents.\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:55:14\r\n     Il fallait 10'000 lits\r\n  pour les r\u00e9gions sinistr\u00e9es.\r\n\r\n19:51:55:20  19:51:59:02\r\n-Deux \u00e9v\u00e9nements marquent l'histoire\r\n      de la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n19:51:59:04  19:52:01:07\r\n   Le premier en octobre 2000.\r\n\r\n19:52:01:09  19:52:05:02\r\n     Le Valais et le Tessin\r\nsont frapp\u00e9s par des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:52:05:04  19:52:09:14\r\n Pour aider la reconstruction, \r\n74 mios de francs sont r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n19:52:09:16  19:52:13:18\r\n   Le deuxi\u00e8me fait marquant:\r\n  le tsunami en d\u00e9cembre 2004.\r\n\r\n19:52:13:20  19:52:16:18\r\n           Les Suisses\r\n   versent 227 mios de francs.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:21:11\r\nCette somme oblige l'institution\r\n       \u00e0 mieux contr\u00f4ler\r\n\r\n19:52:21:12  19:52:25:17\r\n   la r\u00e9alisation des projets.\r\n\r\n19:52:25:19  19:52:30:21\r\n Au total, plus de 3'500 projets\r\n   ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s dans 70 pays.\r\n\r\n19:52:32:13  19:52:36:15\r\n    -La Suisse est le seul pays\r\n   qui fait des appels aux dons.\r\n\r\n19:52:36:17  19:52:40:01\r\n          Ca marche bien,\r\non l'a revu avec la crise en Syrie.\r\n\r\n19:52:40:03  19:52:43:04\r\n            Aucun pays\r\n    n'a pu faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:52:43:10  19:52:48:03\r\n  -Depuis quatre ans, 50 mios \r\n  de francs ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s.\r\n\r\n19:52:48:05  19:52:53:01\r\nIls servent \u00e0 aider les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n syriens qui ont fui la guerre.\r\n\r\n19:52:53:18  19:52:57:13\r\n-Larry Huras, le nouvel entra\u00eeneur\r\n       de Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n19:52:57:15  19:53:01:08\r\n    a dirig\u00e9 sa premi\u00e8re s\u00e9ance\r\n     d'entra\u00eenement ce matin.\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:05:13\r\n       Il est tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:53:06:17  19:53:10:04\r\n-Le sauveur des Dragons, c'est lui.\r\n\r\n19:53:10:06  19:53:12:15\r\n     -Larry \"hip hip\" Huras.\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:16:16\r\n      -La presse va scruter\r\n  les r\u00e9sultats de Larry Huras.\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:20:07\r\n    Le Canadien prend la t\u00eate\r\n      du Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:24:19\r\n afin de relancer les Dragons, \r\n avant-derniers du championnat.\r\n\r\n19:53:25:02  19:53:27:11\r\n      -Nous avons des talents\r\n\r\n19:53:27:12  19:53:29:08\r\n         dans cette \u00e9quipe\r\n\r\n19:53:29:10  19:53:31:22\r\n  mais \u00e7a ne suffit pour gagner.\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:34:22\r\n     Il faut bien s'organiser,\r\n          travailler dur.\r\n\r\n19:53:35:00  19:53:41:08\r\nIl faut montrer une intensit\u00e9 maximum\r\n\u00e0 chaque fois qu'on touche la glace.\r\n\r\n19:53:41:10  19:53:47:13\r\n   Il faut s'am\u00e9liorer au niveau\r\n       des petites lacunes.\r\n\r\n19:53:47:19  19:53:50:01\r\n  -Le Canadien de 61 ans vient\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:54:04\r\n pour la premi\u00e8re fois en Suisse\r\n en 1994 sur la banc de Zurich.\r\n\r\n19:53:54:06  19:53:58:21\r\n  Il y revient en 2001 et gagne\r\n   son premier titre national.\r\n\r\n19:53:58:23  19:54:05:16\r\nIl remporte ensuite le titre avec\r\nLugano en 2003 et Berne en 2010.\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:11:07\r\n  Apr\u00e8s deux ans \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n     il revient en Suisse.\r\n\r\n19:54:11:16  19:54:13:23\r\n      -On cherchait quelqu'un\r\n\r\n19:54:14:01  19:54:17:10\r\n   avec beaucoup de leadership,\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:20:02\r\n         de l'exp\u00e9rience\r\n      dans le hockey suisse.\r\n\r\n19:54:20:04  19:54:25:15\r\n       Il aura peu de temps\r\n  pour redynamiser notre \u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:29:01\r\n         -Larry Huras a,\r\n     en effet, peu de temps.\r\n\r\n19:54:29:03  19:54:31:21\r\n   Premier match, demain d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:54:32:02  19:54:34:21\r\n-Ce sera difficile mais tant mieux !\r\n\r\n19:54:34:23  19:54:39:18\r\n Je vais pouvoir regarder et juger\r\n     les joueurs sur la glace\r\n\r\n19:54:39:20  19:54:45:21\r\npour voir ce qu'il faut am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:54:46:02  19:54:50:02\r\n-Chaque fois qu'il a gagn\u00e9 un titre\r\n       avec un club suisse,\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:53:08\r\nc'\u00e9tait lors de sa premi\u00e8re ann\u00e9e\r\n          sur le banc.\r\n\r\n19:54:54:22  19:54:57:22\r\n-Lundi c'est \"l'instant politique\".\r\n\r\n19:54:58:00  19:55:00:13\r\nAujourd'hui, le combat des cantons\r\n\r\n19:55:00:15  19:55:04:11\r\n     pour attirer des secteurs\r\n   de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:55:04:12  19:55:07:17\r\n        Le Jura a d\u00e9croch\u00e9\r\n   la division alcool et tabac,\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:12:05\r\n         2,5 mias de taxes\r\n      passeront par Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:55:12:23  19:55:15:18\r\n       -Le Jura se bat pour\r\n       la d\u00e9centralisation\r\n\r\n19:55:15:20  19:55:17:09\r\n           de parcelles\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:19:22\r\n   de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:55:20:00  19:55:24:06\r\nIl a obtenu \u00e0 Del\u00e9mont l'installation\r\n   de la division alcool et tabac.\r\n\r\n19:55:24:08  19:55:26:06\r\n    Ca peut sembler anecdotique\r\n\r\n19:55:26:08  19:55:29:03\r\n      mais c'est le r\u00e9sultat\r\n      d'un plan de bataille.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:31:09\r\n Voici l'homme qui a tout pilot\u00e9.\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:34:06\r\n      -Durant des d\u00e9cennies,\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:36:15\r\n         le Jura a essay\u00e9\r\n\r\n19:55:36:17  19:55:38:16\r\n   d'obtenir un office f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:38:18  19:55:40:10\r\n       Il a toujours \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:43:01\r\n        -Pour contourner\r\n     les blocages f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:55:43:03  19:55:47:04\r\n  voil\u00e0 comment les Jurassiens\r\n  ont manoeuvr\u00e9 en mars 2012.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:50:23\r\n    -Une d\u00e9l\u00e9gation jurassienne\r\n     a sollicit\u00e9 un entretien\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:54:14\r\n       \u00e0 E.Widmer-Schlumpf,\r\n      sans lui dire l'objet.\r\n\r\n19:55:54:16  19:55:59:03\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 surprise,\r\n       a pris notre dossier\r\n\r\n19:55:59:05  19:56:07:23\r\n    et a tout de suite compris\r\n que cette demande \u00e9tait l\u00e9gitime.\r\n\r\n19:56:09:12  19:56:13:16\r\n        -Voil\u00e0 le r\u00e9sultat:\r\nun chantier qui abritera une cr\u00e8che\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:16:22\r\nmais aussi 50 \u00e0 70 fonctionnaires\r\n de la division alcool et tabac.\r\n\r\n19:56:18:11  19:56:20:06\r\n       -A l'\u00e9chelle du Jura,\r\n\r\n19:56:20:08  19:56:22:18\r\n  50 \u00e0 70 emplois administratifs,\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:25:19\r\n       c'est tr\u00e8s important,\r\n\r\n19:56:25:21  19:56:28:19\r\n           pour offrir\r\n  des emplois aux universitaires\r\n\r\n19:56:28:21  19:56:32:13\r\nqui n'en trouvent pas dans ce canton\r\n      domin\u00e9 par l'industrie.\r\n\r\n19:56:32:19  19:56:36:05\r\n    -Ce jour-l\u00e0, le pr\u00e9sident\r\n    du gouvernement jurassien\r\n\r\n19:56:36:07  19:56:38:03\r\n    attend un h\u00f4te de marque.\r\n\r\n19:56:38:09  19:56:40:16\r\n           -Voil\u00e0 Ueli.\r\n\r\n19:56:40:18  19:56:42:17\r\n          Bonjour Ueli !\r\n\r\n19:56:42:19  19:56:45:11\r\n        -Bienvenue au Jura.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:56:45:12  19:56:50:15\r\n     -Je suis la vice-pr\u00e9sidente\r\ndu gouvernement jurassien, enchant\u00e9e.\r\n\r\n19:56:50:21  19:56:53:11\r\n-Quel est le but de la rencontre ?\r\n\r\n19:56:53:13  19:56:55:17\r\n    -Le sensibiliser davantage\r\n\r\n19:56:55:19  19:56:57:19\r\n         \u00e0 la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:56:57:21  19:57:01:02\r\nde d\u00e9centraliser certains offices.\r\n\r\n19:57:01:08  19:57:04:11\r\n   -Mais Ueli Maurer r\u00e9plique\r\n       avec des chiffres\r\n\r\n19:57:04:12  19:57:07:11\r\n  sur les 35'000 fonctionnaires\r\n            f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:57:07:16  19:57:10:11\r\n    -Environ 20'000 travaillent\r\n\r\n19:57:10:12  19:57:13:21\r\n      dans le canton de Berne\r\n\r\n19:57:13:23  19:57:23:08\r\n et 15'000 sont partout en Suisse,\r\n         \u00e7a fait beaucoup.\r\n\r\n19:57:23:13  19:57:27:04\r\n -Autrement dit: vous avez d\u00e9j\u00e0\r\n     l'alcool et le tabac,\r\n\r\n19:57:27:06  19:57:29:08\r\n    \u00e7a devrait vous suffire.\r\n\r\n19:57:29:10  19:57:32:17\r\n         Ca tombe bien,\r\n     on passe \u00e0 l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n19:57:32:19  19:57:36:16\r\nA propos, pour l'image du canton...\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:42:16\r\n  -On va dire que le Jura est la\r\ncapitale du tabac et de l'alcool ?\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:49:11\r\n             Silence\r\n\r\n19:57:49:12  19:57:51:21\r\n   -Vous utilisez un raccourci.\r\n\r\n19:57:51:23  19:57:53:22\r\n         -Il faut assumer.\r\n\r\n19:57:54:00  19:57:56:10\r\n -C'est le clich\u00e9 des Jurassiens.\r\n\r\n19:57:56:11  19:57:59:09\r\n  -Il faut le voir positivement.\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:07:04\r\n-Dans une session parlementaire, des\r\nsujets passent parfois sous le viseur\r\n\r\n19:58:07:07  19:58:10:00\r\n comme mardi au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:58:10:02  19:58:13:08\r\n       C'est tr\u00e8s technique\r\n    mais on peut faire simple:\r\n\r\n19:58:13:10  19:58:17:05\r\n200 entreprises devaient des int\u00e9r\u00eats\r\n        sur l'imp\u00f4t anticip\u00e9\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:20:07\r\n       \u00e0 cause d'une erreur\r\n       de leur fiduciaire.\r\n\r\n19:58:20:09  19:58:23:13\r\n      Pour effacer l'ardoise,\r\n     le Conseil a vot\u00e9 une loi\r\n\r\n19:58:23:15  19:58:26:02\r\navec un effet r\u00e9troactif de 5 ans.\r\n\r\n19:58:26:04  19:58:29:02\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration y perd 600 mios.\r\n\r\n19:58:29:04  19:58:34:01\r\n  Mais une loi r\u00e9troactive de 5 ans\r\nne s'est jamais vu, c'est un monstre.\r\n\r\n19:58:34:03  19:58:37:22\r\n        Mais le lendemain,\r\n    seule la \"NZZ\" en a parl\u00e9,\r\n\r\n19:58:38:00  19:58:42:03\r\nen recommandant de se boucher le nez,\r\n      les yeux et les oreilles.\r\n\r\n19:58:42:05  19:58:48:02\r\n  Alors faisons-le pour \u00e9viter aux\r\nfiduciaires fautives des poursuites.\r\n\r\n19:58:51:10  19:58:55:19\r\n  Mercredi pass\u00e9, Linda Bourget \r\n  a suivi la journ\u00e9e d'A.Roesti,\r\n\r\n19:58:55:21  19:58:57:15\r\n      le pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n19:58:57:17  19:59:02:09\r\n Elle l'a suivi dans un restaurant\r\n    o\u00f9 se trouvait G.Parmelin.\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:07:15\r\n  Pendant ce temps, Linda a fait\r\n   une interview de C.Amaudruz.\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:13:00\r\nRegardez ce qu'il s'est pass\u00e9 quand\r\n elle a voulu parler \u00e0 M. Roesti.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:15:21\r\n   -J'attends que Monsieur...\r\n\r\n19:59:20:06  19:59:22:13\r\n          -Je parle avec\r\n     le conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\n\r\n19:59:22:15  19:59:24:11\r\n    -Oui, mais il y a la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:59:24:18  19:59:28:12\r\n      -Et oui, voici comment\r\n  dans un parti r\u00e9put\u00e9 machiste,\r\n\r\n19:59:28:14  19:59:31:06\r\n  les femmes traitent les hommes.\r\n\r\n19:59:31:08  19:59:33:19\r\nOn se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n19:59:34:18  19:59:53:23\r\n -Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o, \"TTC\" diss\u00e8que \r\nle programme \u00e9conomique de D.Trump\r\n\r\n19:59:54:01  20:00:00:06\r\n          avant le d\u00e9bat\r\n     qui l'oppose \u00e0 H.Clinton.\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:04:19\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:04:21  20:00:11:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nM.De Piante, Y.Methenitis, R.Pawlak,\r\n   C.Mohnhaupt, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:11:15  20:00:16:18\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h40 Tu veux ou tu veux pas\r\n\r\n20:00:16:20  20:00:18:20\r\nProchains programmes surRTS Deux \r\n20h10 Sc\u00e8nes de m\u00e9nages\r\n20h40 Cholest\u00e9rol - le grand bluff\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-26T01:52:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609546510", "durationSec": 28, "title": "SO CE RAPPORT SERVICE PUBLIC_RTS000000938414", "excerpt": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 le rapport sur la SSR.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC"], "thematicCorporations": ["SRG SSR ID\u00c9E SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546511", "durationSec": 119, "title": "SO CHAINE DU BONHEUR 2_RTS000000938380", "excerpt": "La  Cha\u00eene du bonheur f\u00eate l'anniversaire de ses 70 ans. Depuis sa cr\u00e9ation en 1946 cette \u00e9mission de radio de Radio Lausanne, les Suisses ont fait don de 1,7,milliards de francs pour les d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s. Leur solidarit\u00e9 et g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 s'est exerc\u00e9e jusqu'\u00e0 aujourd'hui dans de nombreuses collectes en faveurdles victimes de catastrophes naturelles comme pour les populations frapp\u00e9es par la guerre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BIENFAISANCE"], "thematicCorporations": ["CHA\u00ceNE DU BONHEUR"], "sequenceIds": ["1564984"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546512", "durationSec": 108, "title": "SO COURTIER_RTS000000938415", "excerpt": "Aujourd'hui les hausses des primes d'assurance maladie sont annonc\u00e9es et les courtiers des  cabinets de conseil en assurances travaillent dur pour conseiller les assur\u00e9s qui d\u00e9sirent changer d'assureur. Entre septembre et novembre ils font la moiti\u00e9 de leur chiffre d'affaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546513", "durationSec": 110, "title": "SO ENTRAINEUR GOTTERON V2_RTS000000938416", "excerpt": "Portrait et itw de Larry Huras, qui succ\u00e8de \u00e0 Gerd Zenhaeusern comme entra\u00eeneur du HC Fribourg Gott\u00e9ron. Cette \u00e9quipe a commenc\u00e9 difficilement la saison 2016 2017 du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral du HC Fribourg Gott\u00e9ron Rapha\u00ebl Berger sur les qualit\u00e9s requises pour \u00eatre entra\u00eeneur de son \u00e9quipe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOHLEN, Quentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["HURAS, LARRY"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546514", "durationSec": 108, "title": "SO JURA PRIMES ASSURANCES_RTS000000938374", "excerpt": "Les hausses des primes d'assurance maladie sont annonc\u00e9e comme chaque ann\u00e9e et le canton du Jura est en premi\u00e8re ligne. Le Jura est le canton qui a vu les augmentations de primes les plus importantes ces derni\u00e8res ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1564507"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546515", "durationSec": 263, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE 2609_RTS000000938463", "excerpt": "Le canton du Jura a obtenu de haute lutte la d\u00e9centralisation et l'installation de l'office f\u00e9d\u00e9ral division Alcool et tabac \u00e0 Del\u00e9mont. Les 50 \u00e0 70 fonctionnaires de la division Alcool et tabac des douanes qui travailleront \u00e0 Del\u00e9mont sont important pour le Jura.\nUne loi avec effet r\u00e9troactif de 5 ans a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e pour le remboursement des int\u00e9r\u00eats sur l'imp\u00f4t anticip\u00e9 de 200 entreprises \u00e0 cause d'une erreur de leur fiduciaire.\nLors d'une interview par la journaliste Linda Bourget, la conseill\u00e8re nationale UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz interrompt brusquement le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti en lui tapant famili\u00e8rement sur le bras.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546516", "durationSec": 101, "title": "SO PRE DEBAT PRESIDENTIEL_RTS000000938452", "excerpt": "La difficile discussion sur la r\u00e9forme des retraites est lanc\u00e9e au conseil national, c'est le grand dossier du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur Alain Berset.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609546517", "durationSec": 98, "title": "SO PREVOYANCE 2020_RTS000000938496", "excerpt": "Attente sur les quais de gare pour les voyageurs et perturbations sur le r\u00e9seau CFF. Les trains n'ont pas circul\u00e9 pendant deux heures sur la ligne Gen\u00e8ve - Lausanne en d\u00e9but de soir\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "AVS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1564762"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546518", "durationSec": 34, "title": "SO RETARD TRAIN_RTS000000938476", "excerpt": "Les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve d\u00e9sirent ne plus voir les trains de wagons de marchandises transportant du chlore traverser les villes de Gen\u00e8ve et de Lausanne. Les CFF, les Offices f\u00e9d\u00e9raux de l'environnement et des transports, et l'industrie chimique ont sign\u00e9 une d\u00e9claration \u00e9num\u00e9rant des mesures pour diminuer les risques cr\u00e9\u00e9s par ces transports dangereux. Produire le chlore en Valais ne serait pas rentable.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["QUAI DE GARE", "TRANSPORT FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546519", "durationSec": 101, "title": "SO TELESCOPE CHINE_RTS000000938393", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GUIZHOU"], "thematicThemes": ["ASTRONOMIE", "T\u00c9LESCOPE SPATIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546520", "durationSec": 110, "title": "SO TRANSPORT CHLORE_RTS000000938438", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES", "CHLORE", "TRAIN DE MARCHANDISES", "TRANSPORT DE MARCHANDISES", "WAGON DE MARCHANDISES"], "sequenceIds": ["1564772"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612564528", "summary": "Itw Jacques Gerber, ministre de la sant\u00e9 du canton du Jura.\nItw Carlos Mu\u00f1oz, pr\u00e9sident des m\u00e9decins de famille du canton du Jura.\nItw Yves Seydoux, porte-parole groupe mutuel.\nM\u00e9decin auscultant patient.", "id": "1564507", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564780", "summary": "Alain Berset , conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, s'adressant au Conseil national.\nIntervention Verena Herzog, conseill\u00e8re nationale UDC thurgovienne.\nIntervention Ruth Humbel, conseill\u00e8re nationale PDC argovienne.\nIntervention Bruno Pezzati, conseiller national PLR zugois.", "id": "1564762", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "AVS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564790", "summary": "Wagons citernes de chlore tir\u00e9s par train de marchandise roulant.\nItw Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise charg\u00e9e des Transports.\nItw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.\nItw Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 des Transports.", "id": "1564772", "visualThemes": ["TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES", "CHLORE", "TRAIN DE MARCHANDISES", "TRANSPORT DE MARCHANDISES", "WAGON DE MARCHANDISES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612565005", "summary": "Archives nb collectes, actions et \u00e9missions de radio de la Cha\u00eene du bonheur.\nItw Tony Burgener Directeur Cha\u00eene du Bonheur.", "id": "1564984", "visualThemes": ["BIENFAISANCE", "COLLECTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CHA\u00ceNE DU BONHEUR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Stand up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669744", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027314", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1532280", "internalArchiveId": "AA1607532358", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2016-09-25T13:14:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation \u00e9taient les initiatives populaires intitul\u00e9es \"AVSplus: pour une AVS forte\" et \"Pour une \u00e9conomie durable et fond\u00e9e sur une gestion efficiente des ressources (\u00e9conomie verte)\", ainsi que la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le Renseignement. Figuraient \u00e9galement comme objets des votations cantonales dans plusieurs cantons.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8043536", "imageURL": "http://www.rts.ch/8043529.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "L\u00c9GISLATION", "AVS", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "SERVICE SECRET", "LUTTE ANTITERRORISTE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-7944050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:07:33Z", "webPublicationDate": "2016-09-25T20:53:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609546368", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente PLR suisse, Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1546267", "visualThemes": ["AVS", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "CLOTTU, RAYMOND", "MAZZONE, LISA", "REYNARD, MATHIAS", "BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546369", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise, Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1546268", "visualThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "BUTTET, YANNICK", "CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546370", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1546269", "visualThemes": ["VOTATION", "CANTON", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546371", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse.", "id": "1546270", "visualThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "AVS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546376", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident PDC suisse, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente PLR suisse.", "id": "1546275", "visualThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION", "SERVICE SECRET", "LUTTE ANTITERRORISTE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "MAZZONE, LISA", "CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546377", "summary": "Plateau : itw Andreas Ladner, politologue professeur IDHEAP et Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1546276", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546378", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise.\nPlateau : itw Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente PLR suisse.", "id": "1546277", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546382", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Andreas Ladner, politologue professeur Universit\u00e9 de Lausanne et IDHEAP, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1546281", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546384", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Aldo Ferrari, membre de la direction du syndicat Unia.", "id": "1546283", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "AVS", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FERRARI, ALDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546387", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR suisse, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise, Andreas Ladner, politologue et professeur Universit\u00e9 de Lausanne et IDHEAP.", "id": "1546286", "visualThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "AVS", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "SERVICE SECRET", "LUTTE ANTITERRORISTE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CLOTTU, RAYMOND", "REYNARD, MATHIAS", "MORET, ISABELLE", "MAZZONE, LISA"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Le Chenit", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "role": "Duplex Comano", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1662557", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026546", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2BE02461-C0D2-4F1B-A247-B3877989D4BC", "internalArchiveId": "2BE02461-C0D2-4F1B-A247-B3877989D4BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre partis gouvernementaux: quel avenir pour nos retraites?", "publicationDate": "2016-09-25T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le rejet d'AVSplus ce dimanche , la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 est sur la table du Conseil national d\u00e8s lundi. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Isabelle Moret (PLR/VD), Raymond Clottu (UDC/NE) et Filippo Lombardi (PDC/TI).\r\n\r\n* * Apr\u00e8s le rejet d'AVSplus ce dimanche , la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 est sur la table du Conseil national d\u00e8s lundi. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Isabelle Moret (PLR/VD), Raymond Clottu (UDC/NE) et Filippo Lombardi (PDC/TI).", "durationSec": 1225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8024073", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre partis gouvernementaux: quel avenir pour nos retraites? / FOR_2016-09-25T17:32:00_developpement-13", "Forum du 25.09.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le rejet d'AVSplus ce dimanche , la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 est sur la table du Conseil national d\u00e8s lundi. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Isabelle Moret (PLR/VD), Raymond Clottu (UDC/NE) et Filippo Lombardi (PDC/TI).", "Christian Favre, Val\u00e9rie Hauert et la r\u00e9daction radio de la RTS proposent une \u00e9dition sp\u00e9ciale de Forum entre 17h00 et 19h00 pour analyser et commenter les r\u00e9sultats des votations avec leurs invit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8024073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T02:13:54Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n18 heures 38 doit conclure cette \u00e9mission avec notre grande tape sur l'avenir de nos retraites, on a dit on est au soir du refus de l'initiative AVS Plus on le rappelle59,4 pourcent de de non Vaud, Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve Tessin et le Jura on dit oui, que va -t-il se passer d\u00e9sormais au Parlement s'\u00e0 partir de demain au Conseil national, le grand le grand d\u00e9bat sur le projet d'Alain Berset les retraites 20 20 E, pardonnez -moi, avec nous, 4 invit\u00e9s, Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, bonsoir monsieur, bonsoir \u00e9galement conseiller d'\u00c9tat socialiste fribourgeois Isabelle Moret est avec nous, bonsoir, bonsoir madame conscient national PLR Vaudois vraiment Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur \u00e9galement Filippo Lombardi, le chef du groupe et laiss\u00e9 aux chambres bonsoir, bonsoir tout le monde, \u00e9galement conseiller l'\u00c9tat PDC tessinois commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, Christian Levrat comment vous consid\u00e9rez ce r\u00e9sultat ce soir, en vue du grand d\u00e9bat de demain, finalement vous avez presque sauv\u00e9 l'essentiel avec un score relativement honorable 40 pourcent d'acceptation, \u00e7a va permettre d'\u00e9viter de voir la droite pouss\u00e9 le bouchon un petit peu trop loin de mon national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nH\u00f4tesse une d\u00e9faite, il faut le faut le dire et le reconna\u00eetre ceci dit une c'est une d\u00e9faite au relative au avec les honneurs dans la mesure o\u00f9 on gagnera dans 2 des 3 r\u00e9gions linguistiques ou \u00e0 5 quand on vous les avez nous ont soutenus et ou un peu plus de 40 pourcent de de la population \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 augmenter les rentes AVS de de 10 pourcent pour pour demain, les choses sont assez claires en fait au camp o\u00f9 elle serait assez en th\u00e9orie, vous avez d'Auckland, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9 la droite radicale UDC qui souhaite augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans et \u00e0 baisser les rentes de 2 \u00e0 3 1000 francs par ann\u00e9e, pour faire simple et puis de l'autre, le PDC les socialistes qui disent compense sont dans le cadre de l'AVS : la baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier augmentons les rentes AVS de de 70 francs et garantissons que pris globalement 1er 2\u00e8me pilier, le niveau des rentes puisse rester, rester, rester stables alors depuis quelques jours, on a un peu du mouvement parce que d'abord je dis l'UDC nous a propos\u00e9 de diviser le projet en 3 paquets distincts, je comprends pas bien la logique mais enfin ils l'ont propos\u00e9 jeudi et puis oh surprise aujourd'hui les radicaux nous sortent un lapin d'un chapeau et nous explique \u00e0 24 heures du d\u00e9bat alors qu'ils ont pass\u00e9 9 mois en commission qu'ils ont entendu des dizaines d'experts comme \u00e7a 24 heures du d\u00e9bat, il pense avoir trouv\u00e9 une solution miracle pour \u00e9viter, pour \u00e9viter une baisse des rentes, donc tout \u00e7a via un peu confus, \u00e7a sent la pr\u00e9paration et l'amateurisme, je dois avouer que je suis \u00e0 Berne depuis un certain temps mais je suis assez estomaqu\u00e9 par la mani\u00e8re de de proc\u00e9der dans le dossier le plus important de la l\u00e9gislature n'est pas en train de parler de peanuts, c'est le dossier le plus important d'la mesure et on a le 1er et le 3\u00e8me, parti du pays qui sont soutenus par les milieux patronaux qui viennent avec de nouvelles propositions visiblement assez mal r\u00e9fl\u00e9chit d'ailleurs \u00e0 24 heures du d\u00e9bat, donc c'est un peu farfelu, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [92%] :\r\nIsabelle Moret amateurisme sortira lapin de son chapeau, d\u00e9j\u00e0, c'est en tout cas, 6 ou 7 mois avant P\u00e2ques, mais c'est surtout \u00e0 la veille du d\u00e9bat, \u00e7a semble pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, nous dit Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [91%] :\r\nComme d'habitude Monsieur Levrat et caricatural dans son r\u00f4le, la proposition que nous faisons, c'est la proposition que nous avons annonc\u00e9 lorsque les r\u00e9sultats de la commission du National sont sortis, nous avons tout de suite dit que ce projet, pour nous, il n'\u00e9tait pas suffisant parce que il y avait une baisse des rentes du 2\u00e8me pilier que nous voulions absolument garantir le niveau des rentes du 2\u00e8me, pilier, c'est-\u00e0-dire en clair de baisse de compenser la baisse du taux de conversion dans le 2\u00e8me pilier en augmentant les cotisations particuliers des employeurs dans le 2\u00e8me pilier de mani\u00e8re \u00e0 ce que chacun a au moment de la retraite touche le m\u00eame niveau de rente dans le 2\u00e8me pilier : nous avons fait une 1\u00e8re proposition commission qui n'a pas obtenu une majorit\u00e9, c'est une proposition de minorit\u00e9s que l'on voit et nous avons cherch\u00e9 pendant les semaines jusqu'\u00e0 ce de ce d\u00e9bat de d'\u00e9largir notre notre proposition pour trouver une majorit\u00e9, c'est ce qu'on a fait entre- temps, on vient avec une 2\u00e8me, proposition qui cette fois totalement \u00e0 chacun d'avoir le m\u00eame niveau 30 personnes hyper, on a fait les calculs, la 1\u00e8re proposition du National faisait que les personnes qui gagnent autour de 80000 francs perdait 2000 francs par ann\u00e9e, ce n'est pas admissible notre proposition maintenant garantit \u00e0 chacun d'avoir le m\u00eame niveau de rente dans le cas du 2\u00e8me, pilier et cela permet pour nous d'avoir les Verts lib\u00e9raux qui nous soutiennent et nous esp\u00e9rons pour pouvoir de cette mani\u00e8re, convaincre le reste du centre, qu'il faut vraiment dans le 2\u00e8me pilier et pas dans le 1er pilier, ce d'autant qu'aujourd'hui avec le refus EADS plus la population a finalement dit qu'il n'est pas possible d'augmenter les rentes AVS d'abord garantir le financement de l'AVS et tous les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s dans cette campagne comme le fait que d'augmenter les rangs d'AVS en fait ne cible pas les plus d\u00e9favoris\u00e9s, le financement, etc, etc, tous ces arguments peuvent \u00eatre Primo Amore contre la proposition du Conseil des \u00c9tats, de compenser les baisses de de rentes du 2\u00e8me, pilier par une augmentation de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [89%] :\r\nAlors le reste du centre, on a chez vous, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC allez- vous suivre, c'est cette proposition du PLR demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [85%] :\r\nNon, la position du PDC tr\u00e8s claire elle soutient enti\u00e8rement, ce qui est sortent du Conseil des \u00c9tats qui a l\u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9 la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une alliance assez l\u00e0 Josette, hein, parce que le PDC socialiste et une partie des radicaux ont cette nuit ont soutenu cette solution aux \u00c9tats, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire stabilis\u00e9 la veille \u00e0 celle en train de perdre, on a commenc\u00e9 qu'apr\u00e8s avoir beaucoup peint le diable sur la muraille, comme on dit, mais le diable est l\u00e0 maintenant arriver on commence effectivement \u00e0 perdre de l'argent et beaucoup d'argent dans la version qu'il faut stabiliser le m\u00e9canisme, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose on va stabiliser pendant 10 ans, puis apr\u00e8s, dans 10 ans, \u00e9videmment il faut ceux qui viendront apr\u00e8s nous se poseront les probl\u00e8mes de la suite, mais en attendant il faut r\u00e9ussir \u00e0 stabiliser cela et pour moi, j'ai bien de la compr\u00e9hension \u00e9videmment pour moi sa mort, la position des lib\u00e9raux, mais elle est, elle n'est pas injuste mais elle est inutile, disons, on met de l'argent dans un panier ou il est inutile d'en mettre ce que l'on sait maintenant avec la politique des banques centrales, avec les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs qui vont durer encore un d'ann\u00e9es c'est \u00e7a, pas de sens de mettre plus d'argent, il faut mettre beaucoup plus dense de l'accumulation de la capitalisation pour en tirer quelques miettes au niveau des ventes, on avait choisi de dire travaillons pilier, c'est-\u00e0-dire sur la rediffusion des avions sur la compensation dans le 1er pli\u00e9 compensant ce manque \u00e0 gagner dans le 1er pilier avec les fameux 70. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [91%] :\r\nMais c'est pas de c'est pas de \u00e7a dont il s'agissait aujourd'hui Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [85%] :\r\nOr aujourd'hui on proposait une proposition extr\u00eame qui proposait une augmentation de 10 pourcent sans sans nous dire comment la financer, c'est pas du tout ce que nous dit le Conseil des \u00c9tats le Conseil, nous dit 70 francs nous dit porter \u00e0 100 55 pourcent le le plafond pour le couple, au lieu de 150 actuellement et nous dit comment le financer 1 pourcent d'avis en 3 \u00e9tapes de de TVA en 3 \u00e9tapes 03 \u00e0 partir de 1018, 2 04 \u00e0 partir de 22 encore 04 \u00e0 partir de 25 et nous dit exactement comment tout le syst\u00e8me va fonctionner et donc \u00e7a c'est oui, c'est des calculs, je veux bien que le pain PLR et fait les calculs ces derni\u00e8res heures, mais \u00e7a fait quand m\u00eame 2 ans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis la commission des \u00c9tats, la Banque g\u00e9n\u00e9rale fait ses calculs, et l\u00e0, la r\u00e9forme propos\u00e9e, accept\u00e9 par les \u00c9tats, elle est \u00e9quilibr\u00e9e parce qu'elle augmente, oui, pour compenser, l\u00e0 o\u00f9 il y a du manque \u00e0 gagner et elle nous dit comment on va financer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [87%] :\r\nAlors, pour compliquer le tout, et encore, cette proposition de l'UDC Raymond Clottu on n'a pas encore atteint entendu jeudi de s\u00e9parer le tout en 3 morceaux, Christian Levrat peine \u00e0 vous comprendre alimentaire \u00e7a demain, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:45) [88%] :\r\nNon, \u00e9coutez, j'aimerais juste revenir \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit par selon Bardi concernant les 70 francs les 70 francs peut par parler d'\u00e9quit\u00e9 parce qu'ils sont totalement in\u00e9quitable puisque c'est les nouveaux retrait\u00e9s qui vont toucher 70 francs, donc \u00e7a c'est quelque chose de totalement inacceptable, maintenant je joue aussi revenir sur les propos de monsieur Levrat quand quand il vient \u00e0 dire la droite ne fait pas de propositions, je crois qu'on est, nous sommes constructifs, on essaie de trouver des solutions, m\u00eame si ces solutions, elles viennent au dernier moment, mais au moins vous n'ouvrez pas apr\u00e8s le proc\u00e8s, un proc\u00e8s d'intention en disant que la la droite veut d\u00e9molir ce poste important projet, donc je crois que l\u00e0, il faut aussi le saluer, puis je salue l'initiative, par exemple, les coll\u00e8gues PLR Free quoi par rapport \u00e0 \u00e7a lui laisser si vous en mati\u00e8re \u00e7a alors on on doit en discuter au sein du groupe, je vais pas prendre position \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il y aura je pense une discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [92%] :\r\nPart quand m\u00eame on \u00e0 la veille de ce grand d\u00e9bat le parti votre parti quel plus grand parlement n'a pas eu l'occasion d'en discuter, Isabelle Moret, nous a dit : \u00e7a fait longtemps qu'on en discute, mais enfin \u00e7a sort aujourd'hui dans la presse dominicale, \u00e7a donne une impression d'impr\u00e9paration incroyable, \u00e0 la veille d'un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:50) [87%] :\r\nNon que absolument pas, moi je pense qu'on on doit d\u00e9battre en doit venir avec des propositions, m\u00eame peut-\u00eatre ces propositions n'ont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 fait en commission mais il y a lieu demain, justement, c'est un d\u00e9bat et un d\u00e9bat sert \u00e0 d\u00e9battre, voil\u00e0 c'est tout ou j'entends tr\u00e8s tr\u00e8s simplement la femme Elsa mais j'ai un rendez- vous \u00e0 venir \u00e0 ce que vous m'avez pos\u00e9 comme question de, de, de, de Split et en 3 \u00e9l\u00e9ments : oui, \u00e7a c'est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par mon parti la la la semaine pass\u00e9e, effectivement cette parler d'abord d\u00fb faire un bloc 1er pilier blog 2\u00e8me pilier et puis ensuite un 3\u00e8me bloc au niveau du du frein \u00e0 l'endettement, donc du du, du syst\u00e8me du frein \u00e0 l'audace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [82%] :\r\nVous risquez d'\u00eatre \u00e0 soutenir cette proposition va sans broncher un seul maire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:37) [91%] :\r\nJustement, concernant ce frein \u00e0 l'endettement, \u00e7a veut dire que, \u00e0 terme, on pourrait arriver \u00e0 une \u00e0 un \u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, on a l'impression que c'est finalement \u00e7a qui s\u00e8ment la confusion parce que la Commission elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 surprise de son vote, c'\u00e9tait 13 \u00e0 12, on sait qu'une partie du PLR, notamment, \u00e9t\u00e9 hein sur cette proposition, et on sent maintenant que si on arrive avec cette proposition d'\u00e2ge de la retraite de 67 ans, il y a aucune chance de passer, donc c'est pour \u00e7a que le PLR et l'UDC reviennent avec d'autres propositions pour essayer de sauver leur vision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [88%] :\r\nChristian Levrat, c'est un peu le sc\u00e9nario catastrophe avec le p\u00e8re paquet d'Alain Berset retraites 2020, c'est ce qu'on disait au d\u00e9but, le risque c'est que tout le monde commence \u00e0 essayer de s'en emparer, a apport\u00e9 ses solutions, les uns, c'est sur le 2\u00e8me pilier les sur le 3\u00e8me sur le 1er etc, \u00e0 la fin on les comprenait plus rien et que le jeu soit tellement confus que finalement c'est tout le projet qui risque de, de, de, de capoter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [88%] :\r\nOui, il y a un risque s\u00e9rieux et je dois avouer, encore une fois, \u00eatre un peu effar\u00e9, je veux bien que Madame Moret me trouve caricatural, mais il reste que j'ai pas souvenir dans un cas similaire, dans lequel \u00e0 24 heures du d\u00e9bat le plus important de la l\u00e9gislature, les gens d\u00e9barque comme \u00e7a avec des des propositions qui sont bien gard\u00e9s de Ferran en commission, un mort et membre de la commission, elle a fait quoi pendant 9 mois, je veux dire pourquoi est -ce que ces propositions, elles viennent qu'aujourd'hui ce ceci dit les sur le fond des propositions aurait quand m\u00eame passablement de choses \u00e0 \u00e0 en tire, nous on a fait des calculs, on arrive sur la en quelques heures, hein, mais on arrive \u00e0 des co\u00fbts qui sont massivement plus importants que ceux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera d'ailleurs int\u00e9ressant d'attendre Alain Berset Alain Berset l\u00e0- dessus, on constate que la proposition des radicaux conduit un report de cotisations sur les jeunes, c'est quand m\u00eame sp\u00e9cialement absurde parce que pendant toute la campagne, la le Parti radical nous reprocher avec l'initiative AVS Plus de privil\u00e9gier les les seniors face \u00e0 face aux jeunes et aujourd'hui, repos et propose aux donc monter la charge qui reposerait sur lui, les jeunes, moi j'ai une d\u00e9testable impression de brainstorming et je trouve que la responsabilit\u00e9 des partis des des eaux grandes organisations \u00e9conomiques dans un dossier aussi important, c'est faire ensuite en sorte que les choses soient lisibles qu'on puisse avoir des choix politiques qui en sont v\u00e9ritablement alors le PDC et le PS ont fait leur travail, le Conseil des \u00c9tats, a fait son travail, on a une variante : on peut \u00eatre d'accord ou pas, mais qui permet de maintenir le niveau des rentes nos adversaires sont pas d'accord avec cette variante, mais ils ont rien de s\u00e9rieux \u00e0 proposer, \u00e0 telle point que 20 \u00e0 24 heures du vote ici sortent encore une nouvelle proposition dans l'espoir de corriger les erreurs qu'ils ont fait au m\u00eame en commission personne les a forc\u00e9s en commission d'augmenter cette \u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans ou de baisser les rentes de dos 1000 francs par ann\u00e9e, c'est quelque chose qu'ils ont fait au m\u00eame sur la base de propositions qui sont d\u00e9velopp\u00e9es au m\u00eame qu'ils ont vot\u00e9 \u00e0 13 contre 12 et l\u00e0 la logique, tout le monde a le droit de se tromper, mais la logique voudrait qu'on assume minimum et s'ils ont pas de concept alors qui soutiennent le concept des des actes attentats savez il y a 2 concepts coh\u00e9rent, \u00e0 mon sens, ceux qui sont sur la table aujourd'hui pour maintenir au niveau des rentes, c'est celui des attentats et puis c'est celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les radicaux, tire \u00e0 boulets rouges sur la et refuse de soutenir l'autre il y a aussi, seulement de la commission, c'est le Vert lib\u00e9ral qui a soutenu le Conseil, alors \u00e7a il fallait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:48) [86%] :\r\nIsabelle Moret, j'aimerais juste revenir sur ce sur votre proposition de la retraite \u00e0 67 ans, ce m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement, m\u00eame \u00e0 droite, en des avions ont trouv\u00e9 que \u00e7a les trouvant que c'\u00e9tait pas le bon moment est -ce que vous allez maintenir sa d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [89%] :\r\nAlors ce m\u00e9canisme ce frein \u00e0 l'endettement, c'est utile qu'on en discute, c'est pas une augmentation directe de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 60 ans, vous reprenez les mots, les socialistes sont les examiner, c'est un syst\u00e8me en fait qui va obliger le Parlement a r\u00e9vis\u00e9 la pr\u00e9voyance dans 5 \u00e0 10 ans parce que il faut tous les 5 \u00e0 10 ans adapter notre Pr\u00e9voyance \u00e0 l'\u00e9volution d\u00e9mographique \u00e0 l'emploi, l'immigration est -ce que il y a plus de cotisants, moins de cotisants, donc c'est une r\u00e9forme qu'on doit vraiment empoign\u00e9 tous les 5 \u00e0 10 ans, il est donc important que rapidement apr\u00e8s cette Pr\u00e9voyance 2020, le Parlement r\u00e9fl\u00e9chissent aux futurs et pour ma part, je suis favorable qu'on a ce compte par exemple on r\u00e9fl\u00e9chisse encore une fois, s'il ne faudrait pas carr\u00e9ment abandonn\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite pour parler plus des ann\u00e9es de cotisation et pour \u00eatre s\u00fbr que le prochain Parlement moi je ne sais pas qui encore d'entre nous, autour de cette encore dans le Parlement dans 5 \u00e0 10 ans, h\u00e9 bien, et pour \u00eatre s\u00fbr que ce prochain Parlement se penche sur cette question, h\u00e9 bien il faut l'y obliger, c'est cette \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s que nous voulons mettre en place maintenant, on a vu, sauf dans le cas du d\u00e9bat sur AVS plus que la gauche venait avec raccourci que vous prenez vous- m\u00eame en 10 ans c'est l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, donc moi j'ai dit \u00e9coutez c'est d\u00e9j\u00e0 super compliqu\u00e9, se d\u00e9bat entre AVS augmentation DVA d\u00e9duction de coordination, bref que des mots qu'on utilise assez rarement dans le langage quotidien si on met \u00e7a dans le paquet final plus personne n'a rien et comprendre et on va parler que de ce frein \u00e0 l'endettement \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:23) [89%] :\r\nVraiment, m\u00eame un m\u00e9canisme que vous avez propos\u00e9 que vous n'avez pas exclu Alain Berset l'a dit tout \u00e0 l'heure vous avez compl\u00e8tement exag\u00e9r\u00e9, on vous sent plus mal \u00e0 l'aise avec cette proposition, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [89%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s, je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise parce que je soutiens vraiment sera l'endettement mais ce que je souhaite, c'est qu'on puisse d\u00e9battre que sur ce sujet -l\u00e0 et que la police population puisse se prononcer parce je pense que les Suisses tiennent \u00e0 pouvoir se prononcer, \u00e0 chaque fois elle n'appr\u00e9cierait pas qu'on leur refile au milieu d'un paquet quelque chose qu'ils qu'ils ne souhaitent pas, donc moi j'aimerais qu'on puisse d\u00e9batte de ce sujet, j'y suis favorable, je me battrai pour mais j'aimerais que \u00e7a fasse l'objet d'une votation s\u00e9par\u00e9s comme \u00e7a, on vote que l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire que la gauche et \u00e0 droite, on va s'\u00e9charper sur cette question- l\u00e0, mais au moins on vote que l\u00e0 dessus, alors que sur la pr\u00e9voyance vieillesse, il faut pouvoir la passer rapidement parce qu'on veut vraiment tenir le timing que le Conseil des \u00c9tats nous a oblig\u00e9s \u00e0 \u00e0 tenir et qu'a un an, soit intelligent, c'est-\u00e0-dire profiter directement de des 0 3 pourcent de de la TVA qui est qui sont actuellement sur la pour l'assurance- invalidit\u00e9 pour ne pas changer 36000 fois et a donc il faut absolument qu'on arrive \u00e0 un projet au Conseil national, cette session, pour terminer \u00e0 la cession avec le Conseil des \u00c9tats, donc c'est pour \u00e7a qu'on est sous stress et qu'il est important d'essayer de trouver une solution tous ensemble et pour \u00e7a il faut 3 parties et l\u00e0, on a de quand et qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s justement d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure, \u00e0 savoir le camp de gauche plus le PDC plus le camp de c\u00f4t\u00e9 le camp UDC PLR et si on a indiquant aussi et presque \u00e0 50 pourcent 50 pourcent chacun chacun, \u00e7a ne suffit pas pour faire une majorit\u00e9 dans le peuple, il faut une majorit\u00e9 beaucoup plus large sur un projet et pour l'instant les les 2 camps n'arrivent pas \u00e0 s'entendre et le gros probl\u00e8me c'est surtout que le PDC et le PLR n'arrivent pas \u00e0 s'entendent parce que d'habitude c'est toujours ces 2 parties l\u00e0 qui portent les projets, et qui trouve un 3\u00e8me parti pour les soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:03) [83%] :\r\nFilippo Lombardi PDC appelle Air Maariv pas \u00e0 s'entendre, notamment sur ce m\u00e9canisme \u00e0 67 ans, quel va \u00eatre votre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:10) [87%] :\r\nMais nous allons continuer sur le chemin qui a ce que nous avons fait parce que j'ai dit que la solution, comme elle a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9e au Conseil des \u00c9tats permet de stabiliser et de financer l'AVS pendant les prochaines 10 ann\u00e9es et \u00e7a vaut plus et \u00e7a met en or, le 1er et le 2\u00e8me pilier alors qu'il est tout tous les discussions sur un \u00e2ge c'est une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite seront faits madame Moret le d\u00e9sir et d'autres disent ils font certainement seront faites par la suite, il est absolument pas n\u00e9cessaire de les inclure dans ce paquet -l\u00e0 en mettant en danger effectivement l'architecture d'un syst\u00e8me que nous voulons porter \u00e0 peine sous toit au Parlement cette ann\u00e9e pour que, \u00e0 partir du 1er janvier 2018 : le 0 3 pourcent de de TVA qui actuellement est attribu\u00e9 provisoirement \u00e0 l'assainissement de l'assurance invalidit\u00e9 qui sera libre \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, ils puissent \u00eatre directement affect\u00e9es \u00e0 l'AVS, c'est \u00e7a la la raison pour laquelle il faut effectivement d\u00e9cider vite et cr\u00e9er une divergence aussi importante, comme l'a fait la commission du National avec la solution du Conseil des \u00c9tats n'est pas de nature \u00e0 faciliter le timing que je viens de d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:14) [96%] :\r\nRaymond Clottu comment comprendre autrement votre strat\u00e9gie que finalement au final faire capoter toute la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:19) [87%] :\r\nNon, nous ne voulons pas faire capoter la r\u00e9forme nous voulons trouver, il faut qu'elle aboutisse, une priorit\u00e9, il faut qu'elle aboutisse, mais nous devons nous ce qui est primordial, c'est de p\u00e9renniser les rentes pour les retrait\u00e9s et les futurs retrait\u00e9s, nous c'est \u00e7a la question, le fr\u00e8re de 600 en fait son horoscope du voile, vous vous n'enlevez annonce un le \u00e7a nous gardons, mais on parle de sprint \u00e0 l'endettement, c'est au-del\u00e0 de de 2030, donc c'est pas demain, vous savez, gouverner, c'est aussi pr\u00e9voir, donc je pense dans ce secteur il y a lieu de prendre quand m\u00eame certaines dispositions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:54) [85%] :\r\nChristian Levrat oui mais si on pense mal on emp\u00eacher n'est -ce pas mais \u00e7a, on a parfois raison quand m\u00eame parce que moi devoir je vous venez de le dire, c'est pour apr\u00e8s 2030 quelle n\u00e9cessit\u00e9 d'introduire maintenant en commission par 13 voix contre 12 quand on sait qu'on a quelques mois pour terminer cette r\u00e9forme, moi je comprends pas, je comprends simplement par la logique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:12) [94%] :\r\nEncore un mot Christian Levrat que les Suisses peuvent se permettre de ne pas avoir cette r\u00e9forme de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [89%] :\r\nBon, moi c'est, je pense qu'elle serait souhaitable, je pense que d'ailleurs le plus que l'richesse c'est le 2\u00e8me pilier qui est en crise et on doit trouver une solution pour permet de stabiliser la situation dans le 2\u00e8me pilier les rentes sont en chute libre et on doit, d'une mani\u00e8re ou d'une autre compenser cette baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier le faire par le biais de l'AVS, c'est la solution que que proposent les \u00e9taler au moins rationnel ou injecter davantage d'argent dans un tonneau sans fond, personne ne comprend vraiment comment le faire, c'est extr\u00eamement cher, c'est, c'est le principal d\u00e9faut, \u00e0 la fois de la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est pas tr\u00e8s efficace et puis la solution des des radicaux qui semblent la nouvelle solution des radicaux, celle qui analyste apr\u00e8s- midi peut-\u00eatre dans le salon peut \u00eatre agressive mais qui se qui co\u00fbtent qui co\u00fbtent -elles alors nettement moins, nettement plus cher, semble -t-il, le MSC moi moi encore une fois sur la m\u00e9thode, je dois avouer \u00eatre un peu estomaqu\u00e9, je trouve que \u00e7a manque de responsabilit\u00e9 dans un dossier qui est aussi important, moi je suis je vous avez peut-\u00eatre raison le le le vrai crash sc\u00e9nario c'est un dossier qui au final n'aboutit pas, parce que le Parlement est incapable de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:25) [88%] :\r\nEn tout cas, on sera l\u00e0 pour suivre ce d\u00e9bat demain soir 18 heures d'un forum, on vous en donnera les premi\u00e8res nouvelles Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Isabelle Moret conscience nationale PLR Vaudois s'Filippo Lombardi, chef du groupe PDC \u00e9galement Raymond Clottu, conseiller national lui laisser neuch\u00e2telois qui gagne le prix de la meilleure citation du jour dans cette \u00e9mission \u00e9lectorale, vous nous avez dit qu'un d\u00e9bat, c'\u00e9tait pour d\u00e9battre, merci pour ce bon mot, les mobinautes bonne soir\u00e9e Madame bonne soir\u00e9e messieurs bonne soir\u00e9e \u00e7a Vincent Baud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:52) [73%] :\r\n15 justement d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:54) [88%] :\r\nChristian Levrat dit hein le d\u00e9bat de demain, l'un des plus importants de cette l\u00e9gislature, il est tr\u00e8s important et tr\u00e8s int\u00e9ressant analyser par rapport au nouveau rapport de force annonc\u00e9 que, au Conseil national UDC et le PLR peut avoir la majorit\u00e9, mais on sent que le PLR a quand m\u00eame une certaine crainte, le PLR, c'est que s'ils n'arrivent pas \u00e0 trouver certaines alliances, on va vers un \u00e9chec total, est un \u00e9chec total qui sera aussi imput\u00e9 au PLR dont Pr\u00e9voyance 20 20 et c'est pour \u00e7a que le PLR, semble -t-il, ce soir, envie de sortir cette question du frein \u00e0 l'endettement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-25T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1544674", "internalArchiveId": "AA1609544769", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 1928, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8041350", "imageURL": "http://www.rts.ch/8041381.image", "backgrounds": ["Valais, ex-conseiller national PS valaisan St\u00e9phane Rossini \u00e0 nouveau candidat au Conseil d'Etat valaisan."], "alternativeTitle": ["19h30", "Elections am\u00e9ricaines: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, depuis Atlanta", "Syrie: plusieurs quartiers d\u2019Alep ont subi des bombardements", "La nouvelle facult\u00e9 d\u2019\u00e9conomie de Lucerne n\u2019a pu \u00eatre ouverte que gr\u00e2ce \u00e0 des fonds priv\u00e9s", "S\u00e9rie \"Les Am\u00e9ricains\": Atlanta compte une importante communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine", "VS / Conseil d\u2019Etat: St\u00e9phane Rossini est \u00e0 nouveau candidat", "GE: le Palais de justice ouvre ses portes au public", "Les villas sont rehauss\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 la hausse de la population", "Le Mus\u00e9e national de l'histoire afro-am\u00e9ricaine ouvre ses portes \u00e0 Washington", "La F\u00eate des vendanges \u00e0 Neuch\u00e2tel va attirer du monde", "VS / Conseil d\u2019Etat: entretien avec St\u00e9phane Rossini, depuis Randogne (VS)", "19h30", "19h30", "Les scientifiques mettent en garde contre la sixi\u00e8me extinction de masse", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L'offensive pourrait marquer un tournant dans la guerre.", "Cela pose la question de l'ind\u00e9pendance de l'enseignement et de la recherche.", "La question des violences polici\u00e8res est devenue centrale pour cet \u00e9lectorat.", "Il a obtenu le soutien des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialiste du Valais romand.", "C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis plus de 10 ans et cette journ\u00e9e a attir\u00e9 plus de 2400 personnes.", "C'est possible de densifier les zones villas sans d\u00e9molir ni b\u00e9tonner \u00e0 outrance.", "Il aura fallu 13 ans pour arriver \u00e0 cet \u00e9v\u00e8nement.", "Les explications d\u2019Aurore Dupont, depuis Neuch\u00e2tel.", "Des centaines esp\u00e8ces sont menac\u00e9es et ils \u00e9taient nombreux pour la grande marche contre l'extinction des esp\u00e8ces \u00e0 Gen\u00e8ve et dans 125 autres pays."], "variantIds": ["ece-7944083", "ece-7944081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-13T13:10:00Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:08\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:10  19:30:22:15\r\n         Voici les titres\r\n    de ce samedi 24 septembre.\r\n\r\n19:30:22:17  19:30:26:12\r\n  St\u00e9phane Rossini dans la course\r\n    au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:30:26:14  19:30:28:23\r\n    Soutenu par les socialistes\r\n         du Valais romand,\r\n\r\n19:30:29:01  19:30:31:23\r\n    il d\u00e9fie la Haut-Valaisanne\r\n    Esther Waeber-Kalbermatten.\r\n\r\n19:30:32:01  19:30:36:17\r\nIl sera en direct dans ce journal.\r\n\r\n19:30:38:03  19:30:41:11\r\n La ville d'Alep sous les bombes,\r\n            en Syrie.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:49:11\r\n   Le bilan est lourd alors que\r\n la diplomatie est dans l'impasse.\r\n\r\n19:30:51:07  19:30:55:19\r\n    A Washington, Barack Obama\r\n   inaugurait un mus\u00e9e consacr\u00e9\r\n\r\n19:30:55:21  19:30:59:11\r\n\u00e0 l'histoire de la communaut\u00e9 noire\r\n          aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:30:59:13  19:31:02:23\r\n      Le contexte est marqu\u00e9\r\n   par les violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:05:17\r\nNous retrouverons notre correspondant\r\n\r\n19:31:05:19  19:31:09:06\r\n     aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 \r\n    afro-am\u00e9ricaine d'Atlanta.\r\n\r\n19:31:09:22  19:31:14:05\r\n  En Suisse, le mythe de la villa\r\nindividuelle a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n19:31:14:07  19:31:16:22\r\n  L'heure est \u00e0 la densification.\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:20:07\r\nReportage dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:31:21:17  19:31:25:03\r\nA Neuch\u00e2tel, le week-end est marqu\u00e9\r\n    par la F\u00eate des vendanges.\r\n\r\n19:31:25:05  19:31:29:04\r\n        On y boit beaucoup,\r\n         mais peu de vin.\r\n\r\n19:31:29:06  19:31:32:13\r\n     Nous y serons en direct.\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:36:12\r\n       Et en fin de journal,\r\n\r\n19:31:36:14  19:31:39:06\r\n         la grande marche\r\n  contre l'extinction des esp\u00e8ces\r\n\r\n19:31:39:08  19:31:42:20\r\n  nous rappelle que 5'000 esp\u00e8ces\r\n   sont menac\u00e9es de disparition.\r\n\r\n19:31:44:08  19:31:46:19\r\n Il avait jet\u00e9 l'\u00e9ponge, cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:31:46:21  19:31:51:05\r\n   St\u00e9phane Rossini est \u00e0 nouveau\r\ncandidat au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:31:51:07  19:31:55:19\r\n  Il a obtenu le soutien du parti\r\n    socialiste du Valais romand\r\n\r\n19:31:55:21  19:32:03:19\r\nqui veut le pr\u00e9senter aux c\u00f4t\u00e9s de\r\nla sortante E.Waeber-Kalbermatten.\r\n\r\n19:32:07:06  19:32:11:04\r\n   -St\u00e9phane Rossini en course\r\npour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:32:11:06  19:32:14:11\r\n  Pl\u00e9biscit\u00e9 par ses camarades\r\n       du Valais romand,\r\n\r\n19:32:14:13  19:32:18:07\r\n     il figurera aux c\u00f4t\u00e9s\r\n  d'Esther Waeber-Kalbermatten\r\n\r\n19:32:18:09  19:32:20:09\r\n     sur une liste ouverte.\r\n\r\n19:32:20:14  19:32:23:00\r\n  -Mon objectif n'est pas d'\u00eatre\r\n\r\n19:32:23:02  19:32:26:11\r\n candidat mais conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:32:27:00  19:32:30:16\r\n  -Les socialistes haut-valaisans\r\nne l'entendent pas de cette oreille.\r\n\r\n19:32:30:18  19:32:33:23\r\n      E.Waeber-Kalbermatten\r\n      souhaite une primaire\r\n\r\n19:32:34:01  19:32:37:05\r\npour qu'il n'y ait qu'un candidat.\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:41:02\r\n     -Une primaire, c'est dur.\r\n\r\n19:32:41:04  19:32:45:20\r\n     Mais apr\u00e8s, tout le parti\r\n\r\n19:32:45:22  19:32:48:21\r\npeut se r\u00e9unir autour d'une personne.\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:52:19\r\n   -A voir leurs salutations,\r\n     on a du mal \u00e0 imaginer\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:57:02\r\nE.Waeber-Kalbermatten et S.Rossini\r\n        sur la m\u00eame liste.\r\n\r\n19:32:57:07  19:33:01:11\r\n      E.Waeber-Kalbermatten\r\n  pourrait m\u00eame jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:33:01:16  19:33:04:12\r\n      -On doit la convaincre\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:07:10\r\n    de se mettre \u00e0 disposition\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:09:17\r\n    \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de St\u00e9phane Rossini.\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:12:20\r\n        -Les socialistes\r\n    du Haut et du Bas-Valais\r\n\r\n19:33:12:22  19:33:17:08\r\n  se r\u00e9uniront lors d'un congr\u00e8s\r\npour arr\u00eater une strat\u00e9gie commune.\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:25:15\r\n    -St\u00e9phane Rossini, bonsoir.\r\n\r\n19:33:25:19  19:33:28:21\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:33:28:23  19:33:31:15\r\n    Cet \u00e9t\u00e9 vous avez annonc\u00e9\r\n que vous ne seriez pas candidat.\r\n\r\n19:33:31:17  19:33:34:07\r\nMais vous revoil\u00e0, port\u00e9 par la base.\r\n\r\n19:33:34:09  19:33:43:17\r\n            La v\u00e9rit\u00e9,\r\nc'est que vous en mourrez d'envie ?\r\n\r\n19:33:43:21  19:33:49:18\r\n-Si on est int\u00e9ress\u00e9, on n'entre pas\r\n     dans la danse \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:33:51:07  19:33:56:02\r\n    Mais je suis surtout port\u00e9\r\n           par la base.\r\n\r\n19:33:56:07  19:34:02:16\r\n          Des militants\r\nqui voulaient remobiliser la base.\r\n\r\n19:34:02:20  19:34:11:01\r\n         Dans cet esprit,\r\n   je me suis mis \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:34:17:04  19:34:19:16\r\n        -Votre colisti\u00e8re\r\n   dit qu'il faut une primaire.\r\n\r\n19:34:19:20  19:34:25:13\r\n       Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n19:34:25:17  19:34:28:04\r\n      -Si le congr\u00e8s unitaire\r\n      d\u00e9cide d'une primaire,\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:34:03\r\n         je participerai.\r\n\r\n19:34:34:07  19:34:37:10\r\n   Je n'appelle pas \u00e0 la primaire\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:43:09\r\n   parce que c'est une d\u00e9cision\r\n           du congr\u00e8s.\r\n\r\n19:34:43:12  19:34:46:18\r\n         Je suis candidat\r\nparce que le congr\u00e8s la souhaitait.\r\n\r\n19:34:46:22  19:34:52:21\r\n      S'il y a une primaire,\r\n   j'y participerai par respect\r\n\r\n19:34:53:01  19:34:58:23\r\n      pour ceux qui ont vot\u00e9 \r\n      pour une liste ouverte.\r\n\r\n19:35:05:20  19:35:10:12\r\n  -St\u00e9phane Rossini, si le si\u00e8ge \r\n  socialiste \u00e9tait mis en danger,\r\n\r\n19:35:10:17  19:35:12:15\r\n    vous prendriez le risque ?\r\n\r\n19:35:12:19  19:35:16:13\r\n       -On prend des risques\r\n      \u00e0 toutes les \u00e9lections.\r\n\r\n19:35:16:17  19:35:21:19\r\n Je suis pr\u00eat \u00e0 prendre ce risque.\r\n\r\n19:35:21:23  19:35:25:20\r\n   \u00c7a ne nuira pas \u00e0 mon parti.\r\n\r\n19:35:26:00  19:35:32:17\r\n     S'il y a des candidatures\r\nexcellentes, ce sera compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:38:19\r\n        Tous les soutiens\r\n     qui m'ont \u00e9t\u00e9 manifest\u00e9s\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:47:22\r\n          sont un signe\r\n   d'une volont\u00e9 de changement.\r\n\r\n19:35:55:23  19:36:00:12\r\n-Croyez-vous que vous pouvez gagner\r\n     une majorit\u00e9 en Valais ?\r\n\r\n19:36:00:16  19:36:03:08\r\n      -Je pense que je peux.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:08:22\r\n           La population\r\n     reconna\u00eet mon exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:11:16\r\n Toute une partie de la population\r\n\r\n19:36:11:21  19:36:19:15\r\nveut du pluralisme, de l'ouverture, \r\nune vision nouvelle de la politique.\r\n\r\n19:36:19:19  19:36:22:16\r\n    Je pense que je peux \u00eatre\r\nle candidat du Valais de l'avenir.\r\n\r\n19:36:23:17  19:36:26:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:29:07\r\n             En Syrie,\r\nl'arm\u00e9e syrienne et son alli\u00e9 russe\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:33:15\r\n ont poursuivi leurs bombardements\r\n  sur plusieurs quartiers d'Alep.\r\n\r\n19:36:33:17  19:36:37:07\r\n  Apr\u00e8s quatre jours de violence,\r\n      le tableau est sombre.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:42:17\r\nLes n\u00e9gociations russo-am\u00e9ricaines\r\n    en vue d'un cessez-le-feu\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:46:12\r\n       sont dans l'impasse.\r\n\r\n19:36:49:04  19:36:52:09\r\n   -Une image positive \u00e0 Alep:\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:58:03\r\n    celle de cette petite fille\r\nextraite vivante par des secouristes\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:02:09\r\ndes ruines d'une maison bombard\u00e9e.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:21\r\n         Pour le reste,\r\n    le tableau reste sombre,\r\n\r\n19:37:05:23  19:37:09:21\r\nau quatri\u00e8me jour de l'offensive\r\n  des forces gouvernementales\r\n\r\n19:37:09:23  19:37:12:08\r\n   sur les quartiers rebelles.\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:15:12\r\n     Bombardements a\u00e9riens,\r\n       tirs d'artillerie,\r\n\r\n19:37:15:14  19:37:22:08\r\n     c'est un d\u00e9luge de feu\r\n   qui s'est abattu sur Alep.\r\n\r\n19:37:22:10  19:37:25:19\r\n   Les secours ne savent plus\r\n     o\u00f9 donner de la t\u00eate,\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:28:00\r\n   les h\u00f4pitaux sont d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n19:37:28:02  19:37:31:21\r\n        2 mios d'habitants\r\nsont priv\u00e9s d'eau depuis ce matin,\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:36:11\r\n  cons\u00e9quence de la destruction\r\n    d'une station de pompage.\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:39:14\r\n-Les troupes d'Assad nous ont frapp\u00e9\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:41:23\r\n        \u00e0 coup de missiles,\r\n\r\n19:37:42:01  19:37:44:11\r\n tuant sept enfants et leur m\u00e8re.\r\n\r\n19:37:44:13  19:37:48:08\r\nOn essaie de d\u00e9gager des victimes.\r\n\r\n19:37:48:14  19:37:52:17\r\n  -Les forces gouvernementales\r\n      contr\u00f4lent d\u00e9sormais\r\n\r\n19:37:52:19  19:37:57:16\r\nle camp de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\nd'Handarat, au nord de la ville.\r\n\r\n19:37:57:18  19:38:02:18\r\nLe gouvernement syrien et ses alli\u00e9s\r\n     concentrent leurs attaques\r\n\r\n19:38:02:20  19:38:08:12\r\nsur Alep, la derni\u00e8re grande ville \r\nqui \u00e9chappe encore \u00e0 leur contr\u00f4le.\r\n\r\n19:38:08:14  19:38:12:15\r\nLa voie diplomatique est bloqu\u00e9e\r\n       depuis trois jours\r\n\r\n19:38:12:17  19:38:15:17\r\n     entre m\u00e9diateurs russes\r\n         et am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:38:15:19  19:38:19:22\r\n    La tr\u00eave n'est d\u00e9j\u00e0 plus\r\n    qu'un lointain souvenir.\r\n\r\n19:38:21:01  19:38:25:10\r\n  -Au Royaume-Uni, Jeremy Corbyn\r\n      a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:29:12\r\n  \u00e0 la t\u00eate du parti travailliste\r\n    avec plus de 60 % des voix.\r\n\r\n19:38:29:14  19:38:33:12\r\nUne victoire qui renforce son emprise\r\n         sur un parti divis\u00e9\r\n\r\n19:38:33:14  19:38:36:15\r\n          apr\u00e8s le vote\r\n  en faveur du Brexit, fin juin.\r\n\r\n19:38:36:17  19:38:40:12\r\n      Certains craignent que\r\n la ligne trop \u00e0 gauche de Corbyn\r\n\r\n19:38:40:14  19:38:45:12\r\n    ne prive les travaillistes\r\n     d'un retour au pouvoir.\r\n\r\n19:38:47:03  19:38:50:18\r\n       Nous vous proposons\r\n   une s\u00e9rie sur les Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:38:50:20  19:38:54:20\r\n    \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection\r\npr\u00e9sidentielle de novembre aux USA.\r\n\r\n19:38:54:22  19:38:59:00\r\nNotre correspondant est \u00e0 Atlanta, \r\nla grande m\u00e9tropole du sud du pays.\r\n\r\n19:38:59:02  19:39:02:17\r\n    Elle compte une importante \r\n    communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:39:02:19  19:39:04:18\r\n   marqu\u00e9e par la mort d'un Noir\r\n\r\n19:39:04:20  19:39:08:02\r\n       abattu par la police\r\n       dans un Etat voisin.\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:13:22\r\n La violence polici\u00e8re est devenue \r\nun th\u00e8me central pour cet \u00e9lectorat.\r\n\r\n19:39:14:18  19:39:17:17\r\n        -A quelques rues\r\n    de chez Kevin et Anthony,\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:21:15\r\n la tombe de Martin Luther King,\r\n      un enfant d'Atlanta.\r\n\r\n19:39:21:17  19:39:25:02\r\n       Un lieu symbolique.\r\n\r\n19:39:25:09  19:39:28:14\r\n     -Il a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser\r\n\r\n19:39:28:16  19:39:31:03\r\n        les Afro-Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:39:31:05  19:39:33:07\r\n   gr\u00e2ce aux marches organis\u00e9es.\r\n\r\n19:39:33:09  19:39:37:13\r\n     M\u00eame face aux assassinats\r\n         et aux violences.\r\n\r\n19:39:37:20  19:39:40:08\r\n  -Tout le monde a d\u00fb s'y mettre:\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:43:04\r\n  les Noirs et les Blancs, unis.\r\n\r\n19:39:43:06  19:39:47:19\r\n  Aujourd'hui, c'est pareil pour\r\n le mouvement Black Lives Matter:\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:53:09\r\n beaucoup de gens qui ne sont pas\r\n  noirs rejoignent ce mouvement.\r\n\r\n19:39:53:15  19:39:56:04\r\n   -Soir\u00e9e slam dans un club.\r\n\r\n19:39:56:06  19:40:03:05\r\nAu fil des prestations, un th\u00e8me\r\nrevient: la violence polici\u00e8re.\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:06:13\r\n Et la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:06:19  19:40:09:23\r\n-Des Noirs meurent chaque 48 heures\r\n\r\n19:40:10:01  19:40:12:18\r\n\u00e0 cause de la brutalit\u00e9 polici\u00e8re.\r\n\r\n19:40:12:20  19:40:17:03\r\n   La ferveur de cette \u00e9lection\r\n          alimente cela.\r\n\r\n19:40:17:10  19:40:22:04\r\n         -Il y a huit ans,\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:24:11\r\n j'ai vot\u00e9 pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:40:24:12  19:40:26:10\r\n     C'\u00e9tait pour moi \u00e9norme.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:29:08\r\nMaintenant, je suis oblig\u00e9e de voter\r\n\r\n19:40:29:10  19:40:34:15\r\n pour pouvoir marcher dans la rue\r\nen s\u00e9curit\u00e9, du moins je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:38:20\r\n  -Un tout autre son de cloche:\r\n     rencontre avec Jermane,\r\n\r\n19:40:38:22  19:40:42:17\r\n    un militant r\u00e9publicain\r\n  et partisan de Donald Trump.\r\n\r\n19:40:43:00  19:40:46:07\r\n  -Trump est pour la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:48:12\r\n   Il va aider notre communaut\u00e9\r\n\r\n19:40:48:14  19:40:50:16\r\n          \u00e0 se surpasser.\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:56:19\r\n       Il n'est pas raciste,\r\n  il veut apporter le changement.\r\n\r\n19:40:59:02  19:41:03:07\r\n-Devant l'\u00e9glise du pasteur King,\r\n   je retrouve mes deux h\u00f4tes.\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:06:05\r\n    C'est clair pour Anthony:\r\n      il va voter Clinton.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:11:00\r\n   -D.Trump me para\u00eet \u00eatre juste\r\n   la vedette d'une t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:41:11:02  19:41:14:17\r\n  Elle, c'est un meilleur choix.\r\n\r\n19:41:15:00  19:41:19:03\r\n-C'est une \u00e9lection tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:24:09\r\n    Le r\u00e9sultat pourrait d\u00e9faire\r\ntout ce pourquoi Martin Luther King,\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:30:11\r\n  le mouvement des droit civiques,\r\nles Noirs, les Jaunes se sont battus.\r\n\r\n19:41:31:12  19:41:35:11\r\n     -Beaucoup d'Am\u00e9ricains\r\n    vont suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:39:11\r\n           les semaines\r\njusqu'\u00e0 l'\u00e9lection d\u00e9but novembre.\r\n\r\n19:41:42:12  19:41:48:22\r\n      -Pierre Gobet, bonjour.\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:54:00\r\n    Pour la communaut\u00e9 noire,\r\n l'\u00e9lection d'Obama a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme.\r\n\r\n19:41:54:02  19:42:15:17\r\n Aujourd'hui, on examine le bilan.\r\n\r\n19:42:15:21  19:42:21:00\r\n-8 ans de pr\u00e9sidence d'un pr\u00e9sident\r\nnoir, c'est un \u00e9l\u00e9ment incroyable.\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:27:02\r\n         Dans la r\u00e9alit\u00e9,\r\nil y a des disparit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:42:27:15  19:42:32:14\r\n     Et des tensions raciales\r\n          qui flambent,\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:37:10\r\n    et qui sont cristallis\u00e9es\r\n autour des violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:43:11\r\n       Il y avait hier soir\r\n une manifestation ici \u00e0 Atlanta.\r\n\r\n19:42:45:18  19:42:49:01\r\n    On m'a expliqu\u00e9 que Obama\r\n\u00e9tait le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:52:08\r\n      pas des Afro-Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:57:18\r\n        La communaut\u00e9 noire\r\n        retient son souffle\r\n\r\n19:42:57:22  19:43:03:20\r\n      au moment de refermer\r\n le chapitre de cette pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:43:04:14  19:43:09:20\r\n     Surtout avec l'\u00e9mergence\r\n         de Donald Trump\r\n\r\n19:43:10:00  19:43:13:03\r\n          qui se d\u00e9finit\r\ncomme le contraire de Barack Obama.\r\n\r\n19:43:13:07  19:43:15:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:15:13  19:43:17:05\r\n           Bonne route.\r\n\r\n19:43:21:01  19:43:24:12\r\n L'\u00e9lection de Barack Obama avait \r\n constitu\u00e9 une avanc\u00e9e historique.\r\n\r\n19:43:24:14  19:43:27:12\r\n   Tout \u00e0 l'heure, il inaugurait\r\n      un mus\u00e9e, \u00e0 Washington,\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:30:06\r\n      qui retrace le parcours\r\n     des Noirs aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:43:30:08  19:43:34:21\r\n   Il a soulign\u00e9 qu'il occupait\r\n  une maison, la Maison-Blanche,\r\n\r\n19:43:34:23  19:43:38:10\r\n  \"construite par des esclaves\".\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:43:22\r\n  Le Mus\u00e9e national de l'histoire\r\n et de la culture afro-am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:43:44:00  19:43:48:11\r\ndoit devenir un lieu incontournable\r\n    de la capitale am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:43:49:10  19:43:52:23\r\n -Pos\u00e9e au coeur de Washington,\r\n     sur le Mall national,\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:56:03\r\n        une architecture\r\n  inspir\u00e9e par l'art africain.\r\n\r\n19:43:56:05  19:43:58:00\r\n    Un voyage de l'esclavage\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:02:04\r\n          \u00e0 l'\u00e9lection\r\n   du premier pr\u00e9sident noir.\r\n\r\n19:44:02:19  19:44:05:09\r\n    -L'histoire afro-am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:09:04\r\n est li\u00e9e \u00e0 l'histoire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:44:09:06  19:44:12:09\r\n          Le fait d'avoir\r\n    un pr\u00e9sident afro-am\u00e9ricain\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:16:21\r\n a aid\u00e9 \u00e0 faire avancer ce projet,\r\n   en montrant comment les Noirs\r\n\r\n19:44:16:23  19:44:22:20\r\n           ont particip\u00e9\r\n   \u00e0 la construction de ce pays.\r\n\r\n19:44:23:03  19:44:27:04\r\n -Le chantier a dur\u00e9 quatre ans,\r\n    pr\u00e8s de la Maison-Blanche\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:31:01\r\n         et de l'ob\u00e9lisque\r\nd\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de G.Washington,\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:34:23\r\n        premier pr\u00e9sident\r\n   et propri\u00e9taire d'esclaves.\r\n\r\n19:44:35:05  19:44:37:07\r\n     -L'Am\u00e9rique aura un lieu\r\n\r\n19:44:37:09  19:44:39:22\r\n     o\u00f9 on pourra se rappeler\r\n\r\n19:44:40:00  19:44:42:13\r\n\u00e0 quel point ce pays a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9,\r\n\r\n19:44:42:15  19:44:46:07\r\n          rendu meilleur\r\n par l'exp\u00e9rience afro-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:44:46:12  19:44:48:23\r\n  -La partie la plus poignante,\r\n\r\n19:44:49:01  19:44:52:15\r\n   celle consacr\u00e9e \u00e0 la lutte\r\n   pour les droits civiques.\r\n\r\n19:44:52:17  19:44:56:19\r\n Parmi les objets qui racontent,\r\nces entraves d'un enfant esclave,\r\n\r\n19:44:56:21  19:45:00:16\r\n  les fontaines \u00e0 eau s\u00e9par\u00e9es \r\n  pour les Blancs et les Noirs.\r\n\r\n19:45:00:22  19:45:04:11\r\n      -Ce p\u00e9riple de 400 ans\r\n   nous a permis de progresser.\r\n\r\n19:45:04:12  19:45:06:11\r\n      Des bateaux d'esclaves\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:08:07\r\n       \u00e0 la Maison-Blanche,\r\n\r\n19:45:08:09  19:45:13:02\r\ndu balcon o\u00f9 M.Luther King a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\r\n   au balcon de la Maison-Blanche\r\n\r\n19:45:13:04  19:45:16:06\r\n        o\u00f9 Obama surplombe\r\n     le monument \u00e0 Jefferson.\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:19:20\r\n      On doit en \u00eatre fier !\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:23:06\r\n     -Le mus\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre aussi\r\n      les succ\u00e8s sportifs,\r\n\r\n19:45:23:08  19:45:27:06\r\n  la contribution fondamentale\r\n    \u00e0 la culture am\u00e9ricaine:\r\n\r\n19:45:27:08  19:45:31:20\r\n  la trompette de L.Armstrong,\r\n    la Cadillac de C.Berry.\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:35:02\r\n-Ce n'est pas le mus\u00e9e de la trag\u00e9die\r\n\r\n19:45:35:04  19:45:37:11\r\n    mais le mus\u00e9e qui pr\u00e9sente\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:40:21\r\n      une histoire \u00e9quilibr\u00e9e\r\n          de l'Am\u00e9rique,\r\n\r\n19:45:40:23  19:45:45:06\r\n    qui nous permet de pleurer\r\n      mais aussi de sourire.\r\n\r\n19:45:46:03  19:45:51:00\r\n       -Ce pan de m\u00e9moire\r\n    a enfin trouv\u00e9 sa place.\r\n\r\n19:45:52:14  19:45:56:17\r\n-Un cheval fou a fonc\u00e9 dans la foule,\r\n        \u00e0 Charmey, ce matin.\r\n\r\n19:45:56:19  19:45:59:10\r\nL'animal a bless\u00e9 quatre personnes.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:02:22\r\n         Il faisait partie\r\n     du cort\u00e8ge de la d\u00e9salpe.\r\n\r\n19:46:03:00  19:46:07:21\r\n       Il est parti au galop\r\n  \u00e0 la hauteur d'un haut-parleur.\r\n\r\n19:46:10:22  19:46:14:11\r\n    La villa familiale a v\u00e9cu.\r\n\r\n19:46:14:13  19:46:18:20\r\nAujourd'hui, plus de la moiti\u00e9 des\r\nvillas individuelles sont occup\u00e9es\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:22:18\r\n par des couples ou des personnes\r\n seules de plus de cinquante ans.\r\n\r\n19:46:22:20  19:46:26:03\r\n       Avec l'augmentation\r\n  de la population, on densifie.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:30:18\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:36:13\r\n -Cette villa a plus de 40 ans.\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:40:11\r\n    Elle ne sera pas d\u00e9molie\r\n   comme c'est souvent le cas\r\n\r\n19:46:40:13  19:46:42:21\r\n en zone villas pour densifier,\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:45:22\r\n          mais agrandie\r\n     en plusieurs logements.\r\n\r\n19:46:46:00  19:46:48:13\r\nUne villa typique des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:46:48:15  19:46:51:11\r\n       Villars-sur-Gl\u00e2ne,\r\n      alors en plein boom,\r\n\r\n19:46:51:12  19:46:54:03\r\nen voit construire des centaines.\r\n\r\n19:46:54:05  19:46:57:11\r\n  Mais en 2016, dans une Suisse\r\n      \u00e0 8 mios d'habitants\r\n\r\n19:46:57:13  19:47:00:08\r\n        qui veut limiter\r\n    le mitage du territoire,\r\n\r\n19:47:00:10  19:47:02:11\r\n  l'espace est devenu pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:47:02:12  19:47:07:00\r\n    Ici, l'indice de densit\u00e9\r\n    rend le projet possible.\r\n\r\n19:47:07:07  19:47:11:21\r\n -Le d\u00e9fi est de passer le volume\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:15:21\r\n    et les surfaces en double.\r\n\r\n19:47:15:23  19:47:21:03\r\nEt de les int\u00e9grer au tissu existant.\r\n\r\n19:47:21:05  19:47:26:08\r\n Comme c'est la premi\u00e8re extension\r\n          de ce quartier,\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:30:07\r\nnous devons agir de mani\u00e8re mesur\u00e9e.\r\n\r\n19:47:30:14  19:47:37:09\r\n-La commune se r\u00e9jouit de ce premier\r\n   projet de densification douce.\r\n\r\n19:47:37:11  19:47:40:21\r\n Une quinzaine de propri\u00e9taires\r\n        sont int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:43:20\r\n   -On conna\u00eet la probl\u00e9matique\r\n\r\n19:47:43:22  19:47:46:05\r\n  de l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:47:46:07  19:47:51:09\r\n Il y a du potentiel \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n   de ce qui est d\u00e9j\u00e0 construit.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:55:23\r\n Ces parcelles de plus de 1'000 m2\r\n       sont sous-utilis\u00e9es.\r\n\r\n19:47:56:01  19:48:03:09\r\n    Il y a aussi une tendance\r\n \u00e0 moins vouloir un grand jardin.\r\n\r\n19:48:04:08  19:48:07:08\r\n -1, 2, 3 logements par maison ?\r\n\r\n19:48:07:10  19:48:12:14\r\n   Des contraintes actuelles\r\n na\u00eet une nouvelle philosophie:\r\n\r\n19:48:12:16  19:48:17:11\r\n   cette architecte l'a nomm\u00e9e\r\n        \"m\u00e9tamorphouse\".\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:19:11\r\n       -Ces maisons con\u00e7ues\r\n\r\n19:48:19:12  19:48:21:07\r\n       pour la vie familiale\r\n\r\n19:48:21:09  19:48:25:22\r\n  sont habit\u00e9es encore bien plus\r\n longtemps par les parents seuls.\r\n\r\n19:48:26:00  19:48:30:16\r\n         Cette strat\u00e9gie\r\n  doit motiver ces propri\u00e9taires\r\n\r\n19:48:30:18  19:48:41:00\r\n  \u00e0 reconsid\u00e9rer leur maison pour\r\n l'adapter \u00e0 des nouveaux besoins.\r\n\r\n19:48:41:07  19:48:44:13\r\n    -L'id\u00e9e du projet pilote\r\n      de Villars-sur-Gl\u00e2ne\r\n\r\n19:48:44:15  19:48:47:07\r\n        est d'accueillir\r\n      de nouveaux habitants\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:50:18\r\nen suscitant l'envie de densifier\r\n    plut\u00f4t qu'en l'imposant.\r\n\r\n19:48:50:23  19:48:54:06\r\n -Le r\u00eave de la villa individuelle\r\n        reste d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:48:54:07  19:48:57:22\r\n  Beaucoup de m\u00e9nages en r\u00eavent.\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:04:23\r\n La densification est une r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:08:22\r\n        -La densification\r\n    des maisons individuelles\r\n\r\n19:49:09:00  19:49:13:19\r\n   offre un potentiel \u00e9norme:\r\nil y en a un million, en Suisse.\r\n\r\n19:49:16:02  19:49:18:19\r\n-C'est une premi\u00e8re depuis dix ans.\r\n\r\n19:49:18:21  19:49:22:04\r\n      Journ\u00e9e portes ouvertes\r\n  au Palais de justice de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:22:06  19:49:25:14\r\n      Les salles d'audience\r\n ont attir\u00e9 plus de 2'400 curieux\r\n\r\n19:49:25:16  19:49:29:04\r\nqui ont pu se retrouver en cellule\r\n        quelques instants.\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:33:16\r\n        -Beaucoup de monde\r\npour le proc\u00e8s du braqueur pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n19:49:33:18  19:49:36:10\r\nd'une bijouterie du centre-ville.\r\n\r\n19:49:36:14  19:49:39:17\r\n   -Vous \u00e9tiez avec vos voisins\r\n          ou \u00e0 Annecy ?\r\n\r\n19:49:39:23  19:49:43:08\r\n-Un proc\u00e8s fictif pour permettre\r\n  au grand public de d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:49:43:10  19:49:45:18\r\n       la vie quotidienne\r\n     d'un palais de justice.\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:47:14\r\n      -A moins d'\u00eatre accus\u00e9,\r\n\r\n19:49:47:16  19:49:51:02\r\n  on n'a pas l'occasion de voir \r\n  comment fonctionne la justice.\r\n\r\n19:49:51:07  19:49:54:06\r\n  -Le fait que ce soit pas ouvert\r\n         \u00e0 tout le monde,\r\n\r\n19:49:54:08  19:49:57:06\r\n      oui, c'\u00e9tait attirant.\r\n\r\n19:49:57:11  19:49:59:23\r\n  -La justice est toujours per\u00e7ue\r\n\r\n19:50:00:01  19:50:03:03\r\n   comme myst\u00e9rieuse et secr\u00e8te.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:09:03\r\nOn voudrait dissiper ces craintes.\r\n\r\n19:50:09:10  19:50:11:01\r\n     -Des salles d'audiences\r\n\r\n19:50:11:03  19:50:14:20\r\naux cellules pour les prisonniers\r\n    qui viennent compara\u00eetre,\r\n\r\n19:50:14:22  19:50:18:12\r\nle public s'est appropri\u00e9 les lieux\r\n       pendant une journ\u00e9e.\r\n\r\n19:50:18:17  19:50:22:11\r\n           -Je pensais pas\r\nque les prisons \u00e9taient aussi belles.\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:25:12\r\n Elles sont modernes et blind\u00e9es.\r\n\r\n19:50:25:18  19:50:30:00\r\n -On montre peu l'envers du d\u00e9cor,\r\n       ces couloirs secrets\r\n\r\n19:50:30:02  19:50:35:07\r\n        et ce qui se passe\r\n     en dehors de l'audience.\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:39:13\r\n -L'occasion pour les magistrats\r\n    de faire de la p\u00e9dagogie\r\n\r\n19:50:39:15  19:50:41:20\r\n  et de r\u00e9pondre aux questions.\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:45:13\r\n -Des questions assez techniques.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:47:20\r\n      Les gens veulent savoir\r\n\r\n19:50:47:22  19:50:50:20\r\n  comment se passe une proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:50:51:02  19:50:54:01\r\n     -Pour les plus jeunes,\r\n  c'est le fourgon des d\u00e9tenus\r\n\r\n19:50:54:03  19:50:56:00\r\n qui remporte le plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:50:56:06  19:50:57:16\r\n        -C'est la police !\r\n\r\n19:50:57:18  19:51:01:03\r\n  -On fait quoi avec ce camion ?\r\n       -On arr\u00eate les gens.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:00\r\n  -Ils sont oblig\u00e9s d'\u00eatre assis\r\n  et c'est pas tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n19:51:05:05  19:51:08:05\r\n    -Plus de 2'400 personnes \r\n    ont particip\u00e9 \u00e0 la visite\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:10:23\r\n        de l'institution\r\n    qui emploie 720 personnes\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:13:11\r\net traite 100'000 proc\u00e9dures par an.\r\n\r\n19:51:14:01  19:51:19:22\r\n  -A Lucerne, la nouvelle facult\u00e9\r\n  d'\u00e9conomie n'a pu \u00eatre ouverte\r\n\r\n19:51:20:00  19:51:24:12\r\n   que gr\u00e2ce \u00e0 des fonds priv\u00e9s.\r\n\r\n19:51:24:14  19:51:26:19\r\n       Cela pose la question\r\n\r\n19:51:26:21  19:51:30:05\r\nde l'ind\u00e9pendance de l'enseignement\r\n        et de la recherche.\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:31:19\r\n             Enqu\u00eate.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:36:15\r\n-Une centaine d'\u00e9tudiants d\u00e9butent,\r\n     cette semaine \u00e0 Lucerne,\r\n\r\n19:51:36:17  19:51:45:10\r\ndans une nouvelle facult\u00e9 d'\u00e9conomie\r\n   financ\u00e9e par des fonds priv\u00e9s.\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:48:22\r\n      Une premi\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:51:49:21  19:51:53:07\r\n    -Si l'Etat seul finan\u00e7ait,\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:57:06\r\n   nous ne pourrions pas penser\r\n     comme nous le voudrions.\r\n\r\n19:51:57:11  19:52:01:11\r\n     -Gr\u00e2ce \u00e0 ces entreprises,\r\n       nous pouvons \u00e9tudier.\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:05:07\r\n    Nous sommes reconnaissants.\r\n\r\n19:52:05:12  19:52:11:14\r\n-Le canton ne pouvant pas financer,\r\nle rectorat a cherch\u00e9 des donateurs.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:16:10\r\n4 ans plus tard, les 4 mios de frs\r\n     n\u00e9cessaires sont r\u00e9unis.\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:18:10\r\n  Avec une charte garantissant\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:22:07\r\n  la libert\u00e9 de l'enseignement\r\n      et de la recherche.\r\n\r\n19:52:22:12  19:52:25:18\r\n -Les sponsors nous accompagneront\r\n\r\n19:52:25:20  19:52:28:10\r\n  et nous diront si nos \u00e9tudiants\r\n\r\n19:52:28:11  19:52:31:20\r\ns'affirment dans le monde du travail.\r\n\r\n19:52:31:22  19:52:38:19\r\n Mais ils n'auront aucune influence\r\nsur l'enseignement ou les recherches.\r\n\r\n19:52:39:02  19:52:43:04\r\n-Mais l'Union suisse des \u00e9tudiants\r\n          n'y croit pas.\r\n\r\n19:52:43:10  19:52:45:16\r\n      -M\u00eame si les chercheurs\r\n\r\n19:52:45:17  19:52:50:02\r\nn'y sont pas express\u00e9ment incit\u00e9s,\r\n\r\n19:52:50:04  19:53:00:12\r\n   l'effet Pygmalion les pousse\r\n     \u00e0 plaire aux donateurs.\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:05:18\r\n-Les sponsors peuvent aussi obtenir\r\n     certaines contreparties.\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:09:01\r\n    On ne sait pas lesquelles\r\n     car seuls les contrats\r\n\r\n19:53:09:03  19:53:14:13\r\n     de plus de 500'000 frs\r\n      sont rendus publics.\r\n\r\n19:53:14:20  19:53:17:12\r\n        -Le Parlement pense\r\n\r\n19:53:17:14  19:53:20:06\r\nqu'il n'y a pas de risque d'influence\r\n\r\n19:53:20:08  19:53:24:23\r\n    avec les petits donateurs,\r\nseulement avec les grosses sommes.\r\n\r\n19:53:27:09  19:53:30:19\r\n -Parmi les sponsors importants,\r\n       la Banque nationale\r\n\r\n19:53:30:21  19:53:33:22\r\n  et plusieurs grands assureurs\r\n          dont la SUVA\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:39:05\r\navec 120'000 frs d'investissement\r\n    et des attentes claires.\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:42:17\r\n-Pour la SUVA, il est tr\u00e8s important\r\n\r\n19:53:42:19  19:53:45:11\r\nque de bons \u00e9conomistes d'assurances\r\n\r\n19:53:45:12  19:53:48:19\r\n   soient form\u00e9s ici \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:53:08\r\n   -La facult\u00e9 compte couvrir\r\nses frais avec les taxes d'\u00e9tudes\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:57:05\r\n    et les subsides cantonaux\r\n          d'ici 4 ans.\r\n\r\n19:53:57:07  19:54:02:03\r\n        Il faudra attirer\r\n     au moins 600 \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:54:06:23  19:54:10:17\r\n   -Il y aura du monde, ce soir,\r\n     \u00e0 la F\u00eate des vendanges.\r\n\r\n19:54:10:19  19:54:14:00\r\n    Vous y \u00eates, Aurore Dupont.\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:19:16\r\nLes bars tourneront \u00e0 plein r\u00e9gime\r\n\r\n19:54:19:18  19:54:23:00\r\n   et on en oublierait presque \r\n  le but premier de l'op\u00e9ration:\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:31:00\r\n        la mise en valeur\r\n      des vins de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:54:31:04  19:54:36:19\r\n-\u00c0 l'origine, la f\u00eate des vendanges\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:47:23\r\n fait la part belle aux vins mais \r\non y boit de plus en plus de bi\u00e8re.\r\n\r\n19:54:56:22  19:55:03:00\r\n  Un prix est remis chaque ann\u00e9e\r\n          \u00e0 un vigneron.\r\n\r\n19:55:04:10  19:55:07:05\r\n         -Chaque ann\u00e9e,\r\n   Jean-Pierre Kuenzer remplit\r\n\r\n19:55:07:07  19:55:09:22\r\nles stands de la F\u00eate des vendanges.\r\n\r\n19:55:10:00  19:55:12:12\r\n      -Alors, le pinot gris.\r\n\r\n19:55:12:14  19:55:15:03\r\n     -Apr\u00e8s 23 ans d'essais,\r\n\r\n19:55:15:05  19:55:17:21\r\n          il est enfin\r\n    laur\u00e9at de la Gerle d'Or.\r\n\r\n19:55:18:03  19:55:21:11\r\n-Beaucoup de gens nous f\u00e9licitent.\r\n\r\n19:55:21:12  19:55:26:16\r\n Cet \u00e9v\u00e9nement a pas mal d'impact\r\n\r\n19:55:26:18  19:55:29:09\r\n          dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:55:29:11  19:55:33:13\r\n    Et \u00e7a touche la population.\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:37:05\r\n     -Chaque ann\u00e9e, en juin,\r\nun chasselas du canton est choisi.\r\n\r\n19:55:37:07  19:55:41:11\r\nL'heureux \u00e9lu devient h\u00f4te d'honneur\r\n      \u00e0 la F\u00eate des vendanges.\r\n\r\n19:55:41:17  19:55:44:23\r\n      -Le laur\u00e9at participe,\r\n\r\n19:55:45:01  19:55:47:21\r\nest mis en valeur, prononce un mot.\r\n\r\n19:55:47:23  19:55:54:23\r\nLors du corso fleuri du dimanche, \r\nle char de la Gerle lui est d\u00e9di\u00e9.\r\n\r\n19:55:57:07  19:55:59:23\r\n-Depuis qu'il a re\u00e7u la Gerle d'Or,\r\n\r\n19:56:00:01  19:56:03:00\r\n   J-P.Kuenzer a vu ses ventes\r\n        augmenter de 5 %.\r\n\r\n19:56:03:02  19:56:06:17\r\n      De telles r\u00e9compenses\r\n sont tr\u00e8s nombreuses en Suisse.\r\n\r\n19:56:08:08  19:56:11:16\r\n-Des concours ont exist\u00e9 et disparu\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:15:06\r\n  et d'autres se sont d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n19:56:15:08  19:56:20:19\r\n  Un vigneron ne peut pas mettre \r\n  son vin dans tous les concours.\r\n\r\n19:56:20:21  19:56:25:05\r\n   Il faut choisir son cr\u00e9neau.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:28:19\r\n-Pour le laur\u00e9at de la Gerle d'Or,\r\n  ces concours finissent parfois\r\n\r\n19:56:28:21  19:56:32:05\r\n  par cr\u00e9er une uniformisation\r\n        des productions.\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:34:22\r\n        -Un vin de terroir\r\n\r\n19:56:35:00  19:56:37:11\r\n      ne plaira pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:56:37:12  19:56:41:05\r\n   \u00e0 des d\u00e9gustateurs chiliens.\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:48:17\r\nOn arrive alors \u00e0 une standardisation\r\n          du go\u00fbt des vins.\r\n\r\n19:56:49:00  19:56:52:19\r\n  -Lui-m\u00eame pr\u00e9f\u00e8re travailler\r\n       un vin du terroir.\r\n\r\n19:56:52:20  19:56:58:01\r\n    Reste que le consommateur\r\n tend \u00e0 choisir les vins prim\u00e9s.\r\n\r\n19:56:59:23  19:57:05:03\r\n   -Aurore, il y a la promotion\r\n      des vins neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:57:05:05  19:57:08:15\r\n et ce grand rendez-vous qui attire\r\ndes visiteurs bien au-del\u00e0 du canton.\r\n\r\n19:57:08:17  19:57:14:07\r\n         300'000 personnes\r\n   entre aujourd'hui et demain !\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:22:00\r\n  -Oui, c'est autant que 10 fois\r\n    la population de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:26:04\r\nBeaucoup de Neuch\u00e2telois reviennent\r\n      au pays pour cette f\u00eate\r\n\r\n19:57:26:08  19:57:31:00\r\n     mais on trouvera surtout\r\n    des gens venus d'ailleurs.\r\n\r\n19:57:31:04  19:57:36:12\r\n          Le samedi soir,\r\n c'est le jour des autres cantons.\r\n\r\n19:57:36:16  19:57:42:14\r\n         Le dimanche soir,\r\n    c'est le cort\u00e8ge des chars.\r\n\r\n19:57:42:19  19:57:48:19\r\n   Le th\u00e8me est la Rome antique.\r\n\r\n19:57:49:00  19:57:51:20\r\n    Les gens attendent ce soir\r\n     le grand feu d'artifice.\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:56:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:56:07  19:57:59:11\r\n     En tennis, Stan Wawrinka\r\npoursuit sur sa lanc\u00e9e victorieuse.\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:01:23\r\n         Sacr\u00e9 \u00e0 l'US Open\r\n       il y a deux semaines,\r\n\r\n19:58:02:01  19:58:04:21\r\n      il a atteint la finale\r\n   du tournoi de St-P\u00e9tersbourg\r\n\r\n19:58:04:23  19:58:08:14\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire sur\r\nl'Espagnol Bautista Agut 7-6, 6-2.\r\n\r\n19:58:08:16  19:58:13:16\r\n   En finale demain apr\u00e8s-midi, il\r\naffrontera le jeune Alexander Zverev.\r\n\r\n19:58:14:22  19:58:20:13\r\nLes \u00e9l\u00e9phants ne sont pas les seuls\r\n  \u00e0 \u00eatre menac\u00e9s de disparition.\r\n\r\n19:58:20:15  19:58:25:01\r\nLa grande marche contre l'extinction\r\n     des esp\u00e8ces, aujourd'hui,\r\n\r\n19:58:25:03  19:58:28:11\r\n \u00e0 Gen\u00e8ve et dans 125 autres pays,\r\n           le rappelle.\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:32:04\r\n        Les scientifiques\r\n   tirent la sonnette d'alarme,\r\n\r\n19:58:32:06  19:58:37:06\r\n      le probl\u00e8me est global.\r\n\r\n19:58:44:11  19:58:47:11\r\n     -850 esp\u00e8ces disparues\r\n      en moins de 500 ans\r\n\r\n19:58:47:13  19:58:51:16\r\net plus de 5'000 en danger critique,\r\n        comme les gorilles.\r\n\r\n19:58:51:18  19:58:55:11\r\n     Un \u00e9l\u00e9phant dispara\u00eet \r\n     toutes les 20 minutes.\r\n\r\n19:58:55:12  19:59:00:04\r\n Une extinction de masse in\u00e9dite\r\n  depuis la fin des dinosaures.\r\n\r\n19:59:00:10  19:59:02:20\r\n -A cause des activit\u00e9s humaines,\r\n\r\n19:59:02:22  19:59:05:17\r\n     on est 500 fois au-dessus\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:09:06\r\ndu taux basal d'extinction naturelle.\r\n\r\n19:59:09:11  19:59:12:13\r\n -Tout \u00e7a se passe tr\u00e8s lentement.\r\n\r\n19:59:12:15  19:59:15:04\r\n Mais quelques centaines d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:59:15:06  19:59:19:12\r\n    \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00e9volution,\r\n     c'est un \u00e9v\u00e9nement subit.\r\n\r\n19:59:19:19  19:59:24:05\r\n-Dauphins, orangs-outans, pandas:\r\n certaines esp\u00e8ces embl\u00e9matiques\r\n\r\n19:59:24:07  19:59:28:06\r\n sont mieux loties que d'autres\r\n     en capital sympathie,\r\n\r\n19:59:28:08  19:59:33:06\r\n       comme le souligne\r\ncette vid\u00e9o des paysans suisses.\r\n\r\n19:59:33:08  19:59:35:01\r\n   -Personne ne pense \u00e0 Fred.\r\n\r\n19:59:35:03  19:59:37:21\r\n      D'autres, loin d'ici,\r\n      sont plus importants.\r\n\r\n19:59:38:01  19:59:42:03\r\n   -En Suisse aussi, un tiers\r\n de la biodiversit\u00e9 est menac\u00e9e.\r\n\r\n19:59:42:05  19:59:46:14\r\n       La sensibilisation\r\n   est une affaire marketing.\r\n\r\n19:59:46:16  19:59:49:06\r\n    Pro Natura choisit donc,\r\n         chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:52:07\r\n       un animal vedette\r\n     pour sa communication.\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:54:03\r\n         -En Suisse aussi,\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:55:23\r\n    des esp\u00e8ces disparaissent.\r\n\r\n19:59:56:01  19:59:58:00\r\n     Il faut sauver le castor\r\n\r\n19:59:58:02  20:00:01:20\r\n    et la musaraigne aquatique,\r\n     notre animal de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n20:00:01:22  20:00:05:21\r\n  Ce sont des esp\u00e8ces parapluie:\r\n     si elles disparaissent,\r\n\r\n20:00:05:23  20:00:11:07\r\n    un cort\u00e8ge d'autres esp\u00e8ces\r\n     dispara\u00eetront avec elles.\r\n\r\n20:00:14:11  20:00:18:19\r\n    -Les esp\u00e8ces parapluie,\r\n une strat\u00e9gie de pr\u00e9servation.\r\n\r\n20:00:18:21  20:00:23:19\r\n       La gelyelle ne fait\r\n    qu'un tiers de millim\u00e8tre\r\n\r\n20:00:23:21  20:00:27:08\r\net vit dans les eaux souterraines\r\n           de Suisse.\r\n\r\n20:00:27:10  20:00:32:11\r\n    Elle pourrait dispara\u00eetre\r\nsi l'homme n'est pas volontariste.\r\n\r\n20:00:32:16  20:00:34:14\r\n       -Ce qui est nouveau,\r\n\r\n20:00:34:16  20:00:38:13\r\n     c'est ce que nous faisons\r\n\r\n20:00:38:15  20:00:42:20\r\n      et comment nous pensons\r\nqui fera la biodiversit\u00e9 de demain.\r\n\r\n20:00:42:22  20:00:48:00\r\n    La nature n'est plus \u00e0 lire\r\n          mais \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n20:00:48:06  20:00:51:03\r\n-On doit faire des choix pour essayer\r\n\r\n20:00:51:05  20:00:54:06\r\n de maintenir cette biodiversit\u00e9.\r\n\r\n20:00:54:08  20:00:58:18\r\n  C'est une approche scientifique\r\n   plut\u00f4t qu'une culture locale.\r\n\r\n20:00:58:19  20:01:04:00\r\n  Malheureusement, on ne met pas \r\n assez d'argent dans la recherche,\r\n\r\n20:01:04:02  20:01:06:23\r\n           la collecte\r\n   d'informations fondamentales\r\n\r\n20:01:07:01  20:01:13:06\r\npour savoir ce qui est menac\u00e9 et o\u00f9.\r\n\r\n20:01:14:20  20:01:20:04\r\n-L'homme contribue donc \u00e0 fa\u00e7onner\r\n    la biodiversit\u00e9 de demain.\r\n\r\n20:01:20:06  20:01:24:10\r\n          Et met en jeu\r\n     sa propre conservation.\r\n\r\n20:01:27:20  20:01:30:18\r\n    -Demain, journ\u00e9e votations.\r\n\r\n20:01:30:20  20:01:34:01\r\n        Vous pouvez encore\r\n   vous rendre aux urnes demain.\r\n\r\n20:01:34:03  20:01:35:22\r\n   Les Suisses diront notamment\r\n\r\n20:01:36:00  20:01:39:00\r\n       s'il faut augmenter\r\n    le montant des rentes AVS.\r\n\r\n20:01:39:02  20:01:42:08\r\n       Emissions sp\u00e9ciales \r\n       sur RTS Un d\u00e8s 12h15\r\n\r\n20:01:42:10  20:01:45:15\r\n        et jusqu'au 19h30 \r\n        en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n20:01:50:22  20:01:53:05\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:53:07  20:01:56:04\r\n         Dans un instant,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o avec Maria Mettral.\r\n\r\n20:01:56:06  20:01:58:16\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:58:18  20:02:02:11\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   J.Cloux, C.Monhaupt, G.Quo\u00ebx.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-24T01:55:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609546173", "durationSec": 26, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000936952", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka 7-6 6-2 face \u00e0 l'Espagnol Bautista Agut en demi-finale du tournoi ATP de St-P\u00e9tersbourg.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546174", "durationSec": 72, "title": "SO VS CONGRES PS_RTS000000936942", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialiste du Valais romand r\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire \u00e0 Randogne ont vot\u00e9 par 126 voix contre 34 en faveur d'une liste ouverte pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan de 2017 afin de permettre la candidature de l'ex-conseiller national PS valaisan St\u00e9phane Rossini. La conseill\u00e8re d'Etat PS haut-valaisanne Esther Waeber-Kalbermatten s'est d\u00e9clar\u00e9e oppos\u00e9e \u00e0 une liste ouverte et envisage de reconsid\u00e9rer sa propre candidature.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1546158"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546175", "durationSec": 162, "title": "SO VILLAS DENSIFICATION_RTS000000936972", "excerpt": "La commune fribourgeoise de Villars-sur-Gl\u00e2ne a entrepris un projet de densification douce d'un quartier de villas en zone r\u00e9sidentielle visant \u00e0 transformer les maisons individuelles de mani\u00e8re \u00e9volutive pour leur permettre d'accueillir plusieurs logements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"], "thematicThemes": ["VILLA", "ZONE R\u00c9SIDENTIELLE", "QUARTIER", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "ARCHITECTURE"], "sequenceIds": ["1546176"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546176", "durationSec": 148, "title": "SO USA IMMERSION ATLANTA_RTS000000936946", "excerpt": "Le correspondant de la RTS Pierre Gobet a pass\u00e9 3 jours aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 noire am\u00e9ricaine d'Atlanta, ville de Martin Luther King, pour sonder l'\u00e9lectorat avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine du 08.11.2016. L'actualit\u00e9 de la violence polici\u00e8re est au centre des pr\u00e9occupations de la population.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATLANTA"], "thematicThemes": ["NOIRS", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "DROITS CIVIQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546177", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS ATLANTA MANIF_RTS000000936725", "excerpt": "Le vigneron neuch\u00e2telois Jean-Pierre Kuntzer a re\u00e7u le prix de la Gerle d'or 2016 qui r\u00e9compense chaque ann\u00e9e un chasselas du canton de Neuch\u00e2tel. Le vin m\u00e9daill\u00e9 du laur\u00e9at devient le vin officiel de la F\u00eate des vendanges. De nombreux concours similaires existent en Suisse, avec le risque de cr\u00e9er une certaine uniformisation des productions."}, {"internalArchiveId": "AA1609546178", "durationSec": 95, "title": "SO SYRIE_RTS000000936927", "excerpt": "Le nouveau Mus\u00e9e national de l'histoire et de la culture afro-am\u00e9ricaine \u00e0 Washington retrace le parcours des Noirs aux USA \u00e0 travers 400 ans d'histoire, de l'esclavage \u00e0 l'\u00e9lection du premier pr\u00e9sident noir Barack Obama.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609546179", "durationSec": 118, "title": "SO NE FETE VENDANGES_RTS000000936797", "excerpt": "Plus de 2400 visiteurs ont particip\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e portes ouvertes du Palais de justice de Gen\u00e8ve organis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans. Le public a pu assister \u00e0 un proc\u00e8s fictif et visiter les salles d'audience et les cellules de la prison.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONCOURS", "VIGNERON", "F\u00caTE DES VENDANGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546180", "durationSec": 125, "title": "SO MUSEE AFRO AMERICAIN_RTS000000936715", "excerpt": "Les scientifiques mettent en garde contre la 6e extinction de masse de nombreuses esp\u00e8ces animales, qui a atteint un niveau in\u00e9dit depuis la fin des dinosaures sous l'influence des activit\u00e9s humaines. La biodiversit\u00e9 en Suisse est \u00e9galement menac\u00e9e avec plusieurs esp\u00e8ces parapluie en voie de disparition, dont des oiseaux et de petits amphibiens.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "NOIRS"], "sequenceIds": ["1546175"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546181", "durationSec": 32, "title": "SO INAUGURATION MUSEE 02_RTS000000936900", "excerpt": "La nouvelle Facult\u00e9 des sciences \u00e9conomiques de l'Universit\u00e9 de Lucerne a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e uniquement par des fonds priv\u00e9s, ce qui constitue une premi\u00e8re en Suisse. Une charte a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par les sponsors garantissant la libert\u00e9 d'enseignement et de la recherche, m\u00eame si certaines contreparties pourront \u00eatre sollicit\u00e9es par les donateurs."}, {"internalArchiveId": "AA1609546182", "durationSec": 105, "title": "SO GE PALAIS JUSTICE_RTS000000936938", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "sequenceIds": ["1546177"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546183", "durationSec": 27, "title": "SO CORBYN_RTS000000936770"}, {"internalArchiveId": "AA1609546184", "durationSec": 166, "title": "FRIGO EXTINCTION ANIMAUX_RTS000000936227", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "sequenceIds": ["1546210"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546185", "durationSec": 157, "title": "FRIGO CHAIRE ECO PAD_RTS000000933852", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "FINANCEMENT", "SPONSORISATION"], "sequenceIds": ["1546181"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609546259", "summary": "Randogne : d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes du Valais romand applaudissant dans salle de congr\u00e8s. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s votant. Itw St\u00e9phane Rossini, ex-conseiller national PS valaisan et candidat \u00e0 la candidature du parti socialiste au Conseil d'Etat valaisan. Discours et itw Esther Waeber-Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat PS haut-valaisanne. St\u00e9phane Rossini embrassant Esther Waeber-Kalbermatten de dos. Esther Waeber-Kalbermatten discutant avec d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Itw Thomas Burgener, ex-conseiller d'Etat PS haut-valaisan. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9coutant et applaudissant.", "id": "1546158", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "BURGENER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546266", "summary": "Duplex Randogne : St\u00e9phane Rossini, ex-conseiller national PS valaisan et candidat \u00e0 la candidature du parti socialiste au Conseil d'Etat valaisan.", "id": "1546165", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546276", "summary": "Mus\u00e9e national de l'histoire et de la culture afro-am\u00e9ricaine : ext b\u00e2timent du nouveau mus\u00e9e. Photos et objets expos\u00e9s dans salles d'exposition. Itw Jesse Jackson, militant et homme politique afro-am\u00e9ricain. Ob\u00e9lisque se refl\u00e9tant dans vitre du mus\u00e9e au coucher du soleil.", "id": "1546175", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "NOIRS"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546277", "summary": "Villa en r\u00e9novation entour\u00e9e d'\u00e9chafaudages. Itw Jean-Pierre Pochon, architecte EPFZ ind\u00e9pendant. Ext villa avec jardin. Itw Bruno Marmier, conseiller communal Villars-sur Gl\u00e2ne. Toits de villas. Itw Mariette Beyeler, architecte EPFL auteur de maison \"Metamorphouse\". Plans de maisons \u00e9volutives.", "id": "1546176", "visualThemes": ["VILLA", "ZONE R\u00c9SIDENTIELLE", "QUARTIER"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546278", "summary": "Palais de justice de Gen\u00e8ve : public assistant \u00e0 reconstitution de proc\u00e8s fictif. Itw Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois. Public visitant cellules de prison. Itw visiteurs. Itw Jean Reymond, juge du tribunal civil. Jeunes entrant dans fourgon de police.", "id": "1546177", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546282", "summary": "Ext nouveau b\u00e2timent de Facult\u00e9 des sciences \u00e9conomiques. Etudiants entrant dans b\u00e2timent et marchant dans couloirs. Itw \u00e9tudiants. Int salle d'\u00e9tude. Itw Christoph Schaltegger, doyen Facult\u00e9 des sciences \u00e9conomiques Universit\u00e9 de Lucerne.\nItw Line Magnanelli Moret, rep\u00e9sentante Union suisse des \u00e9tudiants.\nItw Reto Wyss, conseiller d'Etat PDC lucernois chef du D\u00e9partement de l'\u00e9ducation. \nItw Marc Epelbaum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral SUVA.\nEtudiants suivant cours dans auditoire.", "id": "1546181", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "UNIVERSIT\u00c9", "FINANCEMENT", "SPONSORISATION"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546311", "summary": "Itw Juan Montoya, directeur laboratoire d'\u00e9volution animale d\u00e9partement de G\u00e9n\u00e9tique et Evolution de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\nItw Pascal Moeschler, Conservateur Mus\u00e9um d\u00bfhistoire naturelle Gen\u00e8ve)) 27-32\nSpot publicitaire IP-Suisse des paysans suisses sur la biodiversit\u00e9 des esp\u00e8ces en Suisse.\nOiseaux du lac naviguant sur lac.\nItw Nicolas W\u00fcthrich, porte-parole Pro Natura.\nPhotos Pro Natura d'animaux en voie de disparition en Suisse.\nSp\u00e9cimen de crustac\u00e9 gelyelle expos\u00e9 dans vitrine du Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve.", "id": "1546210", "visualThemes": ["ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "BIODIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Atlanta", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669567", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027282", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7F8723A7-BCD8-4F3A-84D5-E429B062573F", "internalArchiveId": "7F8723A7-BCD8-4F3A-84D5-E429B062573F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pietro Bugnon: l'alliance bourgeoise aux oubliettes!", "publicationDate": "2016-09-23T00:00:00Z", "summary": "Les partis de centre-droit doivent arr\u00eater de collaborer avec l'UDC. On l'a vu cette semaine avec la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier. PLR et PDC peuvent tout \u00e0 fait trouver des compromis avec la gauche. Chacun fait des concessions, c'est \u00e7a la politique suisse. \u00c7a marche et la population est derri\u00e8re: comme en juin dernier avec la loi sur l'asile, o\u00f9 l'UDC, esseul\u00e9e, a perdu devant le peuple.\r\n\r\n* * Pietro Bugnon: l'alliance bourgeoise aux oubliettes! (SIGNATURE: L'ALLIANCE BOURGEOISE AUX OUBLIETTES!) Signature: L'alliance bourgeoise aux oubliettes! un commentaire de Pietro Bugnon \r\n  1'40\r\n((Les partis de centre-droit doivent arr\u00eater de collaborer avec l'UDC. On l'a vu cette semaine avec la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier... PLR et PDC peuvent tout \u00e0 fait trouver des compromis avec la gauche. Chacun fait des concessions, c'est \u00e7a la politique suisse. Ca marche et la population est derri\u00e8re: comme en juin dernier avec la loi sur l'asile, o\u00f9 l'UDC, esseul\u00e9e, a perdu devant le peuple.\r\nPLR et PDC doivent laisser l'UDC sur la touche. Parce que ce parti a oubli\u00e9 les bonnes mani\u00e8res du d\u00e9bat politique suisse. Mercredi, ses \u00e9lus ont monopolis\u00e9 le temps de parole au Parlement. Plusieurs se sont montr\u00e9s irrespectueux envers leurs soit-disant partenaires bourgeois. Le lib\u00e9ral-radical Kurt Fluri s'en souviendra. Lui qui a d\u00fb r\u00e9sister \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses attaques, souvent peu \u00e9l\u00e9gantes. L'UDC a combattu avec une violence inou\u00efe le projet de mise en oeuvre. Ce parti ne respecte pas les r\u00e8gles du jeu. Il pi\u00e9tine le travail parlementaire en brandissant d\u00e9j\u00e0 une nouvelle initiative populaire et l'\u00e9ch\u00e9ance des f\u00e9d\u00e9rales 2019. La politique c'est l'art du compromis, trouver des majorit\u00e9s et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, accepter sa d\u00e9fa\u00eete. Tout ce que l'UDC n'a pas su faire au moment d'appliquer sa propre initiative. Le temps est donc venu pour le centre-droit de marquer ses distances avec l'UDC. Un parti qui a d\u00e9montr\u00e9 cette semaine qu'il ne faisait plus partie des forces constructives de ce pays. Qui plus est sur une question aussi fondamentale que celle des bilat\u00e9rales. PLR et PDC doivent abandonner d\u00e9finitivement l'id\u00e9e d'un pacte bourgeois. Oublier aussi toute alliance \u00e9lectorale avec l'UDC. Le centre-droit n'a pas besoin de ce parti. Il est majoritaire au Conseil des Etats. Il doit tracer sa propre voie, trouver des compromis avec la gauche et ne faire aucune concession \u00e0 l'UDC.))", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020145", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pietro Bugnon: l'alliance bourgeoise aux oubliettes!", "Pietro Bugnon: l'alliance bourgeoise aux oubliettes! / JDM_2016-09-23T06:49:00_signature", "Pietro Bugnon: l'alliance bourgeoise aux oubliettes! / JDM_2016-09-23T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les partis de centre-droit doivent arr\u00eater de collaborer avec l'UDC. On l'a vu cette semaine avec la mise en \u0153uvre du 9 f\u00e9vrier. PLR et PDC peuvent tout \u00e0 fait trouver des compromis avec la gauche. Chacun fait des concessions, c'est \u00e7a la politique suisse. \u00c7a marche et la population est derri\u00e8re: comme en juin dernier avec la loi sur l'asile, o\u00f9 l'UDC, esseul\u00e9e, a perdu devant le peuple.", "Les partis de centre-droit doivent arr\u00eater de collaborer avec l'UDC. On l'a vu cette semaine avec la mise en \u0153uvre du 9 f\u00e9vrier. PLR et PDC peuvent tout \u00e0 fait trouver des compromis avec la gauche. Chacun fait des concessions, c'est \u00e7a la politique suisse. \u00c7a marche et la population est derri\u00e8re: comme en juin dernier avec la loi sur l'asile, o\u00f9 l'UDC, esseul\u00e9e, a perdu devant le peuple.", "Les partis de centre-droit doivent arr\u00eater de collaborer avec l'UDC. On l'a vu cette semaine avec la mise en \u0153uvre du 9 f\u00e9vrier. PLR et PDC peuvent tout \u00e0 fait trouver des compromis avec la gauche. Chacun fait des concessions, c'est \u00e7a la politique suisse. \u00c7a marche et la population est derri\u00e8re: comme en juin dernier avec la loi sur l'asile, o\u00f9 l'UDC, esseul\u00e9e, a perdu devant le peuple."], "variantIds": ["ece-8020162", "ece-8020145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:16Z", "speechToTexts": ["29.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn passe maintenant au commentaire de Pietro Bugnon l'alliance bourgeoise aux oubliettes, les partis de centre droit doivent arr\u00eater de collaborer avec l'UDC, on l'a vu cette semaine avec la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier PLR et PDC peuvent tout \u00e0 fait trouver des compromis avec la gauche, chacun fait des concessions, c'est \u00e7a la politique suisse, \u00e7a marche et la population est derri\u00e8re, comme en juin dernier avec la loi sur l'asile o\u00f9 l'UDC esseul\u00e9e, a perdu devant le peuple PLR et PDC doivent laisser l'UDC sur la touche, parce que ce parti a oubli\u00e9 les bonnes mani\u00e8res du d\u00e9bat politique suisse mercredi ses \u00e9lus ont monopolis\u00e9 le temps de parole au Parlement plusieurs se sont montr\u00e9s irrespectueux envers leurs soi-disant partenaires bourgeois le lib\u00e9ral- radical Kurt Fluri s'en souviendra, lui qui a d\u00fb r\u00e9sister \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses attaques souvent peu \u00e9l\u00e9gantes, l'UDC a combattu avec une violence inou\u00efe, le projet de mise en oeuvre, ce parti ne respecte pas les r\u00e8gles du jeu, il pi\u00e9tine le travail parlementaire en brandissant d\u00e9j\u00e0 une nouvelle initiative populaire et l'\u00e9ch\u00e9ance des f\u00e9d\u00e9rales de 2019, la politique c'est l'art du compromis trouver des majorit\u00e9s et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, accepter sa d\u00e9faite tout ce que l'UDC n'a pas su faire au moment d'appliquer sa propre initiative, le temps est donc venu pour le centre droit de marquer ses distances avec l'UDC un parti qui a d\u00e9montr\u00e9 cette semaine qu'il ne faisait plus partie des forces constructives de ce pays, qui plus est sur une question aussi fondamentale que celle des bilat\u00e9rales PLR et PDC doivent abandonner d\u00e9finitivement l'id\u00e9e d'un pacte bourgeois oublier aussi toute alliance \u00e9lectorale avec l'UDC le centre- droit n'a pas besoin de ce parti, il est majoritaire au Conseil des \u00c9tats, il doit tracer sa propre voie, trouver des compromis avec la gauche et ne faire aucune concession \u00e0 l'UDC c'\u00e9tait le commentaire de Pietro Bugnon \u00e0 retrouver sur notre site, comme chaque jour, rtsinfo Point CH barres obliques signature on ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-23T05:29:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A68AA7DA-8883-4917-A8A5-466F1571D08C", "internalArchiveId": "A68AA7DA-8883-4917-A8A5-466F1571D08C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Charlet, juriste sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Staffan de Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU en Syrie;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC VS;Racine, Cynthia;Rapha\u00ebl Gindrat, co fondateur de la startup Best Mile de l'EPFL\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:14-08:00:34 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/ YAHOO) On ne sait pas qui l'a fait....probablement un \u00e9tat...vu l'ampleur du piratage....Yahoo annonce que 500 mio de comptes de ses utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s fin 2014...les hackers ont fait main basse sur les dates de naissances, les adresses \u00e9lectroniques, les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phones ou les mots de passe crypt\u00e9s....mais pas sur les donn\u00e9es bancaires.....le moteur de recherche recommande de changer au plus vite les mots de passe.....est-ce-que cela suffira? R\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Charlet, juriste sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies....joint tout \u00e0 l'heure par Estelle Braconnier...\r\n  1'27''\r\n(17/ GROUPE DE SOUTIEN) Charlotte...le couvre-feu instaur\u00e9 il y a 2H pas vraiment respect\u00e9...des centaines de personnes bravent l'interdiction de manifester d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e pour \u00e9viter le remake des deux nuits pr\u00e9c\u00e9dentes d'\u00e9meutes qui ont fait un mort....la garde nationale est d\u00e9ploy\u00e9e dans cette ville de Caroline du Nord...en \u00e9bullition depuis la mort d'un noir abattu par la police.\r\nSous haute tension aussi New-York...autour de la Syrie...une nouvelle r\u00e9union des diplomaties am\u00e9ricaine et russe est pr\u00e9vue dans la journ\u00e9e...apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9union du groupe international de soutien hier....il faut dire qu'au moment o\u00f9 d\u00e9butait la s\u00e9ance, le r\u00e9gime reprenait son offensive sur les quartiers rebelles d'Alep.... \r\nUne am\u00e8re d\u00e9ception pour l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU en Syrie Staffan de Mistura.\r\n  0'51''\r\n((trad Mistura\r\n\" Laissez moi commencer en disant que c'\u00e9tait une r\u00e9union longue, douloureuse et d\u00e9cevante. Nous esp\u00e9rions, et nous esp\u00e9rons encore, que cette r\u00e9union confirme que la cessation des hostilit\u00e9s \u00e9tait un objectif qui pouvait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un r\u00e9sultat concret pour la population Syrienne. On n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 l'atteindre...Ce qu'on a eu c'est une discussion intense sans conclusion concr\u00e8te pour le moment...La mauvaise nouvelle c'est que les Syriens attendent toujours un cessez le feu. La bonne nouvelle, si vous avez envie de l'entendre, c'est que les Russes et les Am\u00e9ricains se sont mis d'accord pour continuer \u00e0 discuter intens\u00e9ment sur un possible r\u00e9tablissement de cette tr\u00eave\"))\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau.\r\n(D5/ DEPOLITISER LES ACHATS DE L'ARMEE) 500 signatures pour d\u00e9noncer la gestion d'Anne-Catherine Lyon, dans le canton de Vaud...  Un groupe d'enseignants a mis en circulation une p\u00e9tititon dans les \u00e9coles pour d\u00e9noncer la gestion du D\u00e9partement et la r\u00e9forme de l'enseignement obligatoire. Un nouveau d\u00e9savoeu pour la Conseill\u00e8re d'Etat, \u00e0 moins d'une semaine du congr\u00e8s du Parti socialiste vaudois... qui devra d\u00e9cider s'il accorde une d\u00e9rogation \u00e0 Anne-Catherine Lyon, pour qu'elle puisse briguer un quatri\u00e8me mandat... \r\nL'arm\u00e9e devrait-elle pouvoir faire ses achats toute seule, sans l'approbation d\u00e9taill\u00e9e du parlement ? La question est pos\u00e9e autour du projet de d\u00e9fense sol-air, gel\u00e9 par Guy Parmelin en mars. Selon le rapport administratif publi\u00e9 hier, il n'y a pas eu de mauvaise gestion dans ce dossier. Mais il faut am\u00e9liorer la transparence et la rapidit\u00e9 des achats de l'arm\u00e9e. Les mesures \u00e9voqu\u00e9es re\u00e7oivent un accueil contrast\u00e9 du cot\u00e9 des parlementaires, Etienne Kocher.\r\n   1'27\r\n((Associer les autorit\u00e9s politiques plus t\u00f4t dans le processus. Mais que le parlement laisse la mise en oeuvre op\u00e9rationnelle \u00e0 l'arm\u00e9e. Et ne se prononce plus que sur des d\u00e9cisions strat\u00e9giques. \r\nPour l'UDC neuchatelois Raymond Clottu, c'est une bonne id\u00e9e. \r\nCLOTTU 20''\r\nD\u00e9politiser en quelque sorte les achats de mat\u00e9riel... A gauche on estime au contraire qu'il ne faut pas laisser trop de libert\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e. Le socialiste genevois Carlo Sommaruga.\r\nSOMMARUGA 12''\r\nScepticisme, au centre aussi. Pour le PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier, c'est une question de proportions.\r\nFOURNIER 20''\r\nOn l'entend, le souvenir de l'affrontement sur l'achat d'avions de combats est vivace. Une partie du parlement tient \u00e0 son droit de regard sur les achats de l'arm\u00e9e.))\r\nAC Immune entre en bourse aujourd'hui \u00e0 New-York...au nasdaq...l'entreprise biopharmaceutique lausannoise a re\u00e7u le feu vert du grendarme boursier am\u00e9ricain. Objectif: lever de 56 mio de francs pour d\u00e9velopper et commercialiser ses vaccins th\u00e9rapeutiques visant \u00e0 traiter la maladie d'Alzheimer.\r\n(18/ DECISION DE L'OMC DANS LA GUERRE AIRBUS-BOEING PA) Washington pourrait r\u00e9clamer 10 milliards de $ par an aux europ\u00e9ens....en repr\u00e9sailles aux subventions ill\u00e9gales d'Airbus par les europ\u00e9ens....l'Organisation Mondiale du Commerce a donn\u00e9 raison hier \u00e0 Washington dans le conflit qui oppose depuis douze ans Washington et Bruxelles sur le subventionnement de Boeing et d'Airbus. Pour l'OMC, Bruxelles ne s'est pas conform\u00e9 \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9cisions qui jugeaient ill\u00e9gales certaines aides publiques \u00e0 l'avionneur europ\u00e9en. Olivier Schorderet. \r\n  51''\r\n((L'Union europ\u00e9enne et certains de ses membres -France, Allemagne, Espagne et Grande-Bretagne- ont continu\u00e9 \u00e0 soutenir la fabrication de certains gros porteurs d'Airbus. Ces pr\u00eats, selon l'OMC, ont port\u00e9 un grave pr\u00e9judice aux int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis. Ils se sont traduits aussi pour Boeing par une baisse r\u00e9elle et substantielle des ventes de l'avionneur de Seattle. Des aides, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9tend Bruxelles, qui concernent aussi l'A350, l'avion le plus r\u00e9cent d'Airbus. Simplement, pr\u00e9cise l'OMC, elles ne sont pas aussi importantes que ce que d\u00e9clare Washington. En compensation, les Etats-Unis pourraient demander jusqu'\u00e0 10 milliards de dollars par an \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Par exemple sous la forme de droits de douane sur les importations. Bruxelles et Airbus, de leur c\u00f4t\u00e9, se r\u00e9servent le droit de faire recours. Rappelant par ailleurs que l'OMC doit, dans les mois \u00e0 venir, se prononcer cette fois-ci sur les aides am\u00e9ricaines \u00e0 Boeing. Un feuilleton loin d'\u00eatre termin\u00e9)).\r\n(11/ FIN DE L'OPERATION CAR POSTAL) Car Postal g\u00e8le son exp\u00e9rience pilote de \u00ab navettes autonomes \u00bb en ville de Sion...apr\u00e8s un incident mercredi en fin de journ\u00e9e...entre l'un de ces bus sans chauffeur et une camionnette. Pas de bless\u00e9s...que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels. L'op\u00e9ration est stopp\u00e9e le temps d'analyser les bo\u00eetes noires pour voir si la pr\u00e9sence d'un chauffeur aurait permis d'\u00e9viter l'accident.\r\nFut-il s'habituer....accepter les risques li\u00e9s \u00e0 des v\u00e9hicules sans pilotes dans la circulation ? La question reste encore ouverte pour Rapha\u00ebl Gindrat, cofondateur de la startup Best Mile de l'EPFL, dont la technologie \u00e9quipe les premi\u00e8res navettes autonomes de Sion.\r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine.\r\nDeux doigts de foot pour terminer....En super ligue.... Lugano est le nouveau num\u00e9ro 2 du classement...apr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 0 contre Grasshopper. En challenge ligue, Servette n'a rien pu faite \u00e0 Zurich...battu 3 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8020175", "ece-8020157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:16Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re \u00e0 ce genre de Sandra Viscardi qui a pirat\u00e9 Yahoo 500 millions de comptes hack\u00e9 probablement par un \u00c9tat, l'enqu\u00eate d\u00e9marre seulement le piratage date pourtant de 2014, laissez les militaires acheter tout seul le mat\u00e9riel dont ils ont besoin, l'id\u00e9e de d\u00e9politiser les achats s\u00e9duit certains d\u00e9put\u00e9s mais pas \u00e0 gauche au centre si on veut des garde- fous, surtout pour les grosses acquisitions comme les avions de combat, Bruxelles peut encore recourir l'OMC lui donne tort dans le conflit qui l'oppose \u00e0 Washington sur le dossier des subventions aux avionneurs Boeing et Airbus pour ses coups de pouce, l'Europe pourrait \u00e9coper de droite douane suppl\u00e9mentaires de 10 milliards de francs par an avec les \u00c9tats-Unis, point, on ne sait pas qui l'a fait probablement un Net. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [91%] :\r\nTu as vu l'ampleur du piratage il Yahoo annonce donc que 500 millions de comptes de ses utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s, fin 2014 Les hackers ont fait main basse sur les dates de naissance, les adresses \u00e9lectroniques, les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone ou encore les mots de passe crypt\u00e9s, mais pas sur les donn\u00e9es bancaires, le moteur de recherche recommande quand m\u00eame de changer au plus vite les modes passent est -ce que \u00e7a suffira, r\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Charlet, juriste sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies, joint tout \u00e0 l'heure par Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [84%] :\r\nIl faut effectivement changer le mode parce tous les comptes qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s ou qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s depuis 2014 et donc votre Pass n'a pas \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 depuis : il faut absolument changer quoi, parce qu'il faut faire \u00e9galement qu'avec les d\u00e9cibels, allez, le cas \u00e9ch\u00e9ant, effacer, ceux qui sont sensibles peut-\u00eatre s\u00e9rieusement penser \u00e0 changer de messagerie aussi le vol de donn\u00e9es encore avoir \u00e9t\u00e9 en 2014 et on est averti qu'fin 2016, ce qui \u00e0 mon avis quand m\u00eame proprement scandaleux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [96%] :\r\nMais le mal a \u00e9t\u00e9 fait, tant pour les internautes que pour Yahoo. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [92%] :\r\nToutes les donn\u00e9es sont maintenant dans la nature, il y a aucun moyen de les r\u00e9cup\u00e9rer et surtout il y a grosso-modo, il y a plus aucun moyen, tu vois que maintenant, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [83%] :\r\nIl y a au dit qu'il ne sait pas qui est derri\u00e8re, finalement ce piratage mais annonce le soutien d'un \u00c9tat, c'est cr\u00e9dible comme soup\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [84%] :\r\nLa cible, un des leaders mondiaux en la en la mati\u00e8re, c'est effectivement tr\u00e8s probable qu'il y a une enqu\u00eate \u00e0 la derni\u00e8re qui souhaiterait justement r\u00e9cup\u00e9rer et de et on pense \u00e9videmment \u00e0 la Russie ou \u00e0 la Chine, pays qui ont pas forc\u00e9ment un r\u00e9gime tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [90%] :\r\nUne enqu\u00eate est ouverte qu'est -ce que Yahoo peut attendent de cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [75%] :\r\nDe savoir qui est derri\u00e8re, les moyens qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, ce qu'sont exploit\u00e9s d\u00e9fendu informatique et ce qu'ils se sont servis de la de la r\u00e9d\u00e9ric sociale qui ne sont affect\u00e9s Urbina que ce que c'est l'enqu\u00eate permettra surtout dire \u00e7a de tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 d'o\u00f9 provenait l'attaque qui \u00e9tait derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [94%] :\r\nCharlotte le couvre- feu instaur\u00e9 il y a 2 heures n'est pas vraiment respect\u00e9 des centaines de personnes bravent l'interdiction de manifester d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e pour \u00e9viter le oui mais avec des 2 nuits pr\u00e9c\u00e9dentes d'\u00e9meutes qui ont fait un mort, la garde nationale est d\u00e9ploy\u00e9e dans cette ville de Caroline du Nord, en \u00e9bullition depuis la mort d'un noir abattu par la police sous haute tension aussi New-York autour de la Syrie, cette fois, une nouvelle r\u00e9union des diplomates am\u00e9ricains et russes est pr\u00e9vue dans la journ\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9union du Groupe international de soutien hier, il faut dire qu'au moment o\u00f9 d\u00e9butait la s\u00e9ance le r\u00e9gime reprenait son offensive sur les quartiers rebelles d'Alep une am\u00e8re d\u00e9ception pour l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU en Syrie, Staffan de Mistura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [83%] :\r\nL'avenir effet et moi, alors c'est moi commencer en disant que c'\u00e9tait une r\u00e9union longue, douloureuse et d\u00e9cevante peigne un brillant nous esp\u00e9rions, mais nous esp\u00e9rons encore que cette r\u00e9union confirme que la cessation des hostilit\u00e9s \u00e9tait un objectif qui pouvait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un r\u00e9sultat concret pour la population Syrienne 58 pour d\u00e9fier d\u00e9fier UMP on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 l'atteindre, voyez notre cr\u00e9ateur voix bien s\u00fbr qu'on a eu, c'est une discussion intense, sans conclusion concr\u00e8te pour le moment, la mauvaise nouvelle, c'est que les Syriens attendent toujours un cessez-le-feu people, voyez, qui une fois avait une dette c'est fait, je ne c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9, la bonne nouvelle, et si vous avez envie de l'entendre, c'est que les Russes et les Am\u00e9ricains se sont mis d'accord pour continuer \u00e0 discuter intens\u00e9ment sur un possible r\u00e9tablissement de cette tr\u00eave des bonzes reste r\u00e9gionaux mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [93%] :\r\nY a 500 signatures pour d\u00e9noncer la gestion d'Anne-Catherine Lyon dans le canton de Vaud, un groupe d'enseignants, a mis en circulation une p\u00e9tition dans les \u00e9coles pour d\u00e9noncer la gestion du d\u00e9partement et la r\u00e9forme de l'enseignement obligatoire un nouveau d\u00e9savoeu pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, \u00e0 moins d'une semaine du congr\u00e8s du Parti socialiste Vaudois, qui devra d\u00e9cider s'il accorde une d\u00e9rogation \u00e0 Anne-Catherine Lyon pour qu'elle puisse briguer un 4\u00e8me mandat, l'arm\u00e9e devrait -elle pouvoir faire ses achats, toute seule, sans l'approbation d\u00e9taill\u00e9e du parlement, la question est pos\u00e9e autour du projet de d\u00e9fense sol-air gel\u00e9 par Guy Parmelin au mois de mars, selon le rapport administratif, publi\u00e9 hier, il n'y a pas une mauvaise gestion dans le dossier, mais il faut am\u00e9liorer la transparence et la rapidit\u00e9 des achats de l'arm\u00e9e, les mesures \u00e9voqu\u00e9es re\u00e7oivent un accueil contrast\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [94%] :\r\nAssocier les autorit\u00e9s politiques plus t\u00f4t dans le processus, mais que le parlement laisse la mise en oeuvre op\u00e9rationnelle \u00e0 l'arm\u00e9e et ne se prononce plus que sur des d\u00e9cisions strat\u00e9giques pour l'UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [90%] :\r\nC'est quelque chose qu'il faudra faire faudra donner au d\u00e9partement l'enveloppe n\u00e9cessaire et puis apr\u00e8s c'est au d\u00e9partement de d\u00e9cider du type de mat\u00e9riel qu'il a besoin, c'est clair que ce n'est pas au Parlement de le faire savoir quel type de mat\u00e9riel ou quelle marque, plus exactement, non, \u00e7a je pense qu'il faut faire aussi confiance aux professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [93%] :\r\nD\u00e9politiser en quelque sorte les achats de mat\u00e9riel \u00e0 gauche, on estime au contraire qu'il ne faut pas laisser trop de libert\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, le socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [94%] :\r\nCe qui appara\u00eet aujourd'hui essentiel, c'est que l'arm\u00e9e Vienne devant le Parlement et disent voil\u00e0 pour assurer la d\u00e9fense antia\u00e9rienne il y a ces instruments dont nous avons besoin et \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte tant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [96%] :\r\nScepticisme au centre aussi pour le PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier c'est une question de proportions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [90%] :\r\nC'est un projet de quelques millions, je pense qu'effectivement, il faut pouvoir laisser la bride un peu l\u00e2che sur le co\u00fbt du d\u00e9partement, de mani\u00e8re \u00e0 ce que la question se fassent d'une fa\u00e7on la plus efficace possible, mais si on parle maintenant de l'acquisition d'un nouvel avion, ou des choses comme \u00e7a, je crois que l\u00e0 les proc\u00e9dures doivent garder tout leur poids et toute leur n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [98%] :\r\nAlors, on l'entend le souvenir de l'affrontement sur l'achat d'avions de combat vivace une partie du parlement tient \u00e0 son droit de regard sur les achats de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [93%] :\r\nAssez immunes entre en bourse aujourd'hui \u00e0 New York au Nasdaq, l'entreprise biopharmaceutique lausannoise a re\u00e7u le feu Vert du gendarme boursier am\u00e9ricain, objectif : lever 56 millions de francs pour d\u00e9velopper et commercialiser ces vaccins th\u00e9rapeutiques visant \u00e0 traiter la maladie d'Alzheimer, Washington pourrait r\u00e9clamer 10 milliards de dollars par an aux europ\u00e9ens en repr\u00e9sailles aux subventions ill\u00e9gales d'Airbus par les europ\u00e9ens justement l'Organisation mondiale du commerce a donn\u00e9 raison hier \u00e0 Washington dans le conflit qui oppose depuis 12 ans, Washington et Bruxelles sur le subventionnement de Boeing et d'Airbus pour l'OMC, Bruxelles ne s'est pas conform\u00e9 \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9cisions qui jugeaient ill\u00e9gales certaines aides publiques \u00e0 l'avionneur europ\u00e9en olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:58) [94%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne et certains de ses membres, France, Allemagne, Espagne et Grande-Bretagne ont continu\u00e9 \u00e0 soutenir la fabrication de certains gros porteur d'Airbus, ces pr\u00eats selon l'OMC ont port\u00e9 un grave pr\u00e9judice aux int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis, ils se sont traduits aussi pour Boeing, par une baisse r\u00e9elle et substantielle des ventes de l'avionneur de Seattle des aides, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9tend Bruxelles qui concernent aussi l'A350, l'avion le plus r\u00e9cent d'Airbus, simplement, pr\u00e9cise l'OMC, elles ne sont pas aussi importantes que ce que d\u00e9clare Washington en compensation, les \u00c9tats-Unis pourraient demander jusqu'\u00e0 10 milliards de dollars par an \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, par exemple sous la forme de droits de douane sur les importations, Bruxelles et Airbus, de leur c\u00f4t\u00e9 se r\u00e9servent le droit de faire recours rappelons par ailleurs que l'OMC doit dans les mois \u00e0 venir se prononcer cette fois -ci sur les aides am\u00e9ricaines \u00e0 Boeing un feuilleton, loin d'\u00eatre termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [91%] :\r\nUne car Postal g\u00e8le son exp\u00e9rience pilote de navettes autonomes en ville de Sion, apr\u00e8s un incident mercredi en fin de journ\u00e9e, pas de bless\u00e9s que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, l'op\u00e9ration donc stopper le temps d'analyser les bo\u00eetes noires pour voir si la pr\u00e9sence d'un chauffeur aurait permis d'\u00e9viter l'accident, leur Faut -il s'habituer \u00e0 accepter l'id\u00e9e de risques li\u00e9s \u00e0 ces v\u00e9hicules sans pilote dans la circulation, question encore ouverte pour Rapha\u00ebl Gindrat, cofondateur de la Startup Best Marielle de les PFL. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:16) [88%] :\r\nAujourd'hui, j'ai j'ai pas la r\u00e9ponse, je pense que c'est le but de de tous les tests qui ont lieu autour de la plan\u00e8te, avec les v\u00e9hicules autonomes, chaque pays a son programme la Suisse travailler car Postal Allemagne elle est \u00e0 la Grande-Bretagne, ont lanc\u00e9 leur leur programme \u00e9galement Singapour, les \u00c9tats-Unis et la partie sociologique, c'est forc\u00e9ment une partie tr\u00e8s importante dans dans tous ces programmes -l\u00e0 pour comprendre quel est l'impact de ces v\u00e9hicules autonomes sur la la population \u00e7a implique aussi donc de comprendre quelle est la r\u00e9action des personnes le jour o\u00f9 il y a des frontons des petits accidents qui aura de mon avis, de moins en moins d'accidents au total aujourd'hui, on parle quand m\u00eame de de plus d'un 1000000 de morts par ann\u00e9e, je l'\u00e9coute, mais c'est pas demain qu'on arrivera \u00e0 0, donc \u00e7a se fera petit-\u00e0-petit diminuons les autorit\u00e9s m\u00e8nent et puis aussi en diminuant les quelques erreurs qui robot aujourd'hui causer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Gindrat avec Cydia Racine et c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi, merci d'\u00e9couter le 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-23T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B017D77-6CF5-43DA-9B93-00DB69B5826D", "internalArchiveId": "5B017D77-6CF5-43DA-9B93-00DB69B5826D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BourreauMa;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Didier Pittet, m\u00e9decin-chef au Service de pr\u00e9ventions des infections aux HUG;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise;Meyer, Guillaume;Vincent Martenet, Pr\u00e9sident de la COMCO;Nicolas Chevrier, directeur de la Haute Ecole Arc Sant\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 16 UNGAS) Encore une r\u00e9union internationale au chevet de la Syrie...elle aura lieu ce soir, en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New-York, autour des diplomates russes et am\u00e9ricains...autour de la table une 20aine de pays et d'organisation internationale...le groupe international de soutien \u00e0 la Syrie tentera de perfuser le processus de paix si moribond depuis le week-end dernier.... \r\nHier d\u00e9j\u00e0, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 onusien s'est pench\u00e9 sur le dossier...dans un contexte de tensions \u00e0 leurs combles entre Washington et Moscou. Les quinze membres ont tous d\u00e9plor\u00e9 la reprise des violences dans \u00ab la ville martyre \u00bb d'Alep et r\u00e9clam\u00e9 un cessez le feu. Mais l'impasse diplomatique semble totale. Marie Bourreau\r\n  0'50''\r\n((C'est sans doute la r\u00e9union de la derni\u00e8re chance r\u00e9sum\u00e9e en une phrase par un diplomate occidental. \u00ab maintenant, ca passe ou \u00e7a casse \u00bb.\r\nIl faut dire que les deux protagonistes du conflit syrien,  les Am\u00e9ricains et les Russes, se sont quitt\u00e9s hier dans un climat d'extr\u00eame tension.\r\n\u00ab  j'ai l'impression que nous vivons dans deux mondes parall\u00e8les \u00bb lance le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain au chef de la diplomatie russe Serguei Lavrov qui vient d'accuser l'opposition syrienne d'\u00eatre responsable de l'\u00e9chec du cessez-le-feu et qui demande une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et impartiale sur l'attaque du convoi humanitaire de lundi dernier. \r\nJohn Kerry fait alors une proposition: clouer au sol tous les avions pour tenter de d\u00e9samorcer les tensions et permettre \u00e0 l'aide humanitaire d'\u00eatre livr\u00e9e.\r\nCette proposition devrait \u00eatre discut\u00e9e aujourd'hui dans le cadre de la r\u00e9union du groupe international de soutien \u00e0 la Syrie. Son \u00e9chec serait un signal tragique pour tous les Syriens.))\r\nL'ONU se dit pr\u00eate \u00e0 reprendre ses livraisons humanitaires en Syrie...interrompues depuis le bombardement du convoi d'Alep lundi....\r\n(6H(2) 17 UNGAS RESISTANCE ANTIBIO) ***Outre la Syrie, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU s'est aussi pench\u00e9 sur les r\u00e9sistences aux antibiotiques....\r\nLe probl\u00e8me est consid\u00e9r\u00e9 comme \"une menace fondamentale, \u00e0 long terme pour la sant\u00e9 humaine, la production durable de nourriture et le d\u00e9veloppement\". Les dirigeants du monde entier ont pris l'engagement d'\u00e9laborer des plans nationaux contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques. Un engagement salu\u00e9 par Didier Pittet, m\u00e9decin-chef au Service de pr\u00e9ventions des infections aux HUG.\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\nA la tribune onusienne, Shinzo Ab\u00e9, le premier ministre japonais de demander aussi de trouver de nouveau moyen de stopper la Cor\u00e9e du Nord dans sa volont\u00e9 de devenir une puissance nucl\u00e9aire...les r\u00e9cents essais inqui\u00e8tent; la menace se conr\u00e9tise durement pour le Japon et les sanctions internationales appliqu\u00e9es jusqu'ici n'ont pas frein\u00e9 Pyongyang...\r\n(6H(3) 03 9 FEV) A Berne, le conseil national a opt\u00e9 hier soir pour la solution light de sa commission...pour mettre en oeuvre l'initaitve contre l'immigration accept\u00e9e un certain 9 f\u00e9vrier par le peuple...\r\nDonc pas de contingents, pas de plafonds migratoires. A la solution propos\u00e9e par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, la chambre du peuple a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le m\u00e9canisme, bas\u00e9 sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, qui n'enfreint pas le principe de la libre-circulation des personnes. Bruxelles devra l'approuver.\r\nL'UDC crie au scandale et \u00e0 la violation de la constitution...il n'emp\u00eache...elle a \u00e9t\u00e9 la seule \u00e0 se plaindre hier...tous les autres partis ont pl\u00e9bicit\u00e9 la version light. Pour la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret...la nouvelle loi aura clairement un effet sur l'immigration.\r\n  0'48''\r\nIsabelle Moret avec Pietro Bugnon. \r\nLe dossier part \u00e0 pr\u00e9sent au Conseil des Etats...o\u00f9 il sera sans doute trait\u00e9 en d\u00e9cembre prochain.\r\nLes s\u00e9nateurs..eux....se sont pr\u00e9occup\u00e9s du syst\u00e8me de sant\u00e9...en adoptant une motion PDC pour augmenter la fanchise minimale de l'assurance maladie en l'indexant r\u00e9guli\u00e8rement aux co\u00fbts...un principe cens\u00e9 responsabiliser les assur\u00e9s....en donnant suite aussi \u00e0 un intiative tessinoise qui veut prolonger le moratoire sur l'ouverture des cabinet m\u00e9dicaux sp\u00e9cialis\u00e9s....\r\n(6H(4) D2 COMCO) ***Pas vraiment ravie la COMCO de l'initiative \"stop \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9\" lanc\u00e9e mardi....\r\nLe texte veut dompter les importateurs g\u00e9n\u00e9raux qui abusent de leur position sur le march\u00e9 pour saler l'addition. Et donc laisser nos entreprises s'approvisionner \u00e0 l'\u00e9tranger sans interm\u00e9diaire. Pour cela, les initiants veulent donner davantage de moyens au gendarme du march\u00e9, la Commission de la concurrence. Probl\u00e8me: cette derni\u00e8re ne veut pas de ces nouveaux outils. \u00c9coutez son pr\u00e9sident, Vincent Martenet.\r\n  1'23''\r\nVincent Martenet avec Guillaume Meyer.\r\n(6H(5) 08 NE CHAGAEV) Pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer leur fauteuil de ministre perdu en 2013, les PLR valaisans lancent deux candidats pour les \u00e9lections cantonales du printemps prochain; ils ont d\u00e9sign\u00e9 hier soir le v\u00e9trozain Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et le montheysan Claude Pottier...deux politiciens presque inconnus sur la sc\u00e8ne cantonale.....\r\nIl risque 3 ans et demi de prison...peine requise par le ministr\u00e8e public...Bulat Chagaev...l'ancien boss de Xamax....le tch\u00e9tch\u00e8ne n'a pas assist\u00e9 hier \u00e0 la 2\u00e8me audience de son proc\u00e8s pour la faillite du club de football neuch\u00e2telois en 2012. La d\u00e9fense a plaid\u00e9 pour l'acquittement. Une audience qui a failli ne pas avoir lieu, Coraline Pauchard.\r\n   0'57''\r\nDans le canton de Vaud...la m\u00e9riditon du canton a pay\u00e9....les 6 ouvriers polonais exploit\u00e9s par leur patron sur un chantier de Sainte-Croix toucheront 62'000 francs d'arri\u00e9r\u00e9s de salaire et d'ind\u00e9mnisation....et le patron s'engage \u00e0 respecter les exigences de la convention collective de travail.\r\n(6H(6) 11 JU CENTRE FORMATION SIMULATION) 400'000 francs...c'est la somme investie par la Haute Ecole Arc Sant\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont...pour permettre \u00e0 ses 250 \u00e9tudiants en soins informiers de disposer d'installations de simulation....puisque ces \u00e9l\u00e8ves ne disposent pas...dans la r\u00e9gion d'un h\u00f4pital universitaire. Ils peuvent apprendre les bonnes pratiques sur un mannequin de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui r\u00e9agit automatiquement aux m\u00e9dicaments qu'on lui injecte. Un outil indispensable pour le directeur de l'institution, Nicolas Chevrier.   \r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\nLa formation c'est bien...la recherche ausssi....\r\n 3 milliards de francs....c'est la somme que Mark Zuckerberg et sa femme p\u00e9diatre Priscilla Chan investiront ces prochaines ann\u00e9es dans la recherche m\u00e9dicales pour les enfants...le fondateur de Facebook veut financer un centre de rechrches biom\u00e9diclaes et d\u00e9velopper un processeur informatique de diagnostic...\r\nCharlotte, ville am\u00e9ricaine de Caroline du Nord sous haute tension cette nuit....apr\u00e8s des \u00e9meutes lors d'une manifestation de protestation contre la mort d'un noir abattu par un policier...pour disperser les manifestant, les forces d el'ordre ont utilis\u00e9 des balles en caoutchouc et des gaz lacrymog\u00e8nes....les heurts ont fait un bless\u00e9 grave, un civil bless\u00e9 par balle qui est dans un \u00e9tat critique sous assistance respiratoire....\r\n(6H(7) D4 CHINE ITV MEMBRE GREENPEACE) ***29 accidents impliquant des produits chimiques ont lieu chaque mois en Chine.  \r\nLe constat \u00e9mane d'une \u00e9tude de Greenpeace qui a compil\u00e9 les donn\u00e9es publiques de l'administration chinoise. Cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le, pour la premi\u00e8re fois, l'ampleur et la fr\u00e9quence des risques li\u00e9s aux industries chimiques en Chine. Un secteur encore tr\u00e8s mal r\u00e9gul\u00e9. Shanghai, Rapha\u00ebl Grand \r\n  1'33''\r\n((232 accidents impliquant des produits chimiques ont eu lieu en Chine entre janvier et ao\u00fbt 2016.  Soit une moyenne de 29 accidents par mois depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. LA Chine est un poids lourd du secteur, premier consommateur et premier producteur mondial de produits chimiques.  Cheng Qian travaille au Bureau de Greenpeace \u00e0 P\u00e9kin\r\nTRAD Cheng : Nous pensons que la situation \u00e0 laquelle doit faire face l'industrie chimique en Chine est plut\u00f4t pr\u00e9occupante. Et c'est  en m\u00eame temps un probl\u00e8me qui concerne la population. Ces accidents chimiques ont lieu dans diff\u00e9rente r\u00e9gions de Chine. En fait c'est un probl\u00e8me structurel, un probl\u00e8me d'ampleur nationale\r\nGreenpeace a men\u00e9 ses recherches sur des donn\u00e9es publiques, issues du gouvernement chinois. On peut ainsi connaitre la fr\u00e9quence des accidents.  Mais le rapport  r\u00e9v\u00e8le une autre r\u00e9alit\u00e9. Les sites chimiques en Chine se situent majoritairement dans des zones urbaines,  dens\u00e9ment peupl\u00e9es.  \r\nTRAD Cheng : Je pense que c'est la premi\u00e8re fois q'une \u00e9tude met en lumi\u00e8re le lien qui existe entre le d\u00e9veloppement des  industries chimique ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, et leur pr\u00e9sence dans des zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es . Cette situation a sans doute \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un manque de r\u00e9gulation du secteur chimique. Ce qui provoque des risques multiples : pour la sant\u00e9 publique et l'environnement\r\nLa statistique que donne Greenpeace ne permet pas d'affirmer qu'une catastrophe majeure aura prochainement lieu.. Mais l'ombre de  la trag\u00e9die de Tianjin plane sur l'industrie chimique en Chine . Tianjin. ville portuaire secou\u00e9e l'an pass\u00e9  par 2 immenses explosions. 2 400 tonnes de produits toxique parti en fum\u00e9e et un bilan de plus de 170 morts. RG rtsinfo SH))\r\n(6H(8) 23 FOOT LAUSANNE BALE) Football, Superleague...B\u00e2le toujours invaincu...sa victime hier soir...la Lausanne-.Sport...battu 2 \u00e0 1 \u00e0 domicile. Les vaudois qui ont ouvert le score par Francesco Margiotta ont \u00e9t\u00e9 rejoints en deuxi\u00e8me p\u00e9riode par les rh\u00e9nans, puis battu 2 \u00e0 1, gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite de Balanta dans le temps additionnel alors qu'ils \u00e9voluaient \u00e0 10 contre onze apr\u00e8s l'expulsion de Xavier Margairaz. \u00e0 la 90\u00e8me minute... Patrick D\u00e9l\u00e9troz \r\nSion signe un nul 2 partout \u00e0 Lucerne te Vadux et Young boys se s\u00e9parent sur un score nul et vierge.\r\nSoleil et douceur au menu m\u00e9t\u00e9o du jour...m\u00eame si des bancs de nuages bas tra\u00eenent sur le Plateau ce matin. 21 degr\u00e9s.\r\nDemain aussi m\u00eame si le soleil sera parfois contrari\u00e9 par des voiles nuageux parfois denses. \r\nLe week-end s'annonce ensoleill\u00e9 et doux.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera ensoleill\u00e9. Toutefois, ce matin, des bancs de nuages bas tra\u00eeneront sur le Plateau. Ils pourront m\u00eame s'insinuer jusque dans le Valais central. Ils se dissiperont rapidement dans le courant de la matin\u00e9e. En fin d'apr\u00e8s-midi, quelques voiles de cirrus d\u00e9fileront de la ciel sur le nord de la Suisse romande. Apr\u00e8s un d\u00e9but de journ\u00e9e un peu frais, les temp\u00e9ratures se radouciront pour atteindre la vingtaine de degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi.\r\nVendredi, le soleil brillera mais sera parfois contrari\u00e9 par des voiles nuageux parfois denses. Les temp\u00e9ratures maximales atteindront 21 degr\u00e9s.\r\nQuant au week-end, il s'annonce ensoleill\u00e9 et doux.", "durationSec": 904, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8017402", "ece-8017382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T06:16:17Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [89%] :\r\nWashington et Moscou 2\u00e8me mondes parall\u00e8les sur la Syrie de visions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es sur ce qui s'est pass\u00e9, lundi soir, lorsque le convoi humanitaire a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 une nouvelle r\u00e9union est programm\u00e9e ce soir \u00e0 New-York pour relancer le processus de paix, la version Light plut\u00f4t que des quotas, le Conseil national d\u00e9savoue l'UDC pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche de rappliquer plut\u00f4t que des quotas d'immigration pour ne pas f\u00e2cher Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nUne entreprise qui vous avez affront\u00e9 les coups durs comme un dessert divorce un d\u00e9m\u00e9nagement dans l'urgence et qui se chargent par exemple de vendre vos meubles et de vous trouver un nouveau logement, \u00e7a \u00e7a existe aux \u00c9tats-Unis et en Suisse, le mod\u00e8le est -il transposable, on va en parler tout \u00e0 l'heure dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [89%] :\r\nOn saura dans un mois si Bulat Chagaev y a pire en prison pour la faillite de Xamax le proc\u00e8s du tch\u00e9tch\u00e8ne s'est tenue hier \u00e0 la d\u00e9pense, la d\u00e9fense a plaid\u00e9 l'acquittement, le procureur r\u00e9clame 3 ans et demi de prison ferme la demande d'ajournement de s\u00e9ance pour permettre aux pr\u00e9venus de r\u00e9gler ses dettes n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [83%] :\r\nOn les appelle les AUT, autorisations \u00e0 usage th\u00e9rapeutique, beaucoup d'athl\u00e8tes, et pas des moindres, y ont recours sont -elles \u00e9quivalentes \u00e0 des sortes de permis de se doper Caroline Raymond nous \u00e9claire dans ce qu'on a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [93%] :\r\nEncore une r\u00e9union internationale au chevet de la Syrie, elle aura lieu ce soir, en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New-York autour des diplomates russes et am\u00e9ricains autour de la table, une vingtaine de pays et d'organisations internationales, en fait, c'est le groupe international de soutien \u00e0 la Syrie, qui tentera de perfuser le processus de paix si l'moribond depuis le week- end dernier, hier d\u00e9j\u00e0, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 onusien s'est pench\u00e9 sur le dossier dans un contexte de tensions \u00e0 leurs combles entre Washington et Moscou les 15 membres ont tous d\u00e9plor\u00e9 la reprise des violences dans la ville martyre d'Alep et r\u00e9clam\u00e9 un cessez-le-feu mais l'impasse diplomatique semble totale Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [95%] :\r\nC'est sans doute la r\u00e9union de la derni\u00e8re chance, r\u00e9sum\u00e9e en une phrase par un diplomate occidental, maintenant \u00e7a passe ou \u00e7a casse, il faut dire que les 2 protagonistes du conflit syrien, les Am\u00e9ricains et les Russes se sont quitt\u00e9s hier dans un climat d'extr\u00eame tension, j'ai l'impression que nous vivons dans 2 mondes parall\u00e8les, lance le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain au chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui vient d'accuser l'opposition syrienne d'\u00eatre responsable de l'\u00e9chec du cessez-le-feu et qui demandent une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et impartiale sur l'attaque du convoi humanitaire de lundi dernier, John Kerry fait alors une proposition clouer Rosol tous les avions pour tenter de d\u00e9samorcer les tensions et permettre \u00e0 l'aide humanitaire d'\u00eatre livr\u00e9e cette proposition devrait \u00eatre discut\u00e9e aujourd'hui dans le cadre de la r\u00e9union du groupe international de soutien \u00e0 la Syrie, son \u00e9chec serait un signal tragique pour tous les Syriens Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [94%] :\r\nEt l'ONU se dit pr\u00eate \u00e0 reprendre ses livraisons humanitaires en Syrie, interrompues depuis le bombardement du convoi d'Alep lundi, outre la Syrie, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU s'est aussi pench\u00e9 sur les r\u00e9sistances aux antibiotiques, Louis, le probl\u00e8me est consid\u00e9r\u00e9 comme une menace fondamentale \u00e0 long terme pour la sant\u00e9 humaine, la production durable de nourriture et le d\u00e9veloppement, les dirigeants du monde entier ont donc pris l'engagement d'\u00e9laborer des plans nationaux contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques, un engagement salu\u00e9 par Didier Pittet il est m\u00e9decin- chef du service de pr\u00e9vention des infections \u00e0 juger. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:10) [90%] :\r\nOn se r\u00e9jouit, parce que c'est quelque chose qu'on attend depuis longtemps parce que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, la probl\u00e9matique de la r\u00e9sistance aux antibiotiques est trop souvent discut\u00e9 uniquement dans les petits c\u00e9nacles, voire au sein de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, \u00e7a fait des ann\u00e9es que l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 vient avec des recommandations que certains pays appliquent certains pas du tout, et l'expert en g\u00e9nie de l'application de ces mesures \u00e9videmment fait probl\u00e8me au moment o\u00f9 la r\u00e9sistance aux anti- microbiens est un probl\u00e8me qui est absolument plan\u00e9taire, donc le fait de mobiliser non plus seulement les ministres, de sant\u00e9 et les minist\u00e8res de sant\u00e9 mais ne un sens beaucoup plus court, beaucoup plus large \u00e0 l'Assembl\u00e9e mondiale des Nations unies nous r\u00e9jouit tout \u00e0 fait bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu et \u00e0 la tribune onusienne Shinzo Abe et le 1er ministre japonais de demander aussi de trouver de nouveaux moyens de stopper la Cor\u00e9e du Nord dans sa volont\u00e9 de devenir une puissance nucl\u00e9aire, les r\u00e9cents essais inqui\u00e8tent bien s\u00fbr, la menace se concr\u00e9tise durement pour le Japon et les sanctions internationales appliqu\u00e9es jusqu'ici n'ont pas frein\u00e9 Pyongyang \u00e0 Berne, le Conseil national a opt\u00e9 hier soir pour la solution Light de sa commission pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration accept\u00e9e, un certain 9 f\u00e9vrier par le peuple, donc pas de contingents pas de plafonds migratoires \u00e0 la solution propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Chambre du peuple a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le m\u00e9canisme bas\u00e9 sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui n'enfreint pas le principe de la libre circulation des personnes, alors bien s\u00fbr Bruxelles devra l'approuver lui laisser crie au scandale et \u00e0 la violation de la Constitution, il n'emp\u00eache, elle a \u00e9t\u00e9 la seule \u00e0 se plaindre, hier, tous les autres partis ont pl\u00e9biscit\u00e9 cette version Light pour la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret, la nouvelle loi aura clairement un effet sur l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [90%] :\r\nOn a quand m\u00eame beaucoup durci la loi sur les \u00e9trangers, \u00e7a veut dire clairement que engager quelqu'un hors Union europ\u00e9enne sera encore plus difficile qu'avant, et \u00e7a l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0, et puis pour les travailleurs en provenance de l'Union europ\u00e9enne, et bien il y a eu une escale \u00e0 Sion de mesures possibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [87%] :\r\nVotre coll\u00e8gue de parti Kurt Fluri dit que \u00e7a r\u00e9duirait l'immigration de 5 \u00e0 11000 personnes par ann\u00e9e, c'est un nord de grandeur qui peut \u00eatre plausible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:20) [87%] :\r\nAlors cet honneur de grandeur qui est plausible, mais qui est toujours difficile \u00e0 prouver, \u00e0 ce que cette r\u00e9duction proviendra de la situation \u00e9conomique ou de la loi, parce que c'est s\u00fbr que les entreprises auront plus de difficult\u00e9s \u00e0 engager des personnes qui ne r\u00e9sident pas en Suisse, c'est l'objectif est, soit ils y pensent d'elle- m\u00eame, soit la loi va les y obliger, avec ces mesures, en fait, \u00e0 \u00e0 qui interviennent \u00e0 diff\u00e9rents niveaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [93%] :\r\nIsabelle Moret avec Pietro Bugnon et donc le dossier part \u00e0 pr\u00e9sent au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 il sera sans doute trait\u00e9 au mois de d\u00e9cembre, les s\u00e9nateurs, eux, se sont pr\u00e9occup\u00e9s du syst\u00e8me de sant\u00e9 en adoptant une motion PDC pour augmenter la franchise minimale de l'assurance maladie en l'indexant r\u00e9guli\u00e8rement aux co\u00fbts un principe cens\u00e9 responsabilis\u00e9 les assur\u00e9s en donnant suite aussi \u00e0 une initiative tessinois ce qui veut prolonger le moratoire sur l'ouverture des cabinets m\u00e9dicaux sp\u00e9cialis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [90%] :\r\nPas vraiment ravie, la Comco de l'initiative Stop \u00e0 l'\u00eelot d'chert\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 Marc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [94%] :\r\nDu dernier le texte veut dompter les importateurs g\u00e9n\u00e9raux qui abusent de leur position sur le march\u00e9 pour saler l'addition et donc laisser nos entreprises s'approvisionner \u00e0 l'\u00e9tranger sans interm\u00e9diaire pour cela h\u00e9 bien les initiants veulent donner davantage de moyens au gendarme du march\u00e9, la Commission de la concurrence, le probl\u00e8me, cette derni\u00e8re ne veut pas de ces nouveaux outils, \u00e9coutez son pr\u00e9sident Vincent Martenet. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:37) [88%] :\r\nLe risque pour la commission de la concurrence, c'est qu'elle ne puisse pas remplir les buts qui sont pr\u00e9vus, parce que il est tr\u00e8s difficile de garantir un approvisionnement \u00e0 l'\u00e9tranger aux conditions locales \u00e0 partir de Berne, si une entreprise refuse de livrer en Pologne, en disant qu'il n'a pas envie de livrer cette entreprise suisse, nous serons amen\u00e9s \u00e0 intervenir sur Sion, qui a son origine en Pologne et l\u00e0 am\u00e8ne \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 des difficult\u00e9s proc\u00e9durales \u00e7a am\u00e8ne \u00e9galement un risque de d\u00e9cevoir les attentes \u00e0 l'\u00e9gard de notre autorit\u00e9 et donc arrivent de perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 notre autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [90%] :\r\nLutter contre \u00eelot d'chert\u00e9, on en parle depuis des ann\u00e9es parce que la Comco dans le fond, a les moyens de faire sa part du travail. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:21) [88%] :\r\nChaque nous avons les moyens d'assurer les importations parall\u00e8les, la possibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des importations parall\u00e8les, nous l'avons fait avec des d\u00e9cisions, donc nous avons rempli notre pas en quelque sorte du travail mais il faut bien comprendre que ce n'est pas une autorit\u00e9 de la concurrence, quelle qu'elle soit qui peut toutefois d'un coup de baguette magique, faire dispara\u00eetre pilote chert\u00e9 parce que l'\u00eelot d'chert\u00e9 en Suisse de pondre un grand nombre de facteurs : le niveau de vie, le niveau des salaires \u00e9galement, le niveau des infrastructures et d'autres encore, et on ne peut pas faire dispara\u00eetre 7 kilos d'chert\u00e9 simplement avec des instruments destin\u00e9s \u00e0 assurer un approvisionnement \u00e0 l'\u00e9tranger, sans aucune entrave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [94%] :\r\nVincent Martenet avec Guillaume hier pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer leur fauteuil de ministre, perdu en 2013 les PLR valaisans lancent de candidats pour les \u00e9lections cantonales du printemps prochain, ils ont d\u00e9sign\u00e9 hier soir, le V\u00e9troz hein Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et le montheysan Claude Pottier deux politiciens presque inconnus sur la sc\u00e8ne cantonale, il risque 3 ans et demi de prison, peine requise par le minist\u00e8re public Bulat Chagaev l'ancien boss de Xamax le Tch\u00e9tch\u00e8ne n'a pas assist\u00e9 hier \u00e0 la 2\u00e8me audience de son proc\u00e8s pour la faillite du club de football neuch\u00e2telois en 2012 d\u00e9fense a plaid\u00e9 pour l'acquittement une audience en fait quand Coraline Pauchard qui a failli ne pas avoir lieu le 2\u00e8me volet du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:36) [93%] :\r\nJos\u00e9 Chagaev a commenc\u00e9 par une demande de report en cause la promesse du Tch\u00e9tch\u00e8ne de rembourser les retards de salaires de certains joueurs et les arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts \u00e0 la source, avant la reprise du proc\u00e8s une coquette somme qui d\u00e9passe le 1000000 et que l'ancien dirigeant de Xamax n'a pas pu r\u00e9unir \u00e0 temps, absent pour cette raison, toutes les parties ont propos\u00e9 d'attendre demandeurs EGT par le tribunal criminel du Littoral et du Val-de-Travers, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mettre un terme \u00e0 l'affaire ouverte depuis plus de 4 ans, c'est donc avec cet inconnu qu'accusation et d\u00e9fense ont pris parole une peine ferme de 3 ans et demi a \u00e9t\u00e9 requise par le minist\u00e8re public 15 mois avec sursis pour le bras droit du tch\u00e9tch\u00e8ne, Islam \u00e7a tout IF c\u00f4t\u00e9 d\u00e9fense, c'est l'acquittement qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e dans une plaidoirie de 2 heures, l'avocat de Bulat Chagaev a soutenu que la d\u00e9b\u00e2cle du club \u00e9tait programm\u00e9 avant l'arriv\u00e9e de son client, le tribunal rendra son verdict dans un mois, un laps de temps qui permettra peut-\u00eatre \u00e0 l'ancien dirigeant de Xamax de tenir l'une de ses promesses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud la mais d\u00e9j\u00e0 la m\u00e9diation du canton \u00e0 payer les 6 ouvriers polonais exploit\u00e9s par leur patron sur un chantier \u00e0 Sainte-Croix toucheront 62000 francs d'arri\u00e9r\u00e9s de salaires et d'indemnisation et le patron s'engage \u00e0 respecter les exigences de la convention collective de travail 400000 francs, c'est la somme investie par la Haute \u00e9cole Arc Sant\u00e9 a Del\u00e9mont pour permettre \u00e0 ses 250 \u00e9tudiants en soins infirmiers de disposer d'installations de simulation, puisque ces \u00e9l\u00e8ves de dispose pas, dans la r\u00e9gion d'un h\u00f4pital universitaire, alors ils peuvent apprendre les bonnes pratiques sur un mannequin, mannequin de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui r\u00e9agit automatiquement aux m\u00e9dicaments qu'on lui injecte, outil indispensable pour le directeur de l'institution Nicolas Chevrier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:10) [84%] :\r\nVous entendez tout \u00e7a, question de la p\u00e9nurie dans le milieu des son montant cette p\u00e9nurie toute la soir\u00e9e, elle, qu'elle soit construite, peu importe, on entend parler de p\u00e9nurie, c'est un sujet politique, on entend les pressions \u00e9conomiques sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 qui sont celles de dire aujourd'hui \u00e0 une concentration dans les soins aigus un transfert vers le virage ambulatoire, le maintien \u00e0 domicile des soins donc durer des structures hybrides, nous nous sentons dit faut former plus de monde dans certains contextes sont il y a moins de lits, donc aux \u00e9tudiants vont dans milieu clinique, une question d'avoir l'acc\u00e8s aux patients est -ce que s'il y a 4 5 stagiaires autour du patient, et ceux qui sont r\u00e9ellement acc\u00e8s aux patients, donc l\u00e0 il y a un enjeu pour la lib\u00e9ration d'information, c'est d'int\u00e9grer l'outil p\u00e9dagogique de simulation qui soient techniques ou relationnel de pouvoir l'int\u00e9grer dans le dispositif de formation pratique pour que les \u00e9tudiants mobilise des comp\u00e9tences en dehors du milieu clinique pour un d'\u00e9tendre le stress qui, entre guillemets, de former les \u00e9tudiants sur les milieux cliniques et, d'une part, de s'assurer qu'il s'entra\u00eene jamais la premi\u00e8re fois sur le patient et puis qui puisse, je dirais, mobiliser leurs comp\u00e9tences abonnez si on pourra avoir un volume d'heures de pratique avant d'entrer sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein alors la formation, c'est bien la recherche aussi 3 milliards de francs, oui, c'est la somme que Mark Zuckerberg et sa femme p\u00e9diatre Priscilla Chan investiront ces prochaines ann\u00e9es dans la recherche m\u00e9dicale pour les enfants, le fondateur de Facebook veut financer un centre de recherche biom\u00e9dicale et d\u00e9velopper un processeur informatique de diagnostic Charlotte ville am\u00e9ricaine de Caroline du Nord sous haute tension, cette nuit, apr\u00e8s des \u00e9meutes lors d'une manifestation de protestation contre la mort d'un noir abattu par un policier pour disperser les manifestants et les forces de l'ordre ont utilis\u00e9 des balles en caoutchouc que les gaz lacrymog\u00e8nes, les heurts ont fait un bless\u00e9 grave, un civil bless\u00e9 par balle, qui est dans un \u00e9tat critique sous assistance respiratoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [100%] :\r\n29 accidents impliquant des produits chimiques ont lieu chaque mois en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [93%] :\r\nLe constat \u00e9mane d'une \u00e9tude de Greenpeace, elle a compil\u00e9 les donn\u00e9es publiques de l'administration chinoise, elle r\u00e9v\u00e8le pour la 1\u00e8re fois l'ampleur de la fr\u00e9quence des risques li\u00e9s aux industries chimiques en Chine, un secteur Rapha\u00ebl Grand secteur encore tr\u00e8s mal r\u00e9gul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:02) [91%] :\r\n232 accidents impliquant des produits chimiques ont lieu en Chine entre janvier et ao\u00fbt 2016, soit une moyenne de 29 accidents par mois depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la Chine est un poids lourd du secteur, premier consommateur et 1er producteur mondial de produits chimiques qui en tiennent travaille au bureau de Greenpeace \u00e0 P\u00e9kin, oui, elle est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:21) [93%] :\r\nNous pensons que la situation \u00e0 laquelle doit faire face l'industrie chimique en Chine est plut\u00f4t pr\u00e9occupante et c'est en m\u00eame temps un probl\u00e8me qui concerne la population ces accidents chimiques ont lieu dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, des Chine en fait, c'est un probl\u00e8me structurel, un probl\u00e8me d'ampleur nationale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:38) [91%] :\r\nNon pas les chiens, Greenpeace a men\u00e9 ses recherches sur des donn\u00e9es publiques issues du gouvernement chinois, on peut ainsi conna\u00eetre la fr\u00e9quence des accidents, mais le rapport r\u00e9v\u00e8le une autre r\u00e9alit\u00e9 : les sites chimiques en Chine se situent majoritairement dans des zones urbaines dens\u00e9ment peupl\u00e9es, il n'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:54) [93%] :\r\nJe pense que c'est la 1\u00e8re fois qu'une \u00e9tude met en lumi\u00e8re les Liens qui existent entre le d\u00e9veloppement des industries chimiques ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et leur pr\u00e9sence dans des zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es, cette situation a sans doute \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un manque de r\u00e9gulation du secteur chimique, ce qui provoque des risques multiples pour la sant\u00e9 publique et l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:16) [93%] :\r\n\u00e9coutez avec Charles la statistique que donne Greenpeace ne permet pas d'affirmer qu'une catastrophe majeure aura prochainement lieu mais l'ombre de la trag\u00e9die de Tianjin plane sur l'industrie chimique en Chine Tianjin, ville portuaire secou\u00e9e l'an pass\u00e9 par 2 immenses explosions 2400 tonnes de produits toxique, parti en fum\u00e9e et un bilan de plus de 170 morts Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Chang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [89%] :\r\nFootball Superleague B\u00e2le, toujours invaincu sa victime hier soir Lausanne- Sport, battu 2 1 de missiles les Vaudois qui ont ouvert, pourtant le score par Francesco marge, ils ont \u00e9t\u00e9 rejoints 2\u00e8me p\u00e9riode par les Rh\u00e9nans puis battu 2 \u00e0 1 gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite de baleine ta dans le temps additionnel, alors qu'ils \u00e9voluaient \u00e0 10 contre 11 apr\u00e8s l'expulsion de Xavier maire Gora \u00e0 la 90\u00e8me minute Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:02) [91%] :\r\nLausanne aurait m\u00e9rit\u00e9 mieux car les voudront vraiment g\u00eaner le FC B\u00e2le, les joueurs de Fabio Celestini avait \u00e0 coeur de bien faire, apr\u00e8s leur \u00e9limination en Coupe \u00e9tonn\u00e9 l'occasion de prouver aussi que le n\u00e9o- promu n'est pas forc\u00e9ment le Petit Poucet de la Ligue en notamment la partie \u00e0 fond en \u00e9tant Street et agressifs, les Lausannois ont r\u00e9ussi \u00e0 perturber des joueurs bien plus exp\u00e9riment\u00e9s que Lausanne aurait d'ailleurs pu mener 2 ou 3 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps le score aurait repr\u00e9sent\u00e9 la physionomie de la premi\u00e8re p\u00e9riode et Lausanne a presque tenu le choc jusqu'au bout face \u00e0 des B\u00e2lois logiquement plus entreprenants en 2\u00e8me mi- temps, m\u00eame s'ils ont \u00e9volu\u00e9, bien loin de leur statut d'hyper favori, un match nul aurait \u00e9t\u00e9 plus logique mais voil\u00e0 et gagner et savoir aussi provoquer le destin quand il le faut, jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde du match alors le championnat est encore long mais en jouant de cette mani\u00e8re et malgr\u00e9 la d\u00e9faite, le Lausanne- Sport peut envisager sereinement la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [98%] :\r\nEt si on signe un nul 2 partout \u00e0 Lucerne Vaduz et Young Boys se s\u00e9parent sur un score nul et vierge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [99%] :\r\nSandra Viscardi c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16ECB9F5-699A-4C62-8F6E-7A3465607D09", "internalArchiveId": "16ECB9F5-699A-4C62-8F6E-7A3465607D09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS du Valais romand divis\u00e9 sur la liste \u00e0 pr\u00e9senter pour le Conseil d'Etat", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dumont , Jean-Henri\r\nLe congr\u00e8s du Parti socialiste du Valais romand (PSVR) d\u00e9cidera samedi s'il pr\u00e9sente la seule ministre sortante Esther Waeber Kalbermatten aux \u00e9lections cantonales de 2017, ou une liste \u00e0 deux avec St\u00e9phane Rossini. D\u00e9bat entre deux anciens pr\u00e9sidents du PSVR, Yves Ecoeur et Jean-Henri Dumont.\r\n\r\n* * Le PS du Valais romand divis\u00e9 sur la liste \u00e0 pr\u00e9senter pour le Conseil d'Etat   \r\nOn vient de l'entendre, la course au conseil d'Etat dans le canton de Vaud, met \u00e0 mal l'unit\u00e9 du parti socialiste, avant les \u00e9lections de mars prochain.\r\nEt bien dans le canton de Valais, exactement dans le m\u00eame context, le constat n'est pas meilleur. Surtout depuis que la socialiste du haut, la sortante Esther Weber-Kalbermatten a d\u00e9cid\u00e9 de briguer un 3e mendat, coupant ainsi l'herbe sous le pied d'un certain St\u00e9phane Rossini.\r\nMais les socialistes du bas ne l\u00e2che rien. Ils souhaitent d\u00e9sormais une liste \u00e0 2 candidats. Le congr\u00e8s doit trancher samedi.\r\nOr voil\u00e0, la strat\u00e9gie est risqu\u00e9e. Ce n'est rien de moins que l'unique fauteuil socialiste au gouvernement valaisan qui est jeu.\r\ndeux anciens presidents du PS du Valais-romand sont avec nous pour en d\u00e9battre, Yves Ecoeur et Jean-Henri Dumont . bonsoir messieurs !\r\nYves Ecoeur, ancien pr\u00e9sident du PSVR\r\n-\tStrat\u00e9gie risqu\u00e9e, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 risquer le siege ?\r\n-\tVous voulez la faire l\u00e2cher ?? \r\n-\tQuelle chance de voir EWK accepter une liste \u00e0 2, apr\u00e8s tout ce que Rossini \u00e0 dit sur elle ?? il s'est grille avec son coup de gueule du mois de juin ?? \r\n-\tQuelle garantie que Rossini soit \u00e9lu par le haut-valais ?? le vote communautaire est tr\u00e8s fort !! en plus Rossini ne s'y est pas fait des amis ces derniers mois .\r\n-\tvous pr\u00e9f\u00e9rez personne plut\u00f4t qu'encore un tour avec EWK ??? (lettre des presidents contre elle, car elle n'a jamais rien fait pour le PS)\r\n-\tOskar Freysinger a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment: Si Rossini y va, c'est clair qu'il y aura un UDC du Haut avec moi sur la liste...vous risquez de faire \u00e9lire 2 UDC...?\r\n-\tLe PS du haut va prendre ca pour une provocation . c'est l'unit\u00e9 du parti que vous voulez faire voler en \u00e9clats ?? \r\n-\tRisquer de perdre le siege pour une crise d'\u00e9go . dommage\r\n-\tTiming : en cas de liste ouverte, tout est \u00e0 refaire, les Haut valaisans qui avaient d\u00e9j\u00e0 choisi la liste ferm\u00e9e avec EWK devront se d\u00e9terminer \u00e0 nouveau, peut-\u00eatre congr\u00e8s commun pour valider la stra\u00e9gie en novembre...pendant ce temps les autres ont lanc\u00e9 leur campagne...situation d\u00e9j\u00e0 difficile et vous prenez en plus du retard...\r\nSLV Jean-Henri Dumont, ancien pr\u00e9sident du PSVR, d\u00e9put\u00e9\r\n-\tchance de mobiliser le haut et le bas . vous y croyez ??\r\n-\tmais qu'apporte r\u00e9ellement EWK aux socialistes valaisan ?? \r\n-\tRossini : pas l'homme de la situation, il est all\u00e9 trop loin dans son coup de gueule de juin ?? \r\n-\tunite du parti en danger . mais qu'en reste-t-il depuis qu'EWK a d\u00e9cid\u00e9 de briguer un 3e mendat ?? \r\n-\tle PS en valais a toujours critiqu\u00e9 les listes ferm\u00e9es du PDC . alors ouvrir !!\r\n-\tletter Rossini : franchement, apr\u00e8s un tel coup de gueule, peut-il encore \u00eatre le candidat de tous les socialistes du Valais ??", "durationSec": 684, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017343", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS du Valais romand divis\u00e9 sur la liste \u00e0 pr\u00e9senter pour le Conseil d'Etat / FOR_2016-09-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le congr\u00e8s du Parti socialiste du Valais romand (PSVR) d\u00e9cidera samedi s'il pr\u00e9sente la seule ministre sortante Esther Waeber Kalbermatten aux \u00e9lections cantonales de 2017, ou une liste \u00e0 deux avec St\u00e9phane Rossini. D\u00e9bat entre deux anciens pr\u00e9sidents du PSVR, Yves Ecoeur et Jean-Henri Dumont."], "variantIds": ["ece-8017343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T11:38:08Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 et on vient de l'entende la course au Conseil d'\u00c9tat dans le canton de Vaud met \u00e0 mal l'unit\u00e9 du parti socialiste avant les \u00e9lections de mars prochain, h\u00e9 bien, dans le canton du Valais, exactement dans le m\u00eame context, le constat n'est pas meilleur, surtout depuis que la socialiste du haut la sortante, Esther Waeber-Kalbermatten, a d\u00e9cid\u00e9 de briguer un 3\u00e8me mandat, coupant ainsi l'herbe sous le pied d'un certain St\u00e9phane Rossini, mais les socialistes du bas ne l\u00e2che rien, ils souhaitent d\u00e9sormais une liste \u00e0 2 ou candidat le congr\u00e8s doit trancher samedi, or voil\u00e0, c'est une strat\u00e9gie risqu\u00e9e, c'est-\u00e0-dire un de moins que l'unique fauteuil socialiste au gouvernement valaisan qui est en jeu, 2 anciens pr\u00e9sidents du PS du Valais Romand sont avec nous pour en d\u00e9battre, Yves Ecoeur et Jean-Henri Dumont bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:43) [75%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [86%] :\r\nIl Ecoeur commen\u00e7ant avec vous, franchement est -ce que c'est pas quand m\u00eame une strat\u00e9gie risqu\u00e9e, vous la soutenez, hein, vous estimez qu'il faut partir avec une liste \u00e0 2 ans St\u00e9phane Rossini et Madame Waeber-Kalbermatten, quelque part, on envie dit vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 risquer la perte du si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [80%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une strat\u00e9gie risqu\u00e9e, comme toutes les strat\u00e9gies, actuellement en France Madame Waeber-Kalbermatten toute seule seraient lui le m\u00e9contentement qui associe dans certaines parties du canton St\u00e9phane Rossini tout seul, \u00e7a pourrait risquer les dossiers \u00e9galement ce elle est, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de cette campagne actuelle mais je pense que deviennent choix au peuple, c'est plut\u00f4t bien, on fait beaucoup qui le Conseil d'\u00c9tat avocat modifier en pr\u00e9parant tout \u00e0 l'avance le bas peuple aura le choix et c'est nous, groupe il y a aussi, effectivement, mais il y a aussi un choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nYves Ecoeur c'est quoi l'id\u00e9e, quelque part, l\u00e0 derri\u00e8re, c'est de mettre un peu la pression sur Madame Weber quadruple Kalbermatten pour qu'elle l\u00e2che prise et qu'elle laisse finalement St\u00e9phane Rossini partir seul. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [74%] :\r\nC'est pas l'objectif, en tout cas c'est pas aliment\u00e9 par le objectif de l'\u00e9l\u00e9gance pr\u00e9sident gentil monsieur qui, apr\u00e8s l'\u00e9poque mais j'ai vu aujourd'hui elle mena\u00e7ait de se retirer parl\u00e9 tout bien qu'on a 5 voire pas oublier un \u00e9lections \u00e0 l'\u00e9lection, Conseil d'\u00c9tat, donc les gens peuvent prendre la socialiste que 2 personnes, il reste encore trop voyante disons pas choisi obligatoirement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\nJean-Henri Dumont alors vous \u00eates aussi un ancien pr\u00e9sident du PS, du Valais Romand, par contre, vous \u00eates pas tout \u00e0 fait d'accord avec Strat\u00e9gie cette mobilisation du haut du bas avec 2 candidats, \u00e7a vous s\u00e9duit pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [88%] :\r\nNon, \u00e9coutez \u00e7a ne s\u00e9duirait qui avait une possibilit\u00e9 \u00e9ventuellement de faire un 2\u00e8me si\u00e8ge parce que dans un syst\u00e8me \u00e9lectoral majoritaire, on nous les listes \u00e9ventuellement si on pr\u00e9tend pouvoir faire un si\u00e8ge de plus que celui qu'on a que que ce qu'on a, par contre, ouvrir les listes alors qu'on est dans dans une dans une bagarre d\u00e9j\u00e0 interne au PS, \u00e7a fera que diviser les voix et en divisant les voies, \u00e7a fera un 1er tour qui sera forc\u00e9ment pas tr\u00e8s bon pour nos 2 candidats et dans ce cas -l\u00e0, l'\u00e9lection, fils d'\u00eatre fou, d'\u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 et je rappelle que, il y a eu r\u00e9guli\u00e8rement le la question d'ouvrir les liste pour une \u00e9lection de ce type -l\u00e0 et tous les anciens pr\u00e9sidents ont toujours d\u00e9fendu le fait qu'il fallait justement pas diviser les voix et avoir une candidature unique, c'est pas pareil, si on est dans la syst\u00e8me promotionnel, on essaie d'ouvrir juste pour faire d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires mais malheureusement du pas dans ce syst\u00e8me, on Valais si nous avions pu avoir en Valais le syst\u00e8me proportionnel, j'h\u00e9siterais pas ouvrir les lyc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [89%] :\r\nYves Ecoeur une strat\u00e9gie un peu suicidaire, quelles garanties vous avez finalement que St\u00e9phane Rossini soit \u00e9lu par le haut- valais le vote communautaire \u00e9tant tr\u00e8s fort, en plus, on s'en souvient, il ne s'est pas fait que des amis, ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [80%] :\r\n\u00e9coutez les garanties, on n'en a aucune, dans aucun des sc\u00e9narios actuel actuellement les 2 personnes en question soit pas parl\u00e9 ensemble ce soir une d\u00e9claration c'est malheureusement les derni\u00e8res celle St\u00e9phane Rossini donc Weber Michael c'est un chantage pour dire qu'elle se retire son analyse la liste ouverte, on n'a pas d'empire, alors il faut pas partir sur le fait qu'on n'a jamais fait comme \u00e7a dans le situation difficile je pense que Monsieur mon camarade devrait \u00eatre un petit peu plus en concert, \u00e9couter les gens dans ce canton, il y a beaucoup de m\u00e9contentement : les gens ont besoin de l'internat que Schneider c'est c'est c'est vrai que c'est pas \u00e9vident, mais on a quand m\u00eame, je le r\u00e9p\u00e8te Sarisoy et j'esp\u00e8re, c'est un marathon jusque vers l'\u00e9t\u00e9 pour les des personnes qui sont sur la liste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [73%] :\r\nDu monde, c'est de mettre ou alors beaucoup de m\u00e9contentement longtemps autour d'Esther Waeber-Kalbermatten qu'apporte -t-elle vraiment aux socialistes valaisan Jean-Henri Dumont bah nous pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:18) [84%] :\r\nDe l'excellent travail au Conseil d'\u00c9tat avec un et c'est une excellente collaboration supporte pas du groupe parlementaire, on peut lui faire aucun reproche sur ses rapports avec le groupe parlementaire et, quand on parle de m\u00e9contentement, j'aimerais savoir d'o\u00f9 vient ces contentement, si ce n'est \u00e0 l'interne du PS, et moi ce que j'entends, c'est en tout cas pas le m\u00e9contentement de la part des vrais valaisan mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par contre, c'est vrai qu'\u00e0 l'interne du Parti socialiste, il y a une volont\u00e9 de effectivement remettre en selle, St\u00e9phane Rossini d\u00e9favorable au d\u00e9part \u00e0 la candidature de St\u00e9phane Rossini candidature pour qu'il prenne la rel\u00e8ve, par rapport aux Val\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [84%] :\r\nC'\u00e9tait ce qui risque d'arriver \u00e0 un avec les d\u00e9clarations d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui de tomber dans Kalbermatten au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:57) [81%] :\r\nCe qui a eu arriv\u00e9e alors que maintenant il y a justement une bagarre, on trouve le Bas-Valais et surtout une bagarre de personnes parce que je dis, c'est qu'on aurait pu effectivement faire une transition en douceur ou en remercions madame Galbert Kalbermatten pour son excellent travail dans n'avait le candidat id\u00e9al pour prendre la rel\u00e8ve et la suite sur les dossiers qui conna\u00eet et le malheur sur ceux qui ont voulu soutenir Monsieur Rossini ont cru qu'il fallait attaquer Madame Waeber-Kalbermatten alors, quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 aura le Parti socialiste s'est lui- m\u00eame critique sa propre \u00e9lus actuels, il est vrai que c'est quand m\u00eame la 1\u00e8re femme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil d'\u00e9tat et qu'elle nous a bien sauv\u00e9 la mise, quand Monsieur Thomazeau Bonnaire a d\u00e9missionn\u00e9 et qu'on avait personne qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [90%] :\r\nYves Ecoeur c'est quand m\u00eame tout ce qu'il faut rappeler, hein, on se rappelle de la Lettre de St\u00e9phane Rossini, \u00e0 la fin du printemps contre Madame Kalbermatten, a d\u00e9cid\u00e9 de de briguer ce 3\u00e8me mandat c'\u00e9tait extr\u00eamement c'est une attaque en r\u00e8gle contre les socialiste du Haut-Valais contre elle et son bilan et sa politique, comment est -ce qu'il peut encore aujourd'hui \u00eatre le candidat des socialistes valaisan tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:02) [75%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'\u00e9tait un acte malheureux, effectivement, j'ai dit sur votre antenne que c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant que ministre qui avait un petit peu enqu\u00eate un c\u00e2ble, il a g\u00e9r\u00e9 et j'aimerais venir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [84%] :\r\nNon, mais quand m\u00eame est-ce qu'est -ce qu'il peut encore \u00eatre aujourd'hui le candidat des socialistes du Valais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:19) [72%] :\r\nAlors voil\u00e0, on verra sa samedi au congr\u00e8s soit un congr\u00e8s tendu comme si les Vaudois, mardi prochain, mais je pense qu'il peut na\u00eetre et d'autant plus qu'il est sign\u00e9 sont majoritaires, il faut les voies d\u00e9sertes parce pr\u00e9sente socialistes ont fait 20 pourcent c'est c'est le Conseil d'\u00c9tat souffert, dont 50 pourcent et et plus, et donc l\u00e0, on a dit Monsieur Dumont si tout le monde est aussi persuad\u00e9 que \u00e7a que Madame Keller en fait de l'excellent travail serait excellent que l'excellent 1er tour 2\u00e8me et St\u00e9phane Rouchy-L\u00e9vy Pierre on cite \u00e9norm\u00e9ment en dehors du cercle socialiste parce que tu en dehors du cercle sa on peut y font faire tous les 2 avec cela, r\u00e9sultat, parce qu'il s'agit pas mes on a 5 mois, je rappelle \u00e0 Jean-Henri Dumont on a 5 jours, chaque \u00e9lecteur \u00e0 5 voix et de laisser de longues sans aucun probl\u00e8me \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [94%] :\r\nJe ne crois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:01) [72%] :\r\nAu monde, le Conseil d'\u00c9tat, c'est \u00e7a qui qui ne sont pas oubli\u00e9s dans cette \u00e9lection, Charles, avec les seules voix \u00e9videmment de observer un peu de c'est emb\u00eatant, mais l\u00e0 il faut jubilant qui est aussi extraordinaire, selon Monsieur Dumont h\u00e9 ben je pense qu'avait fait des \u00e9lections les Rossini qu'un excellent bilan national de Versailles \u00e9galement une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [61%] :\r\nJe peux vous avez Dumont convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:21) [84%] :\r\n\u00e9coutez, lance pas du tout convaincu, il faut pas caricaturer mais proposant plus, c'est-\u00e0-dire un bilan absolument extraordinaire, mais la fin d'une magistrate de qualit\u00e9 et bien le Parti socialiste, par contre, ce que je peux dire, c'est que dans l'\u00e9tat actuel des juges les propos qui ont \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 son sujet, notamment par son possible colistier, comment imaginer qu'ils soient sur la m\u00eame liste apr\u00e8s apr\u00e8s les \u00e9changes qu'il y a eu, et les attaques qu'il y a eu vis-\u00e0-vis d'elle, c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis : personnellement, je d\u00e9fends pas Madame Waeber-Kalbermatten, je d\u00e9fends le PS, il PSVR et comme pr\u00e9sident, c'est prouv\u00e9, parce qu'on veut pas me contester \u00e7a, je me suis m\u00eame retirer une fois une candidature au Conseil national pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du parti, donc on peut pas me contester \u00e7a et d'un sens \u00e0 ce qu'on s'int\u00e9resse, g\u00e9nial, un g\u00e9n\u00e9ral du parti, c'est d'avoir un seul candidat serait r\u00e9p\u00e8te St\u00e9phane Rossini et \u00e7a pourrait m\u00eame encore si c'\u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 candidat mais lui- m\u00eame a annonc\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas candidat et on trouve maintenant un artifice pour quand m\u00eame le remet dans la course par une liste ouverte et c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis. \r\nC'est, c'est c'est c'est c'est un peu un artifice poss\u00e8dent leur mettent dans dans le jeu maintenant le congr\u00e8s d\u00e9cidera et puis ma foi le PSVR assumera l'\u00e9lection du Conseil mais \u00e0 part \u00e7a je tiens \u00e0 dire aussi que la position de Madame madame n'est pas un chantage, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 Monsieur Rossini a annonc\u00e9 qu'il serait pas candidat, c'\u00e9tait clair qu'elle allait certainement la seule candidate sur une liste PS h\u00e9 ben c'est vrai que \u00e7a remet la question, c'est un malaise, elle peut sur victimes se reposer la question de de partir si son propre parti qu'il a fait \u00e9lire lui- m\u00eame candidat. \r\nContre elle et le probl\u00e8me c'est c'est il va perdre une dynamique les devront ensemble c'est comme c'est parti sur une pol\u00e9mique c'\u00e9tait devront se diviser, diviser les voix, la gauche et c'est l\u00e0 o\u00f9 je crains que, au bout du compte, ont permis le fonds vers le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [91%] :\r\nAvec le risque de faire \u00e9lire, pourquoi pas un 2\u00e8me UDC est -ce que vous assumez et \u00e7a Yves Ecoeur au soir des r\u00e9sultats Oskar Freysinger, l'a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment : Si Rossini va c'est clair, il y aura un UDC duo avec moi sur la liste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:26) [79%] :\r\nOnt cess\u00e9 \u00e0 beaucoup de choses qui sont dites avant les \u00e9lections, tr\u00e8s apr\u00e8s moi je pense que que il faut prendre \u00e7a sont des plus calmes, il y a une nouvelle donne m\u00eame cette possibilit\u00e9 quelconque, c'est pas l'artificier \u00e0 la strat\u00e9gie qu'il a discut\u00e9 samedi \u00e7a lors du jour du congr\u00e8s, on en discute rationnellement, nous on aimerait absolument garder si\u00e8ge maintenant il y a 2 candidatures possibles sur ce qu'il nous pas \u00e9t\u00e9 les seules \u00e9lections effectivement majoritaire, mais il faut glaner des voix au-del\u00e0 du PS parce qu'on n'est pas majoritaire tout seul et je pense que 2 candidatures peuvent faire une bonne \u00e9lection comprenant des voix \u00e0 l'ext\u00e9rieur du PS parce que le PS n'excuse de revenir mais on ne sait pas la majorit\u00e9 de ce canton, c'est \u00e7a qu'il faut pas oublier dans un monde id\u00e9al, Esther Weber Kalbermatten 06 ce serait parler au r\u00e9cit et trouver une solution qui n'ont pas fait voil\u00e0 maintenant de trouver une solution pour conserver si\u00e8ge et surtout avoir conc\u00e9d\u00e9 qui apr\u00e8s un meilleur travail \u00e7a je pense qu'un enjeu principal que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait ce 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut pas l'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [83%] :\r\nOn appr\u00e9cie alors voil\u00e0 avec que vous pr\u00e9f\u00e9rez perd le si\u00e8ge que de continuer avec Esther Waeber-Kalbermatten en avoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:28) [84%] :\r\nNon c'est pas \u00e7a du tout, mais le conseil d'\u00e9tat parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [61%] :\r\nLa pr\u00e9sentation oui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:33) [67%] :\r\nEn \u00e0 l'instruction, je l'ai trouv\u00e9 un pression hein, je suis pas les. \r\nLes cris, les contr\u00e9es moi- m\u00eame les mais on a si\u00e8ge regardez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [72%] :\r\nBon ben voil\u00e0 ce message. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:42) [60%] :\r\nEt l'\u00c9tat toutefois une meilleure que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:44) [66%] :\r\nIl fallait, et donc j'ai envie de l'on va, on compte, monsieur, en avez -vous derri\u00e8re moi qui vont tr\u00e8s rapidement s'il vous pla\u00eet, hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [85%] :\r\n\u00e7a a pas mal \u00e0, mais \u00e7a va Kalbermatten elle est seule de gauche au gouvernement, on la compare souvent au travail de Monsieur Maillard dans le canton de Vaud, je rappelle qu'il est pr\u00e9sident du gouvernement dans un monde, gouvernement, majorit\u00e9 de gauche alors \u00e9videmment que le bilan global du Conseil d'\u00c9tat et son apport en Conseil d'\u00c9tat pourra pas \u00eatre le m\u00eame, c'est juste pour relativiser quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [85%] :\r\nDans un gouvernement coll\u00e9gial tout \u00e0 fait clair merci beaucoup messieurs Jean-Henri Dumont Yves Ecoeur vous \u00eates 2 anciens pr\u00e9sidents du PS va les Romand Le congr\u00e8s ce samedi et on suivra tout \u00e7a \u00e9coutez Forum samedi soir et vous aurez tous les r\u00e9sultats, merci messieurs bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:22) [91%] :\r\nMerci, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T16:59:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ecoeur, Yves", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFFC7576-7D5A-48B4-BAE1-792B05979B19", "internalArchiveId": "BFFC7576-7D5A-48B4-BAE1-792B05979B19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga,  conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DFJP;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Zaria Zakharova, porte parole de Sergei Lavrov;Philippe Trinchamp, chef du service de la culture Fribourg;Jean-Pierre Siggen, directeur cantonal de l'instructuction publique Fribourg;Sonja Giese, porte parole de Die Linke\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/MULTI 9 FEV REAX SOMMARUGA) Pas de contingents, pas de plafonds migratoires...\r\nC'est donc une version light qui a \u00e9t\u00e9 retenue pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse...\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche...\r\nEngager d'abord les personnes qui habitent en Suisse...\r\nLe conseil national a vot\u00e9 une solution eurocompatible hier soir...\r\neuro-compatible mais tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de l'initiative accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014...(et de la constitution donc)\r\nd'o\u00f9 la col\u00e8re de l'UDC...seul parti s'y \u00eatre oppos\u00e9 hier soir...\r\nPour Simonetta Sommaruga...la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, le Conseil National n'avait pas d'autre choix...\r\n  0'46''\r\n...il y a des limites...et visiblement le conseil national veut les respecter...\r\nSimonetta Sommaruga...au micro d'Etienne Kocher...\r\nalors on l'entend, la ministre de justice et police comprend la d\u00e9cision de la chambre du peuple...mais elle ne dit pas si elle lui convient ou pas...\r\nUne prudence qui s'explique.\r\nPietro Bugnon.\r\n  1'01''\r\nToute un strat\u00e9gie donc...\r\nreste \u00e0 voir quelle direction prendra le Conseil des Etats...\r\ns'il durcira la variante...pour la rapprocher de la d\u00e9cision du peuple. \r\nil devrait traiter le dossier en d\u00e9cembre...\r\nHier toutes les tentatives de durcir le dispositif ont \u00e9chou\u00e9. \r\nY compris celle du pr\u00e9sident du PDC, Gehard Pfister qui voulait permettre au conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre des mesures unilat\u00e9rales...sans l'aval de Bruxelles.\r\n(26/CHARLOTTE EMEUTES) Et cette nuit...un sc\u00e9nario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aux Etats-Unis...\r\nLa ville de Charlotte en Caroline du Nord a bascul\u00e9 dans la violence...celle d'\u00e9meutes raciales...\r\n***C'est la mort d'un citoyen noir tu\u00e9 par la police mardi qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des manifestants...\r\ndes manifestants majoritairement afro-am\u00e9ricains qui protestaient hier contre ce d\u00e9c\u00e8s...lorsqu'un balle a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e depuis la foule...\r\nUne personne est gri\u00e8vement bless\u00e9e...\r\nEnsuite la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9...\r\nLe gouverneur vient de d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'Etat d'urgence...\r\nun air de d\u00e9j\u00e0 vu...\r\nCorrespondance Philippe Revaz.\r\n  1'09''\r\n((ces scenes de protestation deviennent familieres, apres chaque fusillade controvers\u00e9e impliquant la police. A charlotte, la famille de la victime affirme qu'il n'\u00e9tait pas arm\u00e9. Version contredite par la police. Et le policier en question \u00e9tait noir lui aussi...Mais c'est la violence de \"l'institution policiere\" qui revolte les manifestants. d'autant qu'en oklahoma vendredi, les video prouvent qu'un autre citoyen noir abattu par la police ne portait aucune arme. A charlotte cette nuit Les chaines d'information fox et cnn ont depech\u00e9 leurs journalistes plus pres que jamais des altercations, offrant une scene mediatique nationale aux emeutiers. Le pays ne parvient pas a s'extraire de cet engrenage de violences policieres et de manifestations. Hillary Clinton a promis hier d'etablir des regles d'engagement claires si elle est elue. Elle denonce un racisme systemique. Plus en retrait, donald trump a parl\u00e9 d'une situation dramatique. il tente justement de rallier la communaut\u00e9 noire, non sans maladresse. Hier, son ami le legendaire producteur de boxe don king utilisait le terme NEGRO dans un discours a cleveland, devant un donald trump ne sachant trop s'il devait sourire. \r\ncette nuit Les emeutes se poursuivent a charlotte, c'est  la plus grande ville de caroline du nord, qui est l'un des etats les plus disput\u00e9s de cette campagne presidentielle. \r\nPhr r rw))\r\n***La pr\u00e9sientielle am\u00e9ricaine on en parlera avec notre invit\u00e9 d\u00e8s 7h35. l'ancien directeur de Radio France, Jean-Luc Hees... qui vient de publier une biographie consacr\u00e9e \u00e0 Hillary Clinton.\r\n(25/UNGAS ITV RUSSE) L'actualit\u00e9 c'est aussi cette tentative...peut-\u00eatre de la derni\u00e8re chance...pour r\u00e9animer la tr\u00eave en Syrie...\r\nC'est comme \u00e7a qu'un diplomate occidental qualifie la r\u00e9union d'urgence du groupe de soutien internationale sur la Syrie...\r\nElle aura lieu aujourd'hui \u00e0 New-York en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies.\r\nLa derni\u00e8re proposition de John Kerry devrait y \u00eatre discut\u00e9e:\r\nclouer au sol tous les avions pour d\u00e9samorcer les tensions et permettre \u00e0 l'aide humanitaire d'\u00eatre livr\u00e9e.\r\nSeulement voil\u00e0 comment Moscou r\u00e9agit...\r\npar la voix de la porte parole de Sergei Lavrov...Zaria Zakharova.\r\n  0'46''\r\nrusse et am\u00e9rians qui s'accusent d'\u00eatre resonsable du bombardeent du convoi humanitaire.\r\n(Br\u00e8ve Bahamas) L'hyper activit\u00e9 des banques susises dans les Cara\u00efbes...\r\nElle est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e aujour'dhui par le consortium international des journalistes d'investigation...\r\nDepuis 1990, plus d'une soci\u00e9t\u00e9 sur 10 enregistr\u00e9e aux Bahamas a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par UBS ou Cr\u00e9dit Suisse.\r\nUne fuite de donn\u00e9es provenant du Registre du commerce prouve que les deux banques suisses figurent parmi les plus gros cr\u00e9ateurs de soci\u00e9t\u00e9s fictives dans la r\u00e9gion....derri\u00e8re Monsack Fonseka.\r\n(20/SUCCES INDITEX PA) on connaissait la guerre des boutons...on d\u00e9couvre celle des v\u00eatements...\r\nentre Inditex et HEm...\r\nPropri\u00e9taire notamment des marques Zara et Massimo Dutti, le g\u00e9ant espagnol de l'habillement Inditex continue de surclasser ses concurrents directs. Il a annonc\u00e9 hier (MER) un b\u00e9n\u00e9fice semestriel en hausse de 8%, et une progression de son chiffre d'affaires de 11 %. Des r\u00e9sultats nettement sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux du Su\u00e9dois H & M et du Britannique Next, qui ont plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u les march\u00e9s la semaine derni\u00e8re. Olivier Schorderet\r\n  49''\r\n((Alors que ses rivaux invoquent les caprices de la meteo pour justifier leur contre-performance, Inditex continue de faire la pluie et le beau temps sur le pr\u00eat-\u00e0-porter de masse. Les cl\u00e9s de son succ\u00e8s: logistique et rapidit\u00e9, pour s'adapter rapidement aux variations du ciel et \u00e0 la demande de la client\u00e8le. Ses articles passent de l'usine au magasin en quelques jours, contre plusieurs semaines pour ses concurrents. Des temps de production r\u00e9duits gr\u00e2ce \u00e0 des sites r\u00e9partis en Espagne, au Portugal, en Turquie et en Afrique du Nord. Plut\u00f4t qu'en Asie, que privil\u00e9gient souvent les autres marques. Des co\u00fbts de fabrication peut-\u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s, mais \u00e0 l'arriv\u00e9e pas ou peu de stocks \u00e0 g\u00e9rer dans les boutiques. Sans parler des ventes en ligne: elles explosent, comme d'ailleurs la fortune du fondateur d'Inditex. Amancio Ortega, retir\u00e9 des affaires mais toujours actionnaires principal de la plus grosse soci\u00e9t\u00e9 espagnole cot\u00e9e en Bourse, et aujourd'hui l'homme le plus riche du monde.))\r\n(Br\u00e8ve PLR VS) Le PLR valaisan lance deux candidats dans la course au Conseil d'Etat du mois de mars prochain. Ils ont \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9s hier soir (MER) par l'assembl\u00e9e du parti. Claude Pottier, 50 ans, chef du service cantonal de la formation professionnelle, et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, 37 ans, chef des ressources humaines d'une entreprise de grande distribution (Migros Valais).\r\n(D3/ FR SENSIBILISATION JEUNES A LA CULTURE PI) ***Eveiller les jeunes \u00e0 la culture. C'est le d\u00e9fi que se lance le canton de Fribourg.\r\nIl entend renforcer l'acc\u00e8s \u00e0 la culture aupr\u00e8s des jeunes fribourgeois. \r\nUne fois par ann\u00e9e, les 40 mille jeunes en \u00e2ge de scolarit\u00e9 auront une rencontre avec les acteurs professionnels de la culture fribourgeoise. reste \u00e0 marier culture traditionnelle et g\u00e9n\u00e9ration multim\u00e9dia...\r\nComment organiser cette rencontre avec la culture \u00ab\u00a0traditionelle\" \u00e0 l'heure du multim\u00e9dia ? \r\nC'est toute la question, Maurice Doucas...\r\n   1'22\r\n((Alors que les jeunes sont riv\u00e9s sur internet, le canton de Fribourg lance ce programme d'\u00e9veil \u00e0 la culture qui co\u00fbtera plus de 6 millions sur 5 ans...  Philippe Trinchamp, vous \u00eates le chef du service de la culture... Cet \u00e9veil est-il toujours facile... ???\r\nSON\r\nPour ouvrir les jeunes \u00e0 la culture fribourgeoise ou suisse, les autorit\u00e9s cantonales visent une offre artistique professionnelle de qualit\u00e9 avec un ancrage p\u00e9dagogique... o\u00f9 l'on expliquera aux jeunes la d\u00e9marche artistique..Mais va-t-on se questionner sur les go\u00fbts sp\u00e9cifiques de ce jeune public.... ? R\u00e9ponse du directeur cantonal de l'instruction publique Jean-Pierre Siggen...\r\nSON\r\nEt un aspect sera aussi donn\u00e9 sur la mani\u00e8re de se comporter lorsqu'on est \u00e0 l'op\u00e9ra ou dans un mus\u00e9e, pour bien apr\u00e9hender tellle ou telle forme artistique...   ))\r\n(24/NOUVEAU LEONARD COHEN PA) ...la musique c'est une forme artistique!\r\net tout l'art de L\u00e9noard Cohen c'est de jouer avec son timbre de voix...\r\ngrave...encore plus sombre depuis hier...\r\nPour son 82\u00e8me anniversaire, le chanteur a sorti un extrait de son nouvel album...des notes profondes...\r\nles derni\u00e8res...peut-\u00eatre...\r\nAlain Croubalian\r\n((C'est son fils Adam Cohen qui pr\u00e9side \u00e0 la mise en son de ce disque dont on est en droit de penser qu'il pourrait \u00eatre le dernier: Leonard Cohen, juif pratiquant, moine bouddhiste Zen depuis 1996, s'adresse directement \u00e0 Dieu. \"I'm ready Lord!\" Je suis pr\u00eat mon Seigneur! souffle-t-il... Et on ne peut que penser \u00e0 l'autre grand disparu du Rock'n'roll, David Bowie qui a l\u00e9gu\u00e9 au public son Black Star, sa derni\u00e8re \u00e9toile noire, le jour de son 69\u00e8me anniversaire... Ces neuf derni\u00e8res ann\u00e9es, L\u00e9onard Cohen \u00e9tait revenu sur le tout devant de la sc\u00e8ne et ne cessait de tourner tout autour du monde, avec un succ\u00e8s consid\u00e9rable...et une joie visible. A-t-il perdu courage? A-t-il perdu la foi? Il menace de souffler les millions de bougies qui br\u00fblent pour l'aide et l'Amour qui n'est jamais venu. You want it darker? I'll kill the flame. Vous le voulez encore plus sombre? Je tuerais la flamme, Les t\u00e9n\u00e8bres sont tout proche.))\r\n2'39 ((fin parole 1'06, laisser aller jusqu'\u00e0 1'16'' si possible))\r\nYou want it darker. \r\nVous le voulez plus sombre...titre du 14\u00e8me album de Leonrd Cohen.\r\nIl est pr\u00e9vu pour le 21 octobre.\r\n(Br\u00e8ve sports) ils auraient pu gagn\u00e9. \r\nils ont m\u00eame ouvert le score...\r\net tenu le choc \u00e0 10 contre 11. \r\nmais au final ils se sont inclin\u00e9s....\r\neux ce sont les joueurs du Lausanne Sport battu 2 \u00e0 1 par le FC B\u00e2le \u00e0 la Pontaise hier soir.\r\nOn parle football \u00e9videmment...super ligue plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec hier toujours le match nul de Sion contre Lucerne 2 \u00e0 2.\r\n((et puis en tennis, qualification de Stan Wawrinka au premir tour du tournoi de ST Petersbourg...\r\net de Viktorija Golubic pour les quarts de finale du tournoi de Canton))\r\n(Br\u00e8ve fin) La rupture entre Brad et Angelina...\r\nOn en parlait hier...\r\nEt bien sachez qu'elle est consomm\u00e9e...au Mus\u00e9e Tussauds de Londres en tout cas. Il a r\u00e9agit au quart de tour et s\u00e9par\u00e9s hier d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9pliques des 2 acteurs.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUn jeudi bien ensoleill\u00e9...\u00e0 part quelques bancs de nuages sur le Plateau.\r\nMaximum: 20 degr\u00e9s...\r\nDemain, un degr\u00e9 de pluS et toujours du soleil, malgr\u00e9 des passages nuageux au nord des Alpes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Charlotte USA) S'agissait-il d'une arme ou d'un livre? \r\nles habitants de Charlotte et la famille de la victime assurent qu'il brandissait un livre. \r\nla police parle d'une arme.\r\nla victime? un homme noir de33 ans...abattu mardi soir.\r\n(Br\u00e8ve Lamal+moratoire) \r\n(D1/ ALLEMAGNE HACKERS PARTIS POLITIQUES PI) Une nouvelle cyber-attaque contre des partis politiques allemands: selon plusieurs m\u00e9dias, un groupe de hackers a tent\u00e9 d'entrer dans les ordinateurs de responsables politiques de la CDU d'Angela Merkel et du parti de gauche Die Linke. Certains experts parlent d'une piste russe, Blandine Milcent.\r\n  1'38\r\n((Un mail a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 les 15 et 24 ao\u00fbt dernier. Un certain Heinrich Kammer, soit disant du quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, proposait des informations sur le tremblement de terre en Italie ou sur le putsch manqu\u00e9 en Turquie. Les destinataires: des responsables conservateurs, de la CDU dans la Sarre (ou des \u00e9lections auront lieu en mars prochain), ou des membres de la gauche Die Linke. Les liens propos\u00e9s permettaient en fait d'installer des logiciels espions sur les ordinateurs.  L'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 informatique parle aujourd'hui d'une attaque de grande ampleur; selon des experts gouvernementaux cit\u00e9s par les m\u00e9dias qui r\u00e9v\u00e8lent l'affaire, cette attaque est sans doute \u00e0 mettre en relation avec des services secrets, et les traces des hackers remontent vers la Russie. Sonja Giese, porte parole de Die Linke estime l'affaire tr\u00e8s grave, surtout \u00e0 un an des \u00e9lections...\r\nSON\r\nD'autant plus que cette affaires n'est pas la premi\u00e8re: en 2015, le syst\u00e8me informatique du Bundestag avaient fait l'objet d'une vaste cyber-attaque, dont les traces remontaient l\u00e0 encore vers la Russie. Et le si\u00e8ge de la CDU a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au printemps dernier.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Br\u00e8ve Comco) la comco ne peut pas faire dispara\u00eetre l'\u00eelot de chert\u00e9 d'un simple coup de baguette! \r\nparole de son p\u00e9sident.\r\n qui refuse les outils le role de gendarem rneforc\u00e9 que veulent lui confier les initaive contre lvie cher..", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017379", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8017397", "ece-8017379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T06:30:28Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re point le journal Coralie Claude entre les contingents et Bruxelles, le Conseil national a choisi Bruxelles c'est la version Light, ce qui a \u00e9t\u00e9 retenu hier soir pour r\u00e9pliquer le vote du 9 f\u00e9vrier elle respecte la libre circulation des personnes, mais pas la volont\u00e9 populaire, d'apr\u00e8s l'UDC, seulement voil\u00e0, le Parlement n'avait pas d'autre choix, parole de Simonetta Sommaruga la ministre qui cache sa joie et le Tessin, lui, prend les devants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nPrima I Nostry les n\u00f4tres dabord les citoyens tessinois se prononcent dimanche sur une initiative qui veut accorder la priorit\u00e9 \u00e0 la main-d'oeuvre indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, but de la manoeuvre \u00e9videmment barrer la route aux travailleurs frontaliers italiens, notre correspondante Nicole de la Pietra nous dira que la mise en oeuvre de ce texte pourrait s'av\u00e9rer d\u00e9licate voire m\u00eame irr\u00e9alistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [94%] :\r\nCharlotte, Caroline du Nord, en \u00e9tat d'urgence, th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9meutes se raciales \u00e0 l'origine un sc\u00e9nario d\u00e9j\u00e0 vu un jeune homme noir abattu par la police, un test grandeur nature pour donald Trump emprunter la Caroline du Nord, c'est l'un des \u00c9tats les plus disput\u00e9s de la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nEt elle est la 1\u00e8re femme candidate officielle d'un des 2 grands partis dans l'histoire des \u00c9tats-Unis 68 ans, Hillary Clinton, ex- chef de la diplomatie va -t-elle devenir la nouvelle pr\u00e9sidente, son pass\u00e9 et son mari sont -ils des atouts ou des boulets, quelle est sa vraie personnalit\u00e9, l'ancien patron de Radio France, Jean-Luc Hees, vient de publier une biographie consacr\u00e9e \u00e0 l'ancienne First Lady intitul\u00e9 Hillary Clinton, une certaine id\u00e9e de l'Am\u00e9rique, Jean-Luc Hees, qui est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [80%] :\r\nUne question dont sur mal aussi l'aide au suicide, a -t-elle un acte m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [91%] :\r\nExit souhaite clarifier le r\u00f4le des m\u00e9decins et les autoriser explicitement \u00e0 prescrire la substance l\u00e9tale, faut -il le faire, Muriel, qui est professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 vaut est responsable d'une \u00e9tude en cours aupr\u00e8s des membres d'Exit en Suisse romande, nous r\u00e9pond : dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [81%] :\r\n6 millions de francs pour r\u00e9veiller les jeunes \u00e0 la culture, le canton de Fribourg se donne les moyens, reste \u00e0 relever le d\u00e9fi, celui de faire aimer le th\u00e9\u00e2tre Audi dit -elle n\u00e9gative et puis, en fin de journal d\u00e9note sombre, celle qui rapproche le Marco MDT never un dernier album, l'ultime peut-\u00eatre nous dira Alain groupe Alliance Europe Pas de contingents pas de plafonds M\u00e9gret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\nSoir c'est donc une version Light, ce qui a \u00e9t\u00e9 retenue pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche d'abord les personnes qui habitent en Suisse, le Conseil national a vot\u00e9 une solution eurocompatible hier soir eurocompatible mais tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de l'initiative accept\u00e9e par le peuple, le 9 f\u00e9vrier 2014, d'o\u00f9 la col\u00e8re de l'UDC, seul parti \u00e0 s'y \u00eatre oppos\u00e9 hier soir pour Simonetta Sommaruga la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, le Conseil national n'avait en fait pas d'autre choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [91%] :\r\nLe conseil national \u00e9tait devant un dilemme parce que avec la Constitution, c'\u00e9tait pas possible d'avoir une solution qui est conforme aussi l'accord sur la libre circulation des personnes, alors dans ce dilemme, le Conseil national a pris la d\u00e9cision de mettre l'accent sur la voie bilat\u00e9rale, la solution qui a choisi, il est conforme \u00e0 l'accord sur la libre circulation des personnes, \u00e7a donne de la s\u00e9curit\u00e9, mais bien s\u00fbr, avec \u00e7a, le Conseil national a d\u00fb s'\u00e9loigner de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [88%] :\r\nIl y a pass\u00e9 que le Conseil des \u00c9tats aille un peu plus loin propose des nouvelles renforcement de ces mesures, vous pensez que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [93%] :\r\nMais de Conseil des \u00c9tats, il sera aussi dans ce dilemme, il faudra voir est ce qu'il y a des mesures qui vont plus loin mais en m\u00eame temps si on veut garder la voie bilat\u00e9rale, l'accord sur la libre circulation des personnes, il y a des limites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [90%] :\r\nIl y a des limites, et visiblement, le Conseil national veut les respecter Simonetta Sommaruga au micro d'\u00c9tienne Kocher, alors on l'entend la ministre, de justice et police explique, d\u00e9cortique la d\u00e9cision de la Chambre du peuple, mais elle ne dit pas si elle lui convient ou pas une prudence qui s'explique Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [89%] :\r\nDans ce dossier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, emprunter d'un c\u00f4t\u00e9, il ne peut pas se permettre de donner son aval \u00e0 une solution de mise en oeuvre aussi \u00e9loign\u00e9 de la Constitution, il cr\u00e9erait un pr\u00e9c\u00e9dent dans l'application de futurs initiative populaire, trop risqu\u00e9, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sent bien que ce mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est une bonne piste d'application du vote du 9 f\u00e9vrier une solution qui pourrait m\u00eame convenir \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, comme l'a laiss\u00e9 entendre le pr\u00e9sident de la commission Jean-Claude Juncker au terme de sa rencontre avec Yoann Schneider- Ammann l'\u00e9quation de la quadrature du cercle, serait en passe d'\u00eatre r\u00e9solue, cela ne fait aucun doute, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et s\u00e9duit par cette solution de mise en oeuvre, mais le gouvernement restera sans doute muet jusqu'au terme du processus parlementaire il place ainsi la responsabilit\u00e9 politique sur les \u00e9paules du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9f\u00e8re ne pas trop se mouiller, ils pr\u00e9f\u00e8rent que ce soit les chambres et pas lui qui d\u00e9cide de s'\u00e9carter de la Constitution et de la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [95%] :\r\nToute une strat\u00e9gie donc, reste \u00e0 voir quelle direction prendra le Conseil des \u00c9tats s'il durcira la variante pour la rapprocher de la d\u00e9cision du peuple, il devrait traiter le dossier en d\u00e9cembre hier toutes les tentatives de durcir un ce dispositif ont \u00e9chou\u00e9, y compris celle du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister qui voulait permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre des mesures unilat\u00e9rales sans l'aval de Bruxelles dans l'actualit\u00e9, cette nuit, un sc\u00e9nario qui se r\u00e9p\u00e8te, aux \u00c9tats-Unis, la ville de Charlotte, en Caroline du Nord a bascul\u00e9 dans la violence, celle de me traces. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:19) [97%] :\r\nC'est la mort d'un citoyen noir tu\u00e9 par la police mardi qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des manifestants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [89%] :\r\nDes manifestants majoritairement afro- am\u00e9ricains qui protestaient hier contre ce d\u00e9c\u00e8s lorsque une balle a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e depuis la foule, une personne est gri\u00e8vement bless\u00e9e, ensuite, la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le gouverneur vient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence, c'est un air de d\u00e9j\u00e0 vu, correspondance Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:40) [92%] :\r\nCes sc\u00e8nes de protestation deviennent famili\u00e8res apr\u00e8s chaque fusillade controvers\u00e9e impliquant la police \u00e0 Charlotte, la famille de la victime, tu\u00e9e par la police mardi, affirme qu'il n'\u00e9tait pas arm\u00e9 version contest\u00e9e par la police qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'officier en question \u00e9tait noir, lui aussi, mais \u00e0 tout \u00e7a en Oklahoma vendredi les vid\u00e9os prouvent qu'un autre citoyen noir abattu par la police ne portait lui aucune arme, Barack Obama a appel\u00e9 les maires de Charlotte, tout \u00e7a, il a appel\u00e9 au calme, sous sa pr\u00e9sidence, le pays ne parvient pas \u00e0 s'extraire de cet engrenage de violences polici\u00e8res et de manifestations, Hillary Clinton a promis hier d'\u00e9tablir des r\u00e8gles d'engagement claires, si elle est \u00e9lue, elle d\u00e9nonce un racisme syst\u00e9mique, plus en retrait donald Trump a parl\u00e9 d'une situation dramatique, il tente justement de rallier la communaut\u00e9 noire, non sans maladresse, hier, son ami, le l\u00e9gendaire producteur de boxe Don King, le terme n\u00e9gro, dans un discours \u00e0 Cleveland devant un donald Trump ne sachant trop s'il devait en sourire les \u00e9meutes se poursuivent cette nuit \u00e0 Charlotte, c'est la plus grande ville de l'\u00c9tat de Caroline du Nord, un \u00c9tat qui est aussi l'un des plus disput\u00e9s de cette campagne pr\u00e9sidentielle Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [90%] :\r\nLa pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, on en parlera tout \u00e0 l'heure avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction d\u00e8s 7 heures 35 c'est Jean-Luc Hees, ancien correspondant pour France Inter, aux \u00c9tats-Unis, ancien bien s\u00fbr ancien patron, patron de Radio France, qui vient de publier une biographie consacr\u00e9e \u00e0 un lit \u00e0 Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [94%] :\r\nCette tentative peut-\u00eatre de la derni\u00e8re chance pour r\u00e9animer la tr\u00eave en Syrie, c'est comme \u00e7a, en tout cas qu'un diplomate occidental qualifie la r\u00e9union d'urgence du groupe de soutien internationale sur la Syrie, le rail aujourd'hui \u00e0 New-York en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la derni\u00e8re proposition de John Kerry devrait y \u00eatre discut\u00e9e \u00e0 savoir clouer au sol tous les avions pour d\u00e9samorcer les tensions et permettre aussi l'aide humanitaire d'\u00eatre livr\u00e9e seulement voil\u00e0 comment Moscou r\u00e9agit par la voix de la porte- parole de Sergei Lavrov, elle s'appelle Zaria Zakharova. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:36) [85%] :\r\n\u00eatre chez pays \u00e9tait -ce car cela aurait d\u00fb \u00eatre discut\u00e9 dans un autre format que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait aujourd'hui, c'est un travail tr\u00e8s concret sur lequel devrait se pencher le groupe international de soutien \u00e0 la Syrie, et vous savez, ces derniers jours \u00e0 Monsieur Thierry appel\u00e9 Monsieur Lavrov quasiment tous les jours, ils ont discut\u00e9 de tous les d\u00e9tails donc ce qu'il a fait aujourd'hui, c'est juste du un Sawari Little il ne voulait qu'une chose : attirer l'attention sur la position am\u00e9ricaine, cela n'avait rien \u00e0 voir avec la Syrie, la population syrienne ou la r\u00e9solution de la crise syrienne non, il s'agissait juste d'accuser la Russie et de d\u00e9tourner aussi l'attention de ce qu'ils ont fait \u00e0 des r\u00e9seaux samedi dernier int\u00e9resse d'un essai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [89%] :\r\nRusses, am\u00e9ricains, qui s'accusent d'\u00eatre responsable du bombardement du convoi humanitaire l'hyper activit\u00e9 des banques suisses dans les Cara\u00efbes, les r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui par le Consortium international des journalistes d'investigation depuis 1990 plus d'une soci\u00e9t\u00e9 sur 10 enregistr\u00e9e aux Bahamas, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par UBS ou Cr\u00e9dit Suisse, c'est une fuite de donn\u00e9es provenant du Registre du commerce qui prouve que les de banques suisses figurent parmi les plus gros cr\u00e9ateurs de soci\u00e9t\u00e9s fictives dans la r\u00e9gion, derri\u00e8re le cabinet mon sac Fonseka on connaissait la guerre des boutons, on d\u00e9couvre celle des v\u00eatements entre Inditex et H&M, Hindi Tex, c'est le propri\u00e9taire espagnol des marques Zara et Massimo d'ao\u00fbt, il continue de surclasser ses concurrentes directes, il a annonc\u00e9 hier un b\u00e9n\u00e9fice semestriel en hausse de 8 pourcent et et une progression de son chiffre d'affaires de 11 pourcent des des r\u00e9sultats nettement sup\u00e9rieur \u00e0 celui su\u00e9dois H&M ou du Britannique Next des r\u00e9sultats qui ont plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u les march\u00e9s la semaine derni\u00e8re les pr\u00e9cisions d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:25) [94%] :\r\nAlors que ses rivaux invoquent les caprices de la m\u00e9t\u00e9o pour justifier leur contre- performance il Inditex continue de faire la pluie et le beau temps sur le pr\u00eat-\u00e0-porter de masse, les cl\u00e9s de son succ\u00e8s, logistique et rapidit\u00e9 pour s'adapter rapidement aux variations du ciel et \u00e0 la demande de la client\u00e8le, ces articles passent de l'usine au magasin en quelques jours, contre plusieurs semaines pour ses concurrents n'\u00e9tant de production r\u00e9duits gr\u00e2ce \u00e0 des sites r\u00e9partis en Espagne, au Portugal, en Turquie et en Afrique du Nord, plut\u00f4t qu'en Asie que privil\u00e9gient souvent les autres marques des co\u00fbts de fabrication peut-\u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s, mais \u00e0 l'arriv\u00e9e, pas ou peu de stocks \u00e0 g\u00e9rer dans les boutiques, sans parler des ventes en ligne, elles explosent, comme d'ailleurs la fortune du fondateur d'une Inditex si Ortega retir\u00e9 des affaires, mais toujours actionnaire principal de la plus grosse soci\u00e9t\u00e9 espagnole cot\u00e9e en bourse et aujourd'hui l'homme le plus riche du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [98%] :\r\nEn bref, le PLR valaisan lance 2 candidats dans la course au Conseil d'\u00c9tat du mois de mars prochain, ils ont \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9s hier soir par l'assembl\u00e9e du parti Claude Pottier 50 ans, chef du service cantonal de la formation professionnelle \u00c9ric Favre 37 ans, chef des ressources humaines d'une entreprise de grande distribution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:34) [95%] :\r\n\u00e9veiller les jeunes \u00e0 la culture, c'est le d\u00e9fi que se lance le canton de fruits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [95%] :\r\nOui, il entend renforcer l'acc\u00e8s \u00e0 la culture aupr\u00e8s des jeunes fribourgeois une fois par ann\u00e9e, les 40000 jeunes en \u00e2ge de scolarit\u00e9 auront une rencontre avec les acteurs, professionnels de la culture fribourgeoise reste \u00e0 marier culture traditionnelle et g\u00e9n\u00e9ration multim\u00e9dia comment organiser justement cette rencontre avec la culture traditionnelle \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique, h\u00e9 bien c'est la question sur laquelle s'est pench\u00e9e Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:01) [94%] :\r\nAlors que les jeunes sont riv\u00e9s sur internet, le canton de Fribourg, lance ce programme d'\u00e9veil \u00e0 la culture, qui co\u00fbtera plus de 6 millions sur 5 ans Philippe Trinchamp vous \u00eates le chef du service de la culture, cet \u00e9veil est -il toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [87%] :\r\nPas forc\u00e9ment, ils sont habitu\u00e9s, peut-\u00eatre \u00e0 consommer une certaine culture peut-\u00eatre terrain certain mainstream du film hollywoodien o\u00f9 une certaine musique commerciale ici ce qu'on leur propose, c'est de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 d'autres formes d'expression artistique et parfois aussi la proximit\u00e9 avec la culture d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:33) [94%] :\r\nPour ouvrir les jeunes \u00e0 la culture fribourgeoise ou suisse, les autorit\u00e9s cantonales visent d'une offre artistique professionnelle de qualit\u00e9 avec un ancrage p\u00e9dagogique o\u00f9 l'on expliquera aux jeunes la d\u00e9marche artistique mais va -t-on se questionner sur les go\u00fbts sp\u00e9cifiques de ce jeune public, r\u00e9ponse du directeur cantonal de l'Instruction publique Jean-Pierre Siggen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [87%] :\r\nAlors le bout de donne entendu toujours sur un peu sous observation et puis l'un questionnement sur le go\u00fbt, \u00e7a commence par la diversit\u00e9 de leur culturelle peut-\u00eatre un regard plus critique sur des Oeuvres qu'on conna\u00eet, qu'on a pu entendre ou voir d\u00e9couvrir dans la vie normale, l'\u00e9cole, donnant un cadre critique qui n'existait pas avant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [98%] :\r\nEt on s'int\u00e9ressera aussi \u00e0 la mani\u00e8re de se comporter, lorsqu'on est \u00e0 l'op\u00e9ra ou dans un mus\u00e9e pour justement bien apr\u00e9hender telle ou telle forme artistique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [85%] :\r\nDe la musique, \u00e7a, c'est une forme artistique et puis la revente ou l'art de L\u00e9onard Cohen, c'est jouer avec son timbre de voix grave encore plus sombre depuis hier pour son 82\u00e8me anniversaire, le chanteur a sorti en extrait de son nouvel album des notes profondes, les derni\u00e8res peut-\u00eatre Alain Craus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:42) [99%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:43) [92%] :\r\nC'est son fils Adam Cohen qui pr\u00e9side \u00e0 la mise en son de ce disque, dont on est en droit de penser qu'il pourrait \u00eatre le dernier L\u00e9onard Cohen, juif pratiquant, Moine bouddhiste Zen depuis 1996 s'adresse directement \u00e0 Dieu aimerait dire : je suis pr\u00eat mon Seigneur, souffle -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:01) [54%] :\r\nDavid par le tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:06) [95%] :\r\nEt on ne peut que penser \u00e0 l'autre grand disparu du rock'n'roll, David Bowie, qui a l\u00e9gu\u00e9 au public son Black Stars sa derni\u00e8re \u00e9toile noire, le jour de son 69\u00e8me anniversaire, ces 9 derni\u00e8res ann\u00e9es, L\u00e9onard Cohen \u00e9tait revenu sur le tout devant de la sc\u00e8ne et ne cessait de tourner tout autour de la plan\u00e8te avec un succ\u00e8s consid\u00e9rable et une joie visible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:27) [55%] :\r\nGuillaume Durand, l'acheteur oui autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [88%] :\r\n\u00e0 -t-il perdu courage a -t-il perdu la foi dans ce dernier opus une menace de souffler les millions de bougies qui br\u00fblent pour l'aider et l'amour qui n'est jamais venu ou le voulez encore plus sombre, les t\u00e9n\u00e8bres sont tout proches. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:47) [70%] :\r\nD\u00e9fi ou entre Gilles voil\u00e0 donc voyez et \u00e7a c'est pas mal parce que c'est cher durant la Star. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:02) [88%] :\r\nEt o\u00f9 en l'\u00e9tat que vous ne voulez plus sombre titre du 14\u00e8me album de L\u00e9onard Cohen, il est pr\u00e9vu pour le 21 octobre puis un peu de lumi\u00e8re quand m\u00eame avec un r\u00e9sultat encourageant, ils auraient pu gagner, ils ont m\u00eame ouvert le score, ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [93%] :\r\nTenu le choc \u00e0 10 contre 11, mais au final, ils se sont inclin\u00e9s, eux ce sont les joueurs du Lausanne Sport, battu 2 1 par le FC B\u00e2le, \u00e0 la Pontaise hier soir, on parle \u00e9videmment de football Super Ligue plus pr\u00e9cis\u00e9ment hier toujours, le match nul aussi en Super Ligue de Sion contre Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:33) [71%] :\r\nOui, nous parler de la rupture entre Brad aussi je crois pas non, vous pensez jusqu'\u00e0 leur statut \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s au mus\u00e9e Tussauds \u00e0 Londres malin plaisanterie nostalgie Rebetez voil\u00e0 leur statut de cire, merci beaucoup pour ces informations, ainsi qu'au si\u00e8ge du Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T05:41:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C3396AD-D899-45C3-A14C-3B0E912BB4AD", "internalArchiveId": "4C3396AD-D899-45C3-A14C-3B0E912BB4AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neelie Kroes point\u00e9e du doigt pour ses liens ambigus avec le secteur priv\u00e9", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2016\r\nMise en cause dans les Bahamas Leaks pour une soci\u00e9t\u00e9 offshore non d\u00e9clar\u00e9e, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Neelie Kroes, qui a si\u00e9g\u00e9 dix ans \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, est point\u00e9e du doigt pour ses liens ambigus avec le secteur priv\u00e9.\r\n\r\n* * Neelie Kroes point\u00e9e du doigt pour ses liens ambigus avec le secteur priv\u00e9  12h30: 22 septembre: SLV Julien Sansonnens\r\nC'est l'histoire d'un journaliste suisse, pr\u00e9sentateur vedette d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e, qui se lance dans la course au Conseil d'Etat de Gen\u00e8ve. \r\nL 'homme se pr\u00e9sente sous les couleurs du PDC, il a tout pour r\u00e9ussir. \r\nJusqu'au jour o\u00f9 l'on retrouve des photos pornographiques d'enfants sur son lieu de travail. Il se retrouve alors entra\u00een\u00e9 dans une spirale infernale. Et il a beau ni\u00e9 et cri\u00e9 au complot, sa vie bascule. et son pass\u00e9 la rattrape. \r\nCe roman, ce \"polar politique\" s'appelle \u00ab\u00a0Les ordres de grandeurs\u00a0\u00bb. \r\nIl para\u00eet cette semaine aux \u00e9ditions de l'Aire. \r\nEt c'est vous qui le signez, Julien Sansonnens. \r\nBonjour\u00a0!\r\nC'est votre deuxi\u00e8me roman. Le grand public vous conna\u00eet surtout comme homme politique. Vous avez notamment dirig\u00e9 le POP vaudois et vous \u00eates d\u00e9sormais d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil. \r\nCanevas\u00a0:\r\nA ceux qui aurait le moindre doute, on va r\u00e9pondre tout de suite\u00a0: ce roman, c'est bel et bien un polar. D\u00e8s la premi\u00e8re page, on assiste \u00e0 l'agression violente d'une jeune femme de 24 ans. La sc\u00e8ne est gla\u00e7ante, d\u00e9crite avec une pr\u00e9cision chirugicale. Elle se termine par son enl\u00e8vement. Si bien que le lecteur cherche \u00e0 savoir, durant toute la lecture, ce qui va lui arriver. Julien Sansonnens, qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9, vous le politicien, \u00e0 \u00e9crire un roman policier\u00a0?\r\nVotre livre se d\u00e9roule en majeure partie en Suisse. Un vrai \u00ab\u00a0polar politique \u00e0 la sauce helv\u00e9tique\u00a0\u00bb, c'est plut\u00f4t rare. On se souvient de \"l'attaque du Palais f\u00e9d\u00e9ral\" de Jacques Neiyrinck\", mais c'\u00e9tait il y a 12 ans. Comment expliquez-vous que ce genre litt\u00e9raire soit si peu exploit\u00e9\u00a0? \r\nc'est d\u00fb \u00e0 notre syst\u00e8me politique, tr\u00e8s consensuel, pour ne pas dire un peu lisse\u00a0?\r\nCe roman, je l'ai dit, s'appelle, \u00ab\u00a0Les ordres de grandeur\u00a0\u00bb. Pourquoi ce titre? \r\nL'intrigue se passe entre Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, on a parfois l'impression de reconna\u00eetre des personnalit\u00e9s suisses bien r\u00e9els. Est-ce qu'elle est inspir\u00e9e de faits ou de personnages existants? \r\nPourtant le fait que l'histoire se passe si pr\u00e8s de chez nous, nous pousse forc\u00e9ment \u00e0 vouloir mettre de vrais noms sur les personnages. Et d'ailleurs, vous n'h\u00e9sitez pas vous-m\u00eame \u00e0 citer des m\u00e9dias romands, comme la RTS ou 24heures mais aussi des figures d'ici:  le conseiller national PLR Philippe Nantermod, se retrouve, dans votre livre, juge f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 moins de 35 ans\u00a0! D'autres personnages sont moins \u00e9vidents \u00e0 d\u00e9busquer, mais il y a quand m\u00eame un certain Marco Camino, conseiller en communication, qui d\u00e9fend un producteur d'abricots valaisan soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir import\u00e9 des fruits en les faisant passer pour des fruits du Valaos et dont on dit qu'il aurait \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 par un conseiller d'Etat. M\u00eal\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 et fiction, c'est une mani\u00e8re de se rapprocher du lecteur? \u00a0\r\nOn a le sentiment que ce roman est aussi une critique de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, o\u00f9 le monde politique est de plus en plus dur, o\u00f9 les m\u00e9dias s'emballent vite sur une simple rumeur.\u00a0 Je me trompe\u00a0?\r\nDans le roman, le personnage principal Alexis Roch, candidat au Conseil d'Etat s'entoure d'un conseiller en communication, qui lui dit d'embl\u00e9e qu'il va devoir se rapprocher des Genevois s'il veut \u00eatre \u00e9lu et lui demande si un cause lui tient \u00e0 coeur. Le candidat r\u00e9pond \"L'art\". Le conseiller en communication lui dit: \"non, c'est pas assez porteur. Prenons les enfants malades c'est un bon retour sur investissement\". Est-ce qu'il y a l\u00e0 une volont\u00e9 de votre part de montrer que l'image est devenue plus importante que la comp\u00e9tence des politique?\r\nLorsque votre personnage principal, Alexis Roch, est nomm\u00e9 candidat au conseil d'Etat par son parti, vous \u00e9crivez \u00ab\u00a0\u00e0 moins d'un faux pas, une affaire de fesse trop grosse pour \u00eatre \u00e9touff\u00e9e, une ex qui lui ferait du chantage pour se venger, une stagiaire qui l'aurait trouv\u00e9 un peu trop sympathique dans un ascenseur, ce genre de conneries pour lesquelles un homme politique peut tomber en un moins de temps qu'il ne faut pour le dire, Roch deviendrait conseiller d'Etat.\u00a0\u00bb. \r\nN'est-ce pas l\u00e0 une mani\u00e8re de dire qu'aujourd'hui, pour \u00eatre \u00e9lu, il ne faut plus \u00eatre bon et avoir un sens politique, mais il faut montrer patte blanche et \u00e9viter tout cadavre dans le placard\u00a0?\r\nVotre polar pose la question de la r\u00e9action du politique lorsque le scandale arrive, lorsque la rumeur enfle. Votre personnage nie en bloc les r\u00e9v\u00e9lations, mais \u00e9vite de s'\u00e9tendre sur sa vie, on comprend d'ailleurs pourquoi \u00e0 la fin du roman. Une autre r\u00e9action est de devancer les m\u00e9dias, raconter SA version, on vient d'en avoir un exemple r\u00e9cent avec l'infid\u00e9lit\u00e9 de Christophe Darbellay, candidat au conseil d'Etat valaisan. Lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre en main sa communication. Les politiques n'ont plus le choix aujourd'hui\u00a0? Ils doivent \u00eatre aussi bon communicants que leader d'opinion\u00a0?\r\nC'est quoi la limite entre vie priv\u00e9e et vie publique? \r\nOn ne va \u00e9videmment pas raconter la fin de l'histoire. Mais disons que l'avenir de certains personnages reste en suspens. Vous allez faire une suite?  \r\nJulien Sansonnens, il y a cette phrase que j'ai retenue de votre roman. On est \u00e0 la fin de l'histoire, est l'un des protagoniste dit \u00ab\u00a0\u00eatre sage c'est peut-\u00eatre savoir remettre en cause ses certitudes\u00a0\u00bb. A 37 ans, vous avez le sentiment, d'\u00eatre devenu plus sage\u00a0? \r\nPeut-\u00eatre y a-t-il un peu moins d'id\u00e9ologie dans votre mani\u00e8re de faire de la politique? Plus de pragmatisme?\r\n\u00ab\u00a0Les ordres de grandeurs\u00a0\u00bb, \u00e7a sort maintenant aux \u00e9ditions de l'Aire. \u00e7a se passe pr\u00e8s de chez nous et \u00e7a se lit d'un trait, d'un seul. \r\nMerci Julien Sansonnens d'\u00eatre venu nous en parler en direct dans notre studio de Lausanne. Bonne journ\u00e9e\u00a0!", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017364", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Neelie Kroes point\u00e9e du doigt pour ses liens ambigus avec le secteur priv\u00e9 / 12H30_2016-09-22T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["Mise en cause dans les Bahamas Leaks pour une soci\u00e9t\u00e9 offshore non d\u00e9clar\u00e9e, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Neelie Kroes, qui a si\u00e9g\u00e9 dix ans \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, est point\u00e9e du doigt pour ses liens ambigus avec le secteur priv\u00e9."], "variantIds": ["ece-8017364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:44:19Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt on parle finances maintenant, on a connu le luxe Lislet Swiss Leaks maintenant ce sont les bar\u00e8mes Alix qui sont publi\u00e9s par le Consortium international des journalistes d'investigation, l'exercice se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 chaque nouvelle fuite sur des places financi\u00e8res, on recherche des personnes a \u00e9t\u00e9 cette fois cette fois, tous les regards se tournent vers Bruxelles Romain qui va, une ancienne vice- pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a oubli\u00e9 de d\u00e9clarer son engagement dans une soci\u00e9t\u00e9 Offshore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nOui, alors qu'il a d\u00e9j\u00e0 toutes les peines du monde \u00e0 se d\u00e9barrasser du dossier Barroso, l'ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne chez Goldman Sachs, voil\u00e0 que Jean-Claude une guerre doit g\u00e9rer le dossier d'une autre ancienne, la N\u00e9erlandaise Nellie Crous, 10 ans de pr\u00e9sence dans l'administration bruxelloise tout d'abord \u00e0 la concurrence, puis \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique alors dans les faits, elle a \u00e9t\u00e9 administratrice d'une soci\u00e9t\u00e9 Offshore aux Bahamas, de 2000 \u00e0 2009, cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 racheter les actifs de l'ancien g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique am\u00e9ricain et commissaire y occuper un poste de conseiller non pas ex\u00e9cutif alors pour sa d\u00e9fense, l'avocate ne Delelis Crous aujourd'hui dans le quotidien Le Soir, une erreur administrative, il assure qu'elle pensait avoir \u00e9t\u00e9 radi\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 n'\u00e9tant plus active Crous explique \u00e9galement de cette mani\u00e8re son oubli d'annoncer ce mandat, au service de la commission alors qu'elle occupait sa charge publique communautaire mais au-del\u00e0 du fond, il y a les d\u00e9g\u00e2ts d'image potentiel certains pression d'opacit\u00e9 qui se d\u00e9gage de la bulle bruxelloise dans le public et alors apr\u00e8s le cas Barroso maintenant le CAC Crous, premi\u00e8res r\u00e9actions politiques avec le groupe socialiste au Parlement europ\u00e9en et demande un renforcement des r\u00e8gles sur les conflits d'int\u00e9r\u00eat pour les commissaires quand ils sont en fonction, et apr\u00e8s leur fonction et lors de son point de presse quotidien le porte- parole de la commission a aussi \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement bombard\u00e9 de questions et l\u00e0 on sait que le pr\u00e9sident c'est adress\u00e9 ce matin par lettre \u00e0 l'ancienne commissaire afin d'obtenir des pr\u00e9cisions laissant toutes les options ouvertes pour la suite, Romain qui va en Direct de Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sansonnens, Julien", "role": "d\u00e9put\u00e9 au grand conseil, ex-POP, romancier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5F6FA5A-6766-448A-B87F-6B72ABAA300A", "internalArchiveId": "F5F6FA5A-6766-448A-B87F-6B72ABAA300A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier sera d\u00e9battue aux Etats", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "La loi d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil national pour la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier sera \u00e2prement d\u00e9battue aux Etats en d\u00e9cembre prochain, le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \"light\" retenu mercredi soir \u00e9tant tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la Constitution.\r\n\r\n* * La mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier sera d\u00e9battue aux Etats 9 f\u00e9vrier\r\n*** A peine d\u00e9cid\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 remis en question... \r\nLe mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, le mod\u00e8le \"light\", retenu hier soir par le Conseil national pour mettre en oeuvre le vote du 9 f\u00e9vrier sera \u00e2prement d\u00e9battu au Conseil des Etats en d\u00e9cembre prochain. Tous les partis en sont conscients: la loi d\u00e9cid\u00e9e par le National est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la Constitution. Elle ne contient ni contingents, ni gestion pleinement autonome de la migration. Pietro Bugnon, les formations politiques fourbissent d\u00e9j\u00e0 leurs armes au lendemain de la d\u00e9cision de la chambre du peuple...\r\nOui parce que la loi d'application ne respecte pas totalement l'article constitutionnel accept\u00e9 par le peuple. Deux solutions d\u00e9sormais: 1, assouplir la Constitution... par exempe via un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA... ou 2, durcir la loi, rendre le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne plus strict.\r\nL'UDC va maintenir la pression pour une mise en oeuvre fid\u00e8le. Le PDC reviendra, lui, \u00e0 la charge avec une proposition refus\u00e9e de justesse hier soir: permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de restreindre l'immigration de fa\u00e7on autonome, sans l'aval de Bruxelles.\r\nLe chef du groupe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Filippo Lombardi veut aussi que le mod\u00e8le soit plus f\u00e9d\u00e9raliste.\r\nSON 17''\r\nUn durcissement? Oui, mais il doit respecter l'accord sur la libre circulation des personnes, r\u00e9pond le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth.\r\nSON 15''\r\nLa gauche veut donc am\u00e9liorer le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne... Pas en restreignant davantage l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail pour les Europ\u00e9ens... Mais en augmentant l'employabilit\u00e9 des gens en Suisse, via de nouvelles mesures d'accompagnement.\r\n*** Et Pietro, qu'en pense le parti lib\u00e9ral-radical?\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le PLR est ouvert \u00e0 ce que le projet de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne all\u00e9g\u00e9 soit revu. Mais il ne veut pas ces r\u00e9glementations suppl\u00e9mentaires. Ignazio Cassis, chef du groupe lib\u00e9ral-radical.\r\nSON 22''\r\nVous le voyez, on est au d\u00e9but des tractations. Difficile de dire \u00e0 ce stade quelle saveur aura le projet qui sortira du Parlement. Autre incertitude: ce projet passera-t-il devant le peuple? L'UDC n'a pas encore dit si elle comptait l'attaquer par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nPietro Bugnon, en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017363", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier sera d\u00e9battue aux Etats / 12H30_2016-09-22T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["La loi d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil national pour la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier sera \u00e2prement d\u00e9battue aux Etats en d\u00e9cembre prochain, le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \"light\" retenu mercredi soir \u00e9tant tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la Constitution."], "variantIds": ["ece-8017363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:03:06Z", "webPublicationDate": "2016-09-22T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12E6E9FA-6DC4-40F5-8FB1-C55DFC7EF784", "internalArchiveId": "12E6E9FA-6DC4-40F5-8FB1-C55DFC7EF784", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement renonce \u00e0 interdire les sacs en plastique gratuits", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique De Buman, Conseiller National, Vice-pr\u00e9sident PDC suisse\r\nLe Parlement a renonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer dans la lutte contre les sacs en plastique jetables. Un accord de la branche pr\u00e9voit une diminution de 80%.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:31:43-12:31:55 / * Le Parlement renonce \u00e0 interdire les sacs en plastique gratuits Sacs plastiques\r\nLes sacs plastiques ne seront pas interdits en Suisse. Apr\u00e8s le Conseil National, le Conseil des Etats a class\u00e9 tacitement ce matin une motion du PDC Dominique De Buman. La lutte contre les sacs en plastique passera donc seulement par un accord de branche. Celui-ci pr\u00e9voit de diminuer de 80% les sacs plastiques dans le commerce de d\u00e9tail.\r\nMais pour Dominique De Buman, cet abandon est surtout le r\u00e9sultat d'un sabotage de l'administration. \r\n  0'48''\r\n((ITV DDB 48''))\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017367", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement renonce \u00e0 interdire les sacs en plastique gratuits / 12H30_2016-09-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parlement a renonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer dans la lutte contre les sacs en plastique jetables. Un accord de la branche pr\u00e9voit une diminution de 80%."], "variantIds": ["ece-8017367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:42:29Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes sacs plastique ne seront pas interdits en Suisse apr\u00e8s le conseil national, le Conseil des \u00c9tats a class\u00e9 tacitement ce matin une motion du PDC Dominique de Buman dans la lutte contre les sacs en plastique passera donc seulement par un accord de branche, celui -ci pr\u00e9voit de diminuer de 80 pourcent les les sacs plastiques dans le commerce de d\u00e9tail mais pour Dominique de birmans c'est abandon et surtout le r\u00e9sultat d'un sabotage de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, c'est que c'est la section juridique de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, qui s'est permis de juger que cette motion accept\u00e9e par les 2 chambres n'\u00e9taient pas proportionn\u00e9es, c'est une une immixtion insupportable et surtout stupide sur le fond, l'industrie du plastique n'est absolument pas en p\u00e9ril parce qu'il y a d'autres besoins en mati\u00e8re plastique a aucune emprise qui a d\u00fb fermer pour \u00e7a, la preuve c'est que les sacs plastiques actuels sont plut\u00f4t fabriqu\u00e9s en Chine, donc la position juridique le risque \u00e0 l'environnement, \u00e9tape dans la vie, intol\u00e9rable et c'est elle qui a mis le pied dans la porte et qui a emp\u00each\u00e9 la mise en de strict de la motion et heureusement paradoxalement que il y a eu les d\u00e9taillants qui ont compris le besoin \u00e9cologique et qui, au moins, avec cet accord de branche permettront d'atteindre \u00e0 peu pr\u00e8s 70 \u00e0 80 pourcent de de l'objectif recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [98%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1544324", "internalArchiveId": "AA1609544385", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8037386", "imageURL": "http://www.rts.ch/8037460.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Les Am\u00e9ricains: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, \u00e0 Atlanta", "Les CFF supprimeront 1400 emplois pour rester comp\u00e9titifs", "Coop et Migros feront payer les sacs plastiques", "VD: le Mus\u00e9e de la main consacre une exposition \u00e0 la peur", "Fribourg-Gott\u00e9ron: Gerd Zenh\u00e4usern quitte son poste d'entra\u00eeneur pour devenir chef de la formation", "Les Am\u00e9ricains: rencontre avec un couple homosexuel d'Atlanta", "Les universit\u00e9s suisses int\u00e8grent des \u00e9tudiants r\u00e9fugi\u00e9s", "L'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier est discut\u00e9e au Conseil des Etats", "UBS et Cr\u00e9dit Suisse sont soup\u00e7onn\u00e9s de favoriser l'\u00e9vasion fiscale", "Un municipal cr\u00e9e la pol\u00e9mique en affirmant vouloir accueillir des migrants ill\u00e9gaux", "CFF / Plan d'\u00e9conomies: l'analyse de Gaspard K\u00fchn", "L'escalade en salle est de plus en plus pratiqu\u00e9e", "Le Conseil des Etats veut prot\u00e9ger les personnes victimes d'un commandement de payer injustifi\u00e9", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette suppression de postes aura principalement lieu dans le secteur administratif de l'entreprise.", "Le but est de lutter contre la pollution ; la facturation de ces sacs devrait d\u00e9courager les consommateurs \u00e0 en prendre.", "C'est l'occasion d'en apprendre plus sur cette \u00e9motion que tout le monde a ressentie sans pour autant en conna\u00eetre les ressorts intimes.", "Il invoque des raisons familiales pour motiver sa demande qui a compl\u00e9tement pris de court le club de hockey fribourgeois.", "Ces deux hommes incarnent l'\u00e9lectorat homosexuel, mais aussi de couleur, en majorit\u00e9 tr\u00e8s hostile \u00e0 Donald Trump.", "Ces universit\u00e9s ne leur accorde pas le m\u00eame statut, mais toutes se mobilisent pour que ces gens aient la chance de pousuivre leurs \u00e9tudes.", "Il s'av\u00e8re que le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en oeuvre cette initiative de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e, ce qui d\u00e9plait \u00e0 certains.", "Ces deux soci\u00e9t\u00e9s font partie des trois plus importants cr\u00e9ateurs de soci\u00e9t\u00e9s offshore aux Bahamas.", "Le popiste lausannois David Payot estime qu'il faut respecter la loi sauf lorsqu'elle semble ill\u00e9gitime.", "De nombreuses installations voient le jour en Suisse, comme \u00e0 Saxon (VS), o\u00f9 la plus grande salle du genre se retrouve vite bond\u00e9e.", "Une poursuite malveillante peut causer d'importants pr\u00e9judices \u00e0 la personne concern\u00e9e lors d'une recherche d'emploi ou de logement."], "variantIds": ["ece-7929062", "ece-7929060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-13T10:51:08Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:21:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir,\r\n        voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:25:13\r\n Les CFF annoncent la disparition\r\n        de 1'400 emplois.\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:31:11\r\nOn verra comment l'avenir se profile,\r\n sous la pression de la concurrence.\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:36:07\r\n   Migros et Coop feront payer \r\n   le sac plastique 5 centimes.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:40:05\r\n     L'objectif est de limiter\r\n        le 7\u00e8me continent,\r\n\r\n19:30:40:07  19:30:43:22\r\n        la mar\u00e9e plastique\r\n      qui envahit les oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:30:44:16  19:30:47:18\r\n        Beaucoup de Suisses\r\n        se laissent pi\u00e9ger\r\n\r\n19:30:47:20  19:30:50:19\r\n       par des commandements\r\n       de payer injustifi\u00e9s.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:55:13\r\n Le Conseil d'Etat veut simplifier\r\n les proc\u00e9dures pour les victimes.\r\n\r\n19:30:55:19  19:30:58:13\r\n          Kevin et Antony\r\n     nous re\u00e7oivent \u00e0 Atlanta.\r\n\r\n19:30:58:15  19:31:07:15\r\nIls incarnent l'\u00e9lectorat homosexuel,\r\n    en majorit\u00e9 hostile \u00e0 Trump.\r\n\r\n19:31:08:02  19:31:11:11\r\n     Le municipal David Payot\r\n        se d\u00e9clarait pr\u00eat\r\n\r\n19:31:11:12  19:31:13:21\r\n           \u00e0 accueillir\r\n      des migrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:16:18\r\n         Certains vantent\r\n     la d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\r\n19:31:16:20  19:31:20:13\r\n        d'autres condamnent\r\n    une d\u00e9marche irresponsable.\r\n\r\n19:31:20:18  19:31:24:09\r\n      Et enfin, l'escalade,\r\n    sport en pleine expansion.\r\n\r\n19:31:24:11  19:31:27:09\r\n        Des murs de grimpe\r\n      voient le jour partout.\r\n\r\n19:31:28:10  19:31:32:04\r\n   -Apr\u00e8s l'annonce de la hausse\r\n     de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:31:32:06  19:31:36:06\r\n   les CFF annoncent aujourd'hui\r\n  la suppression de 1'400 postes.\r\n\r\n19:31:36:08  19:31:37:23\r\n     Les syndicats contestent.\r\n\r\n19:31:38:01  19:31:45:05\r\n   Cela t\u00e9moigne de la pression\r\n           sur les CFF.\r\n\r\n19:31:47:17  19:31:50:21\r\n   -Les CFF veulent renforcer\r\n       leur comp\u00e9titivit\u00e9\r\n\r\n19:31:50:23  19:31:53:11\r\n   en supprimant 1'400 postes\r\n           d'ici 2020\r\n\r\n19:31:53:13  19:31:57:18\r\n    et r\u00e9duisant leurs co\u00fbts\r\n     de 1,2 mia de francs.\r\n\r\n19:31:57:20  19:32:02:16\r\nUne annonce brutale pour le Syndicat\r\n du personnel des transports (SEV).\r\n\r\n19:32:02:18  19:32:05:16\r\n           Selon lui,\r\n  le programme d\u00e9voil\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:09:07\r\nest plus catastrophique que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:11:07\r\n     -Ils avaient annonc\u00e9 900,\r\n\r\n19:32:11:09  19:32:12:18\r\n        on craignait plus.\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:14:20\r\n   Nos craintes sont confirm\u00e9es.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:19:13\r\n On avait remis une p\u00e9tition pour \r\ndemander l'enterrement de ce projet\r\n\r\n19:32:19:15  19:32:27:16\r\nmais les CFF n'ont pas tenu compte\r\n     de la voix du personnel.\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:31:05\r\n  -Principal secteur concern\u00e9:\r\n       l'administration.\r\n\r\n19:32:31:07  19:32:41:05\r\nPour A.Meyer, les CFF sont soumis\r\n    \u00e0 une forte concurrence.\r\n\r\n19:32:41:15  19:32:43:18\r\n    -50 % de ces \u00e9conomies sont\r\n\r\n19:32:43:20  19:32:47:21\r\ndans le domaine des investissements.\r\n\r\n19:32:47:23  19:32:51:14\r\nOn aimerait faire plus avec moins.\r\n\r\n19:32:51:16  19:32:56:07\r\n    Et il y a aussi une partie\r\n    de suppressions de postes\r\n\r\n19:32:56:09  19:33:04:05\r\n  mais \u00e0 long terme, d'ici 2020.\r\n\r\n19:33:04:13  19:33:07:18\r\n       -Objectif affich\u00e9:\r\n   offrir des prix avantageux.\r\n\r\n19:33:07:20  19:33:09:09\r\n      Mais pour la gauche,\r\n\r\n19:33:09:11  19:33:15:08\r\nces \u00e9conomies ne peuvent se faire\r\n    sur le dos des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:15:18  19:33:17:06\r\n        -Quand nous parlons\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:19:07\r\n        avec les employ\u00e9s,\r\n\r\n19:33:19:09  19:33:22:17\r\n        il y a des cadences\r\n    de plus en plus importantes\r\n\r\n19:33:22:18  19:33:27:10\r\n        et les utilisateurs\r\n       deviennent exigeants.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:34:15\r\n  La pression augmente et il faut\r\nd\u00e9fendre les conditions de travail.\r\n\r\n19:33:35:06  19:33:40:04\r\n-Les CFF pr\u00e9voient tout de m\u00eame de \r\ncr\u00e9er 200 emplois dans le nettoyage\r\n\r\n19:33:40:06  19:33:44:23\r\n      et d'investir 22 mias\r\n    dans le mat\u00e9riel roulant.\r\n\r\n19:33:51:04  19:33:57:02\r\n-Gaspard Kuehn, ces emplois en moins\r\n r\u00e9v\u00e8lent les difficult\u00e9s des CFF.\r\n\r\n19:33:57:06  19:34:00:16\r\n-Il faut nuancer l'effet d'annonce.\r\n\r\n19:34:00:21  19:34:03:02\r\n       Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:06:16\r\n         les CFF ont cr\u00e9\u00e9\r\n      des milliers de postes.\r\n\r\n19:34:06:20  19:34:10:17\r\n     Il y a un certain nombre\r\n          de difficult\u00e9s\r\n\r\n19:34:10:22  19:34:13:16\r\n   que les CFF vont rencontrer.\r\n\r\n19:34:13:20  19:34:17:13\r\n          Pendant 20 ans,\r\nils n'ont pas suffisamment investi.\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:21:03\r\n           Aujourd'hui,\r\n ils doivent rattraper le retard.\r\n\r\n19:34:21:07  19:34:22:13\r\n         -L'air du temps,\r\n\r\n19:34:22:18  19:34:26:12\r\n      une pression plus forte\r\n       pour la concurrence.\r\n\r\n19:34:26:16  19:34:27:23\r\n           \u00c7a va jouer ?\r\n\r\n19:34:28:04  19:34:34:11\r\n-Les usagers risquent de se tourner\r\n      vers d'autres services.\r\n\r\n19:34:34:15  19:34:39:09\r\nIl n'y a pas vraiment de concurrence\r\n        au niveau national,\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:43:11\r\n   mais il y a des lignes de bus\r\n\r\n19:34:43:15  19:34:51:01\r\nau d\u00e9part de Gen\u00e8ve et des grandes \r\nvilles, en direction de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:34:51:06  19:34:57:08\r\n     Il y a aussi une volont\u00e9\r\nde concurrence au niveau national.\r\n\r\n19:34:57:11  19:34:59:21\r\n  Le paysage des transports mute.\r\n\r\n19:35:00:02  19:35:03:04\r\n         Les CFF doivent\r\n     se r\u00e9inventer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:35:03:08  19:35:04:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:10:07\r\nOn reparle du 7\u00e8me continent, la\r\n masse de plastique dans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:35:10:09  19:35:13:11\r\n   On voit ici la plage de Sidon\r\n         en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:35:13:12  19:35:16:21\r\n     L'enjeu commence souvent \r\n     \u00e0 la caisse des magasins.\r\n\r\n19:35:16:23  19:35:20:04\r\n    Coop et Migros feront payer\r\n        5 centimes par sac,\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:23:03\r\n       ce qui d\u00e9couragerait \r\n       4 utilisateurs sur 5.\r\n\r\n19:35:24:04  19:35:29:04\r\n  -Un sac plastique aux caisses\r\n  sera d\u00e9sormais factur\u00e9 5 cts.\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:34:13\r\nLa mesure entrera progressivement\r\nen vigueur d\u00e8s octobre prochain.\r\n\r\n19:35:36:07  19:35:39:13\r\n-Il faut diminuer tous les d\u00e9chets.\r\n\r\n19:35:39:15  19:35:43:00\r\n  Celui qui veut polluer, paie !\r\n\r\n19:35:43:02  19:35:47:11\r\n           -En France,\r\nils donnent des sachets en papier.\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:59:03\r\n       -Si j'en ai besoin,\r\n    5 cts, c'est rien du tout.\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:04:05\r\n   -L'objectif est ambitieux:\r\n diminuer drastiquement l'usage\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:09:01\r\nde ces sachets en plastique recycl\u00e9.\r\n\r\n19:36:09:15  19:36:11:11\r\n       -Notre but n'est pas\r\n\r\n19:36:11:12  19:36:13:15\r\n       de faire de l'argent.\r\n\r\n19:36:13:17  19:36:16:07\r\n              Il ira\r\n  \u00e0 des projets environnementaux.\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:19:18\r\n     L'exemple de Migros Vaud \r\n     qui a instaur\u00e9 \u00e7a en 2013\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:23:10\r\n   a d\u00e9montr\u00e9 que ce petit prix\r\n      a fait baisser de 90 %\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:27:16\r\n   le volume de sacs plastiques\r\n      utilis\u00e9s aux caisses.\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:32:09\r\n-Cette solution des d\u00e9taillants \r\na convaincu le Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:36:32:11  19:36:35:03\r\nqui a renonc\u00e9 \u00e0 leur interdiction.\r\n\r\n19:36:35:09  19:36:37:05\r\n    -Cette solution qui rel\u00e8ve\r\n\r\n19:36:37:07  19:36:38:20\r\n       de l'\u00e9conomie priv\u00e9e\r\n\r\n19:36:38:22  19:36:42:00\r\n        atteindrait en gros\r\n        75 % des objectifs\r\n\r\n19:36:42:02  19:36:46:12\r\n  qui auraient pu \u00eatre atteints\r\npar l'interdiction pure et simple.\r\n\r\n19:36:46:14  19:36:49:03\r\n         La non-gratuit\u00e9\r\n       rendra l'utilisation\r\n\r\n19:36:49:05  19:36:54:02\r\n de ces sachets moins attractive,\r\n           dissuasive.\r\n\r\n19:36:54:07  19:36:57:11\r\n       -En Suisse romande,\r\n    Gen\u00e8ve est pour l'instant\r\n\r\n19:36:57:12  19:37:00:12\r\n         le seul canton\r\n  \u00e0 les interdire compl\u00e8tement.\r\n\r\n19:37:01:03  19:37:04:20\r\n       -Beaucoup de Suisses\r\n      se sont laiss\u00e9 pi\u00e9ger\r\n\r\n19:37:04:22  19:37:07:20\r\n       par des commandements\r\n       de payer injustifi\u00e9s\r\n\r\n19:37:07:22  19:37:12:08\r\n pour figurer ensuite abusivement\r\n sur le registre des poursuites.\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:17:06\r\nLe Conseil des Etats veut simplifier\r\n les proc\u00e9dures pour les victimes.\r\n\r\n19:37:17:15  19:37:20:08\r\n          -130'000 frs\r\n   de commandements de payer,\r\n\r\n19:37:20:10  19:37:23:12\r\n      c'est ce qu'ont re\u00e7u\r\n   les clients de cet avocat.\r\n\r\n19:37:23:14  19:37:27:07\r\n   On leur reproche des faits\r\n  dont ils ont \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9s,\r\n\r\n19:37:27:09  19:37:29:20\r\n    mais qui les poursuivent\r\n          depuis 2011.\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:35:14\r\nChaque ann\u00e9e, 300'000 commandements\r\n     de payer sont contest\u00e9s.\r\n\r\n19:37:36:08  19:37:38:03\r\n     -Ce commandement de payer\r\n\r\n19:37:38:05  19:37:40:08\r\n   est inscrit dans un registre.\r\n\r\n19:37:40:10  19:37:46:13\r\n       Moyennant un int\u00e9r\u00eat,\r\n  ce registre peut \u00eatre consult\u00e9.\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:54:10\r\n  L'inscription dans ce registre\r\n        est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:37:54:16  19:37:57:14\r\n         -Actuellement,\r\n   la poursuite y reste 5 ans.\r\n\r\n19:37:57:16  19:38:01:14\r\n    Le poursuivi peut se voir\r\n refuser un logement, un emploi,\r\n\r\n19:38:01:16  19:38:03:18\r\n   ou un contrat de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:38:03:20  19:38:09:11\r\n  Retrouver un registre vierge\r\n   est fastidieux et co\u00fbteux.\r\n\r\n19:38:10:06  19:38:12:07\r\n    -Dans ce cas, c'est 103 frs\r\n\r\n19:38:12:09  19:38:14:04\r\n     pour faire une poursuite.\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:18:11\r\nEt c'est pas 103 frs pour l'enlever.\r\n\r\n19:38:18:21  19:38:22:11\r\n    -Le Tessinois Fabio Abate\r\n   veut faciliter et acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n19:38:22:12  19:38:25:08\r\n          l'annulation\r\n  des poursuites injustifi\u00e9es.\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:30:20\r\n     Apr\u00e8s 7 ans de d\u00e9bats,\r\nson texte est largement accept\u00e9.\r\n\r\n19:38:32:10  19:38:33:22\r\n       -Trouver une solution\r\n\r\n19:38:33:23  19:38:38:13\r\ndans un syst\u00e8me global qui fonctionne\r\n\r\n19:38:38:15  19:38:40:22\r\n      n'\u00e9tait pas si \u00e9vident.\r\n\r\n19:38:41:00  19:38:45:22\r\n       Au niveau pr\u00e9ventif,\r\n   on a aussi donn\u00e9 une r\u00e9ponse\r\n\r\n19:38:46:00  19:38:50:14\r\n    \u00e0 tout ceux qui aimeraient\r\n  abuser du droit de l'ex\u00e9cution.\r\n\r\n19:38:51:01  19:38:53:04\r\n -D\u00e9sormais, dans certains cas,\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:57:02\r\nla poursuite pourra \u00eatre effac\u00e9e\r\n    apr\u00e8s seulement 4 mois,\r\n\r\n19:38:57:04  19:38:59:06\r\n   au lieu des 5 ans actuels.\r\n\r\n19:39:00:08  19:39:03:11\r\n       -Le National a d\u00e9cid\u00e9\r\n      d'une application douce\r\n\r\n19:39:03:13  19:39:06:10\r\n          de l'initiative\r\n    sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:10:09\r\n        Pas de contingents,\r\nmais la simple pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:13:23\r\n  Le suspense se joue maintenant\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:18:18\r\n  -Un jour apr\u00e8s le grand d\u00e9bat\r\n  du National sur l'application\r\n\r\n19:39:18:20  19:39:21:17\r\n         de l'initiative\r\n   sur l'immigration de masse,\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:25:04\r\n      que se passera-t-il \r\n     au Conseil des Etats ?\r\n\r\n19:39:25:06  19:39:27:11\r\nPetit sondage \u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n19:39:27:13  19:39:30:16\r\nFaut-il durcir la loi d'application,\r\n\r\n19:39:30:18  19:39:36:03\r\n          tr\u00e8s souple,\r\n    d\u00e9cid\u00e9e par le National ?\r\n\r\n19:39:36:12  19:39:38:04\r\n        -Je sens la volont\u00e9\r\n\r\n19:39:38:06  19:39:42:01\r\n de rendre le texte plus incisif.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:45:04\r\n-L'essentiel, c'est de plus prot\u00e9ger\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:47:16\r\nles gens sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:39:47:23  19:39:50:05\r\n -Notre but est de faire en sorte\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:52:04\r\n    que la pr\u00e9f\u00e9rence nationale\r\n\r\n19:39:52:06  19:39:55:02\r\n           ait vraiment\r\n    un caract\u00e8re contraignant.\r\n\r\n19:39:55:07  19:39:58:15\r\n-Personne ne veut mettre en danger\r\n         les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:03:09\r\nMais au PDC notamment, on veut mieux\r\n  respecter la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:40:03:14  19:40:05:06\r\n      -La Suisse doit pouvoir\r\n\r\n19:40:05:07  19:40:07:00\r\n     d\u00e9cider de fa\u00e7on autonome\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:11:21\r\n  m\u00eame provisoirement, mais sans\r\n  l'approbation du comit\u00e9 mixte.\r\n\r\n19:40:12:02  19:40:14:16\r\n    -Soit sans l'approbation\r\n         de Bruxelles.\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:18:17\r\n   Pour la question d'adapter\r\n        la Constitution\r\n\r\n19:40:18:19  19:40:21:12\r\n    pour affadir l'initiative\r\n          du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:24:18\r\n     la r\u00e9ponse est unanime:\r\n         pas maintenant.\r\n\r\n19:40:25:01  19:40:26:12\r\n         -Je ne refuse pas\r\n\r\n19:40:26:14  19:40:28:15\r\n     un vote constitutionnel.\r\n\r\n19:40:28:17  19:40:31:15\r\n         Mais l'essentiel\r\n    est d'avancer avec la loi.\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:04\r\n-Je m'engagerai \u00e0 cette discussion\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:35:21\r\n     apr\u00e8s sa mise en oeuvre.\r\n\r\n19:40:35:23  19:40:41:01\r\n-2017 sera l'ann\u00e9e de la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:40:41:19  19:40:45:08\r\n   -Restreindre l'immigration,\r\n    mais jusqu'\u00e0 quel point ?\r\n\r\n19:40:45:10  19:40:47:15\r\nLes s\u00e9nateurs devront se d\u00e9cider:\r\n\r\n19:40:47:17  19:40:52:00\r\n    il ne reste plus que 5 mois\r\npour mettre en oeuvre l'initiative.\r\n\r\n19:40:52:14  19:40:56:06\r\n    -La Commission europ\u00e9enne \r\n    demande des clarifications\r\n\r\n19:40:56:08  19:41:02:11\r\n     \u00e0 l'ancienne commissaire\r\n  \u00e0 la concurrence Neelie Kroes.\r\n\r\n19:41:02:12  19:41:06:13\r\n   Le Consortium international\r\n des journalistes d'investigation\r\n\r\n19:41:06:15  19:41:11:09\r\n   r\u00e9v\u00e8le qu'elle aurait poss\u00e9d\u00e9\r\n une soci\u00e9t\u00e9 offshore aux Bahamas.\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:16:13\r\n   La Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e\r\n       par ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:41:16:15  19:41:21:04\r\nL'UBS et Credit Suisse font partie\r\n des trois plus grands cr\u00e9ateurs\r\n\r\n19:41:21:06  19:41:28:16\r\n de soci\u00e9t\u00e9s offshore aux Bahamas,\r\n   favorisant l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:34:12\r\n-Les Bahamas abritent des milliers\r\n      de soci\u00e9t\u00e9s offshores.\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:38:18\r\n  Le Consortium international\r\ndes journalistes d'investigation\r\n\r\n19:41:38:20  19:41:42:21\r\n     a \u00e9pluch\u00e9 le registre\r\n   du commerce de l'archipel.\r\n\r\n19:41:42:23  19:41:47:01\r\n     Le plus grand cr\u00e9ateur\r\nde ces soci\u00e9t\u00e9s: Mossack Fonseca,\r\n\r\n19:41:47:03  19:41:50:20\r\n     la firme rendue c\u00e9l\u00e8bre\r\n     par les Panama Papers.\r\n\r\n19:41:50:22  19:41:53:17\r\n Ensuite, UBS, et Credit Suisse.\r\n\r\n19:41:53:19  19:41:56:08\r\n  Ce classement s'expliquerait\r\n\r\n19:41:56:10  19:42:02:13\r\n         par leur position\r\net l'importance de leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:02:15  19:42:06:03\r\n      Une soci\u00e9t\u00e9 offshore\r\n n'a rien d'ill\u00e9gale et se cr\u00e9e\r\n\r\n19:42:06:05  19:42:11:02\r\n   pour de la gestion de fortune\r\nou de la planification successorale.\r\n\r\n19:42:11:04  19:42:13:22\r\n       Mais ces structures\r\n      sont parfois accus\u00e9es\r\n\r\n19:42:14:00  19:42:17:10\r\n   de servir \u00e0 des op\u00e9rations\r\n    d'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:19:18\r\nOn constate une forte augmentation\r\n\r\n19:42:19:20  19:42:24:04\r\ndes ouvertures de soci\u00e9t\u00e9s offshores\r\n        entre 2004 et 2005.\r\n\r\n19:42:24:06  19:42:28:09\r\n  Cette p\u00e9riode se situe juste\r\n   avant l'entr\u00e9e en vigueur\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:34:08\r\ndu 1er accord sur la fiscalit\u00e9 de \r\nl'\u00e9pargne entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:38:18\r\n   Des contribuables europ\u00e9ens\r\nse sont-ils press\u00e9s d'y \u00e9chapper ?\r\n\r\n19:42:38:20  19:42:42:12\r\n      UBS et Credit Suisse\r\nne commentent pas, mais pr\u00e9cisent\r\n\r\n19:42:42:14  19:42:47:02\r\n   que toutes leurs op\u00e9rations\r\n r\u00e9pondaient aux normes l\u00e9gales.\r\n\r\n19:42:47:03  19:42:50:13\r\n         Une certitude,\r\navant la fin du secret bancaire,\r\n\r\n19:42:50:15  19:42:54:00\r\n      les banques suisses\r\n ont d\u00e9montr\u00e9 leur savoir-faire\r\n\r\n19:42:54:02  19:42:56:09\r\nen mati\u00e8re d'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:42:57:08  19:43:00:11\r\n          -Un islamiste,\r\n  ancien membre du GIA alg\u00e9rien,\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:02:17\r\n a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 15h00 \u00e0 Vallorbe.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:07:11\r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort en Alg\u00e9rie, il \u00e9tait\r\n  en fuite depuis le 8 septembre.\r\n\r\n19:43:07:12  19:43:10:06\r\n  Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en France\r\n              en 2006\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:13:03\r\n          dans l'affaire\r\n     des fili\u00e8res tch\u00e9tch\u00e8nes\r\n\r\n19:43:13:05  19:43:16:10\r\nqui pr\u00e9voyaient un attentat \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:21:01\r\n       Il entendait demander\r\n        l'asile en Suisse.\r\n\r\n19:43:22:08  19:43:25:03\r\n     Le municipal David Payot\r\n          d\u00e9clarait hier\r\n\r\n19:43:25:05  19:43:28:07\r\n      \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accueillir\r\n      des migrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:43:28:09  19:43:32:04\r\n  Certains invoquent le principe\r\n     de d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\r\n19:43:32:06  19:43:36:21\r\n d'autres d\u00e9noncent une d\u00e9marche \r\n irresponsable de la part d'\u00e9lus.\r\n\r\n19:43:38:00  19:43:41:11\r\n     -Le Collectif R appelle\r\n    \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n19:43:41:12  19:43:44:20\r\n  \u00e0 propos des migrants menac\u00e9s\r\n           de renvoi.\r\n\r\n19:43:44:22  19:43:49:07\r\n    A la table, D.Payot, \u00e9lu\r\n \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:43:49:09  19:43:51:18\r\n   Il affiche ses convictions.\r\n\r\n19:43:51:20  19:43:58:20\r\n   -Seriez-vous pr\u00eat \u00e0 h\u00e9berger\r\n    une personne clandestine ?\r\n\r\n19:43:58:22  19:44:05:13\r\n   -Si des motifs le justifient,\r\n         c'est d\u00e9fendable.\r\n\r\n19:44:05:18  19:44:10:02\r\n      -H\u00e9berger un migrant\r\n      est un acte ill\u00e9gal,\r\n\r\n19:44:10:07  19:44:15:05\r\nalors la d\u00e9claration de M. Payot\r\n        f\u00e2che la droite.\r\n\r\n19:44:16:00  19:44:19:00\r\n  -Il y a un devoir d'exemplarit\u00e9\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:22:14\r\net D.Payot ne montre pas l'exemple.\r\n\r\n19:44:22:16  19:44:29:01\r\n         -Lui se d\u00e9fend\r\n et dit qu'il parle en son nom.\r\n\r\n19:44:29:10  19:44:33:07\r\n    -C'\u00e9tait \u00e0 titre personnel,\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:36:12\r\n       mais pas en ex\u00e9cution\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:42:06\r\n         de mes fonctions.\r\n\r\n19:44:43:09  19:44:50:01\r\n-La Municipalit\u00e9 d\u00e9plore la m\u00e9thode,\r\n       mais pour le reste...\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:52:20\r\n-Il s'est exprim\u00e9 \u00e0 titre personnel\r\n\r\n19:44:52:22  19:44:55:02\r\n     sans engager le coll\u00e8ge.\r\n\r\n19:44:55:04  19:45:00:04\r\n   Ce signal politique s'inscrit\r\n       dans ses convictions.\r\n\r\n19:45:00:16  19:45:03:09\r\n        -Un \u00e9lu peut-il\r\n    exprimer ses convictions\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:05:22\r\nquand il repr\u00e9sente un ex\u00e9cutif ?\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:11:14\r\n    -L'\u00e9lu doit \u00eatre un mod\u00e8le,\r\n          mais pour qui ?\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:14:06\r\n Ici, le cas des id\u00e9es politiques\r\n\r\n19:45:14:08  19:45:17:09\r\n       ne correspondent pas\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:24:16\r\n     \u00e0 la position officielle\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n19:45:25:05  19:45:28:08\r\n     -D.Payot n'a pas commis\r\n       d'acte d\u00e9lictueux,\r\n\r\n19:45:28:10  19:45:32:01\r\n  contrairement \u00e0 cette d\u00e9put\u00e9e\r\n     socialiste tessinoise.\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:36:09\r\n Elle risque cinq ans de prison.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:42:12\r\n-D'intenses bombardements ont vis\u00e9 la\r\n nuit derni\u00e8re des quartiers d'Alep,\r\n\r\n19:45:42:14  19:45:44:09\r\n         faisant 45 morts.\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:52:19\r\n   Il s'agit des raids a\u00e9riens\r\nles plus violents depuis des mois.\r\n\r\n19:45:54:16  19:45:59:06\r\n   Nous vous proposons la suite\r\n de notre s\u00e9rie \"Les Am\u00e9ricains\".\r\n\r\n19:45:59:08  19:46:05:15\r\n      Qui sont les \u00e9lecteurs \r\n      de D.Trump et H.Clinton\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:09:06\r\n   qui influeront sur le destin\r\n         de la plan\u00e8te ?\r\n\r\n19:46:09:08  19:46:12:12\r\n      Nous allons rencontrer\r\n         Kevin et Antony,\r\n\r\n19:46:12:14  19:46:16:07\r\n            deux hommes\r\n   qui vivent ensemble \u00e0 Atlanta\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:20:01\r\n         et qu'a rencontr\u00e9\r\n notre correspondant Pierre Gobet.\r\n\r\n19:46:20:03  19:46:26:02\r\nIls incarnent un \u00e9lectorat homosexuel\r\n   g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:32:20\r\nPierre Gobet, vous \u00eates \u00e0 leur porte.\r\n\r\n19:46:33:00  19:46:37:08\r\n     -Oui, devant leur porte.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:39:14\r\n          Ici, \u00e0 Atlanta.\r\n\r\n19:46:39:18  19:46:42:19\r\n    C'est une ville dynamique.\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:46:01\r\n Elle attire \u00e9norm\u00e9ment de monde.\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:50:21\r\n     C'est devenu la deuxi\u00e8me\r\n      agglom\u00e9ration du pays.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:54:08\r\nPour la population afro-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:56:22\r\n  Devant Chicago, apr\u00e8s New York.\r\n\r\n19:46:57:03  19:47:00:11\r\n       C'est aussi la ville\r\n      de Martin Luther King.\r\n\r\n19:47:00:15  19:47:04:14\r\nSymbole de la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:08:16\r\n Aujourd'hui, la lutte se poursuit\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:13:14\r\n      \u00e0 travers le mouvement\r\n       Black Lives Matter.\r\n\r\n19:47:13:18  19:47:17:19\r\n        Il y a la question\r\n    des brutalit\u00e9s polici\u00e8res.\r\n\r\n19:47:17:23  19:47:19:19\r\n          Cela pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:25:20\r\n        Comme par exemple,\r\n  c'est le cas pour mes logeurs.\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:30:21\r\n-Cette fois, lebed and breakfast\r\n     est au troisi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n19:47:30:23  19:47:33:14\r\n       Hello ! I'm Pierre.\r\n\r\n19:47:33:16  19:47:36:12\r\n         -How are you ?\r\n       -Nice to meet you !\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:43:10\r\n      -Je passe mon s\u00e9jour\r\n     chez Kevin et Anthony.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:48:02\r\n        Leur appartement\r\n   est rempli d'oeuvres d'art.\r\n\r\n19:47:48:04  19:47:54:12\r\nKevin est expert de sant\u00e9 publique,\r\nAnthony travaille dans la finance.\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:58:01\r\n   Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Atlanta\r\n     dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:47:58:06  19:48:00:19\r\n      -Quand je suis arriv\u00e9,\r\n\r\n19:48:00:21  19:48:03:17\r\n      j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de voir\r\n\r\n19:48:03:19  19:48:07:20\r\n     tous ces gens de couleurs\r\n r\u00e9unis ici et r\u00e9ussir aussi bien.\r\n\r\n19:48:08:02  19:48:10:19\r\n-Ici, c'est une r\u00e9sidence cl\u00f4tur\u00e9e.\r\n\r\n19:48:10:21  19:48:15:07\r\nQuand Kevin est arriv\u00e9, le quartier\r\n    n'\u00e9tait pas tr\u00e8s rassurant.\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:18:10\r\n  -A l'\u00e9poque, quand on sortait,\r\n\r\n19:48:18:11  19:48:21:11\r\n    on \u00e9tait face \u00e0 la pauvret\u00e9\r\n          et \u00e0 la drogue.\r\n\r\n19:48:21:12  19:48:25:17\r\n   Beaucoup de maisons \u00e9taient\r\n des endroits de trafic de crack.\r\n\r\n19:48:26:10  19:48:29:03\r\n  -Atlanta, c'est l'ouverture,\r\n\r\n19:48:29:05  19:48:33:15\r\n  dans une r\u00e9gion tr\u00e8s marqu\u00e9e\r\npar les valeurs traditionnelles.\r\n\r\n19:48:33:17  19:48:39:00\r\n   A Midtown, on est au coeur\r\nde la communaut\u00e9 gay de la ville.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:43:11\r\n  Anthony et Kevin revendiquent\r\nles progr\u00e8s en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:46:18\r\n Mais autre chose les pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:48:47:12  19:48:50:07\r\n         -Je suis victime\r\n\r\n19:48:50:09  19:48:53:01\r\n d'une plus grande discrimination\r\n\r\n19:48:53:03  19:48:55:19\r\n    en tant qu'Afro-Am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:48:55:21  19:48:59:20\r\n  A la t\u00e9l\u00e9, des Afro-Am\u00e9ricains\r\n   sont abattus tous les jours\r\n\r\n19:48:59:22  19:49:02:14\r\n parce qu'ils ont la peau fonc\u00e9e.\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:05:21\r\n     -On a peur d'\u00eatre stopp\u00e9\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:08:11\r\n         par un policier,\r\n\r\n19:49:08:15  19:49:11:18\r\non ne sait pas ce qu'il va arriver.\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:16:20\r\n    La meilleure chose \u00e0 faire\r\n     est simplement d'ob\u00e9ir.\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:20:08\r\n     -La question raciale, \r\n    l'un des enjeux majeurs,\r\n\r\n19:49:20:10  19:49:23:16\r\n\u00e0 quelques semaines de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:49:31:07  19:49:34:23\r\n-\u00c0 chaque fois, on p\u00e9n\u00e8tre dans une\r\n  famille r\u00e9v\u00e9latrice d'un monde.\r\n\r\n19:49:35:03  19:49:41:01\r\n   C'est une g\u00e9n\u00e9ration Obama ?\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:46:19\r\n -Oui, c'est une g\u00e9n\u00e9ration bien \r\nrepr\u00e9sent\u00e9e par l'actuel pr\u00e9sident\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:49:02\r\n           Barak Obama.\r\n\r\n19:49:49:06  19:49:55:04\r\nC'est une classe moyenne sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:49:55:15  19:49:59:11\r\nIls sont tr\u00e8s loin de la situation \r\ndes Afro-Am\u00e9ricain d'il y a 50 ans.\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:03:09\r\n-Mais l'actualit\u00e9 ne rattrape, les\r\n violences rattrapent reviennent.\r\n\r\n19:50:03:12  19:50:09:11\r\n    C'est tr\u00e8s spectaculaire et\r\n             d\u00e9cevant.\r\n\r\n19:50:11:00  19:50:15:16\r\n-Oui, la derni\u00e8re explosion, c'est\r\n Charlotte, en Caroline du Nord.\r\n\r\n19:50:15:20  19:50:21:12\r\n Un manifestant touch\u00e9 par balles.\r\n\r\n19:50:21:16  19:50:26:01\r\n La police a abattu un Noir lundi.\r\n\r\n19:50:26:05  19:50:28:15\r\nIl y a un effet d'accumulation aux\r\n           \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:21\r\n         Avant Charlotte,\r\n\r\n19:50:33:01  19:50:37:02\r\ntout cela s'\u00e9tait vendredi pass\u00e9 \u00e0\r\n            Oklahoma.\r\n\r\n19:50:37:06  19:50:42:02\r\n       C'est une actualit\u00e9.\r\n\r\n19:50:42:06  19:50:45:11\r\n Les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\n    ont des r\u00e9actions oppos\u00e9es.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:50:00\r\nL'enjeu des tensions raciales reste\r\n              entier.\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:53:14\r\nHuit ans apr\u00e8s l'\u00e9lection de Barak\r\n              Obama.\r\n\r\n19:50:53:18  19:50:56:12\r\n          -Pierre, merci.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:02:09\r\n      Que faire des migrants\r\n  qui ont d\u00fb arr\u00eater leur cursus\r\n\r\n19:51:02:11  19:51:05:22\r\n   et souhaiteraient poursuivre\r\n     leurs \u00e9tudes en Suisse ?\r\n\r\n19:51:06:00  19:51:09:11\r\n       Plusieurs universit\u00e9s\r\n   se mobilisent pour les aider.\r\n\r\n19:51:10:05  19:51:14:17\r\n-Elles ont 24 et 25 ans, sont soeurs\r\n    et viennent d'Alep en Syrie,\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:17:02\r\no\u00f9 elles \u00e9tudiaient la pharmacie.\r\n\r\n19:51:17:04  19:51:21:21\r\nLundi, c'\u00e9tait leur premier jour\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:24:11\r\nun an apr\u00e8s leur arriv\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:51:24:16  19:51:26:02\r\n        -Non, pas stress\u00e9e,\r\n\r\n19:51:26:04  19:51:27:13\r\n           tr\u00e8s contente\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:29:11\r\n   parce que je vais continuer.\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:32:23\r\n       J'ai d\u00e9j\u00e0 fait 5 ans\r\n   mais je n'ai pas mon dipl\u00f4me.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:36:08\r\n       Je veux continuer ici\r\n    et m'am\u00e9liorer en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:41:06\r\n -Prouver que l'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9\r\nmais sans papier pour l'attester,\r\n\r\n19:51:41:08  19:51:43:03\r\n   c'est le d\u00e9fi des migrants.\r\n\r\n19:51:43:05  19:51:48:02\r\n A Gen\u00e8ve, ils sont 35 \u00e0 acc\u00e9der \u00e0\r\nl'universit\u00e9 comme auditeurs libres.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:51:11\r\n     Une ann\u00e9e test pour eux\r\n      et pour l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:51:51:21  19:51:54:00\r\n  -S'ils r\u00e9ussissent les examens,\r\n\r\n19:51:54:02  19:51:58:13\r\n ce sera une preuve de leur niveau\r\n\r\n19:51:58:15  19:52:02:01\r\n      et le rectorat pourrait\r\n    proc\u00e9der \u00e0 des d\u00e9rogations.\r\n\r\n19:52:02:06  19:52:05:18\r\n-Le programme genevois existe aussi\r\n         \u00e0 B\u00e2le et Zurich.\r\n\r\n19:52:05:20  19:52:10:11\r\n  A l'EPFZ, ce sont les \u00e9tudiants\r\nqui ont demand\u00e9 au rectorat d'agir.\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:15:03\r\n   L'\u00e9cole a fix\u00e9 un quota de 40\r\nr\u00e9fugi\u00e9s, guid\u00e9s par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:18:00\r\n       -Chaque participant \r\n       re\u00e7oit deux mentors,\r\n\r\n19:52:18:02  19:52:19:21\r\n     qui choisissent les cours\r\n\r\n19:52:19:23  19:52:24:22\r\n    puis donnent leur feedback.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:29:16\r\n -A Fribourg, les r\u00e9fugi\u00e9s sont\r\n des \u00e9tudiants \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:52:29:18  19:52:33:06\r\n     Depuis plus de 20 ans,\r\n  l'universit\u00e9 a une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:37:09\r\npour ceux qui ne peuvent pas fournir\r\n      de certificat d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:42:09\r\n    Parfois, une d\u00e9claration\r\n  devant notaire peut suffire.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:46:07\r\n -Il ne faut pas laisser se perdre\r\n         la mati\u00e8re grise.\r\n\r\n19:52:46:09  19:52:49:23\r\n Il s'agit de personnes fragiles,\r\n\r\n19:52:50:02  19:52:52:18\r\n    c'est notre devoir de faire\r\n\r\n19:52:52:20  19:52:57:00\r\n         ce que l'on peut\r\n   pour favoriser l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:52:57:06  19:53:01:10\r\n     -Selon la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n10 % des r\u00e9fugi\u00e9s pourraient suivre\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:05:20\r\n     des \u00e9tudes universitaires\r\nen ma\u00eetrisant une langue nationale.\r\n\r\n19:53:06:22  19:53:10:11\r\n     -L'entra\u00eeneur de Gott\u00e9ron\r\n     G.Zenhaeusern d\u00e9missionne\r\n\r\n19:53:10:12  19:53:14:03\r\n        pour devenir chef\r\n     de la formation du club.\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:16:10\r\n  Il cherche un travail plus s\u00fbr\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:20:15\r\n         pour sauvegarder\r\n    l'\u00e9quilibre de sa famille.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:11\r\n  -Coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Fribourg:\r\n\r\n19:53:24:12  19:53:27:16\r\n  l'entra\u00eeneur Gerd Zenhaeusern\r\n         jette l'\u00e9ponge\r\n\r\n19:53:27:18  19:53:30:20\r\n     \u00e0 cause de la pr\u00e9carit\u00e9\r\n     du m\u00e9tier d'entra\u00eeneur\r\n\r\n19:53:30:22  19:53:34:13\r\n    qui peut mettre en p\u00e9ril\r\n   l'\u00e9quilibre d'une famille.\r\n\r\n19:53:34:21  19:53:36:12\r\n      -Ca aurait \u00e9t\u00e9 un r\u00eave\r\n\r\n19:53:36:14  19:53:38:03\r\n        de continuer 10 ans\r\n\r\n19:53:38:05  19:53:42:03\r\n   mais le risque est trop grand\r\n     par rapport \u00e0 ma famille.\r\n\r\n19:53:42:05  19:53:46:07\r\n J'ai v\u00e9cu des moments difficiles\r\n     avec ma premi\u00e8re famille\r\n\r\n19:53:46:09  19:53:49:15\r\n       et je ne voulais pas\r\n    que \u00e7a m'arrive \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:53:49:17  19:53:54:20\r\nJe ne veux pas partir de la maison \r\net ne pas voir mes enfants grandir.\r\n\r\n19:53:54:22  19:53:58:09\r\n     Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:01:21\r\n       Il faut donc renoncer\r\n         \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:54:02:04  19:54:05:13\r\n -Les deux d\u00e9faites cons\u00e9cutives\r\n        des Fribourgeois\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:07:21\r\n ont rendu l'entra\u00eeneur m\u00e9fiant.\r\n\r\n19:54:07:23  19:54:10:19\r\n          Il a postul\u00e9\r\n    pour un travail plus s\u00fbr.\r\n\r\n19:54:11:05  19:54:14:23\r\n     -En ce moment, Fribourg\r\n cherche un candidat \u00e0 long terme\r\n\r\n19:54:15:01  19:54:18:09\r\npour le d\u00e9veloppement des juniors.\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:28:23\r\nJ'ai annonc\u00e9 ma candidature pour \u00eatre\r\n  franc avec ma famille et le club.\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:33:16\r\n-Le directeur sportif ne craint pas\r\n      pour l'avenir du club.\r\n\r\n19:54:35:04  19:54:38:02\r\n -C'est un choc pour tout le monde\r\n\r\n19:54:38:04  19:54:41:14\r\n       mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:54:41:16  19:54:44:22\r\nOn va chercher la personne id\u00e9ale.\r\n\r\n19:54:45:00  19:54:53:01\r\n       Je pense que Gott\u00e9ron\r\n       va en sortir grandi.\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:58:00\r\n   -Larry Huras pourrait \u00eatre\r\n    le prochain entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:54:58:23  19:55:03:11\r\n   -Les prochains JO proposeront\r\npour la premi\u00e8re fois de l'escalade.\r\n\r\n19:55:03:12  19:55:06:05\r\n       Un sport dans lequel\r\n        la Suisse brille:\r\n\r\n19:55:06:07  19:55:11:03\r\nPetra Klinger a d\u00e9croch\u00e9 une m\u00e9daille\r\n   d'or aux championnats du monde,\r\n\r\n19:55:11:05  19:55:18:02\r\nen bloc, une discipline sans corde.\r\n\r\n19:55:18:20  19:55:24:03\r\nL'escalade attire les jeunes qui s'y\r\nadonnent dans plus en plus de salles.\r\n\r\n19:55:24:05  19:55:28:08\r\n        Exemple en Valais.\r\n\r\n19:55:29:01  19:55:36:18\r\n        -La Vertic-Halle,\r\n la plus grande salle d'escalade\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:42:18\r\n   de la r\u00e9gion du Mont-Blanc.\r\n\r\n19:55:42:20  19:55:48:00\r\nElle s'est vite retrouv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9troit\r\n   face \u00e0 l'afflux de grimpeurs.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:52:09\r\n Il a fallu ouvrir une extension\r\n  face \u00e0 la demande croissante.\r\n\r\n19:55:54:16  19:55:56:12\r\n   -Dans les salles d'escalade,\r\n\r\n19:55:56:14  19:55:58:08\r\n     le m\u00e9lange est possible.\r\n\r\n19:55:58:10  19:56:03:01\r\n          Ages, niveaux,\r\n     c'est accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:06:04\r\n        Les professionnels \r\n       encadrent les clients\r\n\r\n19:56:06:06  19:56:08:11\r\n  et les pr\u00e9parent \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:56:08:12  19:56:13:20\r\nLes familles font les premiers pas\r\n     dans un milieu s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:56:14:07  19:56:17:06\r\n      -Autrefois pratiqu\u00e9e \r\n      par les sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n19:56:17:08  19:56:20:11\r\n    l'escalade se d\u00e9barrasse\r\n    de son image dangereuse\r\n\r\n19:56:20:13  19:56:22:16\r\n et devient un sport populaire.\r\n\r\n19:56:22:18  19:56:26:21\r\n   A Saxon, les inscriptions \r\n   pour les cours ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:56:27:06  19:56:28:18\r\n       -J'aime \u00eatre en haut,\r\n\r\n19:56:28:20  19:56:32:09\r\n      prendre de la hauteur,\r\n       \u00eatre dans mon monde.\r\n\r\n19:56:32:15  19:56:37:09\r\n       -Je faisais moi-m\u00eame\r\n        un peu de montagne.\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:39:17\r\n On a eu des activit\u00e9s en commun.\r\n\r\n19:56:39:19  19:56:41:20\r\n     Rapidement, elle a croch\u00e9\r\n\r\n19:56:42:01  19:56:44:19\r\net c'est moi qui la suit maintenant.\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:47:07\r\n -Ludique, physique et mentale,\r\n\r\n19:56:47:09  19:56:50:11\r\n       l'escalade r\u00e9pond\r\n     \u00e0 toutes les attentes.\r\n\r\n19:56:52:15  19:56:54:04\r\n        -Il y a une notion\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:56:16\r\n     d'\u00e9quilibre et de force.\r\n\r\n19:56:56:18  19:57:01:01\r\n Certains recherchent le physique,\r\n   le gainage, comme au fitness.\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:03:16\r\nD'autres des sensations d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n19:57:03:18  19:57:05:07\r\n        Et c'est convivial.\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:08:03\r\n-Grimper, un geste naturel et inn\u00e9.\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:10:22\r\nRien de plus normal que d'y revenir,\r\n\r\n19:57:11:00  19:57:13:19\r\n         pour le plaisir\r\n     ou pour la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:18:13\r\n       -La peur nous prot\u00e8ge\r\n  quand elle est un signal utile.\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:26:11\r\n  Le Mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne\r\n    y consacre une exposition.\r\n\r\n19:57:29:09  19:57:33:11\r\n  -Avoir peur face \u00e0 un danger\r\n imm\u00e9diat, rien de plus normal.\r\n\r\n19:57:33:13  19:57:39:04\r\n Cette \u00e9motion se manifeste par \r\ndes effets physiques bien connus:\r\n\r\n19:57:39:06  19:57:44:16\r\n   tremblements, estomac nou\u00e9,\r\naugmentation du rythme cardiaque.\r\n\r\n19:57:44:18  19:57:51:04\r\nDes cas analys\u00e9s par les chercheurs\r\n         en neuroscience.\r\n\r\n19:57:51:12  19:57:53:06\r\n     -La peur a deux visages.\r\n\r\n19:57:53:08  19:57:55:07\r\n     D'abord, c'est une amie,\r\n\r\n19:57:55:09  19:57:57:09\r\n   l\u00e0 pour assurer notre survie.\r\n\r\n19:57:57:11  19:58:00:12\r\n    Si on n'avait peur de rien,\r\n         on mourrait vite.\r\n\r\n19:58:00:14  19:58:03:11\r\nMais le m\u00e9canisme peut se d\u00e9r\u00e9gler.\r\n\r\n19:58:03:12  19:58:08:01\r\n     A ce moment, cela devient\r\n         une peur ennemie.\r\n\r\n19:58:08:03  19:58:11:04\r\n         Elle peut influer\r\n     sur votre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:58:12:06  19:58:15:21\r\n-La typologie de la peur explore\r\n     aussi les pathologies\r\n\r\n19:58:15:23  19:58:19:08\r\n   comme la phobie de l'avion\r\n     ou la phobie sociale.\r\n\r\n19:58:19:10  19:58:27:21\r\nPhobies parfois aliment\u00e9es par les\r\ninformations des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:58:28:17  19:58:32:18\r\n      -Toute la communication\r\n       qui existe maintenant\r\n\r\n19:58:32:20  19:58:34:14\r\n          peut d\u00e9clencher\r\n\r\n19:58:34:16  19:58:38:00\r\n       des peurs collectives\r\n\r\n19:58:38:02  19:58:42:02\r\n  qui se transmettent facilement.\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:44:19\r\n-Les \u00e9v\u00e9nements comme les attentats\r\n\r\n19:58:44:21  19:58:48:22\r\n      contribuent \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer\r\n       de nouvelles peurs.\r\n\r\n19:58:49:19  19:58:51:12\r\n            -En Suisse,\r\n\r\n19:58:51:14  19:58:53:14\r\n   on est habitu\u00e9 au risque z\u00e9ro\r\n\r\n19:58:53:16  19:58:56:03\r\n    Si quelque chose survient,\r\n\r\n19:58:56:05  19:59:01:19\r\n       on le prend de fa\u00e7on\r\n   tr\u00e8s litt\u00e9rale et imm\u00e9diate,\r\n\r\n19:59:01:21  19:59:06:01\r\non le vit de fa\u00e7on disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:09:18\r\n    -Ce qui explique que m\u00eame\r\n    dans la prosp\u00e8re Suisse,\r\n\r\n19:59:09:20  19:59:14:19\r\nla crainte de perdre son emploi est\r\nune des phobies les plus r\u00e9pandues.\r\n\r\n19:59:15:05  19:59:17:16\r\n-On est responsable de son mariage,\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:19:23\r\n          de son emploi, \r\n          de sa r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:59:20:02  19:59:23:07\r\n    Ca met une pression intense\r\n\r\n19:59:23:09  19:59:28:22\r\n     qui explique cette peur \r\n     de la perte de l'emploi.\r\n\r\n19:59:29:22  19:59:37:07\r\n-Des milliers de personnes en Suisse\r\n      vivent avec des phobies.\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:41:21\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour,\r\n\r\n19:59:41:23  19:59:45:01\r\n          la suppression\r\n   de 1'400 postes par les CFF.\r\n\r\n19:59:45:03  19:59:51:14\r\n     Les syndicats contestent.\r\n\r\n19:59:55:03  19:59:57:11\r\n Dans un instant, \"Temps pr\u00e9sent\",\r\n\r\n19:59:57:13  20:00:01:06\r\nsur le p\u00e9trole de mauvaise qualit\u00e9\r\n        \u00e9coul\u00e9 en Afrique.\r\n\r\n20:00:01:08  20:00:04:01\r\n          Mais d'abord,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n20:00:04:03  20:00:09:11\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:09:12  20:00:15:03\r\n     Sous-titrage Swiss TXT\r\n G.Quoex, V.Born-Dard, K.Marcato,\r\n      F.Froidevaux, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T01:54:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609545850", "durationSec": 120, "title": "SO CP RAIL LICENCIEMENTS_RTS000000935126", "excerpt": "Le directeur des CFF Andreas Meyer a annonc\u00e9 le programme d'\u00e9conomie RailFit 20-30, qui pr\u00e9voit la suppression de 1400 emplois dans l'entreprise de transport ferroviaire d'ici \u00e0 2020. Ces suppressions d'emploi visent \u00e0 rester comp\u00e9titif dans un contexte de concurrence accrue mais a suscit\u00e9 la critique des syndicats.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT FERROVIAIRE", "PERTE D'EMPLOI", "SYNDICAT"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1545823"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545851", "durationSec": 25, "title": "SO BOMBARDEMENTS ALEP_RTS000000935014", "excerpt": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 une proposition du conseiller aux Etats tessinois Fabio Abate visant \u00e0 simplifier les proc\u00e9dures permettant d'effacer les commandements de payer indus des registres des offices des poursuites. Les poursuites injustifi\u00e9es pourront \u00eatre effac\u00e9es dans les 4 mois au lieu des 5 ans pr\u00e9vus actuellement."}, {"internalArchiveId": "AA1609545852", "durationSec": 107, "title": "SO CE COMMANDEMENT DE PAYER INJUSTIFIE 2_RTS000000935140", "excerpt": "Le municipal lausannois David Payot a d\u00e9clar\u00e9 le 21.09.2016 qu'il \u00e9tait pr\u00e8s \u00e0 accueillir des migrants chez lui. Cette d\u00e9claration a provoqu\u00e9 un d\u00e9bat entre ceux qui estiment que cela rel\u00e8ve de la d\u00e9sob\u00e9issance civile et ceux qui d\u00e9noncent un comportement d\u00e9plac\u00e9 pour un \u00e9lu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POURSUITE (JUDICIAIRE)", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1545825"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545853", "durationSec": 36, "title": "SO COMMISSION KRAUS_RTS000000934747", "excerpt": "Apr\u00e8s le d\u00e9bat au Conseil national sur l'application de l'initiative sur l'immigration de masse, des conseillers aux Etats s'expriment sur le sujet. Globalement, ils se disent favorables \u00e0 une application plus contraignante et plus stricte de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale par rapport aux travailleurs de l'Union europ\u00e9enne (UE)."}, {"internalArchiveId": "AA1609545854", "durationSec": 120, "title": "SO DESOBEISANCE CIVILE_RTS000000935259", "excerpt": "Les cha\u00eenes de supermarch\u00e9s Coop et Migros ont d\u00e9cid\u00e9 de faire payer 5 centimes les sacs plastiques aux caisses des magasins. Le parlement a accept\u00e9 cette solution et ne souhaite pas imposer une interdiction g\u00e9n\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION"], "thematicPersons": ["PAYOT, DAVID"], "sequenceIds": ["1545830"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545855", "durationSec": 100, "title": "SO ENJEU IMMIGRATION_RTS000000935227", "excerpt": "L'affaire des Bahamas Leaks r\u00e9v\u00e8le que les banques suisses UBS et Cr\u00e9dit Suisse ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actives dans la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offshore dans ce paradis fiscal des Cara\u00efbes. Ces structures accus\u00e9es de servir \u00e0 des op\u00e9rations d'\u00e9vasion fiscale ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9es en nombre suite \u00e0 la signature de l'accord sur la fiscalit\u00e9 de l'\u00e9pargne entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "CONSEILLER AUX ETATS", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1545826"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545856", "durationSec": 22, "title": "SO FUITE GIA_RTS000000935063", "excerpt": "Le correspondant de la RTS aux Etats-Unis Pierre Gobet a rencontr\u00e9 un couple d'homosexuels afro-am\u00e9ricains, Kevin Ramos et Anthony Neal. Ils \u00e9voquent l'\u00e9volution de leur ville et la question de la discrimination raciale."}, {"internalArchiveId": "AA1609545857", "durationSec": 97, "title": "SO SACS PLASTIQUES_RTS000000935252", "excerpt": "L'exposition \"Pas de panique\" au Mus\u00e9e de la Main \u00e0 Lausanne est conscr\u00e9e aux peurs et aux phobies. Le commissaire de l'exposition Pierre-Yves Frei et le scientifique Ron Stoop commentent cette th\u00e9matique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PLASTIQUE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "sequenceIds": ["1545824"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545858", "durationSec": 88, "title": "SO UBS CREDIT SUISSE_RTS000000935105", "excerpt": "L'entra\u00eeneur du club de hockey sur glace du HC Fribourg Gott\u00e9ron a donn\u00e9 sa d\u00e9mission pour des raisons familiales et reprend le poste de chef de la formation du club fribourgeois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BAHAMAS"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "PARADIS FISCAL"], "thematicCorporations": ["UBS SA", "CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545859", "durationSec": 116, "title": "SO USA IMMERSION FAMILLE ATLANTA 2_RTS000000935251", "excerpt": "La grimpeuse suisse Petra Klingler a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or lors des Championnats du monde d'escalade sur bloc. L'escalade deviendra un sport olympique en 2020 \u00e0 Tokyo.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATLANTA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545860", "durationSec": 132, "title": "FRIGO EXPO PEUR SOIR 02 PAD_RTS000000934103", "excerpt": "L'escalade  est un sport en pleine progression, notamment quand elle peut \u00eatre pratiqu\u00e9e en salle. Beaucoup de jeunes s'y adonnent et les salles se multiplient en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "MUS\u00c9E", "PEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545861", "durationSec": 98, "title": "SO ENTRAINEUR GOTTERON_RTS000000935087", "excerpt": "Les universit\u00e9s et hautes \u00e9coles suisses sont amen\u00e9e \u00e0 accueillir des \u00e9tudiants r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse. Les universit\u00e9s ont pris des dispositions pour int\u00e9grer ces \u00e9tudiants qui ne peuvent souvent pas attester de leur niveau d'\u00e9tudes pr\u00e9alable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "REZZONICO, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, GERD"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1545910"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545862", "durationSec": 23, "title": "SO ESCALADE PETRA KLINGLER_RTS000000934744", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ESCALADE \u00c0 MAINS NUES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "sequenceIds": ["1545915"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545863", "durationSec": 107, "title": "SO ESCALADE_RTS000000935243", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAXON"], "thematicThemes": ["ESCALADE"], "sequenceIds": ["1545916"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545864", "durationSec": 119, "title": "SO FR UNI MIGRANTS_RTS000000934885", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "UNIVERSIT\u00c9", "\u00c9TUDIANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1545840"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545865", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS USA CHARLOTTE_RTS000000935002"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609545924", "summary": "Itw de Vivian Bologna, porte-parole du syndicat du personnel des transports. Itw d'Andreas Meyer, directeur des CFF. Passagers entrant dans un train TGV \u00e0 quai. Itw de Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois.", "id": "1545823", "visualThemes": ["PERTE D'EMPLOI"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545925", "summary": "Clients emballant des achats dans sacs plastique aux caisses d'un supermarch\u00e9. Micro-trottoir. Itw de Tristant Cerf, porte-parole de Migros. Itw de Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1545824", "visualThemes": ["PLASTIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545926", "summary": "Itw de Bertrand Demierre, avocat. Itw de Fabio Abate, conseiller aux Etat PLR tessinois. Conseil des Etats en session.", "id": "1545825", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "POURSUITE (JUDICIAIRE)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545927", "summary": "Itw de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois. Itw de Christian Levrat, conseiller aux Etats PS vaudois. Itw de Philipp Mueller, conseiller aux Etats PLR argovien.", "id": "1545826", "visualThemes": ["IMMIGRATION", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "MUELLER, PHILIPP", "LOMBARDI, FILIPPO"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545931", "summary": "Itw de Florence Bettschart-Narbel, pr\u00e9sidente du PLR Lausanne. Itw de David Payot, municipal POP lausannois. Gr\u00e9goire Junod arrivant dans son bureau et s'asseyant. Itw de Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne. Itw d'Andreas Ladner, politologue IDHEAP.", "id": "1545830", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PAYOT, DAVID", "JUNOD, GR\u00c9GOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545941", "summary": "Gen\u00e8ve : int d'un auditoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Itw d'\u00e9tudiantes syriennes. Itw de Mathieu Crettenand, responsable du programme Horizons acad\u00e9miques UNIGE.\nZurich : ext b\u00e2timent EPFZ. Itw d'Aude Vuilliomenet, responsable mentorat EFPZ.\nFribourg : ext b\u00e2timent de l'universit\u00e9 avec \u00e9tudiants. Itw d'Astrid Epiney, rectrice de l'Universit\u00e9.", "id": "1545840", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546011", "summary": "itw Gerd Zenhaeusern, entra\u00eeneur HC Fribourg Gott\u00e9ron. Itw Christian Dub\u00e9, directeur sportif HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1545910", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["ZENHAEUSERN, GERD"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546016", "summary": "Grimpeuse suisse Petra Klingler escaladant bloc artificiel lors championnats du monde d'escalade sur blocs. Petra Klingler saluant.", "id": "1545915", "visualThemes": ["ESCALADE \u00c0 MAINS NUES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546017", "summary": "Ext salle d'escalade Vertic-Halle. Grimpeurs s'\u00e9quipant et contr\u00f4lant leur \u00e9quipement. Grimpeurs escaladant voies sur diff\u00e9rents murs d'escalade artificiel. Itw Michael Lecomte, responsable de cours Vertic-Halle. Enfants \u00e9coutant durant un cours d'escalade. Itw Cl\u00e9mentine puis Jean-Philippe, p\u00e8re de Cl\u00e9mentine. Grimpeurs escaladant des blocs sans corde d'assurage.", "id": "1545916", "visualThemes": ["ESCALADE \u00c0 MAINS NUES"], "visualGeographicals": ["SAXON"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Atlanta", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669417", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027267", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528355", "internalArchiveId": "AA1607528396", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Affaire Darbellay : pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus ?", "publicationDate": "2016-09-21T21:21:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la s\u00e9paration de la vie priv\u00e9e et de la vie publique des \u00e9lus politiques. L'affaire Christophe Darbellay, l'ex-pr\u00e9sident du PDC qui a confess\u00e9 \u00eatre un homme adult\u00e8re et avoir eu un enfant ill\u00e9gitime, r\u00e9v\u00e8le le paradoxe des politiciens enclins \u00e0 mettre en sc\u00e8ne leur vie priv\u00e9e et ensuite \u00e0 se plaindre de faire la une des m\u00e9dias.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8035016", "imageURL": "http://www.rts.ch/7928683.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE PRIV\u00c9E", "FONCTION POLITIQUE", "ADULT\u00c8RE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Affaire Darbellay : pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus ?", "Infrarouge", "Affaire Darbellay : pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus ?", "Infrarouge", "Affaire Darbellay : pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus ?", "Infrarouge", "Affaire Darbellay: pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus?", "Affaire Darbellay : pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus ?"], "alternativeSummary": ["Affaire Darbellay : pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus ?", "L'infidelit\u00e9 et le b\u00e9b\u00e9 hors mariage de Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC et candidat au Conseil d'Etat valaisan, a fait l'effet d'une bombe en cette rentr\u00e9e. Jamais auparavant on avait \u00e9t\u00e9 aussi loin dans le d\u00e9ballage de la vie priv\u00e9e d'un \u00e9lu. La Suisse glisse-t-elle vers une moralisation \u00e0 l'am\u00e9ricaine de sa vie politique ? Les politiciens doivent-ils \u00eatre irr\u00e9prochables ? La s\u00e9paration entre vie priv\u00e9e et vie publique a-t-elle encore un sens \u00e0 l'\u00e8re de la transparence et des r\u00e9seaux sociaux ?", "Affaire Darbellay : pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus ?", "L'infidelit\u00e9 et le b\u00e9b\u00e9 hors mariage de Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC et candidat au Conseil d'Etat valaisan, a fait l'effet d'une bombe en cette rentr\u00e9e. Jamais auparavant on avait \u00e9t\u00e9 aussi loin dans le d\u00e9ballage de la vie priv\u00e9e d'un \u00e9lu. La Suisse glisse-t-elle vers une moralisation \u00e0 l'am\u00e9ricaine de sa vie politique ? Les politiciens doivent-ils \u00eatre irr\u00e9prochables ? La s\u00e9paration entre vie priv\u00e9e et vie publique a-t-elle encore un sens \u00e0 l'\u00e8re de la transparence et des r\u00e9seaux sociaux ?", "Affaire Darbellay : pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus ?", "L'infidelit\u00e9 et le b\u00e9b\u00e9 hors mariage de Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC et candidat au Conseil d'Etat valaisan, a fait l'effet d'une bombe en cette rentr\u00e9e. Jamais auparavant on avait \u00e9t\u00e9 aussi loin dans le d\u00e9ballage de la vie priv\u00e9e d'un \u00e9lu. La Suisse glisse-t-elle vers une moralisation \u00e0 l'am\u00e9ricaine de sa vie politique ? Les politiciens doivent-ils \u00eatre irr\u00e9prochables ? La s\u00e9paration entre vie priv\u00e9e et vie publique a-t-elle encore un sens \u00e0 l'\u00e8re de la transparence et des r\u00e9seaux sociaux ?", "Affaire Darbellay : pas de vie priv\u00e9e pour les \u00e9lus ?", "L'infidelit\u00e9 et le b\u00e9b\u00e9 hors mariage de Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC et candidat au Conseil d'Etat valaisan, a fait l'effet d'une bombe en cette rentr\u00e9e. Jamais auparavant on avait \u00e9t\u00e9 aussi loin dans le d\u00e9ballage de la vie priv\u00e9e d'un \u00e9lu. La Suisse glisse-t-elle vers une moralisation \u00e0 l'am\u00e9ricaine de sa vie politique ? Les politiciens doivent-ils \u00eatre irr\u00e9prochables ? La s\u00e9paration entre vie priv\u00e9e et vie publique a-t-elle encore un sens \u00e0 l'\u00e8re de la transparence et des r\u00e9seaux sociaux?", "L'infidelit\u00e9 et le b\u00e9b\u00e9 hors mariage de Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC et candidat au Conseil d'Etat valaisan, a fait l'effet d'une bombe en cette rentr\u00e9e. Jamais auparavant on avait \u00e9t\u00e9 aussi loin dans le d\u00e9ballage de la vie priv\u00e9e d'un \u00e9lu. La Suisse glisse-t-elle vers une moralisation \u00e0 l'am\u00e9ricaine de sa vie politique ? Les politiciens doivent-ils \u00eatre irr\u00e9prochables ? La s\u00e9paration entre vie priv\u00e9e et vie publique a-t-elle encore un sens \u00e0 l'\u00e8re de la transparence et des r\u00e9seaux sociaux ?"], "variantIds": ["ece-7929548", "ece-7929644", "ece-7945384", "ece-7929145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:07:42Z", "subTitles": ["19:34:37:06  19:34:58:23\r\n...\r\n\r\n19:35:02:09  19:35:05:23\r\n        -On ne parle plus\r\n   que de Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:35:06:01  19:35:09:21\r\n     L'ancien pr\u00e9sident du PDC\r\n     fait la une des journaux\r\n\r\n19:35:09:23  19:35:12:11\r\n    et inspire les humoristes.\r\n\r\n19:35:12:12  19:35:15:20\r\n      -Bravo pour la vigueur\r\n        de votre semence,\r\n\r\n19:35:15:22  19:35:21:01\r\n  vous n'avez tromp\u00e9 votre femme\r\nqu'une fois, et vous avez procr\u00e9\u00e9 !\r\n\r\n19:35:21:10  19:35:25:03\r\n    -Le chantre de la famille \r\n   a eu un enfant hors mariage,\r\n\r\n19:35:25:05  19:35:27:13\r\n   mais il est pass\u00e9 \u00e0 confesse.\r\n\r\n19:35:27:15  19:35:33:05\r\n       On lui pardonnera...\r\n \u00e0 moins qu'il y ait eu mensonge.\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:40:15\r\n B.CLINTON:I did not have sexual\r\n   relations with that woman.\r\n\r\n19:35:41:00  19:35:45:23\r\n     -Les \u00e9carts de conduite\r\n   en politique sont fr\u00e9quents:\r\n\r\n19:35:46:01  19:35:52:03\r\n  V.Garbani, M.Mueller, G.Mueller\r\n           ou Y.Perrin.\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:57:06\r\n Y.PERRIN: Avant, vous avez une vie\r\npriv\u00e9e; apr\u00e8s vous \u00eates priv\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:35:57:11  19:36:03:00\r\n      -Nos \u00e9lus ont-ils droit\r\n         \u00e0 leur intimit\u00e9 ?\r\n\r\n19:36:03:02  19:36:05:23\r\n            Bon d\u00e9bat !\r\n\r\n19:36:13:02  19:36:15:15\r\n        R.MORARD: Bonsoir.\r\n\r\n19:36:15:17  19:36:20:11\r\n    Au coeur du d\u00e9bat ce soir:\r\n    la vie priv\u00e9e de nos \u00e9lus.\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:25:01\r\n     Avec l'affaire Darbellay,\r\n   on est entr\u00e9s dans l'intimit\u00e9\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:29:03\r\n       d'un des politiciens\r\n    les plus en vue de ce pays.\r\n\r\n19:36:29:05  19:36:31:18\r\n      Est-on all\u00e9 trop loin ?\r\n\r\n19:36:31:20  19:36:37:12\r\n     Nos \u00e9lus doivent-ils \u00eatre\r\n      des chevaliers blancs ?\r\n\r\n19:36:37:14  19:36:39:19\r\n       On en d\u00e9bat avec vous\r\n\r\n19:36:39:21  19:36:42:15\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:36:42:17  19:36:46:04\r\nEt avec nos invit\u00e9s sur le plateau.\r\n\r\n19:36:46:06  19:36:50:14\r\nLaurent Flutsch, r\u00e9dacteur en chef\r\n       adjoint de Vigousse.\r\n\r\n19:36:50:16  19:36:54:14\r\n          Sophie Buchs,\r\nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:54:16  19:36:58:19\r\n   Werner de Schepper, \u00e0 la t\u00eate\r\n   de la Schweizer Illustrierte.\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:03:00\r\n   Dominique Von Burg, pr\u00e9sident\r\n  du Conseil suisse de la presse.\r\n\r\n19:37:03:02  19:37:06:06\r\n      Yvan Perrin, pr\u00e9sident \r\n      de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:09:17\r\n      Jacqueline de Quattro,\r\n   conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:15:05\r\n Et en direct de Paris, Mazarine \r\n Pingeot, philosophe et \u00e9crivain.\r\n\r\n19:37:15:07  19:37:19:18\r\n  Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:37:21:06  19:37:25:07\r\n         Mazarine Pingeot,\r\n     dans votre dernier livre,\r\n\r\n19:37:25:09  19:37:29:11\r\n     vous parlez de dictature\r\n       de la transparence.\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:34:13\r\n  En quoi est-ce mal de demander\r\n    \u00e0 ceux qui nous gouvernent\r\n\r\n19:37:34:15  19:37:37:16\r\n       d'\u00eatre transparents ?\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:40:12\r\n      M.PINGEOT: C'est mal...\r\n\r\n19:37:40:14  19:37:42:18\r\n      Il faut savoir de quoi\r\n\r\n19:37:42:20  19:37:44:14\r\n         il est question.\r\n\r\n19:37:44:16  19:37:48:09\r\n    C'est mal quand il y a une\r\n    injonction de transparence\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:52:06\r\n       qui vaut pour tout,\r\n  en tout lieu et en tout temps.\r\n\r\n19:37:52:08  19:37:56:11\r\n   Et qui se substitue aux armes\r\n    que poss\u00e8dent d\u00e9j\u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:37:56:13  19:38:05:13\r\nCar on a d\u00e9j\u00e0 des institutions pour \r\nv\u00e9rifier que les \u00e9lus sont honn\u00eates.\r\n\r\n19:38:05:15  19:38:09:11\r\n  Le probl\u00e8me de la transparence,\r\n\r\n19:38:09:13  19:38:12:12\r\n      c'est que c'est un mot\r\n          d'ordre moral.\r\n\r\n19:38:12:14  19:38:18:07\r\n Et on ne sait pas trop sur quoi \r\n cette nouvelle norme est fond\u00e9e.\r\n\r\n19:38:18:09  19:38:21:04\r\n    Elle est brandie \u00e0 tout-va.\r\n\r\n19:38:21:06  19:38:24:17\r\n      Essentiellement aupr\u00e8s\r\n         des politiques.\r\n\r\n19:38:24:19  19:38:27:02\r\n       Dans certains lieux,\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:31:11\r\n      un peu de transparence\r\n       pourrait \u00eatre utile.\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:35:23\r\n    Dans les entreprises, dans\r\nles grands groupes pharmaceutiques.\r\n\r\n19:38:36:01  19:38:37:22\r\n    Pas seulement en politique.\r\n\r\n19:38:38:00  19:38:41:02\r\n        Mais en politique,\r\n   l'injonction de transparence\r\n\r\n19:38:41:04  19:38:47:16\r\n   remet en cause la distinction\r\n  entre l'espace priv\u00e9 et public.\r\n\r\n19:38:47:18  19:38:51:11\r\n    R.MORARD: Mais est-ce que \r\n   ce n'est pas aux politiciens\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:55:21\r\n   que les citoyens ont le droit\r\n  de demander de la transparence,\r\n\r\n19:38:55:23  19:38:58:19\r\n        car ils sont \u00e9lus ?\r\n\r\n19:38:58:21  19:39:02:18\r\n M.PINGEOT: Je ne vois pas \u00e0 quel\r\n     titre on devrait savoir\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:06:11\r\n  ce qui se passe dans la chambre\r\n    \u00e0 coucher d'un politicien.\r\n\r\n19:39:06:13  19:39:08:18\r\n    On doit \u00e9couter ses propos,\r\n\r\n19:39:08:20  19:39:11:07\r\n     ses id\u00e9es, son programme.\r\n\r\n19:39:11:09  19:39:13:14\r\n       On peut en discuter.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:18:11\r\n\u00c7a, \u00e7a doit \u00eatre effectivement mis\r\n    au coeur du d\u00e9bat public.\r\n\r\n19:39:18:12  19:39:22:11\r\n     C'est ce qu'on appelait \r\n     la publicit\u00e9 au 18\u00e8me s.\r\n\r\n19:39:22:13  19:39:26:14\r\n   Un de vos grands philosophes\r\n          en fait \u00e9tat.\r\n\r\n19:39:26:16  19:39:30:04\r\nIl a fond\u00e9 la d\u00e9mocratie l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:39:30:06  19:39:34:20\r\n    Mais je ne vois pas en quoi\r\n  le comportement sexuel d'un \u00e9lu\r\n\r\n19:39:34:22  19:39:37:17\r\n  doit impacter sur sa politique.\r\n\r\n19:39:37:19  19:39:42:07\r\n    Je ne vois pas le rapport.\r\n\r\n19:39:42:08  19:39:47:09\r\n L\u00e0 o\u00f9 il peut y avoir un probl\u00e8me,\r\nc'est quand il y a une contradiction\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:52:12\r\n entre un comportement dans la vie\r\n priv\u00e9e et un discours politique,\r\n\r\n19:39:52:14  19:39:57:02\r\n  comme dans l'affaire Darbellay.\r\n\r\n19:39:57:04  19:40:01:11\r\n    Mais l\u00e0, c'est un probl\u00e8me\r\n          de coh\u00e9rence.\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:04:11\r\n    Entre soi et ses positions\r\n           politiques.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:15\r\nR.MORARD: Vous ne pouvez pas \u00e9crire\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:10:16\r\n      sans faire abstraction\r\n        de votre histoire.\r\n\r\n19:40:10:18  19:40:13:20\r\n        Vous \u00eates la fille\r\n      de Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n19:40:13:22  19:40:17:19\r\n Vous avez \u00e9t\u00e9 le secret le mieux\r\n     gard\u00e9 de la r\u00e9publique.\r\n\r\n19:40:17:21  19:40:20:12\r\n            \u00c0 l'\u00e9poque,\r\n    c'\u00e9tait le culte du secret.\r\n\r\n19:40:20:14  19:40:22:19\r\n       C'\u00e9tait mieux avant ?\r\n\r\n19:40:22:21  19:40:25:16\r\n         M.PINGEOT: Non,\r\n       je ne dirais pas \u00e7a.\r\n\r\n19:40:25:18  19:40:30:02\r\n Je ne d\u00e9nonce pas la transparence\r\n    de mani\u00e8re aussi radicale.\r\n\r\n19:40:30:04  19:40:33:18\r\nJe dis juste qu'il faut comprendre\r\n       ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n19:40:33:20  19:40:37:20\r\n       Voir les cons\u00e9quences\r\n\u00e0 la brandir de mani\u00e8re intempestive\r\n\r\n19:40:37:22  19:40:39:19\r\n       et sans y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:40:39:21  19:40:42:18\r\n  Il faut une r\u00e9flexion critique.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:46:14\r\n          Me concernant,\r\n    dire \"c'\u00e9tait mieux avant\",\r\n\r\n19:40:46:16  19:40:50:11\r\n       non, je ne tiendrais \r\n      pas ce genre de propos.\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:55:22\r\n  La demande transparence va avec\r\n   une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:40:56:00  19:41:06:00\r\n     Avec les r\u00e9seaux sociaux,\r\n     la Toile, Facebook etc.,\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:12:19\r\n cela appelle, presque d'un point\r\n      de vue technologique,\r\n\r\n19:41:12:21  19:41:15:11\r\n       plus de transparence.\r\n\r\n19:41:15:12  19:41:18:08\r\n   On se montre, on se raconte.\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:23:23\r\n   On va vers une indistinction\r\n   entre le priv\u00e9 et le public.\r\n\r\n19:41:24:01  19:41:28:12\r\n      On le voit d\u00e9j\u00e0 en tant\r\n  que parents envers ses enfants.\r\n\r\n19:41:28:14  19:41:32:21\r\n Pourquoi ce ne serait pas pareil\r\n   pour les hommes politiques ?\r\n\r\n19:41:32:23  19:41:36:22\r\n        Pourquoi il y aurait\r\nune cat\u00e9gorie \u00e0 part pour les \u00e9lus ?\r\n\r\n19:41:37:00  19:41:41:04\r\nC'est vrai que les hommes politiques\r\n     doivent \u00eatre exemplaires.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:46:14\r\n       Mais pas n\u00e9cessairement\r\njusque dans le lieu de leur intimit\u00e9.\r\n\r\n19:41:46:16  19:41:48:17\r\n     \u00c7a ne nous concerne pas.\r\n\r\n19:41:48:19  19:41:52:13\r\n      R.MORARD: On va ouvrir\r\n   la discussion ici en plateau.\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:57:09\r\n Yvan Perrin, vous avez d\u00fb parler\r\n       de votre vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:41:57:11  19:42:01:13\r\nQuand vous voyez que dans un journal\r\n       on parle d'infid\u00e9lit\u00e9,\r\n\r\n19:42:01:15  19:42:03:09\r\n        \u00e7a vous surprend ?\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:05:23\r\n          Y.PERRIN: Non, \r\n          mais il y a ici\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:08:06\r\n     un d\u00e9calage majeur entre\r\n\r\n19:42:08:08  19:42:10:22\r\nce qui est dit et ce qui est fait.\r\n\r\n19:42:11:00  19:42:14:04\r\n  Quand vous avez beaucoup invit\u00e9\r\n         les journalistes\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:16:04\r\n     \u00e0 visiter votre intimit\u00e9,\r\n\r\n19:42:16:06  19:42:20:11\r\n  il faut s'attendre que lorsque\r\n  le discours ne correspond plus\r\n\r\n19:42:20:12  19:42:23:21\r\n            aux gestes,\r\n les m\u00e9dias s'y int\u00e9ressent aussi.\r\n\r\n19:42:23:23  19:42:27:21\r\nC'est \u00e7a qui arrive \u00e0 C.Darbellay.\r\n\r\n19:42:27:23  19:42:32:11\r\n   Il y a d'un c\u00f4t\u00e9 le discours,\r\n        la famille id\u00e9ale.\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:40:02\r\n   De l'autre, on voit qu'il y a\r\n   des failles dans le contrat.\r\n\r\n19:42:40:04  19:42:43:22\r\n      R.MORARD: Vous avez dit\r\n      qu'il a beaucoup ouvert\r\n\r\n19:42:44:00  19:42:46:04\r\n       sa porte aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:42:46:06  19:42:50:06\r\n   Mais si un politicien permet \r\n  aux m\u00e9dias d'entrer dans sa vie\r\n\r\n19:42:50:08  19:42:54:00\r\npriv\u00e9e, le m\u00e9dia peut aller plus loin\r\n         dans l'intrusion ?\r\n\r\n19:42:54:02  19:42:56:03\r\n     Y.PERRIN: Je pense, oui.\r\n\r\n19:42:56:05  19:43:00:20\r\n   Plus vous invitez les m\u00e9dias\r\n   \u00e0 entrer, plus ils entrent.\r\n\r\n19:43:00:22  19:43:05:08\r\n     Lorsqu'ils sont dedans, \r\n    vous ne pouvez plus cacher\r\n\r\n19:43:05:10  19:43:08:01\r\n       les \u00e9l\u00e9ments sombres.\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:13:02\r\n     R.MORARD: J.De Quattro,\r\n  jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent vous avait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:43:13:04  19:43:16:00\r\n          plut\u00f4t discr\u00e8te\r\n       sur votre vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:43:16:02  19:43:20:12\r\n  Vous pensez que \u00e7a vous \u00e9vitera\r\n    ce genre de m\u00e9saventures ?\r\n\r\n19:43:20:14  19:43:23:09\r\n  J.DE QUATTRO: J'essaie surtout\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:25:13\r\n      de prot\u00e9ger les miens.\r\n\r\n19:43:25:15  19:43:28:00\r\n    Mon couple et mes enfants.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:32:00\r\n        J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pour\r\n   un programme et des valeurs.\r\n\r\n19:43:32:02  19:43:35:06\r\nC'est l\u00e0-dessus que je suis jug\u00e9e.\r\n\r\n19:43:35:08  19:43:38:12\r\n   Et non pas sur la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:43:38:14  19:43:44:04\r\n       Christophe Darbellay,\r\n   c'est un brillant politicien.\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:47:00\r\n   Il y a des \u00e9lections en 2017.\r\n\r\n19:43:47:02  19:43:49:21\r\n   Le coup de canif tombe \u00e0 pic.\r\n\r\n19:43:49:23  19:43:54:03\r\n      Mais il a eu le courage\r\n       d'en parler lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:43:54:05  19:43:58:01\r\n    R.MORARD: Mazarine Pingeot\r\n parlait de la chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n19:43:58:03  19:44:01:19\r\n     Est-ce que ce n'\u00e9tait pas\r\n  jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un sanctuaire ?\r\n\r\n19:44:01:21  19:44:04:21\r\nJ.DE QUATTRO: Il me semble que oui.\r\n\r\n19:44:04:23  19:44:08:07\r\n      Il y a eu des aventures\r\n      dans le canton de Vaud\r\n\r\n19:44:08:09  19:44:13:01\r\ndont on n'a pas parl\u00e9 par d\u00e9cence,\r\n ne serait-ce que pour l'enfant.\r\n\r\n19:44:13:03  19:44:16:06\r\nR.MORARD: Pourquoi on en parle ici ?\r\n\r\n19:44:16:08  19:44:20:14\r\nJ.DE QUATTRO: Je pense que les gens\r\n         pensent, \u00e0 tort,\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:23:11\r\n qu'ils ont droit de savoir tout.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:26:13\r\nSurtout sur les personnes publiques.\r\n\r\n19:44:26:15  19:44:29:10\r\nMais nous ne sommes pas des people.\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:35:22\r\n       Nous ne sommes pas l\u00e0\r\n   pour \u00eatre dans les magazines.\r\n\r\n19:44:36:00  19:44:41:01\r\n  R.MORARD: Si on parle beaucoup\r\n        de cette affaire,\r\n\r\n19:44:41:03  19:44:46:03\r\n c'est bien parce qu'elle concerne\r\n     un des hommes politiques\r\n\r\n19:44:46:05  19:44:50:06\r\n        les plus populaires\r\n      et les plus m\u00e9diatis\u00e9s.\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:53:21\r\n  Il a beaucoup parl\u00e9 de sa femme\r\n        et de ses enfants.\r\n\r\n19:44:53:23  19:44:58:18\r\nOn a choisi de flouter leurs visages.\r\n\r\n19:45:01:02  19:45:03:06\r\n      -Christophe Darbellay,\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:08:04\r\n      pr\u00e9sident charismatique\r\n      du PDC pendant 10 ans.\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:12:22\r\nCelui qui r\u00eave du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:19:20\r\nEt celui qui a toujours d\u00e9fendu une \r\nvision traditionnelle de la famille.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:38:00\r\n  La r\u00e9v\u00e9lation par la presse de la\r\nnaissance d'un enfant n\u00e9 hors-mariage\r\n\r\n19:45:38:02  19:45:40:20\r\n  am\u00e8ne un tourbillon m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:44:22\r\n C.Darbellay confesse avoir pass\u00e9\r\n     une nuit avec une femme.\r\n\r\n19:45:45:00  19:45:50:01\r\n      Mais il a l'intention\r\n   de prendre soin de son fils.\r\n\r\n19:45:50:03  19:45:58:08\r\n  Il demande pardon \u00e0 sa femme, \r\n \u00e0 sa famille et \u00e0 ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:45:59:17  19:46:02:06\r\n  Y.BUTTET: La pression est venue\r\n\r\n19:46:02:08  19:46:03:17\r\n            des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:03:19  19:46:08:00\r\n  C.Darbellay a toujours beaucoup\r\n   communiqu\u00e9 sur sa vie priv\u00e9e,\r\n\r\n19:46:08:02  19:46:10:19\r\n les m\u00e9dias le lui ont bien rendu.\r\n\r\n19:46:11:01  19:46:14:07\r\n-C.Darbellay est une b\u00eate m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:46:14:09  19:46:19:06\r\n        Il n'h\u00e9site pas \u00e0\r\n  mettre en sc\u00e8ne sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:46:19:08  19:46:24:11\r\n       En 2007, il pr\u00e9sente\r\n   sa future \u00e9pouse \u00e0 la presse.\r\n\r\n19:46:24:12  19:46:28:17\r\n     Il m\u00e9diatise son mariage\r\n\r\n19:46:28:19  19:46:33:02\r\nou prend la pose avec ses enfants.\r\n\r\n19:46:33:09  19:46:36:11\r\n  C.DARBELLAY: Il y a aujourd'hui\r\n\r\n19:46:36:12  19:46:38:21\r\n     une volont\u00e9 de conna\u00eetre\r\n\r\n19:46:38:23  19:46:42:06\r\n  l'homme derri\u00e8re le politicien.\r\n\r\n19:46:42:08  19:46:46:16\r\n  On peut d\u00e9fendre des dossiers,\r\n       mais ce qui compte,\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:49:20\r\n      c'est la personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:46:49:22  19:46:54:21\r\n  -Depuis 10 jours, son intimit\u00e9\r\n  est au centre de l'attention.\r\n\r\n19:46:54:23  19:46:58:11\r\n  Dernier \u00e9pisode: la publication\r\n        d'extraits du blog\r\n\r\n19:46:58:13  19:47:01:01\r\n       de la maman du b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:47:01:03  19:47:05:00\r\n Avant un nouveau rebondissement ?\r\n\r\n19:47:09:00  19:47:12:11\r\n   R.MORARD: Dominique Von Burg,\r\n        vous \u00eates pr\u00e9sident\r\n\r\n19:47:12:13  19:47:14:20\r\n  du Conseil suisse de la presse.\r\n\r\n19:47:14:22  19:47:17:22\r\n   Vous \u00eates un peu le gendarme\r\n        de la profession.\r\n\r\n19:47:18:00  19:47:20:11\r\n        Il fallait publier \r\n        cette information ?\r\n\r\n19:47:20:13  19:47:22:01\r\n         D.VON BURG: Oui,\r\n\r\n19:47:22:03  19:47:24:17\r\n    pour les raisons expos\u00e9es.\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:29:04\r\n  M. Darbellay lui-m\u00eame a mis sa\r\nfamille et sa vie priv\u00e9e en sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:32:05\r\n notamment \u00e0 des fins politiques.\r\n\r\n19:47:32:07  19:47:36:16\r\nDonc il n'y a pas raison du moment\r\n qu'un probl\u00e8me se pose on ne s'y\r\n\r\n19:47:36:18  19:47:38:07\r\n          int\u00e9resse pas.\r\n\r\n19:47:38:09  19:47:41:15\r\n        J'aimerais revenir\r\n       sur la transparence.\r\n\r\n19:47:41:17  19:47:43:23\r\n    Je ne vois pas le rapport.\r\n\r\n19:47:44:01  19:47:47:21\r\n   La transparence en politique,\r\n    ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:47:47:22  19:47:51:13\r\n      C'est la transparence\r\n  sur les processus de d\u00e9cision.\r\n\r\n19:47:51:15  19:47:56:03\r\n Sur les rapports qui font qu'un \r\ngouvernement prend telle d\u00e9cision.\r\n\r\n19:47:56:05  19:47:58:11\r\n   Sur les d\u00e9bats de commission.\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:00:16\r\n    C'est \u00e7a, la transparence.\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:04:14\r\n  On est ici dans un autre d\u00e9bat:\r\n    vie publique ou vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:09:19\r\n  Pour moi, les politiciens ont le\r\ndroit au respect de leur vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:13:10\r\n  Sauf si eux-m\u00eames s'en servent.\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:17:17\r\nR.MORARD: Quel est l'int\u00e9r\u00eat public\r\n    de publier une telle info ?\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:20:08\r\n      C'est quoi le crit\u00e8re ?\r\n\r\n19:48:20:10  19:48:27:11\r\nD.VON BURG: Le crit\u00e8re, c'est qu'il y\r\n a une dichotomie entre le discours\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:33:17\r\nde Christophe Darbellay et une action\r\n- que je ne condamne pas d'ailleurs.\r\n\r\n19:48:33:19  19:48:36:11\r\n      Ce n'est pas le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:48:36:13  19:48:41:05\r\nMais c'est int\u00e9ressant si quelqu'un\r\n   qui comme il le dit lui-m\u00eame\r\n\r\n19:48:41:07  19:48:47:05\r\ndans le sujet, sa personnalit\u00e9 fait\r\npartie de son programme politique.\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:54:23\r\n  En plus, paradoxalement ou pas,\r\n       Christophe Darbellay\r\n\r\n19:48:55:01  19:49:00:01\r\n        s'en sort tr\u00e8s bien\r\n        dans cette affaire.\r\n\r\n19:49:00:03  19:49:03:17\r\n    Il assume tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n19:49:03:19  19:49:09:07\r\n     Je pense qu'il a bien agi\r\n         en l'occurrence.\r\n\r\n19:49:09:09  19:49:13:15\r\n   R.MORARD: Werner de Schepper,\r\n  vous avez fait un pas plus loin\r\n\r\n19:49:13:17  19:49:15:13\r\n        dans votre journal.\r\n\r\n19:49:15:15  19:49:19:06\r\n     Vous avez publi\u00e9 le blog\r\n     de la m\u00e8re de l'enfant.\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:21:08\r\n     Un journal de grossesse.\r\n\r\n19:49:21:10  19:49:24:15\r\n         Quel est le but\r\n      de cette information ?\r\n\r\n19:49:24:17  19:49:31:17\r\n W.DE SCHEPPER: On n'est pas tomb\u00e9\r\n        dans le voyeurisme.\r\n\r\n19:49:31:19  19:49:35:22\r\n        Non, on a anonymis\u00e9\r\n           cette femme.\r\n\r\n19:49:36:00  19:49:38:05\r\nMais si on regarde les discussions\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:40:03\r\n     dans les m\u00e9dias sociaux,\r\n\r\n19:49:40:05  19:49:44:10\r\n  tout le monde \u00e0 deux questions.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:48:15\r\n  Est-ce que Christophe Darbellay\r\n           est un h\u00e9ros,\r\n\r\n19:49:48:17  19:49:51:12\r\nest-ce qu'il tire profit de cela ?\r\n\r\n19:49:51:14  19:49:58:23\r\n       Dans lestorytelling\r\n      de monsieur Darbellay,\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:02:07\r\n  quand il a faitson coming out,\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:07:19\r\n      il a fait une histoire\r\n    o\u00f9 la ma\u00eetresse dispara\u00eet.\r\n\r\n19:50:07:20  19:50:12:09\r\n Il n'y a pas cette femme qui doit\r\n   \u00e9lever son enfant de mani\u00e8re\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:15:01\r\n          monoparentale.\r\n\r\n19:50:15:03  19:50:19:06\r\n      Il n'y a pas l'histoire\r\n       de l'enfant lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:50:19:08  19:50:25:10\r\nComment il va se sentir quand il lira\r\n   qu'il \u00e9tait \"une grave erreur\".\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:31:11\r\nDonc quand on a remarqu\u00e9 que cette\r\n femme avait men\u00e9 un blog public\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:36:13\r\n    sur Internet, on s'est dit\r\n      qu'il fallait laisser\r\n\r\n19:50:36:15  19:50:39:00\r\n     la parole \u00e0 cette femme.\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:42:16\r\n    Elle est d\u00e9j\u00e0 dans l'ombre.\r\n\r\n19:50:42:18  19:50:47:03\r\n     La famille traditionnelle\r\n   est sauv\u00e9e pour M. Darbellay.\r\n\r\n19:50:47:05  19:50:54:08\r\n        Mais il y a encore\r\n une autre femme qui est bless\u00e9e.\r\n\r\n19:50:54:10  19:50:59:11\r\n R.MORARD: Est-ce qu'on a raison \r\nd'aller dans ce genre de d\u00e9tails ?\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:01:20\r\n        O\u00f9 est la limite ?\r\n\r\n19:51:01:22  19:51:04:03\r\n    J.DE QUATTRO: L\u00e0 derri\u00e8re,\r\n\r\n19:51:04:05  19:51:07:02\r\nil y a un enfant et une autre femme.\r\n\r\n19:51:07:04  19:51:08:22\r\n       Elle a pris un risque\r\n\r\n19:51:09:00  19:51:10:23\r\n       en publiant un blog.\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:14:05\r\n  Elle a peut-\u00eatre voulu montrer\r\n         qu'il existait.\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:16:07\r\n      Je peux le comprendre.\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:19:13\r\n            Le risque,\r\nc'est qu'ensuite il y ait des gens\r\n\r\n19:51:19:15  19:51:22:19\r\n         qui soient suivis\r\n        dans leur parcours.\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:29:00\r\n   Qu'il y ait des \u00e9pisodes dans\r\nla cr\u00e8che, \u00e0 l'\u00e9cole enfantine, etc.\r\n\r\n19:51:29:02  19:51:35:09\r\n Cet enfant a le droit de grandir\r\n      avec une vie normale.\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:40:01\r\n       Il faut \u00eatre prudent.\r\n\r\n19:51:40:03  19:51:44:03\r\nCe que les gens donnent d'eux-m\u00eames,\r\n     je n'ai rien \u00e0 critiquer.\r\n\r\n19:51:44:05  19:51:48:00\r\n R.MORARD: Vous n'avez rien \u00e0 dire\r\n     sur le fait qu'on publie\r\n\r\n19:51:48:02  19:51:49:19\r\n     un journal de grossesse ?\r\n\r\n19:51:49:21  19:51:54:14\r\nJ.DE QUATTRO: Du moment qu'elle rend\r\n elle-m\u00eame public ce qu'elle \u00e9crit,\r\n\r\n19:51:54:16  19:51:55:22\r\n         je peux admettre.\r\n\r\n19:51:56:00  19:52:00:16\r\nMais si on va interviewer les voisins\r\n et la boulang\u00e8re, \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n19:52:00:18  19:52:04:22\r\n     R.MORARD: Laurent Flutsch,\r\nvous \u00eates dans un journal satirique.\r\n\r\n19:52:05:00  19:52:08:17\r\nVous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 mettre Christophe\r\n        Darbellay \u00e0 la une ?\r\n\r\n19:52:08:19  19:52:11:11\r\n    L.FLUTSCH: On en a discut\u00e9,\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:14:04\r\n      car c'\u00e9tait un sujet...\r\n\r\n19:52:14:06  19:52:16:18\r\n    Est-ce qu'il fallait aller\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:21:01\r\ndans le m\u00eame sens que tout le monde.\r\n\r\n19:52:21:03  19:52:24:18\r\n        Mais c'est un gag.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:29:19\r\n    On n'est pas dans un d\u00e9bat\r\n       sur la transparence.\r\n\r\n19:52:29:21  19:52:33:18\r\n           C'est un gag,\r\n    le plus vieux gag du monde.\r\n\r\n19:52:33:20  19:52:36:13\r\n    Celui de l'arroseur arros\u00e9.\r\n\r\n19:52:36:15  19:52:41:09\r\n  Plus l'arroseur arrose d'abord,\r\npuis c'est rigolo d'arroser ensuite.\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:46:13\r\n       Christophe Darbellay\r\n     a beaucoup arros\u00e9 avant.\r\n\r\n19:52:46:15  19:52:52:01\r\n      En se mettant en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:54:19\r\n Il y a quand m\u00eame le \"C\" de PDC.\r\n\r\n19:52:54:21  19:52:58:19\r\nUn parti qui revendique le message\r\n      chr\u00e9tien en politique.\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:01:14\r\nC'est l'antenne du Vatican \u00e0 Berne !\r\n\r\n19:53:01:16  19:53:06:00\r\n C'est une religion encore englu\u00e9e\r\n          dans ses dogmes\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:09:02\r\n    sur la sexualit\u00e9 notamment.\r\n\r\n19:53:09:04  19:53:13:01\r\n       Son Dieu lui a donn\u00e9\r\n        10 commandements.\r\n\r\n19:53:13:01  19:53:15:07\r\n   Ce n'est pas le Code civil !\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:19:22\r\n    Et il s'assied all\u00e8grement\r\n         sur le septi\u00e8me.\r\n\r\n19:53:20:01  19:53:23:20\r\n       \u00c7a ne me choque pas,\r\n        mais c'est un gag.\r\n\r\n19:53:23:22  19:53:27:06\r\n           \u00c7a fait rire.\r\n\r\n19:53:27:08  19:53:32:02\r\n  Au m\u00eame titre que si un d\u00e9put\u00e9\r\n      \u00e9cologiste \u00e9tait pris\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:36:08\r\n         en train de faire\r\n       des safaris sauvages.\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:39:05\r\n   R.MORARD: Werner de Schepper,\r\n\r\n19:53:39:06  19:53:42:14\r\n    vous dites qu'il a utilis\u00e9\r\n         la peoplisation.\r\n\r\n19:53:42:16  19:53:46:12\r\n        Mais c'est un peu\r\n     votre fonds de commerce.\r\n\r\n19:53:46:14  19:53:51:01\r\n  Vous avez envie d'aller dans la\r\nchambre \u00e0 coucher des politiciens !\r\n\r\n19:53:51:03  19:53:53:08\r\n W.DE SCHEPPER: Si les politiciens\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:55:17\r\nveulent montrer cette image d'eux,\r\n\r\n19:53:55:19  19:53:58:00\r\n  c'est clair qu'on aime entrer.\r\n\r\n19:53:58:02  19:54:01:02\r\n        Mais c'est comme si\r\n     vous m'invitez chez vous.\r\n\r\n19:54:01:04  19:54:05:07\r\n  Je ne vais pas moi-m\u00eame ouvrir\r\n   les portes de votre cuisine.\r\n\r\n19:54:05:09  19:54:10:00\r\n  Ou de votre chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n19:54:10:02  19:54:15:22\r\n         C'est vous-m\u00eame\r\n      qui me faites visiter.\r\n\r\n19:54:16:00  19:54:22:17\r\n         Jamais c'est nous\r\n      qui ouvrons les portes.\r\n\r\n19:54:22:19  19:54:26:01\r\n       R.MORARD: C'est vous\r\n       qui le lui demandez.\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:29:20\r\nW.DE SCHEPPER: C'est les politiciens\r\n         qui aiment ouvrir.\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:31:21\r\n        On a vu les photos.\r\n\r\n19:54:31:23  19:54:35:07\r\n C'est une photo en consentement.\r\n\r\n19:54:35:09  19:54:39:13\r\n        Il a voulu montrer\r\n    qu'il incarnait les valeurs\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:42:10\r\n   de la famille traditionnelle.\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:46:09\r\n    J'esp\u00e8re avec cette affaire\r\n           et peut-\u00eatre\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:49:16\r\n   aussi la publication du blog,\r\n\r\n19:54:49:18  19:54:52:16\r\n      que la politique du PDC\r\n         puisse s'ouvrir.\r\n\r\n19:54:52:18  19:54:56:06\r\n     Notamment pour les m\u00e8res\r\n         monoparentales.\r\n\r\n19:54:56:08  19:54:58:05\r\n    R.MORARD: Mazarine Pingeot,\r\n\r\n19:54:58:07  19:55:01:20\r\n        vous vouliez r\u00e9agir\r\n        sur l'aspect moral.\r\n\r\n19:55:01:22  19:55:05:11\r\n    M.PINGEOT: Sur la question\r\n       de la transparence,\r\n\r\n19:55:05:13  19:55:07:16\r\n   je suis tout \u00e0 fait d'accord\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:10:07\r\navec la distinction qui a \u00e9t\u00e9 faite.\r\n\r\n19:55:10:09  19:55:14:11\r\n        On devrait rappeler\r\n        cette distinction.\r\n\r\n19:55:14:13  19:55:20:09\r\n Car la transparence est utilis\u00e9e\r\n   pour d\u00e9signer la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:26:03\r\n \u00c0 partir du moment o\u00f9 on consid\u00e8re\r\nque les d\u00e9bats doivent \u00eatre publics,\r\n\r\n19:55:26:05  19:55:30:00\r\n     on \u00e9tend cette publicit\u00e9\r\n         \u00e0 la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:55:30:02  19:55:36:11\r\nComme si on devait conna\u00eetre aussi\r\n  la vie priv\u00e9e des politiciens.\r\n\r\n19:55:36:13  19:55:41:06\r\n L'histoire de l'arroseur arros\u00e9,\r\n\r\n19:55:41:08  19:55:47:11\r\n   je suis tout \u00e0 fait d'accord.\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:53:19\r\n     Beaucoup d'\u00e9lus utilisent\r\n   cette forme de communication.\r\n\r\n19:55:53:21  19:55:58:11\r\n        L'un des probl\u00e8mes\r\n   de la politique aujourd'hui,\r\n\r\n19:55:58:13  19:56:00:19\r\n      c'est la communication.\r\n\r\n19:56:00:21  19:56:05:13\r\n  C'est l'importance consid\u00e9rable\r\n    qu'a pris la communication\r\n\r\n19:56:05:15  19:56:08:11\r\n  par rapport au fond des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:56:08:13  19:56:13:11\r\n R.MORARD: Yvan Perrin, Christophe\r\n  Darbellay a voulu communiquer.\r\n\r\n19:56:13:12  19:56:16:10\r\n            Vous-m\u00eame,\r\n  vous avez beaucoup communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:20:07\r\n    \u00c7a suscite la bienveillance\r\n            des gens ?\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:22:02\r\n          Y.PERRIN: Non,\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:24:17\r\n    pour la majorit\u00e9 des gens,\r\n\r\n19:56:24:19  19:56:28:12\r\nc'est surtout une d\u00e9marche impos\u00e9e.\r\n\r\n19:56:28:14  19:56:34:17\r\nJe ne pense pas que beaucoup de gens\r\n    courent sur la voie publique\r\n\r\n19:56:34:19  19:56:37:07\r\n     pour dire qu'il a faut\u00e9.\r\n\r\n19:56:37:09  19:56:42:00\r\nSouvent, c'est qu'il y a un certain\r\nnombre de nuages qui s'amoncellent\r\n\r\n19:56:42:02  19:56:44:14\r\net qu'il est bon de pr\u00e9venir l'orage.\r\n\r\n19:56:44:16  19:56:49:01\r\n      C'est rare en politique\r\n   les aveux d'erreur spontan\u00e9s.\r\n\r\n19:56:49:03  19:56:51:19\r\n   R.MORARD: Dominique Von Burg,\r\n\r\n19:56:51:21  19:56:56:10\r\n    vous avez dit que \u00e7a allait\r\n       lui servir. En quoi ?\r\n\r\n19:56:56:11  19:57:06:15\r\n D.VON BURG: Je pense que de toutes\r\nfa\u00e7ons cette histoire serait sortie.\r\n\r\n19:57:06:17  19:57:09:08\r\n         Et la pire fa\u00e7on,\r\n\r\n19:57:09:10  19:57:12:09\r\n       c'est sous le manteau\r\n\r\n19:57:12:11  19:57:15:03\r\n   durant la p\u00e9riode \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:57:15:05  19:57:19:07\r\n         En l'occurrence,\r\n    assumer comme il l'a fait,\r\n\r\n19:57:19:09  19:57:25:11\r\n       il se pr\u00e9sente comme \r\n       quelqu'un qui assume.\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:27:18\r\n            Qui avoue.\r\n\r\n19:57:27:20  19:57:32:11\r\n   Qui en tire les cons\u00e9quences.\r\n   Qui s'occupera de cet enfant.\r\n\r\n19:57:32:13  19:57:36:11\r\n               Oui,\r\n  je pense que \u00e7a va lui servir.\r\n\r\n19:57:36:12  19:57:40:15\r\n       Si j'\u00e9tais cynique,\r\n  je dirais que si les Valaisans\r\n\r\n19:57:40:17  19:57:45:06\r\n  qui ont faut\u00e9 votent pour lui,\r\n           il est \u00e9lu.\r\n\r\n19:57:45:08  19:57:50:19\r\n      R.MORARD: Faute avou\u00e9e\r\n       \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e,\r\n\r\n19:57:50:21  19:57:54:23\r\nl'aspect confession, \u00e7a change tout ?\r\n\r\n19:57:55:01  19:57:58:09\r\n       L.FLUTSCH: Peut-\u00eatre,\r\n     c'est un des avantages de\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:01:06\r\n    cette tradition religieuse.\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:03:21\r\n   On peut commettre des p\u00e9ch\u00e9s,\r\n\r\n19:58:03:23  19:58:09:07\r\n    on la d\u00e9nonce et c'est bon,\r\n          on est absous.\r\n\r\n19:58:09:09  19:58:14:08\r\n Je suis d'accord avec ce que dit\r\n           M. Von Burg.\r\n\r\n19:58:14:10  19:58:20:06\r\nIl ne m'appartient pas de sp\u00e9culer\r\n     sur l'impact \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:58:20:08  19:58:24:08\r\n  Mais il n'y a pas de dommages.\r\n\r\n19:58:24:10  19:58:29:23\r\nW.DE SCHEPPER: Sauf que, car je suis\r\n         aussi catholique,\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:35:07\r\n          si on confesse,\r\n      il faut dire la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:58:35:09  19:58:38:11\r\n        \u00c7a c'est important.\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:42:19\r\n  D.VON BURG: Avec ce qu'on sait\r\n  pour le moment, en tout cas...\r\n\r\n19:58:42:21  19:58:46:14\r\n          W.DE SCHEPPER:\r\n      Mais le public discute.\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:51:20\r\n     Ils ont un peu des doutes\r\n          sur le miracle.\r\n\r\n19:58:51:22  19:59:00:17\r\n   En une nuit, il a pu produire\r\n      le fruit de sa volont\u00e9.\r\n\r\n19:59:00:19  19:59:07:14\r\nR.MORARD: Vos coll\u00e8gues de la presse\r\n   al\u00e9manique nous en ont parl\u00e9.\r\n\r\n19:59:07:16  19:59:16:15\r\n        Le fait de mentir,\r\n       \u00e7a changerait tout ?\r\n\r\n19:59:16:17  19:59:20:12\r\n   On peut tout faire du moment\r\n       qu'on ne ment pas ?\r\n\r\n19:59:20:14  19:59:24:03\r\n        J.DE QUATTRO: Non,\r\n    on ne peut pas tout faire,\r\n\r\n19:59:24:05  19:59:26:17\r\n    mais on ne peut pas mentir.\r\n\r\n19:59:26:19  19:59:30:12\r\n      En tout cas pas en tant\r\n      que personne publique.\r\n\r\n19:59:30:14  19:59:34:09\r\n          Effectivement,\r\n    \u00e7a me para\u00eet probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:38:20\r\n        C'est bien gentil\r\n tous ces discours sur le pardon,\r\n\r\n19:59:38:22  19:59:42:20\r\n      mais il y a deux femmes\r\n          qui souffrent.\r\n\r\n19:59:42:22  19:59:49:10\r\nRien que par d\u00e9cence pour les deux,\r\non pourrait en faire un peu moins.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:52:02\r\n        Voil\u00e0 mon ressenti.\r\n\r\n19:59:52:04  19:59:55:11\r\n       R.MORARD: M.Pingeot,\r\n     vous vouliez intervenir.\r\n\r\n19:59:55:12  19:59:58:11\r\nM.PINGEOT: Je vous suis tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:59:58:13  20:00:02:05\r\nL'enfant est compl\u00e8tement objectiv\u00e9.\r\n\r\n20:00:02:07  20:00:03:18\r\n          On s'en fiche.\r\n\r\n20:00:03:20  20:00:06:18\r\n    Et c'est lui qui en p\u00e2tira.\r\n\r\n20:00:06:20  20:00:12:00\r\n    Dans toutes ces histoires, \r\n    quand la vie priv\u00e9e devient\r\n\r\n20:00:12:02  20:00:17:06\r\n             publique,\r\n   il y a toujours des victimes.\r\n\r\n20:00:17:08  20:00:21:02\r\n      Des gens qui souffrent.\r\n\r\n20:00:21:04  20:00:24:18\r\n   \u00c7a n'int\u00e9resse pas la presse.\r\n\r\n20:00:24:20  20:00:30:00\r\n    Mais il y a quelque chose \r\n    que je trouve int\u00e9ressant,\r\n\r\n20:00:30:02  20:00:34:13\r\n     c'est la personnalisation,\r\nla psychologisation de la politique.\r\n\r\n20:00:34:15  20:00:38:23\r\n     On peut \u00eatre un sale type\r\n  et avoir des id\u00e9es formidables.\r\n\r\n20:00:39:01  20:00:42:17\r\n      \u00catre un mauvais p\u00e8re et\r\n      un grand homme d'\u00c9tat.\r\n\r\n20:00:42:19  20:00:47:22\r\n  Aujourd'hui, on a l'impression\r\n    qu'il faut \u00eatre d'un bloc.\r\n\r\n20:00:48:00  20:00:52:23\r\n     Le meilleur des fr\u00e8res, \r\n     le plus gentil des amis,\r\n\r\n20:00:53:01  20:00:57:14\r\n et le plus grand homme politique.\r\n\r\n20:00:57:16  20:01:01:12\r\n      Mais c'est pas toujours\r\n  des qualit\u00e9s qui vont ensemble.\r\n\r\n20:01:01:14  20:01:05:13\r\n   Pour \u00eatre un homme politique,\r\n    il faut une certaine force\r\n\r\n20:01:05:15  20:01:09:14\r\n    et parfois fermer les yeux\r\n   sur des nuances, des doutes.\r\n\r\n20:01:09:16  20:01:12:11\r\n         Qui sont pourtant\r\n        aussi des qualit\u00e9s.\r\n\r\n20:01:12:13  20:01:17:05\r\n  Je trouve dommage, par rapport \r\n \u00e0 la complexit\u00e9 de l'\u00eatre humain,\r\n\r\n20:01:17:07  20:01:21:05\r\n de demander \u00e0 tous les politiques\r\n     d'\u00eatre en plus des hommes\r\n\r\n20:01:21:07  20:01:24:10\r\nexceptionnels dans leur vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:01:24:11  20:01:28:16\r\n     Je ne parle pas de cette\r\n    affaire-l\u00e0 en particulier.\r\n\r\n20:01:28:18  20:01:33:18\r\n  R.MORARD: Je vais faire venir\r\nen plateau une jeune politicienne,\r\n\r\n20:01:33:20  20:01:35:13\r\n           Sophie Buchs.\r\n\r\n20:01:35:15  20:01:41:02\r\nElle est encore pour quelques jours \r\nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:01:41:04  20:01:45:07\r\n Je ne sais pas si vous avez bien\r\n    compris ce qui s'est dit,\r\n\r\n20:01:45:09  20:01:49:13\r\n     mais en tant qu'\u00e9lue PDC,\r\n     il faudra faire attention\r\n\r\n20:01:49:15  20:01:54:12\r\n\u00e0 la m\u00e9diatisation et ne pas faire\r\n d'\u00e9carts dans votre vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:01:54:14  20:01:57:14\r\n S.BUCHS: Je peux souscrire \u00e0 tout\r\n\r\n20:01:57:16  20:02:00:15\r\n    ce qu'a dit Mme De Quattro.\r\n\r\n20:02:00:17  20:02:06:11\r\n Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce qui est plus \r\nint\u00e9ressant que le cas particulier,\r\n\r\n20:02:06:13  20:02:09:02\r\n   c'est ce qu'on peut en tirer.\r\n\r\n20:02:09:04  20:02:13:02\r\n         Je suis d'accord\r\n       avec Mme De Quattro.\r\n\r\n20:02:13:04  20:02:17:20\r\nLa peoplisation de la vie publique\r\n       n'est pas compatible\r\n\r\n20:02:17:22  20:02:20:21\r\navec l'exigence de notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:02:20:23  20:02:24:17\r\nR.MORARD: Mais si on veut \u00eatre connu\r\n           en politique,\r\n\r\n20:02:24:19  20:02:29:06\r\n  si on veut qu'on parle de soi,\r\n  il faut donner de sa personne.\r\n\r\n20:02:29:08  20:02:33:01\r\n       Poser dans sa cuisine\r\n       ou avec ses enfants.\r\n\r\n20:02:33:04  20:02:36:17\r\n    Vous allez devoir accepter\r\n        cette peoplisation\r\n\r\n20:02:36:19  20:02:39:19\r\n ou c'est possible de faire sans ?\r\n\r\n20:02:39:21  20:02:43:23\r\nS.BUCHS: Je pense qu'il est possible\r\n           de faire sans.\r\n\r\n20:02:44:01  20:02:47:11\r\n      Beaucoup ont fait sans.\r\n\r\n20:02:47:13  20:02:50:03\r\n   Ce qui me pla\u00eet en politique,\r\n\r\n20:02:50:05  20:02:52:20\r\n           c'est aussi\r\n     l'authenticit\u00e9 des \u00e9lus.\r\n\r\n20:02:52:22  20:02:57:00\r\n  Quand on pose dans sa cuisine,\r\n  on ne se montre pas soi-m\u00eame.\r\n\r\n20:02:57:02  20:02:59:02\r\n    On montre une image de soi.\r\n\r\n20:02:59:04  20:03:03:10\r\n Est-ce que c'est int\u00e9ressant pour\r\n   les citoyens de voir l'image\r\n\r\n20:03:03:11  20:03:05:12\r\n      de la femme politique ?\r\n\r\n20:03:05:14  20:03:08:16\r\n           Ce n'est pas\r\n   ce que je suis suis vraiment.\r\n\r\n20:03:08:18  20:03:13:18\r\nJe pense que les citoyens sont plus \r\nint\u00e9ress\u00e9s \u00e0 savoir ce que je pense.\r\n\r\n20:03:13:20  20:03:16:23\r\n   \u00c7a me facilite aussi la vie.\r\n\r\n20:03:17:01  20:03:20:02\r\n    Si je pose dans ma cuisine\r\n         et je suis \u00e9lue,\r\n\r\n20:03:20:04  20:03:21:20\r\n       c'est un peu facile.\r\n\r\n20:03:21:22  20:03:26:08\r\n Mais si je dois aller devant les \r\n citoyens et dire pourquoi je suis\r\n\r\n20:03:26:10  20:03:31:15\r\npour ou contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire,\r\n  c'est beaucoup plus difficile.\r\n\r\n20:03:31:17  20:03:35:11\r\n    R.MORARD: Est-ce qu'on peut\r\n    aujourd'hui \u00eatre politicien\r\n\r\n20:03:35:12  20:03:39:18\r\n    sans passer par l'exercice\r\n  de la Schweizer Illustrierte ?\r\n\r\n20:03:39:20  20:03:43:18\r\n W.DE SCHEPPER: Il y a la volont\u00e9\r\n     des politiciens, surtout\r\n\r\n20:03:43:20  20:03:48:03\r\navant les \u00e9lections de se pr\u00e9senter.\r\n\r\n20:03:48:05  20:03:53:06\r\n Je peux vous dire, on a beaucoup\r\n    d'appels des politiciens.\r\n\r\n20:03:53:08  20:03:57:11\r\n Ils nous demandent si on ne veut\r\n   pas faire un portrait d'eux.\r\n\r\n20:03:57:13  20:04:01:23\r\n  On regarde si c'est int\u00e9ressant\r\n          pour le public.\r\n\r\n20:04:02:01  20:04:07:17\r\n   Mais moi aussi je veux \u00e9lire\r\n   des gens qui sont coh\u00e9rents.\r\n\r\n20:04:07:19  20:04:14:10\r\n Ma copine est politicienne verte.\r\n\r\n20:04:14:11  20:04:19:20\r\nC'est clair, si elle voulait rouler\r\n     avec une Porsche Cayenne,\r\n\r\n20:04:19:22  20:04:23:01\r\n     elle aurait un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:04:23:03  20:04:25:14\r\n     Elle devrait s'expliquer.\r\n\r\n20:04:25:16  20:04:29:06\r\n        Dans d'autres cas, \r\n        comme Geri Mueller,\r\n\r\n20:04:29:08  20:04:33:23\r\nquand il fait un selfie de lui-m\u00eame,\r\n\r\n20:04:34:01  20:04:39:14\r\n     \u00e7a ne devrait pas du tout\r\n           \u00eatre publi\u00e9.\r\n\r\n20:04:39:14  20:04:43:19\r\n   R.MORARD: Un \u00e9lu PDC n'a pas\r\n le droit d'avoir la chair faible,\r\n\r\n20:04:43:21  20:04:48:18\r\nun \u00e9lu vert n'a pas le droit d'aimer\r\n les voitures, c'est quand m\u00eame...\r\n\r\n20:04:48:20  20:04:53:09\r\nW.DE SCHEPPER: Il y a une diff\u00e9rence\r\n     entre un parti qui essaie\r\n\r\n20:04:53:11  20:04:58:14\r\n    de structurer politiquement\r\n         la vie des gens,\r\n\r\n20:04:58:16  20:05:02:22\r\n   et un parti comme les Verts, \r\n  qui sont un parti de la nature.\r\n\r\n20:05:03:00  20:05:05:00\r\nLe p\u00e9nis fait partie de la nature.\r\n\r\n20:05:05:02  20:05:10:12\r\n Il n'a rien fait de dommageable,\r\n  il n'a fait de mal \u00e0 personne.\r\n\r\n20:05:10:14  20:05:15:07\r\n     R.MORARD: Si on s'extrait\r\n         de cette affaire,\r\n\r\n20:05:15:09  20:05:19:23\r\non vit \u00e0 l'heure de la transparence.\r\n\r\n20:05:20:01  20:05:28:15\r\n         Vous m'avez dit\r\n      faire tr\u00e8s attention,\r\n    prot\u00e9ger votre vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:05:28:17  20:05:38:10\r\n         J'ai \u00e9t\u00e9 surprise\r\n    de d\u00e9couvrir une interview\r\n  intime de vous dans un journal.\r\n\r\n20:05:38:11  20:05:41:19\r\n         Vous avez c\u00e9d\u00e9 ?\r\n\r\n20:05:41:21  20:05:53:11\r\n J.DE QUATTRO: J'ai dit qui \u00e9tait \r\nimportant dans ma vie, mais je n'ai\r\n pas parl\u00e9 d'eux pour les d\u00e9voyer.\r\n\r\n20:05:53:12  20:06:00:00\r\n   C'\u00e9tait une interview cadr\u00e9e,\r\n   j'ai donn\u00e9 les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n20:06:00:02  20:06:05:13\r\n    R.MORARD: Vous avez parl\u00e9\r\n       de votre compagnon,\r\n de votre premier coup de foudre.\r\n\r\n20:06:05:15  20:06:10:18\r\n  Est-ce qu'on est oblig\u00e9 de faire\r\ncela pour se donner un c\u00f4t\u00e9 humain ?\r\n\r\n20:06:10:20  20:06:14:11\r\n   Les \u00e9lecteurs le demandent ?\r\n\r\n20:06:14:13  20:06:24:20\r\n     J.DE QUATTRO: On a tous,\r\n        \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n accept\u00e9 l'exercice d'un portrait.\r\n\r\n20:06:24:22  20:06:28:11\r\n           Un portrait,\r\n     c'est un peu votre pass\u00e9.\r\n\r\n20:06:28:13  20:06:36:05\r\n  J'ai racont\u00e9 qu'on n'avait pas \r\n beaucoup de sous dans la famille.\r\n\r\n20:06:36:07  20:06:39:02\r\nOn allait beaucoup dans la nature.\r\n\r\n20:06:39:04  20:06:41:20\r\nDeux enfants, un mari qui est parti.\r\n\r\n20:06:41:22  20:06:47:01\r\n    La r\u00e9silience, le parcours\r\n      ordinaire de quelqu'un\r\n    qui s'est retrouv\u00e9e seule.\r\n\r\n20:06:47:03  20:06:52:02\r\n    D'o\u00f9 aussi ma sensibilit\u00e9.\r\n\r\n20:06:52:05  20:06:57:06\r\n        Se retrouver seule\r\n   avec des enfants, c'est dur.\r\n\r\n20:06:57:08  20:07:02:11\r\n    Ce n'est pas quelque chose\r\n qui ne devrait pas \u00eatre partag\u00e9.\r\n\r\n20:07:02:12  20:07:07:21\r\n Je n'ai pas mis quelque chose en \r\n avant qu'on ne peut pas partager.\r\n\r\n20:07:07:23  20:07:14:13\r\n      Les gens doivent savoir\r\n  que je suis une femme politique\r\n  qui a eu un parcours difficile,\r\n\r\n20:07:14:15  20:07:16:18\r\n  comme la plupart d'entre nous.\r\n\r\n20:07:16:20  20:07:20:16\r\n        J'ai des parents,\r\n  je ne tombe pas de nulle part.\r\n\r\n20:07:20:18  20:07:26:17\r\nJ'ai des enfants, mais je ne donne\r\n    pas leur nom ou leur \u00e2ge.\r\n\r\n20:07:26:19  20:07:32:11\r\n   Je pense que c'est la limite\r\n     de ce qu'on peut donner.\r\n\r\n20:07:32:12  20:07:37:17\r\nW.DE SCHEPPER: Je suis impressionn\u00e9,\r\nvous n'avez pas b\u00e9atifi\u00e9 votre vie.\r\n\r\n20:07:37:19  20:07:45:17\r\n Vous avez montr\u00e9 qu'un politicien\r\n     ne doit pas \u00eatre parfait.\r\n\r\n20:07:45:19  20:07:47:22\r\n   Je pense que c'est important.\r\n\r\n20:07:48:00  20:07:52:06\r\n   D.VON BURG: Je n'aimerais pas\r\n     qu'on sorte de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:07:52:08  20:07:57:11\r\n  On ne doit pas faire du people\r\n   parce que le peuple le veut.\r\n\r\n20:07:57:12  20:08:04:17\r\n  Il y a des choses \u00e0 critiquer.\r\n\r\n20:08:04:19  20:08:10:08\r\n     Mais il y a quelque chose\r\n         d'assez profond.\r\n\r\n20:08:10:10  20:08:17:07\r\n On le constate \u00e0 chaque \u00e9lection,\r\n  les gens ne sont plus attach\u00e9s \r\n     \u00e0 des partis politiques.\r\n\r\n20:08:17:09  20:08:23:06\r\n  Mais une valeur qu'ils mettent\r\n   en avant, c'est l'honn\u00eatet\u00e9 \r\n         et la coh\u00e9rence.\r\n\r\n20:08:23:08  20:08:29:21\r\n    Dans l'affaire Darbellay,\r\n  c'est aussi \u00e7a qui est en jeu.\r\n\r\n20:08:29:23  20:08:36:07\r\n        Bien s\u00fbr qu'il y a\r\n      des exc\u00e8s condamnables.\r\n\r\n20:08:36:09  20:08:47:13\r\n   On court le risque de faire \u00e7a\r\nplut\u00f4t que de s'occuper de dossiers.\r\n\r\n20:08:47:14  20:08:50:18\r\n      Mais il y a des raisons\r\n          profondes \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:08:50:20  20:08:58:23\r\n        L.FLUTSCH: Au-del\u00e0\r\n    de d\u00e9voiler sa vie intime,\r\n  il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large.\r\n\r\n20:08:59:01  20:09:04:07\r\n   Les politiques et les m\u00e9dias\r\n     en sont coresponsables.\r\n\r\n20:09:04:09  20:09:09:10\r\n  C'est la d\u00e9rive de la politique\r\n    en une forme de marketing.\r\n\r\n20:09:09:11  20:09:18:01\r\n     Si on a une image terne, \r\n     le charisme d'une endive,\r\n      les id\u00e9es passent mal.\r\n\r\n20:09:18:03  20:09:24:05\r\n    Mais on a l'extr\u00eame inverse\r\n         de plus en plus.\r\n\r\n20:09:24:07  20:09:31:06\r\n Les conseillers en communication\r\n      prennent plus de place\r\n        que les contenus.\r\n\r\n20:09:31:08  20:09:37:23\r\n  Les partis passent des semaines\r\n      \u00e0 \u00e9laborer des slogans.\r\n\r\n20:09:38:01  20:09:40:14\r\n         Ils travaillent\r\n     comme des publicitaires.\r\n\r\n20:09:40:16  20:09:43:17\r\n     Plus on essaie de vendre\r\n        une image factice,\r\n\r\n20:09:43:19  20:09:48:10\r\n plus on s'\u00e9loigne de la r\u00e9alit\u00e9,\r\n     plus le choc est grand.\r\n\r\n20:09:48:11  20:09:52:05\r\n     R.MORARD: Je vais aller \r\n    une derni\u00e8re fois \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:09:52:07  20:10:02:12\r\nMazarine Pingeot, la peoplisation,\r\n   est-ce que \u00e7a peut \u00eatre bon\r\n       pour la d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n20:10:02:14  20:10:08:22\r\n  M.PINGEOT: Non, je ne pense pas\r\n  que \u00e7a puisse attirer les gens \r\n        vers la politique.\r\n\r\n20:10:09:00  20:10:16:05\r\n    On veut une vie sans tache,\r\n       un pass\u00e9 sans tache.\r\n\r\n20:10:16:07  20:10:21:00\r\n    L'espace pour la vie intime\r\n     est de plus en plus t\u00e9nu.\r\n\r\n20:10:21:02  20:10:23:20\r\nJe reviendrai sur la communication.\r\n\r\n20:10:23:22  20:10:33:09\r\n L'image devient toute-puissante.\r\n\r\n20:10:33:11  20:10:40:05\r\n\u00c9videmment que pos\u00e9 dans son salon,\r\n   \u00e7a restera une mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n20:10:40:07  20:10:45:14\r\n     C'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse.\r\n\r\n20:10:45:16  20:10:49:19\r\nEn lien avec la question de l'image.\r\n\r\n20:10:49:21  20:11:00:16\r\n On a l'impression que les choses\r\nnous sont montr\u00e9es telles quelles.\r\n\r\n20:11:00:18  20:11:07:07\r\n Alors que plus il y a de l'image,\r\n     moins on voit la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:11:07:09  20:11:15:16\r\n Il y a de plus en plus de choses\r\n    montr\u00e9es, et plus on voit,\r\n\r\n20:11:15:18  20:11:22:01\r\n     plus une forme de r\u00e9alit\u00e9\r\n         nous est cach\u00e9e.\r\n\r\n20:11:22:03  20:11:27:09\r\n       L'image est devenue \r\n       une forme de masque.\r\n\r\n20:11:27:11  20:11:35:20\r\n          R.MORARD: L'image\r\n  de votre p\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e\r\npar les r\u00e9seaux sociaux, selon vous ?\r\n\r\n20:11:35:22  20:11:38:07\r\n M.PINGEOT: Non, je ne pense pas.\r\n\r\n20:11:38:09  20:11:42:12\r\n     \u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:11:42:14  20:11:51:03\r\n     \u00c0 son \u00e9poque, il y avait\r\n   une pudeur de la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:11:51:05  20:11:55:19\r\n  Je ne connais pas grand-chose \r\n de la vie priv\u00e9e de mes parents.\r\n\r\n20:11:55:21  20:12:00:21\r\n       Il y avait une vraie \r\n      s\u00e9paration des espaces.\r\n\r\n20:12:00:23  20:12:08:00\r\n     Mais c'est quelque chose\r\n     qui a tendance \u00e0 bouger.\r\n\r\n20:12:08:02  20:12:12:22\r\nIl y a sans doute de bonnes choses\r\n        qui en ressortent.\r\n\r\n20:12:13:00  20:12:17:05\r\n           Mais je pense\r\n     qu'il faut \u00eatre vigilant.\r\n\r\n20:12:17:07  20:12:22:06\r\n   L'espace politique peut \u00eatre\r\n    grignot\u00e9 par ces attaques.\r\n\r\n20:12:22:08  20:12:27:17\r\n              Celles\r\nde l'indiff\u00e9renciation des espaces,\r\n  et de l'importance de l'image.\r\n\r\n20:12:27:19  20:12:30:07\r\n    R.MORARD: Je vous remercie.\r\n\r\n20:12:30:09  20:12:35:21\r\n       Je vous laisse filer,\r\n  vous avez d'autres obligations.\r\n\r\n20:12:35:23  20:12:40:19\r\n   On va voir ce qui s'est pass\u00e9\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:12:40:21  20:12:45:02\r\n Beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 dites.\r\n\r\n20:12:45:04  20:12:48:12\r\n       C'est notre rubrique\r\n        Parole citoyenne.\r\n\r\n20:12:55:21  20:13:01:12\r\n   Premi\u00e8re remarque pour vous,\r\n      Jacqueline de Quattro.\r\n\r\n20:13:07:10  20:13:10:06\r\n          J.DE QUATTRO:\r\n     C'est beaucoup demander.\r\n\r\n20:13:10:08  20:13:16:21\r\n La vie priv\u00e9e, c'est notre socle.\r\n\r\n20:13:16:23  20:13:22:15\r\n   C'est l\u00e0 o\u00f9 on peut partager.\r\n\r\n20:13:22:17  20:13:30:17\r\nS'il n'y a plus de place pour la vie\r\n   priv\u00e9e, on est tr\u00e8s incompris.\r\n\r\n20:13:30:19  20:13:34:17\r\n   R.MORARD: Question pour vous,\r\n           Yvan Perrin.\r\n\r\n20:13:42:12  20:13:49:07\r\n    Y.PERRIN: Avec l'\u00e9volution\r\n       des m\u00e9dias sociaux,\r\n    \u00e7a devient incontournable.\r\n\r\n20:13:49:09  20:13:55:10\r\n          C'est optimiste\r\n d'imaginer qu'on peut \u00eatre connu \r\nen politique tout en \u00e9tant discret.\r\n\r\n20:13:55:11  20:14:03:19\r\n   L'une des r\u00e8gles, c'est qu'on\r\n   doit solliciter l'attention.\r\n\r\n20:14:03:21  20:14:11:10\r\nMais on l'a pour tout, pas seulement\r\n     pour ce qui nous arrange.\r\n\r\n20:14:11:11  20:14:18:04\r\n      C'est ou bien on joue, \r\n      ou bien on ne joue pas.\r\n\r\n20:14:18:05  20:14:22:10\r\n R.MORARD: Une remarque pour vous,\r\n        Dominique von Burg.\r\n\r\n20:14:33:11  20:14:37:15\r\n     D.VON BURG: On s'est d\u00e9j\u00e0\r\n    beaucoup exprim\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:14:37:17  20:14:43:02\r\nCe n'est pas un ragot de quartier,\r\n c'est une question de coh\u00e9rence.\r\n\r\n20:14:43:04  20:14:52:22\r\n     Cela int\u00e9resse le public.\r\n\r\n20:14:53:00  20:14:56:12\r\n      R.MORARD: Sophie Buchs,\r\n        question pour vous.\r\n\r\n20:15:06:11  20:15:12:06\r\n     S.BUCHS: C'est son choix\r\n           de citoyen.\r\n\r\n20:15:12:08  20:15:20:23\r\n  Il a des exigences personnelles\r\n   par rapport aux politiciens, \r\n    il a le droit de les avoir.\r\n\r\n20:15:21:01  20:15:28:05\r\n  Les politiciens ont aussi des\r\nexigences par rapport \u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n20:15:28:07  20:15:36:03\r\n        Si lui ne veut pas\r\n voter pour Christophe Darbellay,\r\n         c'est son choix.\r\n\r\n20:15:36:05  20:15:41:21\r\n     Mais Christophe Darbellay\r\n     a ses r\u00e8gles priv\u00e9es pour\r\n    se regarder dans le miroir.\r\n\r\n20:15:41:23  20:15:46:07\r\n    R.MORARD: Ce qu'on demande\r\n     \u00e0 Christophe Darbellay,\r\n\r\n20:15:46:09  20:15:53:01\r\n        c'est aussi d'\u00eatre\r\n      un bon homme politique.\r\n\r\n20:15:53:03  20:16:00:18\r\n        Est-ce que ce n'est\r\n        pas \u00e7a qui compte ?\r\n\r\n20:16:00:20  20:16:06:15\r\n       W.DE SCHEPPER: On reste\r\nsur le th\u00e8me principal, la coh\u00e9rence.\r\n\r\n20:16:06:16  20:16:14:18\r\n    Si on n'a plus confiance, \r\n    entre ce que le politicien\r\n      dit et ce qu'il fait,\r\n\r\n20:16:14:20  20:16:17:14\r\n   il y a un probl\u00e8me politique.\r\n\r\n20:16:17:16  20:16:22:23\r\n La confiance, \u00e7a a quelque chose\r\n    \u00e0 faire avec la coh\u00e9rence.\r\n\r\n20:16:23:01  20:16:35:15\r\n    \u00c7a ne veut pas dire qu'on \r\n   ne peut pas faire de fautes.\r\n\r\n20:16:35:17  20:16:45:10\r\n Mais il faut savoir parler de \u00e7a.\r\n\r\n20:16:45:11  20:16:48:02\r\n           Communiquer.\r\n\r\n20:16:48:04  20:16:52:07\r\n      R.MORARD: Sophie Buchs,\r\n    il faut savoir communiquer.\r\n\r\n20:16:52:09  20:16:58:01\r\n       S.BUCHS: Oui, on peut\r\n    communiquer sur les sujets.\r\n\r\n20:16:58:03  20:17:05:02\r\n  Par rapport \u00e0 la coh\u00e9rence, je \r\n reviens sur ce que vous avez dit.\r\n\r\n20:17:05:04  20:17:12:23\r\n        Vous avez dit que\r\n     vous esp\u00e9riez que le PDC\r\n  va faire telle ou telle chose.\r\n\r\n20:17:13:01  20:17:16:19\r\n    Comme d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne,\r\n       j'aimerais en parler.\r\n\r\n20:17:16:21  20:17:22:09\r\n  Ce n'est pas parce qu'un membre\r\n   du parti a fait quelque chose\r\n\r\n20:17:22:11  20:17:28:15\r\n           que le parti\r\n    doit revoir son programme.\r\n\r\n20:17:28:17  20:17:35:05\r\nComme institution, le parti n'a pas\r\n \u00e0 remettre en cause ses valeurs.\r\n\r\n20:17:35:07  20:17:41:04\r\n        Les autres membres\r\n       n'ont pas \u00e0 assumer.\r\n\r\n20:17:41:06  20:17:50:03\r\n     Si un jour, le PDC d\u00e9cide\r\n  de revoir un point de programme\r\n\r\n20:17:50:05  20:17:54:17\r\n         sur la famille,\r\n   c'est un choix d\u00e9mocratique.\r\n\r\n20:17:54:19  20:17:58:03\r\n           Ce n'est pas\r\n parce qu'il y a eu cette affaire\r\n\r\n20:17:58:05  20:18:03:20\r\n que les membres du parti doivent\r\n      revoir leur programme.\r\n\r\n20:18:03:22  20:18:10:07\r\n        D.VON BURG: Quand\r\n   Christophe Darbellay mettait\r\n      son mariage en sc\u00e8ne,\r\n\r\n20:18:10:09  20:18:16:11\r\n        qu'il invitait les\r\n   journalistes dans sa cuisine,\r\n\r\n20:18:16:12  20:18:20:09\r\n          il appliquait\r\n        le programme PDC ?\r\n\r\n20:18:20:11  20:18:27:08\r\n      Est-ce qu'il ne vendait\r\n     pas plut\u00f4t M. Darbellay ?\r\n\r\n20:18:27:10  20:18:32:09\r\n    S.BUCHS: Je pense que oui,\r\n        il se vendait lui,\r\n     il vendait sa personne.\r\n\r\n20:18:32:11  20:18:38:09\r\n  On a dit qu'il fallait montrer\r\n   son humanit\u00e9 pour \u00eatre \u00e9lu, \r\n       je ne le pense pas.\r\n\r\n20:18:38:11  20:18:42:15\r\n      Mais oui, il l'a fait.\r\n\r\n20:18:42:17  20:18:46:03\r\n     R.MORARD: Il n'aurait pas\r\n       d\u00fb aller aussi loin ?\r\n\r\n20:18:46:04  20:18:50:10\r\n    S.BUCHS: Moi, je ne serais\r\n       pas all\u00e9 aussi loin.\r\n\r\n20:18:50:11  20:18:57:11\r\n     R.MORARD: On l'a invit\u00e9,\r\n   il a refus\u00e9 notre invitation.\r\n\r\n20:18:57:12  20:19:01:13\r\n    W.DE SCHEPPER: La question\r\n            est autre.\r\n\r\n20:19:01:15  20:19:08:13\r\n Il a toujours dit que pour lui, \r\n    il y a un id\u00e9al politique,\r\n c'est la famille traditionnelle.\r\n\r\n20:19:08:15  20:19:13:18\r\n         Il n'y a que \u00e7a.\r\n\r\n20:19:13:20  20:19:20:08\r\n  Dans la politique, il y a aussi\r\n     des familles recompos\u00e9es.\r\n\r\n20:19:20:10  20:19:27:13\r\n  Le PDC \u00e9tait contre l'adoption\r\n      pour les homosexuels.\r\n\r\n20:19:27:15  20:19:31:18\r\n   Parce que les enfants doivent\r\n    avoir un p\u00e8re et une m\u00e8re.\r\n\r\n20:19:31:19  20:19:39:05\r\n    Maintenant, il a vu lui-m\u00eame\r\nqu'il peut y avoir d'autres chemins.\r\n\r\n20:19:39:07  20:19:45:18\r\n       R.MORARD: \u00c7a change\r\n   sa capacit\u00e9 d'homme d'\u00c9tat ?\r\n\r\n20:19:45:20  20:19:52:19\r\n    W.DE SCHEPPER: J'esp\u00e8re que\r\nmaintenant, le PDC a vu qu'il n'y a\r\n   pas que son id\u00e9al qui existe.\r\n\r\n20:19:52:21  20:19:57:14\r\n     Il y a diff\u00e9rents mod\u00e8les\r\n       de famille possibles.\r\n\r\n20:19:57:16  20:20:01:04\r\n       S.BUCHS: C'est tr\u00e8s\r\n    caricatural et c'est faux.\r\n\r\n20:20:01:06  20:20:07:09\r\n   Aux Chambres, on a vot\u00e9 pour\r\n l'adoption pour les homosexuels.\r\n\r\n20:20:07:11  20:20:14:04\r\n     M. Darbellay n'\u00e9tait plus\r\n       aux Chambres en juin.\r\n\r\n20:20:14:06  20:20:23:23\r\n    Le PDC s'est investi pour \r\n   les familles monoparentales.\r\n\r\n20:20:24:01  20:20:33:21\r\n    Le PDC genevois s'investit\r\n    pour toutes les familles, \r\n     y compris de m\u00eame sexe.\r\n\r\n20:20:33:23  20:20:40:21\r\n   Vous faites de la caricature.\r\n\r\n20:20:40:23  20:20:46:11\r\n      W.DE SCHEPPER: Je suis \r\n     tr\u00e8s content si \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   c'est diff\u00e9rent qu'en Valais.\r\n\r\n20:20:46:13  20:20:51:00\r\n R.MORARD: Est-ce qu'il n'y a pas\r\n      un peu d'hypocrisie ?\r\n\r\n20:20:51:02  20:20:56:08\r\n     L.FLUTSCH: Oui, on parle\r\n      beaucoup de coh\u00e9rence.\r\n\r\n20:20:56:10  20:21:03:08\r\n         Si je votais pour\r\n  Mme de Quattro, je m'attendrais\r\n   \u00e0 ce qu'elle soit coh\u00e9rente.\r\n\r\n20:21:03:10  20:21:05:15\r\nJe me moquerais de ses turpitudes.\r\n\r\n20:21:05:17  20:21:07:11\r\n     L\u00e0 n'est pas la question.\r\n\r\n20:21:07:12  20:21:11:23\r\nOn met beaucoup l'accent sur cette\r\nincoh\u00e9rence-l\u00e0, tr\u00e8s caricaturale.\r\n\r\n20:21:12:01  20:21:15:02\r\n        C'est du pain b\u00e9ni\r\n       pour les humoristes.\r\n\r\n20:21:15:04  20:21:19:04\r\n     Mais il y en a d'autres\r\n   qui sont plus pr\u00e9occupantes.\r\n\r\n20:21:19:06  20:21:23:23\r\nIl y a des partis ou des candidats\r\n  qui tartinent leurs programmes\r\n\r\n20:21:24:01  20:21:28:05\r\n  de merveilleuses pr\u00e9occupations\r\n   \u00e9cologistes, mais qui votent\r\n\r\n20:21:28:07  20:21:31:15\r\n         syst\u00e9matiquement\r\n contre les mesures dans ce sens.\r\n\r\n20:21:31:17  20:21:36:19\r\n      Un se pr\u00e9tend le parti\r\n    du peuple, et vote toujours\r\n       pour les plus riches.\r\n\r\n20:21:36:20  20:21:48:06\r\n      Ce sont ces choses-l\u00e0\r\n      qu'il faudrait mettre\r\n en lumi\u00e8re avec le m\u00eame int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:21:48:08  20:21:53:15\r\n  Y.PERRIN: La politique de l'UDC\r\n    est r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9e.\r\n\r\n20:21:53:17  20:22:00:06\r\n    Il me semble que la presse\r\n      fait ce qu'elle peut.\r\n\r\n20:22:00:08  20:22:08:13\r\n L.FLUTSCH: C'est vous qui parlez\r\n     d'UDC, je n'ai rien dit.\r\n\r\n20:22:08:15  20:22:13:03\r\n    On aurait d\u00fb l\u00e2cher le mot\r\n  hypocrisie bien avant ce soir.\r\n\r\n20:22:13:05  20:22:18:12\r\n     C'est de \u00e7a qu'il s'agit.\r\n\r\n20:22:18:13  20:22:24:11\r\n      Ce devoir de coh\u00e9rence\r\n         et d'honn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n20:22:24:12  20:22:28:13\r\nR.MORARD: Il y a d'autres histoires.\r\n\r\n20:22:28:15  20:22:33:00\r\n   Au fond, c'est lui qui prend\r\n         pour les autres.\r\n\r\n20:22:33:02  20:22:38:11\r\n        L.FLUTSCH: Il faut \r\n       \u00eatre coh\u00e9rent, sinon,\r\n  il ne faut pas se faire choper.\r\n\r\n20:22:38:12  20:22:42:21\r\n  R.MORARD: M. Perrin, vous avez \r\n  dit beaucoup de choses de vous.\r\n\r\n20:22:42:23  20:22:47:11\r\n  On a vu Yvan Perrin en maillot\r\n   de bain, dans sa baignoire.\r\n\r\n20:22:47:13  20:22:51:17\r\n   On a beaucoup entendu parler \r\n   de votre descente aux enfers.\r\n\r\n20:22:51:19  20:23:01:04\r\n    Vous avez ouvert la porte \r\n    \u00e0 ce que les m\u00e9dias soient\r\n       intrusifs avec vous.\r\n\r\n20:23:01:06  20:23:08:11\r\n   Y.PERRIN: Si vous sollicitez\r\n     l'attention des m\u00e9dias,\r\n\r\n20:23:08:13  20:23:15:17\r\nil faut prendre toute l'attention,\r\npas seulement ce qui vous arrange.\r\n\r\n20:23:15:19  20:23:18:11\r\n    R.MORARD: Mais vous prenez\r\n           un risque ?\r\n\r\n20:23:18:12  20:23:21:12\r\n     Y.PERRIN: \u00c7a fait partie\r\n        des r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n20:23:21:14  20:23:28:10\r\n   Si vous choisissez de mentir,\r\n      soyez s\u00fbr que personne\r\n    n'arrivera \u00e0 le d\u00e9montrer.\r\n\r\n20:23:28:11  20:23:33:18\r\n       Sinon, il faut jouer\r\n        cartes sur table.\r\n\r\n20:23:33:20  20:23:38:06\r\n     L'image que vous donnez,\r\n  vous pouvez \u00e9viter les m\u00e9dias,\r\n\r\n20:23:38:08  20:23:48:15\r\n       mais ils resteront l\u00e0\r\n     o\u00f9 vous les avez invit\u00e9s.\r\n\r\n20:23:48:17  20:23:51:17\r\n      R.MORARD: En filigrane\r\n        de cette affaire,\r\n\r\n20:23:51:19  20:24:02:12\r\n on a quand m\u00eame cette impression\r\n     qu'on demande \u00e0 nos \u00e9lus\r\n d'\u00eatre au-dessus de la moyenne.\r\n\r\n20:24:02:14  20:24:07:03\r\n    J.DE QUATTRO: Oui, c'est un\r\nsentiment que j'ai de plus en plus.\r\n\r\n20:24:07:05  20:24:10:15\r\n On nous demande d'\u00eatre \u00e0 la fois\r\n       tr\u00e8s bon politicien,\r\n\r\n20:24:10:17  20:24:14:21\r\n      de mener des politiques\r\n       publiques complexes,\r\n\r\n20:24:14:23  20:24:25:00\r\nde g\u00e9rer les tensions entre int\u00e9r\u00eat\r\n    public et int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s.\r\n\r\n20:24:25:02  20:24:33:16\r\n      Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il faut \u00eatre\r\n        une femme parfaite.\r\n\r\n20:24:33:18  20:24:37:02\r\n   Il faudrait peut-\u00eatre penser\r\n      \u00e0 refaire ta teinture,\r\n\r\n20:24:37:04  20:24:39:14\r\n     c'est le genre de choses\r\n          qu'on me dit.\r\n\r\n20:24:39:16  20:24:44:12\r\n     Il faut \u00eatre exemplaire,\r\n        une m\u00e8re parfaite.\r\n\r\n20:24:44:14  20:24:50:21\r\n     En plus de \u00e7a, on ne doit\r\n        avoir aucun d\u00e9faut.\r\n\r\n20:24:50:23  20:24:54:10\r\n       R.MORARD: Une \u00e9thique\r\n        sup\u00e9rieure \u00e0 avoir.\r\n\r\n20:24:54:11  20:24:58:01\r\nVous vous sentez sous surveillance.\r\n\r\n20:24:58:03  20:25:02:09\r\n  Peut-\u00eatre plus pour les femmes.\r\n\r\n20:25:02:11  20:25:12:01\r\n Mais est-ce qu'en termes de morale\r\net d'\u00e9thique, vous ne devez pas \u00eatre\r\n au-dessus pour montrer l'exemple ?\r\n\r\n20:25:12:03  20:25:19:19\r\n    J.DE QUATTRO: Oui, on doit \r\n   avoir une \u00e9thique exemplaire.\r\n\r\n20:25:19:21  20:25:25:06\r\n    Mais de l\u00e0 \u00e0 \u00eatre parfait,\r\n je crains que ce soit difficile.\r\n\r\n20:25:25:08  20:25:32:19\r\n   R.MORARD: Est-ce qu'on glisse\r\n     vers une am\u00e9ricanisation\r\n     de la politique suisse ?\r\n\r\n20:25:32:21  20:25:40:13\r\n     D.VON BURG: C'est le cas\r\npour tous les personnages publics,\r\n        toutes les stars.\r\n\r\n20:25:40:14  20:25:46:07\r\n          Ils sont aussi\r\n    des mod\u00e8les pour le public.\r\n\r\n20:25:46:09  20:25:53:00\r\n     Pas que les politiciens.\r\n\r\n20:25:53:02  20:25:58:03\r\n      Les politiciens ne sont\r\n     pas trait\u00e9s diff\u00e9remment \r\n    que les vedettes de cin\u00e9ma.\r\n\r\n20:25:58:05  20:26:01:07\r\n    R.MORARD: Ils ont un cahier\r\n      des charges plus dense.\r\n\r\n20:26:01:09  20:26:05:13\r\n   J.DE QUATTRO: On a quand m\u00eame\r\n       des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:26:05:15  20:26:18:04\r\n   Je rejoins madame, c'est sur\r\n nos actes qu'on doit nous juger.\r\n\r\n20:26:18:06  20:26:25:05\r\n  C'est la population qui d\u00e9cide\r\n      de nous \u00e9lire ou non.\r\n\r\n20:26:25:06  20:26:34:13\r\n   Je pense que c'est important\r\n         d'\u00eatre un mod\u00e8le\r\net d'avoir une \u00e9thique sup\u00e9rieure.\r\n\r\n20:26:34:15  20:26:36:20\r\n  \u00c7a fait partie de la fonction.\r\n\r\n20:26:36:22  20:26:41:10\r\n   Mais de l\u00e0 \u00e0 exiger tout et\r\n n'importe quoi, \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n20:26:41:11  20:26:46:03\r\nR.MORARD: Est-ce qu'on peut imaginer\r\ndanser sur une table un soir de f\u00eate\r\n\r\n20:26:46:05  20:26:52:15\r\n        sans se retrouver\r\n dans les journaux le lendemain ?\r\n\r\n20:26:52:17  20:27:00:18\r\n       L.FLUTSCH: Qui exige\r\n   ce r\u00f4le de famille parfaite ?\r\n\r\n20:27:00:20  20:27:06:06\r\n En tant que citoyen, ce n'est pas\r\n  ce que j'attends des autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:27:06:08  20:27:12:21\r\nR.MORARD: Il faut faire attention,\r\n ou personne ne vous le demande ?\r\n\r\n20:27:12:23  20:27:20:20\r\n   Y.PERRIN: Il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0\r\n  surveiller l'image qu'on donne.\r\n\r\n20:27:20:22  20:27:25:21\r\nSi vous \u00eates chop\u00e9 en slip en train\r\n     de c\u00e9l\u00e9brer sur la table,\r\n\r\n20:27:25:23  20:27:31:00\r\nil est possible que sur les r\u00e9seaux\r\n sociaux, \u00e7a ne le fasse pas trop.\r\n\r\n20:27:31:02  20:27:35:08\r\n  On va plut\u00f4t rester \u00e0 sa table\r\n  et laisser les autres danser.\r\n\r\n20:27:35:10  20:27:41:09\r\n  W.DE SCHEPPER: Il y a peut-\u00eatre\r\n  une diff\u00e9rence entre les femmes\r\n     et les hommes politiques.\r\n\r\n20:27:41:15  20:27:49:14\r\n  Aux \u00c9tats-Unis, Hillary Clinton\r\n   doit \u00eatre parfaite, et Trump \r\n   peut \u00eatre con comme il veut.\r\n\r\n20:27:49:16  20:27:54:23\r\n       C'est aussi comme \u00e7a\r\n       chez nous en Suisse.\r\n\r\n20:27:55:01  20:28:05:13\r\n  Le public est content s'il peut\r\n   voir que vous \u00eates une femme \r\n       tout \u00e0 fait normale.\r\n\r\n20:28:05:15  20:28:14:11\r\n  R.MORARD: Au risque qu'en cas\r\nde faux pas, \u00e7a lui soit reproch\u00e9.\r\n\r\n20:28:14:12  20:28:22:10\r\n W.DE SCHEPPER: Personne ne peut \r\n  reprocher \u00e0 une femme lib\u00e9rale\r\nd'avoir \u00e9t\u00e9 divorc\u00e9e, par exemple.\r\n\r\n20:28:22:11  20:28:28:23\r\n  R.MORARD: Si on peut en parler,\r\n    c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 d'accord \r\n   de se montrer dans la presse.\r\n\r\n20:28:29:01  20:28:48:13\r\n    W.DE SCHEPPER: Ce n'est pas\r\n       seulement les images,\r\nmais aussi les mots de M. Darbellay.\r\n\r\n20:28:48:15  20:28:53:05\r\n  R.MORARD: S'il y a un mensonge,\r\n         \u00e7a va plus loin ?\r\n\r\n20:28:53:07  20:28:58:02\r\nC'est la limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer ?\r\n\r\n20:28:58:04  20:29:00:22\r\n W.DE SCHEPPER: Non, pas du tout.\r\n\r\n20:29:01:00  20:29:12:00\r\n   Je crois que les politiciens\r\n doivent montrer comment ils sont.\r\n\r\n20:29:12:02  20:29:20:16\r\n    C'est ce qui est important \r\n    pour nous les journalistes,\r\n  montrer qui est cette personne.\r\n\r\n20:29:20:18  20:29:29:04\r\n  Je trouve que c'est important.\r\n\r\n20:29:29:06  20:29:37:01\r\nOn ne veut pas \u00e9lire un programme,\r\n    on \u00e9lit des personnalit\u00e9s.\r\n\r\n20:29:37:03  20:29:44:00\r\n     Je veux peut-\u00eatre \u00e9lire\r\n   Mme Buchs, mais pas l'autre.\r\n\r\n20:29:44:02  20:29:47:00\r\nParce que je vois une image de vous.\r\n\r\n20:29:47:02  20:29:53:21\r\nJe me dis que c'est plus important\r\nd'avoir une femme qui va s'occuper\r\n\r\n20:29:53:23  20:30:01:23\r\n         de telles choses,\r\n et peut-\u00eatre pas un banquier PDC.\r\n\r\n20:30:02:01  20:30:12:04\r\n         Je fais un choix,\r\n   bas\u00e9 sur la vie priv\u00e9e aussi.\r\n\r\n20:30:12:06  20:30:19:03\r\n R.MORARD: Vous dites qu'il n'y a\r\n   pas de cap qui a \u00e9t\u00e9 franchi\r\n    avec l'affaire Darbellay.\r\n\r\n20:30:19:05  20:30:23:17\r\n En Suisse, on a Didier Burkhalter\r\n  qui attend son train \u00e0 la gare.\r\n\r\n20:30:23:19  20:30:27:19\r\n    On a des stars qui viennent\r\n       sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9es.\r\n\r\n20:30:27:21  20:30:31:21\r\n      Le curseur est en train\r\n      de bouger, selon vous.\r\n\r\n20:30:31:23  20:30:39:01\r\n   D.VON BURG: Si c'\u00e9tait arriv\u00e9\r\n\u00e0 M. Burkhalter, je ne tiendrais pas\r\n         le m\u00eame discours.\r\n\r\n20:30:39:03  20:30:45:05\r\nIl a essay\u00e9 de mani\u00e8re cons\u00e9quente\r\n    de se s\u00e9parer des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:30:45:07  20:30:52:11\r\n      De ce point de vue-l\u00e0,\r\n  il m\u00e9riterait un palier de plus\r\n   de respect de sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:30:52:13  20:30:56:20\r\n     R.MORARD: On l'a toujours\r\n         vu avec sa femme.\r\n\r\n20:30:56:22  20:31:03:07\r\n  D.VON BURG: Parce que sa femme\r\n       avait une fonction.\r\n\r\n20:31:03:09  20:31:06:09\r\n      R.MORARD: Les exigences\r\n      sont li\u00e9es aux partis.\r\n\r\n20:31:06:11  20:31:12:21\r\nD.VON BURG: Quand il \u00e9tait candidat\r\n  au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a refus\u00e9\r\ntoutes les interviews de sa femme.\r\n\r\n20:31:12:23  20:31:15:04\r\n Je trouve que c'est respectable.\r\n\r\n20:31:15:06  20:31:22:20\r\n  Si on d\u00e9voilait sa vie priv\u00e9e,\r\n     \u00e7a me poserait probl\u00e8me.\r\n\r\n20:31:22:22  20:31:28:11\r\n     L.FLUTSCH: M. Burkhalter \r\n   n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre\r\n     la famille traditionnelle\r\n\r\n20:31:28:13  20:31:32:06\r\n    ou les valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n20:31:32:08  20:31:41:12\r\n      De ce point de vue-l\u00e0,\r\n   ce ne serait pas int\u00e9ressant\r\n    de d\u00e9voiler sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:31:41:14  20:31:57:20\r\n Mais l\u00e0, il y a une contradiction\r\n    manifeste entre un discours\r\n    politique et la vie privee.\r\n\r\n20:31:57:22  20:32:05:16\r\n      Si on a un comportement\r\n      diam\u00e9tralement oppos\u00e9, \r\n    non seulement \u00e7a fait rire,\r\n\r\n20:32:05:18  20:32:09:23\r\n  mais c'est aussi probl\u00e9matique\r\n      sur le plan politique.\r\n\r\n20:32:10:01  20:32:14:22\r\n         R.MORARD: Il est\r\n       l'heure de conclure.\r\n\r\n20:32:18:13  20:32:24:04\r\n     Apr\u00e8s cette discussion,\r\n       on peut se demander\r\n   quel conseils on peut donner\r\n\r\n20:32:24:06  20:32:29:19\r\n           \u00e0 des jeunes\r\n   qui se lancent en politique.\r\n\r\n20:32:29:21  20:32:33:15\r\n           Yvan Perrin ?\r\n\r\n20:32:33:17  20:32:39:14\r\n Y.PERRIN: Il faut \u00e9viter de dire \r\n quelque chose et faire l'inverse.\r\n\r\n20:32:39:16  20:32:45:04\r\n    J.DE QUATTRO: Il faut rester\r\nsoi-m\u00eame, et assumer ce qu'on fait et\r\n            ce qu'on dit.\r\n\r\n20:32:45:06  20:32:48:15\r\n   D.VON BURG: Je suis d'accord,\r\n         rester soi-m\u00eame.\r\n\r\n20:32:48:17  20:32:54:17\r\n   Quand on entre en politique,\r\n on accepte aussi l'aspect public.\r\n\r\n20:32:54:19  20:33:03:16\r\n   W.DE SCHEPPER: Mme de Quattro\r\n            a tout dit.\r\n\r\n20:33:03:18  20:33:08:20\r\n  L.FLUTSCH: Je suis parfaitement\r\n    d'accord avec Yvan Perrin.\r\n\r\n20:33:08:22  20:33:11:13\r\n    Il faut faire ce qu'on dit.\r\n\r\n20:33:11:15  20:33:15:07\r\n    C'est le seul moyen d'avoir\r\n    confiance pour l'\u00e9lecteur.\r\n\r\n20:33:15:08  20:33:26:01\r\n     Tout en sachant bien que\r\n  les politiciens seront toujours\r\n   un peu menteurs quelque part.\r\n\r\n20:33:26:03  20:33:32:03\r\n     R.MORARD: Le dernier mot\r\n de cette \u00e9mission, Sophie Buchs.\r\n\r\n20:33:32:05  20:33:36:11\r\n       S.BUCHS: Je continue\r\n   avec authenticit\u00e9 et dignit\u00e9.\r\n\r\n20:33:36:13  20:33:40:12\r\n    Je me r\u00e9jouis de travailler\r\n         sur les dossiers.\r\n\r\n20:33:40:14  20:33:44:11\r\n      R.MORARD: Merci \u00e0 tous.\r\n\r\n20:33:44:13  20:33:47:07\r\nLa semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n20:33:47:09  20:33:50:07\r\n   D'ici l\u00e0, tr\u00e8s bonne semaine.\r\n\r\n20:33:52:10  20:33:57:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT026165\r\nDate de transcription : 24-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:35:03 > 19:35:13) [95%] : \r\nOn ne parle plus que de lui, de Christophe Darbellay, l'ancien pr\u00e9sident du PDC, fait la une des journaux provoque des d\u00e9bats sur les r\u00e9seaux sociaux et inspire les humoristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:35:13 > 19:35:21) [86%] : \r\nBravo aussi pour la vigueur de votre semence car vous avez trouv\u00e9 votre femme qu'une seule et unique fois et vous avez procr\u00e9er quelle efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:35:22 > 19:35:34) [93%] : \r\nEh oui, le chantre de la famille, a eu un enfant hors mariage, mais il est pass\u00e9 \u00e0 confesse alors les \u00e9lecteurs pour lui pardonner \u00e0 moins bien s\u00fbr qu'il y a eu mensonge car le mensonge en politique est plus difficile \u00e0 avaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:35:34 > 19:35:41) [79%] : \r\nL'abb\u00e9 alors souhaitons au moins jusqu'au top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:35:41 > 19:35:53) [94%] : \r\nChristophe Darbellay, ni le 1er, ni le dernier \u00e0 avoir faut\u00e9, les \u00e9carts de conduite en politique sont fr\u00e9quents en Suisse aussi Val\u00e9rie Garbani Mark M\u00fcller M\u00fcller ou encore Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:35:53 > 19:35:57) [82%] : \r\nAvant d'\u00eatre \u00e9lu, vous avez une vie priv\u00e9e et puis apr\u00e8s, vous \u00eates surtout priv\u00e9e de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:35:58 > 19:36:05) [92%] : \r\nAlors nos \u00e9lus ont-ils encore droit \u00e0 leur intimit\u00e9 ou bien sont-ils condamn\u00e9s \u00e0 tout d\u00e9baller bon d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:36:15 > 19:37:18) [90%] : \r\nDans ce d\u00e9bat, ce soir, au coeur de la discussion, la vie priv\u00e9e de nos \u00e9lus, ou ce qu'il en reste, avec cette affaire Darbellay, on est entr\u00e9 comme jamais dans l'intimit\u00e9 de l'un des politiciens les plus en vue de ce pays, alors, est-on all\u00e9 trop loin, la fronti\u00e8re entre vie priv\u00e9e et vie publique a-t-elle encore un sens, nos \u00e9lus doivent-ils \u00eatre des chevaliers blancs on en d\u00e9bat ce soir avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous poster vos commentaires et avec nos invit\u00e9s en plateau, les voici, Laurent Fluetsch, r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal satirique Vigousse Sophie, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC Gen\u00e8ve Werner de chaque soir \u00e0 la t\u00eate de la au strict Dominique von pour pr\u00e9sident du Conseil suisse de la presse, Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Jacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise et enfin, en Direct de Paris Mazarine Pingeot, philosophe, \u00e9crivain publie la dictature de la transparence, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:37:22 > 19:37:37) [92%] : \r\nMazarine Pingeot, je vais commencer avec vous, vous parlez dans votre dernier livre de dictature de la transparence, un dictateur qui colle \u00e0 la peau des hommes politiques, dites-nous en quoi c'est mal de demander de la transparence aux gens qui nous gouvernent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:37:40 > 19:38:48) [90%] : \r\nC'est mal, il faut savoir de de quoi il est question, l\u00e0 ou c'est mal, c'est lorsque, il y a une injonction de transparence qui vaut pour tous, en tout lieu, en tout temps et qui se substitue aux hommes qui poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 le l'\u00c9tat puisque on a des institutions qui sont faites pour v\u00e9rifier que les \u00e9lus sont honn\u00eates, or une gouvernance correct etc etc la la transe pas le probl\u00e8me de la transparence et que c'est un mot d'ordre moral, c'est une nouvelle norme morale dont on ne sait pas trop sur quoi elle est fond\u00e9e d'un point de vue \u00e9thique et qui est brandie \u00e0 tout va, comme \u00e7a, et essentiellement aupr\u00e8s des des politiques, alors bon, on peut dire que dans certains lieux, effectivement, oui, oui, un peu de transparence pourrait \u00eatre tout \u00e0 fait utile dans dans les entreprises, dans les grands groupes pharmaceutiques, par exemple, et pas uniquement politique et pour ce qui est de la politique, j'ai l'impression que cette injonction de transparence, on remet en cause quelque chose qui pourtant font de notre d\u00e9mocratie et qui est la distinction entre l'espace priv\u00e9 et l'espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:38:48 > 19:38:56) [81%] : \r\nMadame parce que justement c'est pas aux politiciens, citoyens autre ont, entre guillemets, le le droit de demander de la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:38:57 > 19:40:04) [91%] : \r\nIls sont \u00e9lus, je vois pas \u00e0 quel titre, je vois pas \u00e0 quel titre on devrait savoir ce qui se passe dans la chambre \u00e0 coucher d'un politicien, on doit \u00e9couter ses ses propos, ses propositions, ses id\u00e9es, son programme, son projet voil\u00e0 on peut en discuter, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre effectivement mis sur cette femme au coeur du d\u00e9bat public c'est exactement \u00e7a, qu'on appelait appel\u00e9 la publicit\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle, hein, et d'ailleurs un de vos grands philosophes ont ont fait \u00e9tat, il fond lui- m\u00eame de la d\u00e9mocratie sur cette distinction entre la vie priv\u00e9e, la vie publique, maintenant je vois pas en quoi le comportement sexuel d'un \u00e9lu doit impacter sur sa politique, si vous voulez, je ne vois pas la mort l\u00e0 o\u00f9 il peut commencer, oui \u00e0 y avoir un probl\u00e8me, et visiblement c'est, c'est le cas dans l'affaire Darbellay, c'est que lorsqu'il y a une contradiction manifeste entre un comportement dans la vie priv\u00e9e et et un discours politique mais l\u00e0 c'est plus tout \u00e0 fait le probl\u00e8me entre la distinction entre la vie priv\u00e9e de la vie publique, c'est plut\u00f4t le probl\u00e8me de d'une forme de de coh\u00e9rence entre soi et ses positionnements politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:40:04 > 19:40:15) [94%] : \r\nMais un pinceau, j'imagine que vous ne pouvez pas \u00e9crire sans en faisant abstraction de de votre histoire, vous avez \u00e9t\u00e9, vous \u00eates la fille de Fran\u00e7ois Mitterrand, vous avez \u00e9t\u00e9 le secret le mieux gard\u00e9 de de de l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:40:15 > 19:40:21) [92%] : \r\nPublic aujourd'hui vous vous d\u00e9noncez la transparence mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le culte du secret, vous diriez que c'\u00e9tait mieux avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:40:23 > 19:41:49) [90%] : \r\nNon, je dirais pas \u00e7a et je d\u00e9nonce pas la transparence de de mani\u00e8re aussi radicale, je dis juste qu'il faut essayer de, de comprendre ce que \u00e7a signifie et quelles en seraient les cons\u00e9quences \u00e0 la manier de mani\u00e8re comme \u00e7a intempestive et sans y r\u00e9fl\u00e9chir jusqu'il faut essayer d'avoir une r\u00e9flexion critique par rapport \u00e0 ce cette nouvelle norme morale ne me concernant, dire c'\u00e9tait mieux avant, je non je je je ne ferme pas, pas du tout ce genre de propos parce que \u00e7a, \u00e7a signifie pas grand- chose, en r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai que le la demande de transparence aujourd'hui, elle va avec une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus globale que juste le Champ politique, puisque on sait bien que, avec les, les r\u00e9seaux sociaux, les communications, la toile Facebook etc etc, enfin tout ce qui se passe sur la toile, appel, m\u00eame d'un point de vue presque technique technique, technologique, plus de transparence, on se montre, on se raconte, effectivement, il y a quelque chose comme \u00e7a, dans, au sein de la soci\u00e9t\u00e9 qui va vers une forme d'indistinction entre le priv\u00e9 et le public, ce qui est extr\u00eamement dangereux, on le voit d\u00e9j\u00e0, par exemple, en tant que parent pour ses enfants, donc pourquoi est-ce que \u00e7a serait dangereux pour ses enfants et pas pour les hommes politiques, enfin je vois pas pourquoi tout \u00e0 coup, il y aurait une cat\u00e9gorie \u00e0 part que seraient les hommes politiques et tout le reste, alors certes, les hommes politiques se se doivent d'\u00eatre exemplaires, c'est un incontestable mais exemplaire, comment dire, pas n\u00e9cessairement jusque dans le dans le lieu de leur de leur intimit\u00e9 parce que \u00e7a ne nous concerne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:41:49 > 19:42:03) [89%] : \r\nAlors, Mazarine Pingeot, si vous le voulez bien on va ouvrir la discussion, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en plateau, Yvan Perrin, vous vous avez passablement parler ou du parler de de votre vie priv\u00e9e, quand vous D\u00e9couvrez dans un dominical qu'on parle d'infid\u00e9lit\u00e9, \u00e7a vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:42:03 > 19:42:42) [85%] : \r\nNon simplement dans le cas pr\u00e9sent, je pense qu'il y a un d\u00e9calage majeur entre ce qui est dit et ce qui est fait, c'est surtout \u00e7a qui qui pose probl\u00e8me quand vous avez beaucoup invit\u00e9 les journalistes \u00e0 visiter votre intimit\u00e9 mariage grandiose avec la presse etc il faut quand m\u00eame s'attendre \u00e0 ce que, lorsque le discours correspond plus tout \u00e0 fait au geste, les m\u00e9dias s'y int\u00e9resse aussi, je pense, ce qui est ce qui vont, cette brusque notori\u00e9t\u00e9 Christophe Darbellay c'est essentiellement \u00e7a : c'est que vous avez d'un c\u00f4t\u00e9 la femme id\u00e9ale, le discours, le parti de la famille etc, puis de l'autre, ce qu'on raconte que dans temps et des petits coups de couteau dans le dans le contrat et c'est surtout \u00e7a, cette diff\u00e9rence entre Faites comme je dis, pas comme je fais ce qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:42:42 > 19:42:52) [94%] : \r\nMais vous avez dit aussi, c'est le fait qu'il est beaucoup ouvert sa porte aux m\u00e9dias, mais \u00e7a veut dire que si un politicien ouvre la porte aux m\u00e9dias permet d'entrer dans sa vie priv\u00e9e, alors ensuite le m\u00e9dia peut aller plus loin dans l'intrusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:42:52 > 19:43:09) [81%] : \r\nAlors, je pense, oui, parce que naturellement vous inviter les m\u00e9dias \u00e0 entrer chez vous pr\u00e9cis\u00e9ment entrer lorsqu'ils sont donc pas tellement leur dire \u00e9coutez, jusque-l\u00e0, alors bon h\u00e9 bien rendu service, merci beaucoup, mais depuis la mort, c'est un peu plus, donc, n'est pas Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:43:09 > 19:43:20) [87%] : \r\nJacqueline de quoi trop la dessus, excusez-moi Yvan Perrin, vous, vous avez \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez discr\u00e8te sur votre vie priv\u00e9e est-ce que vous avez cette impression que d'\u00eatre discr\u00e8te, \u00e7a vous emp\u00eachera d'avoir ce genre de de m\u00e9saventures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:43:21 > 19:43:54) [87%] : \r\nMoi, j'essaie surtout de prot\u00e9ger les miens de prot\u00e9ger beaucoup plus de prot\u00e9ger mes mes, mes enfants, puis finalement, je me dis : j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu moi pour un pour un programme pour des valeurs pour faire un travail qu'on attend de moi, et c'est l\u00e0- dessus que je suis jug\u00e9 et non pas sur la la la vie priv\u00e9e, aussi longtemps que celle-ci est respectable mais je dois aussi dire que Christophe Darbellay c'est un brillant politicien, il y a des \u00e9lections l'ann\u00e9e prochaine et puis l\u00e0, le coup de canif qui tombe \u00e0 pic, ceci dit, sa vie priv\u00e9e il y appartient ainsi qu'\u00e0 sa famille, a au moins et le courage d'en parler lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:43:54 > 19:44:05) [79%] : \r\nMais maintenant une par jour, parler de la chambre \u00e0 coucher, tout \u00e0 l'heure est-ce que c'\u00e9tait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, encore un sanctuaire, l\u00e0 o\u00f9 on n'allait pas, en tout cas au niveau de la presse, c'est clairement un sanctuaire de comment il ne semble en salle qui a eu lieu aujourd'hui on tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:44:05 > 19:44:11) [91%] : \r\nY compris dans le canton de Vaud et en Suisse et qui ont eu des aventures n'en a pas parl\u00e9, par d\u00e9cence, ne serait-ce que pour l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:44:11 > 19:44:16) [82%] : \r\nAlors on en parle maintenant pourquoi \u00e9tait qu'est-ce qui change, pourquoi cette fois, \u00e7a sort ce que vous dites qu'il y a eu des histoires similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:44:16 > 19:44:37) [94%] : \r\nParce que j'ai l'impression que les gens pensent \u00e0 tort ou \u00e0 raison, j'ai tendance \u00e0 penser plut\u00f4t \u00e0 tort qu'ils ont droit de savoir tout sur tout le monde et surtout sur les personnes dites publiquement, n'est pas des people, on est des des politiciens alors une fonction avec une responsabilit\u00e9 publique, on n'est pas l\u00e0 pour \u00eatre dans les magazines pour briller et puis pour raconter tout et n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:44:37 > 19:45:00) [88%] : \r\nAlors, il y avait que si on parle beaucoup et si tout le monde parle en ce moment un de cette affaire Darbellay c'est bien parce qu'il concerne l'un des hommes politiques, certes les plus populaires mais aussi dans des plus m\u00e9diatis\u00e9s, on l'a dit, il a beaucoup parl\u00e9 de sa femme, il a beaucoup parl\u00e9 de ces enfants nous ce soir, on a d\u00e9cid\u00e9 de flouter leur visage dans ce sujet de Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne qui revient sur l'histoire d'un scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:45:04 > 19:45:20) [88%] : \r\nPolitique le pr\u00e9sident charismatiques du PDC pendant 10 ans, Christophe Darbellay, celui qui vise le Conseil d'\u00c9tat valaisan celui qui r\u00eave du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Valais lundi mais surtout celui qui a toujours d\u00e9fendu une vision traditionnelle de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:45:22 > 19:45:30) [87%] : \r\nLe mariage est li\u00e9e \u00e0 l'enfant, c'est l'institution qui le prot\u00e8ge dans mon id\u00e9al, un enfant a besoin d'un p\u00e8re et d'une m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:45:32 > 19:45:58) [93%] : \r\nAlors, quand les hommes taxe Blic r\u00e9v\u00e8le la naissance de son 4\u00e8me enfant, un enfant n\u00e9 d'une relation hors mariage, c'est le d\u00e9but du tourbillon m\u00e9diatique dans cet article, Christophe Darbellay, confesse avoir pass\u00e9 une nuit avec une femme, il reconna\u00eet une grave erreur, mais il a l'intention de prendre soin de son fils et de la soutenir financi\u00e8rement acte de contrition, il demande pardon \u00e0 sa femme \u00e0 sa famille, \u00e0 ses amis et \u00e0 ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:46:00 > 19:46:09) [84%] : \r\nJ'ai l'impression quand m\u00eame que la pression et des m\u00e9dias, pourquoi, pour cette communication que Christophe Darbellay a toujours beaucoup communiqu\u00e9 sur sa vie priv\u00e9e et que les m\u00e9dias le lui ont bien rendu ce dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:46:11 > 19:46:25) [93%] : \r\nCar Christophe Darbellay c'est aussi une b\u00eate m\u00e9diatique, il est partout, et surtout il n'h\u00e9site pas \u00e0 mettre en sc\u00e8ne sa vie priv\u00e9e en 2007 par exemple, il pr\u00e9sente sa future \u00e9pouse \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:46:26 > 19:46:29) [90%] : \r\nPlus tard il m\u00e9diatis\u00e9 son mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:46:30 > 19:46:33) [99%] : \r\nIl prend aussi volontiers la pose avec ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:46:33 > 19:46:49) [91%] : \r\nJ'assume \u00e7a, je pense qu'il y a aujourd'hui aussi une volont\u00e9 de conna\u00eetre un peu les personnes, l'homme qui est derri\u00e8re l'homme politique ou la femme politique de conna\u00eetre un peu ce qu'il fait vibrer ce qu'il est vraiment parce qu'on peut dossiers mais dans le fond, ce qui compte aussi c'est la personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:46:49 > 19:47:04) [86%] : \r\nEt depuis 10 jours, sa personnalit\u00e9, son intimit\u00e9 m\u00eame \u00eatre au centre de l'attention des m\u00e9dias, dernier \u00e9pisode en date : la publication d'extraits du bloc de la maman du b\u00e9b\u00e9 par la Shrek Cerino stricte on attend-t-on peut-\u00eatre un nouveau rebondissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:47:10 > 19:47:18) [92%] : \r\nDominique, enfin bon, vous \u00eates pr\u00e9sident du Conseil suisse de la presse en cela vous \u00eates un peu le gendarme de la de la profession, il fallait publier cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:47:19 > 19:48:14) [86%] : \r\nOui, je pense qu'il fallait la pour toutes les raisons, comme ce p\u00e8re a expos\u00e9 notamment, c'est-\u00e0-dire que c'est Darbellay lui- m\u00eame a mis sa famille et sa vie priv\u00e9e aussi \u00e0 des fins politiques, \u00e0 des fins avec Toral pour soigner son image, donc il y a pas de raison que, au moment o\u00f9 il y a un probl\u00e8me qui se pose, que constater s'aimerais juste revenir si vous permettez, sur l'introduction concernant la transparence je je ne vois franchement pas le rapport, pour moi, la transparence en politique, c'est compl\u00e8tement autre chose, c'est la transparence sur les processus de d\u00e9cision sur ce sur ce qui les rapports qui font gouvernement prendre telle d\u00e9cision sur sur les sur les d\u00e9bats de commissions sur tout \u00e7a, c'est \u00e7a la transparence, l\u00e0 on est dans un autre d\u00e9bat, me semble-t-il c'est vie publique, vie priv\u00e9e, etc, et pour moi, \u00e0 priori, les politiciens ont droit au respect de leur vie priv\u00e9e, sauf, si eux- m\u00eames, sans \u00e7a et la met en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:48:14 > 19:48:19) [91%] : \r\nQuel est l'int\u00e9r\u00eat public de publier une telle info pourquoi il fallait a publi\u00e9 c'est quoi le crit\u00e8re Monsieur Fongo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:48:20 > 19:48:21) [71%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:48:21 > 19:49:10) [91%] : \r\nMoi je pense que le crit\u00e8re, c'est par exemple, comme l'a dit Monsieur Perrin il y a, il y a une petite dichotomie entre le discours politique de monsieur Darbelet et une action que que je n'ai pas condamn\u00e9, c'est pas \u00e7a le d\u00e9bat et je pense que pas grand monde au mod\u00e8le mais je veux dire c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant si quelqu'un comme il le dit lui- m\u00eame dans le sujet, ma personnalit\u00e9 fait partie de mon programme politique en quelque sorte \u00e0 oui on s'attelle \u00e0 sa personnalit\u00e9, en plus de \u00e7a, j'aimerais juste ajouter une chose quand m\u00eame, c'est que je pense, paradoxalement, ou pas, je pense que ce parti Darbellay sentir tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00c9va qui reprend Thierry profit \u00e0 mon avis, de cette affaire dans la mesure o\u00f9 il assume tr\u00e8s clairement et je pense qu'il a bien agi, en l'occurrence par rapport \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e0 cette fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:49:10 > 19:49:27) [79%] : \r\nWerner d'achat par vous dans la choisir les c'\u00e9tait vous avez \u00e9t\u00e9 vous fait un pas plus loin, vous avez publi\u00e9 le blog de cette jeune femme de la m\u00e8re de de l'enfant dans son journal de grossesse, l\u00e0 aussi, quel est le but de cette information est-ce que vous \u00eates tomb\u00e9, pas un peu dans le voyeurisme \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:49:27 > 19:50:55) [84%] : \r\nPas du tout parce qu'on a totalement anonymis\u00e9s cette femme mais ce qu'on a constat\u00e9 ce qu'on a aussi discut\u00e9 ce qu'on a vu, si on regarde les discussions dans les m\u00e9dias sociaux et aussi dans les blocs, tout le monde \u00e0 2 questions, parce qu'on parle que de la politique politicienne est-ce que \u00e7a va est-ce qu'il Mannoni h\u00e9ros maintenant est-ce qu'il tire du profit et tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s j'dit aussi macho, est ce que m\u00eame le professeur face \u00e0 a dit au Matin dimanche je trouve, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc le Storytelling de monsieur Darbelet qu'on a fait son coming-out sont explique : il a fait une histoire narratif ou la ma\u00eetresse dispara\u00eet et il y a pas cette femme qui doit \u00e9lever monoparentales maintenant cet enfant, il n'y a pas l'histoire du long font lui- m\u00eame qu'est-ce qu'il va sentir qu'on va lire plus tard, une fois qu'il \u00e9tait un grand grand f\u00e9lin, \u00e9leveur et justement pour \u00e7a qu'on avait remarqu\u00e9 qu'que cette femme avait men\u00e9 un bloc public alors dans l'internet qu'on a dit, il faut aussi laisser la parole \u00e0 cette femme, ou qui a maintenant d\u00e9j\u00e0 dans l'ombre et on parle d\u00e9j\u00e0, toute la famille traditionnelle et sauv\u00e9 pour monsieur Darbelet, tout est clair et on a d\u00e9j\u00e0, en principe, une solution il y a quand m\u00eame encore une autre femme qui est bless\u00e9e et qui est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:50:55 > 19:51:01) [80%] : \r\nMadame de quoi trouver ce qu'on a raison d'aller dans ce genre de d\u00e9tails, une fois que la, la, la formation est publi\u00e9 et o\u00f9 la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:51:01 > 19:51:02) [64%] : \r\nJe m'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:51:02 > 19:51:41) [86%] : \r\nMoi, je dirais que l\u00e0 derri\u00e8re, il y a justement \u00e0 l'enfant, il y a une autre femme et je ne sais pas, elle a pris un risque en publiant un bloc quelque part peut-\u00eatre qu'elle avait montr\u00e9 envie de montrer qu'il qu'il existait au auquel cas je, je, je peux le comprendre, mais le risque, c'est effectivement d'avoir ensuite des, des gens qui sont suivis dans leur parcours et puis on fait des \u00e9pisodes sur l'enfant dans sa cr\u00e8che, et puis apr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole enfantine et puis apr\u00e8s plus grand puis finalement non, cet enfant et le droit de grandir, comme tous les enfants dans les normales, y compris sa maman, je pense que il faut \u00eatre prudent, ce que les gens donnent de m\u00eame et l\u00e0 c'est le cas, je n'ai rien \u00e0 critiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:51:41 > 19:51:49) [64%] : \r\nLe groupe quand aller l'aspect que le le fait qu'on on publie un blog un journal, on voit dans le rapport, la r\u00e9cession ne cite pas journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:51:49 > 19:52:00) [87%] : \r\nMais voil\u00e0, du moment qu'elle a \u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame dans le public, je peux admettre parce qu'on dit apr\u00e8s on va creuser sonner \u00e0 la porte et les voisins et la boulang\u00e8re et la ma\u00eetresse qu'est ce que vous dites l\u00e0, pour moi \u00e7a va tr\u00e8s clairement trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:52:00 > 19:52:10) [89%] : \r\nLaurent fiche, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'un journal satirique, c'est un petit peu diff\u00e9rent au terme de de traitement, vous avez mis Christophe Darbellay cette affaire \u00e0 la une, vous avez vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le faire, c'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:52:10 > 19:53:37) [86%] : \r\nOn a discut\u00e9 oui parce que on se disait : bon, voil\u00e0 ce que c'est vraiment un sujet est ce qu'il faut aller dans le dans le m\u00eame mouvement que tout le monde, et m\u00eame qu'infrarouges et puis faire la une l\u00e0-dessus et puis pour ceux qui, bon \u00e0 c'est le truc dont tout le monde parle et puis c'est un gag, pour moi, on n'est pas dans un d\u00e9bat sur la transparence sur le rapport entre vie publique, vie priv\u00e9e, on est dans un gag qui est le plus vieux gag du monde est toujours aussi efficace que celui de l'arroseur arros\u00e9, et puis l'arroseur arros\u00e9 : d'abord, plus c'est rigolo quand il y a et Darbellay Monsieur Perrin l'a dit Madame Parisot a dit Darbellay a beaucoup arros\u00e9 avant ce metteur en sc\u00e8ne, partie de la famille et en plus il y a quand m\u00eame le C de PDC c'est un d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui est, qui revendique le le le message chr\u00e9tien sur le plan politique, c'est l'antenne du Vatican \u00e0 Berne pour caricaturer un peu, et donc il d\u00e9fend une \u00e9glise, une religion qui est encore englu\u00e9 dans ses dogmes moyen\u00e2geux sur la sexualit\u00e9, notamment c'est pas compliqu\u00e9 son Dieu va donner 10 commandements c'est m\u00eame par le code civil 10 commandements et on voit ce type qui s'assied all\u00e8grement sur le 7\u00e8me qui ne commettra pas l'adult\u00e8re alors c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait rire, \u00e7a me choque pas, c'est pas, c'est pas une affaire d'\u00c9tat, c'est pas un scandale, mais \u00e7a me fait rire, au m\u00eame titre que \u00e7a me fait rire, si un d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 pris en train de faire des safaris sont majeurs en Afrique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:53:37 > 19:53:50) [88%] : \r\nBernard De Schaeffer, vous vous dites : il a utilis\u00e9 la pipolisation, c'est normal, \u00e7a se retourne contre lui en m\u00eame temps la pipolisation des hommes politiques, c'est, c'est un peu votre fonds de commerce \u00e0 la Schweiter aussi \u00e9tat, vous avez envie d'aller dans la chambre \u00e0 coucher des politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:53:50 > 19:54:23) [88%] : \r\nSi les politiciens veulent montrer cette image du c'est clair qu'on entend quand m\u00eame bien entrer mais c'est comme si vous m'invitez chez vous, je vais pas tout de suite moi- m\u00eame ouvrir les portes de votre chambre de de cuisine pas votre porte de chambre \u00e0 coucher, parce que c'est vous- m\u00eame, vous dites : regardez comme je j'habite, \u00e7a c'est la chambre \u00e0 coucher, \u00e7a c'est c'est toujours l'homme politique jamais vous je peux vous dire jamais qui ouvre les portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:54:23 > 19:54:27) [68%] : \r\nC'est vous qui le musulman quand j'avais fait des propositions, il faut Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:54:27 > 19:54:57) [88%] : \r\nQui aime ouvrir et on a vu les photos, c'est pas les photos qu'on a fait contre Monsieur Darbellay Cit\u00e9 au consentement total parce qu'il a voulu montrer qu'il est un vrai homme de la ou des valeurs et d'une famille traditionnelle, j'esp\u00e8re avec cette affaire peut-\u00eatre aussi avec la publication du plan qu'on a fait nous-m\u00eames que maintenant la politique du PDC peut aussi souffrir avant et qui sont peu des baisses qui doivent monoparentales \u00e9lever leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:54:57 > 19:55:02) [98%] : \r\nMazarine Pingeot, je crois que vous vouliez r\u00e9agir sur l'aspect moral un petit peu qui qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:55:02 > 19:56:08) [89%] : \r\nPage 2 d'abord, je je veux revenir sur la transparence, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec la distinction qui a \u00e9t\u00e9 faite entre le d\u00e9bat sur le la vie priv\u00e9e, la vie publique et la transparence en politique malheureusement justement on devrait plus souvent rappeler la distinction parce que le le terme de transparence, il est, il est utilis\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment pour d\u00e9signer la la vie priv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir du moment o\u00f9 on consid\u00e8re que les les d\u00e9bats doivent \u00eatre publics on \u00e9tend cette publicit\u00e9 au sens vraiment conscient du terme \u00e0 la vie priv\u00e9e, comme si on devait conna\u00eetre aussi le l'aspect priv\u00e9 des hommes politiques, bon alors en tout genre, j'\u00e9coute avec grand int\u00e9r\u00eat le d\u00e9bat effectivement c'est, enfin c'est tr\u00e8s amusant le le seul lieu enfin, histoire de l'arroseur arros\u00e9, monsieur, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, en l'occurrence, parce que le probl\u00e8me aussi c'est que il y a beaucoup d'hommes politiques qui utilisent cette cette forme de communication et et l\u00e0, c'est encore un autre d\u00e9bat, mais peut-\u00eatre que l'un des probl\u00e8mes de la politique aujourd'hui, c'est la communication, c'est le le prisme de la communication, c'est c'est le l'importance consid\u00e9rable qu'a pris la communication par rapport au au fond des d\u00e9bats quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:56:08 > 19:56:21) [90%] : \r\n\u00e0 ce propos d'ailleurs, je me tourne vers vous Yvan Perrin, Christophe Darbellay, lui, il a, il a voulu communiquer \u00e0 on, on vient d'en parler, vous aussi, vous avez beaucoup communiqu\u00e9 est-ce que \u00e7a sollicite un petit peu la la bienveillance l'indulgence des jongleurs par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:56:21 > 19:56:51) [86%] : \r\nFranchement non, pour l'immense majorit\u00e9 des gens qui doivent aller \u00e0 Canossa, c'est surtout une d\u00e9marche, un tout petit peu oui parce que je pense pas que quelqu'un spontan\u00e9ment cours sur la voie publique, annonc\u00e9 qu'il a fond\u00e9, bien souvent, c'est parce que je dirais \u00e0 certains nuages qui s'amoncellent et qu'il est bon de pr\u00e9venir le met rage en en faisant part de de ce qui coince, c'est rare les aveux d'erreur en politique spontan\u00e9e, je n'ai pas le souvenir imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:56:51 > 19:56:58) [79%] : \r\nDominique Raimbourg, vous avez \u00e9t\u00e9 plus, vous avez dit et \u00e7a va lui servir cette orange aventureux c'est ce on croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:56:59 > 19:57:05) [76%] : \r\nEn quoi annonc\u00e9 devoir avouer une infid\u00e9lit\u00e9 un b\u00e9b\u00e9 pour un d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, je vais pas service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:57:05 > 19:57:46) [87%] : \r\nQue de toute fa\u00e7on cette histoire serait sorti d'une mani\u00e8re ou d'une autre et la pire des fa\u00e7ons dont on aurait pu sortir c'est sous le manteau, pendant la p\u00e9riode de lectorat, l\u00e0 je pense qu'\u00e0 lui aurait fait du tort, en l'occurrence, plut\u00f4t que d'assumer, comme il l'a fait, je pense que qui oui il s'il se pr\u00e9sente encore une fois comme quelqu'un qui assume comme quelqu'un qui avoue comme quelqu'un qui en tire les cons\u00e9quences, comme quelqu'un qui s'occupera de 7 enfants, et tout \u00e7a, h\u00e9 oui, je pense que \u00e7a lui fera ce salut salut servir et si j'\u00e9tais tout \u00e0 fait cynique, je dirais que si tous les Valaisans qui ont faut\u00e9 votent pour lui, ben il \u00e9tait dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:57:46 > 19:57:55) [89%] : \r\nLes Valaisans et puis les autres, sans doute, mais ils pourront pas voter le refuge faute avou\u00e9e \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, l'aspect m\u00eame dans un canton catholique, \u00e7a change tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:57:56 > 19:58:27) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre justement l'Avantage de cette tradition religieuse de la confession on peut commettre des p\u00e9ch\u00e9s et puis on on l'annonce 3 Pater 2 avez vous dites ce genre de truc, je connais pas bien et puis on est on est absous quoi et on en ressort aur\u00e9ol\u00e9, effectivement je suis d'accord avec ce que dit Monsieur von Borg, moi je pense que je ne m'appartient pas de sp\u00e9culer sur l'impact \u00e9lectoral de tout \u00e7a, mais, mais que ce qu'il y a pas, il y a pas de dommage, en plus on est sauf si je aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:58:27 > 19:59:02) [82%] : \r\nQuelques jeunes catholiques, sauf si on trouve \u00e7a c'est parti, on a tous nos perspectives, il n'y avait pas, j'ai senti ont avou\u00e9 si on qu'on fasse, il faut dire la v\u00e9rit\u00e9, oui, \u00e7a c'est important, cause de \u00e7a, c'est un m\u00e9lange avec ce qu'on sait pour le moment et voil\u00e0, mais si on regarde le public qu'il discute quand m\u00eame une grande un grand fait o\u00f9 ils ont un petit peu des doutes sur le miracle, vous avez aussi que dans une nuit dans un endroit malsaine, il a pu produire le fruit de, de, de, de, de sa volont\u00e9, c'est un grand changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:59:02 > 19:59:20) [72%] : \r\nSa vie Schaeffer, \u00e7a peut arriver, c'est tr\u00e8s important les mais ce qui que c'est pas cens\u00e9 apporter \u00e0 70 Jacqueline de quoi trop monsieur de Schaeffer, il y a que l'aspect je reviens vers vous tout de suite Madame Saint-Jean, le fait de mentir, \u00e7a changerait tout, c'est on peut tout faire du moment comme on pas ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:59:20 > 19:59:20) [76%] : \r\nMonsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:59:20 > 19:59:51) [86%] : \r\nNon, on peut pas tout faire, mais on peut pas mentir aux gens, en tout cas pas quand on est une personne publique, et quand on doit assumer des fonctions, \u00e7a on peut pas faire \u00e7a, effectivement, \u00e7a me para\u00eet hautement probl\u00e9matique, mais c'est bien gentil, tous ces discours sur le le le pardon etc juste savoir qui a 2 femmes qui souffrent et peut-\u00eatre rien que par d\u00e9cence pour les 2, ce qui est aussi une \u00e9pouse, on pourrait en faire un peu moins, \u00e7a, c'est justement de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:59:52 > 19:59:54) [82%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Mazarine Pingeot, vous vouliez intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:59:54 > 19:59:54) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:59:55 > 20:01:29) [89%] : \r\nOui, sur 2 choses, alors l\u00e0 aussi je suis je vous suis tout \u00e0 fait un l'enfant en l'occurrence il est compl\u00e8tement objective et on s'en fiche un petit peu et c'est s\u00fbr que c'est lui qui p\u00e2tira de tout \u00e7a, petit mais il y a dans dans toutes ces histoires ou la vie publique et \u00e7a pour le coup, je je parle en connaissance de cause, la vie priv\u00e9e devient publique il y a, il y a toujours des des victimes et toujours des gens qui souffrent mais au bon \u00e0 la limite, \u00e7a ne s'est pas, \u00e7a ne concerne pas la place \u00e0 9, \u00e7a n'int\u00e9resse pas, mais, mais \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, il y a, il y a quelque chose que je suis quand m\u00eame assez int\u00e9ressant en ce moment et \u00e0 notre \u00e9poque, c'est c'est la personnalisation, la la psychologisation de la politique, je sais pas moi j'ai j'ai l'impression qu'on peut \u00eatre celle qui peut avoir des id\u00e9es formidables, ou \u00eatre un mauvais p\u00e8re et pourtant \u00eatre un grand homme d'\u00c9tat ou enfin ces choses-l\u00e0 sont pas forc\u00e9ment incompatibles et aujourd'hui on a l'impression qu'il faut \u00eatre dans bloc, c'est-\u00e0-dire qu'il faut \u00eatre \u00e0 la fois le meilleur des fr\u00e8res le le plus gentil des amis le plus merveilleux des fils et en m\u00eame temps, le plus grand homme politique, malheureusement c'est pas toujours des qualit\u00e9s qui vont ensemble, parce que pour \u00eatre un un homme politique, faut avoir une une certaine force qui parfois est oblig\u00e9 de de fermer les yeux sur des des nuances, des doutes qui sont pourtant aussi des qualit\u00e9s intime et et je trouve \u00e7a dommage par rapport \u00e0 la complexit\u00e9 de l'\u00eatre humain que d'\u00eatre oblig\u00e9 de de demander \u00e0 tous les politiques, d'\u00eatre en plus des hommes absolument exceptionnel dans leur vie priv\u00e9e, bon, la honte, je parle pas de de cette affaire-l\u00e0, en particulier un je ne je parle de \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:01:29 > 20:01:54) [88%] : \r\nAlors je vais profiter de faire venir en plateau, une jeune femme une politicienne, elle s'appelle Sophie aller pour quelques jours encore, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC Gen\u00e8ve ce Christophe eBook, vous vous \u00eates au d\u00e9but de votre vie politique, je sais pas si vous avez bien compris ce qui s'est dit mais, me semble-t-il, quand on que \u00e9lus PDC, va falloir faire attention \u00e0 la m\u00e9diatisation et a surtout pas faire d'\u00e9cart notre vie dans votre vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:01:54 > 20:02:20) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez je, je ne peux souscrire \u00e0 tout ce qu'a dit Madame de quoi trouver jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je pense que dans cette histoire, ce qui est plus que cas particulier, ce qu'on ne peut en tirer est-ce qu'on ne peut, ce qu'on peut dire, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et je suis d'accord avec Madame de contr\u00f4le, je pense que la pipolisation de la vie publique en g\u00e9n\u00e9ral, n'est pas compatible avec l'exigence de notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:02:20 > 20:02:39) [90%] : \r\nMais vous, qui vous lancer en politique, vous rendez bien compte qu'\u00e0 certains moments, si on veut \u00eatre connu, si on veut qu'on parle de soi, va falloir donner un peu de sa personne, pourquoi pas pos\u00e9 dans sa cuisine, pourquoi pas avec ses enfants, peut-\u00eatre, \u00e7a c'est une limite qui est difficile \u00e0 franchir, mais en tout cas, vous allez devoir vous soustraire \u00e0 cette pipolisation, vous pensez que c'est possible de faire sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:02:39 > 20:03:32) [87%] : \r\nMoi je pense que c'est possible de faire son il y a beaucoup d'hommes, de femmes politiques qui ont fait 100 je pense que, aussi, que ce qui me pla\u00eet en politique, c'est, c'est aussi l'authenticit\u00e9 des femmes et des hommes politiques et puis quand on pose dans sa cuisine, on se montre pas soi-m\u00eame montrer l'image de soi et donc est-ce que c'est int\u00e9ressant pour les citoyennes et citoyens de voir l'image de la femme politique, c'est pas la c'est parce que je suis dans mon intimit\u00e9, c'est parce que je suis vraiment, je pense que le citoyen et le citoyen Soupizon \u00e0 savoir ce que je pense, au niveau des sujets et puis \u00e7a vous facilite aussi la vie si je pose juste dans ma cuisine, je suis \u00e9lu, c'est un peu facile, par contre je dois venir devant les citoyennes et les citoyens, je dois expliquer pourquoi je suis pour, contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, pourquoi je suis pour qu'ont-elles \u00e9t\u00e9 sujet \u00e7a c'est puis difficile et \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:03:32 > 20:03:38) [76%] : \r\nVers la recherche voir r\u00e9agir est-ce qu'on peut aujourd'hui \u00eatre politicien sans passer par l'exercice de la Shahid serious rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:03:38 > 20:04:37) [81%] : \r\nTout n'est pas une exclu de la chasse qui expire, mais il y a l\u00e0, vous avez des politiciens, surtout avant les \u00e9lections de se pr\u00e9senter et je peux vous dire : on a beaucoup de t\u00e9l\u00e9phones qui sont, qui disent est-ce que vous voulez pas venir faire un portrait de nous voil\u00e0 alors c'est nous qui doit faire pour franchir le pas, dire : voil\u00e0, voil\u00e0, parce que c'est int\u00e9ressant pour le public, on fait pas le portrait mais je trouve qu'il est, soyons nets, moi aussi je veux \u00e9lire des gens quand m\u00eame qui sont coh\u00e9rentes, c'est un petit peu et ceux qui sont, qui ont pas ma copine, elle est politicienne Verte et s'\u00e9claircit, elle voudrait rouler avec avec la Porsche Cayenne au conseil g\u00e9n\u00e9ral, aucun un probl\u00e8me et elle devrait s'expliquer, c'est normal, mais dans l'autre cas, comme Garrigu aussi un politique verte en avoir d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 qu'ont-ils fait un selfie de son p\u00e9nis c'est pas du tout, c'est pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:04:37 > 20:04:47) [87%] : \r\nJustice, voire pas du tout \u00eatre un \u00e9lu dans et ne pas avoir la Chair est faible : un \u00e9lu Vert n'a pas le droit d'aimer les voitures, enfin c'est quand m\u00eame d\u00e9finitifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:04:47 > 20:05:09) [83%] : \r\nFrance : entre un parti qui essaye de se structurer politiquement la vie priv\u00e9e des gens, et un parti comme les Verts, qui, qui, voil\u00e0 qui sont pour la nature et et les p\u00e9nis fait partie de la nature, alors il a rien fait qui a, qui est dommageable, et l\u00e0, donc moi j'ai personne, il n'a pas fait un enfant, plus il a voil\u00e0, il a fait une photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:05:10 > 20:05:23) [83%] : \r\nVoil\u00e0 c'est sans go\u00fbt si on sort de cette on va croissant, tout \u00e7a, de certains ressortissants affaire Darbellay de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on vit \u00e0 l'heure de la transparence, \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux madame De quoi trop par exemple vous quand on s'est parl\u00e9, on peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:05:23 > 20:05:40) [91%] : \r\nCette \u00e9mission, vous me disiez je fais tr\u00e8s attention, je suis vraiment tr\u00e8s discr\u00e8te et des choses dont je ne parle pas, je pense qu'il faut prot\u00e9ger ma vie priv\u00e9e et ce matin, c'est vrai, j'\u00e9tais un peu surprise de d\u00e9couvrir dans l'illustrer une interview dite intime de vous, o\u00f9 vous parlez des hommes de votre vie et de vos enfants, vous aussi vous avez c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:05:41 > 20:05:59) [82%] : \r\nVous avez vu ce que j'ai \u00e9crit sur les l'article voil\u00e0 j'ai vu qu'il \u00e9tait important dans ma vie mais je n'ai pas parl\u00e9 de pour les d\u00e9voiler, il y a parl\u00e9 non, il y a pas les les d\u00e9tails, c'\u00e9tait une interview intime, donc elle est cadr\u00e9e, j'ai donn\u00e9 les r\u00e8gles du jeu depuis le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:05:59 > 20:06:04) [82%] : \r\nOui, mais vous l'aviez jamais fait parler de vos films comme \u00e7a \u00e0 parler de de de vos compagnons quand m\u00eame de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:06:04 > 20:06:14) [89%] : \r\n1er coup de foudre l'ironie est-ce qu'on est oblig\u00e9, \u00e0 ce que \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 humain finalement il faut aller au-del\u00e0 de la politicienne, on est oblig\u00e9 de faire \u00e7a ou parce que tout simplement les \u00e9lecteurs le demandent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:06:15 > 20:07:27) [84%] : \r\nOn a tous \u00e0 un moment donn\u00e9 et il y a c'est pas moi qui les demander s'il va partir, on a pos\u00e9 la question, accepter l'exercice d'un portrait et le portrait, c'est un peu votre pass\u00e9, voil\u00e0 j'ai racont\u00e9 qu'on n'avait pas beaucoup de sous dans la famille, donc on arrive dans la nature de mon amour pour la nature et que, oui, 2 enfants, un mari qui est parti reconstruction avec quelqu'un d'autre, la r\u00e9silience qui parcours ordinaire, de quelqu'un et puis ma foi s'est retrouv\u00e9 \u00e7a, 2 enfants de Hoce\u00efma sensibilit\u00e9 quand seul quel que soit le moment de la vie, on se retrouve seule avec des enfants, c'est dur, ce n'est pas quelque chose que je pense qu'il ne puisse pas \u00eatre partag\u00e9, je ne suis pas mis en exergue, je pense pas que Jimmy quelque chose on, avant qu'on ne puisse pas partager et je partagerai pas plus les gens ont droit de savoir que je suis une femme politique, il y a eu un parcours difficile, comme la plupart d'entre nous qui dit oui, j'ai des parents, je tombe pas de nulle part, j'ai des enfants, je suis heureux de les avoir donn\u00e9 le nom Lilageni ce qu'il faut, et c'est tout et je crois que \u00e7a, c'est la limite de ce qu'on peut donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:07:27 > 20:07:45) [84%] : \r\nDominique pr\u00e9lev\u00e9s la cicatrice, c'est vrai, c'est moi, j'aimerais pas impressionn\u00e9 parce que justement, on a vu vous avait pas bien qui votre vie, vous avez dit il y a eu des, des, des, des moments difficiles et tout \u00e7a, justement, vous avez montr\u00e9 que politicien doit pas \u00eatre parfait et \u00e7a se trouve c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:07:45 > 20:07:47) [65%] : \r\nDominique fin de course de vous leur enfler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:07:47 > 20:08:50) [90%] : \r\nSeule r\u00e9ponse qu'on sorte de ce d\u00e9bat en disant, en filigrane, sans dire carr\u00e9ment que, ma foi, il faut faire du people parce que le bon peuple veut parce que le bon peuple, c'est tout ce qui l'int\u00e9resse, etc, je crois que c'est pas \u00e7a qui est en jeu quand m\u00eame dans la dans la personne responsable politique, alors il y a des choses \u00e0 critiquer quand m\u00eame quand m\u00eame quand m\u00eame quelque chose d'un peu de d'assez profond, on le constate votation apr\u00e8s votation, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, les gens ne sont plus attach\u00e9s \u00e0 des partis politiques, de moins en moins ne sont plus attach\u00e9s \u00e0 des id\u00e9ologies de moins en moins politique, mais une chose est une valeur qui mettent en avant, c'est, c'est l'honn\u00eatet\u00e9, c'est la coh\u00e9rence et et et la dans l'affaire Darbellay, par exemple, dans d'autres affaires, c'est \u00e7a aussi qui est en jeu et c'est une chose importante et je crois que c'est pas critiquable, alors bien s\u00fbr que la pipolisation \u00e0 des exc\u00e8s qui sort tout \u00e0 fait condamnable, bien s\u00fbr que la personne de la la politique on on court le risque de, de, de, de, de, de faire \u00e7a plut\u00f4t que de s'occuper des dossiers, c'est vrai que ce danger existe, mais il y a quand m\u00eame des raisons profondes \u00e0 \u00e7a et qui ne sont pas du tout les prises alors Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:08:50 > 20:09:48) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait d'accord, mais je pense que, au-del\u00e0 de la de la pipolisation du fait de d\u00e9voiler sa personnalit\u00e9 ou sa vie intime, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large aussi et dans les les politiques et les m\u00e9dias sont coresponsables, peut-\u00eatre c'est la d\u00e9rive de la politique vers une forme de marketing o\u00f9 l'image est plus importante que les id\u00e9es, alors je con\u00e7ois bien que si on a l'image compl\u00e8tement terne voire r\u00e9barbative et qu'on a autant de charisme qu'une endive cuite \u00e0 l'eau, il s'appelait les id\u00e9es passent mal mais faut am\u00e9liorer Nairobi, j'ai l'impression qu'on a un peu l'extr\u00eame inverse de plus en plus sous la communication, les conseillers en communication, les s\u00e9ances de communication prennent plus de place, d'une part, donc les contenus, les partis passe des des des semaines \u00e0 \u00e9laborer des slogans \u00e0 travailler comme des publicitaires et puis forc\u00e9ment la publicit\u00e9 mensong\u00e8re, donc plus on essaye de vendre une image factice, plus on s'\u00e9loigne de la r\u00e9alit\u00e9 plus le choc est grand, lorsque la r\u00e9alit\u00e9 rattrape tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:09:48 > 20:10:01) [95%] : \r\nAlors je vais aller une derni\u00e8re fois \u00e0 Paris parce que Mazarine Pingeot va devoir nous nous laisser Mazarine Pingeot, la pipolisation des politiques en France, vous connaissez \u00e7a a assez bien est-ce que \u00e7a peut attirer les gens \u00e0 la politique est-ce que \u00e7a peut \u00eatre bon pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:10:02 > 20:10:03) [83%] : \r\nCar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:10:03 > 20:11:26) [88%] : \r\nNon je crois pas je crois pas que \u00e7a puisse attirer les gens \u00e0 la politique, parce qu'aujourd'hui, ben il faut effectivement avoir une vie sans tache non seulement une vie sans tache, un pass\u00e9 sans tache, parce que c'est r\u00e9trospectif et effectivement il y a eu une balle l'espace pour la vie intime et de et de plus en plus t\u00e9nue mais je reviendrai ce jeu sur la communication, parce que je suis enti\u00e8rement d'accord avec vous, hein, sur la question de cette image qui devient toute puissante et et-il faire le lien avec ce que vous avez dit aussi sur la sur la le fait de poser, par exemple dans dans sa cuisine, \u00e9videmment, c'est une image \u00e9videmment qui est pos\u00e9, y compris dans son salon, dans sa chambre \u00e0 coucher pour prendre la m\u00e9taphore de tout \u00e0 l'heure, \u00e7a restera une image, c'est-\u00e0-dire une mise en sc\u00e8ne avec un cadrage un hors- Champ et en fait, moi c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, par rapport \u00e0 la question de la transparence, en lien avec la question de l'image, c'est que, on a l'impression qu'\u00e0 voir les choses, elles nous sont montr\u00e9es telles quelles, alors que plus il y a d'images moi on voit la r\u00e9alit\u00e9, plus elle nous est masqu\u00e9 et c'est, en fait, c'est, c'est cette esp\u00e8ce de de paradoxes qui, que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que il y a de plus en plus de choses montr\u00e9 il y a de plus en plus de choses vues et plus on voit plus le une forme de r\u00e9alit\u00e9 nous est masqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que l'image est devenue une nouvelle forme de masques et et et \u00e7a me para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:11:26 > 20:11:34) [83%] : \r\nOui, \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 l'heure de la transparence m\u00e8nera une par jour, cette image dont vous parlez, l'image de votre p\u00e8re, elle aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:11:36 > 20:12:27) [89%] : \r\nHomme qui s'agencent rien je pense pas, je pense qu'il aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, relativement \u00e0 son \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 son \u00e9poque \u00e0 lui, il y avait une forme de de grande pudeur s'agissant de la vie priv\u00e9e, mais m\u00eame moi je n'aime par exemple, mes parents me pas leur vie, enfin je connais pas grand- chose de leur vie priv\u00e9e ou familiale, une vraie s\u00e9paration des espaces, ne serait-ce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame famille mais bon voil\u00e0, \u00e7a c'est quelque chose qui a tendance \u00e0 \u00e0 voir, avoir un peu bouger avoir chang\u00e9 il y a sans doute des bonnes choses qui en ressortent, d'autres moins bien mais en tout cas, effectivement, je pense qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant, s'agissant de l'espace politique parce qu'ils peuvent grignoter par par ces attaques que sont \u00e0 la fois celle de l'indiff\u00e9renciation des espaces, mais aussi celle justement de la pr\u00e9pond\u00e9rance de l'image et et de la communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:12:27 > 20:12:33) [92%] : \r\nNazarine Pingyao jour merci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous, je vous laisse filer je que vous avez d'autres obligations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:12:33 > 20:12:34) [81%] : \r\netc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:12:34 > 20:12:49) [93%] : \r\nEt puis c'est l'occasion, merci l'occasion pour nous d'aller voir un petit peu ce qui s'est pass\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux cette semaine parce que beaucoup d'choses ont \u00e9t\u00e9 dites, des messages vous ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es, on va en parler maintenant, c'est notre rubrique Paroles citoyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:12:50 > 20:12:53) [84%] : \r\nL'pour le 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:12:55 > 20:13:04) [91%] : \r\nAlors la 1\u00e8re remarque, elle est pour vous : Jacqueline de quoi trop la politique, c'est un choix et un Style de vie qui demande de mettre une partie de la vie priv\u00e9e de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:13:06 > 20:13:31) [77%] : \r\nJe monter merci je vous avez maintenant on peut dire, de l'autre, h\u00e9 bien c'est beaucoup demander \u00e0 nos moyens quoi une femme parce que la vie priv\u00e9e, c'est notre socle, c'est ce qui nous rend solide, ce sont nom le Racing c'est l\u00e0 on se ressource et l\u00e0 on peut partager, c'est l'emploi, une fois pleurer recharger de de l'\u00e9nergie sermon peut \u00eatre justement priv\u00e9e et s'il y a plus de place pour la vie priv\u00e9e on est tr\u00e8s appauvries Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:13:31 > 20:13:42) [75%] : \r\nPardon Yvan Perrin la prochaine question et pour vous, c'est Jacques mais d'air qui vous la pose, pourquoi rendre sa vie priv\u00e9e, publique n'est-ce pas d\u00e9j\u00e0 une erreur politique, pourquoi \u00e7a jouer people.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:13:42 > 20:14:18) [85%] : \r\nEh bien je pense qu'avec l'\u00e9volution des m\u00e9dias sociaux \u00e7a devient quasiment incontournable, j'ai peur que Madame fassent preuve d'un grand optimisme en imaginant que on peut \u00eatre connu en politique, tout en restant tr\u00e8s discrets, \u00e0 un moment donn\u00e9, si vous lancer dans l'ar\u00e8ne, il faut en accepter les r\u00e8gles et l'une des r\u00e8gles, c'est que vous solliciter l'attention du coup l'attention, vous l'avez fait, vous l'avez pour tous, pas seulement pour ce qui vous arrange donc c'est une r\u00e8gle, j'ai jamais vu personne arriver sur un plateau politique avec une manche d\u00e9chir\u00e9 parce qu'on avait retir\u00e9 pour venir les gens sont volontaires mais alors de dire non, mais alors cette partie du jeu, Samaranch M\u00e9lenchon ou pas, non c'est ou bien vous jouez ou bien vous jouez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:14:18 > 20:14:32) [90%] : \r\nDominique von bon pour vous la prochaine, remarque le politicien n'est pas la chose du journaliste, on a le droit de pr\u00e9server notre sph\u00e8re priv\u00e9e, le travail d'un journaliste politique et de parler de politique, pas de ragots, de quartier, c'est Xavier Dufour qui me dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:14:33 > 20:14:52) [89%] : \r\nBen, je crois qu'on a savait la bourse beaucoup exprim\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est pas, c'est pas un ragot de quartier en occurrence en occurrence c'est une question notamment de coh\u00e9rence entre discours politique et une attitude dans la vie et je crois que cette question de coh\u00e9rence, encore une fois, int\u00e9resse le public qui a eu des douanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:14:53 > 20:15:05) [87%] : \r\nEnfin, Sophie Books, quelqu'un qui travaille la personne la plus proche dans sa vie, je me pose simplement la question de savoir pourquoi il ne me trahirai pas moi obscur L acteur, donc je ne voterai pas pour lui, c'est Patrice Oreiller Killy \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:15:05 > 20:15:06) [69%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:15:06 > 20:15:41) [90%] : \r\nJe pense que c'est son choix personnel, de citoyen, il a les exigences, il a des exigences personnelles par rapport aux politiciens n'a le droit de les avoir et je pense que les m\u00eames exigences, les politiciens ont aussi des exigences par rapport \u00e0 eux qu'ils se fixent eux- m\u00eames les r\u00e8gles qu'ils se mettent pour se regarder tous les matins dans le miroir et donc voil\u00e0 dans le si lui ne veut pas voter pour Christophe Darbellay, c'est son choix et Christophe Darbellay assez r\u00e8gle priv\u00e9e pour se regarder tous les jours dans le miroir quand il fait de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:15:42 > 20:16:00) [90%] : \r\nBernard De Schepper au fond, ce qu'on demande \u00e0 Christophe Darbellay et aux autres politiciens, c'est d'\u00eatre aussi un bonhomme, un bonhomme politique de faire ce qu'il dit de mettront 9 des politiques publiques est-ce qu'une histoire comme \u00e7a, fait que tout d'un coup, on n'est pas un bon conseiller d'\u00c9tat, on n'est pas un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas \u00e7a qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:16:00 > 20:16:48) [88%] : \r\nJe crois, on reste sur le th\u00e8me principal, c'est la coh\u00e9rence et, si on n'a plus la confiance que ce que le policier a dit et ce qu'il fait, il y a quand m\u00eame le manque de confiance, il y a un probl\u00e8me politique, m\u00eame s'il est aussi conseiller d'\u00c9tat ou n'importe quoi et et aussi dans la vie priv\u00e9e, c'est comme \u00e7a, c'est la conf\u00e9rence \u00e7a \u00e0 faire quelque chose avec la coh\u00e9rence, mais \u00e7a veut pas dire qu'il faut \u00eatre, donc on peut pas faire des des fautes et des D D D D D qu'on peut avoir des chemins qui qui qui qui aboutissent, voil\u00e0 qui n'aboutissent pas, mais il faut savoir raconter sur \u00e7a, il faut savoir aussi voil\u00e0 communiqu\u00e9 communiqu\u00e9, \u00e7a c'est vrai, il faut savoir communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:16:48 > 20:16:52) [86%] : \r\nSophie vous qu'il faut savoir communiquer, vous avez pas le choix si vous faites en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:16:52 > 20:18:01) [87%] : \r\nOui, et puis on peut communiquer sur le sujet, on n'a pas besoin d'un communiqu\u00e9 sur la couleur claire de sa culotte mais par rapport \u00e0 la coh\u00e9rence, je reviens sur ce que vous avez dit un petit peu pr\u00e9c\u00e9demment dans l'\u00e9mission, vous avez dit maintenant qu'il a eu cette histoire, j'esp\u00e8re que le PDC l'affaire telle chose et l\u00e0 j'ai il y a eu aussi une discussion dans les r\u00e9seaux sociaux et moi comme d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, j'aimerais en parler c'est pas parce qu'un membre du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a fait quelque chose et puis qu'il a fait ce choix, etc, que le parti doit revoir son programme et que le parti comme une institution comment un groupe doit remettre en cause toutes ces valeurs et c'est pas parce qu'un membre \u00e0 priv\u00e9e a fait quelque chose que tous les autres membres doit doivent l'assumer non plus et donc c'est \u00e7a la diff\u00e9rence aussi sec, si un jour le PDC d\u00e9cide de revoir comme le PDC Gen\u00e8ve la face printemps un poids de programmes sur la famille, \u00e7a c'est une chose, c'est un choix d\u00e9mocratique de ses membres, mais c'est pas parce qu'il y a eu cette affaire que maintenant il faut exiger des membres du parti qu'il revoient tous leurs programmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:18:01 > 20:18:03) [82%] : \r\nUn chemin consid\u00e9rable, je viens ici messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:18:03 > 20:18:26) [79%] : \r\nJe suis question Bourges oui parce que pour vous, quand Christophe barbe Darbellay mettait son mariage quand Christophe Darbellay invitait dans sa cuisine, la presse quand Christophe Darbellay disait je simplifie un peu, regardez comme est belle, elle est belle, ma famille, il appliquait le programme d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, et ce qui ne vendaient pas plus t\u00f4t, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:18:26 > 20:18:41) [80%] : \r\nJe pense oui qu'il se vende \u00e0 Neuilly qu'ils vendent \u00e0 sa personne, parce que vous l'avez dit, vous, vous pensez qu'mois vous l'avez dit avant qu'il faut un peu montr\u00e9 son humanit\u00e9 pour \u00eatre \u00e9lu, moi je ne pense pas mais oui la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:18:41 > 20:18:49) [78%] : \r\nEt la messagerie arrive pas aller aussi loin, ce film qui n'aurait pas d\u00fb aller aussi bien loin Christophe Darbellay g\u00e9n\u00e9rale est pour \u00e7a entre guillemets, journal g\u00e9n\u00e9ral pas aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:18:49 > 20:18:50) [100%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:18:50 > 20:18:57) [67%] : \r\nPersonne, alors bien pr\u00e9cise pour la vitesse, la l'invit\u00e9 son avocat \u00e9galement et ils ont tous 2 refus\u00e9 l'invitation Bernard de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:18:57 > 20:19:37) [82%] : \r\nLa question c'est quand m\u00eame une autre, il a, il a toujours dit que pour lui il y a un id\u00e9al, ce qui est aussi un id\u00e9al politique, c'est la famille traditionnelle, on a aussi c'est \u00e0 Sion cette id\u00e9e et c'est lui, solidaire, voil\u00e0 et il y a que \u00e7a, et c'est justement \u00e7a la dans la politique il y a aussi des familles compos\u00e9es, il y a des bons ont pas internet, tout \u00e7a, il y a des les PC, c'\u00e9tait contre par exemple contre l'adoption des enfants pour les homosexuels, parce qu'il a, il faut toujours avoir les enfants doit avoir un p\u00e8re et une m\u00e8re, et maintenant il a la chandelle \u00e0 la vue et lui- m\u00eame qu'il peut avoir des Autrichiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:19:38 > 20:19:43) [80%] : \r\nJ'achet\u00e9 qualit\u00e9s d'homme d'\u00c9tat de potentiel, j'esp\u00e8re que dans la d\u00e9faite \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:19:43 > 20:19:57) [78%] : \r\nJ'esp\u00e8re dans la politique du PDC quand m\u00eame maintenant peut-\u00eatre vu que c'est pas ce monde il y a qui existe mais qu'il faut, c'est \u00eatre l\u00e0 pourquoi boire avec des diff\u00e9rences mod\u00e8le j'esp\u00e8re il y a, ensuite, de souffrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:19:57 > 20:20:39) [84%] : \r\nSi je peux me permettre tr\u00e8s caricatural c'est fou par exemple le groupe Auchan bras voter pour l'adoption par les couples homosexuel cette le au printemps dernier en juin si vous regardez de toutes les actions Monsieur Davenas n'\u00e9tait plus aux chambres en juin si vous regardez les actions politiques du PDC le PDC donc de nombreux au travail pour les familles monoparentales, \u00e0 elle seule partie qui s'investit pour la famille et si vous regardez par exemple le programme du PDC Gen\u00e8ve nous investissons aussi pour toutes les familles, y compris le femmes les familles de 2 personnes de m\u00eame sexe l'Euro et donc l\u00e0 vous faites de la caricature bouffonne de l'image et c'est ce que je critique juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:20:39 > 20:20:43) [94%] : \r\nJe suis tr\u00e8s content si c'est \u00e0 Gen\u00e8ve autrement que voil\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:20:43 > 20:20:46) [83%] : \r\nEt tout cas un peu d'hypocrisie, un peu de morale donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:20:46 > 20:21:45) [86%] : \r\nCe n'.\r\nBien s\u00fbr la pression parce qu'enfin, voil\u00e0, il y a, on parle beaucoup de coh\u00e9rence et c'est tr\u00e8s bien si je votais pour Madame de quoi cro\u00eetre Monsieur Perrin je m'attendais \u00e0 ce qu'il soit coh\u00e9rent et je ne voterai compl\u00e8tement de leurs turpitudes inavouables Jacques les siennes Niane voil\u00e0, cela n'est pas la question, mais on parle beaucoup de cette coh\u00e9rence et et on met beaucoup l'accent sur cette incoh\u00e9rence l\u00e0 qui est tr\u00e8s caricaturale, encore une fois qui est du pain b\u00e9ni pour les humoristes pour la satire et les m\u00e9dias, celle de 2 Darbellay mais il y en a d'autres qui sont quand m\u00eame plus pr\u00e9occupante et qui n'engage pas forc\u00e9ment la vie priv\u00e9e, il y a, il y a des, des, des, des partis ou des candidats qui tartine leur programme de merveilleuses pr\u00e9occupations \u00e9cologistes piquer une fois Berne vote syst\u00e9matiquement contre les mesures pour l'environnement, il y a des partis, enfin surtout moi qui se pr\u00e9tend le Parti du Peuple et qui votent toujours pour les plus riches voil\u00e0 ces ces choses-l\u00e0 qu'il faudrait peut-\u00eatre aussi mettre en mettre en lumi\u00e8re avec le le m\u00eame int\u00e9r\u00eat la m\u00eame passion et le m\u00eame battage que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:21:45 > 20:22:08) [67%] : \r\nEn 93 \u00e0 Darbellay et s'agissant du fait que la politique de l'UDC r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9es monsieur donc la presse parce ce qu'elle peut plus faire pas beaucoup et vous vous \u00eates beaucoup pour vos avis sur moi, Yves, il avoue ne pas bien c'est c'est vous qui a parl\u00e9 du bon j'ai rien dit vous partez un coup d'un groupe \u00e0 Jacques il est attir\u00e9 par hypocrisie quand m\u00eame oui peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:22:08 > 20:22:23) [86%] : \r\nC'est pas voil\u00e0 on est et ce que le mot hypocrisie on aurait d\u00fb l\u00e2cher bien avant ce soir, \u00e0 mon avis c'est d'hypocrisie qu'il s'agit dans le cas d'Darbellay comme dans d'autres cas, et je pense que cette cette ce devoir de coh\u00e9rence et d'honn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:22:23 > 20:22:33) [80%] : \r\nC'est ce qui ce m\u00eame trop tout \u00e0 l'heure, il y a d'autres, d'histoire et on a plein d'autres sortie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et continueront peut-\u00eatre \u00e0 \u00e9tude peut-\u00eatre pas et puis au fond, c'est lui qui prend pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:22:33 > 20:22:35) [77%] : \r\nBen \u00e7a, il faut \u00eatre coh\u00e9rent et si on n'est pas faux passeports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:22:35 > 20:22:51) [86%] : \r\nDonc faut pas \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 et et avoir des moeurs bon Monsieur Perrin je veux donc vers vous parce que vous avez dit beaucoup d'chose de vous, vous avez montr\u00e9 beaucoup de choses, de vous, on a vu Yvon Perrin en maillot de bain, Yvan Perrin dans sa baignoire, on assume beaucoup d'chose de cette descente aux enfers que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:22:51 > 20:23:00) [85%] : \r\nQue vous avez v\u00e9cu, vous \u00eates pr\u00eats parce que vous avez ouvert la porte du coup \u00e0 ce que les m\u00e9dias soient intrusif, avec vous, vous estimez que c'est dans le dans le paquet de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:23:00 > 20:23:11) [87%] : \r\nOui, je, je pense que si vous solliciter l'attention des m\u00e9dias, ce qui est gentil, moi n\u00e9cessaire si on veut avancer un politique pour prendre toute l'attention, pas seulement la partie qui vous arrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:23:11 > 20:23:12) [88%] : \r\nEt on prenait un risque en faisant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:23:13 > 20:23:49) [89%] : \r\nMais \u00e7a fait partie du jeu des r\u00e8gles du jeu, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous estimez qu'il y a une quelque chose que vous devez cach\u00e9, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 que les gens vont aller chercher \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit ce soir si vous choisissez de mentir, il faut \u00eatre absolument s\u00fbr mais s\u00fbr que personne n'arrivera \u00e0 d\u00e9montrer que vous avez not\u00e9, c'est la seule condition, sinon il faut faire jouer cartes sur table, parce qu'au moment o\u00f9 \u00e7a explose, ce sera forc\u00e9ment le mauvais moment et donc il y a l'image que vous donnez, vous pouvez encore une fois \u00e9viter autant que vous voulez les m\u00e9dias dans votre intimit\u00e9, mais ils resteront l\u00e0 vous les Zahia des invit\u00e9s, m\u00eame au moment o\u00f9 vous ne voudriez plus avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:23:49 > 20:24:03) [87%] : \r\nEn filigrane de cette affaire, donc tout ce que ce que vous dites, messieurs dames, sur ce plateau, on a quand m\u00eame cette cette impression qu'on demande un autre nous \u00e9lus d'\u00eatre au-dessus de la moyenne d'\u00eatre d\u00e9cent Jacquinot patron vous demande \u00e7a va, c'est un sentiment que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:24:03 > 20:24:53) [84%] : \r\nOui, c'est un sentiment que j'ai de plus en plus c'est vrai qu'on nous demande d'\u00eatre \u00e0 la fois tr\u00e8s bon politicien de conduire des politiques publiques de plus en plus complexes, souvent difficile \u00e0 mener, parce que forc\u00e9ment \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public sera en confrontation totale avec notre int\u00e9r\u00eat priv\u00e9, donc beaucoup de questionnements de tension d'opposition parfois d'incompr\u00e9hensible, puis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors vous devez vous \u00eatre une femme parfaite, tiens, d'un nouveau pas fait la teinture peut-\u00eatre qu'une fois que que tu y penses, je pensais pas \u00e0 toi et vente non mais ce genre de choses comme des certitudes toujours super plaisir, on doit \u00eatre une femme exemplaire, une m\u00e8re parfaite, m\u00eame s'il est tr\u00e8s peu pr\u00e9sente et en plus de \u00e7a, on doit avoir aucun des l\u00e0 franchement vous le demandez beaucoup, moi je crois que si \u00e7a, c'est la nouvelle mais y a peu parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:24:53 > 20:25:11) [77%] : \r\nUne \u00e9tude sup\u00e9rieure \u00e0 avoir tout il alors parler de choses mais manifestement vous sentez sous surveillance plus le cas des femmes que que des hommes oui c'est si me j'ai par terre est-ce que en terme de budget \u00e9videmment respecter la loi mais de morale, d'\u00e9thique, vous devez pas vous politiciens \u00eatre au-dessus monter les montrer l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:25:11 > 20:25:24) [93%] : \r\nSi on doit avoir une \u00e9thique exemplaire, je pense que oui, on doit avoir une certaine morale parce qu'on doit \u00eatre cr\u00e9dible, mais de l\u00e0 \u00e0 \u00eatre un homme ou une femme parfaite, je crains que ce soit tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:25:24 > 20:25:30) [76%] : \r\nUn score si les vents qui glisse Monsieur von Burg vers une am\u00e9ricanisation moralisation de la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:25:30 > 20:25:53) [85%] : \r\nOui, c'est pas, c'est pas propre aux politiciens tout autour du personnage public tout toutes les Stars etc sont sont aussi on est non non non, attendez, m\u00eame les petites surtout ceux qui sont aussi des mod\u00e8les pour le public, les, les, les prix des personnes publiques sont aussi des mod\u00e8les pas que les politiciens, les politiciens l\u00e0 \u00e0 mon avis sont pas traiter diff\u00e9remment que les que les vedettes de cin\u00e9ma que le 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:25:53 > 20:25:56) [62%] : \r\nDonc appris qualit\u00e9 par un petit peu plus \u00e9lev\u00e9e ou charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:25:56 > 20:26:41) [77%] : \r\nUn peu plus dans ce leader immens\u00e9ment \u00e0 para\u00eetre dans la presse et puis faire en sorte qu'on part le plus possible de nous, y compris en mal parce qu'on est qu'on en parle, c'est comme \u00e7a qu'on existe, on a quand m\u00eame des responsabilit\u00e9s \u00e0 mener, quoi, bien s\u00fbr, mais c'est vrai l\u00e0 parler l\u00e0 je rejoins madame et je vous remercie d'\u00eatre encore id\u00e9aliste et je vous souhaite le respect du non, pas possible, bon c'est s\u00fbrement aux actes qu'on doit nous juger ou r\u00e9\u00e9lire le lourd, elle y est, c'est fait, la population qui d\u00e9cide, \u00e9crit tous les hypocrisies et puis Capio qu'un peu, chose qui passe, c'est l'amour, c'est parce qu'il va durer tant parfois \u00e7a le jour aussi en tout, donc je pense que c'est important d'\u00eatre un mod\u00e8le est d'abord une \u00e9thique et d'exemplarit\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, \u00e7a je pense que \u00e7a fait partie de la fonction, mais de l\u00e0 \u00e0 exiger tout et n'apporte quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:26:41 > 20:26:53) [90%] : \r\nMais \u00e7a va, Laurence Musset ce qu'on peut avoir aujourd'hui un politicien qui donc sur une table un peu avin\u00e9s, un soir de f\u00eate sans se retrouver sur Facebook le lendemain et plus que se faire jeter un petit peu des cailloux par par les gens qui disent c'est pas un comportement normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:26:53 > 20:27:06) [83%] : \r\nJ'aimerais en tout cas, que ce soit possible, c'est, c'est pour \u00e7a que je voulais poser la question \u00e0 Jacqueline de quoi trouver qui exige ce ce r\u00f4le de femme parfaite en tout cas moi donc citoyen, c'est parce que j'attends de de les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:27:06 > 20:27:11) [89%] : \r\nYvan Perrin, vous faites tr\u00e8s attention, il faut faire tr\u00e8s attention sur 2 choses bien, comme dit monsieur flux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:27:11 > 20:27:32) [86%] : \r\nFinalement, personne ne le demande alors c'est juste, personne ne nous le demande, mais il y a aussi quand m\u00eame je dirais un int\u00e9r\u00eat \u00e0 surveiller l'image qu'on a et si, effectivement, vous \u00eates en slip en train de c\u00e9l\u00e9brer sur la table 24 janvier il est possible que sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e7a ne fasse pas trop, donc vous allez plut\u00f4t rester \u00e0 votre table et puis laisser les autres danser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:27:32 > 20:27:33) [88%] : \r\nMais derri\u00e8re le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:27:34 > 20:27:34) [96%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:27:34 > 20:28:06) [85%] : \r\nIl y a peut-\u00eatre quand m\u00eame une diff\u00e9rence entre les femmes dans la politique et les hommes, c'est en regardant le aux \u00c9tats-Unis : Hillary Clinton, elle doit \u00eatre parfait et tram puis peut \u00eatre qu'on s'il veut voil\u00e0 il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence de traiter, hommes et femmes cherchent croire c'est encore comme \u00e7a, m\u00eame chez nous, en Suisse, de l'autre c\u00f4t\u00e9, quand m\u00eame, je crois qu'il faut pas n\u00e9gliger le public, le public est aussi content, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai lu dans dans l'intrus avec vous, voil\u00e0 que vous \u00eates une femme tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:28:06 > 20:28:15) [73%] : \r\nOn risque de cheptels consid\u00e8re photo \u00e7a lui soit reproch\u00e9, on risque plus en cas de faute, faut pas comme monsieur Darbelet, \u00e7a s'appelle arceau rocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:28:15 > 20:28:21) [85%] : \r\nPersonne ne peut reprocher \u00e0 une femme lib\u00e9rale qu'\u00e9tait par exemple auquel je crois c'est impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:28:21 > 20:28:28) [60%] : \r\nEt les remarques sur le reste, oh non, je ne jouera pas, vous dites qu'on va reprocher \u00e0 la rel\u00e8ve que l'\u00e9lectorat reprochable superbement pouvait \u00eatre sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:28:28 > 20:28:39) [88%] : \r\nCet ensemble la vie monsieur Darbelet si aujourd'hui on sort, c'est en tant que journaliste on peut sortir, c'est parce qu'il a \u00e9t\u00e9 d'accord de se montrer dans la presse, c'est ce que vous disiez non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:28:39 > 20:28:47) [63%] : \r\nOui, d'accord et pourcent mais \u00e7a lui grazie fondre par des d'pour l'des citations, c'est pas seulement les images aussi les mots ou de monsieur Darbellay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:28:47 > 20:28:51) [88%] : \r\nVous craignez vous disiez : s'il y a un mensonge, c'est diff\u00e9rent, \u00e7a va plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:28:51 > 20:28:52) [75%] : \r\nMonsieur de chapelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:28:54 > 20:28:57) [98%] : \r\nC'est la limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour un politicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:28:57 > 20:28:58) [73%] : \r\nIl est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:28:58 > 20:29:06) [89%] : \r\nNon, non, pas du tout, moi je crois que les politiciens doivent vraiment s'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:29:06 > 20:29:07) [80%] : \r\nEt apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:29:07 > 20:29:32) [86%] : \r\nS'il faut qu'il faut parler ni marcher l\u00e0 qu'monte comme ils sont, \u00e7a c'est la grande diff\u00e9rence et je crois c'est \u00e7a aussi, pour nous, les journalistes tr\u00e8s important qu'on essaye vraiment de montrer qu'il est 7 personnages que cette personnalit\u00e9 qui est derri\u00e8re \u00e7a et qu'on ne qu'on approche un petit peu la personnalit\u00e9 \u00e7a je trouve c'est important et \u00e7a c'est autre aussi notre boulot parce que voil\u00e0 on voulait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:29:33 > 20:30:11) [86%] : \r\nOn ne sait pas lire un programme mais on \u00e9lit des personnalit\u00e9s m\u00eame d'une liste du PVC et je vais voil\u00e0 \u00e9lire Madame c'est peut-\u00eatre pas l'autre, qui est \u00e0 la hausse \u00e0 2 2\u00e8me places pourquoi parce que je vois une image de vous parce que je vois quelques d\u00e9tails de votre vie et j'ai dit voil\u00e0 c'est c'est beaucoup plus important d'avoir une femme qui qui qui va se de prouver le redoutait que vous allez faire et je vais pas un autre qui qui a peut-\u00eatre voil\u00e0 je sais pas, bon pied, pays laissez moi je fais, je fais un choix de la vie priv\u00e9e aussi sa profession de voil\u00e0, je vous les choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:30:11 > 20:30:30) [89%] : \r\nDominique von doivent cette vie priv\u00e9e, vous dites il y a pas de cap qui a \u00e9t\u00e9 franchie avec l'affaire Darbellay cette vie priv\u00e9e qui est calme, presque dans l'ADN des Suisses, on suit son \u00e0 Didier Burkhalter qui attend son train tranquillement sur le quai de la gare, on a des Stars qui viennent vivre ici sans \u00eatre sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9, \u00e7a \u00e7a continue ou le curseur est en train de bouger selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:30:30 > 20:30:32) [59%] : \r\nCette m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:30:32 > 20:30:53) [88%] : \r\nVous parlez de Monsieur Burkhalter si c'\u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 monsieur calcaire je tiendrai pas forc\u00e9ment le m\u00eame discours parce que lui a vraiment essay\u00e9 de mani\u00e8re cons\u00e9quente de s\u00e9parer, lui, n'a pas sollicit\u00e9 les m\u00e9dias lui n'est pas tomb\u00e9 sous le chant des sir\u00e8nes des m\u00e9dias, donc, lui, de ce point de vue-l\u00e0 m\u00e9riterait \u00e0 mon avis plus de le respect de sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:30:53 > 20:30:55) [97%] : \r\nToujours vu avec sa femme pendant son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:30:55 > 20:30:59) [83%] : \r\nLes pr\u00e9sidentielles parce que sa femme avait avait une fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:30:59 > 20:31:03) [82%] : \r\nDonc les exigences sont li\u00e9s aussi au parti, au fond, vous disiez tout \u00e0 l'homme toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:31:03 > 20:31:20) [87%] : \r\nNon, mais le seul Burkhalter quand il \u00e9tait candidat quand \u00e9tait candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 toutes les interviews de sa femme, toutes les photos dans sa cuisine etc et l\u00e0 une une attitude cons\u00e9quente par rapport \u00e0 \u00e7a, je sortais tout \u00e0 fait respectable et je pense que si, si, dans son cas on d\u00e9voilait sa vie priv\u00e9e, \u00e7a pose un autre probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:31:20 > 20:31:23) [61%] : \r\nC'est possible, c'est la c'est presque alternativement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:31:23 > 20:32:08) [84%] : \r\nTu Burkhalter n'a jamais, surtout vous disiez les mots qui comptent n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre la famille traditionnelle et \u00e0 brandir les valeurs chr\u00e9tiennes etc etc, donc de ce point de vue l\u00e0 ce serait d\u00e9voiler sa vie priv\u00e9e aussi fautif, ce serait-elle ce ce serait pour moi absolument pas int\u00e9ressant, absolument pas acceptable et l\u00e0 il y a vraiment contradiction manifeste entra discours, un discours qui est pas anodin, c'est pas juste des mots en l'air, c'est, c'est une politique c'est \u00e7a a des cons\u00e9quences que votes etc sur des lois et et si, apr\u00e8s, on a un comportement qui est diam\u00e9tralement c'est clair que non seulement \u00e7a fait rire, comme je le disais au d\u00e9but et c'est \u00e0 mon avis, comme les principales, mais enfin \u00e7a, c'est quand m\u00eame un peu probl\u00e9matique politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:32:08 > 20:32:13) [82%] : \r\nEn tout cas, nous arrivons aux derni\u00e8res minutes de ce d\u00e9bat, mesdames, messieurs, il est l'heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:32:20 > 20:32:31) [85%] : \r\nApr\u00e8s cette discussion, on peut se demander quel conseil on peut donner ce soir, \u00e0 des jeunes qui se lancerait en politique refus\u00e9 toute sollicitation sur la vie priv\u00e9e : surtout ne jamais commettre d'erreur, Yvan Perrin, vous diriez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:32:31 > 20:32:37) [93%] : \r\nBien qu'il faut \u00e9viter de dire quelque chose \u00e0 faire l'inverse, c'est surtout \u00e7a parce que \u00e7a \u00e7a ruine pour toute cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:32:37 > 20:32:42) [77%] : \r\nJacqueline, Patrick, il faut rester soi-m\u00eame, rester authentique et assumer ce qu'on dit est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:32:43 > 20:32:55) [76%] : \r\nJe sais bien ce qu'on est pas de quoi trop c'est rester soi-m\u00eame, et quand on s'sort politique, h\u00e9 ben on accepte, on choisit aussi l'aspect public de cette de, de, de, de, de cet engagement choisit avec les cons\u00e9quences que \u00e7a entra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:32:55 > 20:33:04) [68%] : \r\nMonsieur de quels conseils vous qui connaissez si bien les people politiquement avec de cro\u00eetre toutes les je alors un aum\u00f4nier moi Monsieur Fletcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:33:04 > 20:33:24) [93%] : \r\nMoi, je vais dire un truc compl\u00e8tement incroyable, je suis parfaitement d'accord avec Yvan Perrin il faut il faut voir ce qu'on dit pour le lecteur c'est le seul moyen d'avoir confiance, tout en sachant bien que les politiciens par d\u00e9finition seront toujours un peu menteur quelque part, ne serait-ce que pour arriver au pouvoir et pour y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:33:24 > 20:33:32) [86%] : \r\nEt si vous le voulez bien le dernier mot de cette \u00e9mission pour savoir si Sophie, vous qui vous continuer aussi \u00e0 vous vous accrochez-vous, si vous avez \u00e9t\u00e9 un petit peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:33:32 > 20:33:37) [81%] : \r\nNon, bien s\u00fbr, je continue avec authenticit\u00e9 dignit\u00e9 et je me r\u00e9jouis de travailler sur le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:33:38 > 20:33:50) [93%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous tous pour ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'Infrarouge, d'ici l\u00e0, je vous souhaite une tr\u00e8s belle semaine prenez soin de vous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T09:40:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609545657", "title": "Affaire Darbellay 210916", "excerpt": "Portrait de l'ex-pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de son adult\u00e8re qui a abouti \u00e0 la naissance d'un enfant. La situation met l'homme politique face \u00e0 son incoh\u00e9rence, lui qui pr\u00f4ne un mod\u00e8le familial traditionnel o\u00f9 \"un enfant a besoin d'un p\u00e8re et d'une m\u00e8re\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ADULT\u00c8RE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610551714", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, Dominique Von Burg, pr\u00e9sident du Conseil suisse de la presse, Werner de Schepper, co-r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer Illustrierte, Sophie Buchs, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC genevois.\n\nEn duplex de Paris : Mazarine Pingeot, philosophe et \u00e9crivain.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : les invit\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 une question de Romaine Morard.", "id": "1551613", "visualThemes": ["VIE PRIV\u00c9E", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660446", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026165", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0C22F7FB-9F87-413B-A0D6-05BECAF6B599", "internalArchiveId": "0C22F7FB-9F87-413B-A0D6-05BECAF6B599", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique (SSUP) pourrait perdre la gestion de la prairie du Gr\u00fctli. Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC, auteur de la motion, estime qu'elle est indigne de g\u00e9rer la mythique prairie de Suisse centrale ", "publicationDate": "2016-09-21T00:00:00Z", "summary": "Yannick Buttet, reproche \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique (SSUP) d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9loyal dans sa d\u00e9marche pour renouveler l'hymne national suisse. Mais aussi d'\u00eatre partial dans l'attribution des \u00e9v\u00e9nements sur le Gr\u00fctli. ", "durationSec": 837, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8015115", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gr\u00fctli"], "thematicThemes": ["hymne", "gestion administrative", "f\u00eate nationale"], "thematicPersons": ["Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique (SSUP)"], "alternativeTitle": ["La Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique pourrait perdre la gestion de la prairie du Gr\u00fctli / FOR_2016-09-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.09.2016"], "alternativeSummary": ["Une motion va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e devant le National pour demander que la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d\u2019utilit\u00e9 publique (SSUP) se voie retirer la gestion de la prairie du Gr\u00fctli, car elle en serait indigne. D\u00e9bat entre Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS) et Jean-Daniel Gerber, pr\u00e9sident de la SSUP."], "variantIds": ["ece-8015115"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-26T09:01:29Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'\u00c9cossais f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant retirer la gestion de la prairie du Gr\u00fctli \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nOui, c'est ce que demande une motion d'\u00e9lus conservateurs qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e tout soudain devant le Conseil national, nous vous l'annoncions \u00e0 12 heures 30, l'auteur de la motion le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, estime que la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique est indigne de g\u00e9rer la mythique prairie de Suisse centrale, il lui reproche d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9loyal dans sa d\u00e9marche pour renouveler lime nationale suisse mais aussi d'\u00eatre partial dans l'attribution des \u00e9v\u00e9nements sur le Gr\u00fctli, h\u00e9 bien vont d\u00e9battre de cette, de ce conflit entre l'auteur de la motion avec Buttet, le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Jean-Daniel Gerber, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:45) [91%] :\r\nBonjour, monsieur, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [92%] :\r\nYannick Buttet commen\u00e7ant avec vous, quel est le probl\u00e8me que vous avez avec cette soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 deux interpellations parlement pour demander des explications au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sa loyaut\u00e9 maintenant cette motion qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\nBon, ben, vous savez c'est tout est parti de cette histoire d'hymne national et puis aussi de la r\u00e9action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui nous dit en gros : circulez y a rien \u00e0 voir, cette soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique n'est pas d\u00e9loyal, elle agit dans les r\u00e8gles, et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le laisse sous- entendre qu'on lui fait un faux proc\u00e8s, moi je constate que cette soci\u00e9t\u00e9 elle essaye de, de, d'imposer un nouvel hymne national en \u00e9vitant l'\u00e9chelon politique en \u00e9vitant cette l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique qu'elle a laiss\u00e9 croire aux communes de notre pays que cet hymne \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 officielle et qu'il fallait l'int\u00e9grer dans les \u00e9coles lors de la f\u00eate nationale et puis j'entends aussi mes coll\u00e8gues de Suisse centrale dire que certaines manifestations des difficult\u00e9s \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 la prairie du Gr\u00fctli contrairement \u00e0 d'autres et que l'impartialit\u00e9 ne semble pas toujours garanti, alors \u00e7a me para\u00eet essentiel de ne pas politiser la prairie du Gr\u00fctli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nJean-Daniel a 2 \u00e9l\u00e9ments dans les critiques de Yannick Buttet, la question de l'hymne national, la question si finalement de l'affectation de cette prairie commen\u00e7ant par la 1er le 1er volet critique avec cette hymne national, quelque part, vous voulez l'imposer, on vous dit vous \u00eates d\u00e9loyal, vous r\u00e9pondez quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:06) [73%] :\r\nOui, premi\u00e8rement j'aimerais remercier monsieur Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:09) [75%] :\r\nDocteur Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:11) [88%] :\r\nPour avoir lanc\u00e9 cette motion pour toujours intervenir parce que c'est la meilleure publicit\u00e9 qu'on puisse faire pour un nouvel hymne national, je pense qu'on en parlerait pas la radio, sur 100 Monsieur Buttet et j'esp\u00e8re qu'il va continuer d'anciennet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:25) [80%] :\r\nOui, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:26) [83%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, \u00e0 votre question : \u00e9coutez monsieur Buttet Adia g\u00e8re r\u00e9pondez le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que la soci\u00e9t\u00e9 suisse dit toutes les visites qu'il a fait une d\u00e9marche qui est tout \u00e0 fait loyal, qu'il n'y a rien \u00e0 redire, CC proprement, il n'y a aucun une comportement d\u00e9loyal et par cons\u00e9quent aucun motif non plus de remettre en question la gestion de la prairie du c\u00f4t\u00e9 par la SSUP, celle qu'on savait d\u00e9j\u00e0 acquis par par mois \u00e0 son pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a pas lieu de craindre une instrumentalisation de la gestion de la SSUP au profit des buts poursuivis par l'obsession, par ailleurs, je ne vois pas de contradiction entre la gestion de la prairie du c\u00f4t\u00e9 et la qu\u00eate d'un nouvel hymne national du regard au zoo de la clinique de l'association, donc vous voyez, c'est pas ma r\u00e9ponse, elle r\u00e9pond du Conseil des \u00e0 Monsieur Big. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [84%] :\r\nAlors, Yann-Eric Buttet, vous dites injuste est -ce que vous un exemple vous d\u00e9noncer le manque d'impartialit\u00e9 dans sa gestion de la prairie de par cette soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique est -ce que vous avez un exemple concret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [93%] :\r\nOui, mais en discutant avec mes, mes coll\u00e8gues de Suisse centrale, on dit que toutes les manifestations de tireurs ont des difficult\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la prairie du Gr\u00fctli qui doivent, \u00e0 chaque fois se battre remettre ouvrage sur le m\u00e9tier qu'ils subissent des chicanes de la part de la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:43) [67%] :\r\nBen c'est un peu plus de 7 encore cette les soci\u00e9t\u00e9s d'de plaisir l\u00e0- haut, on se doit, c'est un cadre qui nous revenir ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [82%] :\r\nApparemment, ils ont le droit de venir mais quand mes coll\u00e8gues de Suisse en train de me disent qu'ils doivent chaque fois se battre que voulez chicaner pour les emp\u00eacher de, de les emp\u00eacher de venir dans la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:01) [75%] :\r\nEt en bas, on rassemble les 2, des discute avec les 2 pr\u00e9sidents de ces soci\u00e9t\u00e9s pire avec lesquels je m'entends parfaitement toujours comme aux donneurs, ils n'ont jamais dit la moindre mort. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:14) [90%] :\r\nSimplement une superbe Herm\u00e8s o\u00f9 vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:16) [93%] :\r\nPr\u00e9sident des des choses sans pouvoir dire mais de quoi s'agit -il effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [88%] :\r\nMonsieur, moi je vous avez beaucoup parl\u00e9 ou repris les les mots du Conseil f\u00e9d\u00e9ral moi je reprendrai peut-\u00eatre la position du du Parlement, je me r\u00e9jouis de voir d'ailleurs comment votera le Conseil national sur ma proposition : moi, je comprends que le camarade Berset soit plut\u00f4t sensible \u00e0 vos arguments, par contre, du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, je pense qu'il y a un vrai d\u00e9bat de fond, qui aura lieu sur la mani\u00e8re d\u00e9loyal dont vous essayez d'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi une logistique du que cette soci\u00e9t\u00e9 fait de la politique qu'elle est trop \u00e0 gauche, \u00e0 votre go\u00fbt c'est Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [91%] :\r\nMais l\u00e0, c'est ce que je constate en tout cas dans la dans dans du c\u00f4t\u00e9 de de l'hymne national, on constate quand m\u00eame que l\u00e0 il y a une orientation politique claire qui a \u00e9t\u00e9 prise, mais, mais je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 guetter le reprise, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 une ultime reprise c'est pas tellement \u00e7a qui me d\u00e9range le plus, c'est la mani\u00e8re dont on essaye d'imposer 7\u00e8me sans respecter la d\u00e9mocratie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [88%] :\r\nJean-Daniel Gard\u00e8re d\u00e9sastreuse d\u00e9j\u00e0 sur l'accusation quelque part d'instrumentalisation politique de cette fameuse prairie par votre soci\u00e9t\u00e9, on va dire, qui se gauchise qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:15) [91%] :\r\nC'est pas vrai du tout, regardez un peu les orateurs, que nous avons l\u00e0- haut nous avons normalement des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, notamment la pr\u00e9sidente de l'ann\u00e9e pass\u00e9e Madame la victoire, nous avons eu le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des arts et m\u00e9tiers, il y a 2 ans, regardez la liste des orateurs que nous avons l\u00e0- haut et vous verrez qu'y a une tendance plut\u00f4t bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:39) [83%] :\r\nOn se plut\u00f4t critiqu\u00e9 par la gauche comme quoi nous sommes pas tr\u00e8s loyal et qu'il y a un peu de, de, de, de perte personne de la gauche, cette ann\u00e9e, nous avons eu, Carla Del Ponte, et je ne sais pas, quel est son appartenance politique, j'avais jamais remarqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait politique, je vois pas la critique, comment un peu les la critique monsieur Bult\u00e9 aimait Lejaby gu\u00eape, disons une question, je ne sais pas si vous le savez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:03) [97%] :\r\nNous payons. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:04) [83%] :\r\nChaque fois toutes les ann\u00e9es, plus de 600000 francs pour la gestion du Gr\u00fctli nous recevons pas un seul franc de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors si vous voulez, reprend de la gestion \u00e0 long au payer 100000 francs c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [92%] :\r\nYannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [89%] :\r\nMais bien s\u00fbr, moi je crois que, effectivement, si ici \u00e0 une gestion \u00e0 reprendre en charge, il y a effectivement des co\u00fbts qui sont li\u00e9s, mais la prairie du Gr\u00fctli m\u00e9rite au moins cet engagement -l\u00e0 de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut-\u00eatre des des cantons de Suisse centrale qui pourrait en reprendre la gestion moi je pense que cette soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui ne ne nous permet plus de garantir une impartialit\u00e9 dans la gestion de la prairie du Gr\u00fctli donc cette cette question l\u00e9gitime et si m\u00eame la gauche ne semble trouver cette soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9loyal, comme le dit Monsieur Gerber, h\u00e9 bien motion a de bonnes chances d'\u00eatre accept\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [92%] :\r\nJean-Daniel Gerber il Yannick Buttet, on a bien compris, au coeur de ce d\u00e9bat, c'est donc le r\u00f4le de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, c'est une tr\u00e8s vieille dame, St\u00e9phane Deleury, dont l'histoire est intimement li\u00e9e \u00e0 la prairie du Gr\u00fctli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [90%] :\r\nOui, car c'est cette soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle qui a donn\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce petit bout de prairie situ\u00e9e sur les du lac des quatre-Cantons s'\u00e9tait il y a plus de 150 ans, mais \u00e0 sa cr\u00e9ation en 1810 la SSUP avec comme objectif l'aide aux pauvres, l'\u00e9ducation ou la politique familiale, c'est en quelque sorte le pr\u00e9curseur du filet social qui existe aujourd'hui, d'o\u00f9 sans doute les soup\u00e7ons r\u00e9gulier de politique de gauche, contre cette soci\u00e9t\u00e9 reproche qu'on entend aujourd'hui de la bouche de Yannick Buttet la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique est \u00e0 l'origine de plusieurs fondations qui existe encore aujourd'hui comme prox\u00e9n\u00e8te tout et au profil Juventus \u00e9tait en 1859 on y arrive, la soci\u00e9t\u00e9 rach\u00e8te le Gr\u00fctli pour en faire don \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration avec la r\u00e9serve qu'elle pourrait continuer \u00e0 g\u00e9rer cette prairie, consid\u00e9r\u00e9e comme le berceau mythique de la Suisse, un lieu hautement symbolique, tr\u00e8s souvent exploit\u00e9 politiquement dans les ann\u00e9es 2000, par exemple, la prairie a \u00e9t\u00e9 au coeur de la tourmente avec des r\u00e9unions de groupes d'extr\u00eame droite et m\u00eame, souvenez -vous, l'explosion d'un engin, c'\u00e9tait lors du discours de Micheline Calmy-Rey en 2007, 3 ans plus tard La Conf\u00e9d\u00e9ration revoit son partenariat avec la SSUP, la nouvelle convention de droit public, confirme la gestion de la prairie par la SSUP, le toutes sous la haute surveillance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [94%] :\r\nJean-Daniel Gerber est -ce que finalement la politisation \u00e0 outrance, hein, de plus en plus de cette prime ne pose quand m\u00eame pas un petit peu probl\u00e8me aujourd'hui dans sa gestion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:28) [87%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a pas de politisation du Gr\u00fctli il y a qu'\u00e0 voir ce que les \u00e9meutes que nous avons eu au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 ans pratiquement disparu, heureusement, naturellement, nous avons un probl\u00e8me c'est celui de la s\u00e9curit\u00e9 quant aux une f\u00eate du 1er ao\u00fbt o\u00f9 il y a 1000 plus de 1000 personnes qui participent, voyez le danger qui existe d'un engin qui explose alors les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:55) [77%] :\r\nLa ville Securitas, ainsi il y a un contr\u00f4le pour les personnes qui viennent au Gr\u00fctli et \u00e7a se demande naturellement oui certains s\u00e9rieux dans la gestion de cette prairie mais politiquement nous n'a jamais, il n'y avoir jamais pris position encore une \u00e2me et il ne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:12) [71%] :\r\nC'est pas vraiment, il y a des probl\u00e8mes, il a une c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [88%] :\r\nSeuls les Berb\u00e8res peut-\u00eatre je ne sais pas vraiment le probl\u00e8me que la que la SSUP prennent des positions politiques mais c'est aussi finalement toute la politisation des \u00e9v\u00e9nements qui ont lieu sur cette prairie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:25) [77%] :\r\n\u00e9coutez alors, donnez -moi des exemples, naturellement, mais d'abord veiller \u00e0 ce que les personnes qui viennent y a ob\u00e9sit\u00e9 et soit comment dire qu'soit de paisibles ne fasse pas de bruit que tous ceux qui veulent monte l\u00e0 haut plus jouir de cette prairie des magnifiques. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:47) [82%] :\r\nC'est avec une vie magnifique et \u00e7a nous le faisons au meilleur prix possible et, en somme, non, il y a peu d'\u00e9v\u00e9nements, de l'autre, il y a d'un et naturellement \u00e7a monte en fl\u00e8che, mais \u00e9videmment, quand il voulait passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou \u00e0 la radio que faites vous venez faire une d\u00e9monstration Gr\u00fctli. \r\nMais disons, heureusement que c'est quand m\u00eame assez rare, nous g\u00e9rons assez assez bien je trouve se r\u00e9gler et le d'avoir peu d'un peu de reproches les de la police et de id\u00e9e Conseil d'\u00c9tat de c\u00e9der comptant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:15) [84%] :\r\nAlors Yannick Buttet Argentan \u00e7a s'est apais\u00e9, aujourd'hui \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas un St\u00e9phane Deleury le rappelait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cette prairie, notamment dans le pass\u00e9 par des groupuscules d'extr\u00eame droite est -ce que votre motion ne souffle pas l\u00e0 sur les braise sur un terrain d\u00e9j\u00e0 sensible en pour repolitiser justement l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:31) [95%] :\r\nNon, bien au contraire, l'objectif est de garantir l'impartialit\u00e9 dans l'attribution du du Gr\u00fctli pour des manifestations et c'est vrai que la la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons me paraissent les les plus aptes \u00e0 assurer cette impartialit\u00e9, moi je constate que ces \u00e9v\u00e9nements graves qui avait eu lieu, mais remonte maintenant quand m\u00eame il y a quelques ann\u00e9es, j'ai l'impression qu'aujourd'hui la SSUP notamment par son hymne notamment par sa pratique d'attribution de la prairie du Gr\u00fctli indirectement et insidieusement on politise le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:58) [71%] :\r\nOui r\u00e9ponse parce que vous Jean-Daniel Gerber. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:01) [89%] :\r\nCe n'est pas vrai j'aimerais bien savoir si Monsieur Buttet trouve que je suis \u00e0 gauche, donc je suis \u00e0 droite que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:08) [69%] :\r\nL'occasion, il \u00e9tait rouge, Jean-Daniel, par o\u00f9 il nous politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:13) [52%] :\r\nMoi et nouvelles arrive \u00e0 nous placer politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:15) [67%] :\r\n\u00e7a prend des jeunes Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je, je ne connais pas suffisamment Jean-Daniel Gard\u00e8re, mais quand je lis l'hymne national qui nous a propos\u00e9, h\u00e9 bien j'ai l'impression qui les plus proches quand m\u00eame du Parti socialiste que l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [92%] :\r\nBen t'alors on va tenter de refaire la v\u00e9rification Jean-Daniel Gerber, oui, je veux dire la phrase, hein, c'est le nouveau texte sur fond rouge, la croix blanche, symbole de notre alliance signe de paix et d'ind\u00e9pendance, ouvrons notre coeur \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 et respectons nos diversit\u00e9s \u00e0 chacun la libert\u00e9 dans la solidarit\u00e9 chantons d'une m\u00eame voix sur fond rouge, la blanche croix Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [91%] :\r\nEn \u00e9couter ben voil\u00e0, je crois que les mots parlent par eux- m\u00eames, on a voulu \u00e9vacuer, dans cette hymne toute toute la relation \u00e0 la transcendance et surtout \u00e0 la patrie et je vois pas la honte d'\u00e9voquer la patrie, bien au contraire, pour moi, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel de de la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [59%] :\r\n\u00e7a n'avait gu\u00e8re Vert. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:06) [67%] :\r\n\u00e9coutez, drapeaux rouges. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:10) [75%] :\r\nOui travaille Grapo blanc sur fond rouge. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:13) [85%] :\r\nJe crois que c'est quand m\u00eame le drapeau de la s\u00e9duction, deuxi\u00e8mement, libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:23) [73%] :\r\nInd\u00e9pendance Diversit\u00e9 solidarit\u00e9 sans des mots bien chr\u00e9tien et finalement je vous dirais ces mots sur autoroute tous inclus dans le pr\u00eat la pr\u00e9face de la constitution de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, alors vous n'allez pas pr\u00e9tendre que la pr\u00e9face la accord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:42) [72%] :\r\nQui aussi et de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [87%] :\r\nJ'adh\u00e8re \u00e0 tout ces principes, mais ce que je regrette et ce que je vois c'est qu'on \u00e9vacue la notion de Dieu et de Patrice pouvant, pour des mots beaucoup plus banale et beaucoup plus \u00e0 la mode ce correspondent quand m\u00eame mieux \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:57) [66%] :\r\nAlors Monsieur de la Afrique o\u00f9 ils ont \u00e9galis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:59) [72%] :\r\nVous connaissez marche si vous allez lire la sc\u00e8ne Marc Savey gauche ce qu'il dit au chapitre int\u00e9ress\u00e9, je me souviens bien j'verset 6, sauf erreur, un cette passion qui parlent toujours de Dieu qui m'appelle Dieu que je vais entendre je vais entend aussi qui respectent les lois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:24) [87%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est la magie de forum, on commence par d\u00e9battre de l'hymne national et on finit par citer les \u00c9vangiles, en tout cas je pense pas qu'on fait tr\u00e8s d'accord, ce soir, mais cet c'\u00e9tait un bon moment, Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan et Jean-Daniel Guerbet, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'int\u00e9r\u00eat public, on verra ce que d\u00e9cide le Parlement s'il d\u00e9cide de couper les vivres, d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 votre soci\u00e9t\u00e9 ou pas, on suivra en tout cas le d\u00e9bat de tr\u00e8s pr\u00e8s, on vous remercie d'avoir discut\u00e9 avec nous ce soir, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:54) [92%] :\r\nMerci beaucoup bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-21T17:01:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerber, Daniel", "role": "pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique (SSUP)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D7229D4-76AB-4106-BF96-B13EBC1FDA6F", "internalArchiveId": "4D7229D4-76AB-4106-BF96-B13EBC1FDA6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Soci\u00e9t\u00e9 d'utilit\u00e9 publique critiqu\u00e9e pour sa gestion de la prairie du Gr\u00fctli", "publicationDate": "2016-09-21T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit retirer la gestion de la prairie du Gr\u00fctli \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, demande une motion qui sera d\u00e9pos\u00e9e devant le National. Son auteur, le conseiller national Yannick Buttet (PDC/VS), estime que la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas impartiale dans sa gestion de la prairie.\r\n\r\n* * La Soci\u00e9t\u00e9 d'utilit\u00e9 publique critiqu\u00e9e pour sa gestion de la prairie du Gr\u00fctli Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit retirer la gestion de la prairie du Gr\u00fctli \u00e0 la SSUP, la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique. C'est ce que demande une motion qui sera d\u00e9pos\u00e9e dans les prochaines heures devant le Conseil national. C'est une information de notre bureau du palais f\u00e9d\u00e9ral. L'auteur de la motion, le Conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, estime que la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas impartiale dans sa gestion de la mythique prairie de Suisse centrale. St\u00e9phane Deleury\r\n((Papier : \r\nYannick Buttet n'en d\u00e9mord pas.  Pour lui, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique n'est plus digne de g\u00e9rer la prairie du Gr\u00fctli. Le PDC valaisan estime qu'elle n'est pas impartiale dans l'utilisation du lieu, mythique berceau de la Suisse. Notamment dans l'attribution des autorisations pour des \u00e9v\u00e9nements au Gr\u00fctli. Mais c'est pas tout : Yannick Buttet n'a pas dig\u00e9r\u00e9 la d\u00e9marche de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique pour la cr\u00e9ation d'un nouvel hymne national. \r\nSon : 30''\r\nEn clair, pour Yannick Buttet, la SSUP serait trop orient\u00e9e \u00e0 gauche. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est donc pri\u00e9, via une motion, de lui retirer la gestion de la Prairie. Le gouvernement qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sur cette question en juin dernier, estimait lui qu'il n'y avait aucune incompatibilit\u00e9 entre le mandat de la Soci\u00e9t\u00e9 au Gr\u00fctli et sa qu\u00eate d'un nouvel hymne national. Il n'a observ\u00e9 aucun comportement d\u00e9loyal et ne craint aucune instrumentalisation. Avec le d\u00e9pot cette motion on saura si le parlement partage cette vision. ))", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8015095", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Soci\u00e9t\u00e9 d'utilit\u00e9 publique critiqu\u00e9e pour sa gestion de la prairie du Gr\u00fctli / 12H30_2016-09-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit retirer la gestion de la prairie du Gr\u00fctli \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, demande une motion qui sera d\u00e9pos\u00e9e devant le National. Son auteur, le conseiller national Yannick Buttet (PDC/VS), estime que la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas impartiale dans sa gestion de la prairie."], "variantIds": ["ece-8015095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T04:33:46Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit retirer la gestion de la prairie du Gr\u00fctli \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, une motion le demander, elle sera d\u00e9pos\u00e9e dans les prochaines heures devant le conseil national, c'est une information de notre bureau du palais f\u00e9d\u00e9ral, l'auteur de la motion le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, estime que la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas impartiale dans sa gestion de la mythique prairie de Suisse centrale St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nNous Yannick Buttet n'en d\u00e9mord pas : pour lui, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique n'est plus digne de g\u00e9rer la prairie du Gr\u00fctli le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan estime qu'elle n'est pas impartiale dans l'utilisation du lieu, le mythique berceau de la Suisse notamment dans l'attribution des autorisations pour des \u00e9v\u00e9nements au Gr\u00fctli mais ce n'est pas tout : Yannick Buttet n'a pas dig\u00e9r\u00e9 la d\u00e9marche de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique pour la cr\u00e9ation d'un nouvel hymne national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [90%] :\r\nTout part de la question de l'hymne national et du comportement d\u00e9loyal de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique dans dans ce cas -l\u00e0, aujourd'hui, je constate que sa soci\u00e9t\u00e9, continuer \u00e0 agir de mani\u00e8re d\u00e9loyale, quelle est la g\u00e9rante ou la gestionnaire de la prairie du Gr\u00fctli et qu'elle semble avoir des pr\u00e9f\u00e9rences dans l'attribution de la prairie du Gr\u00fctli donc un manque d'impartialit\u00e9 dans la gestion de la prairie du Gr\u00fctli, ce qui est inacceptable pour l'berceau de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [94%] :\r\nEn clair il Yannick Buttet, pour lui, la Soci\u00e9t\u00e9 d'utilit\u00e9 publique serait trop peu orient\u00e9e \u00e0 gauche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et donc pri\u00e9 via une motion de lui retirer la gestion de la prairie, le gouvernement justement qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sur cette question en juin dernier, estimait lui qu'il n'y avait aucune incompatibilit\u00e9 entre le mandat de la soci\u00e9t\u00e9 au Gr\u00fctli et sa qu\u00eate d'un nouvel hymne national, il n'a observ\u00e9 aucun comportement d\u00e9loyal, elle ne craint pas d'instrumentalisation, avec le d\u00e9p\u00f4t de cette motion on saura sur le parlement partage cette vision gouvernementale. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-21T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A515CC16-0FF9-4738-B765-FF538BBA9C37", "internalArchiveId": "A515CC16-0FF9-4738-B765-FF538BBA9C37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adrian Amstutz,chef du groupe UDC aux chambres;Roger K\u00f6ppel, journaliste, entrepreneur des m\u00e9dias et homme politique suisse, membre de l'UDC;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Didier Burkhalter, Ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res;Pascal Vandenberghe, PDG de Payot et membre du comit\u00e9 d'initiative stop \u00e0 l'il\u00f4t de chert\u00e9;vigna;Vigna, Anne ;Markus Werner, porte-parole de la Poste;Annik Dubied, professeure de journalisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ PROJET 9 FEVRIER REFERENDUM UDC/PI) Comment appliquer le vote 9 f\u00e9vrier?\r\n2 ans, 7 mois et 12 jours apr\u00e8s la votation...sur l'initiative de l'UDC...\r\nLe parlement s'attaque pour la premi\u00e8re fois au dossier, en pl\u00e9num, cet apr\u00e8s-midi.\r\nLe texte original r\u00e9clame notamment des quotas et une pr\u00e9f\u00e9rence nationale et une gestion autonome de la migration...\r\nMais la commission comp\u00e9tente du National n'a retenu qu'un seul de ces principes pour appliquer l'initiative:\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne...\r\nqui pluS est...dans une version light...\r\nL'UDC crie...au scandale!\r\nPietro Bugnon a pu le constater...dans les couloirs du Parlement...\r\n  MAG 1'34\"\r\n((Pas de contingents, pas de gestion autonome de l'immigration... Le chef du groupe UDC aux chambres, le Bernois Adrian Amstutz, estime que le projet de loi d'application - qui est soutenu par la gauche, le PLR et en partie par le PDC - ne respecte pas la volont\u00e9 populaire.\r\nSON 13''\r\nIndignation aussi chez le Zurichois Roger K\u00f6ppel. Mais pour lui, pas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nSON 14''\r\nPorter cette loi devant le peuple serait un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau... Alors officiellement, la d\u00e9cision de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum sera prise \u00e0 la fin des d\u00e9bats parlementaires. Mais dans les rangs UDC, on sent peu de motivation. Christoph Blocher, strat\u00e8ge en chef, pr\u00e9f\u00e8re une initiative populaire. De quoi porter le parti jusqu'aux prochaines \u00e9lections. Le Valaisan Jean-Luc Addor.\r\nSON 15''\r\nAujourd'hui, l'UDC semble avoir abandonn\u00e9 la bataille de la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier...Elle pr\u00e9pare le combat suivant: s'opposer \u00e0 tout rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne.))\r\n...et le d\u00e9bat d\u00e9bute cet apr\u00e8s-midi...d\u00e8s 15h30 au national...tribune publique..\r\n(D3ok/ SYRIE BURKALTER / SCHNEIDER AMMAN) L'actualit\u00e9 c'est aussi l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies...et la Syrie..\r\n35 chefs d'Etat se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la Tribune hier...\r\nFran\u00e7ois Hollande a beau eu dire \"\u00e7a suffit!\"\r\nBarack Obama appel\u00e9 \u00e0 poursuivre le travail difficile de la diplomatie...\r\nRien n'y fait.\r\nIls n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9animer la tr\u00eave en Syrie...\r\nPire, le ton est m\u00eame mont\u00e9 d'un cran hier soir entre la Russie et les Etats-Unis...suite au bombardement du convoi humanitaire hier...\r\n***Pour la Maison Blanche, ce sont les russes qui ont men\u00e9 cette frappe...\r\nIntox r\u00e9torque Moscou...qui condamne des all\u00e9gations sans fondement faites, je cite, par des protecteurs de terroristes...\r\nMais, la tr\u00eave, John Kerry y croit encore...Il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier...\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine revoit d'ailleurs son homologue russe aujourd'hui...\r\nMais le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9.\r\nNew-York, Marie Bourreau...\r\n  1'29''\r\n((La Syrie est au coeur des discussions de cette 71 eme assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies...\r\nalors que la tr\u00eave a vol\u00e9 en \u00e9clat. \r\nJohn Kerry et Serguei Lavrov se sont r\u00e9unis hier (mardi matin a NY) avec le groupe international de soutien \u00e0 la Syrie. \r\nIls se retrouveront \u00e0 nouveau ce mercredi dans l'enceinte du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour tenter de r\u00e9animer le processus de paix. \r\nLa Suisse esp\u00e8re un sursaut de la diplomatie mondiale. Marie Bourreau\r\nLe monde saura-t-il saisir l'occasion de cette grande messe annuelle de la diplomatie qu'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU pour instaurer une tr\u00eave durable en Syrie ? Les diplomates le r\u00e9p\u00e8tent comme un leitmotiv, le cessez le feu n'est pas enterr\u00e9 m\u00eame si le bombardement du convoi humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONU et le croissant rouge syrien qui a tu\u00e9 12 employ\u00e9s de l'organisation sonne comme une dangereuse escalade dans ce conflit Syrien. Le risque, disait hors micro un diplomate, c'est une guerre totale et la mort de toutes perspectives politique si cet accord s'effondre. Un avis que n'est pas loin de partager le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter qui a fait le d\u00e9placement \u00e0 New York.\r\n\u00ab Tant que l'impression existe- de tous cotes d'ailleurs-que la solution peut \u00eatre militaire, il n'y a pas de raison de laisser les diplomates r\u00e9gler le probl\u00e8me. C'est le drame syrien. Depuis des ann\u00e9es, il n'y a pas la volont\u00e9 reelle de la communaut\u00e9 internationale, du conseil de s\u00e9curit\u00e9 aussi, de dire maintenant c'est la diplomatie qui va regler ce probl\u00e8me, on cherche une solution pour la Syrie de demain. \u00bb\r\nLa Suisse doit continuer \u00e0 jouer son role de trait d'union et \u00e0 parler \u00e0 tous les acteurs du conflit estime le ministre\r\n\u00ab Le dialogue Suisse-Syrie et notamment avec l'aide de l'Iran, c'est quelque chose qui est unique et il faut le maintenir.\r\nCa n'a pas permis d'enormes progr\u00e8s mais \u00e7a a permis des petits progr\u00e8s. \u00bb\r\nLa Suisse continue d'oeuvrer activement en coulisse pour faciliter la livraison d'aide humanitaire. Et elle a fort \u00e0 faire alors que l'ONU a pour l'instant suspendu l'ensemble de ses op\u00e9rations))\r\nSur le terrain, en Syrie les violences ont repris. \r\nselon l'observatoire syrien des droits de l'homme 27 barrils d'explosifs auraient \u00e9t\u00e9 largu\u00e9 sur Alep hier. Depuis le d\u00e9but de la semaine pr\u00e8s de 40 civils seraient morts. \r\nL'autre volet du conflit syrien c'est la crise migratoire.\r\nUne cinquantaine de pays se sont engag\u00e9s \u00e0 acceuillir 360 mille r\u00e9fugi\u00e9s sur l'ann\u00e9e \u00e0 venir. deux fois plus qu'actuellement. Annonce faite hier \u00e0 l'ONU par Barack Obama.\r\n(09/DROIT HOMOS: CA VA SUIVRE /PA) ***Chronique d'un \u00e9chec programm\u00e9. Celui du r\u00e9f\u00e9rendum contre l'assouplissement du droit d'adoption.\r\ncette loi doit permettre l'adoption de l'enfant du partenaire dans les couples gay et chez les concubains...\r\nses opposants n'auraient m\u00eame pas r\u00e9colt\u00e9 la moiti\u00e9 des signatures...\r\nils l'avouaient hier soir dans Forum.\r\nIls leur reste moins d'un mois pour boucler la r\u00e9colte des signatures.\r\n((La r\u00e9forme vise par ailleurs \u00e0 abaisser l'\u00e2ge minimal des candidats \u00e0 l'adoption de 35 \u00e0 28 ans.))\r\nC'est une victoire d'\u00e9tape pour les milieux progressistes et les d\u00e9fenseurs de la cause homosexuelle...\r\nThibaut Schaller.\r\n  MAG 51\"\r\n((Victoire d'\u00e9tape, oui, car ces milieux entendent poursuivre leurs combats, \u00e0 commencer par un droit d'adoption plein et entier pour les couples de m\u00eame sexe. L'\u00e9chec du referendum leur donne des ailes, surtout que le camp conservateur a eu apparemment de la peine \u00e0 mobiliser ses troupes. Alors certes, on n'en est qu'\u00e0 la possiblit\u00e9 d'adopter l'enfant du partenaire il ne s'agit pas encore du grand d\u00e9bat de fond qui d\u00e9clenchera certainement une discussion plus passionn\u00e9e, et peut-\u00eatre provoquera l'int\u00e9r\u00eats des grands partis. Un d\u00e9bat qui pourra prendre deux formes: soit l'\u00e9largissement du droit d'adoption aux couples non-mari\u00e9s, y compris donc les couples de m\u00eame sexe... ou alors, et le Parlement en d\u00e9battra tr\u00e8s vite, le mariage pour tous. La Commission des affaires juridiques du Conseil national est justement en train d'\u00e9laborer un projet de modification de la constitution, \u00e0 la suite d'une intervention des Verts lib\u00e9raux. Si ce dossier aboutit: le peuple aura de toute fa\u00e7on le dernier mot. On pourra alors mesurer la vigueur du camp conservateur sur ces questions de soci\u00e9t\u00e9.))\r\n(Br\u00e8ve gratuit\u00e9 VIH) La France, l'Allemagne, l'Autriche ou encore l'Italie le font.\r\nLe canton de Vaud devrait s'y mettre aussi : le test de d\u00e9pistage du VIH pourrait bient\u00f4t \u00eatre gratuit. le Grand Conseil a dit OUI \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier (mar)  \u00e0 une motion socialiste en ce sens,\r\n(Br\u00e8ve \u00eelots cheret\u00e9) En finir avec les prix surfaits en Suisse: c'est ce que vise l'initiative populaire \"stop \u00e0 l'il\u00f4t de chert\u00e9\". \r\nLes consommateurs et les entreprises suisses paient aujourd'hui 20, 50 voire 70% de plus que leurs voisins fran\u00e7ais ou allemands pour un m\u00eame produit. L'initiative veut mettre fin \u00e0 cette g\u00e9odiscrimination.\r\n(18/BRESIL INCULPATION LULA) C'est une farce! Un grand spectacle pyrotechnique! \r\nLes mots de Lula...L'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien qui a beaucoup de peine \u00e0 s'imaginer compara\u00eetre devant un tribunal pour blanchiement d'argent et corruption dans l'affaire Petrobras.\r\n***Et pourtant hier le juge f\u00e9d\u00e9ral, le fameux Sergio Moro, a annonc\u00e9 qu'il statuerait sur le sort de l'ancien pr\u00e9sident...\r\nLula qui risque...la prison.\r\nSergio Moro c'est la b\u00eate noir du Parti des travailleurs, qu'il sanctionne lourdement...\r\nAnne Vigna est \u00e0 Rio...\r\n((Sans surprise le juge Sergio Moro a donc bien accept\u00e9 les charges pr\u00e9sent\u00e9es la semaine derni\u00e8re par le parquet contre l'ancien pr\u00e9sident lula, sa femme, le directeur de l'institut lula et six autres personnes  travaillant pour l'entreprise de construction OAS. Le juge f\u00e9d\u00e9ral a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu'il n'avait pas encore analys\u00e9 les preuves mais qu'il existait des indices suffisants pour juger les pr\u00e9venus pour blanchiment d'argent et corruption. Lula est accus\u00e9 d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des faveurs de l'entreprise OAS qui aurait r\u00e9nov\u00e9 un appartement pour sa famille, mais l'ancien pr\u00e9sident clame qu'il n'en est pas le propri\u00e9taire. La d\u00e9cision du juge Moro \u00e9tait attendue, \u00e9tant donn\u00e9 son peu de cl\u00e9mence \u00e0 l'\u00e9gard du parti des travailleurs, l'unique parti pour l'instant condamn\u00e9 dans ce scandale alors que les autres partis politiques ont tout autant profit\u00e9 de ce financement ill\u00e9gal. Mais en s'attaquant la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident et \u00e0 sa famille, les procureurs ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 une forte temp\u00eate. Au Br\u00e9sil Lula est non seulement un symbole mais sa popularit\u00e9 reste immense dans les classes populaires. \r\nAV, RTS info, RJ))\r\nle parti des travailleurs qui mise sur Lula pour reconqu\u00e9rir le pouvoir \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle...\r\n(Br\u00e8ve NYC) autre chronique judiciaire...\r\navec l'inculpatio  pour attentat \u00e0 la bombe dans un lieu public et usage d'armes de destruction massive...du principal suspect des attaques de week-end dernier \u00e0 New-York et dans le New-Jersey. \r\nla justice am\u00e9ricaine a \u00e9galement retrouv\u00e9 un manuscrit dans lequel il faisait l'\u00e9loge d'Oussama Ben Laden, et accusait le gouvernement am\u00e9ricain de massacrer des combattants islamistes. \r\nLe p\u00e8re du suspect avait alert\u00e9 le FBI il y a deux ans, en d\u00e9clarant que son fils \u00e9tait un terroriste.\r\n(06/POSTE A L'HOTEL/PI) ...qui ne s'est jamais retrouv\u00e9 devant un bureau de Poste ferm\u00e9?\r\n...arriv\u00e9 juste trop tard...\r\nJe l\u00e8ve la main...\r\nMais bient\u00f4t il sera possible d'envoyer une lettre ou de faire ses paiements dans un office postal 24h/24!\r\nun seul pour l'instant...\r\n\u00e0 Kast\u00e9nienne-baum dans le canton de Lucerne...d\u00e8s le 7 novembre . \r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un h\u00f4tel!\r\nEt oui une premi\u00e8re en Suisse!\r\nGuillaume Rey.\r\n  MAG 50\"\r\n((A l'origine de cette premi\u00e8re : un nouveau bureau de poste contraint de fermer faute de rendement. celui de Kastanien-baum, dans le canton de Lucerne. \r\nMais plut\u00f4t que d'ouvrir une agence dans un commerce du village, comme cela se fait souvent, le g\u00e9ant jaune et les acteurs locaux ont mis\u00e9 sur un h\u00f4tel. un 4 \u00e9toiles, sur le Lac des 4 cantons. qui permet donc une activit\u00e9 jour et nuit. Une premi\u00e8re suisse. Qui pourrait donner des id\u00e9es \u00e0 la Poste.. mais sans en faire un g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, selon le porte-parole, Markus Werner: \r\nSON 18''\r\nLe personnel de l'h\u00f4tel sera form\u00e9 par les employ\u00e9s de La Poste...Quant \u00e0 ceux du d\u00e9funt bureau de Kastanienbaum, ils seront eux r\u00e9affect\u00e9s au sein du g\u00e9ant jaune.))\r\n(Br\u00e8ve sport) Un score: 5 \u00e0 0.\r\nLausanne n'a fait qu'une bouch\u00e9e de Langnau hier soir en Emmental...\r\nOn parle de hockey sur glace, ligue A...\r\nBienne a coul\u00e9 Gen\u00e8ve-Servette 4 \u00e0 1. \r\nEt dans le derby des z\u00e4hringen...Fribourg sa perdu contre Berne 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongation.\r\nau classement, Lausanne et Zurich se partagent toujours la premi\u00e8re place.\r\n(D7/BRAD ET ANGELINA IT'S OVER/ ITW DUBIED) eux occupaient la premi\u00e8re place du classement des couples les plus glamour de la plan\u00e8te...\r\noccupaient...car ils se s\u00e9parent!\r\n***J'imagine que vous parlez de Brad Pitt et Angelina Jolie...\r\n((non de Jacques et Bernadette Chirac)) \r\nEt oui..Madame a demand\u00e9 le divorce...pour le bien de leur 6 enfants. \r\n(je crois que le compte est bon) \r\nLa nouvelle s'est r\u00e9pandue comme une train\u00e9e de poudre...\r\nIl faut dire que les deux stars ont mis en sc\u00e8ne de fa\u00e7on magistrale leur vie de famille...\r\nl'adoption de trois enfants en Asie et en Ethiopie, leur engagement humanitaire, et la d\u00e9cision d'Angelina Jolie de subir une double mastectomie pour \u00e9viter un cancer du sein...\r\nC'est donc la fin d'une histoire...mais pas d'un empire...\r\nAnnik Dubied, professeure de journalisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel...\r\n  MAG 1'31\"\r\nAnnick Dubied prof de journalisme avec Sophie Iselin...\r\nEt la fortune combin\u00e9e des futurs ex-\u00e9poux est estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 400 millions de dollars. \r\n((pour linstant les patrons des entreprises suisses ne rivalisent pas encore puisque l'an dernier ils ont touch\u00e9 en moyenne 9,6 millions de francs par personne...ce qui fait d'eux les mieux pays d'Europe devant les espagnols. selon une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nNuageux, pluvieux...surtout dans les Alpes Valaisannes. \r\nAilleurs le ciel sera plus cl\u00e9ment...bien ensoleill\u00e9 m\u00eame cet  apr\u00e8s-midi. \r\nmaximum 19 degr\u00e9s avec une faible bise sur le Plateau.\r\nDemain: davantage de soleil.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8015154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8015172", "ece-8015154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T13:04:05Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors sur la premi\u00e8re, voici le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, le Parlement d\u00e9bat pour la 1\u00e8re fois aujourd'hui, c'est une solution la\u00efque ce qui sera discut\u00e9 une nullit\u00e9 un scandale, la col\u00e8re gronde \u00e0 l'UDC mais pas question, a priori, de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum le parti pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9parer la prochaine bataille la r\u00e9siliation de la libre- circulation des personnes, l'impuissance de la diplomatie mondiale face \u00e0 la guerre en Syrie et le r\u00e9sum\u00e9 de la 1\u00e8re journ\u00e9e de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, donc la solution militaire reste envisag\u00e9e, il n'y aura aucune place pour les diplomates, parole de Didier Burkhalter, vous l'entendrez le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est convaincu que la Suisse a une carte \u00e0 jouer, la diplomatie, il en sera question d\u00e8s 7 heures 35 avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nIl est encore pour quelques jours, ambassadeur de France en Suisse avant de faire valoir ses droits \u00e0 la retraite, Ren\u00e9 Roudaut est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, c'est un homme qui aura a beaucoup pratiqu\u00e9 la diplomatie dans beaucoup de pays du monde, Union sovi\u00e9tique, R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, Maroc, Ouganda, Hongrie et Suisse donc aussi l'occasion de l'interroger sur son art qui atteint ses limites, comment en Syrie par exemple lui poser aussi des questions sur la Suisse, comment sortir de l'orni\u00e8re europ\u00e9enne rendez- vous avec Ren\u00e9 Roudaut, ce sera 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [93%] :\r\nLes d\u00e9fenseurs de la cause gay et marque un point face aux conservateurs le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'adoption de l'enfant du partenaire pour les couples homosexuels va \u00e9chouer, prochaine \u00e9tape le mariage pour tous et l'adoption pure et simple pour les couples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nEt c'est une pratique qui existe depuis 30 ans, en Australie, en Suisse, on veut la promouvoir des soins infirmiers avec des comp\u00e9tences \u00e9largies, y a -t-il un risque qu'on forme des sortes de m\u00e9decins bon march\u00e9, c'est l'\u00e9clairage tout \u00e0 l'heure d'Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [94%] :\r\nC'est un calvaire quotidien les bouchons sur les routes de l'arc l\u00e9manique ou du Grand Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [96%] :\r\nPeut -on imaginer alors une nouvelle approche du trafic par exemple via des soci\u00e9t\u00e9s comme Hubert, le directeur du mus\u00e9e pour la Suisse Romande Steve Salom nous livre quelques pistes tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [90%] :\r\nEt puis la fin d'une Love Story mais pas d'une success Story, Brad et Ang\u00e9lina Pitt Jolie divorce mais la marque Brangelina survivre comment appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier 2 ans c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [93%] :\r\n7 mois et 12 jours apr\u00e8s la votation sur l'initiative de l'UDC le Parlement s'attaque pour la 1\u00e8re fois au dossier en pl\u00e9num cet apr\u00e8s- midi, le texte original r\u00e9clame notamment des quotas une pr\u00e9f\u00e9rence nationale ainsi qu'une gestion autonome de la migration, la commission comp\u00e9tente du National n'a retenu qu'un seul de ces principes pour appliquer l'initiative La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui plus est, dans une version all\u00e9g\u00e9e, l'UDC crie au scandale, Pietro Bugnon a pu le constater. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [94%] :\r\nPas de contingents, pas de gestion autonome de l'immigration, le chef du groupe UDC aux chambres, le Bernois Adrienne Amstutz estime que le projet de loi d'application qui est soutenu par la gauche, le PLR et en partie par le PDC ne respecte pas la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [88%] :\r\nParce faut Birkhadem e\u00fbt pu plaider le peuple est humili\u00e9, on s'appr\u00eate \u00e0 tailler dans les droits d\u00e9mocratiques populaires, c'est une catastrophe, on enterre la d\u00e9mocratie directe, c'est un scandale pour ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [71%] :\r\nOui, si \u00e7a ne sera encore lundi soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [90%] :\r\nIndignation aussi chez le Z\u00fcrichois Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [86%] :\r\nNous sommes encourag\u00e9s, mais si on a une solution, un coup de gr\u00e2ce qui serr\u00e9s au point repoussant de la Constitution, je ne vois pas le sens de faire un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette nullit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [95%] :\r\nPort\u00e9 cette loi devant le peuple serait en coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau, dit Roger Koeppel alors officiellement la d\u00e9cision de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum sera prise \u00e0 la fin des d\u00e9bats parlementaires, mais dans les rangs UDC on sent peu de motivation, Christophe Blocher, strat\u00e8ge en chef pr\u00e9f\u00e8re une initiative populaire pour r\u00e9silier l'accord sur la libre circulation des personnes, de quoi porter le parti jusqu'aux prochaines \u00e9lections, le Valaisan Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [89%] :\r\nEn 2019 il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum pour qu'elle n'aura pas besoin d'un c\u00f4t\u00e9 des signatures ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis les Suisses pourront demander des comptes \u00e0 ceux qui, quelque part, se moque aujourd'hui de ce qu'ils ont dit : il y a 2 ans et demi environ. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [95%] :\r\nAujourd'hui, l'UDC semble avoir abandonn\u00e9 la bataille de la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier la mise en oeuvre de son initiative, elle pr\u00e9pare le combat suivant : s'opposer \u00e0 tout rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [93%] :\r\nLe d\u00e9bat d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi donc, d\u00e8s 15 heures 30 au Conseil national, vous pouvez le suivre puisque les tribunes sont ouvertes au public, l'actualit\u00e9, c'est aussi l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies et la Syrie 35 chefs d'\u00c9tat se sont succ\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 la tribune, Fran\u00e7ois Hollande a beau dire, \u00e7a suffit, Barack Obama, appel\u00e9 \u00e0 poursuivre le travail difficile de la diplomatie, h\u00e9 bien, rien n'y fait, ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9animer la tr\u00eave en Syrie, pire, le ton est mont\u00e9 d'un cran hier soir entre la Russie et les \u00c9tats-Unis suite au bombardement du convoi humanitaire hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [91%] :\r\nPour la Maison Blanche, ce sont les Russes qui ont men\u00e9 cette frappe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [93%] :\r\nIntox Kotor comme aux scouts qui condamne des all\u00e9gations sans fondement faites je cite par des protecteurs de terroristes, mais la tr\u00eave John Kerry y croit encore, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine revoit d'ailleurs son homologue russe aujourd'hui, reste que le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9 New-York Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:10) [93%] :\r\nLe monde saura -t-il saisir l'occasion de cette grande messe annuelle de la diplomatie qui est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU pour instaurer une tr\u00eave durable en Syrie, les diplomates le r\u00e9p\u00e8tent comme un leitmotiv, le cessez-le-feu n'est pas enterr\u00e9, m\u00eame si le bombardement du convoi humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONU, le Croissant-Rouge syrien qui sonne comme une dangereuse escalade dans ce conflit, le risque, disait hors micro, un diplomate, c'est une guerre totale et la mort de toutes perspectives politiques si cet accord s'effondre, un avis que n'est pas loin de partager le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter qui a fait le d\u00e9placement \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:43) [93%] :\r\nTant que l'impression existe de de tous c\u00f4t\u00e9s d'ailleurs que la solution peut \u00eatre militaire, il n'y a pas de raison de laisser les diplomates r\u00e9gler le probl\u00e8me et \u00e7a c'est le le le drame syrien c'est depuis des ann\u00e9es, l\u00e0 il n'y a pas la volont\u00e9 r\u00e9elle de la communaut\u00e9 internationale du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 aussi de dire maintenant, c'est la diplomatie qui va r\u00e9gler ce probl\u00e8me, on cherche une solution pour la Syrie de demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:07) [98%] :\r\nLa Suisse doit d'ailleurs continuer \u00e0 jouer son r\u00f4le de trait d'union et \u00e0 parler \u00e0 tous les acteurs du conflit, estime le ministre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [95%] :\r\nLe dialogue Suisse- Syrie et notamment avec la de l'Iran sur ce cas -l\u00e0, c'est quelque chose qui est unique et il faut maintenir \u00e7a n'a pas permis d'\u00e9normes progr\u00e8s mais \u00e7a permet des petits progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:25) [93%] :\r\nEt la Suisse continue d'oeuvrer activement en coulisse pour faciliter la livraison d'aide humanitaire, elle a fort \u00e0 faire, alors que l'ONU, hein, pour l'instant suspendu l'ensemble de ses op\u00e9rations sur le terrain syrien Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [93%] :\r\nMais sur le terrain en Syrie, les violences ont repris, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme 27 barrils d'explosifs auraient \u00e9t\u00e9 largu\u00e9 sur Alep hier depuis le d\u00e9but de la semaine, pr\u00e8s de 46 villes seraient morts, et l'autre volet du conflit syrien, c'est la crise migratoire et bien une cinquantaine de pays se sont engag\u00e9s \u00e0 accueillir 360000 r\u00e9fugi\u00e9s sur l'ann\u00e9e \u00e0 venir 2 fois plus qu'actuellement, annonce faite hier \u00e0 l'ONU par Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [98%] :\r\nC'est la chronique d'un \u00e9chec programm\u00e9, celui du r\u00e9f\u00e9rendum contre l'assouplissement du droit d'adoption. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [90%] :\r\nCette loi, qui doit permettre l'adoption de l'enfant du partenaire dans les couples gays et chez les concubins, h\u00e9 bien ses opposants n'auraient m\u00eame pas r\u00e9colt\u00e9 la moiti\u00e9 des signatures, il l'avouait hier soir dans Forum, il leur reste moins d'un mois pour boucler la r\u00e9colte, c'est une victoire d'\u00e9tape, donc pour les milieux progressistes et les d\u00e9fenseurs de la cause homosexuelle Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [95%] :\r\nVictoire d'\u00e9tape oui car ces milieux entendent poursuivre leur combat commenc\u00e9 par endroits d'adoption plein et entier pour les couples de m\u00eame sexe, l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum, leur donne des ailes, surtout que le camp conservateur a eu apparemment de la peine \u00e0 mobiliser ses troupes alors certes, on n'en est qu'\u00e0 la possibilit\u00e9 d'adopter l'enfant du partenaire, il ne s'agit pas encore du grand d\u00e9bat de fond qui d\u00e9clenchera certainement une discussion plus passionn\u00e9e et peut-\u00eatre qui provoquera l'int\u00e9r\u00eats des grands partis, un d\u00e9bat qui pourra prendre 2 formes : soit l'\u00e9largissement du droit d'adoption aux couples non mari\u00e9s, y compris donc les couples de m\u00eame sexe ou alors et le Parlement d\u00e9battra tr\u00e8s vite le mariage pour tous, la commission des affaires juridiques du Conseil national est justement en train d'\u00e9laborer un projet de modification de la constitution, \u00e0 la suite d'une intervention des Verts lib\u00e9raux si ce dossier aboutit, le peuple aura de toute fa\u00e7on le dernier mot, on pourra alors mesurer la vigueur du camp conservateur sur ces questions de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [94%] :\r\nLa France, l'Allemagne, l'Autriche ou encore l'Italie, le font, le canton de Vaud devrait s'y mettre aussi le test de d\u00e9pistage du VIH pourrait bient\u00f4t \u00eatre gratuit le Grand Conseil Vaudois a dit oui \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier \u00e0 une motion socialiste en ce sens, une information que nous d\u00e9velopperons dans le journal de 8 heures et puis en finir avec les prix surfaits en Suisse, c'est ce que vise l'initiative populaire Stop \u00e0 l'il\u00f4t d'chert\u00e9, les consommateurs et les entreprises suisses paient aujourd'hui 20 50 voire 70 pourcent de de plus que leurs voisins fran\u00e7ais ou allemands, pour un m\u00eame produit l'initiative veut donc mettre fin \u00e0 cette JO discrimination n'a pris son lancement hier, c'est une farce, un grand spectacle pyrotechnique, les mots de Lula, l'ex- pr\u00e9sident br\u00e9silien qui a beaucoup de peine \u00e0 s'imaginer compara\u00eetre devant un tribunal pour blanchiment d'argent et corruption dans l'affaire Petrobras s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [94%] :\r\nPourtant, hier, le juge f\u00e9d\u00e9ral, le fameux le d\u00e9sormais fameux Sergio Moro, a annonc\u00e9 qu'il statuerait sur le sort de l'ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [89%] :\r\nOui, Lula, qui risque la prison sert du Moro, c'est la b\u00eate noire du Parti des travailleurs qu'il sanctionne lourdement Anne Vigna est \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:27) [96%] :\r\nSans surprise, le juge f\u00e9d\u00e9ral Sergio Moro a donc bien accept\u00e9 les charges pr\u00e9sent\u00e9es la semaine derni\u00e8re par le parquet contre l'ancien pr\u00e9sident Lula, sa femme, le directeur de l'institut Lula et 6 autres personnes travaillant pour l'entreprise de construction br\u00e9silienne OAS le juge f\u00e9d\u00e9ral a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu'il n'avait pas encore analys\u00e9 les preuves, mais qu'il existait des indices suffisants pour juger les pr\u00e9venus pour blanchiment d'argent et corruption, Lula est accus\u00e9 d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des faveurs de l'entreprise OAS qui aurait r\u00e9nov\u00e9 un appartement pour sa famille, mais l'ancien pr\u00e9sident clame qu'il n'en est pas le propri\u00e9taire, la d\u00e9cision du juge Moro \u00e9tait attendue, \u00e9tant donn\u00e9 son peu de cl\u00e9mence \u00e0 l'\u00e9gard du Parti des travailleurs, l'unique parti pour l'instant, condamn\u00e9 dans ce scandale, alors que les autres partis politiques ont tout autant profit\u00e9 de ce financement ill\u00e9gal Alvin y a rtsinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [92%] :\r\nElle parti des travailleurs, mise sur l'pour reconqu\u00e9rir le pouvoir \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne autre chronique judiciaire avec l'inculpation pour attentat \u00e0 la bombe dans un lieu public et usage d'armes de destruction massive inculpation du principal suspect des attaques du week- end dernier \u00e0 New-York dans le New Jersey, la justice am\u00e9ricaine a \u00e9galement retrouv\u00e9 un manuscrit dans lequel il faisait l'\u00e9loge de Oussama Ben Laden, et dans lequel il accusait aussi le gouvernement am\u00e9ricain de massacrer des combattants islamistes, le p\u00e8re du suspect avait alert\u00e9 le FBI, il y a 2 ans, qui ne s'est jamais retrouv\u00e9 devant un bureau de Poste ferm\u00e9 arriv\u00e9 juste trop tard alors je dois dire que je l\u00e8ve la main, mais bient\u00f4t ce sera possible d'envoyer une lettre de faire ses paiements dans un office postal 24 heures sur 24 dans un seul Office pour l'instant \u00e0 ne bat homme dans le canton de Lucerne d\u00e8s le 7 novembre plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un h\u00f4tel, c'est une premi\u00e8re en Suisse Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [92%] :\r\n\u00e0 l'origine de cette premi\u00e8re, un nouveau bureau de poste, contraint de fermer faute de rendement, celui de castagne une bombe dans le canton de Lucerne, mais plut\u00f4t que d'ouvrir une agence dans un commerce du village, comme cela se fait souvent, h\u00e9 bien de gens jaune et les acteurs locaux ont mis\u00e9, cette fois sur un h\u00f4tel \u00e0 4 \u00e9toiles sur le Lac des quatre-Cantons, qui permet donc une activit\u00e9 jour et nuit, une premi\u00e8re en Suisse et cela pourrait donner des id\u00e9es \u00e0 la Poste mais sans en faire une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, selon le porte- parole Marcoussis Werner. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:37) [88%] :\r\nPour nous, c'est une solution pr\u00e9senterait sans et je pense aussi pour les clients et c'est possible, que nous allons installer d'autres agences postales dans des h\u00f4tels, mais je pense, la priorit\u00e9, c'est toujours les magasins dans dans les commerces de d\u00e9tail, elle, pour installer une agence postale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:55) [88%] :\r\nLe personnel de l'h\u00f4tel va donc \u00eatre form\u00e9 par les employes de la Poste, quant \u00e0 ceux du d\u00e9funt bureau de castagne, ils seront eux r\u00e9affect\u00e9s au sein du g\u00e9ant jaune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [85%] :\r\nEux occupaient la 1\u00e8re place du classement des couples les plus glamour de la plan\u00e8te occupaient car elle se sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [84%] :\r\nIl y avait une que vous parlez de Madame Joly de monsieur Pitte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [92%] :\r\nJ'avais parl\u00e9 de Bernadette et Jacques Chirac, mais effectivement c'est Ang\u00e9lina et Brad Pitt, madame a demand\u00e9 le divorce pour le bien de leur 6 enfants, je crois que le compte est bon, la nouvelle s'est r\u00e9pandue comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, hier, il faut dire que les 2 Stars ont mis en sc\u00e8ne de fa\u00e7on magistrale, leur vie de famille, l'adoption de 3 enfants, leur engagement humanitaire \u00e0 la d\u00e9cision d'Ang\u00e9lina Jolie, de subir une double mastectomie pour \u00e9viter un cancer du sein, c'est donc la fin d'une histoire mais pas d'un empire, Annick Dubied, professeure de journalisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:45) [83%] :\r\nBrad Pitt et Ang\u00e9lina Jolie sont des v\u00e9rit\u00e9s du star-system hollywoodiens tels qu'il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque et et les h\u00e9ritiers modernes au sens o\u00f9 ils ont compris qu'ils faisaient partie du syst\u00e8me et qu'pouvait l'utiliser \u00e0 leur profit, en l'occurrence, faire des films commerciaux ah si leur image, puis apr\u00e8s ils ont export\u00e9 ce que ces films leur avaient apport\u00e9 comme capital social capital d'attention, capitale \u00e9conomique pour servir des films qu'il souhaitait produire mais qui n'\u00e9taient pas commerciaux qui souhaitent des causes qu'il souhaitait servir et sur lesquels il attirait l'attention gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:19) [86%] :\r\nIls avaient tr\u00e8s se construit une marque, la marque Brangelina, la marque du couple, c'est l'effondrement d'une marque. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:26) [89%] :\r\nAlors est -ce que c'est un effondrement ou est -ce que \u00e7a d'un renouvellement, \u00e7a je ne peux pas vous le dire, mais quoi qu'il en soit, chacun avait, au fond, son domaine de comp\u00e9tence, et puis il y avait ce qu'ils avaient construit ensemble, moi je pencherais plut\u00f4t pour le renouvellement, mais en mati\u00e8re m\u00e9diatique, les pr\u00e9dictions sont tr\u00e8s d\u00e9licates, au fond, \u00e7a fait partie de l'histoire qui est racont\u00e9e avec une rencontre un mariage des enfants, une s\u00e9paration, l'histoire continue, si on parle en terme de Storytelling, y a pas de raison qu'elle s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:54) [95%] :\r\nCette s\u00e9paration ne veut pas dire que l'un et l'autre ne vont pas continuer et perp\u00e9tuer cette hyperm\u00e9diatisation. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:01) [87%] :\r\nEn tout cas le syst\u00e8me fonctionne, qu'ils soient ensemble, qu'ils soient s\u00e9par\u00e9s il y a pas de raison au fond que \u00e7a ne marche qu'ensemble, puisque c'\u00e9tait 2 individus d\u00e9j\u00e0 connus et qui fonctionnait d\u00e9j\u00e0 sur ce syst\u00e8me -l\u00e0 avant leur rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [92%] :\r\nAnnick Dubied, professeure de journalisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel avec Sophie Iselin et la fortune combin\u00e9e des futurs ex- \u00e9poux est estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 400 millions de dollars, un score pour terminer 5 \u00e0 0 Lausanne n'a fait qu'une bouch\u00e9e de Langnau hier soir, en Emmental, on parle de hockey sur glace cette fois Ligue \u00e0 Bienne a coul\u00e9 Gen\u00e8ve- Servette 4 ans et dans le derby des Tsering Fribourg a perdu contre Berne 3 2 apr\u00e8s prolongations au classement, Lausanne, Z\u00fcrich se partagent toujours la 1\u00e8re place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude quelle solution apporter aux bouchons dans le bassin l\u00e9manique et dans le Grand Gen\u00e8ve rien beaucoup qui cherche le patron du maire pour la Suisse Romande peut-\u00eatre quelques le piste nuageux, pluvieux, surtout dans les Alpes Valaisannes ailleurs, le ciel sera plus cl\u00e9ment bien ensoleill\u00e9 m\u00eame cet apr\u00e8s- midi, maximum 19 degr\u00e9s avec une faible bise sur le plateau demain davantage de soleil. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-21T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AD379A7-1404-485F-B106-FCA4974ECFFA", "internalArchiveId": "5AD379A7-1404-485F-B106-FCA4974ECFFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat autour de la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-09-21T00:00:00Z", "summary": "Les premi\u00e8res passes d'armes sur l'application de l'immigration de masse au National ont \u00e9t\u00e9 vives. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) et C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG).\r\n\r\n* * D\u00e9bat autour de la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier  \r\nVal : tous les regards sont port\u00e9s sur le conseil national aujourd'hui . \r\nEt oui parce qu'il y a plus de 2 ans et demi, la Suisse acceptait l'initiative contre l'immigration de masse. Cet apr\u00e8s-midi, le Parlement, a commenc\u00e9 de d\u00e9battre de la mise en oeuvre de cet article constitutionnel. Ca va durer jusque dans la soir\u00e9e. Sur la table du National: une loi d'application qui veut limiter l'immigration via la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Engager en priorit\u00e9 des personnes r\u00e9sidant en Suisse plut\u00f4t que recourir \u00e0 la main d'oeuvre europ\u00e9enne. Pietro Bugnon, vous suivez les \u00e9changes... Le moins que l'on puisse dire c'est que le d\u00e9bat est enflamm\u00e9...\r\nAh oui un v\u00e9ritable match de boxe. Une intensit\u00e9 rare au Conseil national. Le Genevois Manuel Tornare s'est amus\u00e9 \u00e0 comparer les \u00e9changes du jour avec ce qui a pu se passer au Parlement genevois... R\u00e9f\u00e9rence aux clashs qui ont \u00e9clat\u00e9 au sein du l\u00e9gislatif genevois, l'affaire du verre d'eau par exemple.\r\nPour vous donner une id\u00e9e de l'ambiance... je vous propose d'\u00e9couter le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth, qui a vivement attaqu\u00e9 l'UDC au terme du d\u00e9bat d'entr\u00e9e en mati\u00e8re...\r\nSON 4''\r\n\"Ce d\u00e9bat se termine comme il a commenc\u00e9: grotesque.\"\r\nL'UDC, qui est aujourd'hui seule contre tous... Seule \u00e0 r\u00e9clamer le renvoi du projet en commission, estimant que la loi d'application choisie viole la volont\u00e9 populaire.\r\n*** Et l'UDC a tout fait pour monopoliser la parole et dramatiser la situation...\r\nOui notamment parce que le d\u00e9bat est retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... Le chef du groupe UDC Adrian Amstutz l'a bien compris. Lui qui s'est d\u00e9foul\u00e9 sur Kurt Fluri, accusant le lib\u00e9ral-radical soleurois d'\u00eatre \"l'architecte d'une ruine l\u00e9gislative\". Le Bernois a brandi devant l'h\u00e9micycle un exemplaire reli\u00e9 et dor\u00e9 de la Constitution suisse... Interrog\u00e9 par ses propres coll\u00e8gues de parti, une v\u00e9ritable mise en sc\u00e8ne, le Bernois a ensuite rappel\u00e9 toutes les obligations constitutionnelles exig\u00e9es par l'UDC, qui ne sont pas remplies par le projet de la commission. Une fa\u00e7on de faire qui a d\u00e9plu \u00e0 la vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley.\r\nSON 10''\r\nL'attitude de l'UDC, qui a aussi provoqu\u00e9 une r\u00e9action virulente et rare de la part d'une rapporteuse de commission, en l'occurence la socialiste vaudoise Cesla Amarelle. Elle a reproch\u00e9 \u00e0 l'UDC son manque de propositions.\r\nSON 14''\r\nVous l'aurez compris tout le d\u00e9bat a port\u00e9 sur la possibilit\u00e9, pour le Conseil national, de s'\u00e9carter ou non de la Constitution.\r\n*** Et quelle option choisira le National?\r\nA moins d'une surprise, le pl\u00e9num va suivre le mod\u00e8le de sa commission. Une application plut\u00f4t \u00e9loign\u00e9e de la Constitution, puisqu'elle ne comporte pas de contingents et que la gestion de la migration n'est pas totalement autonome. C'est ce fameux m\u00e9canisme bas\u00e9 sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \"all\u00e9g\u00e9e\".\r\nLe projet est soutenu par la gauche, par le PLR, en partie par le PDC. A savoir une majorit\u00e9 des \u00e9lus du Conseil national. L'examen de d\u00e9tail durera jusqu'en soir\u00e9e. 21h, peut-\u00eatre 22h.", "durationSec": 1024, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8015114", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat autour de la mise en \u0153uvre du 9 f\u00e9vrier / FOR_2016-09-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les premi\u00e8res passes d'armes sur l'application de l'immigration de masse au National ont \u00e9t\u00e9 vives. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) et C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG)."], "variantIds": ["ece-8015114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:16Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nL merci, ces 3 invit\u00e9s sont avec nous pour revenir sur ce d\u00e9bat, encore en cours, on a dit du c\u00f4t\u00e9 du Conseil national Yves Nidegger Dominique de Buman c'est de Rick Wermuth bonsoir messieurs, bonsoir Nidegger, vous \u00eates conseiller national a laiss\u00e9 Genevois Dominique de Buman en conseiller national PDC fribourgeois C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste argovien commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec vous et Nidegger tout d'abord sur la forme, on a vu quand m\u00eame un d\u00e9bat tr\u00e8s particulier, cet apr\u00e8s- midi ou quand votre chef de groupe advienne Amstutz est mont\u00e9 \u00e0 la tribune, il a d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 une ribambelle de questions issu de votre propre camp hein d\u00e8s l'UDC est -ce que c'est pas un petit peu particulier certains vous accusent carr\u00e9ment d'avoir utilis\u00e9 les institutions pour servir vos vos objectifs politiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [88%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait particulier, vous avez raison et, ce qui laisse et que cette commission a pondu un texte qui a strictement rien \u00e0 voir avec la mise en oeuvre de l'article constitutionnel qu'elle pr\u00e9tend servir \u00e0 partir de l\u00e0, l'UDC effectivement n'a pas particip\u00e9 au d\u00e9bat et puis nous avons quand m\u00eame quelques opinions \u00e0 et nous avons donn\u00e9 de cette fa\u00e7on -l\u00e0 le toutes et parfaitement ubuesque, c'est une farce d\u00e9mocratique, le Parlement est en train de se d\u00e9juger et de perdre ce qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [83%] :\r\nCette confiance du C\u00e9dric Wermuth vous avez qualifi\u00e9 de grotesque, ce d\u00e9bat, bon il Nidegger nous dit : oui, c'est grotesque mais soit surtout grotesque parce que la volont\u00e9 populaire, \u00e0 la base n'est pas respect\u00e9 par le Parlement ouvrir vous regretterai peut r\u00e9torquer, quoi, on va y arriver Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [83%] :\r\nLa volont\u00e9 populaire est compl\u00e8tement respect\u00e9e par le Parlement, vous savez que la la population a vot\u00e9 une situation qui contient le Parlement entre autres comme institution politique de ce pays et la t\u00e2che du Parlement, c'est justement de mettre en oeuvre des articles constitutionnels en consid\u00e9rant toute cette constitution, le peuple suisse a vot\u00e9 6 fois pour le la pole Accord de Libre-\u00e9change ou les bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, elle, pas vraiment, a fait justement le choix, on montrait la possibilit\u00e9 de mettre en 921 en gardant en m\u00eame temps, la Corse, la d\u00e9flagration avec l'Union europ\u00e9enne, maintenant on peut tout \u00e0 fait d'accord, j'ai aucun probl\u00e8me avec la position du d\u00e9c\u00e8s que vous lancer de r\u00e9f\u00e9rendum et puis on a un d\u00e9bat public et on verra ce que \u00e7a donnera face \u00e0 100 des institutions d\u00e9mocratiques dans ce pays du d\u00e9c\u00e8s aujourd'hui essaie de rattraper un d\u00e9bat qui est qu'ils ont loup\u00e9 \u00e0 la commission parce qu'il \u00e9tait pas pr\u00e9sent \u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 avait pas propre, ils ont essay\u00e9 de clarifier \u00e7a aujourd'hui dans une farce compl\u00e8tement antid\u00e9mocratique au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [81%] :\r\nDominique de encore pensez vous \u00eates PDC votre parti est divis\u00e9 en sur ce qui est sorti de la commission cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, qu'en pensez -vous, c'est une trahison de la volont\u00e9 populaire ou pas, non, non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:28) [91%] :\r\nParti n'est absolument pas divis\u00e9, il a fait des propositions en commission, qui n'ont pas pass\u00e9 mais il estime qu'il peut les reprendre par des moment individuelle lors du d\u00e9bat ce que nous demandons, nous, c'est que nous respections la volont\u00e9 populaire, qui est une limitation de l'immigration, mais \u00e9videmment dans le respect de l'ensemble de l'ordre juridique suisse auront cette pertinemment et cela a \u00e9t\u00e9 dit par les 2 rapporteurs de commission qui sont partis tr\u00e8s diff\u00e9rents, que l'on doit consid\u00e9rer l'ensemble des dispositions constitutionnelles et dans ces dispositions constitutionnelles, il y a quand m\u00eame le maintien d'une certaine prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique des places de travail et on a pu se rendre compte tous ces derniers mois que la mise en oeuvre stricte du texte qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2014 le p\u00e8re n'\u00e9tait pas de de respecter d'autres dispositions de la Constitution, alors c'est le r\u00f4le du Parlement d\u00e8s le moment o\u00f9 il n'y a pas de cour constitutionnelle dans notre pays, de faire en sorte que les textes qui ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s le soit le plus intelligemment au service de la population et dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [93%] :\r\nYves Nidegger je reviens vers vous, C\u00e9dric Wermuth disait tout \u00e0 l'heure si vous n'\u00eates pas content, vous avez qu'\u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum finalement \u00e7a serait tr\u00e8s logique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [92%] :\r\nOui et non, juste une chose, lorsque le peuple adopte une norme constitutionnelle dont on peut penser ce qu'on veut mais qui limite les r\u00e9sidences secondaires, la concr\u00e9tisation c'est une limitation du nombre de r\u00e9sidences secondaires, ce que le peuple adopte quelque chose qui veut limiter l'immigration, il ne peut pas y avoir de concr\u00e9tisation par un texte qui n'a pas \u00e0 cet effet ceci pos\u00e9, pour lancer un r\u00e9f\u00e9rendum il faut lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre quelque chose, ce qui va sortir des travaux du Parlement cette nuit \u00e7a sera rien, \u00e7a sera en tout cas rien de compatible avec une mise en oeuvre, la constitution d'autres termes, le Parlement est entrain de ne pas mettre en oeuvre la Constitution en train de ne rien faire, c'est une forme de gr\u00e8ve un peu diff\u00e9rente de la pr\u00e9c\u00e9dente sur la non- expulsion des des criminels, c'est un d\u00e9bat politique, il faudra un jour mettre en oeuvre la Constitution probablement pas avec ce Parlement avec celui qui sera issu des prochaines \u00e9lections parce qu'\u00e9videmment, le peuple ne pardonnera pas une telle trahison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [85%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth tout \u00e0 l'heure, Roger Koppel UDC Z\u00fcrichois surpris \u00e0 la tribune, notamment quand il a estim\u00e9 ou a affirm\u00e9 plut\u00f4t que Jean-Claude Junker, avait, lui, avait confirm\u00e9 lundi que l'Union europ\u00e9enne ne ferait rien finalement si la Suisse applique de mani\u00e8re stricte, cette initiative d\u00e9noncerait pas les accords bilat\u00e9raux, vous en dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:40) [77%] :\r\nVoyez si vous prenez tout, c'est tout le s\u00e9rieux qui est \u00e9crit dans la Weltwoche, ce que dit monsieur que tout Capello pourrait faire un peu plus sur la politique \u00e0 Berne Monsieur Cop\u00e9 Kepel LCD de faire une une chose personnelle de ce d\u00e9bat, si la par l'arm\u00e9e, selon tous parlent avec leur mission, commission europ\u00e9enne, pas seulement monsieur Kepel je pense pas que c'\u00e9tait pendant un d\u00e9bat public ce que Monsieur Junker \u00e0 clarifier cette question en personnel directement avec ce cocktail a peut-\u00eatre il surestime un peu mais quand m\u00eame, pour \u00eatre clair, moi je suis plut\u00f4t mais tout \u00e0 fait ravi que la l'id\u00e9e, c'est finalement la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [84%] :\r\nMais quand m\u00eame \u00e0 C\u00e9dric Wermuth certains points, c'est un point important \u00e0 certaines personnes, notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, puis on fera r\u00e9agir quand m\u00eame tout de suite, il Nidegger estime et on entendu aussi beaucoup Albert dire \u00e7a \u00e9galement sur notre antenne un Forum estime que Bruxelles ne fera rien que il y a du bluff. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:28) [84%] :\r\nOui, vous voyez, c'est assez risqu\u00e9 de mettre \u00e0 haut risque, la situation \u00e9conomique de ce pays, parce que vous croyez que Bruxelles est sur le point de faire le point bas ne va pas r\u00e9agir \u00e0 une proposition qui est clairement contre l'accord sur la les d'ailleurs, il y a un droit international parc parce ne Servent qui est applicable aussi en Suisse, moi je ne pas appartenir \u00e0 un pays, un parlement qui ne respectent pas les contrats qu'il a \u00e9videmment ce. \r\nPar Suisse notamment par la Constitution suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [82%] :\r\nDominique de Muramvya vaut tout de suite, mais d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9agir Yves Nidegger sur ce bluff. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:01) [82%] :\r\n\u00e9coutez, depuis le d\u00e9but, on nous dit que l'Union europ\u00e9enne ferait ceci ferait cela, c'est une vraie peine ne dit -elle rien du tout, donc c'est une fa\u00e7on de faire avancer un schmilblick politique propre que d'appeler \u00e7a peut comme mes enfants quand ils \u00e9taient petits disait maman a dit que pour impressionner l'autre enfant des fois \u00e7a marchait incidemment n'avait rien dit, on est dans un bloc tout entier qui, effectivement, essaient de faire aujourd'hui, voil\u00e0, est ce que je vous propose c'est qu'on fasse quelque chose en Europe, c'est-\u00e0-dire qu'on applique cette norme constitutionnelle qu'on prenne des d\u00e9cisions unilat\u00e9rales pour r\u00e9duire le immigration et convoyeurs ensuite de quel r\u00e9el de quelle r\u00e9action Bruxelles P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [70%] :\r\nPatrice de risques, vous nettoyez pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [79%] :\r\nEt il y a le risque fait partie de la politique, enfin d'un socialiste, oui, mais la peur pour la pour la pour la post\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9conomie, \u00e7a fait donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [74%] :\r\nMoi politique se pr\u00e9voir aussi et Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:47) [82%] :\r\nEt de ce fait pr\u00e9voir et pour pr\u00e9voir, il faut aller n\u00e9gocier avec de l'argumentation : nous venons de faire une d\u00e9monstration qui suivi dans le d\u00e9tail, depuis Bruxelles de autre ultime notre division absolue et de notre faiblesse absolue, nous avons un texte sur lequel ne sont m\u00eame pas tous d'accord, qui propose de ne pas mettre en oeuvre des limites, telles que la Constitution l'exige, plus faible que \u00e7a, vous mourrez et \u00e9videmment que compte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le soin de continuer les relations avec Bruxelles sur une base respect mutuel, arm\u00e9 d'un texte aussi aussi flou aussi aussi nul aussi il inconsistant et aussi l\u00e2che, c'est pas un cadeau au conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [82%] :\r\nVraiment d'habillement \u00e0 prendre des mesures unilat\u00e9rales ne dit \u00e0 Yves Nidegger c'\u00e9tait dans les choses dans l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:31) [79%] :\r\nPermettrait d'abord de r\u00e9agir compte les propos de de il y a des guerres qui parle d'un pays qui a fait quel \u00e2ge qui aime ou qui n'a pas de consistance ont pas vous alors, vous avez dit non, non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:42) [82%] :\r\nEt on a eu, on a entendu, on n'est ni chef le Parlement essaye de mettre en oeuvre cette initiative sans casser toute la baraque, passez -moi l'expression mais que que je leur non on veut pas casser la baraque, parce que les emplois sont des hommes et des femmes dans notre pays mais qu'on est ce que vous allez de \u00e0 quelques voix, ne voulant pas casser la baraque, \u00e9mettre des gens \u00e0 la porte parce qu'avec votre principe de ce que je dois le nord du pays, h\u00e9 bien on va avoir une une prosp\u00e9rit\u00e9 qui va \u00eatre cass\u00e9 et lorsque les entreprises devront licencier parce qu'il n'y aura plus de march\u00e9 commun oui dit Nando, je voudrais vous aventurer la compagnie personne vous la ou d\u00e9bat Monsieur Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [99%] :\r\nDominique de rue. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:20) [86%] :\r\nOui, mais pas la rupture de l'\u00e9conomie et vous vous pr\u00e9tendez un parti proche de l'\u00e9conomie, vous appliquez exactement l'inverse de ce que vous dites et quand depuis 2 ans et demi on entend par nos nos ambassadeurs par les gens de l'Union europ\u00e9enne que la disposition qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2014 n'est pas conforme \u00e0 la loupe circulation \u00e9videmment les les m\u00e9dias c'est vrai \u00e9videmment \u00e0 l'honneur, termin\u00e9, c'est dingue, vous avez vraiment la v\u00e9rit\u00e9, c'est pour \u00e7a que dans votre seul un l\u00e9ger Bouthoul est toujours coup\u00e9 la parole aux aussi vous l'aimez pas admettre que le texte que vous avez soumis au peuple et le peuple une limitation de l'immigration, mais pensez pas casser tout le syst\u00e8me \u00e9conomique suisse et vous ne voulez pas admettre vos textes \u00e9taient mal fichu et maintenant le Parlement qui est responsable, essayez, certes de limiter cette immigration mais tentante avec l'Union europ\u00e9enne, qui est un partenaire, on ne peut pas toujours traiter notre partir d'imb\u00e9cile ou de menteurs et tout, nous avons entendu depuis 2 ans et demi par les diff\u00e9rents n\u00e9gociateurs que le texte qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2014 \u00e9taient pas compatibles et on ne peut pas reprocher ni aux n\u00e9gociateurs, ni au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de quand m\u00eame tout mettre en oeuvre pour \u00e9viter \u00e9ventuellement un acte de rupture pour lequel vous seriez tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s, si elle n'avait justement pas eu cette pr\u00e9caution de base. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [89%] :\r\nAlors on va faire juste r\u00e9agir C\u00e9dric Wermuth parce qu'ensuite il va nous quitter, je crois, pour des votes on entend UDC PDC pas du tout d'accord sur la la la fa\u00e7on de mettre en et en application, on a pens\u00e9 qu'en pense votre mini- C\u00e9dric Wermuth parce qu'\u00e0 la tribune, on ne sait pas encore ce qu'elle pense de cette solution, sorti de la commission pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:51) [86%] :\r\nBon, le conseil g\u00e9n\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 son propre projet, alors m\u00eame qu'on se fait \u00e0 la fois oblig\u00e9 de aussi son projet, mais ces vid\u00e9os que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cherche d'abord \u00e0 trouver une solution qui, justement, acceptera la r\u00e9alit\u00e9 de l'implication \u00e9conomique de la Suisse dans l'espace europ\u00e9en et du bien \u00eatre de tout le pays et de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'avoir respect\u00e9 l'article constitutionnel nous avons chang\u00e9 cette mani\u00e8re cette logique du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une application que je trouve d'ailleurs beaucoup plus strict et logique, si on veut justement maintenir les bilat\u00e9raux, c'est la position du Parlement, enfin \u00e0 la fin on verra s'il conservera d'accord apr\u00e8s la 2\u00e8me lecture par exemple aux \u00c9tats d'accepter notre pour notre position marche pour je pense quand m\u00eame que oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:30) [90%] :\r\nQue pensez -vous de ce que nous disait notre correspondant \u00e0 Bruxelles tout \u00e0 l'heure \u00e0 main qui va, \u00e0 savoir qu'\u00e0 Bruxelles, ce qui se dit ce qu'il entend beaucoup c'est Bruxelles nous cherche des poux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [96%] :\r\nVraiment \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:40) [77%] :\r\nOui, si on avait, c'\u00e9tait juste \u00e9viter une coupure, coupure nous on a, on a eu beaucoup acte avec avec des gens de Bruxelles avec les, les, la commission, je pense que la Commission a un grand d'int\u00e9r\u00eat et d'avoir une une seule une bonne solution avec avec ce pays aucun int\u00e9r\u00eat de de faire du mal \u00e0 la Suisse, ce que moi je dois quitter pour d\u00e9bat il faut que j'intervienne au pot au Panama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [89%] :\r\nDominique de Buman en vous pas m\u00eame question, hein, on sent quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles alors c'est clair, c'est int\u00e9ressant quelque part d'avoir un fort int\u00e9r\u00eat et puis de voir que les Europ\u00e9ens, pour une fois, s'int\u00e9resse vraiment \u00e0 la mani\u00e8re dont la Suisse d\u00e9bat son processus d\u00e9mocratique mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, Romain qui va nous le disait, ils seront attentifs au moindre d\u00e9tail \u00e0 la moindre au moindre \u00e9cart par rapport aux principes et \u00e7a c'est pas de bonne augure. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:21) [87%] :\r\nAh je crois pas qu'on puisse dire, aujourd'hui, \u00e7a n'est pas de bonne augure, mais on doit admettre que le texte qui est actuellement en votation en d\u00e9lib\u00e9ration Parlement est un texte qui d'une part, laisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:31) [89%] :\r\nBeaucoup de marge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui d'autre part,M. et un certain nombre de consid\u00e9rations qui devront encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s dans la l\u00e9gislation d'application, on parle de mesures, on parle de d'un certain nombre de seuil, on parle de de une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, il est vrai, je crois que tout le monde dans la Net parce que la mati\u00e8re est difficile et si Bruxelles se montre quelque peu tatillon, c'est parce que Bruxelles ne sait pas encore aujourd'hui quelle est la forme exacte concr\u00e8te que va prendre la l\u00e9gislation d'application pour autant que le Parlement vote cette loi et que respectivement le peuple l'approuvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [89%] :\r\nIl Nidegger on va pas vous demander qu'est -ce que vous pensez dans la mati\u00e8re dans Bruxelles observe finalement ce ce d\u00e9bat, mais quand m\u00eame cette question et Nidegger, on est frapp\u00e9, on suit le d\u00e9bat, on a entendu plusieurs fois dans la bouche de vos adversaires, vous n'avez propos\u00e9 aucun concept de mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:19) [81%] :\r\nOui, mais je crois que je vous rappelle que le l'initiative \u00e7a vient nous, donc on a propos\u00e9 des choses tout \u00e0 fait pr\u00e9cis, le peuple l'a suivi, c'est dans la Constitution, nous avons toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:27) [84%] :\r\nOui, mais en r\u00e9alisant a la loi, \u00e7a veut dire qu'il faudrait d\u00e9tailler la bo\u00eete \u00e0 outils. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:32) [85%] :\r\nNon mais, et je vous, je vous renvoie \u00e0 un papier de position qui, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans les mois qui ont suivi le vote, donc il y a, il y a 2 ans, donc pour l'auteur \u00e9tait Monsieur Brown qui est donn\u00e9, tout le d\u00e9tail de noms de des concepts, on n'a pas arr\u00eat\u00e9 dans dans d\u00e9poser lorsque le comble le Parlement nous a dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi que on ne mettrait pas en en oeuvre ce texte parce que, on avait une autre opinion \u00e0 son sujet qu'on pensait que le peuple de faire parce qu'ils s'\u00e9taient tromp\u00e9s par notre concept, il est rest\u00e9 l\u00e0, il n'a pas \u00e9t\u00e9 c'est vrai mais dire que nous n'avons pas vu et tout et tout \u00e0 fait mensonger pour en revenir \u00e0 Bruxelles, on envoie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en string, c'est parce que j'ai vu la semaine pass\u00e9e, alors que l'autre partie nouveau tout lui \u00e9videmment qui vont chercher des poux dans la t\u00eate ou dans le string parce que on leur donne cette possibilit\u00e9 aujourd'hui nous d\u00e9montrons une telle faiblesse, une telle volont\u00e9 de ne pas de mais absolument, de ne pas mettre en oeuvre et 2 choses dans la Constitution, \u00e0 savoir il y a des limites avec circulation et de ses limites sont pos\u00e9es de mani\u00e8re autonome, on a ici un texte qui propose pas de limite, mais les mesurettes qui seront mises en oeuvre dans la mesure o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne le voudra bien donc ni autonomie ni limite face \u00e0 face, j'\u00e9tais un fonctionnaire \u00e0 Bruxelles, je me sentirai tr\u00e8s motiv\u00e9s pour exiger, absolument tout, et obtenir absolument tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:46) [88%] :\r\nIl y a encore cette position tr\u00e8s \u00e9tonnant Dominique de Buman de votre pr\u00e9sident Gerhard Feaster qui a propos\u00e9 juste avant ce d\u00e9bat des durcissements, \u00e0 savoir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pouvait prendre au besoin des mesures unilat\u00e9rales, pourquoi avoir fait ces propositions -l\u00e0 pour troubler quelque part le jeu justement s'd\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:02) [88%] :\r\nNon, ce n'est pas \u00e7a, on a eu le d\u00e9bat au sein du groupe parlementaire et vous pouvez vous aimez zinneke on a soulev\u00e9 le probl\u00e8me de savoir pourquoi il n'y avait pas eu de minorit\u00e9 au sein de la commission et minorit\u00e9s que l'on retrouverait \u00e0 ce moment -l\u00e0 sur le d\u00e9pliant qu'\u00e9tant d\u00e9lib\u00e9ration au Conseil national, cet apr\u00e8s- midi, c'est tout simple, c'est que les mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es n'\u00e9taient pas celle du concept et quoi que le dire Monsieur Nidegger il y a des concepts diff\u00e9rents de mise en oeuvre et notamment quant \u00e0 \u00e9viter que la science soit cass\u00e9 et c'est pour ce motif -l\u00e0 parce que ces mesures n'\u00e9taient pas directement attach\u00e9 au concept qu'elles ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s maintenant comme amendement individuels directement j'aimerais aussi soulev\u00e9 une chose parce qu'on a, on a dit tout et rien de ses propositions de monsieur puisse terre, je les ai sous les yeux, il s'agit simplement de laisser au Conseil f\u00e9d\u00e9ral la possibilit\u00e9 respectivement le devoir, si le comit\u00e9 mixte ne veut rien faire le comit\u00e9 mixte Suisse- Union europ\u00e9enne de pouvoir revenir et prendre quand m\u00eame certaines mesures courir si Tim en d'autres termes, les propositions de monsieur Pfister et de d'autres d\u00e9l\u00e9gations \u00e0 la commission des institutions politiques ont \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s au sein de notre groupe mardi et ils ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par l'ensemble du groupe, et il s'agit ni plus ni moins que d'avoir un respect, un peu plus grand de l'objectif de l'immigration de la limitation de l'immigration dans le sens de ce qu'avait propos\u00e9 le professeur Amb\u00fchl et encore une fois, j'aimerais le pr\u00e9ciser ses propositions sont compatibles avec la Libre circulation ce que veulent PDC c'est respecter au mieux la volont\u00e9 du peuple, mais encore une fois sans casser la les circulation et la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:40) [80%] :\r\nUn tour de vis compatible avec avec la circulation, vous croyez -moi c'est id\u00e9al pour vous Yves Nidegger voil\u00e0 peut-\u00eatre la solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:46) [87%] :\r\nMettre des limites autonome \u00e0 la quantit\u00e9 de de migrants, c'\u00e9tait \u00e9videmment pas compatible avec Khalip circulation qui dit qu'il n'y a aucune limite \u00e0 la migration, c'est clair, on nous devons rediscuter de cet accord au besoin le r\u00e9silier, apr\u00e8s il y a une bataille politique pour savoir qu'est la cons\u00e9quence d'une r\u00e9siliation David circulation entre Suisse et l'Union europ\u00e9enne, les Anglais ont leur propre chantier sur ce sujet et je crois pas que l'Union. \r\nAujourd'hui puisse se payer le luxe de se montrer plus dogmatique que que le pape mais et \u00e9videmment que pr\u00e9tendre que l'on puisse limiter la la migration et respecter l'absence de limite \u00e0 la migration, c'est absurde et c'est, c'est c'est \u00e9videmment pas comme \u00e7a qu'il faut partir, donc la quadrature du stade, consistant \u00e0 dire : nous respecterons la Constitution sans la respecter, puisque la libre- circulation dans son principe est devenu anticonstitutionnelle en Suisse, le trait\u00e9 est encore l\u00e0 et on va voir ce qu'on peut en faire mais la libre- circulation est contraire \u00e0 la Constitution suisse, il faut se mettre une fois dans le cr\u00e2ne et arr\u00eatez de faire comme si c'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:48) [89%] :\r\nYves Nidegger Dominique de Buman en C\u00e9dric Wermuth est \u00e9galement avec nous, il est parti, on le salue s'il nous \u00e9coute encore quand il r\u00e9\u00e9coutera le Podcast \u00e0 la maison ce soir, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous messieurs, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:17:02) [68%] :\r\nBonsoir soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:03) [85%] :\r\nEt c'est un d\u00e9bat qui va s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-21T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1544001", "internalArchiveId": "AA1609544066", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 1840, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8034607", "imageURL": "http://www.rts.ch/8034688.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le sommeil polyphasique est un mode de repos d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9s par les Grecs et les Romains", "Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 une motion qui veut adapter la franchise r\u00e9guli\u00e8rement aux co\u00fbts de la sant\u00e9", "BS: un jeune Irakien a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention en vue de renvoi pour soup\u00e7ons de djihadisme", "D\u00e9bat du Conseil national sur l\u2019application de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse: les observations de Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "Tennis / Coupe Davis: portrait du jeune tennisman Antoine Bellier", "VD: les \u00e9tudiants sont moins nombreux \u00e0 ne pas trouver de logement", "L'entreprise suisse Stadler Rail a pr\u00e9sent\u00e9 le Giruno, le futur train qui sillonnera le Gothard", "Le Conseil national doit d\u00e9cider de l\u2019application de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse", "La pr\u00e9f\u00e9rence nationale pourrait faire partie des solutions au vote du 9 f\u00e9vrier", "Deux \u00e9lus appellent \u00e0 une d\u00e9sob\u00e9issance civile concernant l\u2019h\u00e9bergement de migrants ill\u00e9gaux", "Italie: l\u2019organisation du premier Fertility day cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "Les revues d'information destin\u00e9es aux enfants et aux adolescents se sont multipli\u00e9es en quelques mois", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Certaines personnes, des jeunes surtout, sont tent\u00e9es par une autre mani\u00e8re de dormir: en plusieurs morceaux.", "Le minimum actuel est \u00e0 300 francs. C'est la limite non prise en charge par la caisse maladie, une limite fixe actuellement.", "R\u00e9cemment revenu de son pays, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'accointance avec une organisation extr\u00e9miste.", "Dimanche dernier, il offrait le maintien \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse de la Coupe Davis.", "Plusieurs projets immobiliers voient le jour. Ils permettent ainsi de diminuer le nombre d\u2019\u00e9tudiants rest\u00e9s en rade.", "C'est le tout premier train \u00e0 grande vitesse construit par la firme thurgovienne. Il atteint les 250 km/h.", "Le oui du 9 f\u00e9vrier 2014 force \u00e0 r\u00e9inventer nos rapports avec l'Europe. Il force aussi \u00e0 mettre en \u0153uvre ce texte.", "Les chemins de fer du Nord vaudois ont imagin\u00e9 une pr\u00e9f\u00e9rence locale pour r\u00e9pondre aux besoins de l\u2019entreprise, par exemple.", "962 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es l\u2019an dernier. L\u2019h\u00e9bergement de migrants sans-papier est ill\u00e9gal en Suisse.", "Il s\u2019agit de s\u00e9ances informatives pour inciter la population \u00e0 faire des enfants. L\u2019Italie poss\u00e8de l\u2019un des taux de fertilit\u00e9 les plus bas d\u2019Europe.", "Que ce soit en France et m\u00eame en Suisse romande, le ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9pond \u00e0 un besoin grandissant."], "variantIds": ["ece-7929141", "ece-7929143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-22T14:39:54Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:19:20\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:22  19:30:23:09\r\n      Cette bombe politique\r\ntouche au porte monnaie de chacun:\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:27:20\r\nles franchises d'assurance-maladie\r\npourraient augmenter chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:30:27:22  19:30:30:18\r\nLe Conseil des Etats vote en ce sens.\r\n\r\n19:30:30:20  19:30:35:06\r\n    La franchise serait adapt\u00e9e\r\nchaque ann\u00e9e aux co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:30:35:14  19:30:39:12\r\nLes h\u00e9bergements de migrants ill\u00e9gaux\r\n       d\u00e9fraient la chronique.\r\n\r\n19:30:39:14  19:30:44:20\r\nCe chiffre, que nous expliquerons:\r\n 962 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es\r\n\r\n19:30:44:22  19:30:49:02\r\n       pour avoir facilit\u00e9\r\n    le s\u00e9jour d'un clandestin.\r\n\r\n19:30:49:20  19:30:53:13\r\n      Des r\u00e9seaux islamistes\r\n    ont pris racine en Suisse.\r\n\r\n19:30:53:15  19:30:57:01\r\nDes pistes \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Wintertour.\r\n\r\n19:30:57:03  19:31:02:21\r\n     A B\u00e2le, un jeune Irakien\r\n a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en vue d'un renvoi.\r\n\r\n19:31:05:20  19:31:10:15\r\nCe train fait date: le premier TGV\r\n   construit par Stadler Rail.\r\n\r\n19:31:10:17  19:31:15:18\r\n      Ce mod\u00e8le tr\u00e8s attendu\r\n traversera le tunnel du Gothard.\r\n\r\n19:31:19:09  19:31:23:13\r\n     Les Italiens sont appel\u00e9s\r\n      \u00e0 faire l'amour demain:\r\n\r\n19:31:23:15  19:31:28:11\r\n    l'injonction tr\u00e8s officielle\r\npour doper une natalit\u00e9 faiblissante.\r\n\r\n19:31:28:13  19:31:31:05\r\n    \"N'attends pas la cigogne.\"\r\n\r\n19:31:31:07  19:31:36:04\r\n     La campagne fait sourire,\r\n  est jug\u00e9e ringarde ou machiste.\r\n\r\n19:31:37:15  19:31:42:15\r\nLa presse papier sp\u00e9ciale jeunesse\r\n        revient en force.\r\n\r\n19:31:42:17  19:31:46:11\r\nElle vise notamment les 8 \u00e0 12 ans.\r\n\r\n19:31:48:06  19:31:51:08\r\n Le minimum actuel est \u00e0 300 frs.\r\n\r\n19:31:51:10  19:31:55:05\r\n  Certains ont une franchise fix\u00e9\r\n       \u00e0 1'000 par exemple.\r\n\r\n19:31:55:07  19:31:57:23\r\nC'est la limite non prise en charge\r\n      par la caisse maladie,\r\n\r\n19:31:58:01  19:31:59:18\r\n   une limite fixe actuellement.\r\n\r\n19:31:59:20  19:32:03:02\r\n     Mais une motion adopt\u00e9e \r\n     par le Conseil des Etats\r\n\r\n19:32:03:04  19:32:06:20\r\n  pr\u00e9voit d'adapter la franchise\r\n      aux co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:32:07:22  19:32:11:14\r\n     -La franchise minimale \r\n     de l'assurance-maladie,\r\n\r\n19:32:11:16  19:32:15:20\r\n     aujourd'hui \u00e0 300 frs,\r\n   pourrait bient\u00f4t augmenter.\r\n\r\n19:32:15:21  19:32:18:23\r\n  Le Conseil des Etats est pr\u00eat\r\n    \u00e0 indexer cette franchise\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:22:00\r\n         sur les co\u00fbts\r\n   de l'assurance obligatoire\r\n\r\n19:32:22:02  19:32:25:08\r\n  afin de mieux responsabiliser\r\n           les assur\u00e9s\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:29:07\r\n         pour ma\u00eetriser\r\n     les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:32:33:12  19:32:36:05\r\n        -Il faut consid\u00e9rer\r\n\r\n19:32:36:07  19:32:38:11\r\n         ce qu'un passage\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:41:15\r\n\u00e0 une franchise de 400 frs am\u00e8nerait.\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:44:13\r\n        Il serait possible\r\nde faire une \u00e9conomie de 220 mios.\r\n\r\n19:32:44:15  19:32:48:13\r\n      Si on passe \u00e0 500 frs,\r\n   on peut \u00e9conomiser 430 mios.\r\n\r\n19:32:50:03  19:32:54:00\r\n      -Augmenter le montant\r\n   de la franchise en fonction\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:58:12\r\nde la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9,\r\n     la gauche y est oppos\u00e9e.\r\n\r\n19:32:58:14  19:33:02:11\r\n  D'autant plus que les primes\r\n    continuent d'augmenter.\r\n\r\n19:33:03:00  19:33:05:15\r\n         -14 % des Suisses\r\n\r\n19:33:05:17  19:33:08:19\r\n ne vont pas consulter le m\u00e9decin\r\n\r\n19:33:08:21  19:33:12:08\r\n    parce que c'est trop cher.\r\n\r\n19:33:12:10  19:33:18:05\r\nLes plus modestes seront p\u00e9nalis\u00e9s\r\n      par cette proposition.\r\n\r\n19:33:20:15  19:33:23:22\r\n       -A.Berset planche\r\n     sur un projet qui vise\r\n\r\n19:33:24:00  19:33:28:10\r\n\u00e0 mettre de l'ordre dans la jungle\r\n    des franchises \u00e0 options.\r\n\r\n19:33:28:11  19:33:32:04\r\n        Mais on ne peut pas\r\ntout mettre sur le dos des assur\u00e9s.\r\n\r\n19:33:32:12  19:33:34:20\r\n-La responsabilisation des assur\u00e9s\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:37:00\r\n       est d\u00e9j\u00e0 importante.\r\n\r\n19:33:37:02  19:33:39:22\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n     qu'il y a des franchises\r\n\r\n19:33:40:00  19:33:42:15\r\n  et une participation aux co\u00fbts.\r\n\r\n19:33:42:17  19:33:45:12\r\n           Ces \u00e9l\u00e9ments\r\n    ont augment\u00e9 plus fortement\r\n\r\n19:33:45:14  19:33:47:11\r\n    que les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:33:47:17  19:33:51:11\r\n        -La motion passe\r\n      au Conseil national.\r\n\r\n19:33:51:13  19:33:55:19\r\nIl y a fort \u00e0 parier que la facture\r\n   sera sal\u00e9e pour les assur\u00e9s.\r\n\r\n19:33:56:15  19:34:00:16\r\n     -Selon un r\u00e9cent sondage,\r\n      une majorit\u00e9 de Suisses\r\n\r\n19:34:00:17  19:34:04:06\r\n  soutiendrait toujours le texte\r\n    sur l'immigration de masse\r\n\r\n19:34:04:08  19:34:06:06\r\n    si la question se reposait.\r\n\r\n19:34:06:08  19:34:11:14\r\nLe OUI du 9 f\u00e9vrier 2014 nous force\r\n  \u00e0 r\u00e9inventer notre immigration.\r\n\r\n19:34:11:16  19:34:15:03\r\n          En ce moment,\r\n    le Conseil national d\u00e9bat.\r\n\r\n19:34:15:05  19:34:18:22\r\n  L'UDC et son pr\u00e9sident A.Roesti\r\n       sont \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:25:01\r\n          -06h45: d\u00e9but\r\n     d'une journ\u00e9e difficile\r\n\r\n19:34:25:03  19:34:27:21\r\n   pour le pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n19:34:28:19  19:34:31:16\r\n     -On ne peut rien gagner.\r\n\r\n19:34:31:18  19:34:33:18\r\n      Je ne suis pas content.\r\n\r\n19:34:34:10  19:34:37:23\r\n       -C'est aujourd'hui\r\n que le Conseil national d\u00e9cide\r\n\r\n19:34:38:01  19:34:41:13\r\nde l'application de l'initiative\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:34:41:15  19:34:45:08\r\nUn marathon politique qui durera\r\n  jusque tard dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:34:45:10  19:34:50:10\r\n        Chez les initiants,\r\nle projet sur la table ne passe pas.\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:54:08\r\n     Obliger les entreprises\r\n  \u00e0 signaler les postes vacants\r\n\r\n19:34:54:10  19:34:58:09\r\naux offices r\u00e9gionaux de placement\r\n    et ma\u00eetriser l'immigration\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:00:19\r\n via des mesures \u00e0 faire valider\r\n         par Bruxelles,\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:03:03\r\n    c'est ce qui agace l'UDC.\r\n\r\n19:35:04:00  19:35:06:18\r\n-Ce qui nous est propos\u00e9 aujourd'hui,\r\n\r\n19:35:06:20  19:35:08:14\r\n          c'est un rien.\r\n\r\n19:35:09:17  19:35:13:13\r\n         -Leur seul espoir,\r\nfaire passer une proposition du PDC:\r\n\r\n19:35:13:15  19:35:18:03\r\n si au bout de 60 jours, Berne \r\net Bruxelles ne s'entendent pas,\r\n\r\n19:35:18:05  19:35:22:12\r\n  la Suisse peut prendre seule\r\ndes mesures contre l'immigration.\r\n\r\n19:35:23:10  19:35:25:20\r\n      -Maintenant, on a rien.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:28:02\r\n     Apr\u00e8s la version du PDC,\r\n\r\n19:35:28:04  19:35:30:04\r\n        on a presque rien.\r\n\r\n19:35:30:06  19:35:32:05\r\n          Ca va au moins\r\n     dans la bonne direction.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:37:13\r\n-Les chances de succ\u00e8s sont maigres,\r\nalors l'UDC mart\u00e8le son indignation\r\n\r\n19:35:37:15  19:35:42:05\r\ndans un ballet de coups de gueule,\r\n       quitte \u00e0 provoquer.\r\n\r\n19:35:43:17  19:35:46:06\r\n     -Vous mentez au Parlement\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:49:02\r\n        et \u00e0 la population.\r\n\r\n19:35:50:23  19:35:54:16\r\n-Le tout est d'occuper le terrain\r\n        dans cette salle\r\n\r\n19:35:54:18  19:35:57:21\r\nqui refuse d'appliquer strictement\r\n         le vote de 2014.\r\n\r\n19:35:58:09  19:36:00:20\r\n-J'ai l'angoisse que la commission\r\n\r\n19:36:00:22  19:36:02:13\r\n       va finalement gagner.\r\n\r\n19:36:02:15  19:36:08:01\r\nMalheureusement, c'est une pr\u00e9f\u00e9rence\r\n  nationale \"light\" qui n'est rien.\r\n\r\n19:36:08:14  19:36:11:22\r\n-Le d\u00e9bat se poursuit sous tension.\r\n\r\n19:36:12:00  19:36:17:19\r\n M\u00eame si l'UDC parle plus fort, \r\nelle para\u00eet bien seule et faible.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:25:22\r\n          -Pierre Nebel,\r\n   vous \u00eates en direct de Berne.\r\n\r\n19:36:26:02  19:36:31:17\r\n         Le d\u00e9bat est vif.\r\n\r\n19:36:31:21  19:36:37:19\r\n  -Oui, il y a eu des moments de\r\n             temp\u00eate.\r\n\r\n19:36:39:14  19:36:45:14\r\nUn d\u00e9bat d'une incroyable intensit\u00e9,\r\n    tr\u00e8s rare pour ce Parlement.\r\n\r\n19:36:55:11  19:36:58:12\r\n   On s'est trait\u00e9 de gamin, de\r\n   menteur, de fossoyeur de la\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:02:09\r\n  d\u00e9mocratie. Un membre de l'UDC a\r\nagress\u00e9 verbalement la pr\u00e9sidente de\r\n\r\n19:37:02:12  19:37:08:11\r\n    l'Assembl\u00e9e. Tout explose.\r\n\r\n19:37:15:01  19:37:19:00\r\nLes d\u00e9bats se poursuivent de mani\u00e8re\r\nplus calme maintenant, jusqu'\u00e0 tr\u00e8s\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:21:07\r\n               tard.\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:27:07\r\nLe r\u00e9sultat final risque d'\u00eatre tr\u00e8s\r\n         peu spectaculaire.\r\n\r\n19:37:28:09  19:37:32:01\r\n Le Conseil national risque de se\r\nd\u00e9cider pour une application douce\r\n\r\n19:37:32:05  19:37:34:08\r\n   de la votation du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:38:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:39:23\r\n On suit ce d\u00e9bat sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:43:05\r\n Apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier 2014,\r\n      les employeurs suisses\r\n\r\n19:37:43:07  19:37:44:16\r\n    ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 s'adapter\r\n\r\n19:37:44:18  19:37:46:21\r\n          en encourageant\r\n    le recrutement des Suisses.\r\n\r\n19:37:46:23  19:37:48:22\r\nLes chemins de fer du Nord vaudois\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:50:15\r\n           ont imagin\u00e9\r\n un syst\u00e8me de pr\u00e9f\u00e9rence locale.\r\n\r\n19:37:50:17  19:37:52:13\r\n    Mais de telles initiatives\r\n         restent isol\u00e9es.\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:56:11\r\n  -Samantha pilote des locomotives\r\nentre Vallorbe et la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n19:37:56:12  19:37:59:07\r\n        Un nouvel emploi\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son domicile.\r\n\r\n19:37:59:19  19:38:02:05\r\n       -Ca faisait un moment\r\n         que je cherchais.\r\n\r\n19:38:02:07  19:38:04:20\r\n Je ne trouvais rien \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n19:38:04:22  19:38:07:17\r\nAu niveau du temps et de l'essence,\r\n\r\n19:38:07:19  19:38:09:21\r\n    \u00e7a ne valait pas la peine.\r\n\r\n19:38:09:23  19:38:12:13\r\n           J'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n    de faire une reconversion.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:19:05\r\n -Pour fid\u00e9liser les employ\u00e9s, la\r\ncompagnie mise sur l'emploi local.\r\n\r\n19:38:19:07  19:38:21:20\r\n          Des annonces\r\n    dans la presse r\u00e9gionale\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:24:12\r\n  et des s\u00e9ances d'information.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:26:19\r\n    R\u00e9sultat: 12 postulations\r\n         pour 4 postes,\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:30:20\r\nla d\u00e9marche tombe en plein d\u00e9bat\r\n  sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n19:38:31:02  19:38:33:21\r\n   -Il n'y a pas de lien direct.\r\n\r\n19:38:33:23  19:38:36:16\r\n   Mais on n'est pas insensible\r\n\r\n19:38:36:18  19:38:40:13\r\n  au fait que les collaborateurs\r\n  puissent \u00eatre dans nos r\u00e9gions\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:45:15\r\n  de mani\u00e8re \u00e0 y payer les imp\u00f4ts\r\n    et \u00e0 consommer localement.\r\n\r\n19:38:46:20  19:38:51:14\r\n  -Une vraie pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\nest appliqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2014.\r\n\r\n19:38:51:16  19:38:55:22\r\nL'administration et les entreprises\r\n    publiques ou parapubliques\r\n\r\n19:38:56:00  19:38:59:09\r\n    sont oblig\u00e9es de chercher\r\n     d'abord leur personnel\r\n\r\n19:38:59:11  19:39:02:09\r\n       parmi les ch\u00f4meurs\r\n       inscrits \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:02:23  19:39:05:16\r\n-Au niveau de l'Etat, plus de 60 %\r\n\r\n19:39:05:18  19:39:08:11\r\ndes personnes nouvellement engag\u00e9es\r\n\r\n19:39:08:13  19:39:12:05\r\n        ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es\r\npar l'Office cantonal de l'emploi.\r\n\r\n19:39:12:07  19:39:15:16\r\n          C'est la preuve\r\n  que nous avons des comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:39:15:18  19:39:19:00\r\n   Ca tord le coup \u00e0 des rumeurs\r\n         selon lesquelles\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:21:14\r\n  on est oblig\u00e9 d'aller chercher\r\n    les comp\u00e9tences ailleurs.\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:23:09\r\n       -La recette genevoise\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:25:13\r\nne s'applique pas forc\u00e9ment ailleurs.\r\n\r\n19:39:25:15  19:39:27:12\r\n        Nous avons contact\u00e9\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:29:00\r\n        de gros employeurs.\r\n\r\n19:39:29:02  19:39:31:07\r\n    Tous affirment privil\u00e9gier\r\n        l'emploi indig\u00e8ne,\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:34:02\r\n           mais pas plus\r\n    qu'avant le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:39:35:08  19:39:37:19\r\n-Vous cherchez certaines comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:39:37:21  19:39:40:00\r\n     Si elles ne sont pas l\u00e0,\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:41:21\r\n         vous \u00eates oblig\u00e9s\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:43:02\r\n       de chercher ailleurs.\r\n\r\n19:39:43:04  19:39:45:14\r\n            L'\u00e9conomie,\r\n   il n'y a que du plein-emploi.\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:47:15\r\n      -Il y a inad\u00e9quation\r\n\r\n19:39:47:17  19:39:50:04\r\n      entre postes vacants\r\n  et comp\u00e9tences des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n19:39:50:06  19:39:53:05\r\n          L'initiative\r\n  pourra difficilement garantir\r\n\r\n19:39:53:07  19:39:55:21\r\n que personne ne restera \u00e0 quai.\r\n\r\n19:39:56:12  19:39:59:15\r\n -962 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:03:21\r\n       pour avoir facilit\u00e9\r\n    le s\u00e9jour d'un clandestin.\r\n\r\n19:40:03:23  19:40:07:19\r\n        Ce chiffre regroupe\r\n        des cas tr\u00e8s divers\r\n\r\n19:40:07:21  19:40:12:04\r\n          dont certains\r\n     n'ont rien de politique.\r\n\r\n19:40:12:06  19:40:15:19\r\nLe mouvement militant est bien r\u00e9el.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:20:09\r\n        Des \u00e9lus \u00e9voquent\r\nune forme de d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n19:40:23:00  19:40:28:02\r\n    -Ce Nig\u00e9rian a v\u00e9cu dans cet\r\nappartement, h\u00e9berg\u00e9 par ce Vaudois.\r\n\r\n19:40:28:04  19:40:32:13\r\n   Julien n'avait pas le droit\r\nd'aider ce jeune, mais il assume.\r\n\r\n19:40:33:22  19:40:36:04\r\n   -La loi appara\u00eet bien maigre\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:38:14\r\n  par rapport \u00e0 l'aspect humain.\r\n\r\n19:40:38:16  19:40:42:17\r\n     On n'a m\u00eame pas r\u00e9fl\u00e9chi \r\n    de savoir si c'\u00e9tait l\u00e9gal.\r\n\r\n19:40:43:06  19:40:45:20\r\n  -M\u00eame raisonnement pour L\u00e9a.\r\n\r\n19:40:45:22  19:40:49:06\r\n    Des migrants sans papiers\r\n       ont log\u00e9 chez elle.\r\n\r\n19:40:49:08  19:40:53:02\r\nElle a aussi h\u00e9berg\u00e9 six Gambiens\r\n     pendant deux semaines.\r\n\r\n19:40:53:12  19:40:56:19\r\n     -Si je me fais attraper,\r\n   j'assumerai les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:40:56:21  19:40:58:20\r\n   Dans un pays comme la Suisse,\r\n\r\n19:40:58:22  19:41:01:19\r\n        c'est inconcevable\r\n  qu'il y ait des gens \u00e0 la rue,\r\n\r\n19:41:01:21  19:41:04:18\r\n     sans statut, sans argent.\r\n\r\n19:41:05:23  19:41:09:04\r\n          -En th\u00e9orie,\r\n   ces citoyens risquent gros.\r\n\r\n19:41:14:16  19:41:17:00\r\n  La peine monte jusqu'\u00e0 5 ans\r\n\r\n19:41:17:02  19:41:20:12\r\n        si cela se fait\r\ndans le cadre d'une association.\r\n\r\n19:41:20:14  19:41:25:04\r\n   L'an dernier, 962 personnes\r\n       ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es.\r\n\r\n19:41:26:21  19:41:28:14\r\n   -Ce n'\u00e9tait pas des b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:31:01\r\n     qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'h\u00e9berger\r\n\r\n19:41:31:03  19:41:34:00\r\n   des migrants par bont\u00e9 d'\u00e2me.\r\n\r\n19:41:34:02  19:41:39:15\r\n   C'\u00e9tait des gens impliqu\u00e9s dans\r\ndes affaires criminelles plus larges.\r\n\r\n19:41:40:22  19:41:45:05\r\n -Selon cet avocat, les citoyens\r\n    sont rarement inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:49:13\r\n    -Ce n'est pas une priorit\u00e9\r\n       des pouvoirs publics\r\n\r\n19:41:49:15  19:41:54:08\r\n  pas par mansu\u00e9tude, mais par la\r\ndifficult\u00e9 de r\u00e9colter des preuves.\r\n\r\n19:41:55:01  19:41:57:11\r\n -Parfois, la police intervient.\r\n\r\n19:41:57:13  19:42:02:01\r\nCette \u00e9crivaine et ces conseillers\r\ncommunaux ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s.\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:07:02\r\nIls appellent \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance\r\ncivile, avec le soutien d'\u00e9lus.\r\n\r\n19:42:08:04  19:42:13:05\r\n  -Vous seriez pr\u00eat \u00e0 h\u00e9berger\r\n   une personne clandestine ?\r\n\r\n19:42:13:07  19:42:19:02\r\n-Oui, si des motifs le justifient,\r\n        c'est d\u00e9fendable.\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:24:11\r\n   -Une position minoritaire.\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:28:18\r\n     Pour leurs adversaires,\r\nces \u00e9lus doivent respecter la loi.\r\n\r\n19:42:28:20  19:42:32:06\r\n        Quant \u00e0 Julien,\r\n  son histoire a tourn\u00e9 court.\r\n\r\n19:42:32:08  19:42:36:19\r\n    Sans autorisation de s\u00e9jour,\r\nson prot\u00e9g\u00e9 a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n19:42:37:16  19:42:41:04\r\n     -Des r\u00e9seaux islamistes \r\n    ont pris racine en Suisse.\r\n\r\n19:42:41:06  19:42:44:13\r\n     On est loin de l'ampleur\r\n     en France ou en Belgique\r\n\r\n19:42:44:15  19:42:47:00\r\n    mais les signaux existent.\r\n\r\n19:42:47:02  19:42:50:09\r\n         Notamment \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:53:20\r\n Enqu\u00eate de nos confr\u00e8res de SRF.\r\n\r\n19:42:55:00  19:42:58:22\r\n  -Arriv\u00e9 d'Irak encore enfant,\r\n      Ali a grandi \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:42:59:00  19:43:02:17\r\nIl d\u00e9bute des \u00e9tudes en pharmacie\r\n       mais parall\u00e8lement,\r\n\r\n19:43:02:18  19:43:07:06\r\nle jeune aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 24 ans\r\n   d\u00e9veloppe d'autres contacts.\r\n\r\n19:43:07:08  19:43:10:20\r\n        Dans cette vid\u00e9o,\r\n   il pr\u00f4ne un islam militant.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:15:03\r\n  -Il s'est radicalis\u00e9 au contact\r\n\r\n19:43:15:05  19:43:18:08\r\n  de l'action de propagande Lies,\r\n\r\n19:43:18:10  19:43:22:08\r\n       qui vient d'Allemagne\r\net qui diffuse des id\u00e9es radicales.\r\n\r\n19:43:22:10  19:43:24:14\r\n     Derri\u00e8re cela, un guide,\r\n\r\n19:43:24:16  19:43:28:15\r\n     un homme install\u00e9 \u00e0 B\u00e2le \r\n     et qui tire les ficelles.\r\n\r\n19:43:30:08  19:43:34:21\r\n      -Ce mentor est leader\r\n    en Suisse du groupe Lies,\r\n\r\n19:43:34:23  19:43:39:11\r\n  qui distribue des exemplaires\r\n du Coran dans plusieurs villes.\r\n\r\n19:43:39:12  19:43:43:05\r\n    Les activit\u00e9s de ce guide\r\n   le conduisent r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n19:43:43:07  19:43:47:11\r\n  vers la mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al\r\n  de B\u00e2le, l\u00e0 o\u00f9 pr\u00eache le p\u00e8re\r\n\r\n19:43:47:13  19:43:52:15\r\n des adolescents qui ont refus\u00e9 de\r\nserrer la main de leur enseignante.\r\n\r\n19:43:53:05  19:43:55:23\r\n  -Il est important de souligner\r\n\r\n19:43:56:01  19:43:58:05\r\n      que la plupart des gens\r\n\r\n19:43:58:07  19:44:03:05\r\nqui prient dans cette mosqu\u00e9e n'ont\r\n rien \u00e0 voir avec l'islam radical.\r\n\r\n19:44:03:07  19:44:06:05\r\n  Cette id\u00e9ologie est repr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n19:44:06:07  19:44:10:00\r\n      par quelques personnes\r\n     qui ont tiss\u00e9 un r\u00e9seau.\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:14\r\n -Ali n'est pas la t\u00eate pensante\r\nde ce r\u00e9seau mais il serait parti\r\n\r\n19:44:16:16  19:44:20:20\r\n  quelques mois pour rejoindre\r\nles conflits en Syrie ou en Irak\r\n\r\n19:44:20:22  19:44:23:12\r\n            au sein\r\n d'une organisation terroriste.\r\n\r\n19:44:23:14  19:44:26:09\r\n       La police f\u00e9d\u00e9rale\r\n a r\u00e9voqu\u00e9 son permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:30:03\r\n      Il a donc \u00e9t\u00e9 plac\u00e9\r\nen d\u00e9tention en vue d'un renvoi.\r\n\r\n19:44:31:07  19:44:36:04\r\n-Le deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s de Bulat\r\n   Chagaev a eu lieu aujourd'hui,\r\n\r\n19:44:36:06  19:44:38:18\r\nen l'absence du principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:44:38:20  19:44:41:22\r\n          Il est accus\u00e9\r\n  de gestion d\u00e9loyale et fautive\r\n\r\n19:44:42:00  19:44:44:12\r\nalors qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident de Xamax.\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:00\r\n       Le procureur requiert\r\n           3 ans et demi\r\n\r\n19:44:47:02  19:44:50:03\r\n   de peine privative de libert\u00e9\r\n           sans sursis.\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:54:04\r\n  Succ\u00e8s pour la politique suisse\r\n           de transport:\r\n\r\n19:44:54:06  19:44:58:14\r\n  au premier semestre, 71 % des \r\n marchandises \u00e0 travers les Alpes\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:00:19\r\n  ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9es par le rail.\r\n\r\n19:45:00:21  19:45:05:06\r\n   Il n'y a jamais eu aussi peu\r\nde camions sur les routes alpines.\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:09:08\r\n On d\u00e9couvre aussi le nouveau TGV\r\n    qui traversera le Gothard.\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:13:00\r\n Un coup r\u00e9ussi pour l'entreprise\r\n       suisse Stadler Rail.\r\n\r\n19:45:14:04  19:45:18:04\r\n    -Instant symbolique pour\r\nles responsables de Stadler Rail.\r\n\r\n19:45:18:06  19:45:22:16\r\n Le Giruno, \"buse\" en romanche,\r\n         est assembl\u00e9.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:28:10\r\n     Ce train \u00e0 grande vitesse\r\na \u00e9t\u00e9 construit en un temps record.\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:34:14\r\n         -On a mis 23 mois\r\n\r\n19:45:34:16  19:45:36:23\r\n          pour d\u00e9velopper\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:40:11\r\n ce premier train ici \u00e0 Bussnang.\r\n\r\n19:45:40:13  19:45:43:02\r\n      Vous voyez le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:45:43:22  19:45:47:17\r\n      -Stadler doit livrer\r\n    29 trains Giruno aux CFF,\r\n\r\n19:45:47:19  19:45:53:01\r\n   un rythme soutenu fix\u00e9 par\r\nl'ancien conseiller national UDC.\r\n\r\n19:45:53:03  19:45:57:14\r\n   Les premiers wagons \u00e9taient\r\n  en chantier au d\u00e9but du mois.\r\n\r\n19:45:57:16  19:46:00:23\r\n      2 semaines plus tard,\r\n       ils sont termin\u00e9s.\r\n\r\n19:46:01:01  19:46:04:22\r\n Ce train reliera B\u00e2le et Zurich\r\n        \u00e0 Milan d\u00e8s 2019.\r\n\r\n19:46:05:00  19:46:08:03\r\n  Il accueillera 400 passagers.\r\n\r\n19:46:08:05  19:46:10:08\r\n       Un contrat de pr\u00e8s\r\n    d'un milliard de francs.\r\n\r\n19:46:10:14  19:46:13:09\r\n  Le Giruno est la derni\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:15:23\r\n  d'une r\u00e9ussite impressionnante.\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:21:11\r\nDepuis 1989, chiffre d'affaires et \r\nemplois ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 400.\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:25:22\r\n       -Stadler est pass\u00e9\r\n    d'une PME de 18 personnes\r\n\r\n19:46:26:00  19:46:29:10\r\n   \u00e0 une quasi multinationale.\r\n\r\n19:46:29:11  19:46:32:13\r\n          7'000 emplois\r\n   et 11 usines dans le monde.\r\n\r\n19:46:32:15  19:46:34:15\r\n      Aujourd'hui, l'heure \r\n     est \u00e0 la stabilisation.\r\n\r\n19:46:34:17  19:46:36:14\r\n Le Giruno est vu comme un atout\r\n\r\n19:46:36:16  19:46:39:08\r\n          pour lutter\r\ncontre la force du franc suisse.\r\n\r\n19:46:39:13  19:46:42:15\r\n         -Avec le Giruno,\r\n\r\n19:46:42:17  19:46:45:15\r\n  on peut s'imposer sur le march\u00e9\r\n\r\n19:46:45:17  19:46:49:12\r\n     contre les trois grands:\r\n  Siemens, Alstom et Bombardier,\r\n\r\n19:46:49:14  19:46:52:12\r\n   m\u00eame en produisant en Suisse.\r\n\r\n19:46:53:05  19:46:56:07\r\n-Stadler a pr\u00e8s de 3'000 emplois\r\n           en Suisse\r\n\r\n19:46:56:09  19:46:58:10\r\net les perspectives sont bonnes.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:02:11\r\n     Les CFF ont une option\r\n pour 80 trains suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:47:03:03  19:47:06:22\r\n-Il y a 2'000 ans, l'empereur Auguste\r\n\r\n19:47:07:00  19:47:11:03\r\n    voulait forcer les Romains\r\n     \u00e0 faire plus d'enfants.\r\n\r\n19:47:11:05  19:47:14:11\r\n           Aujourd'hui,\r\n  le gouvernement de Matteo Renzi\r\n\r\n19:47:14:13  19:47:19:19\r\n  lance la bataille d\u00e9mographique:\r\ndemain est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 jour de fertilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:19:21  19:47:23:10\r\n          Tout le monde\r\n      est appel\u00e9 \u00e0 procr\u00e9er.\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:27:13\r\n   La campagne se veut amusante\r\n    mais elle irrite certains.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:32:11\r\n -Fin du premier jour de cr\u00e8che\r\n      pour Mattia, 7 mois.\r\n\r\n19:47:32:13  19:47:36:15\r\nCette Romaine a attendu longtemps\r\n\r\n19:47:36:17  19:47:39:16\r\n      avant de se d\u00e9cider \r\n      \u00e0 fonder sa famille.\r\n\r\n19:47:40:04  19:47:42:20\r\n-J'ai attendu d'avoir mon dipl\u00f4me,\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:45:10\r\n   un emploi, un contrat stable.\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:47:22\r\n        Pour mon travail,\r\n ce n'\u00e9tait jamais le bon moment.\r\n\r\n19:47:48:04  19:47:51:21\r\n -C'est pour inciter les femmes \r\n \u00e0 avoir des enfants plus jeunes\r\n\r\n19:47:51:23  19:47:55:04\r\nque la campagne du Fertility Day \r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le gouvernement.\r\n\r\n19:47:55:06  19:47:58:11\r\n    \"La beaut\u00e9 n'a pas d'\u00e2ge,\r\n        la f\u00e9condit\u00e9 si\":\r\n\r\n19:47:58:13  19:48:03:04\r\nDes slogans maladroits qui ont fait\r\n   bondir de nombreuses femmes.\r\n\r\n19:48:05:20  19:48:09:20\r\n-On parle de la femme reproductrice\r\n\r\n19:48:09:22  19:48:12:11\r\n        propos\u00e9e comme m\u00e8re\r\n\r\n19:48:12:12  19:48:15:01\r\ndans son r\u00f4le unique de la maternit\u00e9.\r\n\r\n19:48:15:03  19:48:19:21\r\nLes femmes italiennes ont d\u00e9montr\u00e9\r\nqu'elles sont bien plus que cela.\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:25:18\r\n -Une campagne qui rappellerait \r\n ses m\u00e8res de famille nombreuse,\r\n\r\n19:48:25:20  19:48:28:22\r\n glorifi\u00e9e par l'Italie fasciste\r\n          en son temps.\r\n\r\n19:48:29:00  19:48:32:16\r\n   La campagne a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e,\r\n     mais le Fertility Day\r\n\r\n19:48:32:18  19:48:35:01\r\n     ne prend pas en compte\r\n\r\n19:48:35:03  19:48:38:08\r\n         les difficult\u00e9s\r\n    de la vie des Italiennes.\r\n\r\n19:48:38:13  19:48:41:11\r\n        -Nous ne sommes pas\r\n   dans une situation historique\r\n\r\n19:48:41:12  19:48:45:10\r\n     qui permet au gouvernement\r\nde nous inciter \u00e0 faire des enfants.\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:49:03\r\n       -Ils m'ont licenci\u00e9e\r\n    parce que j'\u00e9tais enceinte.\r\n\r\n19:48:49:12  19:48:53:11\r\n-L'Italie a le taux de f\u00e9condit\u00e9\r\n     le plus bas d'Europe.\r\n\r\n19:48:58:09  19:49:02:19\r\n   Il faut un taux de 2,1 pour\r\nmaintenir la population actuelle.\r\n\r\n19:49:02:21  19:49:06:06\r\n     Pour les scientifiques,\r\n      c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:49:06:18  19:49:08:23\r\n        -Le plus grand d\u00e9fi\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:11:00\r\n        de cette initiative\r\n\r\n19:49:11:02  19:49:13:08\r\n    est de r\u00e9ussir \u00e0 convaincre\r\n\r\n19:49:13:10  19:49:16:16\r\n   qu'il faut faire des enfants\r\n     \u00e0 25 ans plut\u00f4t que 30.\r\n\r\n19:49:16:18  19:49:19:07\r\nC'est le plus grand probl\u00e8me actuel.\r\n\r\n19:49:19:21  19:49:22:05\r\n     -Au-del\u00e0 de la pol\u00e9mique,\r\n\r\n19:49:22:07  19:49:24:15\r\n      le gouvernement italien\r\n\r\n19:49:24:17  19:49:28:14\r\n       a d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer\r\n  un plan national de fertilit\u00e9.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:32:18\r\n       Les mamans italiennes\r\n   sont les plus \u00e2g\u00e9es d'Europe.\r\n\r\n19:49:34:02  19:49:38:04\r\n        -Ce soir, la suite\r\n     de notre s\u00e9rie \u00e9tudiante.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:41:15\r\n  C'est la rentr\u00e9e pour les unis\r\n      et les hautes \u00e9coles.\r\n\r\n19:49:41:17  19:49:45:11\r\n     Le casse-t\u00eate du logement\r\n    bon march\u00e9 est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:54:15\r\n -Le camping, l'ultime recours.\r\n\r\n19:49:54:17  19:49:58:21\r\n    Les \u00e9tudiants malchanceux\r\n  sont peu nombreux cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:49:58:23  19:50:02:19\r\n\u00e0 dormir sur le terrain de Vidy.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:06:12\r\n         -C'est difficile\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:08:19\r\n      de trouver un logement.\r\n\r\n19:50:08:21  19:50:12:22\r\n   J'ai envoy\u00e9 beaucoup de mails,\r\nje n'ai presque jamais eu de r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:50:13:00  19:50:16:12\r\n    Parfois, on m'a juste dit:\r\n\"On ne loue pas pour un semestre\".\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:20:21\r\n    -Lode va bient\u00f4t int\u00e9grer\r\n     un foyer universitaire.\r\n\r\n19:50:20:23  19:50:24:14\r\n       La d\u00e9tente est l\u00e0:\r\nle g\u00e9rant du camping le constate.\r\n\r\n19:50:25:22  19:50:29:23\r\n-On en a eu jusqu'\u00e0 une cinquantaine\r\n     qui arrivaient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:32:12\r\n   Cette ann\u00e9e, nettement moins.\r\n\r\n19:50:32:14  19:50:34:17\r\nUne douzaine sont dans nos bungalows\r\n\r\n19:50:34:19  19:50:36:08\r\n     en attendant un logement.\r\n\r\n19:50:36:13  19:50:40:11\r\n-Si la situation s'est am\u00e9lior\u00e9e,\r\n c'est parce qu'on a construit.\r\n\r\n19:50:40:13  19:50:44:07\r\n           La fondation\r\nMaisons pour Etudiants de Lausanne\r\n\r\n19:50:44:09  19:50:48:09\r\n      a cr\u00e9\u00e9 1'200 chambres\r\n  suppl\u00e9mentaires en trois ans.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:50:16\r\n    Mais cela ne suffit pas.\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:53:21\r\n -Nous avons eu 2'000 inscriptions\r\n\r\n19:50:53:23  19:50:55:18\r\n          en une journ\u00e9e.\r\n\r\n19:50:55:20  19:50:59:11\r\n    1'000 \u00e9tudiants ont trouv\u00e9\r\n      un logement chez nous,\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:02:23\r\n 300 personnes se sont d\u00e9sist\u00e9es.\r\n\r\n19:51:03:01  19:51:08:02\r\nNous avons d\u00fb informer 700 personnes\r\n     que nous \u00e9tions complets.\r\n\r\n19:51:09:00  19:51:12:07\r\n       -Ces universitaires\r\n       ont plus de chance\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:15:14\r\nde se loger sur le march\u00e9 ordinaire.\r\n\r\n19:51:15:16  19:51:17:20\r\n  Le taux de logements vacants\r\n     dans le canton de Vaud\r\n\r\n19:51:17:22  19:51:19:21\r\n   est en l\u00e9g\u00e8re augmentation.\r\n\r\n19:51:19:23  19:51:24:02\r\n     Cette start-up propose\r\n    une aide suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:28:16\r\n        -On a cr\u00e9\u00e9 ce site\r\n   suite \u00e0 d'\u00e9normes difficult\u00e9s\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:31:22\r\n     pour trouver un logement\r\n       lors de nos \u00e9tudes.\r\n\r\n19:51:32:00  19:51:34:02\r\n         On a cr\u00e9\u00e9 un site\r\n\r\n19:51:34:04  19:51:35:19\r\n       o\u00f9 on peut regrouper\r\n\r\n19:51:35:21  19:51:39:11\r\n  toute l'offre de logement pour\r\n\u00e9tudiants et jeunes professionnels.\r\n\r\n19:51:39:23  19:51:43:10\r\n -Avec ce projet: 915 logements\r\n    suppl\u00e9mentaires en 2020.\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:47:06\r\n    D'ici l\u00e0, les \u00e9tudiants \r\n   devront \u00eatre pers\u00e9v\u00e9rants.\r\n\r\n19:51:48:19  19:51:53:23\r\n  -Apr\u00e8s Filochard et Croquignol,\r\n  Yakari ou le journal de Mickey,\r\n\r\n19:51:54:01  19:51:58:23\r\n     voici maintenant Mazette!\r\n       destin\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n19:51:59:01  19:52:02:07\r\n  Le ph\u00e9nom\u00e8ne est spectaculaire.\r\n\r\n19:52:02:09  19:52:06:10\r\n       En d\u00e9pit d'Internet,\r\nle journal papier revient en force,\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:09:20\r\ny compris pour expliquer l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:11:15  19:52:15:11\r\n      -En Suisse romande,\r\n la presse pour le jeune public\r\n\r\n19:52:15:12  19:52:20:05\r\n prend souvent la forme d'une page\r\nd\u00e9di\u00e9e dans le journal des adultes.\r\n\r\n19:52:20:07  19:52:23:06\r\n Mais les jeunes ont maintenant\r\n    leur propre publication:\r\n\r\n19:52:23:08  19:52:27:09\r\nMazette para\u00eet tous les deux mois\r\n   et s'adresse aux 8-12 ans.\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:30:03\r\n          Lanc\u00e9e gr\u00e2ce\r\n  au financement participatif,\r\n\r\n19:52:30:05  19:52:32:23\r\n   la revue compte 500 abonn\u00e9s\r\n         apr\u00e8s 3 num\u00e9ros\r\n\r\n19:52:33:01  19:52:35:07\r\n  et tire \u00e0 1'500 exemplaires.\r\n\r\n19:52:35:09  19:52:40:23\r\n  Comment choisit-on les sujets\r\n    quand on est un adulte ?\r\n\r\n19:52:43:09  19:52:46:22\r\n  -On veut int\u00e9resser les enfants\r\n\r\n19:52:47:00  19:52:50:04\r\n       \u00e0 ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:52:52:06  19:52:55:02\r\n          -De la Syrie\r\n   aux \u00e9lections am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:52:55:04  19:52:58:18\r\n        de la sexualit\u00e9\r\n   \u00e0 des recettes de cuisine,\r\n\r\n19:52:58:20  19:53:02:02\r\n    Mazette varie les sujets.\r\n\r\n19:53:02:04  19:53:06:11\r\n            Mais le ton\r\net la mani\u00e8re d'expliquer changent.\r\n\r\n19:53:07:04  19:53:10:05\r\n -On doit prendre le sujet \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:53:10:07  19:53:12:21\r\n        C'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi\r\n\r\n19:53:12:23  19:53:15:23\r\n        pour un r\u00e9dacteur.\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:20:17\r\n  C'est int\u00e9ressant de se mettre\r\n    dans la peau d'un enfant.\r\n\r\n19:53:22:03  19:53:26:12\r\n-Ce type de publication se multiplie\r\n     dans le monde francophone,\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:30:04\r\n     comme TOPO, qui parle \r\n     de l'actualit\u00e9 en B.D.\r\n\r\n19:53:30:06  19:53:35:18\r\n   Le pr\u00e9curseur Petit Quotidien\r\na m\u00eame lanc\u00e9 son propre t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n19:53:36:15  19:53:40:08\r\n     -Salut \u00e0 tous et bienvenu\r\n        dans le petit JT !\r\n\r\n19:53:41:00  19:53:45:00\r\n-Des initiatives souvent jug\u00e9es \r\nsalutaires par les observateurs.\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:48:09\r\n-Certains enseignants ont constat\u00e9\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:51:12\r\nqu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment d'amalgames,\r\n\r\n19:53:51:14  19:53:55:11\r\n        d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9\r\n  de clarifier certaines choses.\r\n\r\n19:53:55:12  19:53:58:01\r\n     Il y avait aussi une peur\r\n\r\n19:53:58:03  19:54:02:16\r\n         de voir le succ\u00e8s\r\n de certaines th\u00e9ories du complot.\r\n\r\n19:54:03:10  19:54:08:04\r\n-Entre les attentats et l'abondance\r\n de l'information sur les \u00e9crans,\r\n\r\n19:54:08:06  19:54:14:15\r\nla n\u00e9cessit\u00e9 d'un d\u00e9cryptage n'a \r\npeut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte.\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:20:20\r\n      -La rel\u00e8ve se pr\u00e9pare:\r\n  Antoine Bellier n'a que 19 ans\r\n\r\n19:54:20:22  19:54:25:05\r\n    mais il offrait dimanche une\r\nvictoire en Coupe Davis \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:27:15\r\nIl est de retour \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:54:28:08  19:54:32:10\r\n-C'\u00e9tait sa plus grande victoire.\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:35:23\r\n        -Oui, jeune homme !\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:41:09\r\n -Je suis fier de toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:45:01\r\n     J'ai pu disputer ce match\r\n\r\n19:54:45:03  19:54:48:05\r\n      gr\u00e2ce aux points gagn\u00e9s\r\n\r\n19:54:48:07  19:54:51:11\r\n       par Henri et Adrien.\r\n\r\n19:54:51:13  19:54:56:02\r\n        Je retiens surtout\r\n  cette belle victoire d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:57:03  19:55:01:07\r\n-Antoine Bellier n'est pas du genre\r\n      \u00e0 chercher la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:55:01:09  19:55:04:11\r\n       Apr\u00e8s sa victoire,\r\n     il retrouve sa routine:\r\n\r\n19:55:04:14  19:55:07:18\r\n     5 h d'effort quotidien,\r\n         5 jours sur 7.\r\n\r\n19:55:07:20  19:55:10:21\r\n             Samedi,\r\nretour sur les tournois anonymes.\r\n\r\n19:55:10:23  19:55:14:20\r\n     Apr\u00e8s la Coupe Davis,\r\n  pas question de s'enflammer.\r\n\r\n19:55:15:05  19:55:18:11\r\n      -On essaie de profiter\r\n        de la visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:55:18:13  19:55:23:23\r\n          Un seul match\r\n    en une saison, c'est rien.\r\n\r\n19:55:24:01  19:55:28:21\r\n Mais je recherche un gros sponsor\r\n\r\n19:55:28:23  19:55:32:01\r\n    pour pouvoir \u00e9ventuellement\r\n\r\n19:55:32:03  19:55:37:00\r\n       me permettre d'avoir\r\n   un entra\u00eeneur \u00e0 plein temps.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:45:15\r\n-Depuis 2 ans et la fin de son bac,\r\n\r\n19:55:45:17  19:55:49:15\r\n    Antoine est professionnel\r\n   mais ne roule pas sur l'or.\r\n\r\n19:55:49:17  19:55:54:08\r\n Il gagne 10'000 dollars par ann\u00e9e,\r\npour un budget d'environ 70'000 frs.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:57:20\r\n      -Le but pour l'instant,\r\n\r\n19:55:57:22  19:56:01:15\r\n c'est d'investir dans son tennis.\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:07:01\r\n         L'id\u00e9e pour nous,\r\n   c'est le top 100 d'ici 2 ans.\r\n\r\n19:56:08:20  19:56:13:10\r\n -Pour celui qui a t\u00e2t\u00e9 du foot\r\n  avant de choisir le tennis,\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:17:01\r\n       cet objectif passe\r\n     par un travail acharn\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:02  19:56:22:23\r\n     -Demain, c'est l'automne:\r\n les nuits commencent \u00e0 rallonger.\r\n\r\n19:56:23:00  19:56:26:20\r\nL'occasion d'un coup de projecteur\r\n         sur le sommeil.\r\n\r\n19:56:26:22  19:56:30:07\r\n     On r\u00eave de longues nuits\r\n          r\u00e9paratrices,\r\n\r\n19:56:30:09  19:56:33:00\r\n    mais le sommeil fractionn\u00e9\r\n         a ses avantages.\r\n\r\n19:56:33:02  19:56:36:19\r\n     Voici le reportage sant\u00e9\r\n          de ce journal.\r\n\r\n19:56:39:06  19:56:45:11\r\n -Dormir autrement: pas en bloc\r\nmais en siestes dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:56:45:12  19:56:51:11\r\nNils Jocher l'a fait pendant 3 mois\r\n     pour un projet scolaire.\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:56:05\r\n   Il venait piquer un somme\r\ndans le bureau de la directrice.\r\n\r\n19:56:57:20  19:57:00:22\r\n-Au d\u00e9but, on dormait 6 h par jour,\r\n\r\n19:57:01:00  19:57:03:08\r\n        et puis on a r\u00e9duit\r\n\r\n19:57:03:10  19:57:06:21\r\n jusqu'\u00e0 3 h par jour en moyenne.\r\n\r\n19:57:06:23  19:57:11:08\r\nUne demi-heure juste avant l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:16:04\r\n une demi-heure \u00e0 la pause de midi\r\n  et une demi-heure en rentrant.\r\n\r\n19:57:16:06  19:57:21:06\r\n        A partir de minuit,\r\n   un bloc d'une heure et demie.\r\n\r\n19:57:21:08  19:57:26:17\r\n Au d\u00e9but, c'est tr\u00e8s \u00e9prouvant, \r\n il y a une phase d'accoutumance.\r\n\r\n19:57:26:19  19:57:31:11\r\n        Mais on s'habitue\r\n   et on se sent plus en forme.\r\n\r\n19:57:35:16  19:57:39:11\r\n    -Sur Internet, on trouve \r\n    toutes sortes de recettes\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:42:19\r\n         pour se mettre\r\n    au sommeil polyphasique.\r\n\r\n19:57:42:21  19:57:44:12\r\n       Et des t\u00e9moignages.\r\n\r\n19:57:45:15  19:57:48:02\r\n -Salut, j'esp\u00e8re que tu vas bien.\r\n\r\n19:57:48:04  19:57:50:23\r\n Je parle du sommeil polyphasique.\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:54:09\r\n        -L'avenir appartient\r\n      \u00e0 ceux qui se l\u00e8vent t\u00f4t.\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:58:23\r\n     -L'objectif principal:\r\n      plus de temps libre.\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:04:11\r\n-J'ai appris \u00e0 appr\u00e9cier ce temps,\r\nles moments tranquilles pour soi.\r\n\r\n19:58:04:12  19:58:08:03\r\n     Lire le journal \u00e0 03h30,\r\n       ou aller se promener\r\n\r\n19:58:08:05  19:58:11:19\r\n      sans personne autour, \r\n     \u00e7a me plaisait beaucoup.\r\n\r\n19:58:12:08  19:58:17:04\r\n  -Pour Rapha\u00ebl Heinzer du Centre\r\nd'investigation du sommeil du CHUV,\r\n\r\n19:58:17:06  19:58:20:23\r\n  la d\u00e9marche est int\u00e9ressante\r\n mais pas tenable \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:58:21:08  19:58:23:11\r\n      -Ca me para\u00eet utopique:\r\n\r\n19:58:23:13  19:58:26:04\r\n la quantit\u00e9 de sommeil n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:58:26:06  19:58:27:13\r\n      ne change pas beaucoup.\r\n\r\n19:58:27:15  19:58:29:21\r\n   On peut la compresser un peu\r\n         mais \u00e7a se paye.\r\n\r\n19:58:30:03  19:58:32:11\r\n  -Des cobayes d\u00e9chantent vite.\r\n\r\n19:58:32:13  19:58:34:19\r\n     -Je ne le conseille pas !\r\n\r\n19:58:34:21  19:58:38:21\r\n     -Le sommeil polyphasique\r\ndemande beaucoup d'autodiscipline.\r\n\r\n19:58:39:11  19:58:41:19\r\n    -Ce n'\u00e9tait pas un probl\u00e8me\r\n\r\n19:58:41:21  19:58:44:16\r\navec des journ\u00e9es tr\u00e8s organis\u00e9es.\r\n\r\n19:58:44:18  19:58:49:04\r\n Ca devenait compliqu\u00e9 le week-end\r\n     quand on voulait sortir.\r\n\r\n19:58:49:06  19:58:51:19\r\n Souvent on ne pouvait pas y aller\r\n\r\n19:58:51:21  19:58:55:05\r\n   parce qu'on devait se tenir \r\n   \u00e0 des horaires tr\u00e8s stricts.\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:58:00\r\n              Du coup,\r\non \u00e9tait un peu s\u00e9par\u00e9s de nos amis.\r\n\r\n19:58:58:11  19:59:02:11\r\n-Pourtant, des \u00e9crits sugg\u00e8rent \r\nqu'avant l'\u00e9clairage \u00e9lectrique,\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:05:02\r\n    le sommeil polyphasique \r\n    \u00e9tait largement r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:59:05:08  19:59:08:20\r\n      -Les Grecs et les Romains\r\navaient plut\u00f4t un sommeil biphasique.\r\n\r\n19:59:08:22  19:59:14:00\r\n  Une premi\u00e8re phase de sommeil\r\ndans la soir\u00e9e, de 20h00 \u00e0 minuit,\r\n\r\n19:59:14:02  19:59:18:17\r\n   quand la lumi\u00e8re diminuait, \r\n   pour \u00e9conomiser les bougies.\r\n\r\n19:59:18:19  19:59:23:07\r\n         Pendant la nuit,\r\n   il y avait une phase d'\u00e9veil,\r\n\r\n19:59:23:09  19:59:26:16\r\n         pendant laquelle\r\nils avaient des relations sociales:\r\n\r\n19:59:26:18  19:59:30:22\r\n         ils mangeaient,\r\n peut-\u00eatre des relations intimes.\r\n\r\n19:59:31:00  19:59:35:09\r\n    Ensuite, de 02h00 \u00e0 06h00,\r\n       ils se rendormaient.\r\n\r\n19:59:36:02  19:59:40:11\r\n-Aujourd'hui, on travaille plus tard\r\n  et on a des activit\u00e9s en soir\u00e9e.\r\n\r\n19:59:40:13  19:59:43:04\r\nOn est revenu au sommeil en un bloc,\r\n           plus d\u00e9pendant\r\n\r\n19:59:43:06  19:59:47:00\r\nde notre vie socio-professionnelle\r\n    que de la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n19:59:47:20  19:59:51:07\r\n         -Je vous rappelle\r\nl'une des principales informations:\r\n\r\n19:59:51:09  19:59:54:11\r\n     le Conseil national d\u00e9bat\r\n       de la mise en oeuvre\r\n\r\n19:59:54:13  20:00:00:14\r\n         de l'initiative\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n20:00:01:08  20:00:04:01\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:04:03  20:00:08:08\r\n        A 21h20, Infrarouge\r\n sur la vie priv\u00e9e des politiques:\r\n\r\n20:00:08:10  20:00:13:12\r\n  jusqu'o\u00f9 la curiosit\u00e9 publique\r\n      doit-elle s'exercer ?\r\n\r\n20:00:13:13  20:00:19:14\r\n     La fille de F.Mitterrand\r\n      participera au d\u00e9bat.\r\n\r\n20:00:22:23  20:00:26:10\r\n    Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:32:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nF.Froidevaux, E.Gattlen, M.Kastrati,\r\n       C.Mohnhaupt, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T01:55:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609545576", "durationSec": 190, "title": "FRIGO GF SOMMEIL FRACTIONNE_RTS000000929650", "excerpt": "Dormir non d'une seule traite pendant la nuit mais en plusieurs phases r\u00e9parties sur 24 heures, le sommeil polyphasique est populaire aupr\u00e8s de ceux qui d\u00e9sirent avoir plus de temps libre. Pas s\u00fbr qu'il soit conseill\u00e9 \u00e0 long terme selon les sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9.", "remarks": "Images SF et vid\u00e9o de propagande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SOMMEIL"], "sequenceIds": ["1559707"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545577", "durationSec": 128, "title": "FRIGO PREFERENCES NATIONAL VD_RTS000000933053", "excerpt": "La jeune conductrice de locomotive Samantha Baumgartner Bourquenoud a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e \u00e0 2 pas de chez elle pour conduire le train qui relie Vallorbe \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux. Les chemins de fer du Nord vaudois ont imagin\u00e9 un syst\u00e8me de pr\u00e9f\u00e9rence locale pour le recrutement de leur personnel. Apr\u00e8s le vote de l'initiative contre l'immigration de masse, les employeurs suisses ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 s'adapter par avance \u00e0 la nouvelle donne, en encourageant le recrutement des Suisses et en appliquant la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.", "remarks": "Des images th\u00e9matiques de la construction du train TGV Giruno de Stadler Rail se trouvent sur ZT027399", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"], "thematicThemes": ["TRANSPORT FERROVIAIRE", "CHEMIN DE FER PRIV\u00c9", "RECRUTEMENT DU PERSONNEL"], "sequenceIds": ["1557752"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545578", "durationSec": 127, "title": "FRIGO PRESSE ECRITE JEUNES 02 PAD_RTS000000933747", "excerpt": "La presse et les m\u00e9dias pour enfants n'ont pas perdu la cote. En Suisse romande les jeunes lecteurs de 8 \u00e0 12 ans ont leur journal, la revue \"Mazette\". Marie Bertholet, la r\u00e9dactrice en chef de Mazette explique comment traiter l'actualit\u00e9 pour les enfants. Dans le monde francophone le magazine TOPO parle de l'actualit\u00e9 en bande dessin\u00e9e et le pr\u00e9curseur Petit quotidien a lanc\u00e9 il y a un an son propre t\u00e9l\u00e9journal en partenariat avec la cha\u00eene LCI. Le responsable de la Semaine des m\u00e9dias \u00e0 l'\u00e9cole Christian Georges est conscient de la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9crypter l'actualit\u00e9 pour les plus jeunes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRESSE POUR LES JEUNES", "JEUNE (\u00c2GE)", "ENFANT (\u00c2GE)", "MASS M\u00c9DIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545579", "durationSec": 111, "title": "SO AUGMENTATION FRANCHISES MINIMALES CE_RTS000000934142", "excerpt": "Le conseil des \u00e9tats a le projet d'indexer les franchises d'assurance maladie sur les co\u00fbts de l'assurance obligatoire, pour mieux responsabiliser les assur\u00e9s et ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9. La gauche est oppos\u00e9e \u00e0 cette mesure qui am\u00e8nerait une hausse des franchises et p\u00e9naliserait les revenus modestes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "thematicPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1557733"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545580", "durationSec": 122, "title": "SO IMMIGRATION MASSE_RTS000000934175", "excerpt": "Le Conseil national discute de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse et l'UDC se bat seule contre le reste des partis qui tentent d'\u00e9viter d'appliquer de mani\u00e8re stricte le vote de l'initiative du 09.02.2014.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1557736"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545581", "durationSec": 126, "title": "SO JOURNEE FERTILITES 02_RTS000000933911", "excerpt": "La campagne du \"Fertility Day\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le gouvernement italien pour inciter les femmes \u00e0 avoir des enfants plus jeunes et corriger le taux de f\u00e9condit\u00e9 tr\u00e8s bas en Italie. Cette campagne de natalit\u00e9 et des slogans maladroit soul\u00e8vent une pol\u00e9mique parmi les f\u00e9ministes italiens.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["NATALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545582", "durationSec": 118, "title": "SO LOGEMENT ETUDIANTS 02_RTS000000934018", "excerpt": "Les logements et chambres pour \u00e9tudiants \u00e9taient rares dans le canton de Vaud jusqu'\u00e0 ce que la Fondation Maison pour Etudiants de Lausanne ne construise 1200 chambres suppl\u00e9mentaires. Pour lutter contre la p\u00e9nurie de logements bon march\u00e9s pour \u00e9tudiants la Start-up PapayaPods regroupe toute l'offre de logements pour \u00e9tudiants et jeunes sur une plateforme internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARTINEZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "LOGEMENT LOCATIF", "\u00c9TUDIANT"], "sequenceIds": ["1559498"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545583", "durationSec": 27, "title": "SO PC PROCES CHAGAEV_RTS000000933933", "excerpt": "Portrait de Antoine Bellier, jeune joueur de tennis suisse qui a permis \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse de tennis de se maintenir en Coupe Davis de tennis. Class\u00e9 503e joueur mondial, Antoine Bellier a repris l'entra\u00eenement."}, {"internalArchiveId": "AA1609545584", "durationSec": 113, "title": "SO PORTRAIT ANTOINE BELLIER_RTS000000934008", "excerpt": "Des particuliers h\u00e9bergent et accueillent des migrants clandestins chez eux. La loi puni s\u00e9v\u00e8rement les h\u00e9bergements de migrants ill\u00e9gaux et ceux qui facilitent le s\u00e9jour d'un clandestin risquent de grosses peines. Cela n'emp\u00eache pas certains \u00e9lus \u00e0 encourager une forme de d\u00e9sob\u00e9issance civile. Le Collectif R qui regroupe des politiciens \u00e9lus et/ou des h\u00f4tes de migrants clandestins a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 ce sujet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["BELLIER, ANTOINE"], "sequenceIds": ["1545741"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545585", "durationSec": 135, "title": "SO REQUERANTS HEBERGEMENTS ILLEGAUX 02_RTS000000934170", "excerpt": "L'association de propagande islamiste salafiste LIES influence de jeunes musulmans qui se radicalisent et d\u00e9fendent un islam extr\u00e9miste. L'un des leaders de LIES en Suisse fr\u00e9quente la mosqu\u00e9e du roi Faycal de B\u00e2le. Ali, un jeune b\u00e2lois radicalis\u00e9 par cet environnement s'est rendu en Syrie ou en Irak pour quelques mois. A son retour il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 et mis en d\u00e9tention en vue d'un renvoi.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "sequenceIds": ["1557756"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545586", "durationSec": 99, "title": "SO RESEAU ISLAM_RTS000000934140", "excerpt": "Stadler Rail termine la construction du Giruno, un train \u00e0 grande vitesse (TGV), construit \u00e0 Bussnang pour les CFF. Ce train reliera Bale et Zurich \u00e0 Milan d\u00e8s 2019. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Stadler Rail  Peter Spuhler est satisfait de la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle ce train a \u00e9t\u00e9 produit. Cela donne de bonnes perspectives \u00e0 Stadler Rail sur le march\u00e9 de la construction ferroviaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAMISME"], "sequenceIds": ["1559434"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545587", "durationSec": 112, "title": "SO STADLER GIRUNO_RTS000000934102", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["V\u00c9HICULE FERROVIAIRE", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "thematicCorporations": ["STADLER RAIL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609545826", "summary": "Antoine Bellier, joueur de tennis suisse, regardant sa victoire lors match \u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis sur une tablette. Itw Antoine Bellier. Antoine Bellier se pr\u00e9parant puis jouant lors s\u00e9ance d'entra\u00eenement. Itw Sonny Kayombo, entra\u00eeneur de Antoine Bellier. Antoine Bellier s'entra\u00eenant sous le regard de Sonny Kayombo.", "id": "1545741", "visualThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BELLIER, ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557774", "summary": "Itw Ivo Bischofberger, conseiller aux \u00e9tats PDC appenzellois.\nItw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux \u00e9tats PS  vaudoise.\nItw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l''nt\u00e9rieur.", "id": "1557733", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "BERSET, ALAIN", "BISCHOFBERGER, IVO"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557777", "summary": "Albert Roesti, Pr\u00e9sident UDC, d\u00e9jeunant.\nItw Albert R\u00f6sti, Pr\u00e9sident UDC.\nItw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, \u00e9coutant.", "id": "1557736", "visualThemes": ["IMMIGRATION", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "NIDEGGER, YVES"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557793", "summary": "Samantha Baumgartner Bourquenoud, conductrice de locomotive, conduisant train Travys entre Vallorbe et la Vall\u00e9e de Joux. Itw Samantha Baumgartner Bourquenoud.\nItw Yvan Wenger, chef RH Travys.\nItw Mauro Poggia, conseiller d'Etat UDC genevois.\nStatement Laurent Dufour.\nItw Bernard R\u00fceger, pr\u00e9sident Chambre vaudoise de commerce et d'Industrie.", "id": "1557752", "visualThemes": ["RECRUTEMENT DU PERSONNEL", "TRAIN"], "visualGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX", "GENEVE-VILLE", "CRISSIER"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557797", "summary": "Itw Julien, h\u00f4te d'un immigrant clandestin nig\u00e9rian.\nItw anonyme L\u00e9a (pr\u00e9nom d'emprun) h\u00f4tesse de migrants clandestins.\nItw Arnaud Moutinot, avocat.\nConf\u00e9rence de presse du Collectif R avec le conseiller communal Solidarit\u00e9S Pierre Conscience, L\u00e9onore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts Lausannois, l'\u00e9crivaine C\u00e9line Cerny, le conseiller national PDC Jacques Neirynck. et le conseiller municipal David Payot.\nItw David Payot.", "id": "1557756", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["NEIRYNCK, JACQUES", "PAYOT, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559475", "summary": "Ali, jeune musulman radicalis\u00e9 dans vd\u00e9o de propagande islamiste. Itw Georg H\u00e4sler, journaliste SF. Membres association LIES salafiste tenant stand de propagande (images internet).", "id": "1559434", "visualThemes": ["ISLAMISME"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559539", "summary": "Lode De Herdt, \u00e9tudiant \u00e0 l'EPFL sortant de son bungalow du camping de Vidy.\nItw Lode De Herdt. Itw Claude Michel, g\u00e9rant du camping de Vidy.\nInt et ext Logements et chambres de la Fondation Maison pour Etudiants de Lausanne (FMEL).\nItw Vivien Selden, responsable des locations de la FMEL.\nItw Adrien Stucki, cofondateur de PapayaPods.", "id": "1559498", "visualThemes": ["LOGEMENT", "LOGEMENT LOCATIF", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559748", "summary": "Nils Jocher, adepte du sommeil polyphasique, dormant sur une natte \u00e0 m\u00eame le sol.\nItw Nils Jocher.\nItw Rapha\u00ebl Heinzer, m\u00e9decin Centre d'investigation et de recherche sur le sommeil CHUV.\nGlobe terrestre illumin\u00e9 puis \u00e9teint.", "id": "1559707", "visualThemes": ["SOMMEIL"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669194", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027250", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C5EBC608-76C7-41AD-9CB2-B54F7F6332B5", "internalArchiveId": "C5EBC608-76C7-41AD-9CB2-B54F7F6332B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme du droit d'adoption n'aboutira pas", "publicationDate": "2016-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Lensi, porte parole du comit\u00e9 et pr\u00e9sidente de l'UDF du canton de St-Gall\r\nLanc\u00e9 apr\u00e8s le feu vert du Parlement \u00e0 la r\u00e9forme du droit d'adoption en mai dernier, le r\u00e9f\u00e9rendum des milieux conservateurs n'aboutira pas, a appris ce mardi la RTS. Le nombre de signatures requis est loin d'\u00eatre atteint.\r\n\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme du droit d'adoption n'aboutira pas  \r\nVal : et on commence avec un referendum en passe de mordre la poussi\u00e8re .\r\nOui c'est une information de notre bureau du palais federal. Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme du droit de l'adoption, qui a beaucoup fait parler de lui parce qu'il concerne aussi l'adoption par des couples homosexuels, et bien ce r\u00e9f\u00e9rendum a deux doigts d'\u00e9chouer. A moins de trois semaines du d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des 50 mille signaturs, le comit\u00e9 n'en avait r\u00e9colt\u00e9 que 15'000. On le rappelle, il r\u00e9unit une alliance compos\u00e9e d'\u00e9lus UDC, de l'Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale et d'associations plut\u00f4t conservatrices, ils s'oppose \u00e0 cette r\u00e9vision parce qu'elle autorise l'adoption de l'enfant du partenaire dans les couples m\u00eame sexe. Et St\u00e9phane Deleury, \u00e0 l'\u00e9vidence, les citoyens ne se pressent pas pour signer ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nDIR\r\nPlusieurs membres du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire que nous avons contact\u00e9 ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 les bras. Ils reconnaissent que le nombre de signatures recueillies \u00e0 ce jour ne suffira pas \u00e0 faire aboutir le r\u00e9f\u00e9rendum. Le pessimisme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de mise le 5 septembre dernier \u00e0 Olten lors de la derni\u00e8re s\u00e9ance du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. Selon le proc\u00e8s verbal, que nous nous sommes procur\u00e9s, un membre a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de pr\u00e9parer un communiqu\u00e9 de presse visant \u00e0 annoncer l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum. A ce moment l\u00e0, 14'337 signatures avaient \u00e9t\u00e9 reccueillies \u00e0 un mois du d\u00e9lais. Moins de 9000 paraphes avaient \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es par les communes. \r\n***Comment les r\u00e9f\u00e9rendaires expliquent leur \u00e9chec ?\r\nSur le fonds, la porte parole du comit\u00e9 et pr\u00e9sidente de l'UDF du canton de St-Gall Lisa Lensi, estime que les citoyens n'ont pas vraiment compris l'enjeu de ce r\u00e9f\u00e9rendum. A savoir, selon elle \u00e9viter d'ouvrir la boite de pandore en mati\u00e8re d'adoption pour les couples homosexuels. \r\nEt puis le comit\u00e9 n'\u00e9tait soutenu par aucun grand parti. Ni l'UDC ni le PDC, traditionnellement conservateurs sur ces questions ne sont mont\u00e9 dans le train. Des personnalit\u00e9s comme Suzette Sandoz, Yannick Buttet ou encore Yves Nidegger se sont engag\u00e9s \u00e0 titre personnels... mais visiblement pas suffisament, selon Lisa Lensi. \r\nSON : 20''\r\nOn l'entend, on en est pas encore aux r\u00e8glements de compte, mais on en est pas tr\u00e8s loin. \r\n***Quelles sont les cons\u00e9quences politiques de l'\u00e9chec de ce r\u00e9f\u00e9rendum contre cette r\u00e9forme du droit de l'adoption ? \r\nC'est un signal important pour l'avanc\u00e9e des droits des familles homosexuelles en Suisse. Avec cette r\u00e9vision l\u00e9gislative, elle obtiennent le droit d'adopter l'enfant du partenaire. C'est pour elles une premi\u00e8re \u00e9tape... L'\u00e9chec de ce r\u00e9f\u00e9rendum va donner de l'espoir et des ailes \u00e0 tous ceux qui r\u00eavent d'introduire le droit d'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pour les homosexuels. Et puis l'autre enseignement de cet \u00e9chec, c'est la relative faiblesse des forces conservatrices qui ne sont pas parvenues \u00e0 porter le d\u00e9bat devant le peuple, apporte", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011462", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9veloppement 1 / FOR_2016-09-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.09.2016"], "alternativeSummary": ["Lanc\u00e9 apr\u00e8s le feu vert du Parlement \u00e0 la r\u00e9forme du droit d'adoption en mai dernier, le r\u00e9f\u00e9rendum des milieux conservateurs n'aboutira pas, a appris ce mardi la RTS. Le nombre de signatures requis est loin d'\u00eatre atteint."], "variantIds": ["ece-8011462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-26T16:10:41Z", "webPublicationDate": "2016-09-20T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauertva", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1537224", "internalArchiveId": "AA1608537273", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe", "publicationDate": "2016-09-19T20:18:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8028363", "imageURL": "http://www.rts.ch/8028372.image", "backgrounds": ["Poulets d'\u00e9levage en batterie en Hongrie pour la consommation suisse.", "Emission sp\u00e9ciale enregistr\u00e9e \u00e0 la Foire au moutons et d\u00e9salpe de Jaun en Gruy\u00e8re."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Entretien avec des invit\u00e9s de l'\u00e9cole Marcelin", "Discussion avec Christian Pidoux, Directeur Agrilogie", "Le co\u00fbt de l'agriculture", "Armaillis et le syndic de Jaun, Jean-Claude Schuwey", "Les moutons \u00e0 l'alpage", "Dossier: les paysans qui r\u00e9ussissent", "L'agriculture industrielle", "Le calendrier paysan", "Accord UE-USA: les explications de Ron Hochuli", "Startup Gamaya", "Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe", "Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe", "Terre de Monaco"], "alternativeSummary": ["Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe\n- Les moutons \u00e0 l'alpage\n- Plateau: armaillis et le syndic de Jaun, Jean-Claude Schuwey\n- Le co\u00fbt de l'agriculture\n- Dossier: Les paysans qui r\u00e9ussissent\n- Plateau : invit\u00e9s de l'\u00e9cole Marcelin\n- Startup Gamaya\n- Le calendrier paysan\n- S\u00e9quence didactique: accord UE-USA\n- L'agriculture industrielle\n- Plateau: Ecole de Marcelin\n- Terre de Monaco", "Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe\n- Les moutons \u00e0 l'alpage\n- Plateau: armaillis et le syndic de Jaun, Jean-Claude Schuwey\n- Le co\u00fbt de l'agriculture\n- Dossier: Les paysans qui r\u00e9ussissent\n- Plateau : invit\u00e9s de l'\u00e9cole Marcelin\n- Startup Gamaya\n- Le calendrier paysan\n- S\u00e9quence didactique: accord UE-USA\n- L'agriculture industrielle\n- Plateau: Ecole de Marcelin\n- Terre de Monaco", "Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe\n- Les moutons \u00e0 l'alpage\n- Plateau: armaillis et le syndic de Jaun, Jean-Claude Schuwey\n- Le co\u00fbt de l'agriculture\n- Dossier: Les paysans qui r\u00e9ussissent\n- Plateau : invit\u00e9s de l'\u00e9cole Marcelin\n- Startup Gamaya\n- Le calendrier paysan\n- S\u00e9quence didactique: accord UE-USA\n- L'agriculture industrielle\n- Plateau: Ecole de Marcelin\n- Terre de Monaco", "Emission sp\u00e9ciale D\u00e9salpe\n- Les moutons \u00e0 l'alpage\n- Plateau: armaillis et le syndic de Jaun, Jean-Claude Schuwey\n- Le co\u00fbt de l'agriculture\n- Dossier: Les paysans qui r\u00e9ussissent\n- Plateau : invit\u00e9s de l'\u00e9cole Marcelin\n- Startup Gamaya\n- Le calendrier paysan\n- S\u00e9quence didactique: accord UE-USA\n- L'agriculture industrielle\n- Plateau: Ecole de Marcelin\n- Terre de Monaco", "TTC monte sur l'alpage. Nous serons en direct depuis la d\u00e9salpe du mouton \u00e0 Jaun en Gruy\u00e8re. Une tradition qui a 422 ans! Il y aura le folklore et aussi en exclusivit\u00e9 dans TTC le prince Albert de Monaco et ses potagers... les poules hongroises qu'on retrouve dans nos assiettes... la mozzarelle du Val-de-Travers."], "variantIds": ["ece-7929746", "ece-7929757", "ece-7929613", "ece-7928803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:59:27Z", "subTitles": ["20:19:35:08  20:19:41:22\r\n-\"TTC\" est en Gruy\u00e8re, on vous emm\u00e8ne\r\n   de la d\u00e9salpe au supermarch\u00e9 !\r\n\r\n20:19:42:03  20:19:48:21\r\n  C'est la foire au mouton \u00e0 Jaun,\r\ncombien co\u00fbte l'agriculture suisse ?\r\n\r\n20:19:49:02  20:19:54:23\r\n La mozzarelle du Val-de-Travers: \r\nportrait des paysans-entrepreneurs.\r\n\r\n20:19:55:04  20:19:59:14\r\n         Notre enqu\u00eate\r\n   sur les poules hongroises.\r\n\r\n20:19:59:19  20:20:02:12\r\nLe making of du calendrier paysan.\r\n\r\n20:20:02:17  20:20:06:19\r\n           Le potager\r\n   du prince Albert de Monaco.\r\n\r\n20:20:07:20  20:20:20:16\r\n                ...\r\n\r\n20:20:25:01  20:20:28:11\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n20:20:28:15  20:20:31:21\r\nC'est la 422\u00e8me \u00e9dition de la d\u00e9salpe\r\n\r\n20:20:32:02  20:20:34:22\r\n   du mouton \u00e0 Jaun, en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n20:20:35:03  20:20:38:04\r\n      Henri IV \u00e9tait couronn\u00e9\r\n          roi de France.\r\n\r\n20:20:38:09  20:20:44:17\r\n Le lundi du Je\u00fbne est le jour o\u00f9 \r\nles moutons descendent de l'alpage.\r\n\r\n20:20:44:22  20:20:50:19\r\n      Ils sont imm\u00e9diatement\r\n       vendus aux ench\u00e8res.\r\n\r\n20:20:55:14  20:21:00:07\r\n-A 6h00, rendez-vous pour assister\r\n    \u00e0 cette f\u00e9\u00e9rique descente.\r\n\r\n20:21:00:11  20:21:03:17\r\n        Nous avons suivi\r\n    un berger et ses acolytes\r\n\r\n20:21:03:22  20:21:07:21\r\n        qui ont descendu\r\n350 moutons de l'alpage ce matin.\r\n\r\n20:21:08:02  20:21:12:21\r\n       Jaun \u00e9tait en f\u00eate\r\net c\u00e9l\u00e9brait moutons et bergers.\r\n\r\n20:21:16:01  20:21:18:12\r\nMais l'objectif de cette journ\u00e9e,\r\n\r\n20:21:18:17  20:21:23:09\r\nc'est de commercialiser les moutons\r\n  qui ont s\u00e9journ\u00e9 dans l'alpage,\r\n\r\n20:21:23:13  20:21:27:15\r\n  les vendre pour la boucherie\r\n     ou \u00e0 des agriculteurs.\r\n\r\n20:21:27:20  20:21:33:06\r\n  Ces moutons ont la r\u00e9putation\r\nd'avoir la chair plus savoureuse,\r\n\r\n20:21:33:11  20:21:37:08\r\n     car ils se nourrissent\r\n     exclusivement d'herbe.\r\n\r\n20:21:37:12  20:21:42:22\r\n    Ils se vendent plus cher\r\n     que ceux des plaines.\r\n\r\n20:21:47:00  20:21:53:00\r\n        \u2015Ce sont des beaux.\r\n\r\n20:21:53:10  20:21:59:08\r\n        Il faut des jeunes,\r\n          qui font 40 kg.\r\n\r\n20:21:59:11  20:22:03:01\r\n        Ils sont muscl\u00e9s,\r\n  la montagne, c'est magnifique.\r\n\r\n20:22:03:05  20:22:05:06\r\nLe muscle, c'est une bonne viande.\r\n\r\n20:22:05:06  20:22:09:15\r\n    -Ainsi, pendant une journ\u00e9e,\r\nJaun devient le Sotheby's du mouton.\r\n\r\n20:22:09:20  20:22:11:12\r\n        Un prix est fix\u00e9.\r\n\r\n20:22:11:17  20:22:16:05\r\n       Il a ses amateurs,\r\n comme ce Jurassien de Del\u00e9mont.\r\n\r\n20:22:20:19  20:22:26:19\r\n      \u2015Je suis venu acheter.\r\n\r\n20:22:35:21  20:22:39:09\r\n  D\u00e9j\u00e0 voir si je peux acheter,\r\nce n'est pas dit, c'est pour avoir\r\n\r\n20:22:39:12  20:22:43:03\r\n     quelque chose de sp\u00e9cial.\r\n\r\n20:22:43:03  20:22:46:11\r\n      -Il y a les experts,\r\n  qui estiment la marchandise.\r\n\r\n20:22:48:06  20:22:54:06\r\n      \u2015Ici, on ne palpe rien.\r\n\r\n20:22:56:18  20:22:58:19\r\nIl faut toucher la partie des c\u00f4tes,\r\n\r\n20:22:59:00  20:23:01:20\r\n     et si on ne les sent pas,\r\n           \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n20:23:01:20  20:23:05:13\r\n-Ca signifie que cet agneau sera\r\n  moins cher qu'un plus dodu.\r\n\r\n20:23:05:18  20:23:09:20\r\nIl y a aussi l'\u00e2ge, plus un mouton\r\n sera vieux, moins il sera cher.\r\n\r\n20:23:10:01  20:23:13:11\r\n   Ce matin, le prix du mouton\r\n a vari\u00e9 de 2,60 \u00e0 6,50 le kilo,\r\n\r\n20:23:13:15  20:23:16:02\r\n          soit de 200\r\n   \u00e0 plus de 300 frs la b\u00eate.\r\n\r\n20:23:16:07  20:23:21:21\r\nIl y a aussi des pros qui ach\u00e8tent\r\n  suivant la variation du prix.\r\n\r\n20:23:25:06  20:23:31:05\r\n         \u2015Il y a les deux.\r\n\r\n20:23:31:09  20:23:34:10\r\n   Une partie va \u00e0 l'abattoir et\r\n    l'autre partie va se faire\r\n\r\n20:23:34:13  20:23:39:12\r\n            engraisser.\r\n\r\n20:23:39:16  20:23:42:14\r\nOn fait Migros et Coop, et aussi des\r\n          petits bouchers.\r\n\r\n20:23:42:14  20:23:45:12\r\n  -Notre berger r\u00e9cup\u00e8re ainsi\r\n les frais de garde des moutons\r\n\r\n20:23:45:17  20:23:48:01\r\n       qu'on lui a confi\u00e9\r\n     pendant ces trois mois.\r\n\r\n20:23:48:06  20:23:52:17\r\n   Il re\u00e7oit 25 frs par b\u00eate,\r\n   plus 25 frs de subvention.\r\n\r\n20:23:52:22  20:23:56:05\r\n Pour lui, la journ\u00e9e fut bonne.\r\n\r\n20:23:56:10  20:24:00:21\r\n  D'autant plus qu'il en avait\r\n   d\u00e9j\u00e0 vendu 7 ce week-end.\r\n\r\n20:24:06:18  20:24:12:18\r\n \u2015Une cinquantaine ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n20:24:13:06  20:24:18:04\r\n J'en ai vendu six, c'est pas mal.\r\n\r\n20:24:18:04  20:24:22:21\r\n     Quant \u00e0 notre Jurassien,\r\nil a \u00e9galement trouv\u00e9 son bonheur.\r\n\r\n20:24:27:12  20:24:31:07\r\n  \u2015C'est juste question carrure.\r\n\r\n20:24:31:11  20:24:36:07\r\n   Mais ils \u00e9taient \u00e0 l'alpage.\r\n\r\n20:24:36:11  20:24:40:11\r\n Je les ai pay\u00e9s 300 francs pi\u00e8ce.\r\n\r\n20:24:40:11  20:24:43:02\r\n-Pour les moutons, prochaine \u00e9tape,\r\n\r\n20:24:43:07  20:24:49:09\r\n           l'abattoir\r\n ou une transhumance automnale.\r\n\r\n20:24:53:21  20:25:02:01\r\n -La journ\u00e9e va se terminer tard \r\navec la f\u00eate populaire au village.\r\n\r\n20:25:02:06  20:25:09:21\r\n       Jean-Claude Schuwey,\r\n   vous \u00eates le syndic de Jaun.\r\n\r\n20:25:10:02  20:25:16:09\r\n     En allemand on dit Jaun,\r\n     en fran\u00e7ais, Bellegarde.\r\n\r\n20:25:16:13  20:25:19:22\r\nOn est s\u00fbr que le courrier arrive ?\r\n\r\n20:25:20:21  20:25:26:20\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n20:25:29:04  20:25:33:23\r\n     \u00c7a arrive que le postier\r\n l'envoie \u00e0 Bellegarde en France.\r\n\r\n20:25:34:03  20:25:39:08\r\n       Et des jours apr\u00e8s, \r\n       le courrier revient.\r\n\r\n20:25:39:11  20:25:43:17\r\n   \u2015On est \u00e0 1000 m d'altitude,\r\n c'est l'agriculture de montagne.\r\n\r\n20:25:43:21  20:25:48:19\r\n      Combien de paysans ici,\r\n        et que font- ils ?\r\n\r\n20:25:48:23  20:25:54:21\r\n     \u2015Ils font de l'\u00e9levage,\r\nici on ne peut rien faire d'autre.\r\n\r\n20:25:59:18  20:26:03:22\r\n     Ce sont des vaches \u00e0 lait\r\n      et on fait du fromage.\r\n\r\n20:26:04:02  20:26:10:09\r\n          Il y a encore\r\n  25 paysans dans notre commune.\r\n\r\n20:26:10:13  20:26:17:10\r\n   \u2015Comment se porte la commune\r\n         financi\u00e8rement ?\r\n\r\n20:26:17:13  20:26:23:11\r\n   \u2015On est plut\u00f4t dans le rouge.\r\n\r\n20:26:24:22  20:26:30:22\r\n\u2015Vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du parrainage\r\npar les communes riches de Zurich.\r\n\r\n20:26:31:18  20:26:37:02\r\n\u2015Ce sont souvent des communes riches\r\n   de toute la Suisse allemande.\r\n\r\n20:26:37:06  20:26:43:06\r\n  On ne sait pas combien ils nous\r\ndonnent, on n'a pas de statistiques.\r\n\r\n20:26:43:11  20:26:47:01\r\n   Les projets d'investissement\r\n        de notre commune,\r\n\r\n20:26:47:06  20:26:52:03\r\n   on les envoie \u00e0 Zurich pour le\r\nparrainage des communes de montagne.\r\n\r\n20:26:52:07  20:26:58:05\r\n           \u2015Un exemple.\r\n\r\n20:26:59:22  20:27:03:11\r\n  \u2015Le dernier exemple, on finance\r\n la travers\u00e9e du village, la route\r\n\r\n20:27:03:15  20:27:06:03\r\n     cantonale, les trottoirs\r\n      et l'\u00e9clairage public.\r\n\r\n20:27:06:07  20:27:08:10\r\n  On nous a trouv\u00e9 des parrains.\r\n\r\n20:27:08:13  20:27:11:18\r\n\u2015Ils vous ont donn\u00e9 un demi-million.\r\n\r\n20:27:11:18  20:27:15:12\r\n    Avec vous, des participants\r\n     en costume traditionnel.\r\n\r\n20:27:15:17  20:27:21:23\r\n          Que repr\u00e9sente\r\n la foire aux moutons pour vous ?\r\n\r\n20:27:22:04  20:27:28:00\r\n    \u2015C'est la plus grande f\u00eate\r\n         dans le village.\r\n\r\n20:27:28:05  20:27:37:02\r\n     \u2015Pour moi, c'est surtout\r\nles retrouvailles, beaucoup de gens\r\n\r\n20:27:37:06  20:27:41:11\r\n   vivent \u00e0 l'ext\u00e9rieur et l\u00e0 on\r\n  se retrouve pour faire la f\u00eate.\r\n\r\n20:27:41:15  20:27:43:13\r\n   \u2015Vous avez de beaux costumes.\r\n\r\n20:27:43:17  20:27:48:04\r\n\u2015C'est le bredzon et le dzaquillon.\r\n\r\n20:27:48:08  20:27:51:04\r\n   \u2015Vous touchez des subventions\r\n         pour les porter ?\r\n\r\n20:27:51:08  20:27:54:11\r\n       \u2015Malheureusement pas.\r\n\r\n20:27:54:14  20:27:58:08\r\n \u2015Je le porte une fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:27:58:12  20:28:04:02\r\n\u2015Je fais partie de la fanfare, c'est\r\n       un costume qu'on porte\r\n\r\n20:28:04:07  20:28:07:17\r\n          quand on fait\r\n     les f\u00eates \u00e0 la paroisse.\r\n\r\n20:28:07:22  20:28:09:00\r\n          \u2015Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n20:28:09:00  20:28:12:11\r\n         La vie de paysan,\r\n c'est pas la f\u00eate tous les jours.\r\n\r\n20:28:12:15  20:28:16:02\r\n         En Suisse, il y a\r\n  54'000 exploitations agricoles.\r\n\r\n20:28:16:07  20:28:19:03\r\n       Elles \u00e9taient encore \r\n       80'000 il y a 20 ans.\r\n\r\n20:28:19:08  20:28:23:16\r\n    La profession est largement\r\nsubventionn\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:28:23:21  20:28:26:21\r\n        On a voulu savoir\r\n   combien co\u00fbte l'agriculture.\r\n\r\n20:28:27:16  20:28:30:07\r\n-Plus de 3,6 mias de frs par an.\r\n\r\n20:28:30:11  20:28:33:04\r\n       C'est ce que co\u00fbte\r\nl'agriculture \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:28:33:09  20:28:35:12\r\nUn montant stable depuis 10 ans.\r\n\r\n20:28:36:10  20:28:49:16\r\n           L'essentiel\r\n   va directement aux paysans.\r\n\r\n20:28:51:06  20:28:56:02\r\n     Les paiements directs\r\n  s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 2,8 mias par an.\r\n\r\n20:28:56:07  20:29:03:08\r\n       L'argent est vers\u00e9\r\n   selon de nombreux crit\u00e8res.\r\n\r\n20:29:03:12  20:29:08:06\r\n Le quart de la somme r\u00e9compense\r\n     la gestion du paysage,\r\n\r\n20:29:08:11  20:29:13:07\r\n   un production diversifi\u00e9e, \r\n  des fleurs dans les prairies.\r\n\r\n20:29:13:11  20:29:17:08\r\n       Les paysans contr\u00f4lent\r\nplus du tiers de la surface du pays.\r\n\r\n20:29:17:12  20:29:21:11\r\n      Les paiements directs\r\n\r\n20:29:21:16  20:29:25:18\r\n    participent pour moiti\u00e9\r\n  au revenu des exploitations.\r\n\r\n20:29:25:23  20:29:30:10\r\nEn moyenne, une famille paysanne\r\ngagne environ 50'000 frs par an.\r\n\r\n20:29:30:14  20:29:35:03\r\n     Revenu en baisse notamment\r\n\u00e0 cause du prix du lait d'industrie.\r\n\r\n20:29:35:08  20:29:40:21\r\n       Il ne couvre parfois\r\nm\u00eame plus les co\u00fbts de production.\r\n\r\n20:29:41:01  20:29:44:08\r\n       C'est le paradoxe\r\n  qui frappe bien des paysans.\r\n\r\n20:29:44:12  20:29:47:23\r\n        Les tarifs de vente\r\n\u00e0 la grande distribution ont chut\u00e9,\r\n\r\n20:29:48:05  20:29:55:15\r\nalors que pour les consommateurs,\r\n    les prix ne baissent pas.\r\n\r\n20:29:56:05  20:30:01:02\r\n      La paysannerie p\u00e8se \r\n      moins de 1 % du PIB,\r\n\r\n20:30:01:07  20:30:03:20\r\n         une des parts\r\n   les plus faibles d'Europe.\r\n\r\n20:30:04:01  20:30:07:23\r\n      Les exploitations sont\r\nmoins nombreuses mais plus grandes.\r\n\r\n20:30:08:04  20:30:11:17\r\nElles emploient 150'000 personnes,\r\n\r\n20:30:11:22  20:30:15:20\r\n          l'\u00e9quivalent\r\ndu nombre de ch\u00f4meurs en Suisse.\r\n\r\n20:30:16:15  20:30:22:08\r\n-Pour bien gagner sa vie, un paysan\r\n doit avoir l'esprit d'aventurier.\r\n\r\n20:30:22:12  20:30:25:03\r\n  Corinne Portier en a rencontr\u00e9.\r\n\r\n20:30:25:08  20:30:29:05\r\n   Portraits de ces agriculteurs\r\n      qui s'en sortent bien.\r\n\r\n20:30:32:11  20:30:37:11\r\n-Depuis toujours, le Val-de-Travers\r\n  est c\u00e9l\u00e8bre pour son absinthe.\r\n\r\n20:30:37:15  20:30:41:04\r\n   Bient\u00f4t, cela pourrait \u00eatre\r\n     pour une b\u00eate \u00e0 cornes.\r\n\r\n20:30:42:03  20:30:45:11\r\n        -Un jour, en 1998,\r\n     on m'a dit qu'on pouvait\r\n\r\n20:30:45:15  20:30:49:05\r\n      faire de la mozzarella\r\n    avec du lait de bufflonne.\r\n\r\n20:30:49:10  20:30:52:05\r\nJe produisais du lait, des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n20:30:52:09  20:30:54:12\r\n   D'abord, j'ai un peu rigol\u00e9.\r\n\r\n20:30:54:17  20:30:56:21\r\n      J'ai cru \u00e0 une blague.\r\n\r\n20:30:57:02  20:31:00:09\r\n       Pour moi, le buffle\r\n    \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 la savane.\r\n\r\n20:31:00:13  20:31:03:22\r\n    J'ai go\u00fbt\u00e9 de la mozzarella\r\n       au lait de bufflonne,\r\n\r\n20:31:04:03  20:31:06:11\r\n il y avait une r\u00e9elle diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:31:07:01  20:31:10:02\r\n    -Avec son fr\u00e8re Georges,\r\n      il cherche une id\u00e9e\r\n\r\n20:31:10:07  20:31:13:13\r\n          pour relancer\r\n    l'exploitation familiale.\r\n\r\n20:31:13:18  20:31:18:05\r\n         Les bufflonnes,\r\n ils n'en ont jamais vu par ici.\r\n\r\n20:31:19:23  20:31:24:16\r\n        -Le Val-de-Travers\r\n   peut atteindre -35 en hiver.\r\n\r\n20:31:24:21  20:31:30:07\r\n Il fallait faire une isolation, \r\n il suffisait d'avoir la volont\u00e9.\r\n\r\n20:31:31:02  20:31:34:20\r\n-En Europe, c'est pr\u00e8s de Naples\r\n\r\n20:31:35:01  20:31:38:01\r\n        que se trouvent\r\n   les plus grands troupeaux.\r\n\r\n20:31:38:06  20:31:41:08\r\n       Les fr\u00e8res Staehli\r\n d\u00e9couvrent le sud de l'Italie.\r\n\r\n20:31:41:19  20:31:46:04\r\n       -On m'a clairement dit:\r\n\"Ici, la mafia est assez dangereuse.\"\r\n\r\n20:31:46:09  20:31:53:02\r\n \"Mais si tu travailles avec moi,\r\n   tu n'auras pas de probl\u00e8me.\"\r\n\r\n20:31:53:07  20:31:55:08\r\n      -Qu'avez-vous fait ?\r\n\r\n20:31:55:12  20:31:58:15\r\n        -Je l'ai remerci\u00e9,\r\n     j'ai continu\u00e9 mon chemin\r\n\r\n20:31:58:20  20:32:02:16\r\n       et je me suis adress\u00e9\r\n  \u00e0 des gens au nord de l'Italie.\r\n\r\n20:32:03:18  20:32:08:06\r\n     -Les bufflonnes arrivent,\r\nmais le lait se vend difficilement.\r\n\r\n20:32:09:05  20:32:11:09\r\n      -Voil\u00e0, on va attaquer.\r\n\r\n20:32:11:13  20:32:13:19\r\n     -Daniel a sa solution.\r\n\r\n20:32:14:06  20:32:18:22\r\n        -Je suis retourn\u00e9\r\n en Italie du Sud, en fromagerie.\r\n\r\n20:32:19:03  20:32:23:20\r\n      Faire de la mozzarella,\r\n      \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s facile.\r\n\r\n20:32:24:01  20:32:30:03\r\n   Mais quand on est seul devant\r\n  une cuve, il y a des surprises.\r\n\r\n20:32:30:08  20:32:34:19\r\n      On peut faire un m\u00e8tre\r\n       sans qu'elle casse.\r\n\r\n20:32:35:11  20:32:39:16\r\n   -Apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles,\r\nil vend m\u00eame en grande distribution.\r\n\r\n20:32:40:02  20:32:43:02\r\n     Il y en a pour combien\r\n     de valeur marchande ?\r\n\r\n20:32:43:07  20:32:45:19\r\n       -Alors, 400 kilos...\r\n\r\n20:32:46:00  20:32:50:06\r\n  Il y a une valeur de 7'000 frs.\r\n\r\n20:32:51:16  20:32:55:05\r\n           -Le fromage,\r\nc'est les trois quarts du business.\r\n\r\n20:32:55:10  20:32:59:01\r\nIl y a aussi la vente de b\u00e9tail,\r\n     la ferme a 350 t\u00eates.\r\n\r\n20:32:59:14  20:33:03:21\r\n    -On a envoy\u00e9 des bufflonnes\r\n\r\n20:33:04:02  20:33:06:04\r\n dans trois-quatre pays d'Europe.\r\n\r\n20:33:06:09  20:33:08:22\r\nPlusieurs transactions sont en cours.\r\n\r\n20:33:09:03  20:33:11:22\r\nOn a aussi des contacts en Afrique.\r\n\r\n20:33:12:12  20:33:15:12\r\n         -Les bufflonnes\r\n   rapportent des subventions.\r\n\r\n20:33:15:17  20:33:17:13\r\n     C'est une petite partie\r\n\r\n20:33:17:18  20:33:21:02\r\n       des 2 \u00e0 3 millions\r\n de chiffre d'affaires annuels.\r\n\r\n20:33:21:07  20:33:25:07\r\n  Les fr\u00e8res Staehli se versent\r\n   d\u00e9sormais un vrai salaire.\r\n\r\n20:33:25:21  20:33:28:10\r\nVous gagnez correctement votre vie ?\r\n\r\n20:33:28:23  20:33:30:23\r\n       -Je la gagne pas mal.\r\n\r\n20:33:31:04  20:33:33:10\r\n    Il faut voir d'o\u00f9 on part.\r\n\r\n20:33:33:14  20:33:37:13\r\n    Jusqu'\u00e0 40 ans, j'ai gagn\u00e9\r\n     un salaire de manoeuvre.\r\n\r\n20:33:37:18  20:33:40:01\r\n   -Vous prenez des vacances ?\r\n\r\n20:33:40:06  20:33:45:01\r\n        -Ca faisait cinq ans\r\nque je n'\u00e9tais pas parti \u00e0 Nouvel-An.\r\n\r\n20:33:45:06  20:33:46:15\r\n        L\u00e0, je suis parti.\r\n\r\n20:33:46:20  20:33:49:04\r\n     Mais \u00e7a va se renouveler.\r\n\r\n20:33:50:01  20:33:56:11\r\n      -Andr\u00e9 Tellenbach, lui,\r\npart r\u00e9guli\u00e8rement avec sa compagne.\r\n\r\n20:33:58:23  20:34:01:00\r\n    -Je sais que je fais partie\r\n\r\n20:34:01:05  20:34:05:07\r\n  d'une minorit\u00e9 qui a la chance\r\n      de vivre correctement.\r\n\r\n20:34:05:11  20:34:09:18\r\n    Et sur le plan \u00e9conomique,\r\net sur celui de la qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n20:34:11:05  20:34:15:03\r\n-Quand il s'est lanc\u00e9 il y a 22 ans,\r\n          il n'avait rien.\r\n\r\n20:34:15:08  20:34:17:17\r\n          Aujourd'hui,\r\n    il travaille 80 hectares\r\n\r\n20:34:17:22  20:34:20:02\r\n  qu'il loue en quasi totalit\u00e9.\r\n\r\n20:34:20:07  20:34:23:02\r\n        Faute de moyens,\r\n    il a d\u00fb avoir des id\u00e9es.\r\n\r\n20:34:24:02  20:34:27:21\r\n-Il faut avoir une \u00e2me d'explorateur.\r\n\r\n20:34:28:02  20:34:30:11\r\n       Et ne pas s'acharner\r\n\r\n20:34:30:16  20:34:33:13\r\n        sur la production.\r\n\r\n20:34:33:18  20:34:39:05\r\nSi elle ne nous permet plus de vivre,\r\n il faut \u00eatre capable de la l\u00e2cher.\r\n\r\n20:34:39:10  20:34:44:15\r\nAu d\u00e9but, j'avais cette production\r\n   de mini kiwis qui a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n20:34:44:20  20:34:52:00\r\nJ'ai essay\u00e9 de me refaire une sant\u00e9\r\n   avec un \u00e9levage d'autruches.\r\n\r\n20:34:52:05  20:34:55:21\r\n     C'\u00e9tait encore un \u00e9chec.\r\n\r\n20:34:56:02  20:34:57:18\r\n       Et depuis, \u00e7a marche.\r\n\r\n20:34:58:05  20:35:02:09\r\n   -Il est le seul \u00e0 produire\r\ndes myrtilles en Suisse romande.\r\n\r\n20:35:02:13  20:35:04:10\r\n       Il vend 1'350 pots.\r\n\r\n20:35:05:00  20:35:09:00\r\n       -J'ai trouv\u00e9 un gars\r\n    qui faisait de la myrtille.\r\n\r\n20:35:09:05  20:35:12:11\r\nIl m'a expliqu\u00e9 comment commencer.\r\n\r\n20:35:12:15  20:35:17:20\r\n     J'en suis \u00e0 ma troisi\u00e8me\r\n      g\u00e9n\u00e9ration de plantes.\r\n\r\n20:35:19:14  20:35:22:16\r\n   Il est deux heures, on ouvre.\r\n\r\n20:35:23:20  20:35:28:21\r\n-Comme chaque jour au printemps,\r\n la cueillette peut commencer.\r\n\r\n20:35:29:02  20:35:32:14\r\n    Les fraises repr\u00e9sentent\r\n 8 % de son chiffre d'affaires,\r\n\r\n20:35:32:19  20:35:35:13\r\n      comme les myrtilles.\r\n\r\n20:35:35:18  20:35:40:08\r\n   -Il y a un hectare de fraises\r\n    qui sont en autocueillette.\r\n\r\n20:35:40:12  20:35:44:04\r\n  On ne cueille pas un seul kilo.\r\n\r\n20:35:44:09  20:35:45:20\r\n        L'id\u00e9e m'est venue\r\n\r\n20:35:46:01  20:35:48:06\r\n      d'un coll\u00e8gue genevois.\r\n\r\n20:35:49:06  20:35:53:20\r\n-Asperge verte, jus de pomme rouge,\r\n      oeufs frais, confiture,\r\n\r\n20:35:54:01  20:35:58:09\r\n     il vend sur sa ferme, mais\r\nl'essentiel du domaine est ailleurs.\r\n\r\n20:35:58:18  20:36:03:00\r\n -La majorit\u00e9 de mon exploitation,\r\n   ce sont des grandes cultures.\r\n\r\n20:36:03:05  20:36:05:11\r\n   Je cherche la valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n20:36:06:16  20:36:08:17\r\n   -Tout est ax\u00e9 rentabilit\u00e9.\r\n\r\n20:36:08:22  20:36:11:03\r\n         Et pourtant...\r\n\r\n20:36:12:10  20:36:17:06\r\n   -Avec la vente des produits, je\r\ncouvre les charges de l'exploitation.\r\n\r\n20:36:17:11  20:36:19:17\r\n  Et il faut encore mon salaire.\r\n\r\n20:36:19:22  20:36:23:16\r\n          Ca correspond\r\n \u00e0 ce qui vient en argent public.\r\n\r\n20:36:24:06  20:36:29:17\r\n       -Sans subventions,\r\n pas de salaire, plus de ferme.\r\n\r\n20:36:29:22  20:36:33:21\r\nMais pour toucher ces paiements,\r\n     il y a des conditions.\r\n\r\n20:36:34:02  20:36:38:05\r\nDes cultures vari\u00e9es et des surfaces\r\n      \u00e9cologiques sans apport.\r\n\r\n20:36:38:10  20:36:41:14\r\nUn cahier des charges fix\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:36:44:05  20:36:46:23\r\n       Au-dessus de Nyon,\r\n     dans le canton de Vaud,\r\n\r\n20:36:47:04  20:36:50:00\r\n         Pascal Ansermet\r\n  a choisi ces grandes cultures\r\n\r\n20:36:50:05  20:36:52:17\r\n           en fonction\r\n    des directives f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:36:52:22  20:36:57:05\r\nSeul moyen de maintenir son revenu:\r\n   entre 80'000 et 100'000 frs.\r\n\r\n20:36:58:15  20:37:01:00\r\n   -Le but de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:37:01:05  20:37:03:22\r\n   c'est qu'on ait ce patchwork\r\n\r\n20:37:04:03  20:37:06:07\r\n  de parcelles pas trop grandes.\r\n\r\n20:37:06:11  20:37:12:02\r\n      On a du vert, du jaune,\r\n  du vert clair, du vert fonc\u00e9...\r\n\r\n20:37:12:07  20:37:17:09\r\nTout \u00e7a donne la qualit\u00e9 du paysage.\r\n\r\n20:37:17:13  20:37:21:14\r\n     C'est un nouveau concept.\r\n\r\n20:37:22:17  20:37:26:20\r\n      -Il a aussi 80 vaches\r\nqu'il monte chaque \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'alpage,\r\n\r\n20:37:27:01  20:37:29:14\r\n par tradition et par n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n20:37:30:12  20:37:33:17\r\n         -Pour toute b\u00eate\r\n       qui monte \u00e0 l'alpage,\r\n\r\n20:37:33:22  20:37:37:04\r\n      l'agriculteur de plaine\r\n      re\u00e7oit une subvention,\r\n\r\n20:37:37:09  20:37:41:11\r\n     pour autant qu'elle fasse\r\n  100 jours sur un alpage suisse.\r\n\r\n20:37:42:11  20:37:47:08\r\n       -Ca vaut la peine: \r\n       370 frs par animal.\r\n\r\n20:37:47:12  20:37:50:01\r\nLe but est de contenir la for\u00eat.\r\n\r\n20:37:50:06  20:37:54:02\r\n       L'alpage est aussi\r\n la carte postale de la Suisse.\r\n\r\n20:37:55:00  20:38:00:04\r\n-Pour maintenir ces espaces, le seul\r\n   moyen est de mettre des b\u00eates.\r\n\r\n20:38:00:09  20:38:04:00\r\n      Toutes les subventions\r\n   nous encouragent \u00e0 continuer\r\n\r\n20:38:04:05  20:38:07:14\r\n  de mettre des b\u00eates \u00e0 l'alpage.\r\n\r\n20:38:09:17  20:38:13:23\r\n     -Il faut aussi consacrer\r\n7 % des surfaces \u00e0 la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n20:38:14:04  20:38:16:04\r\n       Ca rapporte aussi.\r\n\r\n20:38:16:19  20:38:21:02\r\n     -Celui qui ne fait pas \u00e7a\r\n  peine \u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n20:38:21:07  20:38:24:00\r\n       Le c\u00f4t\u00e9 entrepreneur\r\n        en prend un coup.\r\n\r\n20:38:24:05  20:38:30:17\r\n On n'est plus seul ma\u00eetre \u00e0 bord.\r\n\r\n20:38:30:22  20:38:34:12\r\n      On est des producteurs\r\n     de denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n20:38:34:17  20:38:38:05\r\n         Certains parlent\r\n     de jardiniers du paysage.\r\n\r\n20:38:43:12  20:38:48:18\r\n -Le plaisir d'accueillir l'Ecole \r\n d'agriculture vaudoise Agrilogie.\r\n\r\n20:38:48:23  20:38:54:08\r\nOn peut y faire un CFC d'agriculteur,\r\nmais aussi le brevet et la ma\u00eetrise.\r\n\r\n20:38:54:12  20:38:59:02\r\n         Christian Pidoux,\r\n      vous \u00eates le directeur.\r\n\r\n20:38:59:07  20:39:04:14\r\nOn le voit dans le reportage, il faut\r\n  une bonne sant\u00e9 pour s'en sortir.\r\n\r\n20:39:04:19  20:39:09:01\r\n           C'est ce que\r\n     vous dites \u00e0 vos \u00e9l\u00e8ves ?\r\n\r\n20:39:10:02  20:39:15:00\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n20:39:15:04  20:39:21:02\r\n      Il font un beau m\u00e9tier\r\nmais il faut avoir une belle sant\u00e9.\r\n\r\n20:39:22:08  20:39:25:18\r\nOn leur dit qu'il ne faut pas faire\r\n   ce qu'on fait leurs parents,\r\n\r\n20:39:25:23  20:39:28:13\r\n             car ils\r\n      ne pourront pas durer.\r\n\r\n20:39:28:17  20:39:31:00\r\n       Le contexte a chang\u00e9,\r\n       l'agriculteur aussi.\r\n\r\n20:39:31:04  20:39:37:02\r\n\u2015Il faut aller chercher le march\u00e9.\r\n\r\n20:39:37:10  20:39:42:17\r\n \u2015Oui, on ne le faisait pas car la\r\n  politique agricole l'emp\u00eachait.\r\n\r\n20:39:42:21  20:39:48:19\r\n    \u2015C'est un m\u00e9tier difficile,\r\n     avec beaucoup de suicide.\r\n\r\n20:39:51:16  20:39:54:16\r\n\u2015Nous avons un aum\u00f4nier qui traite\r\n      des cas en difficult\u00e9\r\n\r\n20:39:54:21  20:39:57:11\r\n        mais on centre pas\r\n  la formation sur la difficult\u00e9.\r\n\r\n20:39:57:15  20:40:00:12\r\n Plut\u00f4t sur l'espoir et l'avenir.\r\n\r\n20:40:00:16  20:40:06:14\r\n          \u2015On est pass\u00e9\r\n    \u00e0 un m\u00e9tier de paysagiste.\r\n\r\n20:40:13:15  20:40:19:15\r\n\u2015Non, on est pass\u00e9 d'un m\u00e9tier de \r\nproducteur \u00e0 celui d'entrepreneur.\r\n\r\n20:40:28:09  20:40:32:01\r\n Avant, l'agriculture n'avait pas\r\nacc\u00e8s au march\u00e9, lorsqu'on voulait\r\n\r\n20:40:32:05  20:40:38:03\r\n     servir un verre de lait\r\n \u00e0 un touriste, c'\u00e9tait interdit.\r\n\r\n20:40:38:10  20:40:41:19\r\n   \u2015Aujourd'hui, les prix pay\u00e9s\r\n \u00e0 l'agriculteur baissent mais pas\r\n\r\n20:40:41:23  20:40:47:21\r\n  celui que paye le consommateur.\r\n\r\n20:40:49:17  20:40:53:15\r\n\u2015Je ne suis pas un sp\u00e9cialiste, mais\r\nje dirais que les paiements directs\r\n\r\n20:40:53:19  20:40:59:17\r\n   aux agriculteurs garantissent\r\n  la durabilit\u00e9 de l'agriculture.\r\n\r\n20:41:03:04  20:41:07:02\r\nLorsque je mets du carburant dans ma\r\nvoiture, il n'est pas durable, mais\r\n\r\n20:41:07:06  20:41:10:22\r\n quand je mange du pain suisse, je\r\nsais que le sol est respect\u00e9 et que\r\n\r\n20:41:11:02  20:41:13:05\r\n    nos petits-enfants pourront\r\n           l'exploiter.\r\n\r\n20:41:13:09  20:41:15:11\r\n    \u2015Vous \u00eates tous des jeunes\r\n          agriculteurs.\r\n\r\n20:41:15:15  20:41:17:19\r\n  Vous avez fait le brevet, ou la\r\n             ma\u00eetrise.\r\n\r\n20:41:17:23  20:41:20:02\r\n Vous \u00eates agriculteur de p\u00e8re en\r\n              fils.\r\n\r\n20:41:20:06  20:41:22:09\r\n       Pourquoi ce m\u00e9tier ?\r\n\r\n20:41:22:12  20:41:26:00\r\n     \u2015La passion des animaux.\r\n\r\n20:41:26:04  20:41:32:02\r\n  Dans ma situation, \u00e7a rapporte.\r\n\r\n20:41:35:13  20:41:40:03\r\n     Je produis de la viande.\r\n\r\n20:41:40:08  20:41:46:00\r\n  \u2015Vos parents \u00e9taient contents ?\r\n\r\n20:41:46:04  20:41:51:10\r\n  \u2015Ils me conseillaient de faire\r\n         un autre m\u00e9tier,\r\n\r\n20:41:51:14  20:41:54:06\r\n     mais je n'ai pas r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n20:41:54:10  20:41:58:01\r\n\u2015Christophe, vous \u00eates associ\u00e9 avec\r\n votre p\u00e8re, mais votre p\u00e8re vous\r\n\r\n20:41:58:05  20:42:00:07\r\nconseillait pas de faire ce m\u00e9tier.\r\n\r\n20:42:00:11  20:42:04:12\r\n   \u2015Il m'a dit de faire un autre\r\n          apprentissage.\r\n\r\n20:42:04:16  20:42:08:06\r\n   Il avait des incertitudes par\r\nrapport au march\u00e9, et aux accords de\r\n\r\n20:42:08:10  20:42:13:10\r\n          libre-\u00e9change.\r\n\r\n20:42:13:13  20:42:17:07\r\n La politique agricole change tous\r\nles quatre ans, il m'a conseill\u00e9 de\r\n\r\n20:42:17:11  20:42:19:15\r\n      faire un autre m\u00e9tier,\r\n       comme une s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:42:19:19  20:42:22:14\r\n       \u2015Vous avez d\u00e9sob\u00e9i ?\r\n\r\n20:42:22:18  20:42:25:19\r\n \u2015Non, j'ai fait un apprentissage\r\n     mais j'ai fini par faire\r\n\r\n20:42:25:23  20:42:29:17\r\n           agriculteur.\r\n\r\n20:42:29:21  20:42:35:19\r\n        \u2015Vous gagnez bien ?\r\n\r\n20:42:37:00  20:42:40:20\r\n\u2015Les paiements directs repr\u00e9sentent\r\n70 % de notre revenu, ce n'est pas\r\n\r\n20:42:41:00  20:42:46:12\r\n               rien,\r\n\r\n20:42:46:16  20:42:49:00\r\n    on peut dire qu'on en vit,\r\n      mais que les salaires\r\n\r\n20:42:49:05  20:42:52:18\r\n       sont 30 % inf\u00e9rieurs\r\n    \u00e0 la m\u00e9diane des salaires.\r\n\r\n20:42:52:22  20:42:56:02\r\n\u2015On fait quoi le jour o\u00f9 il y a plus\r\n       de paiements directs ?\r\n\r\n20:42:56:06  20:43:02:04\r\n \u2015Il n'y aura plus d'agriculture.\r\n\r\n20:43:04:01  20:43:10:01\r\n \u2015Julien, comme dans le reportage,\r\n  vous cherchez des sp\u00e9cialit\u00e9s,\r\n\r\n20:43:11:07  20:43:16:22\r\n   vous vous \u00eates lanc\u00e9 dans la\r\n location de sapin de No\u00ebl vivant.\r\n\r\n20:43:17:02  20:43:23:00\r\n\u2015\u00c7a marche bien, les gens veulent la\r\n            durabilit\u00e9.\r\n\r\n20:43:23:04  20:43:26:17\r\n\u2015Vous pensez que pour s'en sortir,\r\n il faut \u00eatre dans des march\u00e9s de\r\n\r\n20:43:26:21  20:43:32:19\r\n              niche ?\r\n\r\n20:43:33:06  20:43:36:11\r\n\u2015\u00c7a peut mettre du beurre dans les\r\n    \u00e9pinards, mais le gros de\r\n\r\n20:43:36:16  20:43:40:02\r\nl'exploitation, \u00e7a reste des march\u00e9s\r\n             de masse.\r\n\r\n20:43:40:06  20:43:46:04\r\n\u2015Il faut sortir du march\u00e9 de masse ?\r\n\r\n20:43:50:16  20:43:54:09\r\n \u2015Si on a l'opportunit\u00e9, c'est une\r\n plus-value, mais tout le monde ne\r\n\r\n20:43:54:12  20:43:58:01\r\n        peut pas le faire.\r\n\r\n20:43:58:05  20:44:01:14\r\n \u2015Patrick, vous \u00eates collaborateur\r\n  dans une exploitation mais vous\r\n\r\n20:44:01:18  20:44:04:11\r\nvoulez vous mettre \u00e0 votre compte.\r\n\r\n20:44:04:14  20:44:08:00\r\n\u2015Je suis passionn\u00e9, je pense que la\r\n   cl\u00e9 de la r\u00e9ussite, c'est la\r\n\r\n20:44:08:04  20:44:14:02\r\n             passion.\r\n   Ne pas avoir peur du travail.\r\n\r\n20:44:15:04  20:44:18:17\r\n\u2015Ce n'est pas une vie facile, pas de\r\n     vie sociale, de vacances,\r\n\r\n20:44:18:21  20:44:21:00\r\n       un salaire de mis\u00e8re.\r\n\r\n20:44:21:04  20:44:27:02\r\n \u2015Quand on aime, on compte moins.\r\n\r\n20:44:30:09  20:44:34:04\r\nQuand on est vraiment impliqu\u00e9 dans\r\n le m\u00e9tier, \u00e7a permet de voir les\r\n\r\n20:44:34:08  20:44:36:11\r\n       choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n20:44:36:14  20:44:39:21\r\n    \u2015Il n'y a pas un conflit de\r\n           g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n\r\n20:44:40:01  20:44:44:21\r\n  Il ne faut pas faire comme ses\r\n             parents.\r\n\r\n20:44:45:01  20:44:50:23\r\n Vous avez appris des m\u00e9thodes qui\r\ndiff\u00e8rent de celles de votre p\u00e8re ?\r\n\r\n20:44:53:08  20:44:57:05\r\n\u2015Pas forc\u00e9ment, mon papa est ax\u00e9 sur\r\n la production, et on continue dans\r\n\r\n20:44:57:09  20:45:02:09\r\n            ce domaine.\r\n\r\n20:45:02:12  20:45:07:22\r\nDiversifier, chercher des march\u00e9s,\r\n          c'est la cl\u00e9.\r\n\r\n20:45:08:02  20:45:14:00\r\n  On apprend tout ceci \u00e0 l'\u00e9cole\r\n          d'agriculture.\r\n\r\n20:45:14:19  20:45:20:19\r\n \u2015Le mot de la fin, les paiements\r\n    directs, c'est l'avenir ?\r\n\r\n20:45:28:09  20:45:31:17\r\n   \u2015Consommer suisse, \u00e7a c'est\r\nl'avenir, c'est important, il faut\r\n\r\n20:45:31:21  20:45:35:01\r\n parler avec nos consommateurs et\r\n       entrer en relation.\r\n\r\n20:45:35:05  20:45:38:12\r\n Mais pour le moment, ce n'est pas\r\n   viable sans payement direct.\r\n\r\n20:45:38:16  20:45:40:10\r\n          \u2015Merci \u00e0 tous.\r\n\r\n20:45:40:10  20:45:44:12\r\n  L'avenir de l'agriculture passe\r\n  par les nouvelles technologies.\r\n\r\n20:45:44:17  20:45:49:05\r\n  La start-up lausannoise Gamaya a\r\nr\u00e9ussi \u00e0 lever 3 millions de francs.\r\n\r\n20:45:49:10  20:45:55:13\r\nSon projet: une cam\u00e9ra qui pourrait\r\n   r\u00e9volutionner l'agriculture.\r\n\r\n20:45:58:05  20:46:02:02\r\n      -La campagne vaudoise\r\n s'est habitu\u00e9e \u00e0 leur pr\u00e9sence.\r\n\r\n20:46:02:07  20:46:07:02\r\nIls se garent au milieu des champs \r\net d\u00e9ploient cette \u00e9trange machine.\r\n\r\n20:46:07:07  20:46:10:14\r\n Vaia et J\u00e9r\u00f4me sont ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n20:46:10:19  20:46:16:22\r\n     Leur drone peut voler\r\n   \u00e0 plus de 3 km d'altitude.\r\n\r\n20:46:17:03  20:46:22:13\r\n           A son bord,\r\n    un tr\u00e9sor de technologie.\r\n\r\n20:46:24:17  20:46:29:05\r\n       -Voil\u00e0 notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n20:46:29:10  20:46:31:23\r\n             Elle sert\r\n\u00e0 notre observation hyperspectrale.\r\n\r\n20:46:32:16  20:46:37:14\r\n -Cette cam\u00e9ra a trois capteurs, \r\nnotamment infrarouge et thermique.\r\n\r\n20:46:37:19  20:46:42:03\r\n Cette technologie est utilis\u00e9e\r\n   par les agences spatiales.\r\n\r\n20:46:42:08  20:46:47:03\r\nElle s'invite dans l'agriculture\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 une miniaturisation.\r\n\r\n20:46:48:18  20:46:51:11\r\n      -OK, on a le satellite.\r\n\r\n20:46:59:04  20:47:01:19\r\nQuand le soleil frappe une surface,\r\n\r\n20:47:02:00  20:47:04:14\r\nune partie de la lumi\u00e8re est absorb\u00e9e\r\n\r\n20:47:04:19  20:47:07:12\r\n    et une autre est renvoy\u00e9e.\r\n\r\n20:47:07:17  20:47:12:09\r\n   Cette lumi\u00e8re qui r\u00e9fl\u00e9chit,\r\n   c'est ce que nous mesurons.\r\n\r\n20:47:12:13  20:47:15:19\r\n           On peut voir\r\n    la croissance de la plante\r\n\r\n20:47:16:00  20:47:19:15\r\n     en d\u00e9tectant sa biomasse \r\n    et en calculant sa hauteur.\r\n\r\n20:47:19:20  20:47:23:11\r\n         On peut d\u00e9tecter\r\n  des maladies ou des parasites.\r\n\r\n20:47:24:03  20:47:28:00\r\nOK, allons extraire les informations.\r\n\r\n20:47:29:16  20:47:34:18\r\n-Install\u00e9e \u00e0 l'EPFL, la jeune pousse\r\n   fait travailler 12 personnes.\r\n\r\n20:47:34:23  20:47:39:21\r\n  Apr\u00e8s un survol, on travaille\r\nles donn\u00e9es derri\u00e8re l'ordinateur.\r\n\r\n20:47:40:02  20:47:43:16\r\n   Le r\u00e9sultat est saisissant.\r\n\r\n20:47:44:21  20:47:48:11\r\n -Les plantes saines sont en vert.\r\n\r\n20:47:48:15  20:47:51:04\r\n Les plantes stress\u00e9es, en rouge.\r\n\r\n20:47:51:09  20:47:54:04\r\n   Les plantes mortes, en noir.\r\n\r\n20:47:55:02  20:47:59:16\r\n -Sur les champs de bl\u00e9 vaudois,\r\n    Gamaya r\u00e9alise des tests.\r\n\r\n20:47:59:21  20:48:07:09\r\n        Elle compte r\u00e9ussir\r\nson d\u00e9collage commercial au Br\u00e9sil.\r\n\r\n20:48:07:12  20:48:12:11\r\n    Aux agriculteurs locaux,\r\n la soci\u00e9t\u00e9 promet du rendement.\r\n\r\n20:48:12:15  20:48:15:16\r\n Sa d\u00e9marche ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n20:48:16:21  20:48:21:03\r\n    -Imaginez une exploitation\r\n  de la taille du canton de Vaud.\r\n\r\n20:48:21:08  20:48:23:06\r\n     Vous r\u00e9pandez du Roundup,\r\n\r\n20:48:23:15  20:48:26:06\r\n  des herbicides, des pesticides.\r\n\r\n20:48:26:11  20:48:29:23\r\n Vous tuez tout organisme vivant.\r\n\r\n20:48:30:04  20:48:36:11\r\n    Vous n'avez pas de visibilit\u00e9\r\nsur ce qui se passe dans votre champ.\r\n\r\n20:48:36:16  20:48:42:17\r\n Nous essayons d'introduire de la \r\nclairvoyance pour les agriculteurs.\r\n\r\n20:48:44:02  20:48:47:21\r\n        -Gamaya a s\u00e9duit\r\n   de nombreux investisseurs,\r\n\r\n20:48:48:01  20:48:53:16\r\n     dont le PDG de Nestl\u00e9\r\n  et la pharmaceutique Sandoz.\r\n\r\n20:48:53:21  20:49:00:11\r\nL'an pass\u00e9, 4,4 mias de frs dans les\r\ntechnologies li\u00e9es \u00e0 l'agriculture,\r\n\r\n20:49:00:16  20:49:06:11\r\n            375 mios\r\npour les drones et la robotique.\r\n\r\n20:49:06:16  20:49:11:11\r\n  Parmi les autres financeurs,\r\n      ce capital-risqueur.\r\n\r\n20:49:14:00  20:49:18:23\r\n        -Si l'id\u00e9e marche,\r\n elle peut avoir un impact \u00e9norme.\r\n\r\n20:49:19:04  20:49:22:09\r\n C'est unbusiness model scalable.\r\n\r\n20:49:22:13  20:49:25:00\r\nOn peut le faire grandir tr\u00e8s vite.\r\n\r\n20:49:25:05  20:49:27:20\r\n            -Il y a\r\ntous les ingr\u00e9dients du succ\u00e8s ?\r\n\r\n20:49:28:01  20:49:30:11\r\n -Oui, on verra si la sauce prend.\r\n\r\n20:49:31:04  20:49:33:17\r\n-Apr\u00e8s 3 mios lev\u00e9s au printemps,\r\n\r\n20:49:33:22  20:49:36:23\r\n        Gamaya organisera\r\n   une 2\u00e8me collecte de fonds.\r\n\r\n20:49:37:04  20:49:40:23\r\n De quoi faire voler ses cam\u00e9ras\r\n      en Europe et aux USA.\r\n\r\n20:49:41:04  20:49:46:03\r\n   Le PDG de Microsoft a convi\u00e9\r\nla petite soci\u00e9t\u00e9 dans ses bureaux.\r\n\r\n20:49:55:06  20:49:59:17\r\n           -Depuis 10 ans,\r\nles paysans ont leur calendrier sexy.\r\n\r\n20:49:59:22  20:50:04:20\r\n Comme par hasard, c'est l'\u00e9dition\r\n   femmes qui se vend le mieux.\r\n\r\n20:50:05:01  20:50:09:22\r\nLe calendrier 2017 vient de sortir.\r\n\r\n20:50:10:03  20:50:13:20\r\nAline Inhofer a suivi le shooting.\r\n\r\n20:50:23:09  20:50:27:11\r\n -Voici deux des nouvelles stars\r\n   du calendrier paysan 2017.\r\n\r\n20:50:27:16  20:50:31:01\r\n         Alice et Sascha\r\n     ne sont pas mannequins,\r\n\r\n20:50:31:06  20:50:33:15\r\nmais fille et fils d'agriculteurs.\r\n\r\n20:50:34:04  20:50:38:01\r\n -On me pr\u00e9pare pour le shooting.\r\n\r\n20:50:38:06  20:50:40:11\r\n      Avec un peu de salet\u00e9,\r\n\r\n20:50:40:15  20:50:42:10\r\n    pour que \u00e7a paraisse r\u00e9el.\r\n\r\n20:50:42:14  20:50:44:04\r\n      Je suis un peu nerveux.\r\n\r\n20:50:44:17  20:50:48:14\r\n  -Si les mod\u00e8les sont novices,\r\n  l'\u00e9quipe technique est rod\u00e9e.\r\n\r\n20:50:49:02  20:50:51:16\r\n        -Tu es une d\u00e9esse,\r\n une belle des champs, montre-le.\r\n\r\n20:50:51:21  20:50:53:16\r\n    Tu dois \u00eatre fi\u00e8re de toi.\r\n\r\n20:50:54:11  20:50:58:17\r\n-Ancien journaliste, Michael lan\u00e7ait\r\n son 1er calendrier il y a 10 ans.\r\n\r\n20:50:59:03  20:51:02:08\r\n    -Il faut trouver la balance\r\n\r\n20:51:02:12  20:51:07:22\r\nentre ce qui est os\u00e9 etmainstream.\r\n\r\n20:51:08:03  20:51:14:14\r\n Au d\u00e9but, on \u00e9tait documentaire, \r\n on montrait la vie \u00e0 la campagne.\r\n\r\n20:51:14:19  20:51:20:17\r\n  Maintenant, c'est plusfashion.\r\n\r\n20:51:21:09  20:51:23:12\r\n         -Et \u00e7a marche.\r\n\r\n20:51:23:17  20:51:27:05\r\n          200 candidats\r\n   ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:51:27:10  20:51:29:23\r\n        Et ce n'est pas\r\n   pour le cachet de 300 frs.\r\n\r\n20:51:30:20  20:51:33:01\r\n        -C'est une mani\u00e8re\r\n\r\n20:51:33:06  20:51:35:12\r\n    de montrer le c\u00f4t\u00e9 glamour\r\n\r\n20:51:35:17  20:51:38:02\r\n   de l'agriculture aujourd'hui.\r\n\r\n20:51:38:07  20:51:41:15\r\n      C'est un environnement\r\n    avec une majorit\u00e9 d'hommes.\r\n\r\n20:51:41:20  20:51:45:19\r\n          Ca montre aussi\r\n que les femmes peuvent \u00eatre sexy.\r\n\r\n20:51:47:04  20:51:51:08\r\n    -Derri\u00e8re les paillettes,\r\n       une autre r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:51:52:04  20:51:57:08\r\n -Le shooting \u00e9tait tr\u00e8s difficile,\r\nnous avons eu beaucoup de moustiques.\r\n\r\n20:51:57:12  20:52:02:09\r\n Je ne pouvais pas poser d\u00e9tendu,\r\n car il y en a qui me piquaient.\r\n\r\n20:52:02:21  20:52:06:17\r\n-Esp\u00e9rons que ses prochaines fans\r\n    soient moins agressives.\r\n\r\n20:52:06:22  20:52:11:00\r\n       Le calendrier 2017,\r\nc'est plus de 10'000 exemplaires.\r\n\r\n20:52:15:04  20:52:19:04\r\n    -\"TTC\" toujours en direct\r\n  \u00e0 la foire aux moutons \u00e0 Jaun.\r\n\r\n20:52:19:09  20:52:24:03\r\nUne ambiance festive qui contraste\r\n avec les tensions de ce march\u00e9.\r\n\r\n20:52:24:08  20:52:28:12\r\n       On a vu en Allemagne\r\n        des manifestations\r\n\r\n20:52:28:17  20:52:33:06\r\n     contre le projet d'accord\r\n   entre les Etats-Unis et l'UE,\r\n\r\n20:52:33:11  20:52:40:21\r\nqui pourrait aboutir \u00e0 la plus grande\r\n   zone de libre-\u00e9change du monde.\r\n\r\n20:52:41:02  20:52:46:08\r\n       Un projet qui effraie\r\n       \u00e9galement la Suisse.\r\n\r\n20:52:47:08  20:52:51:02\r\n   -Les opposants se mobilisent\r\n       dans toute l'Europe.\r\n\r\n20:52:51:07  20:52:55:10\r\n   Une manifestation est pr\u00e9vue\r\n en octobre \u00e0 Berne pour d\u00e9noncer\r\n\r\n20:52:55:14  20:53:00:11\r\nles n\u00e9gociations entre Bruxelles et\r\nWashington qui durent depuis 3 ans.\r\n\r\n20:53:00:16  20:53:04:15\r\n              Le but,\r\nun accord de libre-\u00e9change, le TTIP,\r\n\r\n20:53:04:20  20:53:10:11\r\n           qui concerne\r\n    800 mios de consommateurs.\r\n\r\n20:53:10:15  20:53:13:01\r\n     On est loin d'un accord.\r\n\r\n20:53:13:06  20:53:15:11\r\n          Pour la France,\r\n\r\n20:53:15:16  20:53:18:23\r\ncertaines revendications am\u00e9ricaines\r\n   poussent le bouchon trop loin.\r\n\r\n20:53:19:04  20:53:21:21\r\n          Paris souhaite\r\n  l'interruption des discussions\r\n\r\n20:53:22:01  20:53:24:21\r\n      jusqu'\u00e0 ce que B.Obama \r\n     quitte la Maison-Blanche.\r\n\r\n20:53:25:02  20:53:27:05\r\n La Suisse n'est que spectatrice.\r\n\r\n20:53:27:10  20:53:30:08\r\n     Si un accord est trouv\u00e9,\r\n      elle devra s'y plier.\r\n\r\n20:53:30:12  20:53:33:12\r\nL'agriculture pourrait payer la note.\r\n\r\n20:53:33:17  20:53:36:15\r\nTrois points font peur aux paysans.\r\n\r\n20:53:36:20  20:53:41:02\r\nLa diminution des taxes douani\u00e8res\r\n     aurait pour cons\u00e9quence\r\n\r\n20:53:41:07  20:53:44:18\r\n   des importations am\u00e9ricaines\r\n          \u00e0 prix cass\u00e9s.\r\n\r\n20:53:44:23  20:53:50:06\r\nUn tiers des 54'000 exploitations \r\nagricoles suisses serait condamn\u00e9.\r\n\r\n20:53:50:11  20:53:53:09\r\n    Ensuite, les USA pourraient\r\n\r\n20:53:53:13  20:53:57:01\r\n        ne pas reconna\u00eetre\r\n   certains labels comme l'AOC.\r\n\r\n20:53:57:06  20:53:59:18\r\n      Les sp\u00e9cialit\u00e9s suisses\r\n\r\n20:53:59:23  20:54:04:23\r\n    pourraient \u00eatre produites \r\n   sur le territoire am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:54:05:04  20:54:10:04\r\n Enfin, le projet d'accord pr\u00e9voit\r\n d'unifier les normes sanitaires.\r\n\r\n20:54:10:09  20:54:13:12\r\n    Certains imaginent le pire:\r\n\r\n20:54:13:17  20:54:17:08\r\n  OGM, boeuf nourri aux hormones\r\n\r\n20:54:17:12  20:54:22:13\r\n     et poulet lav\u00e9 au chlore\r\n      dans nos supermarch\u00e9s.\r\n\r\n20:54:22:18  20:54:26:23\r\nBruxelles veux exclure ces produits\r\n    mais les craintes sont l\u00e0.\r\n\r\n20:54:28:15  20:54:31:18\r\n-Nos confr\u00e8res de \"A bon entendeur\"\r\n\r\n20:54:31:23  20:54:34:20\r\n     reviendront sur le TTIP.\r\n\r\n20:54:36:13  20:54:40:09\r\n      Les Suisses consomment\r\n     toujours plus de poulet.\r\n\r\n20:54:40:13  20:54:43:13\r\n   Le 60 % vient de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:54:43:18  20:54:48:09\r\nDu Br\u00e9sil pour ce qui est congel\u00e9,\r\n de Hongrie pour le poulet frais.\r\n\r\n20:54:48:13  20:54:55:02\r\n Nous avons suivi la fili\u00e8re des \r\npoules hongroises jusqu'en Suisse.\r\n\r\n20:55:01:03  20:55:07:08\r\n            -11h00,\r\n rapide passage au supermarch\u00e9.\r\n\r\n20:55:12:10  20:55:16:23\r\n    Il est midi, les enfants \r\n    doivent manger sainement,\r\n\r\n20:55:17:04  20:55:20:10\r\n       c'est donc l'heure\r\n   du poulet-frites-ketchup !\r\n\r\n20:55:21:17  20:55:25:18\r\n  Et pour la bonne conscience,\r\n         des \u00e9pinards.\r\n\r\n20:55:26:23  20:55:31:19\r\n-Au fait, il vient d'o\u00f9, ce poulet ?\r\n\r\n20:55:32:11  20:55:34:05\r\n     -Excellente question !\r\n\r\n20:55:34:10  20:55:39:11\r\n     Pour remonter sa trace,\r\n     direction la Hongrie !\r\n\r\n20:55:39:16  20:55:42:12\r\n  Il faut traverser Budapest...\r\n\r\n20:55:42:17  20:55:45:17\r\n       Prendre l'autoroute\r\n       300 km vers l'est.\r\n\r\n20:55:45:22  20:55:49:05\r\n  Et nous voil\u00e0 dans l'\u00e9levage\r\n\r\n20:55:49:10  20:55:54:03\r\n         o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\nla br\u00e8ve existence de notre poulet.\r\n\r\n20:55:54:08  20:55:56:08\r\n Quelques mots sur son origine.\r\n\r\n20:55:56:21  20:55:59:06\r\n        -C'est un Ross 308.\r\n\r\n20:55:59:11  20:56:00:23\r\n           -Un quoi ?\r\n\r\n20:56:01:04  20:56:08:04\r\n -Le Ross 308 est la race la plus\r\n  couramment utilis\u00e9e en Europe.\r\n\r\n20:56:08:09  20:56:13:12\r\n    Il a une bonne croissance.\r\n\r\n20:56:13:17  20:56:18:04\r\n        Et un bon rendement\r\n    pour les blancs de poulets.\r\n\r\n20:56:18:20  20:56:22:02\r\n-Et voici le Ross 308 \u00e0 maturit\u00e9.\r\n\r\n20:56:22:07  20:56:24:10\r\n    C'est une marque d\u00e9pos\u00e9e,\r\n\r\n20:56:24:14  20:56:27:06\r\n         l'aboutissement\r\n    des recherches g\u00e9n\u00e9tiques\r\n\r\n20:56:27:11  20:56:28:22\r\n      de la firme Aviagen.\r\n\r\n20:56:29:03  20:56:32:13\r\n     Vous avez sous les yeux\r\n     une machine \u00e0 viande...\r\n\r\n20:56:32:18  20:56:35:17\r\n        Un super poulet !\r\n\r\n20:56:35:22  20:56:37:14\r\n    Et que mange notre h\u00e9ros\r\n\r\n20:56:37:19  20:56:44:19\r\n  avant de passer \u00e0 l'abattoir,\r\n  42 jours apr\u00e8s son \u00e9closion ?\r\n\r\n20:56:45:00  20:56:50:00\r\n -Dans cet \u00e9levage, la production\r\n   r\u00e9pond au r\u00e8glement suisse.\r\n\r\n20:56:50:05  20:56:56:11\r\n          On leur donne\r\n     une nourriture sans OGM.\r\n\r\n20:56:56:15  20:56:59:18\r\n  Pas que dans le bl\u00e9 et le ma\u00efs.\r\n\r\n20:56:59:23  20:57:03:05\r\n    Mais aussi les ol\u00e9agineux,\r\n          comme le soja.\r\n\r\n20:57:04:00  20:57:07:14\r\n   -Le r\u00e9sultat est \u00e9difiant.\r\n\r\n20:57:07:19  20:57:11:18\r\n          Il a chang\u00e9,\r\nle poids d'un poulet \u00e0 56 jours.\r\n\r\n20:57:11:23  20:57:17:05\r\n     En 60 ans, il est pass\u00e9\r\n   de 900 g \u00e0 plus de 4 kilos.\r\n\r\n20:57:19:11  20:57:24:05\r\n    Master Good est le premier\r\nproducteur de volaille en Hongrie.\r\n\r\n20:57:24:10  20:57:29:08\r\n Un million de poulets par semaine,\r\nplus de 50 millions d'unit\u00e9s par an.\r\n\r\n20:57:29:12  20:57:33:05\r\n        Le pays est devenu\r\nle quatri\u00e8me producteur en Europe,\r\n\r\n20:57:33:10  20:57:36:15\r\n      derri\u00e8re la France,\r\n   l'Allemagne et la Pologne.\r\n\r\n20:57:36:20  20:57:40:23\r\n Hansruedi Kyburz est n\u00e9gociant\r\n   en volailles, en Argovie.\r\n\r\n20:57:41:04  20:57:43:21\r\nIl importe des millions de poulets,\r\n\r\n20:57:44:02  20:57:47:22\r\n         il est en affaires\r\navec plusieurs producteurs hongrois.\r\n\r\n20:57:48:09  20:57:50:20\r\n-La collaboration avec Master Good\r\n\r\n20:57:51:01  20:57:53:10\r\n       a maintenant dix ans.\r\n\r\n20:57:53:14  20:57:58:12\r\nDepuis cinq ans, ils ont adopt\u00e9 notre\r\n programme pour le bien-\u00eatre animal.\r\n\r\n20:57:59:01  20:58:03:22\r\n      -On reprend la route,\r\n direction le sud de la Hongrie.\r\n\r\n20:58:04:03  20:58:06:21\r\n           H-R.Kyburz\r\n   a d'autres lieux \u00e0 visiter.\r\n\r\n20:58:07:02  20:58:11:14\r\n        Depuis dix ans,\r\n il multiplie les d\u00e9placements.\r\n\r\n20:58:13:09  20:58:17:17\r\n           -Je viens ici\r\n     toutes les deux semaines.\r\n\r\n20:58:18:15  20:58:22:09\r\n  -Nous arrivons \u00e0 l'abattoir.\r\n\r\n20:58:22:13  20:58:27:08\r\n On ne verra pas la mise \u00e0 mort,\r\non n'a pas voulu nous la montrer.\r\n\r\n20:58:27:12  20:58:33:11\r\n On se contentera de la danse des \r\npoulets sur la cha\u00eene de d\u00e9montage.\r\n\r\n20:58:33:15  20:58:38:10\r\nNos Ross 308 sont aussi uniformes,\r\n\r\n20:58:38:14  20:58:41:16\r\n        ce qui convient\r\n   parfaitement aux machines.\r\n\r\n20:58:46:11  20:58:49:00\r\n          -On traite ici\r\n\r\n20:58:49:05  20:58:51:18\r\n 13 millions de poulets par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:58:51:23  20:58:56:20\r\n    Chaque jour, 40'000 poulets\r\n       passent \u00e0 la d\u00e9coupe.\r\n\r\n20:58:58:22  20:59:03:11\r\n    -Il y a ici 400 salari\u00e9s\r\n  qui ne co\u00fbtent pas bien cher.\r\n\r\n20:59:04:03  20:59:09:17\r\n-Le salaire mensuel moyen en Hongrie\r\n       est de 120'000 Forint.\r\n\r\n20:59:09:22  20:59:11:23\r\n           -Par mois ?\r\n\r\n20:59:12:04  20:59:14:12\r\n      -Oui, dans cette usine.\r\n\r\n20:59:14:17  20:59:19:10\r\n    C'est le salaire net, que\r\nles ouvriers ram\u00e8nent \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:59:20:05  20:59:25:02\r\n-On se dit que c'est ce co\u00fbt de la \r\nmain d'oeuvre qui explique pourquoi\r\n\r\n20:59:25:07  20:59:29:01\r\n         on a d\u00e9localis\u00e9\r\n  la production de la volaille.\r\n\r\n20:59:29:06  20:59:32:16\r\nMais H-R.Kyburz a une autre version.\r\n\r\n20:59:33:21  20:59:36:18\r\n    -Non, c'est un compl\u00e9ment.\r\n\r\n20:59:36:23  20:59:40:11\r\nLa production domestique en Suisse\r\n\r\n20:59:40:15  20:59:44:02\r\n ne couvre que 50 % de la demande.\r\n\r\n20:59:44:07  20:59:46:12\r\nL'autre moiti\u00e9, on doit l'importer.\r\n\r\n20:59:46:17  20:59:50:15\r\n       Et c'est cette partie\r\nque nous produisons ici, en Hongrie.\r\n\r\n20:59:51:18  20:59:54:09\r\n    -L'importateur insiste:\r\n  on n'est jamais trop prudent\r\n\r\n20:59:54:13  20:59:57:09\r\n       sur l'exemplarit\u00e9\r\n    de ces poulets hongrois.\r\n\r\n20:59:58:11  21:00:03:05\r\n-On a beaucoup investi pour am\u00e9liorer\r\n      la production en Hongrie.\r\n\r\n21:00:03:10  21:00:08:02\r\nPour Migros, on a cr\u00e9\u00e9 un programme\r\n     de bien-\u00eatre des animaux.\r\n\r\n21:00:08:07  21:00:13:15\r\n  Mais il a fallu se battre pour\r\nconvaincre les gens de son utilit\u00e9.\r\n\r\n21:00:14:13  21:00:20:07\r\n    -Sa tourn\u00e9e passe maintenant\r\npar son entreprise, Hungary Aliment.\r\n\r\n21:00:20:11  21:00:25:01\r\n      On n'y plaisante pas\r\n      avec les bact\u00e9ries.\r\n\r\n21:00:25:06  21:00:30:11\r\n   L'environnement est st\u00e9rile\r\n et glacial: il fait z\u00e9ro degr\u00e9.\r\n\r\n21:00:32:22  21:00:37:13\r\n On r\u00e9ceptionne ici des blancs \r\nde poulets provenant de Hongrie.\r\n\r\n21:00:37:18  21:00:45:06\r\nIls sont d\u00e9coup\u00e9s, conditionn\u00e9s,\r\n      et enfin \u00e9tiquet\u00e9s.\r\n\r\n21:00:49:17  21:00:53:21\r\nM\u00eame le prix est sur l'emballage.\r\n\r\n21:00:54:02  21:01:00:04\r\n  Il n'y a plus qu'\u00e0 embarquer le\r\nproduit, et d\u00e9part pour la Suisse !\r\n\r\n21:01:03:05  21:01:08:11\r\n   Dix-huit heures plus tard,\r\n le camion arrive chez Micarna,\r\n\r\n21:01:08:16  21:01:11:15\r\n        pr\u00e8s de Fribourg.\r\n\r\n21:01:11:20  21:01:15:14\r\n       Le poulet hongrois\r\n  est pr\u00eat pour la distribution\r\n\r\n21:01:15:19  21:01:20:21\r\n     dans tous les magasins\r\n       du g\u00e9ant orange !\r\n\r\n21:01:30:05  21:01:35:10\r\nChristian Pidoux, vous \u00eates directeur\r\n de l'enseignement agricole vaudois.\r\n\r\n21:01:35:14  21:01:39:23\r\nOn voit un exemple de d\u00e9localisation,\r\n       comme dans l'industrie,\r\n\r\n21:01:40:04  21:01:45:11\r\n  avec des cha\u00eenes de production et\r\ndes ouvriers pay\u00e9s 400 frs par mois ?\r\n\r\n21:01:45:19  21:01:51:15\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n21:01:51:19  21:01:57:17\r\nC'est de l'agriculture industrielle,\r\n  elle n'a pas sa place en Suisse.\r\n\r\n21:02:00:05  21:02:03:15\r\n Parce qu'avec des co\u00fbts suisses,\r\n  l'agriculture suisse ne pourra\r\n\r\n21:02:03:19  21:02:06:04\r\n jamais s'aligner sur les co\u00fbts de\r\n            l'\u00e9tranger.\r\n\r\n21:02:06:08  21:02:09:16\r\n Et je n'ai pas l'impression que \r\ncette industrie donne confiance au\r\n\r\n21:02:09:20  21:02:13:08\r\n           consommateur.\r\n\r\n21:02:13:11  21:02:17:07\r\n \u2015Le cochon industriel est pourtant\r\nproduit en Suisse, on l'a vu avec le\r\n\r\n21:02:17:11  21:02:19:13\r\n     scandale des porcheries.\r\n\r\n21:02:19:17  21:02:24:22\r\n Pensez-vous que c'est une fili\u00e8re\r\n       qui va dispara\u00eetre ?\r\n\r\n21:02:25:02  21:02:28:18\r\n\u2015Non, elle est condamn\u00e9e \u00e0 \u00e9voluer\r\ndans le sens d'un meilleur respect\r\n\r\n21:02:28:22  21:02:32:00\r\n           des animaux.\r\n\r\n21:02:32:04  21:02:35:15\r\n\u2015On dit que la moiti\u00e9 de ce qui est\r\n   mang\u00e9 en Suisse est produit \u00e0\r\n\r\n21:02:35:19  21:02:37:22\r\n            l'\u00e9tranger.\r\n\r\n21:02:38:02  21:02:43:01\r\n Va-t-on produire toujours moins ?\r\n\r\n21:02:43:05  21:02:45:18\r\n  \u2015J'esp\u00e8re pas, on va essayer de\r\n         maintenir ce taux\r\n\r\n21:02:45:22  21:02:50:07\r\nd'approvisionnement, moiti\u00e9 moiti\u00e9.\r\n\r\n21:02:50:11  21:02:54:02\r\n\u2015Si on prend du recul historique, \r\npendant la guerre, les paysans ont\r\n\r\n21:02:54:06  21:02:56:09\r\n          nourri le pays.\r\n\r\n21:02:56:12  21:02:59:23\r\nAujourd'hui c'est l'inverse, ce sont\r\n    les Suisses qui soutiennent\r\n\r\n21:03:00:03  21:03:05:19\r\n          l'agriculture.\r\n\r\n21:03:05:23  21:03:09:18\r\n \u2015Pendant la guerre, et durant tout\r\nle vingti\u00e8me si\u00e8cle, l'agriculture a\r\n\r\n21:03:09:22  21:03:15:20\r\n  \u00e9t\u00e9 tenue \u00e0 l'\u00e9cart du march\u00e9.\r\n\r\n21:03:17:14  21:03:21:10\r\nC'est la Conf\u00e9d\u00e9ration qui achetait\r\n le bl\u00e9, on tenait l'agriculteur \u00e0\r\n\r\n21:03:21:13  21:03:23:18\r\n             l'\u00e9cart.\r\n\r\n21:03:23:22  21:03:29:18\r\nMaintenant, l'agriculture peut faire\r\n          face au march\u00e9.\r\n\r\n21:03:31:11  21:03:35:07\r\n  Le paiement direct r\u00e9mun\u00e8re des\r\nprestations qui sont non-marchandes.\r\n\r\n21:03:35:11  21:03:37:21\r\n   Comme la qualit\u00e9 du paysage.\r\n\r\n21:03:38:01  21:03:38:23\r\n\u2015Ce sont des paysans qui jardinent.\r\n\r\n21:03:43:17  21:03:47:02\r\n\u2015Ce sont des paysans qui jardinent.\r\n     \u2015Ils sont malgr\u00e9 tout des\r\n\r\n21:03:47:06  21:03:49:09\r\n          entrepreneurs.\r\n\r\n21:03:49:12  21:03:51:15\r\n   Chacun doit trouver sa place.\r\n\r\n21:03:51:19  21:03:53:16\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n21:03:53:16  21:03:56:23\r\n          On termine avec\r\n   la mode des potagers urbains.\r\n\r\n21:03:57:04  21:03:59:11\r\n Elle pla\u00eet aux bobos des villes.\r\n\r\n21:03:59:15  21:04:03:23\r\n   Une Jurassienne est la seule \r\n   et unique paysanne de Monaco.\r\n\r\n21:04:04:04  21:04:07:10\r\nElle a le soutien du prince Albert.\r\n\r\n21:04:07:14  21:04:12:04\r\n       Nous l'avons suivie.\r\n\r\n21:04:16:13  21:04:23:03\r\n-Yachts, magasins de luxe, casinos.\r\n\r\n21:04:23:08  21:04:28:19\r\n    Monaco n'est pas vraiment\r\n    une destination agricole.\r\n\r\n21:04:29:00  21:04:34:15\r\nPourtant, depuis cet \u00e9t\u00e9, au milieu\r\n des buildings, il y a ce potager.\r\n\r\n21:04:34:20  21:04:38:16\r\nJessica est la premi\u00e8re agricultrice\r\n         de la principaut\u00e9.\r\n\r\n21:04:38:21  21:04:41:17\r\nJurassienne d'origine, ex-mannequin,\r\n\r\n21:04:41:22  21:04:45:18\r\n   elle a lanc\u00e9 son entreprise\r\n    et exploite quatre sites.\r\n\r\n21:04:46:05  21:04:48:15\r\n     -C'est une petite partie\r\n\r\n21:04:48:20  21:04:50:20\r\n          de la r\u00e9colte.\r\n\r\n21:04:51:01  21:04:54:01\r\n     On a d\u00e9j\u00e0 des aubergines,\r\n           deux sortes.\r\n\r\n21:04:54:06  21:04:57:05\r\n   Quatre sortes de betteraves.\r\n\r\n21:04:57:10  21:04:59:11\r\n    Et deux sortes de poivrons.\r\n\r\n21:05:00:00  21:05:02:11\r\n   -Il a fallu \u00eatre inventif.\r\n\r\n21:05:02:15  21:05:06:21\r\n    A Monaco, le m2 est rare \r\n   et tr\u00e8s cher: 35'000 euros.\r\n\r\n21:05:07:02  21:05:11:06\r\n          Jessica loue\r\n   des parcelles inexploit\u00e9es.\r\n\r\n21:05:11:11  21:05:17:09\r\n  Ces 400 m2 sont sur le toit de\r\nla salle de conf\u00e9rences d'un h\u00f4tel.\r\n\r\n21:05:17:23  21:05:22:05\r\n        -Sur les parcelles,\r\n\r\n21:05:22:10  21:05:24:05\r\n     c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9g\u00e9talis\u00e9,\r\n\r\n21:05:24:10  21:05:26:11\r\n  donc avec un co\u00fbt d'entretien.\r\n\r\n21:05:26:16  21:05:29:23\r\n    On prend en charge ce co\u00fbt\r\n     en s'installant dessus.\r\n\r\n21:05:30:04  21:05:33:20\r\n     Le loyer est moins cher,\r\n   en raison de cette condition.\r\n\r\n21:05:34:06  21:05:39:00\r\n-La principaut\u00e9 offre des avantages\r\n  en plus de la cl\u00e9mence fiscale.\r\n\r\n21:05:39:13  21:05:42:08\r\n        -La premi\u00e8re chose,\r\n       c'est la temp\u00e9rature.\r\n\r\n21:05:42:12  21:05:46:08\r\n   Le climat permet de cultiver\r\n     quasiment toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n21:05:46:12  21:05:49:11\r\n        On n'a pas besoin\r\n      de serres chauffantes.\r\n\r\n21:05:49:15  21:05:53:08\r\n         Comme le produit\r\n     est l\u00e9g\u00e8rement plus cher,\r\n\r\n21:05:53:12  21:06:00:13\r\nil faut avoir une cible de clients\r\n  qui a le potentiel financier.\r\n\r\n21:06:04:16  21:06:07:01\r\n  -Pour rentrer dans ses frais,\r\n\r\n21:06:07:06  21:06:11:18\r\n    Jessica vend ses l\u00e9gumes\r\n  plus cher que sur le march\u00e9.\r\n\r\n21:06:11:23  21:06:15:11\r\nMais pour le cuisinier de l'h\u00f4tel,\r\n       \u00e7a n'a pas de prix.\r\n\r\n21:06:15:21  21:06:19:08\r\n        -Ca va, en forme ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n21:06:19:12  21:06:22:08\r\n-Ca, c'est ce que j'ai aujourd'hui.\r\n\r\n21:06:22:18  21:06:26:06\r\n  -Il faut d\u00e9bourser 150 euros\r\n     pour ces deux caisses.\r\n\r\n21:06:26:15  21:06:29:04\r\n    -C'est encore plus vendeur.\r\n\r\n21:06:29:21  21:06:32:10\r\n     Quand je dis aux clients\r\n\r\n21:06:32:14  21:06:36:19\r\n    que les aubergines viennent\r\n      du potager sur le toit,\r\n\r\n21:06:37:00  21:06:41:12\r\n      m\u00eame s'ils n'aiment pas\r\n   les aubergines, ils adh\u00e8rent.\r\n\r\n21:06:43:09  21:06:45:11\r\n-Une r\u00e9ussite qui a pris du temps.\r\n\r\n21:06:45:15  21:06:47:22\r\n  Jessica a peaufin\u00e9 son projet\r\n        pendant deux ans.\r\n\r\n21:06:48:03  21:06:51:05\r\n    Formation de mara\u00eech\u00e8re,\r\n\r\n21:06:51:10  21:06:55:04\r\n  r\u00e9activation de ses contacts\r\n        etcrowdfunding.\r\n\r\n21:06:55:09  21:06:58:11\r\n En juin dernier, elle inaugure\r\n\r\n21:06:58:15  21:07:02:14\r\n       son premier jardin\r\navec la pr\u00e9sence de Son Altesse.\r\n\r\n21:07:03:01  21:07:06:15\r\n             -Ca va ?\r\n       -Tr\u00e8s bien, et toi ?\r\n\r\n21:07:07:22  21:07:12:04\r\n-Au programme, d\u00e9couverte du jardin.\r\n\r\n21:07:12:14  21:07:16:19\r\n -On a quatre vari\u00e9t\u00e9s de basilic.\r\n\r\n21:07:17:20  21:07:22:01\r\n      -Le soutien et royal.\r\n\r\n21:07:22:06  21:07:24:21\r\n     -Le soutien est royal.\r\n\r\n21:07:25:07  21:07:29:01\r\n      -Tr\u00e8s peu de personnes\r\n\r\n21:07:29:06  21:07:31:16\r\nfont l'\u00e9quation Monaco-agriculture.\r\n\r\n21:07:31:21  21:07:37:03\r\n         C'est formidable\r\n     de pouvoir associer cela.\r\n\r\n21:07:37:08  21:07:41:21\r\n  Si on arrive \u00e0 le faire, certes\r\n sur une \u00e9chelle qui est la n\u00f4tre,\r\n\r\n21:07:42:02  21:07:45:21\r\n     on peut le faire ailleurs\r\n      avec d'autres \u00e9chelles.\r\n\r\n21:07:46:02  21:07:51:12\r\nC'est un message important que j'ai \r\npu saisir dans le projet de Jessica.\r\n\r\n21:07:51:17  21:07:57:11\r\n          Je suis heureux\r\n      de pouvoir le soutenir.\r\n\r\n21:08:00:00  21:08:03:10\r\n      -Merci, merci beaucoup.\r\n\r\n21:08:05:08  21:08:10:23\r\n    -Jessica esp\u00e8re rentrer\r\ndans ses frais d'ici quatre ans.\r\n\r\n21:08:11:04  21:08:16:15\r\n  Elle estime que 4 ha de toit\r\net 1 ha de sol sont exploitables.\r\n\r\n21:08:23:04  21:08:28:06\r\n          -Retour \u00e0 Jaun,\r\no\u00f9 la f\u00eate du mouton bat son plein.\r\n\r\n21:08:28:11  21:08:31:10\r\n  C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n21:08:31:14  21:08:39:21\r\n        On a voulu donner\r\nune autre image de l'agriculture !\r\n\r\n21:08:40:02  21:08:47:22\r\n         Place maintenant\r\n          \u00e0 la musique !\r\n\r\n21:08:48:03  21:09:00:05\r\n     Passez une belle semaine,\r\n          une douce nuit.\r\n\r\n21:09:00:10  21:09:05:13\r\n  On se retrouve lundi prochain.\r\n\r\n21:09:05:18  21:09:11:16\r\n               ...\r\n\r\n21:09:11:21  21:09:17:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-19T01:53:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609545060", "durationSec": 1560, "title": "TV5M TTC, la d\u00e9salpe en direct", "excerpt": "Une grande partie des poulets consomm\u00e9s en Suisse proviennent de Hongrie. Ils respectent la r\u00e9glementation suisse mais sont tous issus du m\u00eame mod\u00e8le de poulet, le Ross 308 qui est optimis\u00e9 pour produire des blancs de poulet en 40 jours.", "remarks": "Sujet disponible sur le t\u00e9moin uniquement", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609545125", "durationSec": 394, "title": "TTC AGRICULTURE INDUSTRIELLE 1909 PAD_RTS000000929282", "excerpt": "Le calendrier des paysans est chaque ann\u00e9e un succ\u00e8s commercial. Mike Helmy en est \u00e0 l'origine et les candidats sont nombreux \u00e0 se pr\u00e9senter comme Sasha et Alice pour faire aimer la profession d'agriculteur.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONGRIE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "\u00c9LEVAGE EN BATTERIE", "POULET"], "sequenceIds": ["1554086"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545126", "durationSec": 119, "title": "TTC CALENDRIER 1909 PAD_RTS000000929554", "excerpt": "Preprod sur le poidss \u00e9conomique de l'agriculture en Suisse. Largement subventionn\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour plus de 3,6 milliards de francs par an, les agriculteurs g\u00e8re 36% de la surface du pays et repr\u00e9sentent 150000 emplois mais seulement 1% du PIB de la Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CALENDRIER", "PHOTOGRAPHIE", "AGRICULTEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545127", "durationSec": 103, "title": "TTC DIDAC 1909 PAD_RTS000000929537", "excerpt": "Les subventions f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 l'agriculture constituent souvent le salaire de l'agriculteur, en \u00e9change du respect d'un cahier des charges tr\u00e8s contraignant qui font de lui un jardinier du paysage. Les revenus suppl\u00e9mentaires ont pour origine des choix audacieux ou originaux de cultures et des produits agricoles transform\u00e9s, comme la Mozzarella du Jura ou les myrtilles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545128", "durationSec": 495, "title": "TTC PAYSANS QUI REUSSISSENT 1909 PAD_RTS000000929419", "excerpt": "La Start-up vaudoise Gamaya install\u00e9e dans le centre de l'innovation de l'EPFL r\u00e9alise une cam\u00e9ra spectrale pour observer par drone la sant\u00e9 des cultures sur de tr\u00e8s grandes surfaces agricoles et optimiser l'utilisation d'engrais d'eau et de pesticides.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1551129", "1551130", "1551131"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545129", "durationSec": 56, "title": "TTC SOMGEN 1909 PAD_RTS000000929279", "excerpt": "Jurassienne et ex-mannequin, Jessica Sbaraglia pratique l'agriculture urbaine dans la Principaut\u00e9 de Monaco. Elle occupe des espaces inoccup\u00e9s et a le soutien du Prince Albert II de Monaco."}, {"internalArchiveId": "AA1609545130", "durationSec": 239, "title": "TTC STARTUP GAMAYA 1909 PAD_RTS000000929368", "excerpt": "Apr\u00e8s 3 mois pass\u00e9s sur l'alpage les moutons redescendent \u00e0 Jaun pour \u00eatre vendu et engraiss\u00e9s. La d\u00e9salpe se fait g\u00e9n\u00e9ralement le jour du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral. Jacques Benzoni, \u00e9leveur et marchand de b\u00e9tail livre les grandes surfaces et le bouchers ind\u00e9pendants, quand \u00e0 Daniel Buchs, le berger il est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour en cash.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["DRONE CIVIL", "AGRICULTURE", "START-UP"], "sequenceIds": ["1554075"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545131", "durationSec": 249, "title": "TTC TERRE DE MONACO 1909 PAD_RTS000000929572", "excerpt": "Preprod didactique sur les enjeux et les dangers pour l'agriculture suisse du Trait\u00e9 de libre-\u00e9change transatlantique (TTIP) ou TAFTA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "PAYSAGE URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554110", "title": "TTC LES MOUTONS A L'ALPAGE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZECCA, Franco", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["D\u00c9SALPE", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554133", "title": "TTC TAFTA TTIP", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610551246", "summary": "En Duplex de Jaun : Itw Jean-Claude Schuwey, syndic de Jaun. Itw Pascal Moser et Evelyne Remy, habitants en costume de f\u00eate.\nItw Christian Pidoux, directeur de l'\u00e9cole Agrologie. Itw Eve Knecht, agricultrice. Itw Christophe Gatabin, agriculteur.", "id": "1551125"}, {"internalArchiveId": "AA1610551250", "summary": "Itw Daniel Staehli, agriculteur producteur de mozzarella suisse. Buffles bufflonnes dans le pr\u00e9 et dans l'\u00e9curie. Daniel Staehli faisant de la mozzarella dans sa fromagerie.", "id": "1551129", "visualThemes": ["MOZZARELLA", "BUFFLE"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551251", "summary": "Itw Andr\u00e9 Tellenbach, agriculteur. Cultures de myrtille sous serre. Citadins cueillant des fraises dans les champs. Stand de vente directe.", "id": "1551130", "visualThemes": ["AGRICULTEUR", "FRUIT (DENR\u00c9E)"], "visualGeographicals": ["ROLLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551252", "summary": "Itw Pascal Ansermet, agriculteur. Vaches \u00e0 l'alpage. Prairie avec des fleurs.", "id": "1551131", "visualThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE", "SUBVENTION"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554136", "summary": "Poulets en batterie. P\u00e9ter B\u00e2rany, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Baramfi-Coop groupe Mastergood. Poulets blancs dans une halle, buvant \u00e0 des distributeurs d'eau. Poulets mangeant. Itw Hansruedi Kyburz, CEO SwissPoulet AG.\nPoulets accroch\u00e9s \u00e0 des crocs. Poulets d\u00e9coup\u00e9s par des machines. Itw Istvan Olah, directeur HerCsihus Hernad. \nCha\u00eene de conditionnement de blancs de poulet M Budget. Barquettes.", "id": "1554086", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE EN BATTERIE", "POULET"], "visualGeographicals": ["HONGRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554125", "summary": "Vufflens : 2 ing\u00e9nieurs pr\u00e9parant un drone \u00e9quip\u00e9 de la cam\u00e9ra Gamaya et lanc\u00e9 par une catapulte. Itw Vaia Sarlikioti, ing\u00e9nieure agronome. Drone volant sur les champs. Drone retombant en parachute. \nEcublens : Ing\u00e9nieurs dans la start-up Gamaya analysant les donn\u00e9es du drone. Images spectrale des plantes dans un champ. Itw Yosef Akhtman, PDC et cofondateur de Gamaya. Itw Alain Nicod, soci\u00e9t\u00e9 de capital risque.", "id": "1554075", "visualThemes": ["DRONE CIVIL", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["VUFFLENS-LE-CHATEAU", "ECUBLENS"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1665169", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026774", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DFFA00C2-FBA7-4958-AF0C-255B99EB0353", "internalArchiveId": "DFFA00C2-FBA7-4958-AF0C-255B99EB0353", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles le\u00e7ons tirer de la rencontre Johann Schneider-Ammann-Jean-Claude Junker?", "publicationDate": "2016-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Filipo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse (PSS).\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre Filipo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse (PSS).", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008839", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelles le\u00e7ons tirer de la rencontre Johann Schneider-Ammann\u2013Jean-Claude Junker? / FOR_2016-09-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.09.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Filipo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse (PSS)."], "variantIds": ["ece-8008839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T08:36:20Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNos invit\u00e9s sont avec nous, Christian Levrat et Filippo Lombardi bonsoir messieurs, bonsoir Christian Levrat, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse conseiller aux \u00c9tats fribourgeois Filipo Lombardi, chef du groupe PDC au Parlement, conseiller aux \u00c9tats tessinois commen\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 avec vous, Filippo Lombardi, comment vous r\u00e9agissez finalement cette rencontre dans le sang, tout \u00e0 l'heure qui est assez r\u00e9v\u00e9lateur tr\u00e8s caract\u00e9ristique aussi deuil et Jean-Claude Junker, qui aime bien taper sur l'\u00e9paule, avoir des des mots d'esprit un peu de sympathie aussi dans cette d\u00e9claration est -ce que tout \u00e7a vous rassure sur l'\u00e9tat des relations entre les 2 partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [85%] :\r\nTr\u00e8s relativement riche connu Jean-Claude Junker, il y a 40 ans qu'on notait dans les jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens europ\u00e9ens et on son sens de l'humour, mais \u00e9videmment, l'esprit de la Commission europ\u00e9enne n'est pas pour autant pr\u00eat \u00e0 \u00e0 \u00e0 flancher, donc il faudra bien qu'on choisisse nous les Suisses la voie qu'on veut suivre si on veut entrer dans la discussion et c'est ce que le Conseil lib\u00e9ral pour l'instant exclue d'un accord cadre, h\u00e9 bien \u00e7a sera une n\u00e9gociation tr\u00e8s difficile et \u00e7a sera quelque chose de difficile \u00e0 faire passer devant notre peuple, si on arrive \u00e0 faire passer l'id\u00e9e \u00e0 Monsieur Junker et \u00e0 sa commission qu'il vaut mieux attendre quelques ann\u00e9es pour reprendre ce discours, h\u00e9 bien \u00e7a serait mieux pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [88%] :\r\nFilippo Lombardi, on va y revenir tout \u00e0 l'heure, hein, sur la question notamment de l'accord-cadre d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame faire r\u00e9agir, Christian Levrat \u00e0 ce qu'on vient d'entendre, franchement, quand on entend un Jean-Claude Junker toute hilare qui nous dit sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, c'est pour vous faire plaisir comment faut interpr\u00e9ter \u00e7a est -ce que c'est quelque part une mani\u00e8re de prendre un petit peu la Suisse de haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [87%] :\r\nOh non je crois pas, \u00e7a traduit le sens de l'humour de de Jean-Claude Junker. \u00e0 part \u00e7a l'an il faut peut pas trop se laisser mince laiss\u00e9 amadouer par les formules par l'amiti\u00e9 affich\u00e9e entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais Monsieur Junker, il s'agit ici de d\u00e9fendre des positions, et sur le fond, visiblement aucun projet, aucun progr\u00e8s n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 il y a absolument rien de nouveau sous le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [92%] :\r\nIl a dit, hein, il a dit on a progress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [98%] :\r\nOui, j'aimerais bien savoir sur quoi alors pr\u00e9cis\u00e9ment c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nDire qu'on se reverra une autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [88%] :\r\nLa m\u00e8re et le progresse reverra une autre fois, et sur le dossier principal, \u00e0 savoir le lien qui existe, o\u00f9 il y a fait la Commission entre la question institutionnelle et la libre circulation des personnes, on a constat\u00e9 que les positions divergeaient toujours et que pour l'Union europ\u00e9enne des progr\u00e8s sur la question institutionnelle \u00e9tait une condition sine qua none pour progresser sur d'autres accords, y compris sur la libre circulation des personnes, moi je suis du m\u00eame avis que Filipo Lombardi fort aujourd'hui tirer un trait sous cette affaire constater qu'on n'arrivera pas \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 obtenir de l'Union europ\u00e9enne un assouplissement de l'accord, la libre circulation des personnes et le mettre en oeuvre de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, en \u00e9tant assez claire et \u00e7a peut para\u00eetre l'essentiel que nous respecterons la libre circulation, la Suisse, respecte les accords internationaux qu'elle a sign\u00e9 et puis que dans Socatri nous essayerons autant que faire se peut, de retenir compte de l'article 121 vous allez voil\u00e0 justement SATA seul th\u00e8me voulait aller au clash non vous justement pas de clash, nous respectons l'accord sur l'\u00eele, circulation telle qu'il a sign\u00e9 et nous utilisons toute la marge de manoeuvre que nous avons pour r\u00e9gler diff\u00e9remment la la question migratoire en Suisse \u00e0 l'interne, sans demander \u00e0 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de modifier le texte de l'accord, et c'est probablement le seul moyen de sortir de cette impasse, dire : OK, vous voulez vouliez l'accord avec la libre circulation et suite sur la question institutionnelle, h\u00e9 bien nous allons r\u00e9gler la question de la libre- circulation tout seuls, nous, plus besoin de vous, et la question constitutionnelle, on a le temps d'en parler, on pourra le faire dans les, dans les mois et dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, il y a pas d'urgence Dell moment nous r\u00e9glons diff\u00e9remment la question migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [88%] :\r\nFilippo Lombardi, Jean-Claude Junker, a dit : \u00e7a va dans la bonne direction pour autant que \u00e7a, \u00e7a aille dans le cadre de la ville : circulation des personnes, \u00e7a veut dire que la solution qui est sorti en commission et qui sera discut\u00e9 ce mercredi aux Chambres pourrait \u00eatre compatible pourrait aller \u00e0 la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [86%] :\r\nJe pense que c'est ce qu'on peut en d\u00e9duire et d'ailleurs il y a tellement peu dans cette solution donc il faut bien que il faut bien que le que l'Union europ\u00e9enne se creusent la cervelle pour trouver quelque chose \u00e0 nous reprocher, maintenant la discussion n'est pas termin\u00e9 avec ce qui est sorti de la commission du National il y a des propositions sur la table le PDC on a d\u00e9pos\u00e9 parce qu'ils consid\u00e8rent qu'il faudrait quand m\u00eame renforcer la solution telle qu'elle est sortie de la national, c'est tr\u00e8s difficile d'avoir des majorit\u00e9s monsieur Levrat vient de me le dire, pour elle, ces solutions de renforcement de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, mais il y a une 2\u00e8me, chambre \u00e0 un conseil des \u00c9tats o\u00f9 naturellement quelques quelques attention suppl\u00e9mentaire \u00e0 la constitutionnalit\u00e9 du texte que nous allons voter vont voir pour resurgir, donc la discussion ne sera pas termin\u00e9 on national. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [97%] :\r\nChristian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [85%] :\r\nOui, il faut voir ce on parle Filipo Lombardi quand il parle de renforcer un p\u00f4le textile national et pr\u00e9venir pr\u00e9voit l'introduction de contingents, mais le retour du statut de saisonnier, c'est c'est de \u00e7a dont nous parle le PDC et il \u00e9tait \u00e9vident que pour nous, il n'en est, il n'en est pas question que nous nous y opposerons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [87%] :\r\nMais ce que je ferai pas ce prix- l\u00e0 que \u00e7a passe \u00e0 nouveau via une votation et on respectant davantage la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [90%] :\r\nC'est le prix \u00e0 payer, c'est les accords bilat\u00e9raux si on introduit aujourd'hui des contingents si on r\u00e9introduit le statut de saisonnier on viole frontalement les accords bilat\u00e9raux, on offre \u00e0 Bruxelles une occasion en or de, de, de prendre des mesures de r\u00e9torsion et on se met dans une tenue dans une extr\u00eame grande difficult\u00e9 aujourd'hui on on doit fixer une priorit\u00e9, en fait, on doit soit fix\u00e9 la priorit\u00e9 au 15 au contingent tels qu'ils sont pr\u00e9vus par par le texte constitutionnel ou alors fix\u00e9 la priorit\u00e9 aux bilat\u00e9rales telle que m\u00eame les zones lisent les partisans de l'initiative, le le soutenait durant la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire, il faut faire l'un ou l'autre, le PDC veut plut\u00f4t fix\u00e9 la priorit\u00e9 par le biais de contingents de statut de saisonnier sur l'article constitutionnel nous pensons qu'il faut maintenir les accords, les accords bilat\u00e9raux et tenir compte autant que possible de la volont\u00e9 populaire alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [89%] :\r\nSur 3 mandats, c'est cela que vous allez au clash, Christian Levrat passe tout \u00e0 l'heure on parlait du clash, on \u00e9tait tout \u00e0 fait d'accord avec l'Union europ\u00e9enne vous non justement le contraire, mais le clash, vous y allez avec la population, la volont\u00e9 populaire, \u00e0 l'\u00e9vidence ne sera pas respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [90%] :\r\nLa la volont\u00e9 populaire, c'\u00e9tait de trouver un accord dans le cadre des bilat\u00e9rales, tout le monde le disait avec cette Artic constitutionnel remettait pas en cause les les bilat\u00e9rales la volont\u00e9 populaire, c'\u00e9tait tenir compte \u00e0 la fois d'une gestion autonome de la migration, mais des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse parti constitutionnel est extr\u00eamement mal fait et il a fallu, il a fallu proc\u00e9der \u00e0 un arbitrage, ceci dit, moi j'ai pas peur d'un vote populaire si l'UDC souhaite lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre notre texte qu'ils qu'ils le fassent, moi j'ai le sentiment que de bonne foi, d'aller le plus loin possible mais sur un point, alors je suis d'accord avec Filipo Lombardi, il faut peut-\u00eatre renforcer la version du National, toute la question, c'est comment est -ce qu'on le renforce est -ce qu'on renforce en introduisant des contingents ou est -ce qu'on renforce en prenant des mesures de de protection pour \u00e9viter le dumping salarial pour mieux prot\u00e9ger les salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s ou pour limiter le placement de personnel par des agences de placement depuis l'\u00e9tranger, c'est pas un peu d'avance, poser la question Christian non non je crois pas, vous savez qu'aujourd'hui, il travaille pour l'essentiel, non pas du faire avant le Parti socialiste, alors non, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu le faire avant l'\u00e7a fait 2 ans et demi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous propose en fait pas de de solution pour notre part, aujourd'hui nous d\u00e9fendons une version qui nous para\u00eet conforme \u00e0 la fois aux bilat\u00e9rales et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la population et en fait il faut prot\u00e9ger les gens qui sont sans emploi, ici, il faut prot\u00e9ger les gens qui sont victimes du dumping salarial et il faut prendre des mesures efficaces dans ce dans ce contexte, avec cette obligation d'annonce le National fait un 1er pas \u00e0 nous ensuite de faire suivant mais ce que je ferai pas, c'est l'introduction de contingents ou la la restauration du statut de saisonnier, \u00e7a me para\u00eet pas conforme \u00e0 la volont\u00e9 populaire extr\u00eamement dangereux dans nos relations, alli\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne est une catastrophe pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [86%] :\r\nPhilippe Lombardi, ce n'est pas la restauration de de ces derniers, puis la formule choisie, ne dites pas cela et par ailleurs il y a des pans de l'\u00e9conomie qui pensent diff\u00e9remment, c'est qu'il qu'il serait par contre favorable, donc c'est encore une discussion a fait, je suis d'accord que, on a le temps, c'est pour \u00e7a qu'on a d'ailleurs de chambres et c'est pour \u00e7a qu'il est tr\u00e8s mauvais et je souhaite que nous n'ayons plus jamais d'initiative populaire qui fixe des d\u00e9lais dans la Constitution, tr\u00e8s mauvais de devoir se dire oh d'ici le 9 f\u00e9vrier 2017 et faut avoir r\u00e9solu le probl\u00e8me parce que \u00e7a \u00e7a emp\u00eache au fait d'approfondir les diff\u00e9rentes solutions les ma\u00eetres en rapport maintenant un petit pas, on l'a fait ensemble au Conseil des \u00c9tats, la semaine derni\u00e8re, c'est un petit pas, mais contre le dumping, la possibilit\u00e9 de de faciliter le renouvellement des contrats normaux de travail, c'est ce qu'on a gagn\u00e9, socialistes et PDC avec 2 leaders aussi jeune Mabuse la semaine derni\u00e8re au dos 3 peut-\u00eatre, la semaine derni\u00e8re 20 nous l'\u00e9largira les repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [82%] :\r\nQuand on attaque sont confront\u00e9s au dumping voil\u00e0 contre une majorit\u00e9 al\u00e9manique qui peine \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et \u00e7a \u00e7a quoi, c'est un petit pas significatif dans la bonne direction, il faudra encore quelques-uns concret pour la population voyent que v\u00e9ritablement on prend au prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux les pr\u00e9occupations quand m\u00eame qui l'ont conduite \u00e050,3 pourcent d'accepter cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [88%] :\r\nReste une question : Christian Levrat, c'est le risque de apprendre hein de de ce temps \u00e0 venir 3 ans sans accord institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, il suffit d'un d'un clash entre un travailleur europ\u00e9en et et en Suisse, et rien pour r\u00e9gler le, le diff\u00e9rend comment la Suisse peut d\u00e9cemment rester comme \u00e7a sans signer cet accord si longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [88%] :\r\nBon, je pense qu'un jour il faudra trouver une solution \u00e0 cette question institutionnelle, il faudrait essayer de, de trouver une solution pour l'\u00e9limination des des divergences le le probl\u00e8me se pose pas tellement \u00e0 gauche, nous sommes plut\u00f4t favorables \u00e0 un accord institutionnel n'ont pas vraiment de grandes difficult\u00e9s avec la la la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne comme arbitre de de diff\u00e9rents dans des, dans des cas concrets semble assez logique, le le droit suisse sont interpr\u00e9t\u00e9s par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le droit fran\u00e7ais, par le Tribunal constitutionnel ou la Cour constitutionnelle fran\u00e7aise depuis le tribunal le probl\u00e8me j'ai \u00e9trangers, pas le droit europ\u00e9en et interpr\u00e9t\u00e9e par les juges europ\u00e9ens samedi moi je, je trouve \u00e7a assez logique, ceci dit, je suis conscient que cette position est minoritaire, pour l'instant, je vois pas en quoi on gagne, a provoqu\u00e9 un \u00e9chec, aujourd'hui on en vote populaire sur cette cette question institutionnelle et ce sur quoi je suis tr\u00e8s soulag\u00e9, c'est qu'avec une mise en oeuvre unilat\u00e9rale maintenant conforme \u00e0 la libre circulation de l'article 121 a on \u00e9vite le lien qui de faire Bruxelles entre les 2 dossiers, et \u00e7a c'est un lien qui ont \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable poison pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [80%] :\r\nFilippo Lombardi on assume de partir longtemps sans signer, sans lier ces 200 d'avoir d'accord institutionnel c'est tenable cette position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [87%] :\r\nMais elle a forc\u00e9 parce que, tout d'abord la n\u00e9gociation serait serait tr\u00e8s ardu et deuxi\u00e8mement, quel que soit le r\u00e9sultat pour le pr\u00e9senter au peuple suisse aujourd'hui, il est, il est rejet\u00e9, donc je crois qu'on on a meilleur temps comme on dit en bon fran\u00e7ais, vraiment de rester sur les les accords bilat\u00e9raux que nous avons qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par le peuple qui auront certainement aujourd'hui encore une majorit\u00e9 assez solide dans la population, mais on a compris le 9 f\u00e9vrier 2014 qui a une pr\u00e9occupation sp\u00e9cifique sur le march\u00e9 du travail sous la pression physique que constitue l'\u00e9migration et que donc il faut essayer de trouver des, des, des freins des contrepoids des contre des contre- mesures dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [92%] :\r\nFilippo Lombardi, vous connaissez bien le monde de l'\u00e9conomie aussi, vous \u00eates actif dans diff\u00e9rents domaines dont notamment celui de l'\u00e9nergie, on sait aussi que s'il se passe rien au niveau institutionnel du rapport notamment d'accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne ira pas d'accord par exemple pour un acc\u00e8s au march\u00e9 des services pour les pour les tous les entreprises actives dans les services financiers, les banques etc est -ce qu'on peut se permettre d'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [88%] :\r\nOui, il y a quelques ann\u00e9es, j'avais particip\u00e9 \u00e0 l'invitation de notre mission \u00e0 Bruxelles, bras, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 un d\u00e9bat avec des politiciens aux fonctionnaires de la Commission justement sur la question de l'accord \u00e9nerg\u00e9tique et la pression \u00e9tait \u00e9tait physique dans la salle, on nous disait : vous, les Suisses, une petite un petit troublant une petite tache blanche au centre de l'Europe, alors que l'\u00e9nergie doit passer la il faut r\u00e9soudre \u00e7a et et rapidement et puis maintenant, l'Europe n'a plus aucune, aucun besoin de r\u00e9soudre \u00e7a rapidement, h\u00e9 bien on prendra le temps qu'il faudra, il y a d'autres questions qui nous d\u00e9ranger dans dans l'accord \u00e9nerg\u00e9tique telle qu'elle \u00e9tait propos\u00e9e, je crois qu'on va se prendre le temps, l\u00e0 aussi, en m\u00eame temps pis \u00e7a sera pas tr\u00e8s bien pour tr\u00e8s bon pour nos cerveaux ses \u00e9lectrices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [87%] :\r\n\u00e7a fait quand m\u00eame de voir la difficult\u00e9 d'affronter de face, ce dossier de l'institutionnel avec toutes les questions de la souverainet\u00e9 qui sont li\u00e9s, d'autant plus quand on sait qu'un certain Christophe Blocher lance une initiative sur ce sujet -l\u00e0, on a l'impression un peu d'un d'un monde politique en dehors de l'UDC qui est compl\u00e8tement p\u00e9trifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [85%] :\r\nBon, Pasqua, qui va payer, moi ou je ne sais pas ce qu'en pense Christian Levrat, il vient de dire qu'il souhaite, si j'ai bien compris que l'UDC lance la fin donc contre la solution o\u00f9 il sait tout, il ne craint pas le r\u00e9f\u00e9rendum contre la solution qui pourrait sortir du parlement, moi non plus je crois que la population sans je veux et je suis moi pour ma part je souhaite de tout mon peur que Monsieur Blocher lance cette initiative que le peuple se prononce que cette question soit r\u00e9solue dans le sens qui est le n\u00f4tre, je crois, et pas sous Monsieur Blocher et qu'on puisse finalement pass\u00e9 mettre aux oubliettes de l'histoire, cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [92%] :\r\nChristian Levrat, un dernier mot rapidement de conclusion avec vous justement sur cette peur d'aller affronter du d\u00e9c\u00e8s de mani\u00e8re frontale sur le dossier institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [90%] :\r\nBon, d'abord, je retiens que sur la libre- circulation, c'est ce qu'on fait en donnant la priorit\u00e9 \u00e0 la libre- circulation des personnes et non pas \u00e0 l'article constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:40) [81%] :\r\nAlors la souverainet\u00e9 un embarras des juges \u00e9trangers en mai la souverainet\u00e9 entre la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:45) [91%] :\r\nMais ce que ce que ce que j'essaye de dire ce qu'il faut prendre les choses les unes apr\u00e8s les autres, on a aujourd'hui un probl\u00e8me avec cette question de de l'de l'immigration de masse, on a une solution elle convient pas l'UDC qui viennent s'vole, moi j'ai aucun souci dans une votation populaire, je pense, ce serait m\u00eame tr\u00e8s bien, \u00e7a clarifierait les choses, on serait plus en train de abattre la volont\u00e9 du peuple, etc, sur la question institutionnelle, il faut le faire par apr\u00e8s nous on y est favorable, je remarque simplement qu'on a \u00e0 droite une certaine crainte et puis quand en Suisse al\u00e9manique, le d\u00e9bat sur les juges \u00e9trangers, il est tr\u00e8s difficile Laurent en Suisse romande, \u00e7a irait, mais en Suisse al\u00e9manique, il est tr\u00e8s difficile, il y a quelque chose comme un mythe du juge \u00e9tranger, moi j'ai un peu de peine \u00e0 comprendre, je vois pas en quoi un tribunal de 25 personnes, si elle a re\u00e7u suisse ou si elle en a pas change fondamentalement de nature, mais enfin, il semblerait qu'en Suisse al\u00e9manique, ce soit quelque chose d'essentiel : faut pas oublier qu'il y a un an, Guillaume Tell, c'est la r\u00e9volte contre les juges autrichiens et il y a quelque chose d'assez profond l\u00e0- dedans, qui est rest\u00e9 dans dans l'imaginaire collectif de nos contacts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:42) [89%] :\r\nChristian Levrat Filippo Lombardi merci beaucoup messieurs devrait avec nous ce soir, on souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, au revoir, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-19T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-097BDD43-1283-45E6-A2E3-9AE81812CD04", "internalArchiveId": "097BDD43-1283-45E6-A2E3-9AE81812CD04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derniers d\u00e9lais pour le d\u00e9p\u00f4t des listes aux \u00e9lections communales en Valais", "publicationDate": "2016-09-19T00:00:00Z", "summary": "En Valais, le d\u00e9p\u00f4t des listes des candidats aux \u00e9lections communales du 16 octobre est fix\u00e9 \u00e0 ce lundi soir. A moins de six mois des \u00e9lections cantonales, ce scrutin fera office de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour les partis.\r\n\r\n* * Derniers d\u00e9lais pour le d\u00e9p\u00f4t des listes aux \u00e9lections communales en Valais  \r\nEn Valais.. il ne reste plus que quelques heures pour se porter candidat aux \u00e9lections communales  du 16 octobre...  Le d\u00e9p\u00f4t des listes est fix\u00e9 \u00e0 ce soir 18h...\r\nON rappelle les principaux enjeux avec vous.. Marie Giovanola.., vous \u00eates notre correspondante en Valais...\r\nA moins de 6 mois des \u00e9lections cantonales, ce scrutin fera office de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour les partis... \r\nOui, il s'agira entre le 16 octobre et le 27 novembre de renouveler les ex\u00e9cutifs de quelque 130 communes et d'une quinzaine de l\u00e9gislatifs et d'\u00e9lire les pr\u00e9sidents. Cela permettra de mesurer les forces en pr\u00e9sence.\r\nL'UDC va-t-elle continuer sa progression, surtout dans le Haut-Valais o\u00f9 elle avait glan\u00e9 plusieurs si\u00e8ges il y a 4 ans ?\r\nSi elle d\u00e9tient 16% des fauteuils au parlement cantonal, elle peine \u00e0 percer dans les conseils communaux du Valais romand o\u00f9 elle n'a pratiquement aucun \u00e9lu dans les villes \u00e0 part dans la capitale. \r\n*********Les lib\u00e9raux-radicaux de leur c\u00f4t\u00e9 auront beaucoup \u00e0 d\u00e9fendre et donc potentiellement beaucoup \u00e0 perdre....?\r\nApr\u00e8s la perte de leur si\u00e8ge au gouvernement au profit de l'UDC en 2013, il faudra batailler pour conserver les pr\u00e9sidences de 3 des principales villes du Valais romand: Sion, Sierre et Martigny.\r\nSion, o\u00f9 le PLR d\u00e9tient les cl\u00e9s de la ville depuis 8 ans dans un bastion historiquement PDC. Pour succ\u00e9der \u00e0 Marcel Maurer, le PLR compte sur l'encaveur Philippe Varone qui semble bien plac\u00e9 pour relever le d\u00e9fi. \r\nA Sierre, le parti mise sur le directeur de l'EPFL Valais Marc-Andr\u00e9 Berclaz pour conserver les acquis. On s'attend \u00e0 une triangulaire pour le poste avec le PS et le PDC. Et \u00e0 Martigny, Anne-Laure Couchepin Vouilloz, fille de l'ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, aura fort \u00e0 faire face au PDC Beno\u00eet Bender qui entend bien \u00eatre le premier non-PLR \u00e0 pr\u00e9sider aux destin\u00e9es octoduriennes.\r\n***********Quant au PDC, il devra confirmer son succ\u00e8s aux derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales...\r\nLe parti avait r\u00e9ussi \u00e0 glaner un si\u00e8ge au National alors que ces derni\u00e8res ann\u00e9es il subissait une lente \u00e9rosion. Il avait d'ailleurs perdu sa majorit\u00e9 absolue \u00e0 Sion en 2012 et laiss\u00e9 des plumes \u00e9galement dans le Haut-Valais. A voir si les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens confirment les bons r\u00e9sultats de l'automne dernier et si ils sont en mesure de r\u00e9cup\u00e9rer des pr\u00e9sidences de ville.\r\nLe PS  vit lui une p\u00e9riode difficile avec la perte d'un fauteuil \u00e0 Berne et \r\nles fortes dissensions internes en vue des cantonales de mars prochain.\r\nD\u00e9saccord aussi au sein de l'alliance de gauche, qui part d\u00e9sunie dans certaines communes, notamment dans la capitale o\u00f9 Verts et PS ne sont une nouvelle fois pas parvenus \u00e0 s'entendre.\r\nLe PS affiche pourtant des ambitions en se voyant bien progresser de 10%, soit le gain de 3 si\u00e8ges.", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Derniers d\u00e9lais pour le d\u00e9p\u00f4t des listes aux \u00e9lections communales en Valais / 12H30_2016-09-19T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 19.09.2016"], "alternativeSummary": ["En Valais, le d\u00e9p\u00f4t des listes des candidats aux \u00e9lections communales du 16 octobre est fix\u00e9 \u00e0 ce lundi soir. A moins de six mois des \u00e9lections cantonales, ce scrutin fera office de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour les partis."], "variantIds": ["ece-8008818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T07:57:43Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNon Valais, il ne reste plus que quelques heures pour se porter candidat aux \u00e9lections communales du 16 octobre prochain le d\u00e9p\u00f4t des listes est fix\u00e9 \u00e0 ce soir 18 heures on rappelle les principaux enjeux avec vous Marie d'Giovanola, vous \u00eates notre correspondante en Valais alors \u00e0 moins de 6 mois des \u00e9lections cantonales ce scrutin fera office de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour les partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [96%] :\r\nOui, il s'agira, entre le 16 octobre et le 27 novembre de renouveler les ex\u00e9cutifs de quelque 130 communes d'une quinzaine de l\u00e9gislatifs et d'\u00e9lire les pr\u00e9sidents, cela permettra de mesurer les forces en pr\u00e9sence, l'UDC va -t-elle continuer sa progression surtout dans le Haut-Valais o\u00f9 elle avait glan\u00e9 plusieurs si\u00e8ges il y a 4 ans si elle d\u00e9tient 16 pourcent des des fauteuils au parlement cantonal, elle peine en revanche \u00e0 percer dans les conseils communaux du Valais Romand, o\u00f9 elle n'a pratiquement aucun \u00e9lu dans les villes, \u00e0 part dans la capi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [94%] :\r\nLes lib\u00e9raux- radicaux de leur c\u00f4t\u00e9, auront beaucoup \u00e0 d\u00e9fendre et donc potentiellement beaucoup appel \u00e0 perdre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nApr\u00e8s la perte de leur si\u00e8ge au gouvernement, au profit de l'UDC en 2013 il faudra batailler ferme pour conserver les pr\u00e9sidences de 3 des principales villes du Valais Romand Sion, Sierre et Martigny, Sion o\u00f9 le PLR d\u00e9tient les cl\u00e9s de la ville depuis 8 ans dans un bastion historiquement PDC pour succ\u00e9der \u00e0 Marcel Maurer, le PLR compte sur l'encaveur, Philippe Varone, qui semble bien plac\u00e9 pour relever ce d\u00e9fi \u00e0 Sierre le parti mise sur le directeur de les PFL Valais Marc-Andr\u00e9 Berclaz pour conserver les acquis, on s'attend \u00e0 une triangulaire pour le poste avec le PS et le PDC et \u00e0 Martigny Anne-Laure Couchepin Bouillot, fille de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin aura fort \u00e0 faire face au PDC Beno\u00eet Binder, qui entend bien \u00eatre le 1er non- PLR \u00e0 pr\u00e9sider aux destin\u00e9es \u00e0 obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [95%] :\r\nMais le PDC justement il devra confirmer son succ\u00e8s aux derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [95%] :\r\nLe parti avait r\u00e9ussi \u00e0 glaner un si\u00e8ge au National alors que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il subissait plut\u00f4t une lente \u00e9rosion, il avait d'ailleurs perdu sa majorit\u00e9 absolue \u00e0 Sion en 2012 et laiss\u00e9 des plumes, \u00e9galement dans le Haut-Valais \u00e0 voir si les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens confirment les bons r\u00e9sultats de l'Automne dernier et s'ils sont en mesure de r\u00e9cup\u00e9rer des pr\u00e9sidences de ville, le PS vit lui une p\u00e9riode difficile avec la perte d'un fauteuil \u00e0 Berne et les fortes dissensions internes en vue des cantonales de mars prochain, d\u00e9saccord aussi au sein de l'Alliance de gauche qui part d\u00e9sunie dans certaines communes, notamment dans la capitale o\u00f9 Verts et PS ne se sont une nouvelle fois pas entendus, le PS qui affiche pourtant des ambitions se voyant bien progresser de 10 pourcent souhaitent souhaitent le gain de 3 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [86%] :\r\nMarine Giovanola, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio de Sion le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-19T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AA43C15-601B-463B-A080-C7AA2505D89D", "internalArchiveId": "4AA43C15-601B-463B-A080-C7AA2505D89D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lilianne Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats socialiste genevoise;Claude Longchamp, politologue;Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF; Daniela Cerqui Ducret, anthropologue des techniques et du corps \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Pialat, Lo\u00efc\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/USA POINT ATTENTATS+POLITIQUE) Donald Trump en Floride...\r\nHillary Clinton \u00e0 Philadelphie...\r\n2 meetings de campagne pr\u00e9vus aujourd'hui...\r\nLa menace terroriste y sera certainement \u00e9voqu\u00e9e...\r\nPuisque le terrorisme s'est rappel\u00e9 aux Etats-Unis ce week-end...\r\n3 bombes. Et une attaque au couteau, dans un centre commercial du Minessota...\r\nSamedi soir c'est en plein centre de Manhattan qu'une bombe artisanale a explos\u00e9 blessant 29 personnes...\r\nLe bilan aurait pu \u00eatre plus lourd puisqu'un autre engin, plac\u00e9 non loin, n'a pas saut\u00e9.\r\n((ce matin on apprend que 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es))\r\nPlus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, c'est au New-Jersey qu'une autre bombe retentissait..sans faire de victime...\r\nBonjour Philippe Revaz....\r\n((Les Etats-Unis s'interrogent aujourd'hui sur les liens possibles entre ces affaires.\r\nAucun lien av\u00e9r\u00e9 jusqu'ici, selon la police. \u00e0 New york les images videos revelent qu'un seul et meme homme a depos\u00e9 les deux engins explosifs, selon cnn. Les bless\u00e9s touch\u00e9s par la premiere bombe ont tous quitt\u00e9 l'hopital. L'autre engin, une cocotte minute qui rappelle la methode utilis\u00e9e aux attentats de boston, n'a pas explos\u00e9 pour des raisons inconnues. Le gouverneur de l'etat de new york, parle d'un acte terroriste potentiel, mais qui n'aurait pas de lien avec le terrorisme international. Le maire de new york, bill de blasio, se refuse meme a utiliser le terme de terrorisme. Le doute est moins permis au minnesota ou un homme a bless\u00e9 8 personnes au couteau avant d'etrre abattu. Son acte a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par un media affili\u00e9 au groupe djihadistes d'isis.\r\nCC: Terrorisme ou pas, ces 3 actes de violence surviennent \u00e0 un moment particuli\u00e8rement tendu.\r\nOui d'abord c'est a new york que convergent aujourdhui tous les leaders de la planete, president americain compris. Mais surtout ces attaques bousculent la campagne presidentielle. trump s'en est tres vite empar\u00e9 en appelant a durcir la politique americaine. Offrant meme des condoleances aux familles alors qu'aucun mort n'est a deplorer. l'embarras est du cot\u00e9 democrate, o\u00f9 l'on pressent que ce genre d'evenements destabilisateurs vont profiter a trump. Ce qui explique peutetre la grande prudence dans les declarations du maire et du gouverneur de new york, qui sont democrates. Clinton n'a fini par rediger un communiqu\u00e9 que bien plus tard, dimanche soir. ces 3 attaques interviennent alors que donald Trump est en pleine phase d'euphorie. les sondages le poussent, Et tous le ssignaux d'alarme sont allium\u00e9s chez les demcorates. Obama lui-meme a declar\u00e9 samedi que la DEMOCRATIE est en jeu dans cette election. une declaration exceptionnelle qui prouve la nervosit\u00e9 du camp clinton. Dans ce contexte deja tendu,la menace terroriste peut faire basculer la presidentielle.))\r\nPhilippe Revaz notre correspondant aux Etats-Unis...\r\nVous le disiez les leaders de la plan\u00e8te ont rdv \u00e0 New-York, au si\u00e8ge des Nations Unies d\u00e8s aujourd'hui pour un grand sommet consacr\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nUne d\u00e9claration politique sera adopt\u00e9e...\r\nElle demande aux pays d'en faire pluS pour prot\u00e9ger les 65 millions de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers le monde.\r\n(D1/ELECTIONS PARLEMENT VILLE BERLIN)  \r\n***Dimanche 18 septembe: un jour noir pour les partis traditionnel allemands!\r\nC'est le chef de file de la CDU berlinoise qui le dit..((Frank Henkel))\r\nLa CDU d'Angela Merkel qui a subi un nouveau revers \u00e9lectoral \u00e0 Berlin...o\u00f9 se tenaient des \u00e9lections r\u00e9gionale...\r\nBerlin d'o\u00f9 vous \u00eates en direct Blandine Milcent...\r\nAlors si la CDU fait la grimace ce matin...ce n'est pas le cas de l'AFD...le parti populiste qui s'implante d\u00e9finitivement dans le paysage politique allemand.\r\nAvec 13% des voix, l'AfD fait beaucoup moins bien qu'au pr\u00e9c\u00e9dent scrutin r\u00e9gional, d\u00e9but septembre dans le Mecklembourg (o\u00f9 elle avait totalis\u00e9e plus de 20%), mais la formation populiste s'impose effectivement \u00e0 chaque \u00e9lection: d\u00e9sormais, l'AfD est repr\u00e9sent\u00e9e dans les parlements de dix des seize L\u00e4nder allemands et a toutes les chances de faire son entr\u00e9e au Bundestag l'an prochain. Et m\u00eame si l'AfD a pris des voix \u00e0 tous les partis \u00e9tablis, hier comme lors des pr\u00e9c\u00e9dents scrutins, son succ\u00e8s s'explique principalement par le rejet de la politique de la chanceli\u00e8re Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s. Et donc, en parall\u00e8le la CDU a subi hier une cinglante d\u00e9faite: avec 18% des voix, le parti conservateur a r\u00e9alis\u00e9 son plus mauvais score \u00e0 Berlin depuis la guerre. Ce r\u00e9sultat est aussi \u00e0 mettre sur le compte d'une situation locale (le candidat de la CDU ne jouit pas une grande popularit\u00e9), mais c'est quand m\u00eame un camouflet  pour la chanceli\u00e8re allemande.\r\nCC: Blandine...est-ce que cette nouvelle d\u00e9faite menace l'avenir politique d'Angela Merkel? \r\nCe qui est s\u00fbr en tout cas, c'est que les tensions vont s'accentuer au sein de la CDU, et notamment entre la CDU et sa branche bavaroise CSU. La pression va irr\u00e9m\u00e9diablement monter sur Angela Merkel depuis la Bavi\u00e8re pour qu'elle prenne des mesures pour durcir sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s (la CSU demande par exemple qu'elle d\u00e9termine une limite chiffr\u00e9e d'accueil des demandeurs d'asile, \u00e0 200 000 par an). Et pour l'instant, la CSU se refuse \u00e0 dire si elle soutiendrait une nouvelle candidature d'Angela Merkel l'an prochain. Donc, la chanceli\u00e8re va devoir trouver urgemment, avant le congr\u00e8s de la CDU d\u00e9but d\u00e9cembre, un compromis avec les conservateurs bavarois. Sans cela, son avenir politique peut effectivement en souffrir.\r\nBlandine Milcent merci...\r\nsachez encore que le Maire de Berlin, le social d\u00e9mocrate Michael M\u00fcller a \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 son poste...\r\net pour savoir ce que la presse allemande dit de ces \u00e9lections...rdv \u00e0 8h10 dans tout un monde...\r\n(10/RUSSIE LEGISLATIVE/IV V. POUTINE/TRADUIT) Et dans la liste des partis qui se portent bien...\r\nje demande: Russie Unie!\r\n***Le parti de Vladimir Poutine pourrait bien occuper 70% des si\u00e8ges au parlement. \r\n\u00e0 savoir 300 fauteuils sur 450...\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives avaient lieu hier...\r\net m\u00eame Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident, ne s'attendait pas \u00e0 un tel plebiscite pour son parti en pleine crise \u00e9conomique...\r\n  0'37''\r\n((Les temps sont durs, difficiles, mais les gens ont tout de m\u00eame vot\u00e9 pour Russie Unie. Qu'est-ce que cela veut dire ? Cela veut dire que dans tous les cas, les gens voient que les membres de Russie Unis, force politique phare, oeuvrent vraiment pour la population. Peut-\u00eatre que \u00e7a ne marche pas toujours, mais ils travaillent avec sinc\u00e9rit\u00e9, et travaillent de mani\u00e8re aussi efficace que possible. Certes, les sceptiques peuvent dire que \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas aussi bien que ca devrait \u00eatre, mais simplement personne ne travaille mieux.))\r\nVladimir Poutine qui regarde la pr\u00e9sidentielle de 2018 sereinement...\r\n(Br\u00e8ve Syrie) ....La Russie qui accuse les Etats-Unis de fragiliser la tr\u00eave en Syrie...\r\nLes raids de la coalition sur Deir Ezzor aurait tu\u00e9 90 soldats syriens, selon l'observatoire syrien des droits de l'homme.\r\nPour Moscou cette bavure est \u00e0 la fronti\u00e8re entre la n\u00e9gligence criminelle et la connivence avec les djihadistes de l'EI.\r\nM\u00eame son cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'ambassadeur syrien aux Nations Unis...\r\n(D4/ROSTIGRABEN AVS+) ***Retour en Suisse...dans une semaine \u00e0 la m\u00eame heure on vous parlera certainement des r\u00e9sultats des votations! En tout cas on sera fix\u00e9 sur le sort de l'intiative AVSplus...\r\nUn texte qui pourrait provoquer un r\u00f6sti graben.\r\nUne majorit\u00e9 d'Al\u00e9maniques rejettent d\u00e9j\u00e0 le texte alors que 54 % des Romands le soutiennent. enseignement tir\u00e9 du sondage SSR publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\nlorsqu'elle vote sur des th\u00e8mes de politique sociale...\r\nla Suisse se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement coup\u00e9e en deux.\r\nSt\u00e9phane Deleury.\r\n((Le ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 au moins deux fois dans l'histoire politique r\u00e9cente. En 2010, sur la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage. Et en 2014 sur la caisse publique d'assurance maladie. Les Romands s'en remettent plus volontiers \u00e0 l'Etat pour assurer leurs arri\u00e8res. Lilianne Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats socialiste genevoise. \r\nSON : 22''\r\nEn caricaturant \u00e0 peine on peut dire que les Romands voient l'Etat comme un \"p\u00e8re protecteur\". Les Al\u00e9maniques le voient plus comme un simple gendarme. Le politologue Claude Longchamp avance encore d'autres explications.  \r\nSON : 19''\r\nDes personnalit\u00e9s lib\u00e9rales-radicales plus centristes \u00e0 l'ouest de la Sarine. Des leaders PDC au profil plus social. Voil\u00e0 qui explique aussi le clivage g\u00e9ographique sur les questions sociales. Ajoutons que la Suisse al\u00e9manique est tendentiellement plus rurale que la Romandie. Et que dans les campagnes on se m\u00e9fie plus de l'Etat.))\r\n(04court/CFF FAIT PAYER RETARDS, LES EXCEPTIONS/IV D. DEL VECCHIO) Les vandales qui provoquent des retards de trains vont devoir passer \u00e0 la caisse. \r\nLa SonntagsZeitung l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les CFF font payer les personnes qui endommagent le mat\u00e9riel ou cr\u00e9ent des accidents par n\u00e9gligence et engendrent ainsi des retards sur les lignes. \r\nJusqu'\u00e0 maintenant les CFF ont pu encaisser environ 100'000 francs. \r\nMais il y aura toutefois certaines exceptions.\r\n***Lesquelles?\r\nLes retards provoqu\u00e9s par des tentatives de suicides ou des suicides...\r\net les actes des hooligans...\r\nalors pourquoi \u00e9pargner les fans violents?\r\nla porte-parole des CFF, Donatella Del Vecchio.\r\n  0'22''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(D6/PARALYMPIQUE PIMPE) Une flamme qui s'\u00e9teint...dans un stade mythique...\r\nCelle des Jeux Olympiques de Rio...\r\n***Les paralympiques ont pris fin hier...L'occasion pour Marcel Houg d'offrir une 5\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 la Suisse!\r\nen or, en marathon, en fauteuil roulant.\r\nEnfaite le thurgovien a remport\u00e9 4 des 5 m\u00e9dailles Suisses!\r\nCes 15\u00e8me jeux paralympiques ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une couverture m\u00e9diatique sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nIls ont aussi fait appara\u00eftre la technologie au coeur du sport. \r\nCaroline Reymond. \r\n  1'36''\r\n((Les paralympiques de Rio ont mis en avant les derni\u00e8res \u00e9volutions en terme de technologie. Des proth\u00e8ses othop\u00e9diques en titane et en fibre de carbone ultra-l\u00e8g\u00e8res et souples et des fauteuils roulant hyper profil\u00e9s. Ces apports pimentent le spectacle, mais inqui\u00e8tent Daniela Cerqui Ducret, anthropologue des techniques et du corps \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nSON\r\nCette course \u00e0 la performance tend \u00e0 cr\u00e9er des super-h\u00e9ros mais aussi de nouvelles formes d'exclusion selon Daniela Cerqui Ducret. \r\nSON \r\nIl faudra voir dans le futur si des transferts de technologie pourront am\u00e9liorer la vie quotidienne de la grande majorit\u00e9 des handicap\u00e9s. \r\nQuant aux champions des paralympiques, ils seront de plus en plus nombreux \u00e0 r\u00e9clamer leur int\u00e9gration dans les comp\u00e9titions pour valides. ))\r\nEt les prochains JO d'\u00e9t\u00e9 auront lieu \u00e0 Tokyo en 2020...avant JO d'hiver en Cor\u00e9e du sud. danas 2 ans.\r\n(22/EMMY AWARDS/PA) \"nous n'avons plus besoin de regarder la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9, nous la vivons\".\r\nC'est la citation de la nuit...et vous savez \u00e0 qui nous la devons?\r\nJimmy Kimmer, le pr\u00e9sentateur des Emmy Awards...\r\nles Oscars de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine...\r\nUne r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Donald Trump...\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie avait lieu cette nuit...\r\nComme pr\u00e9vu, Game of Thrones et Veep ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s meilleure s\u00e9rie dramatique et meilleure com\u00e9die. \r\nUne 68\u00e8me \u00e9dition tr\u00e8s politique...\r\nLoic Pialat...l'a suivie.\r\n  0'47''\r\n((Depuis un an aux Etats-Unis, chaque c\u00e9r\u00e9monie de remise de prix y va de sa r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Donald Trump. Jimmy Kimmel, le pr\u00e9sentateur de ces Emmy Awards, a rappel\u00e9 que le candidat r\u00e9publicain devait une partie de sa popularit\u00e9 \u00e0 sa participation \u00e0 l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 The Apprentice.\r\nPuis Julia Louis-Dreyfus est  venue chercher l'Emmy de meilleure actrice dans une com\u00e9die. Celle qui incarne une loufoque pr\u00e9sidente des Etats-Unis dans Veep regrette que cette s\u00e9rie satirique ait vir\u00e9 au documentaire compar\u00e9 au climat politique actuel. \r\nVeep et Game of Thrones ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9es pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Mais le triomphe de Game of Thrones n'a pas \u00e9t\u00e9 total. Ses com\u00e9diens ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois oubli\u00e9s. Rami Malek en hacker perturb\u00e9 dans Mr Robot et Tatiana Maslany en jeune femme clon\u00e9e dans la s\u00e9rie de science-fiction Orphan Black repartent avec les Emmy du meilleur acteur et de la meilleure actrice dans une s\u00e9rie dramatique.))\r\nLos Angeles...Washington...de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la fiction...ou vis-versa...\r\n(Br\u00e8ve sports) Et puis un mot de football...\r\nSion a fris\u00e9 la correction, l'\u00e9limination m\u00eame, hier en 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse...\r\nLes valaisans \u00e9taient men\u00e9s par Neuch\u00e2tel Xamax jusqu'\u00e0 la 71\u00e8me minutes...\r\nils ont \u00e9galis\u00e9 \u00e0 la 7\u00e8me puis gagn\u00e9 4 \u00e0 3. \r\nProchain adversaire Schaffhouse en 8\u00e8me de finale, fin octobre.\r\n(Br\u00e8ve fin) Et puis un festival bien arros\u00e9 pour terminer...\r\nLabel Suisse...la pluie a dissuad\u00e9 quelques spectateurs de faire le voyage \u00e0 Lausanne pour venir \u00e9couter des groupes suisses...\r\n60 mille personnes ont assist\u00e9 au festival sur 3 jours...contre 100 mille il y a deux ans.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nEncore un peu de pluie ce matin avant des \u00e9claircies cet apr\u00e8s-midi.\r\nC'est en Valais que le soleil sera le moins timide. \r\n19 degr\u00e9s.\r\nUn peu de bise sur le Plateau. \r\nDemain: temps changeants.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/PORTUGAL PRO TAFTA/PA) ****Plusieurs centaines de milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 ce week-end en Allemagne pour d\u00e9noncer le projet de trait\u00e9 de libre-\u00e9change entre l'Union Europ\u00e9enne et les Etats-Unis.\r\nLes negociations qui ont commenc\u00e9 il y a 3 ans sont actuellement au point mort : les 2 parties n'arrivent pas \u00e0 surmonter leurs divergences.\r\nLa France demande meme l'arret des discussions...mais en Europe, certains pays esp\u00e8rent que cet accord transatlantique verra bien le jour.\r\nC'est le cas du Portugal. \r\nA Lisbonne, Olivier Bonamici", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8008803", "ece-8008784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T07:51:19Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re sur II Coralie Claude des bombes et beaucoup de questions, la menace terroriste fera -t-elle basculer la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine des attaques du week- end aux \u00c9tats-Unis embarrasse le camp d\u00e9mocrate, la campagne se crispe davantage encore, et pendant ce temps, les Am\u00e9ricains se demandent s'il y a un lien entre les diff\u00e9rentes attaques la nouvelle composition du paysage politique allemand, est une question Angela Merkel fera -t-elle encore partie du tableau, l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [73%] :\r\nEt puisque il y a son parti la de CDO a essuy\u00e9 un nouveau revers \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [88%] :\r\nPendant que les populiste anti- immigration de l'AFD s'enracine l'\u00e9toile d'Angela Merkel qui pallie celle de Vladimir Poutine, qui irradie son parti pourrait d\u00e9crocher jusqu'\u00e0 70 pourcent des des si\u00e8ges au Parlement, il est lui- m\u00eame surpris : c'\u00e9tait le 19 septembre 1946 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich tout Winston-Churchill prononcer une allocution qui est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [95%] :\r\nIl appelait \u00e0 la r\u00e9conciliation entre l'Allemagne et la France et surtout la cr\u00e9ation des \u00c9tats-Unis d'Europe, discours de Churchill, dont on s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer aujourd'hui le 70\u00e8me anniversaire \u00e0 Z\u00fcrich en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, le directeur des documents diplomatiques suisses lui Sacha Zala s'est pench\u00e9e sur ce moment historique sur le contexte dans lequel le discours a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9, il est notre invit\u00e9, juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [97%] :\r\nJean-Claude Junker \u00e0 Z\u00fcrich pour saluer la m\u00e9moire de Churchill, alors que le sommet de Bratislava vendredi dernier n'a montr\u00e9 aucune avanc\u00e9e commune, notamment sur la question des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [92%] :\r\nComment redonner du souffle \u00e0 cette Europe en panne, l'ancien chef de la mission suisse aupr\u00e8s des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes \u00e0 Bruxelles, l'ambassadeur Benedikt de charni\u00e8re, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [88%] :\r\nL'\u00c9tat, ce p\u00e8re protecteur ou ce gendarme, c'est selon, \u00e7a d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, vous habitez \u00e7a pourrait influencer le score de l'initiative AVS Plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [96%] :\r\nEn Turquie, c'est la rentr\u00e9e des classes aujourd'hui assez particuli\u00e8re apr\u00e8s les purges qui ont suivi le putsch rat\u00e9 du 15 juillet dernier qui ont touch\u00e9 beaucoup d'enseignants soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre proches de l'imam Fethullah G\u00fclen Alexandre Billette notre correspondant est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ces enseignants qui ont \u00e9t\u00e9 suspendus ou licenci\u00e9s quelques jours \u00e0 peine avant la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [83%] :\r\nDans ce journal aussi Pim Touma\u00ef JO paralympiques et une c\u00e9r\u00e9monie des mis Awards, oscars de la t\u00e9l\u00e9vision tr\u00e8s politique au Donald Trump E ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [93%] :\r\nFloride Hillary Clinton \u00e0 Philadelphie 2 meetings de campagne pr\u00e9vus aujourd'hui, la menace terroriste, il sera certainement \u00e9voqu\u00e9e puisque le terrorisme s'est rappel\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ce week- end 3 bombes et une attaque au couteau dans un centre commercial du Minnesota, samedi soir, c'est en plein centre de Manhattan qu'une bombe artisanale a explos\u00e9, blessant 29 personnes, le bilan aurait pu \u00eatre plus lourd puisqu'un autre engin plac\u00e9 non loin, n'a pas saut\u00e9, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, c'est au New Jersey qu'une autre bombe retentissait sans faire de victime bonjour Philippe Revaz bonjour, on vous retrouve \u00e0 Washington, les \u00c9tats-Unis Sant\u00e9 aujourd'hui sur les Liens possibles entre ces affaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [91%] :\r\nOui 3 attaques \u00e0 une dizaine d'heures d'intervalle, mais aucun lien av\u00e9r\u00e9 jusqu'ici \u00e0 New York, les images de surveillance vid\u00e9o r\u00e9v\u00e8le qu'un seul et m\u00eame homme a d\u00e9pos\u00e9 les 2 engins explosifs, selon CNN, les bless\u00e9s, touch\u00e9s par la 1\u00e8re bombes ont d\u00e9j\u00e0 pu tout se quitter l'h\u00f4pital, l'autre engin une cocotte minute qui rappelle la m\u00e9thode utilis\u00e9e aux attentats de Boston n'a pas explos\u00e9, pour des raisons inconnues, le gouverneur de l'\u00c9tat de New York, parle d'un acte terroriste potentiel mais qui n'aurait pas de lien avec le terrorisme international, le maire de New York Bill de Blasio se refuse m\u00eame \u00e0 utiliser le terme de terrorisme, le doute est moins permis au Minnesota, o\u00f9 un homme a bless\u00e9s, 8 personnes au couteau avant d'\u00eatre abattu son acte a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par un m\u00e9dia affili\u00e9 au groupe djihadistes s'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [88%] :\r\nPhilippe terrorisme ont pass\u00e9 3 actes de violence surviennent \u00e0 un moment particuli\u00e8rement tendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [90%] :\r\nOui, d'abord, bah c'est \u00e0 New York que convergent justement ces prochaines heures, tous les leaders de la plan\u00e8te, pr\u00e9sident am\u00e9ricain compris mais surtout ces attaques bousculent la campagne pr\u00e9sidentielle Trump c'en est tr\u00e8s vite empar\u00e9 en appelant \u00e0 durcir la politique offrant m\u00eame des condol\u00e9ances aux familles, alors qu'aucun mort n'est \u00e0 d\u00e9plorer, mais l'embarras et du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, o\u00f9 l'on pressentait que ce genre d'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9stabilisateur peut profiter a Trump, ce qui explique peut-\u00eatre la grande prudence dans les d\u00e9clarations du maire et du gouverneur de New York, ils sont d\u00e9mocrates, Clinton a fini par r\u00e9diger un communiqu\u00e9 que bien plus tard dimanche soir, ces 3 attaques interviennent alors que Trump est en pleine phase d'euphorie, les sondages le poussent tous les signaux d'alarme sont allum\u00e9s, chez les d\u00e9mocrates, Obama lui- m\u00eame, dans un discours, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 que la d\u00e9mocratie est en jeu dans cette \u00e9lection, une d\u00e9claration exceptionnelle qui prouve la nervosit\u00e9 du camp Clinton dans ce contexte d\u00e9j\u00e0 tendu la menace l'alerte terroriste peut faire basculer la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [95%] :\r\nPhilippe Revaz notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, vous le disiez, les leaders de la plan\u00e8te ont rendez- vous \u00e0 New-York au si\u00e8ge des Nations Unies d\u00e8s aujourd'hui pour un grand sommet consacr\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s une d\u00e9claration politique sera adopt\u00e9e, elle demande aux pays d'en faire plus pour prot\u00e9ger les 65 millions de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [98%] :\r\nDimanche 18 septembre c'est un jour noir pour les partis traditionnels en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [91%] :\r\nC'est le chef de file de la CDU berlinoise qu'il l'a dit Franck une querelle la CDU d'Angela Merkel qui a subi un nouveau revers \u00e9lectoral \u00e0 Berlin o\u00f9 se tenaient des \u00e9lections r\u00e9gionales, Berlin d'o\u00f9 vous \u00eates en Direct, Blandine Milcent alors si la au fait la grimace ce matin ce n'est pas le cas de l'AFD, le parti populiste qui s'implante d\u00e9finitivement dans le paysage politique allemand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [95%] :\r\nOui, absolument, avec 14 pourcent des des voix, l'AFD fait moins bien qu'au pr\u00e9c\u00e9dent scrutin r\u00e9gional d\u00e9but septembre dans le Mecklembourg o\u00f9 l\u00e0 elle avait totalis\u00e9 plus de 20 pourcent mais mais la formation populiste s'impose effectivement \u00e0 chaque \u00e9lection d\u00e9sormais l'AFD est repr\u00e9sent\u00e9e dans les parlements de 10 des 16 L\u00e4nder allemands et a toutes les chances de faire son entr\u00e9e au Bundestag l'an prochain et m\u00eame si l'AFD a pris des voix \u00e0 tous les partis \u00e9tablis hier comme lors des pr\u00e9c\u00e9dents scrutins d'ailleurs son succ\u00e8s s'appuie principalement sur le rejet de la politique de la chanceli\u00e8re Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s et donc, en parall\u00e8le, la CDU a subi hier une d\u00e9faite cinglante avec17,5 pourcent des des voix, le parti conservateur r\u00e9alise son plus mauvais score \u00e0 Berlin depuis la guerre alors certes, ce r\u00e9sultat est aussi un mettent sur le compte d'une situation locale, le candidat de la CDU ne jouit pas d'une grande popularit\u00e9 mais c'est quand m\u00eame un camouflet pour la chanceli\u00e8re allemande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [94%] :\r\nAlors Blandine, est-ce que cette nouvelle d\u00e9faite menace l'avenir politique d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [91%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est que les tensions vont s'accentuer au sein de la TD, ou l'ancien maire de Berlin, a demand\u00e9 hier une droitisation de son parti, les jeunes de la CDU donne d\u00e9j\u00e0 de la voix et puis il va y avoir des tensions entre la ou et sa branche bavaroise, l\u00e0 c'est sous donc la pression se fait plus forte sur Angela Merkel depuis la Bavi\u00e8re, notamment pour qu'elle prenne des mesures pour durcir sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s, la CDU c'est sous demande par exemple que, elle fixe une limite chiffr\u00e9e \u00e0 l'accueil des demandeurs d'asile et pour l'instant, l'ACS o\u00f9 se refuse \u00e0 dire si elle soutiendrait une nouvelle candidature d'Angela Merkel, l'an prochain, donc la chanceli\u00e8re va devoir trouver urgemment avant le congr\u00e8s de la CDU, d\u00e9but d\u00e9cembre, un compromis avec les conservateurs bavarois, sans cela, son avenir politique pourrait effectivement \u00eatre hypoth\u00e9qu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [89%] :\r\nBon, Blandine Milcent merci sa chaise, encore que le maire de Berlin, le social d\u00e9mocrate Michael M\u00fcller, a \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 son poste et pour savoir ce que la presse allemande dit de ces \u00e9lections ont rendez- vous \u00e0 8 heures 10 dans tout un monde dans la liste des partis qui se portent bien, je demande, Russie unie, le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [96%] :\r\nParti de Vladimir Poutine, qui pourrait bien occuper 70 pourcent des des si\u00e8ges au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [91%] :\r\n\u00e0 savoir 300 fauteuils sur 450 les \u00e9lections l\u00e9gislatives avaient lieu hier en Russie m\u00eame, Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident ne s'attendait pas \u00e0 un pl\u00e9biscite pour son parti, en pleine crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [82%] :\r\nTrop \u00e0 lui d\u00e9cerne les temps sont durs, difficiles, mais les gens ont tout de m\u00eame vot\u00e9 pour Russie unie qu'est -ce que cela veut dire, donc, je trouve cela veut dire que dans tous les cas, les gens voient que les membres de Russie vont se politique phare oeuvrent vraiment pour la population, moi j', mais s'il ne fait pas bouger un \u00e9tonnant, peut-\u00eatre que \u00e7a ne marche pas toujours, mais ils travaillent avec sinc\u00e9rit\u00e9 la beaut\u00e9 et travaille de mani\u00e8re aussi efficace que possible d'un stock effectivement ce colloque, certes les sceptiques peuvent dire que ce n'est peut-\u00eatre pas aussi bien que \u00e7a devrait \u00eatre, mais simplement personne ne travaille n'est tr\u00e8s tr\u00e8s choc, non je ne pourtant Nuutania voter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [94%] :\r\nVladimir Poutine, qui regarde donc la pr\u00e9sidentielle de 2018 sereinement et la Russie accuse les \u00c9tats-Unis de fragiliser la tr\u00eave en Syrie, les raids de la coalition internationale command\u00e9e par les \u00c9tats-Unis sur des r\u00e9seaux Jorge tu\u00e9 90 soldats syriens, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme pour Moscou, cette bavure est \u00e0 la fronti\u00e8re entre la n\u00e9gligence criminelle et la connivence avec les djihadistes de l'\u00c9tat islamique, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'ambassadeur syrien ont Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [96%] :\r\nRetour en Suisse dans une semaine \u00e0 la m\u00eame heure vous parlera certainement des r\u00e9sultats des votations en tout cas on sera fix\u00e9 sur le sort de l'initiative AVS Plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:53) [85%] :\r\nOui, un texte qui pourrait provoquer en rejeter Graben une majorit\u00e9 d'Al\u00e9maniques rejettent d\u00e9j\u00e0 cette initiative alors que 54 pourcent des des Romands la soutiennent enseignement tir\u00e9 du sondage SSR GfS Bern un publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re lorsque la Suisse vote sur des th\u00e8mes de politique sociale, elle se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement coup\u00e9e en 2, St\u00e9phane Deleury, assembl\u00e9 pi\u00e8ce du puzzle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [92%] :\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 au moins 2 fois dans l'histoire politique r\u00e9cente : en 2010 sur la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage et en 2014 lors de la votation sur la caisse publique d'assurance maladie, les Romands s'en remettent plus facilement \u00e0 l'\u00c9tat pour assurer leurs arri\u00e8res, Liliane Maury Pasquier conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:34) [86%] :\r\nIl y a toujours une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9 dans le rapport \u00e0 l'\u00c9tat, or l'AVS si on veut bien cette ann\u00e9e, une forme de rapport \u00e0 l'\u00c9tat, puisque c'est l'assurance vieillesse de base de toute fac intrins\u00e8quement li\u00e9es aux prestations de l'\u00c9tat et de ce point de vue l\u00e0 je pense que les Romands ceux qui sont peut-\u00eatre plus attach\u00e9s au plus sensible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:56) [95%] :\r\nEn caricaturant, on peut dire que les Romands voient l'\u00e9tat comme un p\u00e8re protecteur les Al\u00e9maniques le voient plus comme un simple gendarme le politologue Claude Longchamp avance encore d'autres explications. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:07) [87%] :\r\nLes positions d'un \u00c9tat social sont mieux accept\u00e9s en Suisse romande, non seulement parce qu'il y a une une gauche un peu plus fort mais certainement il y a juste dans le camp bourgeois, il y a des personnes qui disent oui, c'\u00e9tait un devoir de de l'\u00c9tat en Suisse al\u00e9manique, nous trouvons pas et puis dans cette discussion sur AVS Plus il y a certainement cette polarisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:27) [95%] :\r\nDes personnalit\u00e9s lib\u00e9rales radicales plus centristes \u00e0 l'ouest de la Sarine des leaders PDC au profil plus social en Suisse romande, voil\u00e0 qui explique aussi le clivage g\u00e9ographique sur les questions sociales, ajoutons que la Suisse al\u00e9manique et tendanciellement plus rurale que la Romandie et que dans les campagnes, on se m\u00e9fie un peu plus de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:46) [95%] :\r\nLes vandales qui provoquent des retards de trains vont devoir passer \u00e0 la caisse la SonntagsZeitung l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les CFF font payer les personnes qui endommagent le mat\u00e9riel ou cr\u00e9ent des accidents par n\u00e9gligence et qui engendre ainsi des retards sur les lignes jusqu'\u00e0 maintenant, les CFF ont pu encaisser environ 100000 francs, mais il y aura certaines exceptions, h\u00e9 bien les retards provoqu\u00e9s par des tentatives de suicide ou des suicides et les actes d\u00e8s hooligans alors pourquoi \u00e9pargner les fans violents, la r\u00e9ponse de la porte- parole des CFF Donatella Del Vecchio. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:17) [88%] :\r\nIl est tr\u00e8s difficile dans des cas de pouvoir d\u00e9terminer quels sont les auteurs dans un groupe 1 de d\u00e9finir quelle est, quelle est la personne qui est responsable et pour l'instant, les clubs de sportifs ne se sentent pas responsables de tels actes, donc la facture pour les CFF se montent annuellement \u00e0 environ 3 millions de francs pour des frais non couverts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:40) [96%] :\r\nDonatella Del Vecchio avec Tania Barril Une flamme qui s'\u00e9teint dans un stade mythique, celle des Jeux olympiques de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [94%] :\r\nLes paralympiques ont pris fin hier, l'occasion pour Marcel d'offrir une 5\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [89%] :\r\nEn or en marathon en fauteuil roulant fait \u00e7a c'est simple thurgovien remport\u00e9 4 des 5 m\u00e9dailles Suisses, ces 15\u00e8me j'ai paralympiques ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une couverture m\u00e9diatique sans pr\u00e9c\u00e9dent, ils ont SIFA appara\u00eetre \u00e0 la technologie au coeur du sport Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:06) [91%] :\r\nLes paralympiques de Rio, on met en avant les derni\u00e8res \u00e9volutions en terme de technologie des proth\u00e8ses orthop\u00e9diques en titane et en fibre de carbone ultra- l\u00e9g\u00e8res et souple et le fauteuil roulant hyper profil\u00e9s ces apports pimentent le spectacle mais inqui\u00e8tent aussi Dani\u00e9la Ducret, anthropologue des techniques et du corps \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:24) [85%] :\r\nIls sont pas en train de promouvoir les personnes handicap\u00e9es comme \u00e9tant des personnes diff\u00e9rentes de la norme, mais n\u00e9anmoins envenimer valable, ils sont en train de promouvoir d'une aide technologique qui fait que des personnes handicap\u00e9es peuvent avoir des performances aussi bonne que ceux des personnes valides, \u00e7a veut dire que, on continue \u00e0 \u00eatre tous \u00e0 l'aune de notre notre performatives et que finalement il y a oppos\u00e9 aucune ouverture \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:55) [86%] :\r\nCette course \u00e0 la performance tend \u00e0 cr\u00e9er de nouveaux super- h\u00e9ros mais aussi de nouvelles formes d'exclusion, selon Dani\u00e9la Turquie Ducret. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:02) [89%] :\r\nAu quotidien, je pense qu'elles sont m\u00eame cr\u00e9atrice de nouveau handicap d'une certaine mani\u00e8re parce que il y a d\u00e9j\u00e0 une question d'accessibilit\u00e9 en qui fait que toutes les personnes qui pourraient avoir besoin de ces technologies l\u00e0 dans leur vie quotidienne de millions et n'y auront pas acc\u00e8s pour les questions \u00e9conomiques et \u00e0 plus forte raison ceux qui n'auront pas acc\u00e8s, d'autant plus exclu que d'autres personnes y ont acc\u00e8s et que donc on va r\u00e9duire la frange des, ce qui est acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:30) [94%] :\r\nMais il faudra voir dans le futur, c'est des transferts de technologie pour un meilleur et la vie quotidienne de la grande majorit\u00e9 des handicap\u00e9s quant aux champions des paralympiques, ils seront de plus en plus nombreux \u00e0 r\u00e9clamer leur int\u00e9gration dans les comp\u00e9titions pour valides. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:42) [92%] :\r\nMais les prochains Jeux d'\u00e9t\u00e9 auront lieu \u00e0 Tokyo en 2020 avant jeudi vers en Cor\u00e9e du Sud, dans 2 ans, nous n'avons plus besoin de regarder la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9, nous la vivons c'est la citation de la nuit, vous savez \u00e0 qui on la doit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:54) [76%] :\r\nEt en plus, dire qu'il n'a pas il a pas tort, ce n'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:57) [85%] :\r\nMoi, ce monsieur c'est Jimi qui meurt, c'est lui qui a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9mis Awards, les Oscars de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait cette nuit, c'est une r\u00e9f\u00e9rence, cette citation \u00e0 Donald Trump \u00e0 la campagne \u00e9lectorale aux \u00c9tats-Unis, et comme pr\u00e9vu, ben pour les Emmy Awards Game of Thrones h\u00e9 oui peut ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s meilleure s\u00e9rie dramatique et meilleure com\u00e9die une 68\u00e8me \u00e9dition tr\u00e8s politique loic Pialat l'a suivi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:20) [89%] :\r\nDepuis un an aux \u00c9tats-Unis chaque c\u00e9r\u00e9monie de remise de prix va de sa r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Donald Trump Jimmy Kimmel, le pr\u00e9sentateur de c'est mis Howard a rappel\u00e9 que le candidat r\u00e9publicain devait une partie de sa popularit\u00e9 \u00e0 sa participation \u00e0 l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 dit Apprentice puis Julia Louis-Dreyfus est venu chercher l'Emmy de meilleure actrice dans une com\u00e9die, celle qui incarne une loufoque, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis dans Veep regrette que cette s\u00e9rie satirique et vir\u00e9 au documentaire compar\u00e9 au climat politique actuel Veep \u00e9galement plan, ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, mais le triomphe de Game oppose n'a pas \u00e9t\u00e9 total ses com\u00e9diens ont une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 rami Malek ont \u00e0 coeur perturb\u00e9 dans Mister vos bottes et Tatyana masse l'ann\u00e9e en jeune femme clon\u00e9e dans la s\u00e9rie de science- fiction, enfin Black repartent avec l'Emmy du meilleur acteur et de la meilleure actrice dans une s\u00e9rie dramatique loic Pialat rtsinfo le centre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:07) [90%] :\r\nC'est de Los-Angeles \u00e0 Neuch\u00e2tel pour vous parler football Sion a fris\u00e9 la correction, voire l'\u00e9limination hier en 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse les valaisans a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par Neuch\u00e2tel Xamax jusqu'\u00e0 la 71\u00e8me minute ils ont \u00e9galis\u00e9 \u00e0 la 72\u00e8me puis gagn\u00e9 4 \u00e0 3, prochaine adversaire Schaffhouse, un 8\u00e8me de finale ce sera fin octobre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-19T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1532287", "internalArchiveId": "AA1607532365", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1. Immigration de masse: un tigre de papier? 2. Pour le Tessin: 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux?", "publicationDate": "2016-09-19T00:00:00Z", "summary": "Premier d\u00e9bat sur la mise en oeuvre de l'initiative du 09.02.2014 sur l'immigration de masse. Second d\u00e9bat sur le nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux.", "durationSec": 3651, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8028471", "imageURL": "http://www.rts.ch/8028474.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Pour le Tessin: 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux?", "Immigration de masse: un tigre de papier?", "Immigration de masse: un tigre de papier? / Pour le Tessin: 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux?", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. Immigration de masse: un tigre de papier? 2. Pour le Tessin: 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux?", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. Immigration de masse: un tigre de papier? 2. Pour le Tessin: 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux?"], "variantIds": ["ece-7929735", "ece-7929732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-05T15:23:40Z", "webPublicationDate": "2016-09-19T20:27:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701569070", "summary": "D\u00e9bat entre Philippe Naternod, conseiller national PLR valaisan, Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC, Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC valaisan et Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois.", "id": "1568989", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569074", "summary": "D\u00e9bat entre Marco Romano, conseiller national PDC tessinois et Jean-Luc Addor, conseiller national IDC valaisan sur l'initiative parlementaire proposant de passer \u00e0 un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres.", "id": "1568993", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1662569", "comment": "voix parasite audible \u00e0 00:34:10:14, pas d'autre mat\u00e9riel disponible", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026550", "position": "1"}}]}]}