{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=350&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=375&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=325&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-A6532347-FFEB-4DF0-A009-6580A607E1FE", "internalArchiveId": "A6532347-FFEB-4DF0-A009-6580A607E1FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les politiciens tessinois revendiquent une plus grande place pour l'italien \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2016-07-10T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ouvert cette semaine le d\u00e9bat sur les langues, en affirmant sa volont\u00e9 d'imposer le fran\u00e7ais aux cantons al\u00e9maniques d\u00e8s le niveau primaire. Signe r\u00e9v\u00e9lateur: ce sont des politiciens tessinois qui montent au front, pour approuver la d\u00e9marche du gouvernement ou revendiquer une plus grande place pour l'italien \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n* * Les politiciens tessinois revendiquent une plus grande place pour l'italien \u00e0 l'\u00e9cole La paix ou la guerre des langues ! Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ouvert, cette semaine, le d\u00e9bat en affirmant sa volont\u00e9 d'imposer le fran\u00e7ais aux cantons al\u00e9maniques d\u00e8s le niveau primaire. Et la plupart des journaux s'emparent, ce dimanche,  de ce th\u00e8me d\u00e9licat. Signe r\u00e9v\u00e9lateur : ce sont des politiciens tessinois qui montent au front, pour approuver la d\u00e9marche du gouvernement ou revendiquer une plus grande place pour l'italien \u00e0 l'\u00e9cole....Roger Guignard. \r\n((Passionnantes lectures, ce matin, sur ce th\u00e8me : dans la NZZ am Sonntag, un \u00e9dito laisse clairement entendre que la d\u00e9marche d'Alain Berset et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est inutile et exag\u00e9r\u00e9e. La question de l'enseignement des langues, du moment de leur apprentissage, est une question p\u00e9dagogique et pas politique. Et dans le m\u00eame journal, Filippo Lombardi, le chef du groupe PDC aux Chambres, qui f\u00e9licite au contraire le gouvernement d'intervenir. Que les \u00e9l\u00e8ves apprennent tr\u00e8s t\u00f4t, et en profondeur, une seconde langue nationale, c'est une question de respect, dit-il. Une exigence pour la coh\u00e9sion nationale que les Tessinois mettent en pratique. Filippo Lombardi qui veut dispenser la Suisse de vivre une \u00e9volution \u00e0 la belge, un pays ou il a v\u00e9cu 6 ans, pr\u00e9cise-t-il. Pour lui, les cantons, depuis de nombreuses ann\u00e9es, n'ont pas fait leur devoir. Il est juste que cette question soit trait\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral !\r\n***Un autre politicien tessinois se bat, lui, pour d\u00e9fendre l'italien \u00e0 l'\u00e9cole !\r\nLe directeur de l'Instruction publique au Tessin, le socialiste Manuele Bertoli, exprime le souhait, dans la Schweiz am Sonntag, que tous les cantons inscrivent l'enseignement, au moins facultatif, de l'italien dans les \u00e9coles primaires et secondaires. Aujourd'hui, observe-t-il, c'est seulement en 8 ou 9\u00e8me ann\u00e9e d'\u00e9cole qu'on fait une petite place \u00e0 la langue de Dante. L'Italien fait partie de la Suisse, comme l'allemand et le fran\u00e7ais. Et puis dans le journal Le Matin, ce titre tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur : \"La peur d'un vrai d\u00e9bat populaire hante le dossier des langues\". Un dossier qui ressemble \u00e0 une grenade que l'on craint de d\u00e9goupiller ...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le relance, mais il empi\u00e8te sur un domaine de comp\u00e9tences des cantons. Un d\u00e9bat \u00f4 combien \u00e9motionnel ou la paix des langues pourrait devenir une guerre des langues. Les journaux al\u00e9maniques parlent de \"Sprachenstreit\"...de dispute, de querelle des langues !!))", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7854170", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les politiciens tessinois revendiquent une plus grande place pour l'italien \u00e0 l'\u00e9cole / 12H30_2016-07-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ouvert cette semaine le d\u00e9bat sur les langues, en affirmant sa volont\u00e9 d'imposer le fran\u00e7ais aux cantons al\u00e9maniques d\u00e8s le niveau primaire. Signe r\u00e9v\u00e9lateur: ce sont des politiciens tessinois qui montent au front, pour approuver la d\u00e9marche du gouvernement ou revendiquer une plus grande place pour l'italien \u00e0 l'\u00e9cole."], "variantIds": ["ece-7854170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T12:09:24Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLa paix ou la guerre des langues, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ouvert cette semaine le d\u00e9bat en affirmant sa volont\u00e9 d'imposer le fran\u00e7ais aux cantons al\u00e9maniques d\u00e8s le niveau primaire et la plupart des journaux s'emparent ce dimanche de ce th\u00e8me d\u00e9licat signe r\u00e9v\u00e9lateur, ce sont des politiciens tessinois qui montent au front pour approuver la d\u00e9marche du gouvernement ou revendiquer une plus grande place pour l'italien, l'\u00e9cole Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nPassionnante lecture ce matin sur ce th\u00e8me dans la NZZ AM Sonntag un \u00e9dito laisse clairement entendre que la d\u00e9marche d'Alain Berset du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est inutile et exag\u00e9r\u00e9e, la question de l'enseignement des langues du moment de leur apprentissage est une question p\u00e9dagogique et pas politique, mais dans le m\u00eame journal, le conseiller aux \u00c9tats tessinois Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9licite au contraire le gouvernement d'intervenir, que les \u00e9l\u00e8ves apprennent tr\u00e8s t\u00f4t et en profondeur, une seconde langue nationale, c'est une question de respect, dit -il, une exigence pour la coh\u00e9sion nationale, que les Tessinois mettent en pratique Filippo Lombardi veut dispenser la Suisse de vivre une \u00e9volution \u00e0 la belge, un pays o\u00f9 il a v\u00e9cu 6 ans, pr\u00e9cise -t-il, pour lui, les cantons depuis de nombreuses ann\u00e9es n'ont pas fait leur devoir, il est juste que cette question soit trait\u00e9e maintenant au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [94%] :\r\nEt un autre politicien tessinois se bat, lui, de son c\u00f4t\u00e9 pour d\u00e9fendre l'italien, l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [94%] :\r\nOui, les directeurs de l'Instruction publique au Tessin, le socialiste Manuel et Bertoli exprime le souhait dans la cheville samedi Sonntag que tous les cantons inscrivent l'enseignement au moins facultatif de l'italien dans les \u00e9coles primaires et secondaires aujourd'hui, observe -t-il, c'est seulement 8\u00e8me ou 9\u00e8me ann\u00e9e d'\u00e9cole qu'on fait une petite place \u00e0 la langue de Dante, l'Italien fait partie de la Suisse comme l'allemand et le fran\u00e7ais et puis dans le journal Le Matin ce titre tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur : la peur d'un vrai d\u00e9bat populaire hante le dossier des langues, un dossier qui ressemble \u00e0 une grenade, que l'on craint de d\u00e9goupiller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le relance mais il empi\u00e8te sur un domaine de comp\u00e9tence des cantons, un d\u00e9bat, on peut le dire hein, \u00f4 combien \u00e9motionnel ou la paix des langues pourrait devenir une guerre des langues, les journaux al\u00e9maniques parlent sans h\u00e9sitation de Chypre Streitberger de dispute de querelle des langues merci Roger Guignard. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-10T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44E47FDC-2473-4C6C-88A8-E4DF45452571", "internalArchiveId": "44E47FDC-2473-4C6C-88A8-E4DF45452571", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union patronale r\u00e9ticente \u00e0 une \u00e9ventuelle obligation de servir pour les femmes", "publicationDate": "2016-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, Conseiller national PDC VS;Raymond Clottu, Conseiller national UDC NE;Buttet , Yannick\r\nLe groupe de travail sur l'avenir de l'obligation de servir plaide pour que les femmes soient appel\u00e9es \u00e0 servir dans l'arm\u00e9e ou la protection civile. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra encore analyser ces propositions avant de prendre sa d\u00e9cision. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, et Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.\r\n\r\n* * L'Union patronale r\u00e9ticente \u00e0 une \u00e9ventuelle obligation de servir pour les femmes *** L'Union patronale ne voit pas d'un bon oeil une \u00e9ventuelle obligation de servir pour les femmes. La fa\u00eeti\u00e8re \u00e9conomique compte plut\u00f4t sur elles pour pallier les effets du 9 f\u00e9vrier sur le march\u00e9 du travail. Avis \u00e9mis aujourd'hui dans la NZZ. \r\nLe groupe de travail sur l'avenir de l'obligation de servir recommandait mercredi que les femmes soient appel\u00e9es \u00e0 servir dans l'arm\u00e9e ou la protection civile. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore analyser ces propositions avant de prendre sa d\u00e9cision. \r\nAlors: les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e, bon ou mauvais pour l'\u00e9conomie? \r\nYannick Buttet, CN PDC VS\r\n- les femmes plus utiles \u00e0 l'\u00e9conomie que sous les drapeaux. Vous partagez cette analyse? \r\n- l'arm\u00e9e, bon pour la formation, pour les r\u00e9seaux si on veut devenir cadre dans l'\u00e9conomie. Ce n'est plus vrai? \r\nPourquoi en priver les femmes?\r\n- les effectifs de l'arm\u00e9e, c'est un chiffre d\u00e9fini. On va passer \u00e0 100 mille hommes / personnes. Au fond, \u00e7a change rien que ce soit des hommes ou des femmes?\r\n(en fait si, si obligation de servir, alors elles devront aussi faire le service civil, non??) \r\n- de plus en plus d'hommes choisissent le service civil. Il faudra bien assurer le recrutement, m\u00eame si l'arm\u00e9e passe \u00e0 100 mille hommes. Comment, si on n'augmente pas le r\u00e9servoir? \r\nRaymond Clottu, CN UDC NE (membre comm. pol s\u00e9curit\u00e9)\r\n- besoin de forces de travail apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier, \u00e0 prendre sur le march\u00e9 int\u00e9rieur. Obligation de servir pour les femmes, c'est plus de cong\u00e9s, des incertitudes... \r\n- Guy Parmelin et le chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann, disent que l'arm\u00e9e a besoin de plus de femmes. L'\u00e9conomie lorgne \u00e9galement sur cette main d'oeuvre. Elles sont tr\u00e8s sollicit\u00e9es en ce moment. Pas signe qu'on a n\u00e9glig\u00e9 leur potentiel jusqu'ici?\r\n- tout est-il vraiment fait pour qu'elles puissent r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces attentes? \r\n- de plus en plus d'hommes choisissent le service civil... Signe peut-\u00eatre que l'arm\u00e9e devrait se remettre en question avant de changer l'obligation de servir?", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7854177", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Union patronale r\u00e9ticente \u00e0 une \u00e9ventuelle obligation de servir pour les femmes / FOR_2016-07-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe de travail sur l'avenir de l'obligation de servir plaide pour que les femmes soient appel\u00e9es \u00e0 servir dans l'arm\u00e9e ou la protection civile. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra encore analyser ces propositions avant de prendre sa d\u00e9cision. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, et Yannick Buttet conseiller national PDC valaisan."], "variantIds": ["ece-7854177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T12:03:03Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Union patronale ne voit pas d'un bon oeil une \u00e9ventuelle obligation de servir pour les femmes, la fa\u00eeti\u00e8re \u00e9conomique compte plut\u00f4t sur elles pour pallier les effets du 9 f\u00e9vrier 2014 sur le march\u00e9 du travail avis \u00e9mis aujourd'hui dans la NZZ le groupe de travail sur l'avenir de l'obligation de servir recommandait mercredi que les femmes soient appel\u00e9es \u00e0 servir dans l'arm\u00e9e ou la protection civile, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui doit encore analyser ces propositions avant de prendre sa d\u00e9cision, alors les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e, bon ou mauvais pour l'\u00e9conomie, c'est le d\u00e9bat qu'on qu'on va mener avec vous Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan bonsoir, bonsoir, et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois bonsoir, bonsoir monsieur commen\u00e7ons avec vous Yannick Buttet, l'Union patronale a raison, les femmes sont plus utiles \u00e0 l'\u00e9conomie que sous les drapeaux, vous partagez l'analyse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, certains, ce qui est du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, on a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [91%] :\r\nEffectif mais je ne suis pas certain que de vouloir absolument imposer \u00e0 toutes les femmes de de servir dans l'arm\u00e9e, ce soir la 1\u00e8re des solutions donc aujourd'hui, j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 dire que oui, les femmes sont plus utiles \u00e0 l'\u00e9conomie m\u00eame si le 9 f\u00e9vrier abondon de ces 6 derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nMais pourquoi est -ce que ce serait pas une opportunit\u00e9 pour relancer que de passer par l'arm\u00e9e, avoir une exp\u00e9rience de commandement par exemple comme vous peut \u00eatre et chose d'assez positif les voulez pas offrir \u00e7a aux femmes d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [86%] :\r\nSi, si, bien s\u00fbr, moi je suis tr\u00e8s heureux aussi des femmes veulent servir dans l'arm\u00e9e, mais \u00e7a reste d'ailleurs possible aujourd'hui, nous avons des femmes des femmes au plus haut niveau dans notre arm\u00e9e et c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s positif pour notre institution d\u00e9fense par contre d'imposer \u00e0 toutes les Suissesses de de servir dans l'arm\u00e9e, m\u00eame pas, si on parle vraiment de servir dans l'arm\u00e9e parce qu'on a transform\u00e9 le Vert Pierre compte d'une stricte dans le texte al\u00e9manique donc impos\u00e9 aux femmes, service militaire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, je, je pense que ce n'est pas aujourd'hui alors du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [84%] :\r\nBen, Raymond Clottu, quelle est votre position, comment vous analysez la position de l'Union patronale et parce qu'elle est un peu conservatrice sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [88%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre, l\u00e0, je vais pas juger, mais j'ai l'impression quand m\u00eame que l'Union patronale m\u00e9lange un petit peu tout le 9 f\u00e9vrier l'obligation de servir des femmes m\u00eame qu'on en est tr\u00e8s loin, comme l'a tr\u00e8s bien dit mon mon coll\u00e8gue Buttet, je crois qu'on est tr\u00e8s loin d'\u00eatre de, de, de cette mani\u00e8re de faire il y a des il y a des personnes effectivement qui \u00e9mettent ces propositions, \u00e7a pourrait \u00eatre une des solutions au monde des \u00c9glises parce que nous avons un probl\u00e8me actuellement avec le le service civil, il s'av\u00e8re qu'aujourd'hui, on a toujours plus de monde qui sont au service civil au lieu de d'\u00eatre astreint ou au service militaire est -ce un moyen terme, \u00e7a va poser rapidement des, des, des probl\u00e8mes d'effectifs alors comme l'a dit monsieur Buttet, effectivement, il y a des femmes qui sont \u00e0 l'arm\u00e9e des femmes grad\u00e9s des femmes qui ma\u00eetrisent aux technologies \u00e0 des instructrice sur h\u00e9licopt\u00e8re se SuperPuma notamment vous avez je pense \u00e0 une jeune fleuriste du Cotton Clarisse, qui est sur un char par exemple d'employ\u00e9, il y a d\u00e9j\u00e0 passablement de femmes, alors l\u00e0, je pense que c'est un petit peu ce que ce que ce que nous disent ce que vous voyez ce que ce que viennent dire les milieux \u00e9conomiques, c'est un petit peu d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [88%] :\r\nAlors sur parlant des effectifs a notamment du du service civil Yannick Buttet, ce que vous partagez l'analyse de Raymond Clottu, il va manquer de monde quelque part \u00e0 un moment donn\u00e9, les effectifs quand m\u00eame sont probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [85%] :\r\nOui, les effectifs sont probl\u00e9matiques et \u00e7a c'est, c'est un constat tr\u00e8s factuel et Raymond Clottu la bien explique mais en fait, le probl\u00e8me principal provient du nombre de jeunes qui pr\u00e9f\u00e8rent le service civil au service militaire et, l\u00e0, c'est la 1\u00e8re des solutions appliqu\u00e9es, c'est de rendre service militaire plus attrayant et ce aussi de limiter l'acc\u00e8s au service civil parce qu'aujourd'hui on a l'impression, quand un jeune arrive au recrutement qu'il a le choix entre le service militaire et le service civil et puis qui peut librement d\u00e9cider de du service qui va accomplir pour la la collectivit\u00e9 bien non dans la Constitution suisse, il est bien fix\u00e9 comme chaque Suisse doit effectuer un service militaire pour la d\u00e9fense de notre pays et que si les conditions sont remplies, il peut effectuer un service de remplacement, il ne fallait pas un choix libre du jeune qui arrive au recrutement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [82%] :\r\nAvec les femmes et Yannick Buttet ce que ce serait pas une solution aussi pour, par exemple, certains milieux, on manque de de m\u00e9decins militaires auront pourrait avoir quelques femmes qui pourraient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 accomplir ce genre de service l\u00e0 si l'obligation existait le la r\u00e9flexion sera plus pouss\u00e9es chez elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [87%] :\r\nOui, et je ne peux plus probablement que pour certaines femmes ont aussi on vous force \u00e0 effectuer un service bien vous allez vous poser la question donc chercher une solution pour pour l'\u00e9viter, par contre je ne suis pas du tout persuad\u00e9 que \u00e7a r\u00e9glera les probl\u00e8mes au niveau des fonctions sp\u00e9cialis\u00e9es dans notre arm\u00e9e, ce sont plut\u00f4t d'autres probl\u00e9matiques de coordination entre 10 civils et 10 militaires qui pose probl\u00e8me aujourd'hui, nous connaissons certains domaines dans lesquels les patrons ne jouent pas le jeu, heureusement c'est une minorit\u00e9 mais une morille de minorit\u00e9 qui parfois grandit et dans des fonctions de sp\u00e9cialistes, vous imaginez qu'un m\u00e9decin qui, qui a d\u00e9j\u00e0 des femelles qui sont tr\u00e8s charg\u00e9es d'un peu, pas forc\u00e9ment facilement se se lib\u00e9rer et l\u00e0 c'est plut\u00f4t des questions de coordination dissimule du militaire qui doivent \u00eatre effectu\u00e9s, je ne crois pas que l'introduction d'une obligation de servir pour les femmes, ce probl\u00e8me, surtout de la mani\u00e8re dont il est propos\u00e9 par le groupe de travail qui parle du syst\u00e8me norv\u00e9gien qui finalement recrute l'ensemble de la population, hommes et femmes et ensuite effectuer une s\u00e9lection des meilleurs je trouve class\u00e9 cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [86%] :\r\nL'obligation de servir pour les femmes, Raymond Clottu, c'est, c'est le risque pour les entrepreneurs, vous en \u00eates un devoir partir plus de monde que que je veux que c'est l\u00e0 que la situation actuelle oui mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:25) [81%] :\r\nMais pour l'instant, je rejoins parfaitement les, les, les propos de de de montrer opinion tout simplement il est pas question pour l'instant qu'il femmes soient oblig\u00e9s de, de servir ses 10 propositions qui sont \u00e9mises, elles devront il y aura de de longs d\u00e9bats l\u00e0- dessus et je pense que, qu'on n'est pas, c'est pas demain que cela barbares. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [80%] :\r\nEt sur l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:45) [90%] :\r\nEn question ce principe, je rejoins parfaitement les, les, les propos de de mon coll\u00e8gue butin je suis absolument de son avis, je suis pas forc\u00e9ment favorable n'obligation de servir ce que j'ai trouv\u00e9 assez int\u00e9ressant ce qui a aussi \u00e9t\u00e9 mis la la la semaine pass\u00e9e, sauf erreur, c'est lors de l'orientation, donc les jeunes hommes doivent aller ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque le recrutement voil\u00e0 pourquoi pas \u00e9ventuellement aux jeunes femmes d'aller voir ce qui se passe \u00e0 l'arm\u00e9e et mais mais apr\u00e8s qu'on soit tr\u00e8s clair, je suis pas forc\u00e9ment favorable \u00e0 ce qu'on oblige les qu'on qu'on a tra\u00een\u00e9 les femmes \u00e0 suivre leur le service militaire et qu'on leur pr\u00e9sente \u00e0 l'arm\u00e9e, il y a une multitude de compl\u00e9ment de formation qu'on peut utiliser dans dans la profession, dans la vie professionnelle de tous les jours, qui peuvent \u00eatre aussi tr\u00e8s utile pour les les chefs d'entreprise comme, comme je le suis et o\u00f9 l'arm\u00e9e apporte beaucoup au niveau en mati\u00e8re d'informatique, en mati\u00e8re de conduite il y a vraiment c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vaste et l\u00e0 j'invite. \r\nLes, les, les milieux \u00e9conomiques, allez voir, il y avait notamment une tente lors de rire 14 qui pr\u00e9sentait les diff\u00e9rentes formations \u00e0 l'arm\u00e9e, et \u00e7a je pense que \u00e7a fait des pistes envisageables au niveau au niveau des femmes et l'obligation, la journaliste c'est mod\u00e9r\u00e9 et d'obliger les femmes \u00e0 aller servir sous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [86%] :\r\nAlors on verra si \u00e7a voit le jour, une fois tout d'abord, cette 1\u00e8re \u00e9tape, cette 1\u00e8re couche cette 1\u00e8re ce 1er pas Yannick Buttet rendre cette journ\u00e9e d'orientation obligatoire, \u00e7a, \u00e7a pourrait vous convenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:16) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a pourrait me convenir, mais j'ai quand m\u00eame l'impression que que part d'obligation de servir pour les femmes, c'est un constat d'\u00e9chec du du syst\u00e8me actuel, effectivement, Raymond Clottu, dit on peut pas l'exclure, parce que si, si, on trouve pas d'autre moyen de fournir suffisamment d'effectifs \u00e0 l'arm\u00e9e, mais il faudra bien imposer le service militaire aux femmes, mais moi je crois qu'il s'agit plut\u00f4t de corriger les erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites au niveau du service civil dont les les centres de recrutement \u00e9galement et de faire en sorte qu'avec les jeunes Suisses nous ayons suffisamment d'effectifs pour remplir les rangs de l'arm\u00e9e et le message qu'on peut adresser \u00e0 l'Union patronale suisse, donc c'est elle qui, qui s'oppose rapidement \u00e0 cette proposition, h\u00e9 bien c'est de jouer le jeu, peut-\u00eatre davantage, et pas lorsque un jeune homme doit partir au service militaire 3 semaines je rappelle jusqu'aujourd'hui, un jeune homme qui effectue tout son service militaire, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e \u00e0 environ \u00e0 30 ans, moi je suis pas certain qu'\u00e0 30 ans on occupe d\u00e9j\u00e0 souvent des des positions qui sont absolument indispensables \u00e0 l'entreprise, donc un qu'on puisse lib\u00e9rer aussi ces jeunes hommes de mani\u00e8re plus souple et qu'on comprenne aussi l'effort qui par par ces jeunes hommes en partant de l'entreprise pour aller au service militaire, donc l'Union patronale suisse devrait plut\u00f4t s'adresser \u00e0 ses propres membres pour leur demander de respecter ce syst\u00e8me qui a aussi fait la force de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [95%] :\r\nEt qu'est -ce qui peut \u00eatre fait pour r\u00e9former l'arm\u00e9e pour qu'elle soit plus attrayante que le le service civil que vous d\u00e9crivez comme comme tr\u00e8s attrayant justement pour beaucoup de jeunes aujourd'hui Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:32) [87%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses qui sont faites, vous savez, il y a des des reconnaissances au niveau de la formation, il y a m\u00eame des cr\u00e9dits de de reconnaissance au niveau de la formation de Bologne, dans des cr\u00e9dits au CTS qui sont raccord\u00e9s, si vous suivez certaines formations dans le domaine militaire ce j'ai eu la chance d'aller causer \u00e0 la promotion des officiers, m\u00e9decins, mais il y a 2 semaines environ, et l'un des jeunes, un jeune m\u00e9decin qui a \u00e9t\u00e9 promu m'a dit que il \u00e9tait tr\u00e8s haut d'avoir pu suivre des formations sp\u00e9cialis\u00e9es qui n'aurait pas pu suivre dans un cursus purement universitaire, une parler notamment aussi du domaine des urgences qui qu'il a pu vraiment approch\u00e9 tr\u00e8s rapidement en \u00e9tant tr\u00e8s jeune dans sa formation, alors qu'il aurait d\u00fb apprendre peut-\u00eatre \u00e7a beaucoup plus tard ou de mani\u00e8re plus complexe au niveau civil, donc ce sont ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 que nous devons pouvoir mettre en avant, il y a beaucoup d'avantages dans le service militaire, \u00e9videmment on pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant les travers et les c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs en g\u00e9n\u00e9ral qui qu'on r\u00e9p\u00e8te autour des tables de bistrot, mais si on met en avant les \u00e9l\u00e9ments positifs les am\u00e9liorations qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, je suis persuad\u00e9 que samedi, solitaire et largement concurrentiel par un bon service. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:29) [78%] :\r\nMais si le combat de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:30) [88%] :\r\nBon d'accord, \u00e0 ce que vient de dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [91%] :\r\nEh bien voil\u00e0 plus d'voil\u00e0 la conclusion de ce d\u00e9bat, Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois merci beaucoup messieurs bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:40) [87%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-10T16:39:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1527731", "internalArchiveId": "AA1607527772", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-08T00:00:00Z", "durationSec": 1717, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7867223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7867222.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Etats-Unis/ Fusillade de Dallas: l'un des tireurs voulait abattre des policiers blancs", "Euro 2016: Didier Deschamps a su f\u00e9d\u00e9rer son groupe pour acc\u00e9der \u00e0 la finale", "La fusillade de Dallas s'inscrit dans un contexte de tension raciale", "Les primes maladie des enfants et des jeunes adultes pourraient \u00eatre revues \u00e0 la baisse", "Tennis/ Wimbledon: Roger Federer \u00e9choue aux portes de la finale", "La Fondation LUMA de Maja Hoffmann ouvre ses nouveaux locaux \u00e0 Arles", "VD: Lausanne souhaite assouplir son r\u00e9glement et favoriser les concerts en plein air", "Tennis/ Wimbledon: Marc Rosset analyse la d\u00e9faite de Roger Federer en demi-finale", "L'OTAN r\u00e9unie \u00e0 Varsovie annonce le d\u00e9ploiement de plusieurs milliers de soldats en Europe de l'est", "Fusillade de Dallas: l'analyse de Pierre Gobet, \u00e0 Rochester", "VD: Lausanne d\u00e9niche les zones de son sous-sol favorables \u00e0 la g\u00e9othermie", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cinq policiers ont \u00e9t\u00e9 abattus, et sept autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.", "Le temps des pol\u00e9miques, notamment autour de Karim Benzema, est bien r\u00e9volu.", "La mort de Michael Brown et celle de nombreux autres Afro-am\u00e9ricains ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un mouvement de r\u00e9sistance pacifique.", "La commission de s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil national entend soulager les familles. Les 26-35 sont \u00e9galement concern\u00e9s.", "Il a \u00e9t\u00e9 battu par le Canadien Milos Raonic en cinq sets.", "Maja Hoffmann a choisi de consacrer sa fortune \u00e0 sa passion, l'art contemporain. Et elle a choisi comme terrain de jeu Arles, sa ville d'adoption.", "Lausanne \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent connue pour limiter les nuisances sonores.", "Les Occidentaux veulent afficher leur fermet\u00e9 face \u00e0 la Russie. Depuis l'annexion de la Crim\u00e9e, ils accusent Moscou de vouloir redessiner les fronti\u00e8res.", "Une \u00e9nergie propre et disponible toute l'ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7749246", "ece-7749244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-09T10:28:32Z", "subTitles": ["19:29:49:15  19:30:05:11\r\n...\r\n\r\n19:30:05:13  19:30:10:06\r\n    -Bonsoir, voici les titres.\r\n\r\n19:30:10:08  19:30:14:20\r\n    Stup\u00e9faction aux USA apr\u00e8s\r\nla mort de cinq policiers \u00e0 Dallas,\r\n\r\n19:30:14:22  19:30:19:11\r\n        pris pour cible alors\r\nqu'ils encadraient une manifestation.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:25:01\r\n     Pierre Gobet nous d\u00e9crira\r\n       l'impact de ce drame.\r\n\r\n19:30:26:01  19:30:28:21\r\n   Comment soulager les familles\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:31:21\r\n  confront\u00e9es aux primes maladie\r\n           des enfants.\r\n\r\n19:30:31:23  19:30:35:08\r\n    La commission du National \r\n    pr\u00e9sente ses propositions,\r\n\r\n19:30:35:10  19:30:40:11\r\n    qui pourraient s'appliquer\r\n        jusqu'aux 35 ans.\r\n\r\n19:30:42:23  19:30:46:13\r\n      R.Federer s'est inclin\u00e9\r\n    face \u00e0 M.Raonic \u00e0 Wimbledon\r\n\r\n19:30:46:15  19:30:49:11\r\n    dans un sc\u00e9nario identique\r\n    \u00e0 celui d'il y a trois ans\r\n\r\n19:30:49:13  19:30:54:16\r\n      entre les deux hommes.\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:59:04\r\n   L'\u00e9quipe de France en pleine\r\n pr\u00e9paration \u00e0 48 h de sa finale.\r\n\r\n19:30:59:06  19:31:04:02\r\nNous nous arr\u00eatons sur D.Deschamps,\r\n\r\n19:31:04:04  19:31:09:18\r\n    qui a r\u00e9concili\u00e9 son \u00e9quipe\r\n       avec ses supporters.\r\n\r\n19:31:10:20  19:31:17:10\r\n  Lausanne est plut\u00f4t stricte quant\r\nau niveau des d\u00e9cibels des festivals.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:21:12\r\nLa pratique sera bient\u00f4t assouplie.\r\n\r\n19:31:23:02  19:31:25:13\r\nEt nous vous emmenons enfin \u00e0 Arles,\r\n\r\n19:31:25:15  19:31:28:04\r\n        lieu des rencontres\r\n        de la photographie.\r\n\r\n19:31:28:06  19:31:31:22\r\n    Maja Hoffmann, descendante \r\n   de l'empire Hoffmann-La Roche\r\n\r\n19:31:32:00  19:31:35:16\r\n    vient d'y d\u00e9voiler un site \r\n    d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art contemporain.\r\n\r\n19:31:36:18  19:31:40:12\r\n    Les Am\u00e9ricains se tournent\r\n       ce soir vers Dallas\r\n\r\n19:31:40:14  19:31:43:21\r\n   en se demandant si un nouveau\r\n       chapitre des rapports\r\n\r\n19:31:43:23  19:31:47:08\r\n   entre les Noirs et les Blancs\r\n    est en train de s'y \u00e9crire.\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:49:11\r\n  Cinq policiers ont \u00e9t\u00e9 abattus.\r\n\r\n19:31:49:12  19:31:52:05\r\n     Un des tireurs a d\u00e9clar\u00e9\r\n        qu'il voulait tuer\r\n\r\n19:31:52:07  19:31:55:00\r\n    le plus de Blancs possible.\r\n\r\n19:31:57:08  19:32:00:00\r\n -Mouvement de panique \u00e0 Dallas.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:04:12\r\nLes manifestants fuient des tirs\r\n    venant du centre-ville.\r\n\r\n19:32:04:14  19:32:09:04\r\nLa situation est des plus confuses.\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:14:07\r\n    -Je crois qu'il y a un gars\r\n    retranch\u00e9 dans un immeuble\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:17:11\r\net des policiers qui se prot\u00e8gent.\r\n\r\n19:32:17:19  19:32:24:02\r\n-Au sol, plusieurs policiers gisent\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:32:24:04  19:32:30:14\r\n        La police tente\r\n    de localiser des snipers\r\n\r\n19:32:30:16  19:32:35:09\r\n     dont cet homme captur\u00e9\r\n  par le viseur d'un portable.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:05\r\n  On le voit d\u00e9charger son arme\r\n   pendant plusieurs minutes.\r\n\r\n19:32:39:07  19:32:42:12\r\nLes n\u00e9gociations ne donnent rien.\r\n\r\n19:32:42:14  19:32:47:01\r\n    Il sera tu\u00e9 par un robot\r\nt\u00e9l\u00e9command\u00e9 porteur d'une bombe.\r\n\r\n19:32:48:18  19:32:51:04\r\n         -Le suspect a dit\r\n\r\n19:32:51:06  19:32:53:19\r\n   qu'il en voulait aux Blancs,\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:57:17\r\n        qu'il voulait tuer \r\n       des policiers blancs.\r\n\r\n19:32:57:19  19:33:06:15\r\n    Il faut que cette fracture\r\n  entre police et citoyens cesse.\r\n\r\n19:33:08:02  19:33:11:16\r\n       -D'autres suspects\r\n ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue.\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:17:17\r\nEn visite pour le sommet de l'OTAN,\r\n     B.Obama a vivement r\u00e9agi.\r\n\r\n19:33:19:18  19:33:24:18\r\n-Il s'agit d'une attaque vicieuse,\r\n\r\n19:33:24:20  19:33:29:09\r\n      calcul\u00e9e et m\u00e9prisable\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:05\r\n   contre les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:33:32:18  19:33:36:11\r\n    -Des nombreuses questions\r\n           se posent.\r\n\r\n19:33:36:12  19:33:40:07\r\nCe soir, chacune des communaut\u00e9s\r\n      compte ses victimes.\r\n\r\n19:33:41:21  19:33:46:21\r\n-Les \u00e9v\u00e9nements s'inscrivent dans \r\nun contexte de violences raciales.\r\n\r\n19:33:46:23  19:33:51:14\r\n Ferguson en est devenu l'embl\u00e8me\r\n apr\u00e8s la mort de Michael Brown,\r\n\r\n19:33:51:16  19:33:55:20\r\n      g\u00e9n\u00e9rant des mouvements\r\n          de r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:33:55:22  19:33:58:20\r\n         Rappel des faits.\r\n\r\n19:34:00:12  19:34:05:16\r\n   -Walter Scott \u00e0 Charleston,\r\n    Freddy Gray \u00e0 Baltimore,\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:08:20\r\n  Alton Sterling \u00e0 Baton Rouge.\r\n\r\n19:34:08:22  19:34:15:07\r\nAux USA, les jeunes Noirs ont cinq\r\n    fois plus de probabilit\u00e9s\r\n\r\n19:34:15:09  19:34:19:08\r\n de se faire tuer par la police\r\n          qu'un Blanc.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:22:10\r\n   A Ferguson, le 9 ao\u00fbt 2014,\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:26:11\r\n        un officier tire\r\nsur un Afro-Am\u00e9ricain de 18 ans.\r\n\r\n19:34:26:12  19:34:32:05\r\n     La trag\u00e9die d\u00e9clenche \r\n     un mouvement national.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:39:01\r\n        -Il y a un probl\u00e8me\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:41:18\r\n       avec cette Am\u00e9rique,\r\n\r\n19:34:41:20  19:34:47:17\r\nqui a assez d'argent pour donner des\r\n\u00e9quipements militaires \u00e0 la police,\r\n\r\n19:34:47:19  19:34:51:11\r\n     mais qui n'en a pas assez\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:56:11\r\npour financer l'\u00e9ducation publique\r\n         de nos enfants.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:02:13\r\n       -Pendant des mois,\r\n  des manifestations ont lieu.\r\n\r\n19:35:02:15  19:35:06:21\r\n Certaines d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent: magasins\r\n  pill\u00e9s, b\u00e2timents incendi\u00e9s.\r\n\r\n19:35:06:23  19:35:09:12\r\n  L'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:14:05\r\nDeux officiers sont bless\u00e9s en 2015,\r\n     lors d'une manifestation.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:18:16\r\n    Les forces de l'ordre sont\r\nr\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9es de bavures.\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:22:08\r\n        Et les policiers\r\n   sont en g\u00e9n\u00e9ral acquitt\u00e9s.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:28:07\r\n     Naissance du mouvement\r\n      Black Lives Matter:\r\n\r\n19:35:28:09  19:35:31:03\r\n   \"La vie des Noirs compte.\"\r\n\r\n19:35:31:05  19:35:35:05\r\n         Ils s'invitent\r\n dans les primaires am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:35:35:07  19:35:39:00\r\n        Une contestation\r\nqui r\u00e9pond \u00e0 un constat d'\u00e9chec:\r\n\r\n19:35:39:02  19:35:43:02\r\n l'in\u00e9galit\u00e9 entre les citoyens\r\n        n'a pas disparu.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:47:01\r\n    Les \u00e9v\u00e9nements tragiques\r\n       des derniers jours\r\n\r\n19:35:47:03  19:35:50:22\r\n     renforcent un peu plus\r\n   la tension raciale aux USA.\r\n\r\n19:35:52:17  19:35:55:13\r\n          -Pierre Gobet,\r\n\r\n19:35:55:15  19:36:06:11\r\n    quelles sont les derni\u00e8res\r\n informations dont vous disposez ?\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:12:11\r\n-Il y a un \u00e9l\u00e9ment dont on dispose.\r\n\r\n19:36:13:10  19:36:16:22\r\nOn en sait un peu plus sur le sniper\r\n    qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par la police\r\n\r\n19:36:17:02  19:36:19:05\r\n        par une d\u00e9tonation.\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:22:12\r\n    C'est un homme de 25 ans.\r\n  Il est de la r\u00e9gion de Dallas.\r\n\r\n19:36:22:16  19:36:25:09\r\n     C'est un homme qui a subi\r\n     une formation militaire.\r\n\r\n19:36:25:12  19:36:28:11\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 soldat dans l'arm\u00e9e\r\n            de terre.\r\n\r\n19:36:28:15  19:36:34:13\r\n Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 en Afghanistan.\r\n\r\n19:36:35:04  19:36:40:02\r\n      -Ces tensions raciales\r\n  avaient d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des \u00e9meutes.\r\n\r\n19:36:40:06  19:36:45:23\r\n   Mais l\u00e0, c'est un nouveau cap\r\n         qui est franchi.\r\n\r\n19:36:46:03  19:36:47:12\r\n       -\"La guerre civile\",\r\n\r\n19:36:47:17  19:36:51:13\r\n c'est un des titres des tablo\u00efds\r\n      new-yorkais ce matin.\r\n\r\n19:36:51:17  19:36:56:18\r\nC'est une exag\u00e9ration, mais le pays a\r\nconnu trois coups durs coup sur coup.\r\n\r\n19:36:56:23  19:37:00:06\r\n     Il y a eu ces incidents \r\n     de brutalit\u00e9s polici\u00e8res\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:03:01\r\n  \u00e0 l'\u00e9gard de personnes noires.\r\n\r\n19:37:03:06  19:37:05:14\r\n   Hier \u00e0 Dallas, cette tuerie.\r\n\r\n19:37:05:18  19:37:11:16\r\n      Une sorte de vengeance\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard des policiers.\r\n\r\n19:37:13:16  19:37:19:08\r\n  Le d\u00e9bat sur le rapport entre \r\n la police et la communaut\u00e9 noire\r\n\r\n19:37:19:12  19:37:22:16\r\nprend une dimension plus violente.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:24:03\r\n     La ministre de la Justice\r\n\r\n19:37:24:08  19:37:27:15\r\n a r\u00e9sum\u00e9 le sentiment de beaucoup\r\n   d'Am\u00e9ricains tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:37:27:19  19:37:32:23\r\n  Elle a parl\u00e9 d'incompr\u00e9hension,\r\n      d'incertitude. De peur.\r\n\r\n19:37:33:03  19:37:37:13\r\nElle a aussi implor\u00e9 les Am\u00e9ricains\r\n de ne pas faire de cette semaine\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:42:05\r\n  et des jours qui se sont pass\u00e9s\r\nl'exemple d'une nouvelle normalit\u00e9.\r\n\r\n19:37:42:09  19:37:45:22\r\n-Vous \u00e9tiez en reportage \u00e0 Dallas.\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:50:23\r\n     Est-ce que les rapports\r\n y sont particuli\u00e8rement tendus ?\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:56:11\r\n     -La question des rapports\r\n        entre communaut\u00e9s,\r\n\r\n19:37:56:14  19:38:00:19\r\nc'est une probl\u00e9matique qui existe\r\n        dans tout le pays.\r\n\r\n19:38:00:23  19:38:03:11\r\n Dallas a eu sa s\u00e9rie d'incidents\r\n            policiers.\r\n\r\n19:38:03:15  19:38:05:22\r\n       Mais c'est une ville\r\n      qui prend des mesures.\r\n\r\n19:38:06:02  19:38:09:03\r\n           Elle a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:38:09:07  19:38:11:10\r\n         J'avais rencontr\u00e9\r\n       le chef de la police.\r\n\r\n19:38:11:13  19:38:15:20\r\n           David Brown.\r\n\r\n19:38:16:00  19:38:20:02\r\n    Il vise une tol\u00e9rance z\u00e9ro \r\n    dans la violence polici\u00e8re.\r\n\r\n19:38:20:07  19:38:24:21\r\nIl veut aussi intensifier le travail\r\n      au sein des communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:38:25:01  19:38:27:04\r\n   Mais ce d\u00e9bat va \u00eatre lanc\u00e9.\r\n\r\n19:38:27:08  19:38:33:06\r\n      Et sous un autre angle.\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:38:00\r\n         On va aussi voir\r\n     l'ensemble des critiques\r\n\r\n19:38:38:05  19:38:41:11\r\n   qui ont \u00e9t\u00e9 mises en vigueur\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard de la police.\r\n\r\n19:38:42:22  19:38:45:23\r\n     -B.Obama est \u00e0 Varsovie \r\n     pour le sommet de l'OTAN\r\n\r\n19:38:46:01  19:38:49:23\r\no\u00f9 les Occidentaux veulent afficher\r\n  leur fermet\u00e9 face \u00e0 la Russie,\r\n\r\n19:38:50:01  19:38:53:02\r\n        accus\u00e9e de vouloir\r\n    redessiner ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:38:53:04  19:38:57:03\r\n   L'OTAN annonce le d\u00e9ploiement\r\n  de milliers de soldats \u00e0 l'Est.\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:04:05\r\n       -R\u00e9union des chefs:\r\nl'OTAN veut augmenter sa puissance\r\n\r\n19:39:04:07  19:39:10:00\r\n        \u00e0 l'Est de l'Europe\r\ncar la tension monte avec la Russie.\r\n\r\n19:39:11:20  19:39:15:11\r\n      Le 12 avril dernier,\r\n        en mer Baltique,\r\n\r\n19:39:15:12  19:39:19:02\r\n   deux avions russes simulent\r\n    des manoeuvres d'attaque\r\n\r\n19:39:19:04  19:39:21:10\r\n contre un destroyer am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:26:01\r\n  Depuis la crise ukrainienne,\r\nde tels incidents se multiplient.\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:30:11\r\nLes avions de chasse se provoquent.\r\n\r\n19:39:30:18  19:39:33:14\r\n  -La Russie intimide ses voisins\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:35:18\r\n     et modifie les fronti\u00e8res\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:37:09\r\n           par la force.\r\n\r\n19:39:37:15  19:39:41:15\r\n      -L'OTAN a donc d\u00e9cid\u00e9\r\n de muscler sa pr\u00e9sence \u00e0 l'Est.\r\n\r\n19:39:41:17  19:39:46:04\r\n       Elle doit ent\u00e9riner\r\n    l'installation permanente\r\n\r\n19:39:46:06  19:39:50:15\r\nde quatre bataillons dans les pays\r\n      baltes et en Pologne.\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:55:17\r\n Des pays qui se sentent menac\u00e9s\r\n depuis l'annexion de la Crim\u00e9e.\r\n\r\n19:39:56:04  19:39:59:00\r\n  -Il n'y a que nous, les alli\u00e9s,\r\n\r\n19:39:59:02  19:40:01:21\r\n  qui d\u00e9cidons \u00e0 quoi ressemblera\r\n\r\n19:40:01:23  19:40:03:14\r\n      notre d\u00e9fense commune.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:06:23\r\n Nous ne parlerons pas de ce sujet\r\n          avec les Russes\r\n\r\n19:40:07:01  19:40:11:13\r\n  avant qu'ils se soient retir\u00e9s\r\n     des territoires occup\u00e9s.\r\n\r\n19:40:11:21  19:40:15:11\r\n         -Moscou souffle\r\n      le chaud et le froid.\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:20:15\r\n     Les Russes multiplient\r\nles manoeuvres \u00e0 leurs fronti\u00e8res\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:24:11\r\n         mais d\u00e9noncent\r\n  des provocations occidentales\r\n\r\n19:40:24:12  19:40:27:18\r\net affirment ne pas \u00eatre une menace.\r\n\r\n19:40:27:20  19:40:35:02\r\n Pour Poutine, l'OTAN s'invente un\r\nennemi pour justifier son existence.\r\n\r\n19:40:36:15  19:40:40:01\r\n-Ils semblent vouloir nous entra\u00eener\r\n\r\n19:40:40:03  19:40:43:10\r\n   dans une course \u00e0 l'armement\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:46:15\r\n   co\u00fbteuse et sans perspective.\r\n\r\n19:40:48:02  19:40:52:03\r\n-Russes et Occidentaux affirment\r\n  vouloir renouer le dialogue\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:55:09\r\n       tout en renfor\u00e7ant\r\n    leur potentiel militaire.\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:59:11\r\n         Ils partagent\r\n    une m\u00e9fiance r\u00e9ciproque.\r\n\r\n19:41:00:06  19:41:05:05\r\n    -Suite de la course d'\u00e9cole\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:09:17\r\n     dans l'Oberland bernois.\r\n\r\n19:41:09:19  19:41:17:11\r\nLes membres du gouvernement ont fait\r\n un arr\u00eat \u00e0 l'\u00e9glise d'Ablaendschen\r\n\r\n19:41:17:13  19:41:24:11\r\n    avant un concert \u00e0 Saanen.\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:30:14\r\n    La commission du National \r\n    veut soulager les familles\r\n\r\n19:41:30:16  19:41:33:12\r\nd'une partie de leurs primes maladie.\r\n\r\n19:41:33:14  19:41:36:19\r\nCela vise les jeunes jusqu'\u00e0 35 ans,\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:42:07\r\n      au risque d'affaiblir\r\n la solidarit\u00e9 entre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:41:43:23  19:41:47:00\r\n         -Comment faire\r\n   pour soulager les familles\r\n\r\n19:41:47:02  19:41:49:15\r\n        dans le paiement\r\n      des primes maladie ?\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:52:10\r\n       La premi\u00e8re mesure\r\n      concerne les enfants\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:55:09\r\n       dans les familles\r\n    \u00e0 bas ou moyens revenus.\r\n\r\n19:41:55:11  19:41:58:16\r\n   Les subventions cantonales\r\n       seront augment\u00e9es.\r\n\r\n19:41:59:01  19:42:00:17\r\n         -Le canton devra\r\n\r\n19:42:00:19  19:42:03:02\r\n     subventionner les primes\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:05:04\r\n        pour au moins 80 %.\r\n\r\n19:42:05:06  19:42:07:23\r\n  Ces familles seront soulag\u00e9es.\r\n\r\n19:42:08:05  19:42:11:07\r\n -Deuxi\u00e8me mesure: les 19-25 ans\r\n\r\n19:42:11:09  19:42:15:16\r\n       paieront en moyenne\r\n    92 frs de moins par mois.\r\n\r\n19:42:15:18  19:42:21:04\r\nCe qui signifie pour les plus \u00e2g\u00e9s\r\n     10 frs de plus par mois.\r\n\r\n19:42:21:13  19:42:24:02\r\n -Les jeunes contribuent beaucoup\r\n\r\n19:42:24:04  19:42:25:22\r\n         \u00e0 la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:42:26:00  19:42:30:20\r\n  Sur 300 frs pay\u00e9s, 200 frs vont\r\n  \u00e0 la compensation des risques,\r\n\r\n19:42:30:22  19:42:35:19\r\net seulement un tiers de leurs primes\r\n     sert \u00e0 couvrir leurs soins.\r\n\r\n19:42:35:21  19:42:41:17\r\n       Donc il est judicieux\r\n         de les soulager.\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:46:22\r\n       -Mais la commission\r\n     veut cr\u00e9er une nouvelle\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:51:17\r\n      cat\u00e9gorie d'assur\u00e9s,\r\n   les adultes de 26 \u00e0 35 ans,\r\n\r\n19:42:51:19  19:42:55:06\r\n         qui paieraient\r\n    29 frs de moins par mois.\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:59:21\r\n  Ce qui alourdirait la facture\r\n    des plus \u00e2g\u00e9s de 19 frs.\r\n\r\n19:43:00:05  19:43:03:13\r\n-Je ne vois pas ce que cette nouvelle\r\n\r\n19:43:03:15  19:43:06:06\r\n  cat\u00e9gorie apporte, si ce n'est\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:11:07\r\n   des charges suppl\u00e9mentaires et\r\nune cat\u00e9gorie administrative de plus.\r\n\r\n19:43:11:13  19:43:14:08\r\n  -La commission \u00e9tait partag\u00e9e.\r\n\r\n19:43:14:10  19:43:16:03\r\n         Certains pensent\r\n\r\n19:43:16:05  19:43:19:11\r\n     que c'est une bonne id\u00e9e,\r\n           d'autres non.\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:23:15\r\n     Elle est pass\u00e9e, on verra\r\n ce que le Conseil des Etats dira.\r\n\r\n19:43:23:22  19:43:27:03\r\n        -Si la cat\u00e9gorie\r\n     26-35 ans \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e,\r\n\r\n19:43:27:05  19:43:31:08\r\n   le principe de solidarit\u00e9 \r\n  de la LAMal serait affaibli.\r\n\r\n19:43:31:10  19:43:35:07\r\n      Les nouvelles primes\r\nne s'appliqueront pas avant 2018.\r\n\r\n19:43:36:03  19:43:41:02\r\n   -Le taux de ch\u00f4mage en Suisse\r\n    a recul\u00e9 de 0,1 % en juin.\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:46:17\r\n       Il s'\u00e9tablit \u00e0 3,1 %.\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:54:10\r\n Campagne de prospection \u00e0 Lausanne\r\npour d\u00e9nicher les zones souterraines\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:59:06\r\n    favorables \u00e0 la g\u00e9othermie.\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:06:01\r\n  -Ces deux camions s'arr\u00eatent\r\ntous les 50 m autour de Lausanne\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:07:20\r\n    pour sonder le sous-sol.\r\n\r\n19:44:07:22  19:44:11:11\r\nSous cette plaque, le sol tremble.\r\n\r\n19:44:11:20  19:44:15:07\r\n-Ce sont des vibrations acoustiques.\r\n\r\n19:44:15:09  19:44:18:08\r\n  On envoie ces ondes dans le sol\r\n\r\n19:44:18:10  19:44:24:08\r\n et on fait une image du sous-sol\r\n     \u00e0 partir des vibrations.\r\n\r\n19:44:24:21  19:44:28:13\r\n      -Gr\u00e2ce \u00e0 ces donn\u00e9es,\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:34:19\r\n    Lausanne aura une carte \r\n    pr\u00e9cise de tout son sol,\r\n\r\n19:44:34:21  19:44:39:22\r\nmesurant son potentiel g\u00e9othermique\r\n    jusqu'\u00e0 4 km de profondeur.\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:43:06\r\n-On pourra d\u00e9terminer les \u00e9ventuelles\r\n\r\n19:44:43:08  19:44:45:15\r\n      failles sous nos pieds\r\n\r\n19:44:45:17  19:44:48:19\r\n       avec de l'eau chaude \r\n      pouvant \u00eatre exploit\u00e9e.\r\n\r\n19:44:49:01  19:44:51:16\r\n    -Mis \u00e0 part deux projets\r\n         de g\u00e9othermie,\r\n\r\n19:44:51:18  19:44:55:06\r\n     le sous-sol lausannois\r\n         \u00e9tait inconnu.\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:59:04\r\n    Les Services industriels \r\n   esp\u00e8rent percer des forages\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:02:14\r\n  pour chauffer des quartiers.\r\n\r\n19:45:02:16  19:45:08:20\r\n   Mais il y a de la concurrence\r\navec d'autres services industriels,\r\n\r\n19:45:08:22  19:45:13:18\r\n des investisseurs \u00e9trangers et des\r\nsoci\u00e9t\u00e9s actives dans la g\u00e9othermie.\r\n\r\n19:45:13:20  19:45:18:19\r\nLa carte ne sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au grand\r\npublic que dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:21:11\r\n  -Il faut nous laisser le temps\r\n\r\n19:45:21:13  19:45:23:12\r\n     de d\u00e9velopper les projets\r\n\r\n19:45:23:14  19:45:26:15\r\n       qui nous paraissent \r\n      les plus int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:45:26:17  19:45:29:11\r\n        Afin de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n      les montants investis.\r\n\r\n19:45:29:17  19:45:31:16\r\n   -Soit 1 million de francs.\r\n\r\n19:45:31:18  19:45:34:17\r\n      Ces sondages dureront\r\n     jusqu'\u00e0 mardi prochain,\r\n\r\n19:45:34:19  19:45:36:19\r\n        parfois de nuit.\r\n\r\n19:45:36:21  19:45:43:15\r\n Et chaque vibration est scrut\u00e9e\r\n   pour \u00e9viter toute fissure.\r\n\r\n19:45:45:05  19:45:49:16\r\n   -Le pasteur vaudois D.Fatzer \r\n  s'alimentera \u00e0 nouveau ce soir,\r\n\r\n19:45:49:18  19:45:53:10\r\napr\u00e8s 23 jours de gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:56:17\r\n       Il se dit satisfait\r\n d'avoir pu alerter la population\r\n\r\n19:45:56:19  19:45:59:13\r\n         sur la situation\r\n      des pasteurs licenci\u00e9s.\r\n\r\n19:45:59:15  19:46:03:08\r\n   Il n'a pas obtenu d'amnistie\r\n     pour ces licenciements:\r\n\r\n19:46:03:10  19:46:08:06\r\n    la m\u00e9diation n'a pas abouti,\r\nD.Fatzer ayant quitt\u00e9 la n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:46:10:11  19:46:14:16\r\n    -R.Federer ne disputera pas\r\n      la finale de Wimbledon.\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:21:05\r\n    Il a perdu contre M.Raonic\r\n      apr\u00e8s 3 h 30 intenses.\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:28:11\r\n-Roger Federer encore au 5\u00e8me set,\r\n mais cette fois, c'est la chute.\r\n\r\n19:46:28:13  19:46:33:05\r\n    Un grand champion \u00e0 terre\r\n  dans son jardin de Wimbledon.\r\n\r\n19:46:33:07  19:46:41:11\r\n        M.Raonic se qualifie\r\npour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:47:17\r\npour la finale d'un Grand Chelem,\r\n      6-3 au cinqui\u00e8me set.\r\n\r\n19:46:47:19  19:46:50:14\r\nImmense d\u00e9ception pour le B\u00e2lois,\r\n\r\n19:46:50:16  19:46:56:04\r\n  qui a d\u00e9clar\u00e9: \"C'est un match\r\nque je veux oublier au plus vite.\"\r\n\r\n19:46:56:06  19:47:00:04\r\n   R.Federer avait les moyens\r\n         de s'imposer.\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:06:11\r\n Face \u00e0 la puissance de M.Raonic\r\n et \u00e0 ses services de 230 km/h,\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:15:15\r\n Federer s'accroche, mais laisse\r\n    filer le premier set 6-3.\r\n\r\n19:47:15:17  19:47:19:07\r\n        Raonic n'est pas\r\n      qu'un grand serveur.\r\n\r\n19:47:19:09  19:47:23:11\r\nFederer doit sortir le grand jeu\r\n\r\n19:47:23:12  19:47:28:16\r\n pour \u00e9galiser \u00e0 un set partout,\r\n          au tie-break.\r\n\r\n19:47:28:18  19:47:35:04\r\nLe vent semble tourner: le B\u00e2lois\r\n remporte le troisi\u00e8me set 6-4.\r\n\r\n19:47:39:19  19:47:48:10\r\nMais dans le quatri\u00e8me, M.Raonic\r\n va puiser dans ses ressources\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:53:09\r\npour \u00e9galiser \u00e0 deux sets partout,\r\n        7-5 au quatri\u00e8me.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:58:13\r\nFederer \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 au cinqui\u00e8me\r\nset face \u00e0 Cilic, il y a deux jours.\r\n\r\n19:47:58:15  19:48:02:07\r\nOn esp\u00e8re que le corps va suivre:\r\n      il souffre du genou.\r\n\r\n19:48:02:09  19:48:06:12\r\nLe B\u00e2lois se rel\u00e8vera mais ne pourra\r\n    plus rien faire au 5\u00e8me set.\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:11:15\r\n  -Marc Rosset, on a vu R.Federer\r\n      souffrir de blessures.\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:14:14\r\n       Est-ce que \u00e7a relance\r\n         les sp\u00e9culations\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:23:20\r\n     sur une fin de carri\u00e8re ?\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:27:07\r\n          -Effectivement,\r\n    c'est une d\u00e9faite rageante.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:29:22\r\n  Il avait mal commenc\u00e9 ce match.\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:32:19\r\n      En conc\u00e9dant un break.\r\n\r\n19:48:32:23  19:48:36:15\r\n  \u00c7a lui a co\u00fbt\u00e9 le premier set.\r\n\r\n19:48:36:19  19:48:40:04\r\n   Ensuite il avait il me semble\r\n         fait le plus dur.\r\n\r\n19:48:40:08  19:48:42:19\r\n      Dans le quatri\u00e8me set,\r\n     il \u00e9tait souvent devant.\r\n\r\n19:48:42:23  19:48:48:22\r\n   Il \u00e9tait meilleur que Raonic.\r\n\r\n19:48:49:02  19:48:52:20\r\n  Mais Raonic a gagn\u00e9 la derni\u00e8re\r\nmanche sur un non-match de Federer.\r\n\r\n19:48:53:00  19:48:58:22\r\n   C'\u00e9tait le tournant du match.\r\n\r\n19:48:59:08  19:49:02:16\r\nRaonic est pass\u00e9 par un petit trou\r\n   pour gagner la demi-finale.\r\n\r\n19:49:02:20  19:49:04:23\r\n  Et se qualifier pour la finale.\r\n\r\n19:49:05:03  19:49:07:13\r\n       -Dimanche, la finale\r\n     sans les t\u00eates d'affiche,\r\n\r\n19:49:07:17  19:49:12:01\r\n    \u00e7a ne risque pas de manquer\r\n            d'attrait ?\r\n\r\n19:49:12:05  19:49:15:10\r\n      -Non, je ne pense pas.\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:17:14\r\n   Raonic c'est un sacr\u00e9 joueur.\r\n\r\n19:49:17:18  19:49:20:23\r\n      Il a beaucoup travaill\u00e9\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:24:07\r\n       Il a pris Carlos Moya\r\n         dans son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:49:24:11  19:49:27:08\r\n   Et John McEnroe pour l'aider.\r\n\r\n19:49:27:11  19:49:30:01\r\n  C'est un joueur qui a beaucoup\r\n           d'ambition.\r\n\r\n19:49:30:05  19:49:33:03\r\n Il a dit apr\u00e8s le quart de finale\r\n\r\n19:49:33:07  19:49:36:09\r\n       qu'il \u00e9tait venu ici \r\n      pour gagner le tournoi.\r\n\r\n19:49:36:12  19:49:38:10\r\n  Il progresse d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:38:13  19:49:42:18\r\n    Il va sans doute affronter\r\n           Andy Murray.\r\n\r\n19:49:42:22  19:49:48:01\r\nOn va avoir une opposition de styles.\r\n\r\n19:49:48:05  19:49:52:01\r\n    Le bombardier canadien face\r\n \u00e0 toute la science d'Andy Murray.\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:54:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:55:22  19:49:58:11\r\nA deux jours de la finale de l'Euro,\r\n\r\n19:49:58:12  19:50:01:07\r\n     la pression est maximale\r\n     sur l'\u00e9quipe de France.\r\n\r\n19:50:01:09  19:50:03:17\r\n   Mais le temps des pol\u00e9miques\r\n           est r\u00e9volu,\r\n\r\n19:50:03:19  19:50:06:20\r\n gr\u00e2ce \u00e0 un homme en particulier:\r\n        Didier Deschamps.\r\n\r\n19:50:08:09  19:50:14:06\r\n -Eliminer le champion du monde,\r\n ce n'est pas un mince exploit.\r\n\r\n19:50:14:08  19:50:20:06\r\nC'est l'euphorie, mais \u00e0 l'interview\r\n      LA question est pos\u00e9e...\r\n\r\n19:50:21:06  19:50:25:02\r\n    -Malgr\u00e9 les p\u00e9rip\u00e9ties, \r\n   vous y avez toujours cru ?\r\n\r\n19:50:25:04  19:50:27:20\r\n-J'ai toujours cru en mes joueurs.\r\n\r\n19:50:27:22  19:50:31:09\r\n        Ceux que j'ai pris,\r\n      ils me le rendent bien.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:36:23\r\n        C'est leur histoire\r\n         et leur victoire.\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:41:03\r\n    -Victoire sans un certain\r\n         Karim Benzema.\r\n\r\n19:50:41:05  19:50:45:12\r\nL'attaquant fran\u00e7ais a pourri la vie\r\n  du s\u00e9lectionneur pendant un an.\r\n\r\n19:50:45:14  19:50:49:19\r\n C'est l'affaire de lasextape,\r\navec chantage sur un co\u00e9quipier.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:52:06\r\nAvec des remous jusqu'\u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:50:53:01  19:50:56:09\r\n -Un sportif doit \u00eatre exemplaire.\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:58:03\r\n        S'il ne l'est pas,\r\n\r\n19:50:58:05  19:51:01:12\r\n       il n'a pas sa place\r\n     dans l'\u00e9quipe de France.\r\n\r\n19:51:03:10  19:51:07:11\r\n   -Puis il y a eu l'horreur \r\n  des attentats le 13 novembre\r\n\r\n19:51:07:13  19:51:10:09\r\n    \u00e0 Paris pendant le match.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:15:02\r\n      On se demandait alors\r\nsi l'Euro allait pouvoir se jouer.\r\n\r\n19:51:15:04  19:51:19:02\r\n    A l'ouverture du tournoi,\r\n  face \u00e0 la Roumanie, la France\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:23:22\r\n  ne convainc pas, mais s\u00e9duit\r\n par la gr\u00e2ce de Dimitri Payet.\r\n\r\n19:51:24:00  19:51:29:11\r\nComme joueur, Deschamps \u00e9tait dans\r\nl'ombre de Zidane, mais c'est lui\r\n\r\n19:51:29:12  19:51:33:18\r\nle chef d'orchestre avec le brassard\r\n       de capitaine soulevant\r\n\r\n19:51:33:20  19:51:37:08\r\n   la Coupe du monde en 1998 \r\n   et gagnant l'Euro en 2000.\r\n\r\n19:51:37:10  19:51:42:08\r\nIl a mis fin \u00e0 sa carri\u00e8re de joueur\r\npour devenir un entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:42:10  19:51:45:09\r\nEt apr\u00e8s des ann\u00e9es de frustrations\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:48:11\r\n       le public fran\u00e7ais\r\n   aime \u00e0 nouveau ses Bleus !\r\n\r\n19:51:52:09  19:52:00:00\r\n -Lausanne est connue pour limiter \r\nles nuisances sonores des festivals.\r\n\r\n19:52:00:05  19:52:08:05\r\n  Mais la municipalit\u00e9 envisage de\r\ndonner satisfaction aux organisateurs\r\n\r\n19:52:08:07  19:52:11:17\r\n   de concerts en assouplissant\r\n          son r\u00e8glement.\r\n\r\n19:52:12:16  19:52:15:06\r\n      -Parler, discuter...\r\n\r\n19:52:16:10  19:52:18:23\r\nBref, tout sauf \u00e9couter un concert.\r\n\r\n19:52:19:01  19:52:21:19\r\n        C'est le probl\u00e8me\r\n     du Festival de la Cit\u00e9.\r\n\r\n19:52:21:21  19:52:26:09\r\nImpossible d'appr\u00e9cier de la musique\r\n      avec les 93 dB impos\u00e9es.\r\n\r\n19:52:26:19  19:52:29:06\r\n   -On veut trouver un compromis\r\n\r\n19:52:29:08  19:52:31:16\r\n   entre ceux qui veulent dormir\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:34:12\r\n        et ceux qui veulent\r\n        \u00e9couter un concert.\r\n\r\n19:52:34:14  19:52:39:14\r\nMais 93 dB, \u00e7a ne couvre pas la voix\r\n     apr\u00e8s les premiers rangs.\r\n\r\n19:52:40:00  19:52:43:14\r\n-Une discussion entre deux personnes\r\n\r\n19:52:43:16  19:52:46:18\r\n     tourne autour des 70 dB.\r\n\r\n19:52:46:20  19:52:50:14\r\n        Le son d'un violon\r\n      varie autour de 90 dB.\r\n\r\n19:52:50:16  19:52:56:08\r\nUne batterie \u00e0 plein r\u00e9gime atteint\r\n  les 100 dB, sans sonorisation.\r\n\r\n19:52:56:10  19:53:01:16\r\n  Une corne de supporter d\u00e9passe\r\n  les 120 dB: risque de surdit\u00e9.\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:05:20\r\n    A.Crousaz contr\u00f4le le son\r\n     de nombreux festivals.\r\n\r\n19:53:05:22  19:53:08:08\r\n   Lausanne est une exception\r\n         car ailleurs,\r\n\r\n19:53:08:10  19:53:11:11\r\n       la moyenne de 93 dB\r\n    se calcule sur une heure.\r\n\r\n19:53:12:01  19:53:13:20\r\n      -Lausanne nous dit que\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:16:11\r\n  c'est 93 dB maximum sur 5 min.\r\n\r\n19:53:16:12  19:53:18:11\r\n        Parfois, un groupe\r\n\r\n19:53:18:13  19:53:21:14\r\n       joue un morceau fort.\r\n\r\n19:53:21:16  19:53:24:02\r\n   Dans ce cas, on va d\u00e9passer.\r\n\r\n19:53:25:02  19:53:27:14\r\n        -C'est pourquoi\r\n    les festivals lausannois\r\n\r\n19:53:27:16  19:53:32:12\r\ndemandent une d\u00e9rogation \u00e0 100 dB,\r\n    syst\u00e9matiquement refus\u00e9e.\r\n\r\n19:53:32:14  19:53:39:07\r\nQuand un concert organis\u00e9 par Nestl\u00e9\r\n obtient le s\u00e9same, c'est le toll\u00e9.\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:43:11\r\n Le nouveau municipal en charge\r\n     promet du changement.\r\n\r\n19:53:43:16  19:53:45:19\r\n       -Lausanne va examiner\r\n\r\n19:53:45:21  19:53:48:03\r\n       la situation ailleurs\r\n\r\n19:53:48:05  19:53:52:22\r\net voir si de fa\u00e7on exceptionnelle,\r\n   on peut revoir cette limite.\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:02:14\r\n     -Un premier pas timide\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:06:07\r\n    car la question du bruit\r\n     en ville est sensible;\r\n\r\n19:54:06:09  19:54:11:14\r\n pourtant, lors du festival, les \r\nplaintes pour nuisance sont rares.\r\n\r\n19:54:13:19  19:54:18:02\r\n-L'h\u00e9riti\u00e8re des laboratoires Roche,\r\n           Maja Hoffmann,\r\n\r\n19:54:18:04  19:54:22:17\r\n a choisi de consacrer sa fortune \r\n \u00e0 sa passion, l'art contemporain.\r\n\r\n19:54:22:19  19:54:26:09\r\n   La Suissesse a choisi Arles,\r\n       sa ville d'adoption,\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:31:11\r\no\u00f9 vient de s'ouvrir la 47\u00e8me \u00e9dition\r\n des rencontres de la photographie.\r\n\r\n19:54:31:12  19:54:35:22\r\n  Sa fondation a ouvert la porte\r\n     de ses nouveaux locaux.\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:42:18\r\n         -Maja Hoffmann,\r\nh\u00e9riti\u00e8re des laboratoires Roche,\r\n\r\n19:54:42:20  19:54:47:12\r\n      savoure les avanc\u00e9es \r\n     de son p\u00f4le artistique.\r\n\r\n19:54:47:14  19:54:51:08\r\nLe site sera inaugur\u00e9 dans deux ans.\r\n\r\n19:54:51:10  19:54:54:19\r\n        Mais \u00e0 l'occasion\r\ndes Rencontres de la photographie,\r\n\r\n19:54:54:21  19:54:58:20\r\n   la premi\u00e8re halle r\u00e9nov\u00e9e\r\n accueille d\u00e9j\u00e0 une exposition.\r\n\r\n19:55:00:02  19:55:01:14\r\n       -On produit de l'art.\r\n\r\n19:55:01:16  19:55:05:06\r\nIl s'agit d'une exposition de groupe.\r\n\r\n19:55:05:08  19:55:08:15\r\n  Les artistes choisis ont invit\u00e9\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:12:01\r\n   eux-m\u00eames d'autres artistes.\r\n\r\n19:55:12:03  19:55:15:13\r\n       Ca devient la graine\r\n    de ce qu'on aimerait faire:\r\n\r\n19:55:15:15  19:55:19:02\r\n   cr\u00e9er une famille culturelle.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:21:08\r\n      -Un projet ambitieux.\r\n\r\n19:55:21:10  19:55:26:00\r\n A l'ext\u00e9rieur, une tour de 56 m, \r\ncr\u00e9\u00e9e par l'architecte Frank Gehry,\r\n\r\n19:55:26:02  19:55:28:09\r\ntoise ces anciens ateliers SNCF.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:31:21\r\n    Cette friche industrielle\r\n          sera r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n19:55:31:23  19:55:36:21\r\nCinq b\u00e2timents pour un lieu unique\r\n     d'\u00e9mulation artistique.\r\n\r\n19:55:36:23  19:55:41:22\r\n     De l'art contemporain\r\n   et des spectacles vivants.\r\n\r\n19:55:42:00  19:55:46:04\r\nLe chor\u00e9graphe Benjamin Millepied\r\n\r\n19:55:46:06  19:55:53:05\r\n   est invit\u00e9 pour trois ans \r\n  de r\u00e9sidence par M.Hoffmann.\r\n\r\n19:55:54:15  19:55:57:19\r\n   -Elle a suivi mes cr\u00e9ations.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:01:08\r\n C'est avec beaucoup d'admiration.\r\n\r\n19:56:01:10  19:56:04:12\r\n     C'est ce qui donne envie\r\n          de participer.\r\n\r\n19:56:04:14  19:56:10:03\r\nLe fait que la danse soit accueillie\r\n dans un environnement aussi riche,\r\n\r\n19:56:10:05  19:56:14:11\r\n     c'est une chance inou\u00efe.\r\n\r\n19:56:14:12  19:56:19:22\r\nC'est un projet de tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n19:56:25:02  19:56:29:02\r\n  -C'est profond\u00e9ment pour Arles.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:32:19\r\n   On est ax\u00e9 tr\u00e8s anglo-saxon.\r\n\r\n19:56:32:21  19:56:35:00\r\n  J'aimerais ouvrir un peu plus.\r\n\r\n19:56:35:02  19:56:37:17\r\n    Je suis quasiment n\u00e9e ici.\r\n\r\n19:56:37:19  19:56:42:14\r\n      Et quand je suis ici,\r\n  je pense rarement \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:56:43:03  19:56:48:13\r\n  -Ce projet \u00e0 120 mios de francs\r\na fait face \u00e0 quelques r\u00e9sistances.\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:54:18\r\n     Mais la famille Hoffmann\r\ns'investit pour la cit\u00e9 proven\u00e7ale.\r\n\r\n19:56:54:20  19:56:59:12\r\n     Au coeur de la ville, \r\n     la Fondation Van Gogh,\r\n\r\n19:56:59:14  19:57:03:07\r\niniti\u00e9e par le p\u00e8re de la m\u00e9c\u00e8ne.\r\n\r\n19:57:03:09  19:57:09:16\r\n Dans cet ancien si\u00e8ge de la Banque\r\nde France, Van Gogh est \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:14:13\r\n       31 tableaux, dont 29\r\njamais montr\u00e9s \u00e0 Arles auparavant.\r\n\r\n19:57:14:15  19:57:19:11\r\n      Autre artiste expos\u00e9:\r\n          Glenn Brown.\r\n\r\n19:57:19:18  19:57:23:10\r\n  -On souhaite avoir sur Van Gogh\r\n      un regard d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:57:23:11  19:57:25:19\r\n        Le mettre en regard\r\n\r\n19:57:25:21  19:57:29:03\r\n   de la cr\u00e9ation contemporaine.\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:35:13\r\n        Beaucoup d'artistes\r\n  s'inspirent encore de Van Gogh.\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:41:03\r\n        -Des expositions,\r\n     un futur p\u00f4le culturel.\r\n\r\n19:57:41:05  19:57:45:03\r\nMaja Hoffmann oeuvre \u00e0 transformer\r\n        sa ville de coeur\r\n\r\n19:57:45:05  19:57:49:11\r\n     en machine de promotion\r\n       mondiale de l'art.\r\n\r\n19:57:58:06  19:58:04:06\r\n  Karim Hussein a perdu son titre\r\n             europ\u00e9en.\r\n\r\n19:58:06:04  19:58:08:05\r\n       C'est revenu au Turc.\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:10:18\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:10:20  19:58:13:12\r\n A 20h10, \"Cuisine de chez nous\", \r\n pour une nouvelle saison de repas\r\n\r\n19:58:13:14  19:58:15:23\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:19:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    C.Sanguinetti, M.Kastrati, \r\n   V.Gerber, C.Berthet, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-07T00:49:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607529180", "durationSec": 124, "title": "SO VD DECIBELS FESTIVAL CITE_RTS000000871397", "excerpt": "La municipalit\u00e9 de Lausanne pourrait assouplir son r\u00e8glement sur le niveau sonore des concerts en plein air. Depuis plusieurs ann\u00e9es, les organisateurs de festivals demandent des d\u00e9rogations, syst\u00e9matiquement refus\u00e9e par la Ville, pour d\u00e9passer la limite fix\u00e9e \u00e0 93 d\u00e9cibels.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "BRUIT"], "sequenceIds": ["1529620"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529181", "durationSec": 114, "title": "SO TENSION RACIALE_RTS000000871879", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives retra\u00e7ant les violences raciales impliquant des policiers aux Etats-Unis. Depuis le meurtre de Michael Brown \u00e0 Fergusson, les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises de bavure, provoquant des manifestations et des \u00e9meutes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607529182", "durationSec": 114, "title": "SO TENSION RACIALE 2_RTS000000871929", "excerpt": "Les services industriels de Lausanne proc\u00e8dent \u00e0 une s\u00e9rie de sondages g\u00e9othermiques. Ces prospections devraient permettre de percer 10 forages destin\u00e9s \u00e0 produire de l'\u00e9nergie pour le chauffage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["RACISME", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529183", "durationSec": 106, "title": "SO SONDAGE GEOTHERMIQUE_RTS000000871712", "excerpt": "La commission de s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil national souhaite diminuer le montant des primes d'assurance maladie pay\u00e9 par les familles. Les mesures envisag\u00e9es pr\u00e9voient une augmentation des subventions cantonales et une hausse des primes des personnes \u00e2g\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["G\u00c9OTHERMIE"], "sequenceIds": ["1529619"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529184", "durationSec": 113, "title": "SO PRIMES ENFANTS_RTS000000872004", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui s'est inclin\u00e9 face au joueur de tennis canadien Milos Raonic sur un score de 6-3 6-7 4-6 7-5 6-3 lors de la demi-finale du tournoi de tennis de Wimbledon cat\u00e9gorie ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "PRIME", "FAMILLE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1529610"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529185", "durationSec": 123, "title": "SO POLOGNE RUSSIE OTAN_RTS000000871820", "excerpt": "Le pasteur vaudois licenci\u00e9 Daniel Fatzer a mis un terme \u00e0 sa gr\u00e8ve de la faim apr\u00e8s 23 jours. Les n\u00e9gociations avec l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9es vaudoise n'ont pas abouti et il n'a pas obtenu l'amnistie pour les diff\u00e9rents licenciements qu'il d\u00e9non\u00e7ait.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607529186", "durationSec": 106, "title": "SO FEDERER 0807_RTS000000872007", "excerpt": "Le s\u00e9lectionneur  et entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de France Didier Deschamps a r\u00e9ussi \u00e0 faire oublier les probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par l'\u00e9quipe de France. Apr\u00e8s un d\u00e9but de l'Euro 2016 timide, les footballeurs de l'\u00e9quipe de France ont montr\u00e9 leur valeur et ont r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour la finale. Les supporters fran\u00e7ais c\u00e9l\u00e8brent avec \u00e9nergie et fiert\u00e9 cette qualification.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["RAONIC, MILOS", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1529535"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529187", "durationSec": 22, "title": "SO FATZER GREVE FAIM_RTS000000871834", "excerpt": "La course d'\u00e9cole du conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est poursuivie avec un tour en v\u00e9lo \u00e9lectrique dans l'Oberland bernois, suivi d'un concert de cuivres dans le village de Saanen. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin s'est distingu\u00e9 de ses coll\u00e8gues en portant un bermuda.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE DE LA FAIM", "PASTEUR", "LICENCIEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529188", "durationSec": 107, "title": "SO DESCHAMPS FOOT_RTS000000871916", "excerpt": "L'h\u00e9riti\u00e8re des laboratoires Roche et m\u00e9c\u00e8ne Maja Hoffmann a cr\u00e9\u00e9 la fondation Luma Arles, destin\u00e9e \u00e0 l'art contemporain. Encore en travaux, le centre accueille sa premi\u00e8re exposition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529189", "durationSec": 107, "title": "SO DALLAS FUSILLADE MANIF_RTS000000872026", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607529190", "durationSec": 19, "title": "SO CF EXCURSION_RTS000000871995", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["COURSE D'\u00c9COLE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "V\u00caTEMENT"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529191", "durationSec": 191, "title": "SO ARLES MAJA HOFFMANN_RTS000000871746", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARLES"], "thematicThemes": ["M\u00c9C\u00c9NAT", "EXPOSITION D'ART"], "sequenceIds": ["1529626"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607529602", "summary": "Londres : Chute de Roger Federer, joueur de tennis suisse, pendant le match de Wimbledon. Balle de match de Milos Raonic, joueur de tennis canadien. Extrait du match entre Roger Federer et Milos Raonic.", "id": "1529535", "visualThemes": ["WIMBLEDON"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "RAONIC, MILOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529677", "summary": "Itw d'Ignazio Cassis, pr\u00e9sident de la commission de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Itw de Ruth Humbel, conseill\u00e8re nationale PDC argovienne.", "id": "1529610", "visualThemes": ["PRIME", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529686", "summary": "Train routier de camions \u00e9quip\u00e9s de mat\u00e9riel de sondage g\u00e9othermique. Itw de David Dupuy, g\u00e9rant soci\u00e9t\u00e9 Geo2X. Int d'une camionette \u00e9quip\u00e9e d'ordinateurs et de mat\u00e9riel de recueil des mesures g\u00e9othermique. Itw de Pierre Gallego, g\u00e9rant soci\u00e9t\u00e9 d'exploration g\u00e9ophysique. Itw de Francesco Barone, ing\u00e9nieur aux Services industriels de Lausanne.", "id": "1529619", "visualThemes": ["G\u00c9OTHERMIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529687", "summary": "Spectateurs discutant pendant un concert sur la place de la Riponne. Itw de Myriam Kridi, directrice festival de la Cit\u00e9. Itw de Andr\u00e9 Crousaz, directeur DB King. Concert sur la place de la Sallaz. Itw de Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal en charge s\u00e9curit\u00e9 et \u00e9conomie.", "id": "1529620", "visualThemes": ["BRUIT", "FESTIVAL DE MUSIQUE", "CONCERT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529693", "summary": "Maja Hoffmann dans un b\u00e2timent de la fondation Luma Arles parlant avec des journalistes. Itw de Maja Hoffmann, m\u00e9c\u00e8ne. Ext des b\u00e2timent de la fondation avec halles et tour en construction. Itw de Benjamin Millepied, chor\u00e9graphe en r\u00e9sidence. Maquette du projet de fondation Luma Arles. Place et ar\u00e8nes d'Arles. Ext et int du b\u00e2timent de la Fondation Van Gogh. Exposition de tableaux de Van Gogh. Itw de Christine Taris, administratrice Fondation Van Gogh. Vue g\u00e9n\u00e9rale de la vieille ville d'Arles.", "id": "1529626", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART"], "visualGeographicals": ["ARLES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Rochester", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660124", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026114", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1527466", "internalArchiveId": "AA1606527507", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "durationSec": 1738, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7865001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7865008.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "P\u00e9nurie de m\u00e9decins: l'Universit\u00e9 de Berne annonce la cr\u00e9ation de 100 places suppl\u00e9mentaires", "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois confirme son projet de concentration des activit\u00e9s hospitali\u00e8res", "Euro 2016: la tension monte \u00e0 Marseille avant la rencontre France-Allemagne", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a effectu\u00e9 sa traditionnelle sortie \u00e0 Saint-Imier (BE)", "Euro 2016: la France a souvent connu un destin douloureux face \u00e0 son voisin allemand", "Page sp\u00e9ciale Montreux Jazz Festival", "Fran\u00e7ois Hollande et plusieurs \u00e9lus socialistes revendiquent l'h\u00e9ritage r\u00e9formiste de Michel Rocard", "Etats-Unis: deux nouvelles bavures relancent le d\u00e9bat sur les brutalit\u00e9s polici\u00e8res"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9bloqu\u00e9 des fonds pour inciter les cantons \u00e0 augmenter le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s en m\u00e9decine.", "Le projet suscite toujours une vive opposition dans le haut du canton.", "Le point depuis la cit\u00e9 phoc\u00e9enne avec Jean-Fran\u00e7ois Develey.", "Une journ\u00e9e entam\u00e9e sur les bancs de l'universit\u00e9 \u00e0 Berne, avant la visite de Saint-Imier, dans le Jura bernois.", "Depuis 1958, les Bleus ont souvent gagn\u00e9 dans les matchs amicaux, jamais en comp\u00e9tition.", "L'ancien Premier ministre fran\u00e7ais est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans. Un hommage national a eu lieu.", "Deux hommes noirs ont \u00e9t\u00e9 abattus par des policiers blancs, l'un dans le Minnesota, l'autre en Louisiane."], "variantIds": ["ece-7748849", "ece-7748847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-08T16:16:56Z", "subTitles": ["19:29:52:14  19:29:57:18\r\n...\r\n\r\n19:30:07:21  19:30:10:22\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:11:00  19:30:17:06\r\n  Les Bleus face au mur allemand\r\n    en demi-finale de l'Euro.\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:24:05\r\n   La France tentera de conjurer\r\nla mal\u00e9diction de 58 ans de d\u00e9faites\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:30:14\r\n       face \u00e0 la Mannschaft.\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:36:01\r\n        Excursion estivale \r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:44:10\r\n Parc technologique de Saint-Imier\r\n    et visite d'une fromagerie.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:50:14\r\n    Innovations et traditions\r\n  au programme de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:30:55:00  19:30:58:09\r\n    Deux vid\u00e9os d'hommes noirs\r\n      abattus par la police\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:02:14\r\n       provoquent une vague\r\n      d'indignation aux USA.\r\n\r\n19:31:02:16  19:31:06:16\r\n  Deux affaires qui font craindre\r\n       de nouvelles \u00e9meutes.\r\n\r\n19:31:07:12  19:31:10:11\r\nPage sp\u00e9ciale sur le Montreux Jazz,\r\n\r\n19:31:10:12  19:31:15:10\r\n  qui attire depuis cinquante ans\r\nles plus grands noms de la musique.\r\n\r\n19:31:15:11  19:31:20:04\r\n  John McLaughlin et Patti Smith\r\n    \u00e9voquent leurs souvenirs.\r\n\r\n19:31:21:15  19:31:26:00\r\n   Ce soir, la plan\u00e8te football \r\n  a les yeux riv\u00e9s sur Marseille.\r\n\r\n19:31:26:02  19:31:30:00\r\n La France affrontera l'Allemagne,\r\n     en demi-finale de l'Euro.\r\n\r\n19:31:30:02  19:31:32:05\r\n    Un duel charg\u00e9 d'histoire.\r\n\r\n19:31:32:07  19:31:37:11\r\n    Les Bleus r\u00eavent d'effacer\r\nles d\u00e9faites subies depuis 58 ans.\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:40:06\r\n       J-F.Develey, bonsoir.\r\n\r\n19:31:40:08  19:31:42:15\r\n   Vous \u00eates au stade V\u00e9lodrome.\r\n\r\n19:31:42:17  19:31:45:04\r\n    L'ambiance est surchauff\u00e9e.\r\n\r\n19:31:45:06  19:31:47:20\r\n        Pour les Fran\u00e7ais,\r\n     la victoire est possible.\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:54:20\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:31:55:00  19:32:00:03\r\n      L'ambiance surchauff\u00e9e.\r\n\r\n19:32:00:07  19:32:03:23\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n    depuis qu'on est en France\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:08:17\r\nqu'on sent que toute la population\r\n          est mobilis\u00e9e.\r\n\r\n19:32:08:21  19:32:13:11\r\n    Depuis 10 heures ce matin,\r\n  on voyait des gens dans la rue\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:19:13\r\n    qui avaient des peintures \r\n    aux couleurs de la France.\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:23:13\r\nEn battant l'Islande, cette \u00e9quipe\r\n\r\n19:32:23:18  19:32:28:23\r\n     a donn\u00e9 un immense espoir\r\n  \u00e0 tous les supporters fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:32:29:03  19:32:35:01\r\n       Ils peuvent se dire\r\n   qu'avec Griezmann ou Giroud,\r\n\r\n19:32:36:02  19:32:39:13\r\n            avec Pogba\r\n qui ne s'est pas encore r\u00e9veill\u00e9,\r\n\r\n19:32:39:18  19:32:43:06\r\n            l'exploit\r\n contre l'Allemagne est possible.\r\n\r\n19:32:43:10  19:32:48:15\r\n  -Les Allemands sont aussi priv\u00e9s\r\nde trois de leurs meilleurs joueurs.\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:52:22\r\n  -Khedira et Gomez sont bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:53:02  19:32:56:14\r\nLa colonne vert\u00e9brale de l'Allemagne\r\n           est d\u00e9membr\u00e9e.\r\n\r\n19:32:56:18  19:33:06:11\r\n  Mais la devise de l'Allemagne,\r\n c'est un pour tous, tous pour un.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:11:03\r\n      C'est un \u00e9tat d'esprit\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:14:08\r\n     Cette \u00e9quipe est toujours\r\n          en demi-finale.\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:20:10\r\n         Elle a l'habitude\r\n    de ce genre de rendez-vous.\r\n\r\n19:33:23:01  19:33:26:19\r\n9 fois d\u00e9j\u00e0, elle a \u00e9limin\u00e9 l'\u00e9quipe\r\n  d'un pays organisateur chez lui.\r\n\r\n19:33:26:23  19:33:29:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:33:38:04  19:33:40:14\r\n   S\u00e9ville en 1982, Rio en 2014.\r\n\r\n19:33:40:16  19:33:44:13\r\n  Des blessures et des occasions\r\n   manqu\u00e9es face \u00e0 l'Allemagne,\r\n\r\n19:33:44:14  19:33:47:04\r\n     devenue le pire cauchemar\r\n           des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:47:06  19:33:52:16\r\nDepuis 1958, les Bleus n'ont jamais\r\n       gagn\u00e9 en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:33:53:22  19:33:56:03\r\n   -L'histoire et le football:\r\n\r\n19:33:56:05  19:33:58:20\r\n    une succession hasardeuse\r\n          de batailles.\r\n\r\n19:33:58:22  19:34:01:22\r\n     Et la bagarre en short \r\n     devient vite hom\u00e9rique.\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:05:12\r\n        France-Allemagne:\r\n plus qu'un match, une revanche.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:08:19\r\n       Une agora de gazon\r\n   o\u00f9 les philosophes tatou\u00e9s\r\n\r\n19:34:08:21  19:34:12:11\r\n         se provoquent\r\n comme pour r\u00e9parer l'histoire.\r\n\r\n19:34:12:13  19:34:17:22\r\nL'affiche France-Allemagne d\u00e9clenche\r\n  toujours passions et injustices.\r\n\r\n19:34:18:00  19:34:23:02\r\n L'image pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Fran\u00e7ais:\r\n     leur victoire de 1958.\r\n\r\n19:34:23:04  19:34:25:21\r\nJ.Fontaine per\u00e7ait les d\u00e9fenses.\r\n\r\n19:34:25:23  19:34:28:13\r\n     France 6, Allemagne 3.\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:30:11\r\n        La belle \u00e9poque.\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:35:03\r\n Avec l'arriv\u00e9e de la couleur, \r\n la France a perdu les siennes.\r\n\r\n19:34:35:05  19:34:39:06\r\n         Sur 27 matchs,\r\nles Fran\u00e7ais ont gagn\u00e9 davantage.\r\n\r\n19:34:39:08  19:34:43:20\r\nMais dans les matchs importants,\r\n    l'Allemagne m\u00e8ne le bal.\r\n\r\n19:34:43:22  19:34:47:22\r\nS\u00e9ville, 1982, France-Allemagne.\r\n\r\n19:34:48:00  19:34:51:19\r\n          Les Fran\u00e7ais\r\n   n'ont toujours pas dig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:34:51:21  19:34:55:07\r\n         Platini d\u00e9fait\r\n par la tournure des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:34:55:09  19:35:00:20\r\n La France, rattrap\u00e9e au score,\r\n est battue 5 \u00e0 4 aux p\u00e9naltys.\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:06:08\r\n    Puis, la fameuse affaire\r\n     Schumacher-Battiston.\r\n\r\n19:35:06:10  19:35:11:07\r\nUn autre traumatisme dont la France\r\n      ne s'est jamais remise.\r\n\r\n19:35:11:09  19:35:13:21\r\n Les d\u00e9faites se sont accumul\u00e9es\r\n\r\n19:35:13:23  19:35:18:03\r\n    comme au Mexique en 1986\r\n     ou au Br\u00e9sil en 2014.\r\n\r\n19:35:18:05  19:35:22:14\r\n    L'Allemagne, en football,\r\n  reste un mur infranchissable.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:26:19\r\nComment la France va s'y prendre\r\n     pour conjurer le sort\r\n\r\n19:35:26:21  19:35:32:06\r\n et le dicton qui donne toujours\r\n l'Allemagne gagnante \u00e0 la fin ?\r\n\r\n19:35:35:03  19:35:38:22\r\n     -Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n     sur les terres bernoises\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:43:06\r\n      pour la traditionnelle\r\n  course d'\u00e9cole du gouvernement.\r\n\r\n19:35:43:08  19:35:48:08\r\n    Universit\u00e9 de Berne, visite\r\nde Saint-Imier dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:51:06\r\nRecherche, innovation et folklore.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:56:16\r\n-En cette journ\u00e9e de course d'\u00e9cole,\r\n      l'ambiance est d\u00e9tendue\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:00:11\r\n    pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:00:13  19:36:04:23\r\n     Ils viennent de visiter\r\nle parc technologique de St-Imier,\r\n\r\n19:36:05:01  19:36:08:16\r\n     admirant les merveilles\r\n     de l'industrie locale.\r\n\r\n19:36:08:18  19:36:13:12\r\nC'est la premi\u00e8re sortie du Conseil\r\n    f\u00e9d\u00e9ral avec trois Romands.\r\n\r\n19:36:13:14  19:36:17:12\r\nCela a-t-il chang\u00e9 quelque chose\r\n       dans le coll\u00e8ge ?\r\n\r\n19:36:17:17  19:36:20:04\r\n    -On parle plus en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:36:20:06  19:36:22:08\r\n     -C'est un peu plus l\u00e9ger\r\n\r\n19:36:22:10  19:36:24:01\r\n        apr\u00e8s les s\u00e9ances.\r\n\r\n19:36:24:03  19:36:26:21\r\n     -C'est un peu plus relax.\r\n\r\n19:36:26:23  19:36:28:16\r\n          On parle moins\r\n\r\n19:36:28:18  19:36:32:17\r\n      de \"combien \u00e7a co\u00fbte\" !\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:37:20\r\n      -Le reste du voyage\r\n   est un moment particulier.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:03\r\n  -On est souvent que entre nous\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:44:18\r\n      durant ces deux jours.\r\n\r\n19:36:44:20  19:36:47:01\r\n       -C'est tr\u00e8s important\r\n\r\n19:36:47:03  19:36:50:01\r\npour que le coll\u00e8ge fonctionne bien.\r\n\r\n19:36:50:03  19:36:53:08\r\n Il faut une atmosph\u00e8re d\u00e9tendue.\r\n\r\n19:36:53:20  19:36:58:00\r\n  -Les membres du gouvernement\r\n  font encore un arr\u00eat public\r\n\r\n19:36:58:02  19:37:02:15\r\nsur la place de St-Imier, l'occasion\r\n     de tester leur popularit\u00e9.\r\n\r\n19:37:03:06  19:37:06:16\r\n   -Celui que vous pr\u00e9f\u00e9rez ?\r\n         -M. Burkhalter.\r\n\r\n19:37:07:00  19:37:11:08\r\n   -Et l'occasion de c\u00e9l\u00e9brer\r\nl'accessibilit\u00e9 du gouvernement.\r\n\r\n19:37:11:13  19:37:15:00\r\n      -J'ai pu faire la bise\r\n         \u00e0 Mme Leuthard.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:18:00\r\n   Des gens accessibles, super !\r\n\r\n19:37:18:02  19:37:22:17\r\n      -C'est extraordinaire\r\n d'avoir tout le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:23:04  19:37:27:16\r\n-Aussi le moment id\u00e9al pour faire\r\n   entendre sa voix au sommet.\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:31:10\r\n   -Notre r\u00e9gion est \u00e0 la pointe\r\n      de l'industrie mondiale\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:33:13\r\n       de la microm\u00e9canique.\r\n\r\n19:37:33:15  19:37:37:05\r\n Le chocolat, on sait aussi faire.\r\n\r\n19:37:37:16  19:37:41:07\r\n     -Prochain rendez-vous\r\n   avec la population demain,\r\n\r\n19:37:41:09  19:37:43:12\r\n    dans l'Oberland bernois.\r\n\r\n19:37:43:14  19:37:43:15\r\n-Venez, on fait une \u00e9quipe de foot.\r\n\r\n19:37:44:21  19:37:47:07\r\n  -Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:51:23\r\nconfirme son projet de concentration\r\n    des activit\u00e9s hospitali\u00e8res.\r\n\r\n19:37:52:01  19:37:56:02\r\nUn site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n        trois polycliniques\r\n\r\n19:37:56:04  19:38:00:06\r\n  et un site de traitement et de \r\n r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:38:00:12  19:38:05:11\r\nLe projet suscite toujours une vive\r\nopposition dans le haut du canton.\r\n\r\n19:38:05:22  19:38:09:10\r\n        -Soulagement pour\r\n  le gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:12:07\r\n           La majorit\u00e9\r\n    des partenaires consult\u00e9s\r\n\r\n19:38:12:09  19:38:15:15\r\n soutient sa vision strat\u00e9gique\r\n         de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:18:04\r\n   -On esp\u00e8re arriver \u00e0 rentrer\r\n\r\n19:38:18:06  19:38:20:11\r\n   dans un climat de confiance,\r\n\r\n19:38:20:13  19:38:24:04\r\n       o\u00f9 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit\r\n    est pris en consid\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:24:21  19:38:29:02\r\n-Le canton pr\u00e9voit la construction\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:38:29:04  19:38:32:22\r\n     d'un site de traitement\r\n       et de r\u00e9adaptation,\r\n\r\n19:38:33:00  19:38:36:21\r\nun site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n     et trois polycliniques.\r\n\r\n19:38:36:23  19:38:39:00\r\nCo\u00fbt estim\u00e9: 240 mios de francs.\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:41:22\r\n     Mais dans les montagnes\r\n         neuch\u00e2teloises,\r\n\r\n19:38:42:00  19:38:44:22\r\n    on crie au d\u00e9mant\u00e8lement\r\n         de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:47:19\r\n    -Ces phases de consultation\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:52:02\r\nsont l\u00e0 pour donner bonne conscience.\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:56:17\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il n'y a aucune \u00e9coute\r\n\r\n19:38:56:19  19:39:00:19\r\n   et aucune volont\u00e9 de regarder\r\n     ce qui se fait ailleurs.\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:04:13\r\n       -Autre inqui\u00e9tude:\r\n    la p\u00e9riode de transition\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:07:18\r\n     jusqu'\u00e0 la construction\r\n     des nouveaux b\u00e2timents.\r\n\r\n19:39:07:20  19:39:10:18\r\n    Elle pourrait durer plus\r\n   que les 5 \u00e0 10 ans pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:39:10:22  19:39:13:12\r\n  -Il y a une d\u00e9gradation rapide\r\n\r\n19:39:13:14  19:39:16:03\r\n     des prestations fournies\r\n\r\n19:39:16:05  19:39:18:01\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:21:20\r\n     La recherche de stabilit\u00e9\r\n     de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:39:21:22  19:39:25:20\r\n      devrait se concentrer\r\n  sur cette phase de transition.\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:29:09\r\n     -La s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\r\n     est point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:32:02\r\n    -Elle est vraiment le souci\r\n\r\n19:39:32:04  19:39:35:16\r\n     des organes de l'h\u00f4pital\r\n      et du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:39:35:18  19:39:40:09\r\n Elle ne peut jamais \u00eatre absolue,\r\n  mais c'est un souci permanent.\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:43:18\r\n    Toutes les d\u00e9cisions prises\r\n      sont toujours examin\u00e9es\r\n\r\n19:39:43:20  19:39:45:23\r\n   sous l'angle de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:50:18\r\n  -En automne, le Grand Conseil\r\n se prononcera sur cette vision.\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:53:07\r\n   Dernier mot pour le peuple,\r\n           d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:39:53:15  19:39:56:23\r\n      -La p\u00e9nurie de m\u00e9decins\r\n      inqui\u00e8te les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:57:01  19:40:01:01\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9bloqu\u00e9 des fonds\r\n      pour inciter les cantons\r\n\r\n19:40:01:03  19:40:04:03\r\n      \u00e0 augmenter le nombre \r\n     de dipl\u00f4m\u00e9s en m\u00e9decine.\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:12:11\r\n -Pour lutter contre la p\u00e9nurie\r\n     de m\u00e9decins en Suisse,\r\n\r\n19:40:12:13  19:40:16:10\r\n  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bloqu\u00e9\r\n      100 mios en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:19:18\r\n     Ce afin de faire passer\r\n      le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n19:40:19:20  19:40:22:14\r\n de 1'100 \u00e0 1'300 chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:26:09\r\n -En Romandie, on a quatre cantons\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:29:15\r\n     qui offrent le bachelor.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:34:11\r\n         On est surdot\u00e9s\r\npar rapport \u00e0 la Suisse allemande.\r\n\r\n19:40:35:05  19:40:39:20\r\n-La Suisse al\u00e9manique devrait former\r\n    255 m\u00e9decins de plus par an.\r\n\r\n19:40:39:22  19:40:44:16\r\nLe canton et l'Universit\u00e9 de Berne\r\n       vont cr\u00e9er d\u00e8s 2018\r\n\r\n19:40:44:18  19:40:47:20\r\n          une centaine\r\n   de places suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:52:00\r\n -Cette augmentation de 100 places\r\n        va nous positionner\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:54:10\r\n   comme la facult\u00e9 de m\u00e9decine\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:56:23\r\n    la plus importante du pays.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:15\r\n          On aura besoin\r\n de plus de place et de personnel.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:04:14\r\n  Ces questions seront analys\u00e9es\r\n      avec nos partenaires.\r\n\r\n19:41:07:09  19:41:10:09\r\n       -La Romandie forme\r\n       assez de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:15:02\r\n         Mais \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n  il y a trop de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:41:17:13  19:41:20:02\r\n -C'est un quart de g\u00e9n\u00e9ralistes,\r\n\r\n19:41:20:04  19:41:23:02\r\npour trois quarts de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:25:22\r\nCette concentration de sp\u00e9cialistes\r\n\r\n19:41:26:00  19:41:33:06\r\n    est excessive par rapport \r\n    au besoin de g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:41:33:14  19:41:38:20\r\n    -D'autres cantons romands\r\n  souffrent de ce d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n19:41:39:03  19:41:45:01\r\n-Sur Fribourg, on a 1'300 habitants\r\n\r\n19:41:45:03  19:41:47:17\r\n     par m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:53:19\r\n  A Gen\u00e8ve, il y a 780 habitants\r\n         par g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n19:41:55:01  19:41:57:18\r\n   -Pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n         des m\u00e9decins,\r\n\r\n19:41:57:20  19:42:00:22\r\n    les efforts de formation\r\n      sont un premier pas.\r\n\r\n19:42:01:00  19:42:02:20\r\n        Prochaine \u00e9tape:\r\n\r\n19:42:02:22  19:42:08:11\r\n     trouver le bon \u00e9quilibre\r\nentre sp\u00e9cialistes et g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:14:03\r\n-Les USA choqu\u00e9s par ces deux vid\u00e9os.\r\n\r\n19:42:14:05  19:42:17:23\r\n         Deux hommes noirs\r\n abattus par des policiers blancs,\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:20:15\r\ndans le Minnesota et en Louisiane.\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:25:01\r\n   Ces sc\u00e8nes relancent le d\u00e9bat\r\n   sur les brutalit\u00e9s polici\u00e8res\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:29:12\r\net font craindre de nouvelles \u00e9meutes\r\n      dans la communaut\u00e9 noire.\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:33:07\r\n -00h35, nuit de lundi \u00e0 mardi.\r\n\r\n19:42:33:09  19:42:36:09\r\n        Sur un parking,\r\n    un vendeur ambulant noir\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:40:17\r\n    est plaqu\u00e9 au sol par deux\r\npoliciers; la suite est dramatique.\r\n\r\n19:42:40:19  19:42:44:16\r\n       Cette vid\u00e9o amateur\r\nmontre les agents tirer cinq fois.\r\n\r\n19:42:44:18  19:42:49:18\r\nAlton Sterling, 37 ans, p\u00e8re de cinq\r\n   enfants, vient d'\u00eatre abattu.\r\n\r\n19:42:49:20  19:42:52:12\r\nLes images, mises en ligne, choquent\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:57:12\r\net r\u00e9veillent le spectre du racisme\r\n    dans la police am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:00:23\r\n    -Un appel anonyme a annonc\u00e9\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:03:15\r\n     qu'un Noir vendant des CD\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:07:16\r\n     et portant un haut rouge\r\n   l'avait menac\u00e9 avec une arme.\r\n\r\n19:43:07:18  19:43:10:11\r\n    Quand les agents de police\r\n          sont arriv\u00e9s,\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:14:10\r\n       Sterling \u00e9tait arm\u00e9;\r\nune altercation a abouti \u00e0 sa mort.\r\n\r\n19:43:14:16  19:43:18:18\r\n   -Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines\r\nont ouvert une enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:43:18:20  19:43:20:13\r\n       Les deux policiers,\r\n\r\n19:43:20:15  19:43:24:07\r\n         anciens soldats,\r\nont \u00e9t\u00e9 mis en cong\u00e9 administratif.\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:27:11\r\n-La vid\u00e9o que j'ai vue est choquante.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:29:16\r\n      Je demande aux leaders\r\n\r\n19:43:29:18  19:43:38:10\r\n  et aux officiels de travailler\r\n ensemble pour garantir le calme.\r\n\r\n19:43:38:18  19:43:41:12\r\n    -Mercredi, des centaines\r\n          de personnes\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:46:23\r\n  d\u00e9non\u00e7aient l'usage excessif \r\n  de la force contre les Noirs.\r\n\r\n19:43:47:01  19:43:52:05\r\n   Au m\u00eame moment, un scandale\r\n    \u00e9clate dans le Minnesota.\r\n\r\n19:43:52:07  19:43:55:23\r\n   Une femme filme en direct:\r\n\r\n19:43:56:01  19:43:59:23\r\n  un policier vient de blesser\r\n     mortellement son ami.\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:04:20\r\n         -Ne me dites pas\r\n    que vous vouliez faire \u00e7a.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:10:14\r\n  Vous lui avez tir\u00e9 quatre balles\r\ndessus, il vous donnait ses papiers !\r\n\r\n19:44:11:11  19:44:15:04\r\n    -La vid\u00e9o a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vue\r\n  plus de 1,5 million de fois.\r\n\r\n19:44:15:06  19:44:19:09\r\n   Le nom de Philando Castile,\r\n  32 ans s'ajoute dans la liste\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:23:15\r\n    des victimes noires tu\u00e9es\r\n    par des policiers blancs.\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:28:19\r\n            -En France,\r\nl'hommage national \u00e0 Michel Rocard,\r\n\r\n19:44:28:21  19:44:30:15\r\n      d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi dernier.\r\n\r\n19:44:30:17  19:44:34:23\r\n La c\u00e9r\u00e9monie a permis \u00e0 Fran\u00e7ois\r\n   Hollande et aux socialistes\r\n\r\n19:44:35:01  19:44:39:13\r\nde revendiquer l'h\u00e9ritage r\u00e9formiste\r\n   de l'ancien Premier ministre.\r\n\r\n19:44:40:15  19:44:44:03\r\n  -Dans la politique fran\u00e7aise,\r\n      des rayons de lumi\u00e8re\r\n\r\n19:44:44:05  19:44:46:12\r\n percent parfois de la surface.\r\n\r\n19:44:46:14  19:44:51:10\r\nMichel Rocard \u00e9tait le chef de file\r\n      des sociaux-d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:56:02\r\nHomme de compromis et de fermet\u00e9\r\n au poste de Premier ministre,\r\n\r\n19:44:56:04  19:44:58:18\r\n il inspire l'\u00e9quipe dirigeante.\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:02:11\r\n  -Michel Rocard \u00e9tait conscient\r\n\r\n19:45:02:13  19:45:05:00\r\n       que les deux gauches\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:07:06\r\n  devaient s'unir pour gouverner.\r\n\r\n19:45:07:08  19:45:12:04\r\nMais il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 28 reprises\r\n    \u00e0 engager la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:45:12:06  19:45:19:00\r\n  de son gouvernement pour faire\r\n  adopter des textes essentiels.\r\n\r\n19:45:20:06  19:45:23:04\r\n-Emmanuel Macron et Manuel Valls\r\n\r\n19:45:23:06  19:45:27:11\r\n     r\u00e9clament son h\u00e9ritage\r\n  pour justifier des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:45:27:13  19:45:31:08\r\n      M\u00eame si l'int\u00e9ress\u00e9\r\n avait des critiques tr\u00e8s dures\r\n\r\n19:45:31:10  19:45:33:14\r\n  envers son ancien conseiller.\r\n\r\n19:45:34:01  19:45:36:22\r\n Jusqu'au bout, M. Rocard se sera\r\n\r\n19:45:37:00  19:45:39:07\r\n  investi dans la vie politique.\r\n\r\n19:45:39:09  19:45:41:14\r\n  Il y a trois mois, il d\u00e9battait\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:45:21\r\n avec le travailliste britannique\r\n   Lord Owen, contre le Brexit.\r\n\r\n19:45:46:04  19:45:48:22\r\nPr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 la fonction supr\u00eame,\r\n\r\n19:45:49:00  19:45:52:18\r\n        il en est \u00e9cart\u00e9\r\n    par Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n19:45:54:02  19:45:55:23\r\n    -Beaucoup de vos coll\u00e8gues\r\n\r\n19:45:56:01  19:45:58:19\r\n journalistes ont parl\u00e9 de haine.\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:02:18\r\n   C'est idiot, on aurait pas pu\r\n       travailler ensemble.\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:05:08\r\n  -Michel Rocard avait demand\u00e9\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:09:04\r\n un service au temple protestant\r\n          de l'Etoile.\r\n\r\n19:46:10:02  19:46:14:20\r\n   -Son souvenir reste en nous\r\n parce que sa vie fut tr\u00e8s belle.\r\n\r\n19:46:14:22  19:46:17:11\r\n    Il nous apprend que parfois\r\n\r\n19:46:17:12  19:46:20:11\r\nceux qui perdent feignent de perdre\r\n\r\n19:46:20:12  19:46:26:11\r\n et qu'en r\u00e9alit\u00e9, ils triomphent.\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:30:23\r\n C'\u00e9tait un combattant perp\u00e9tuel.\r\n\r\n19:46:31:20  19:46:36:03\r\n -La France a salu\u00e9 aujourd'hui\r\n   65 ans de combat politique\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:38:21\r\net sans doute une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n\r\n19:46:39:23  19:46:44:18\r\n-Deux femmes briguent la succession\r\n de David Cameron, au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:48:01\r\n     Les d\u00e9put\u00e9s conservateurs\r\n       ont vot\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:48:03  19:46:53:10\r\nTheresa May, ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n   arrive premi\u00e8re avec 199 voix.\r\n\r\n19:46:53:11  19:47:00:05\r\n   Puis la ministre de l'Energie\r\nAndrea Leadsom, pro-Brexit, 84 voix.\r\n\r\n19:47:00:07  19:47:06:06\r\n Le parti choisira le 9 septembre\r\n    entre les deux candidates.\r\n\r\n19:47:07:14  19:47:12:07\r\nLe Montreux Jazz f\u00eate cette ann\u00e9e\r\n  son cinquanti\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n19:47:12:09  19:47:20:10\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n        une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:47:21:23  19:47:26:14\r\n -Bonsoir et bienvenue \u00e0 Montreux,\r\n   o\u00f9 le festival bat son plein.\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:29:21\r\n Le pionnier devenu doyen continue\r\n\r\n19:47:29:23  19:47:34:03\r\n    \u00e0 tirer son \u00e9pingle du jeu \r\n   dans la jungle des festivals.\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:38:08\r\n      Au d\u00e9but, c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n19:47:38:10  19:47:43:01\r\n    Claude Nobs et sa passion,\r\ncapable de d\u00e9placer des montagnes.\r\n\r\n19:47:44:07  19:47:48:11\r\n    -Un jeune homme qui d\u00e9cide\r\n    de traverser l'Atlantique\r\n\r\n19:47:48:12  19:47:50:13\r\n    alors qu'il travaille pour\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:53:06\r\n l'Office du tourisme de Montreux.\r\n\r\n19:47:53:08  19:47:57:11\r\nIl va frapper \u00e0 la porte, \u00e0 Chicago,\r\n      de ses l\u00e9gendes propres,\r\n\r\n19:47:57:13  19:48:00:03\r\ncelles du blues et il va \u00e0 New York\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:03:10\r\n     rencontrer les parrains \r\n     de l'industrie musicale.\r\n\r\n19:48:03:15  19:48:08:02\r\n-Et \u00e7a marche, les plus grands noms\r\n    du jazz viennent \u00e0 Montreux\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:11:07\r\n suivis par les stars de la pop.\r\n\r\n19:48:12:14  19:48:15:02\r\n      -Led Zeppelin est venu\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:16:22\r\n          plusieurs fois.\r\n\r\n19:48:17:00  19:48:21:03\r\n    Mais nous n'avons jamais eu\r\n    de contrat \u00e9crit avec eux.\r\n\r\n19:48:21:05  19:48:24:06\r\n           C'\u00e9tait juste\r\n    de la confiance r\u00e9ciproque.\r\n\r\n19:48:24:14  19:48:28:03\r\n     -Autre atout: Montreux,\r\n     sa r\u00e9gion, ses paysages\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:33:11\r\n  et son chalet, un havre de paix\r\no\u00f9 les artistes aiment \u00e0 s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:38:00\r\nUn luxe possible gr\u00e2ce \u00e0 l'industrie\r\n     musicale en pleine sant\u00e9.\r\n\r\n19:48:38:08  19:48:41:21\r\n    -C'est le d\u00e9but de l'apog\u00e9e\r\n        de la pop musique.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:48:07\r\nC'est le moment de la toute puissance\r\n      de l'industrie musicale.\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:52:12\r\n   -Aujourd'hui, les musiciens\r\n   ne vendent plus de disques\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:00\r\net multiplient les concerts pour \r\ndes cachets toujours plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:48:57:02  19:48:59:15\r\n    Les festivals se comptent\r\n          par milliers\r\n\r\n19:48:59:17  19:49:01:17\r\n   et Montreux est bien petit.\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:05:03\r\n     Pourtant, le festival\r\n s\u00e9duit encore des grands noms.\r\n\r\n19:49:05:09  19:49:08:00\r\n-Les agents veulent venir \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:49:08:02  19:49:10:09\r\n Apr\u00e8s, le management, au centre,\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:12:08\r\n          veut l'argent.\r\n\r\n19:49:12:10  19:49:16:12\r\n Et t'as l'artiste qui est parfois\r\n   au courant mais pas toujours.\r\n\r\n19:49:16:20  19:49:20:11\r\n       -Le Montreux Jazz\r\n peut compter sur ses archives.\r\n\r\n19:49:20:13  19:49:25:11\r\n Cinquante ans de musique class\u00e9s\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:29:21\r\n     -Mathieu Jaton, vous \u00eates\r\n     le directeur du festival.\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:33:15\r\nJohn McLaughlin, guitariste \u00e9m\u00e9rite.\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:37:02\r\nVous avez jou\u00e9 avec les plus grands.\r\n\r\n19:49:37:04  19:49:40:10\r\n-Bonsoir, merci pour l'invitation.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:44:06\r\n -Mathieu, le monde des festivals\r\n        a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:44:08  19:49:50:17\r\n         Comment celui-ci\r\n  peut-il continuer \u00e0 s'imposer ?\r\n\r\n19:49:50:19  19:49:54:17\r\n-Le monde de la musique en g\u00e9n\u00e9ral\r\n       a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:54:19  19:50:00:02\r\n    On f\u00eate nos cinquante ans,\r\n  \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande \u00e9volution.\r\n\r\n19:50:00:04  19:50:05:11\r\nMontreux a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sur des valeurs,\r\n     un esprit tr\u00e8s particulier\r\n\r\n19:50:05:13  19:50:10:17\r\n         qui laisse place\r\n     \u00e0 la libert\u00e9 artistique.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:16:13\r\n    Ces valeurs se perp\u00e9tuent.\r\n\r\n19:50:16:15  19:50:21:01\r\n  -John McLaughlin, \u00e7a fait plus \r\n de quarante ans que vous tournez.\r\n\r\n19:50:21:03  19:50:24:11\r\n       Vous avez vu changer \r\n      ce monde de la musique.\r\n\r\n19:50:24:12  19:50:26:18\r\n  -Vous parlez de la concurrence.\r\n\r\n19:50:26:20  19:50:29:11\r\n Pour moi, Montreux est num\u00e9ro un.\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:31:22\r\n   Tous les autres vous imitent.\r\n\r\n19:50:32:00  19:50:35:05\r\n          Dans le monde,\r\n    il y a des beaux festivals\r\n\r\n19:50:35:07  19:50:37:22\r\nmais il y a Montreux et les autres.\r\n\r\n19:50:38:00  19:50:40:01\r\n   -Ca fait plaisir \u00e0 entendre.\r\n\r\n19:50:40:03  19:50:42:03\r\n   -Ce n'est pas un compliment.\r\n\r\n19:50:42:05  19:50:45:17\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 sur les valeurs\r\n       dont Mathieu a parl\u00e9.\r\n\r\n19:50:45:19  19:50:50:06\r\n-Vous avez jou\u00e9 21 fois \u00e0 Montreux\r\navec plein de groupes diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:50:50:08  19:50:52:14\r\nQuel est votre meilleur souvenir ?\r\n\r\n19:50:52:16  19:50:54:21\r\n             -Pfff...\r\n      -C'est pas facile, \u00e7a.\r\n\r\n19:50:54:23  19:50:56:19\r\n    -Je peux faire une liste ?\r\n\r\n19:50:56:21  19:50:59:05\r\n  Je suis venu tellement de fois.\r\n\r\n19:50:59:07  19:51:01:15\r\nM\u00eame sans jouer, pour voir Claude,\r\n\r\n19:51:01:17  19:51:04:21\r\n       faire des randonn\u00e9es\r\n       dans l'arri\u00e8re-pays.\r\n\r\n19:51:04:23  19:51:07:04\r\n    C'est tellement beau, ici !\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:10:04\r\n  C'est impressionnant, Montreux.\r\n\r\n19:51:10:06  19:51:14:12\r\n   Maintenant, le grand Mathieu\r\n        a pris les r\u00eanes.\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:18:11\r\n         Claude a laiss\u00e9\r\n     des grandes chaussures !\r\n\r\n19:51:18:12  19:51:20:14\r\n          N'est-ce pas ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:22:22\r\n     -Il a appris la douleur !\r\n\r\n19:51:22:23  19:51:28:16\r\n     Le festival de Montreux \r\n    a pris une taille \u00e9norme !\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:34:11\r\n   Quand je pense que j'\u00e9tais l\u00e0\r\n   avant l'incendie du casino...\r\n\r\n19:51:34:12  19:51:38:17\r\n Il est arriv\u00e9 en... 1971 ? 1972 ?\r\n\r\n19:51:38:19  19:51:44:10\r\n-C'\u00e9tait ton premier concert en 1971\r\net le casino a br\u00fbl\u00e9 en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:47:15\r\n            Tu as fait\r\n  la derni\u00e8re \u00e9dition au casino.\r\n\r\n19:51:47:17  19:51:52:03\r\n    -Et le pauvre Frank Zappa,\r\navec tous ses instruments dedans...\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:54:13\r\n          Deep Purple\r\n       Smoke on the Water\r\n\r\n19:51:54:15  19:51:58:12\r\n   -1971, l'incendie du casino\r\n      inspire \u00e0 Deep Purple\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:02:11\r\n       un tube inoxydable\r\n      d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Claude Nobs.\r\n\r\n19:52:02:20  19:52:04:20\r\n      -Il me dit: \"On a fait\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:06:19\r\n     cette chanson pour toi.\"\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:08:15\r\n     J'ai dit: \"C'est gentil.\"\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:11:08\r\n       J'\u00e9coute la chanson,\r\n  elle n'\u00e9tait pas dans l'album.\r\n\r\n19:52:11:10  19:52:14:22\r\n   Il me dit: \"Non, on l'a faite\r\n     pour toi, pour s'amuser.\"\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:18:10\r\n   Je lui ai dit qu'il faudrait\r\n      la mettre dans l'album\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:20:12\r\n     et c'est devenu un tube.\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:23:08\r\n-D\u00e9sormais l\u00e9gendaire, le fondateur\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:26:22\r\n    attire les plus grands, \r\n   comme Nina Simone en 1976.\r\n\r\n19:52:27:00  19:52:30:19\r\n            N.Simone\r\n             Stars\r\n\r\n19:52:30:21  19:52:35:15\r\n...\r\n\r\n19:52:35:17  19:52:37:14\r\n           -Sit down.\r\n\r\n19:52:37:16  19:52:39:21\r\n           Sit down !\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:43:11\r\n    -La personne voulait juste\r\n        sortir et revenir\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:46:10\r\n       mais malheureusement,\r\n        elle a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:52:46:11  19:52:48:06\r\n           -Sit down !\r\n\r\n19:52:48:15  19:52:50:22\r\n  -Je n'ai jamais vu une personne\r\n\r\n19:52:51:00  19:52:52:18\r\n      terroriser \u00e0 elle seule\r\n\r\n19:52:52:20  19:52:55:01\r\n   une salle de 4'000 personnes.\r\n\r\n19:52:55:03  19:52:56:22\r\n      C'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n19:52:57:00  19:52:59:21\r\n    Il s'est lev\u00e9, elle l'a vu\r\n        et lui: \"Moi ?...\"\r\n\r\n19:52:59:23  19:53:02:14\r\n           Il est revenu\r\n     et s'est rassis sagement.\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:05:11\r\n     Elle dirigeait le bateau\r\n          \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n19:53:05:15  19:53:09:15\r\n     -C'est aussi la r\u00e9union\r\n pour la premi\u00e8re fois sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:53:09:17  19:53:13:03\r\n    de deux monstres sacr\u00e9s,\r\n  Miles Davis et Quincy Jones.\r\n\r\n19:53:13:05  19:53:16:20\r\n    S'il manque des musiciens\r\n  \u00e0 la veille de la r\u00e9p\u00e9tition,\r\n\r\n19:53:16:22  19:53:18:15\r\n    c'est Michaela qui g\u00e8re.\r\n\r\n19:53:18:22  19:53:21:19\r\n         -Je me suis dit:\r\n    \"Avec le d\u00e9calage horaire,\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:25:17\r\nils ont quatre heures pour prendre\r\n    l'avion alors j'appelle.\"\r\n\r\n19:53:25:19  19:53:29:04\r\n  \"Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 jouer demain\r\n        avec Miles Davis ?\"\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:30:21\r\n       Et eux: \"On arrive !\"\r\n\r\n19:53:30:23  19:53:34:22\r\n    Ils ont saut\u00e9 dans l'avion\r\n  et sont arriv\u00e9s juste \u00e0 temps.\r\n\r\n19:53:35:04  19:53:37:12\r\n -David Bowie adorait Montreux.\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:42:02\r\nEn 2002, il y donnait un concert\r\n    de plus de trois heures.\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:46:11\r\n           David Bowie\r\n     I'm afraid of Americans\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:50:03\r\n        -Il pouvait allumer\r\n     et \u00e9teindre son charisme.\r\n\r\n19:53:50:05  19:53:55:06\r\n Soit il est quelqu'un de normal \r\ndans la rue et on le reconna\u00eet pas\r\n\r\n19:53:55:08  19:53:59:22\r\n       soit d'un coup, pif,\r\n   c'est David Bowie, la star !\r\n\r\n19:54:03:05  19:54:04:23\r\n      -Patti Smith, bonjour.\r\n\r\n19:54:05:01  19:54:06:14\r\n            -Hello !\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:11:12\r\n -Nina Simone, David Bowie, Prince,\r\nles plus grands ont jou\u00e9 \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:54:11:14  19:54:15:02\r\n Ca vous fait quoi de faire partie\r\n        de cette histoire ?\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:17:10\r\n    -Je regardais les concerts\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:19:08\r\n        de Miles Davis ici.\r\n\r\n19:54:19:10  19:54:21:03\r\n      C'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:24:22\r\n      Bien s\u00fbr, Nina Simone,\r\n une de mes chanteuses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:54:25:00  19:54:30:12\r\n     C'est \u00e9mouvant, aussi gr\u00e2ce\r\n\u00e0 la nature, au cadre, aux montagnes.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:35:17\r\n    Je suis de New York alors\r\ncette libert\u00e9, le ciel magnifique,\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:45:06\r\ncette puret\u00e9, c'est inspirant en soi.\r\n\r\n19:54:45:08  19:54:48:08\r\n-Vous avez aussi un statut d'ic\u00f4ne.\r\n\r\n19:54:48:10  19:54:52:13\r\n Vos disques sont des classiques,\r\n   votre po\u00e9sie est appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n19:54:52:15  19:54:54:19\r\n       Comment on g\u00e8re \u00e7a ?\r\n\r\n19:54:54:21  19:54:58:04\r\n-Je ne me vois pas vraiment comme \u00e7a.\r\n\r\n19:54:58:06  19:55:04:17\r\nQuand des gens m'abordent, je me dis\r\nque je suis un peu leur ami abstrait.\r\n\r\n19:55:04:19  19:55:08:20\r\n     Je m'int\u00e9resse beaucoup \r\n    aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:55:08:22  19:55:14:14\r\n \u00e0 ce qu'ils font, aux difficult\u00e9s \r\nqu'ils rencontrent, \u00e0 leurs espoirs.\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:18:08\r\n     J'ai un fils et une fille\r\n        qui sont musiciens.\r\n\r\n19:55:18:10  19:55:23:04\r\n Mais je ne me vois pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:26:20\r\n       Je suis une bosseuse,\r\n       je fais mon travail.\r\n\r\n19:55:26:22  19:55:32:08\r\n   Les gens ont plein de dieux, \r\n   ils n'ont pas besoin de moi !\r\n\r\n19:55:32:10  19:55:36:04\r\n    J'essaie juste de leur offrir\r\nquelque chose \u00e0 travers mes concerts.\r\n\r\n19:55:36:06  19:55:39:10\r\n          -Que dites-vous\r\n  aux g\u00e9n\u00e9rations d'aujourd'hui ?\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:44:11\r\n  -J'ai l'impression que le monde\r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans un \u00e9tat\r\n\r\n19:55:44:13  19:55:47:21\r\n        aussi conflictuel \r\n       depuis que j'y suis.\r\n\r\n19:55:47:23  19:55:53:10\r\n     J'ai presque 70 ans donc\r\n j'ai vu beaucoup de changements.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:16\r\n    Les jeunes sont confront\u00e9s\r\n        \u00e0 des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:55:56:18  19:55:59:18\r\nque ma g\u00e9n\u00e9ration n'a pas connues.\r\n\r\n19:55:59:20  19:56:05:00\r\n   Ce n'est pas juste de dire que\r\ntelle p\u00e9riode est mieux qu'une autre.\r\n\r\n19:56:05:02  19:56:09:10\r\n     Nous vivons aujourd'hui,\r\n dans cette partie de l'histoire.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:12:21\r\n             Je pense\r\n   que nous devons les inspirer.\r\n\r\n19:56:12:23  19:56:17:01\r\n   Nous ne devons pas rabaisser\r\n    les jeunes en leur disant:\r\n\r\n19:56:17:03  19:56:22:12\r\n \"Vous avez moins d'imagination, \r\nvous ne faites pas ce qu'il faut.\"\r\n\r\n19:56:22:14  19:56:26:08\r\n   Les jeunes doivent faire face\r\n       \u00e0 beaucoup de choses.\r\n\r\n19:56:26:10  19:56:30:19\r\n         Mais ce sont eux\r\n   qui sont l'espoir de demain.\r\n\r\n19:56:30:21  19:56:35:10\r\n-Patti Smith, vous jouiez hier soir,\r\n      on se quitte en musique.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:42:16\r\n           Patti Smith\r\n             Gloria\r\n\r\n19:56:42:18  19:56:49:20\r\n...\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:54:21\r\n       -La version int\u00e9grale\r\n   de l'interview de Patti Smith\r\n\r\n19:56:54:23  19:56:57:16\r\n  est sur notre site rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:02:16\r\nChampionnats d'Europe d'athl\u00e9tisme:\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:06:02\r\n     belle performance suisse\r\n          au 100 m haies\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:09:21\r\navec la 4\u00e8me place de Cl\u00e9lia Reuse.\r\n\r\n19:57:09:23  19:57:18:14\r\nUne course remport\u00e9e par l'Allemande\r\n      Cindy Roleder en 12'62.\r\n\r\n19:57:18:16  19:57:22:03\r\n Le temps de la Valaisanne: 12'96.\r\n\r\n19:57:28:00  19:57:32:13\r\n    La finale dame de Wimbledon\r\nn'opposera pas les soeurs Williams.\r\n\r\n19:57:32:15  19:57:36:14\r\n Serena a battu E.Vesnina 6-2, 6-0\r\n\r\n19:57:36:16  19:57:44:15\r\n   et elle affrontera A.Kerber,\r\n   qui a battu Venus 6-4, 6-4.\r\n\r\n19:58:01:04  19:58:02:22\r\n          Tour de France:\r\n\r\n19:58:03:00  19:58:07:10\r\narriv\u00e9e massive au sprint \u00e0 Montauban\r\n       pour la sixi\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:12:09\r\nLe Britannique M.Cavendish s'impose\r\n   dans cette \u00e9tape de 190,5 km.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:17:03\r\n    Le Belge Greg Van Avermaet\r\n    conserve le maillot jaune.\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:22:01\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:25:13\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n19:58:25:15  19:58:32:17\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:39:13\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  T.Bongi, M.Borel, M.De Piante,\r\n        V.Gerber, R.Pawlak\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:41:15\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-06T00:51:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528974", "durationSec": 15, "title": "SO TOUR DE FRANCE_RTS000000870864", "excerpt": "Victoire au sprint du cycliste britannique Mark Cavendish qui a remport\u00e9 au sprint la 6e \u00e9tape du Tour de France cycliste 2016 qui reliait Arpajon-sur-C\u00e8re \u00e0 Montauban.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["TARN-ET-GARONNE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528975", "durationSec": 30, "title": "SO TENNIS_RTS000000870823", "excerpt": "Balles de match des 2 demi-finales dames du tournoi de tennis de Wimbledon WTA avec la qualification de la joueuse de tennis am\u00e9ricaine Serena Williams face \u00e0 la Russe Elena Vesnina et la victoire de l'Allemande Angelique Kerber face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Venus Williams.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WTA", "WIMBLEDON", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528976", "durationSec": 571, "title": "SO PAGE SPECIALE MONTREUX 02_RTS000000870774", "excerpt": "Retour en images et itw sur le Montreux Jazz Festival lors de son 50e anniversaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1530319"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528977", "durationSec": 77, "title": "SO IMAGE AMBIANCE_RTS000000871002", "excerpt": "Le conseil d'Etat neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport final sur les orientations strat\u00e9giques de l'h\u00f4pital cantonal neuch\u00e2telois. Ce rapport confirme la volont\u00e9 de concentration de la part du gouvernement cantonal."}, {"internalArchiveId": "AA1607528978", "durationSec": 109, "title": "SO HNE_RTS000000870924", "excerpt": "Une c\u00e9r\u00e9monie d'hommage national \u00e0 l'ex-premier ministre fran\u00e7ais Michel Rocard d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 02.07.2016 s'est d\u00e9roul\u00e9e aux Invalides en la pr\u00e9sence de nombreux hommes et femmes politiques fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1530312"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528979", "durationSec": 120, "title": "SO FRANCE MICHEL ROCARD_RTS000000870950", "excerpt": "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont particip\u00e9 \u00e0 leur traditionnelle course d'\u00e9cole dans le canton de Berne. Apr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9 leur journ\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, ils se sont rendus \u00e0 St-Imier pour visiter le parc technologique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["ROCARD, MICHEL"], "sequenceIds": ["1530316"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528980", "durationSec": 30, "title": "SO CANDIDATS CONSERVATEURS UK 02_RTS000000870934", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Clelia Rard-Reuse remporte la 4e place de la finale du 100 m\u00e8tres haies dames lors des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme d'Amsterdam."}, {"internalArchiveId": "AA1607528981", "durationSec": 121, "title": "SO EXCURSION CONSEIL FED_RTS000000870976", "excerpt": "Par crainte d'une p\u00e9nurie de m\u00e9decin, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9bloqu\u00e9 des fonds pour inciter les cantons \u00e0 augmenter le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s en m\u00e9decine. L'universit\u00e9 de Berne a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de 100 places suppl\u00e9mentaires dans son cursus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE", "BAIN DE FOULE"], "sequenceIds": ["1530310"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528982", "durationSec": 117, "title": "SO BAVURES POLICIERES_RTS000000870896", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant les matchs de football importants qui ont oppos\u00e9s la France et l'Allemagne lors de comp\u00e9titions de football \u00e0 la veille du match des demi-finales de l'Euro 2016 qui les opposent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607528983", "durationSec": 27, "title": "SO ATHLETISME_RTS000000871015", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["100 M\u00c8TRES HAIES", "DAMES", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["RARD-REUSE, CLELIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528984", "durationSec": 123, "title": "FRIGO JU PENURIE MEDECINS_RTS000000867771", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FORMATION", "M\u00c9DECIN", "M\u00c9DECINE G\u00c9N\u00c9RALE", "P\u00c9NURIE"], "sequenceIds": ["1530313"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528985", "durationSec": 107, "title": "FRIGO HISTORIQUE FRANCE ALLEMAGNE_RTS000000869074", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607530368", "summary": "St-Imier, ensoleill\u00e9 : Conseillers f\u00e9d\u00e9raux visitant le parc technologique de St-Imier. Itw de Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS fribourgeois. Itw de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC zurichois. Itw de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral PDC argovienne. Conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur la place central de St-Imier saluant la population lors de leur traditionnelle course d'\u00e9cole.", "id": "1530310", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "LEUTHARD, DORIS", "BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530370", "summary": "Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, pr\u00e9sentant le rapport sur la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital cantonal. Itw de Laurent Kurth. Itw de Denis de la Reussille, conseiller communal Le Locle. Itw de Armin Kapetanovic, groupe de travail interpartis pour l'h\u00f4pital. Ext h\u00f4pital cantonal neuch\u00e2telois site de la Chaux-de-Fonds.", "id": "1530312", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530371", "summary": "Itw de Dr Remo Osterwalder, vice-pr\u00e9sident FMH. Itw de Martin Taeuber, recteur de l'universit\u00e9 de Berne. Itw de Mauro Poggia, conseiller d\u00bfEtat MCG genevois.", "id": "1530313", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530374", "summary": "Paris : Cercueil de Michel Rocard, ex-premier ministre fran\u00e7ais, port\u00e9 par des soldats et sortant des Invalides avec un drapeau fran\u00e7ais. Discours de Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage \u00e0 Michel Rocard. Ext du temps protestant de l'\u00e9toile o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie religieuse de l'enterrement. Itw de Bernard Kouchner, ex-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais, et Christine Lagarde, directrice Fond mon\u00e9taire international, lors de la c\u00e9r\u00e9monie en hommage \u00e0 Michel Rocard.", "id": "1530316", "visualThemes": ["CERCUEIL", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "KOUCHNER, BERNARD", "VALLS, MANUEL", "LAGARDE, CHRISTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530377", "summary": "Montreux : Itw de Arnaud Robert, journaliste et auteur de \"50 summers of music\". Itw de David Torreblanca, programmateur Montreux Jazz Festival. Itw de Mathieu Jaton, directeur Montreux Jazz Festival. Itw de John McLaughlin, musicien. Itw de Michaela Maiterth, programmatrice Montreux Jazz Festival. Itw de Patti Smith, artiste, chanteuse et auteur.", "id": "1530319", "visualGeographicals": ["MONTREUX"], "visualPersons": ["JATON, MATHIEU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "Depuis Marseille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1659959", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026107", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E9D4D424-E2F5-45F9-8A8D-89527079844B", "internalArchiveId": "E9D4D424-E2F5-45F9-8A8D-89527079844B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les propos d\u00e9tonants de Marie Garnier pimentent la course au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois\r\nCette ann\u00e9e, la campagne en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois commence sur les chapeaux de roue. Les fronts se tendent apr\u00e8s les propos tenus dans la presse par Marie Garnier, la conseill\u00e8re d'Etat verte sortante, candidate de l'Alliance de gauche. Son interview.\r\n\r\n* * Les propos d\u00e9tonants de Marie Garnier pimentent la course au Conseil d'Etat fribourgeois  \r\nMarie Garnier sera en direct dans l'\u00e9mission. Il faut juste lui t\u00e9l\u00e9phoner dans la journ\u00e9e au ** 20 pour lui dire quand elle passe \u00e0 l'antenne. \r\nLa campagne en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois commence sur les chapeaux de roue... Les fronts se tendent apr\u00e8s les propos tenus dans la presse par Marie Garnier, la conseill\u00e8re d'Etat Verte sortante, candidate de l'Alliance de gauche. Marie Garnier a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle repr\u00e9sentait aussi le centre, face \u00e0 une liste de la droite \"populiste\"... \r\nElle est avec nous en direct dans Forum. Bonsoir Marie Garnier...\r\n- Vous \u00eates sur la liste de gauche... et vous vous positionnez comme une femme du centre... Cela suscite une certaine incompr\u00e9hension... ?\r\n- Finalement, c'est quoi \u00eatre au centre, selon vous???. \r\nMarie Garnier, je vous propose d'\u00e9couter le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti se sont \u00e9trangl\u00e9s en lisant dans la presse que vous qualifiez la liste de droite de \"populiste\". Ils ne sont pas convaincus non plus par la description de votre positionnement centriste. On l'\u00e9coute et on vous retrouve juste derri\u00e8re...\r\n  MAG 1'35\r\nAndr\u00e9 Sch\u00f6nenweid \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas  \r\n- Marie Garnier, on vous retrouve... Conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise \u00e9cologiste sortante, candidate \u00e0 un nouveau mandat... Le pr\u00e9sident du PDC dit que vous \u00eates une habitu\u00e9e des propos \"inopportuns\". Il annonce une campagne plus dure d\u00e8s septembre... Vous avez mis le feu aux poudres ? \r\n- Mais on peut avoir le sentiment que vous n'assumez pas bien le fait d'\u00eatre une femme de gauche... ???\r\n- Peut-on vraiment dire des partis de l'alliance bourgeoise qu'ils sont \"populistes\" ? Qu'est-ce qui vous a fait dire \u00e7a ?\r\n- Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui pensent, comme Andr\u00e9 Sch\u00f6nenweid, que vous brouillez votre positionnement politique pour r\u00e9cup\u00e9rer les voix des \u00e9lectrices de droite, qui n'ont le choix qu'entre les 6 hommes de l'entente bourgeoise, alors qu'\u00e0 gauche il y a pl\u00e9thore de candidates... \r\n- Mais la campagne va \u00eatre difficile pour vous... Beaucoup de femmes \u00e0 gauche et des candidates cr\u00e9dibles... On pense \u00e0 l'ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste Ursula Schneider-Sch\u00fcttel... \u00e7a ne va pas \u00eatre une partie de plaisir pour vous...\r\n- Vous ne suscitez pas l'enthousiasme au sein de la classe politique fribourgeoise.. Vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement... C'est d\u00fb \u00e0 quoi... selon vous ?\r\n- Les d\u00e9put\u00e9s vous reprochent une mauvaise pr\u00e9paration des dossiers, au Grand Conseil ou en commission... Certains milieux agricoles et communaux vous trouvent trop l\u00e9g\u00e8re ... Qu'est ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela ?\r\n- Donc, en r\u00e9sum\u00e9 vous n'\u00eates responsable de rien... vous \u00eates une victime \r\nQue dites vous \u00e0 ceux qui pr\u00e9tendent que le PS vous soutient, seulement parce que chaque voix compte et que les socialtes ont besoin d'une alliance \u00e9largie \u00e0 gauche.. C'est la raison qui parle... plus que le coeur...  \r\nVous \u00eates Verte, parti minoritaire... mais \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me dans le canton de Fribourg... Des gens comme Pascal Corminboeuf, qui \u00e9tait ind\u00e9pendant, a tr\u00e8s bien s\u00fb transformer l'essai sans avoir un appareil politique...", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833975", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les propos d\u00e9tonants de Marie Garnier pimentent la course au Conseil d'Etat fribourgeois  / FOR_2016-07-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Cette ann\u00e9e, la campagne en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois commence sur les chapeaux de roue. Les fronts se tendent apr\u00e8s les propos tenus dans la presse par Marie Garnier, la conseill\u00e8re d'Etat verte sortante, candidate de l'Alliance de gauche. Son interview."], "variantIds": ["ece-7833975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T23:38:34Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient en Suisse, o\u00f9 la campagne en vue des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois commence sur les chapeaux de roue, les fronts se tendent, apr\u00e8s les propos tenus dans la presse par Marie Garnier la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte sortante, candidate de l'Alliance de gauche Marie Garnier a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle repr\u00e9sentait elle aussi le centre face \u00e0 une liste de la droite populiste et l\u00e0, avec nous en Direct dans Forum bonsoir Marie Garnier, vous \u00eates sur la liste de gauche et vous vous positionnez en m\u00eame temps comme une femme du centre alors expliquez -nous comment vous vous placez exactement on comprend pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [85%] :\r\nBon, en fait, pour moi, l'essentiel c'est de d'avoir dans un gouvernement des personnes comp\u00e9tentes qui ont de l'exp\u00e9rience, qui ont la la l'ouverture d'esprit pour r\u00e9gler les diff\u00e9rents probl\u00e8mes, je crois que dans un ex\u00e9cutif, c'est d'abord les personnalit\u00e9s qui comptent donc \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 d'embl\u00e9e une erreur de positionner tous les gens sur sur l'\u00e9chiquier politique disons de mani\u00e8re trop doctrinaire, maintenant moi je fais partie des Verts je ne Verte assez centriste \u00e7a j'ai toujours dit dans le Grand Conseil notre groupe avec les Verts, lib\u00e9raux et le Parti chr\u00e9tien-social forme l'alliance entre gauche et cette alliance entre gauche et maintenant alli\u00e9 au Parti socialiste sur une liste qui va du centre \u00e0 la gauche, vous savez, le centre est tr\u00e8s important, politique et et la droite peut pas avoir le monopole du centre, il y a une gradation disant si vraiment doit discuter d'apr\u00e8s ce c'\u00e9tait celle de gauche \u00e0 droite parce qu'il a Sheila conservateurs progressistes fait \u00e0 d'autres axes possibles si vraiment on doit discuter d'apr\u00e8s, c'\u00e9tait celle -l\u00e0, je pense qu'il y a, il y a une gradation qui est tr\u00e8s importante, une diversit\u00e9 et qu'il faut qu'il faut garantir dans un gouvernement, et c'est ce pour quoi je je m'engage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nMais quand vous dites que vous \u00eates au centre vous n'excluez pas le centre droit du centre vous ou bien vous vous dites que c'est un peu, vous qui repr\u00e9sentez ce centre plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [85%] :\r\nAlors je n'exclus personne de moi, je pense que c'est tr\u00e8s important de ne pas polaris\u00e9 en politique, on voit en France, on a du 55 ans le break au en Angleterre, au Royaume-Uni, c'est du 50 50 on vend un peu des des r\u00eaves \u00e0 la population qui, apr\u00e8s, on les protagonistes d\u00e9missionne en cascade, on n'arrive pas \u00e0 assumer, etc, moi je pense que c'est pas bon de faire une politique de Caen et c'est pour \u00e7a que je pense qu'\u00e0 centre- est tr\u00e8s important qu'ils soient de droite ou de gauche, c'est quand m\u00eame le le le centre, c'est l\u00e0 qu'on trouve les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [88%] :\r\nEt \u00e7a, laissez -moi \u00e7a, c'est pratique quand m\u00eame Marie Garnier, vous \u00eates affaibli un politiquement \u00e0 la fin de de ce 1er mandat vous allez draguer un peu au centre droit, notamment du c\u00f4t\u00e9 des femmes de droite pour finalement augmenter vos chances de passer ou de repasser une fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [90%] :\r\nOui, oui, c'est ce qu'on dit mais enfin quelque part, j'ai une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter les femmes comme les autres femmes d'ailleurs qui se qui se pr\u00e9sente et je pense que les femmes doivent savoir que la politique c'est pas gauche contre droite, c'est pas un match de Forette, c'est une \u00e9quipe pluri- disons disciplinaire ou une \u00e9quipe avec diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s qui trouve des solutions pour gouverner quand, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nMarie Garnier je vous propose d'\u00e9couter le le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 cela ne vaille de les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti se sont \u00e9trangl\u00e9s en lisant dans la presse que vous qualifiez la liste de droite de populiste sont pas non plus vraiment convaincus par la description de votre positionnement centriste, on l'\u00e9coute, on vous retrouve juste derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nEffectivement, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne sont assez surpris et f\u00e2ch\u00e9 du commentaire Madame Garnier, surtout qu'elle pense qu'il encore au centre de l'\u00e9chiquier, ce qui est totalement faux, ce que nous contestons le vrai parti du centre encore le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien dans cette liste d'entente bourgeoise et Marie Garnier fait partie, une liste de gauche, elle doit l'assumer, actuellement pour ces \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat 2016, bon c'est c'est la campagne \u00e9lectorale qui d\u00e9bute est -ce que vous montez pas un petit peu sur sur vos grands chevaux, je ne crois pas, je crois quand m\u00eame que Marie Garnier essayent de brouiller son message, c'est 5 ans au gouvernement, il \u00e9tait bien \u00e9lu en 2011 sur une liste de gauche et le reste et on le respecte, une femme de gauche, mais qu'elle Vienne pas avec des propos du centre et de critiquer cette alliance et cette entente bourgeoise qui est quand m\u00eame une entente centre droit et en aucune mani\u00e8re une entente de droite populiste centre droit avec l'UDC alors l'UDC pr\u00e9sente Monsieur Perry est une personne tout \u00e0 fait fr\u00e9quentable, qui a aussi des valeurs aussi des valeurs de la famille et les 6 candidats de l'entente bourgeoise s'entendent bien se peuvent parfaitement collabor\u00e9 pour des valeurs o\u00f9 le PDC \u00e0 sans moi dire puisqu'on est 3 candidats sur les 6 pr\u00e9sent\u00e9 dans l'entente bourgeoise pour vous populiste c'est un un propos outranciers pour le PDC c'est totalement outrancier, c'est de la d\u00e9mesure dans ses propos, elle a un peu l'habitude de ces propos inopportuns et l\u00e0 c'est la campagne commence sur cette base- l\u00e0, je sais que, d\u00e8s le mois de septembre, la campagne sera beaucoup plus dur, ce que le PDC ne souhaite bien s\u00fbr pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [87%] :\r\nMarie Garnier, vous \u00eates de retour avec nous pourquoi est -ce que les populiste, cette liste de droite si vous voulez, vous vous rapprochez de de cet \u00e9lectorat -l\u00e0, il faudrait peut-\u00eatre les les amadouer, de mani\u00e8re un petit peu plus un petit peu plus douces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [92%] :\r\nBon, en fait, moi j'ai pas dit que c'\u00e9tait la liste de droite populiste, hein, j'ai dit que c'\u00e9tait une liste alli\u00e9 \u00e0 la droite populiste parce que j'ai dit que le curseur ses loyers du centre avec cette alliance, qui est ce qui est ce qui est r\u00e9el, donc l\u00e0, moi j'ai j'ai pas de souci par rapport \u00e0 \u00e0 mes propos, maintenant je constate juste que que le PDC en fait ne veut pas partager le centre qui, \u00e0 mon avis est une erreur en doivent garantir cette diversit\u00e9, cette gradation maintenant sur les propos, enfin je je ne m'\u00e9tendrai pas trop, puisque j'ai l'habitude d'entendre ce genre de choses la plupart du temps de mani\u00e8re inopportune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [93%] :\r\nMarie Garnier bon alors \u00e9videmment tout le monde peut se revendiquer du centre en m\u00eame temps vous dites le PDC de de centre droit, vous vous \u00eates quand m\u00eame de centre gauche est -ce que vous assumez vraiment le fait d'\u00eatre une femme de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [89%] :\r\nMoi j'ai toujours dit que j'\u00e9tais de centre gauche, hein, enfin j'ai jamais chang\u00e9 de ligne mais je vous donne un exemple par exemple dans dans l'exercice de de ma profession maintenant au travail par exemple, pour faire des cours aux agriculteurs ou des projets pour r\u00e9duire les antibiotiques dans, dans, dans, dans la guerre du b\u00e9tail, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est un combat des Verts de depuis longtemps de r\u00e9duire en fait les les antibiotiques mais actuellement, c'est aussi un combat pour la sant\u00e9 de la population et c'est un combat aussi pour notre \u00e9conomie parce que avec les normes internationales et de et d'autres, disons d'accr\u00e9ditation qui sont n\u00e9cessaires pour exporter nos produits, certaines lignes de production ne tol\u00e8rent pas d'antibiotiques, donc moi je peux pas \u00eatre ni de gauche ni de droite, quand je fais \u00e7a, je dois rassembler les agriculteurs leur offrir des opportunit\u00e9s, leur proposer des des solutions et puis c'est, c'est l'essentiel de mon travail, c'est du pragmatisme, c'est du pragmatisme et pourquoi brandir devant l'\u00e9lecteur le fant\u00f4me, comme \u00e7a, de la gauche, comme si c'\u00e9tait contre l'\u00e9conomie, c'est pas le cas n'est -ce pas alors moi je suis de centre gauche, mais m\u00eame dans dans la gauche, il y a des gens capables de trouver des des solutions qui sont valables pour tous, on a besoin de l'\u00e9conomie, on a besoin d'une diversit\u00e9 sinon enfin entre guillemets, on arrive \u00e0 un peu casser le monde je, je, vous venez de parler des \u00c9tats-Unis, bah, typiquement, les \u00c9tats-Unis, avec ce 55 ans tu bois avec un un manque de centre- quelque part, fait qu'il y a beaucoup de proc\u00e9dures de blocage pour les d\u00e9cisions non mais \u00e7a c'est pas, c'est voil\u00e0 c'est notre culture politique suisse et j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 continuer dans cet esprit de, de diversit\u00e9 hommes- femmes droite centre-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [86%] :\r\nGo on a tr\u00e8s bien si Pierre Bodein message merci Marie Garnier d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous de Fribourg, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte et vous vous repr\u00e9senter pour un nouveau mandat en novembre prochain, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [98%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T16:48:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garnier, Marie", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, membre des Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF4CAF87-88E8-4EEB-AD7E-2F5B51BE90B9", "internalArchiveId": "EF4CAF87-88E8-4EEB-AD7E-2F5B51BE90B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR;Barbier Anissa;Anne-Sophie Le Mauff;Heinz Gunthardt, ancien joueur helv\u00e9tique de tennis\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:04-08:01:23 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/MULTI PDC RETRAITES) Contre la retraite \u00e0 67 ans.\r\nLe centre et la gauche sont unis.\r\nLe PDC demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous.\r\nAssorti d'une fin de la vie professionnelle flexible entre 62 et 70 ans. \r\nMuriel Ballaman:\r\n  MAG 1'01\r\n(03/MULTI PDC RETRAITES ITV NANTERMOD) A la rentr\u00e9e, Alain Berset d\u00e9fendra devant le Conseil national son projet de r\u00e9forme des retraites avec cet alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre. \r\nLe vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod s'attendait \u00e0 cette prise de position du PDC:\r\n   MAG 54''\r\n(Br\u00e8ve le Shop) LeShop poursuit sa croissance.\r\nLe premier supermarch\u00e9 en ligne de Suisse a vu ses revenus augmenter, en l'espace d'un an, de 4,6% \u00e0 un niveau record atteignant plus de 93 millions de francs.\r\nLeShop attribue ce bon r\u00e9sultat \u00e0 plusieurs am\u00e9liorations au niveau des cr\u00e9neaux horaires et aussi du territoire \u00e9largi de livraisons.\r\n(22/BREXIT: BAISSE FISCALES EN GB) Comment limiter les effets n\u00e9gatifs du Brexit sur les investissements?\r\nGeorges Osbourne propose de baisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15%.\r\nLe ministre britannique des Finances invite ainsi les entrerpises du Royaume-Uni \u00e0 rester dans le pays, Alexandre Habay:\r\nB\u00e2tir une \u00e9conomie \"super comp\u00e9titive\". C'est dans ces termes que Georges Osborne d\u00e9crit sa r\u00e9ponse aux turbulences post-Brexit. Accus\u00e9 de n'avoir aucun plan pour le futur, le camp du Leave dont Georges Osborne est une figure de proue, doit montrer qu'il a un cap. Le ministre des Finances ressort donc une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9e en mars, lorsqu'il annoncait vouloir baisser l'imposition des entreprises de 20 \u00e0 17% d'ici 2020. Meme id\u00e9e donc mais en version encore plus g\u00e9n\u00e9reuse: moins de 15% cette fois. Une annonce faite alors que des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 Londres envisagent de quitter le pays en raison des incertitudes sur l'avenir des relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne.\r\n*** Une partie de ces soci\u00e9t\u00e9s pourraient \u00eatre tent\u00e9es de s'installer en Suisse.\r\nComme le disait un entrepreneur l\u00e9manique dans le journal de 7h, il y a un int\u00e9r\u00eat manifest\u00e9 pour la Suisse par certaines entreprises notamment dans le secteur de la technologie financi\u00e8re  Mais voil\u00e0 la Suisse, elle aussi est emp\u00eatr\u00e9e dans des incertitudes suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier sur la libre circulation des personnes. Un peu comme dans les projets de Georges Osbourne, la Suisse en tout cas veut revoir la fiscalit\u00e9 de ses entreprises dans le cadre de la r\u00e9forme RIE3, avec des taux d'imposition eux aussi extr\u00eamement favorables: 13,79% dans le Canton de Vaux par exemple. Mais la comp\u00e9tition sera rude, songez par exemple \u00e0 l'Irlande et son imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 12,5%. L'Irlande, voisine de la City et surtout membre stable de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Br\u00e8ves) Serge Dassault, 91 ans, devant le tribunal correctionnel de Paris.\r\nL'industriel fran\u00e7ais est jug\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui pour blanchiment de fraude fiscale. \r\nLa justice fran\u00e7aise le soup\u00e7onne d'avoir dissimul\u00e9 des dizaines de millions d'euros aux Iles Vierges, au Luxembourg et au Liechtenstein.\r\nNous sommes le 4 juillet, jour de l'Independence Day, la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine.\r\nC'est peut-\u00eatre une co\u00efncidence mais un kamikaze s'est fait exploser ce matin pr\u00e8s du consulat des Etats-Unis \u00e0 Jeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie saoudite.\r\n(10/CLIMAT ORAGEUX AU SEIN DU PS FRANCAIS) Les hommages \u00e0 Michel Rocard, c'est assez rare pour le souligner, sont unanimes. \r\nLes socialistes fran\u00e7ais perdent une de leurs figures \u00e0 une p\u00e9riode de graves difficult\u00e9s.  Anissa Barbier:\r\nUn hommage national \u00e0 la m\u00e9moire de l'ex-Premier ministre fran\u00e7ais aura lieu jeudi aux Invalides.\r\n(17/IRAK ATTENTAT LE PLUS MEURTRIER DE L'ANNEE) L'Irak entame trois jours de deuil national...\r\nEn hommage aux victimes des attentats-suicide commis dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche Bagdad. \r\nLe plus sanglant a eu lieu dans le quartier commercant \u00e0 dominante chiite de Karrada, fr\u00e9quent\u00e9 par de nombreuses familles venues se divertir en ce mois de ramadan.  Le dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts... A Bagdad, on retrouve Anne-Sophie Le Mauf:\r\n(D5/WIMBLEDON, VOIE ROYALE POUR FEDERER?) A Wimbledon, place aux 1/8\u00e8me de finale!\r\nf\u00e9minins et masculins. \r\nIl y a beaucoup d'attente autour de Roger Federer... Surtout apr\u00e8s l'\u00e9limination surprise samedi  du No 1 mondial Novak Djokovic. \r\nFederer aura cette semaine une belle opportunit\u00e9 d'aller chercher un 18\u00e8me titre du Grand Chelem. \r\nAvant d'y parvenir, il devra g\u00e9rer au mieux les \u00e9ventuels 4 matches qui l'attendent d'ici dimanche prochain. Laurent Bastardoz:\r\n  MAG 1'30\r\n\"Je dois travailler plus encore\"... \r\nParole de Timea Bacinksy, c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, pour qui c'est la fin du r\u00eave au tournoi de Wimbledon. \r\nLa Vaudoise a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battue, hier en deux sets.\r\nC'est la fin de l'aventure footbalistique islandaise... \r\nL'Islande battue 5-2 hier soir par la France.\r\nEcart\u00e9s de l'Euro, certes mais la t\u00eate haute: les supporters se souviendront longtemps de cette g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 des Anglais orgueilleux en 1/8 de finale!", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7834005", "ece-7833990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T22:13:10Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00e9tape ce journal de Laurence Milasevic faire cadeau pour les retraites consiste \u00e0 pr\u00e9t\u00e9riter les cartes de cr\u00e9dit des g\u00e9n\u00e9rations futures, le PLR, Philippe Nantermod, d\u00e9plore l'Alliance du centre et de la gauche contre la retraite \u00e0 67 ans, il tentera d'en convaincre quelques-uns d'ici \u00e0 la votation de septembre, b\u00e2tir une \u00e9conomie super comp\u00e9titive pour limiter la casse, sit\u00f4t Brexit tu Georges Osborne propose de baisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15 pourcent l'id\u00e9e n'est pas nouvelle d\u00e9montre que le ministre britannique des Finances suite un cap, Roger Federer, tr\u00e8s attendu sur le court central de Wimbledon cet apr\u00e8s- midi face \u00e0 Steve Johnson, cet Am\u00e9ricain 29\u00e8me au classement de l'ATP n'a jamais rencontr\u00e9 le B\u00e2lois point contre la retraite \u00e0 67. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nDans le centre et la gauche sont unis, le PDC demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous, assorti d'une fin de la vie professionnelle flexible entre 62 et 70 ans, Muriel madame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [92%] :\r\nOn entend d'ici Alain Berset pousser un soupir de soulagement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 porte en Automne devant le Conseil national, son grand projet de r\u00e9forme de l'AVS et du 2\u00e8me, pilier et sans le soutien du PDC pr\u00e9voyance 20 ventes c'est le nom de cette r\u00e9forme n'aurait eu aucune chance au Conseil national aujourd'hui le parti du centre, a choisi sa voie en mati\u00e8re de retraite, ce sera celle de la gauche contre l'avis des milieux \u00e9conomiques qui ne veulent ni entendre parler d'une retraite \u00e0 65 ans, ni d'une augmentation des rentes de 70 francs, les \u00e9lus du PLR et de l'UDC ne forme donc plus qu'une courte majorit\u00e9 contre Alain Berset si le ministre de la Sant\u00e9, parvient \u00e0 convaincre quelques voix de droite tout en maintenant un PDC unis derri\u00e8re lui et bien ce sera gagn\u00e9 mais d'ici l\u00e0, il devra composer avec une grande inconnue, le sort de l'initiative AVS Plus qui veut augmenter les rentes de la retraite de 10 pourcent et et si le peuple l'accepte, le 25 septembre prochain cette exigence devra \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 son projet de r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\n\u00e0 la rentr\u00e9e donc Alain Berset d\u00e9fendra devant le Conseil national, son projet de r\u00e9forme des retraites avec cet alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod, s'attendait \u00e0 cette prise de position du PDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:12) [87%] :\r\n\u00e7a correspond en fait \u00e0 la position du PDC au Conseil des \u00c9tats qui avait trouv\u00e9 ce deal avec le Parti socialiste, qui a un vilain un peu malheureux, parce que quand on fait un bout de r\u00e9forme et puis on fait ce petit cadeau de 70 francs au plus riches comme aux plus pauvres qui finalement alourdi un peu la barque d'importants soient pas de solution pour personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [88%] :\r\nEt maintenant, vous ne pourrez pas compter sur le PDC au Conseil national, il va falloir bien tenir votre par l\u00e0 parce que quelques voix du PLR si partent du c\u00f4t\u00e9 du PS et du PDC, vous allez leur donner raison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:43) [91%] :\r\n\u00e9videmment, mais on peut aussi s'attendre \u00e0 l'inverse, on peut esp\u00e9rer que un ou 2 PDC ouvrent les yeux et compte qu'\u00e0 chaque fois qu'on fait un cadeau dans les retraites en fait un cadeau que l'on fait avec la carte de cr\u00e9dit des g\u00e9n\u00e9rations futures et qu'on peut pas se permettre de d\u00e9penser plus qu'on ne gagne en particulier dans le domaine des retraites parce qu'on parle directement de monter en dizaines de milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [95%] :\r\nLeShop poursuit sa croissance, le 1er supermarch\u00e9 en ligne de Suisse, a vu ses revenus augmenter en l'espace d'un an de4,6 pourcent un un niveau record, atteignant plus de 93 millions de francs LeShop attribue ce bon r\u00e9sultat \u00e0 plusieurs am\u00e9liorations au niveau des cr\u00e9neaux horaires et aussi du territoire \u00e9largi de livraisons comment limiter les effets n\u00e9gatifs du Brexit tu sur les investissements, Georges Osborne propose de baisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15 pourcent le le ministre britannique des Finances invite ainsi les entreprises du Royaume-Uni \u00e0 rester dans le pays, Alexandre avait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [94%] :\r\nOui, b\u00e2tir une \u00e9conomie super comp\u00e9titive, c'est dans ces termes que Georges Osborne d\u00e9crit sa r\u00e9ponse aux turbulences post- Brexit te, m\u00eame si rien ne dit qu'il fera partie de la prochaine \u00e9quipe gouvernementale cet Automne, le ministre des Finances ressort une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9e en mars lorsqu'il a annonc\u00e9 vouloir baisser l'imposition des entreprises de 20 \u00e0 17 pourcent d'ici 2020, m\u00eame id\u00e9e donc, mais en version encore plus g\u00e9n\u00e9reuse, moins de 15 pourcent cette cette fois, une annonce faite alors que des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 Londres en de Londres envisagent de quitter le pays en raison des incertitudes sur l'avenir des relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne et une partie de ces soci\u00e9t\u00e9s pourraient \u00eatre tent\u00e9s de s'installer en Suisse, comme le disait un entrepreneur l\u00e9manique dans le journal de 7 heures il y a un int\u00e9r\u00eat manifest\u00e9 pour la Suisse, de la part de certaines entreprises, notamment dans le secteur de la technologie financi\u00e8re mais voil\u00e0 la Suisse elle aussi emp\u00eatr\u00e9e dans des incertitudes, suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier sur la libre circulation des personnes, un peu comme dans les projets de Georges Osborne la Suisse en tout cas, veut revoir la fiscalit\u00e9 de ses entreprises dans le cadre de la r\u00e9forme Airy 3 avec des taux d'imposition eux aussi extr\u00eamement favorables13,79 pourcent dans dans le canton de Vaud, par exemple, mais la comp\u00e9tition sera rude, pensez par exemple \u00e0 l'Irlande et son imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e012,5 pourcent hier hier Landes voisine de la City et surtout membre stable de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [94%] :\r\nSerge Dassault 91 ans, devant le tribunal correctionnel de Paris, l'industriel fran\u00e7ais est jug\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui pour blanchiment de fraude fiscale, la justice fran\u00e7aise le soup\u00e7onne d'avoir dissimul\u00e9 des dizaines de millions d'euros aux Iles Vierges, au Luxembourg et au Liechtenstein, nous sommes le 4 juillet jour de m\u00eame Day, la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine, c'est peut-\u00eatre une co\u00efncidence, mais un kamikaze s'est fait exploser ce matin pr\u00e8s du consulat des \u00c9tats-Unis des \u00c9tats-Unis \u00e0 Djeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie Saoudite, l'Irak entame 3 jours de deuil national en hommage aux victimes des attentats suicides commis dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 Bagdad le plus sanglant a eu lieu dans le quartier commer\u00e7ant \u00e0 dominante chiite de Karrada fr\u00e9quent\u00e9 par de nombreuses familles venues se divertir en ce mois de ramadan, le dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts \u00e0 Bagdad, on retrouve Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:49) [87%] :\r\nCet attentat au camion pi\u00e9g\u00e9 revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique est l'une des pierres d'comme Bagdad depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle n'attend pas que beaucoup d'Irakiens, la commune, le point sur la lib\u00e9ration de Faloudja ce bastion sunnite tout juste arrach\u00e9 au Djihad ill\u00e9gaux \u00c9tat islamique apr\u00e8s 2 ans, une occupation terroriste un officier irakien proche du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et souhaitant garder l'anonymat, assure quant \u00e0 lui qu'il s'agit, je cite : il y en a peu semblant de propagande, le message des terroristes qui leur oui maintenant ou \u00e0 l'agonie, mais nous sommes vivants, capable de vous frapper \u00e0 la date et l'heure de notre choix en tuant un maximum de gens, les autorit\u00e9s irakiennes sont sur le qui vive, elle redoute d'autres organisations dans la capitale, \u00e0 l'approche de la f\u00eate de l'A\u00efd Al-Fitr qui marquera cette semaine la fin du ramadan, Anne-Sophie Le Mauff pour rester face au Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [95%] :\r\n\u00e0 Wimbledon, place au 8\u00e8me de finale f\u00e9minins et masculins, il y a beaucoup d'attente, on suppose autour de Roger Federer, surtout apr\u00e8s l'\u00e9limination surprise samedi du num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic, Federer aura cette semaine une belle opportunit\u00e9 d'aller chercher un 18\u00e8me titre Grand Chelem avant d'y parvenir, il devra g\u00e9rer au mieux les \u00e9ventuels 4 matches qui l'attendent, d'ici \u00e0 dimanche prochain, Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [90%] :\r\nEt le 1er d'entre eux est programm\u00e9e aujourd'hui face \u00e0 Steve Johnson, l'Am\u00e9ricain, qui s'est d\u00e9fait samedi en 4 sets du Bulgare Grigor Dimitrov n'a jamais rencontr\u00e9 le B\u00e2lois 29\u00e8me au classement de la TP, cet endroit qui est tr\u00e8s mobile, qui r\u00e9alise cette ann\u00e9e, son meilleur r\u00e9sultat sur un Grand Chelem, le r\u00e9cent vainqueur du double messieurs du tournoi de Gen\u00e8ve, qu'il a disput\u00e9s avec un certain sens, co\u00e9crit le tombeur de Djokovic samedi \u00e0 Wimbledon, n'a disput\u00e9 jusqu'ici que 4 fois en 16\u00e8me de finale de fois en Australie, une fois l'US Open et l'an dernier \u00e0 Roland Garros o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par Stan Vavrinka un 8\u00e8me de finale donc \u00e0 la port\u00e9e de Roger Federer qui vient de passer une 1\u00e8re semaine tranquille avec 3 matches gagn\u00e9s en 3 sets et un seul service conc\u00e9d\u00e9 pour l'ancien joueur helv\u00e9tique \u00e0 une seconde partie, les choses s\u00e9rieuses d\u00e9butent vraiment aujourd'hui pour le B\u00e2lois car la concurrence devient solide \u00e0 une seconde tarte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, le tournoi Jean-Jacques sans Djokovic c'est pas la m\u00eame dans la m\u00eame chose, mais il a des joueurs comme Nishikori \u00e0 Onitsha, des jeunes aussi qui sont tr\u00e8s en forme, ils ont fait des progr\u00e8s des derni\u00e8res mois et avec elle le d\u00e9part de Djokovic et l\u00e0 des autres qui pense maintenant 7 c'est mon ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:13) [91%] :\r\nLe num\u00e9ro un helv\u00e9tique va donc devoir g\u00e9rer au mieux cette 2\u00e8me semaine Federer qui a \u00e9conomis\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie lors de ses 3 premiers matches est pr\u00eat, il sait que si son dos le laisse tranquille, il n'a jamais eu si l'on excepte son dernier succ\u00e8s en 2012 \u00e0 Wimbledon et sa demi- finale en 2014 \u00e0 l'US Open perdu contre le Chili en tableaux aussi favorable pour ajouter une 18\u00e8me \u00e9toile \u00e0 son fabuleux palmar\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [93%] :\r\nJ'ai de travailler plus encore, parole de Tim\u00e9a Bachinski c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, pour qui c'est la fin du r\u00eave au tournoi de Wimbledon, la Vaudoise a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battu hier en 2 sets et c'est la fin aussi de l'aventure footbalistique islandaise, l'Islande, battue 5 \u00e0 2 hier soir par la France, \u00e9cart\u00e9 de l'Euro, certes, mais la t\u00eate haute, les supporters se souviendront longtemps de cette g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 des Anglais orgueilleux ans 8\u00e8me de finale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:01) [88%] :\r\nOui, ils ont impressionn\u00e9 beaucoup de monde, merci Laurence Milosevic pour votre journal et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la 1\u00e8re o\u00f9 il est 8 heures 11. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [63%] :\r\nPhilippe, tout un monde \u00c9ric d\u00e9barrass\u00e9 de vision bien pass\u00e9 paradoxalement r\u00e9servations, confort du chien que celle -ci lui a plus lui c'est bien pass\u00e9, voyez, ce n'est pas au point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:25) [93%] :\r\nBonjour le groupe \u00c9tat islamique et sa monnaie, une monnaie fant\u00f4me un an apr\u00e8s sa pr\u00e9tendue mise en circulation, le groupe est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 fabriquer lui- m\u00eame de fausses pi\u00e8ces, histoire de se donner de la consistance radicalisation de l'Islam ou islamisation de la radicalit\u00e9 nouvelle diffusion de l'entretien que le politologue Olivier Roy accord\u00e9e \u00e0 tout un monde, et puis les \u00c9tats-Unis, vu d'ailleurs aujourd'hui, vu de Russie 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [87%] :\r\nL'un des attributs basique d'un \u00c9tat, c'est la monnaie, le groupe \u00c9tat islamique avait donc annonc\u00e9 en grande pompe l'\u00e9t\u00e9 dernier la mise en circulation de sa propre monnaie et depuis plus rien ou aupr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-140AA340-24B2-45C3-865E-5065F87A1BF8", "internalArchiveId": "140AA340-24B2-45C3-865E-5065F87A1BF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Deschamps, s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais;Mathias Reynard, Conseiller national socialiste valaisan; Lisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC;S\u00e9bastien H\u00e9nin, gestionnaire de fonds pour une banque d'affaires des Emirats, The National Investor;Baumgartner Georges ;Baumgartner , Georges ;Tim\u00e9a Bacsinszky, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE PA) 5-2... \r\nEt voici la France qui se trouve sur les starting blocs pour affronter l'Allemagne en demi-finales...\r\nCe score marque la fin de l'aventure islandaise, dans cet Euro-2016.\r\nLes Islandais quittent la comp\u00e9tition, avec un joli bagage. Jo\u00ebl Robert:\r\nSuite de l'Euro foot: prochain rdv mercredi soir pour la 1\u00e8re demi-finale entre le Portugal et le Pays de Galles et jeudi pour France-Allemagne, \u00e0 Marseille......\r\n(20/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE ITW DESCHAMPS) Le s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais Didier Deschamps se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 au choc face \u00e0 la Manschaft:\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann\r\n(Br\u00e8ves) Les forces de l'ordre fran\u00e7aises ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 1.000 interpellations depuis le d\u00e9but de l'Euro-2016, indique Bernard Cazeneuve.\r\n90.000 personnes sont mobilis\u00e9es pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro, rappelle le ministre de l'int\u00e9rieur.\r\n*** L'Irak entame trois jours de deuil national \r\nEn hommage aux victimes de l'attentat-suicide de la veille \u00e0 Bagdad...\r\nAttaque revendiqu\u00e9e par le groupe Etat islamique.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts.\r\n(D2/LES JEUNES ET LE VOTE) En mati\u00e8re de votations, Voix compte double. \r\nLa proposition \u00e9mane de Jaqueline Fehr.\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat socialiste zurichoise estime qu'il faut donner plus de poids aux avis exprim\u00e9s par les jeunes votants: 2 voix jusqu'\u00e0 40 ans, une et demi jusqu'\u00e0 65 et une seule ensuite. \r\nParce que les scrutins impactent davantage la vie des jeunes.\r\nPourtant, cette proposition ne convainc pas. Ni les principaux int\u00e9ress\u00e9s, ni les parlementaires... Pietro Bugnon:\r\n  MAG 1'37\r\n(02/MULTI PDC RETRAITES ITV BUTTET) *** Apr\u00e8s le vote des jeunes, la retraite: le centre et la gauche s'unissent contre la retraite \u00e0 67 ans...\r\nDans un papier de position rendu public hier, le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous. \r\nA la rentr\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 Alain Berset va donc d\u00e9fendre son projet de r\u00e9forme des retraites avec un alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre. \r\nMais avec l'UDC et le PLR, la droite a encore une courte majorit\u00e9 au conseil national. \r\nYannick Buttet, vice-pr\u00e9siedent du PDC, fait un appel du pied \u00e0 certains d\u00e9put\u00e9s bourgeois: \r\n  MAG 31''\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller. \r\nPr\u00e8s de 2 mios de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la Z\u00fcri F\u00e4scht...\r\nLes organisateurs se r\u00e9jouissent d'une f\u00eate \"couronn\u00e9e de succ\u00e8s et pacifique\" . Deux nuits sans heurts. Le nouveau concept de s\u00e9curit\u00e9 mis en place semble avoir fait ses preuves.\r\nA Sempach, on comm\u00e9morait hier la fameuse bataille du 9 juillet 1386.\r\nLes soldats de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient alors an\u00e9anti la cavalerie du duc Leopold III de Habsbourg. \r\nLes c\u00e9l\u00e9brations se sont d\u00e9roul\u00e9es en pr\u00e9sence d'un millier de visiteurs.\r\n\"Pour assurer un bon avenir, il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre des b\u00e2tisseurs de ponts plut\u00f4t que d'aggraver les foss\u00e9s\", a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du gouvernement lucernois.\r\n(04/AMELIORATION CCT HORLOGERIE) Une nouvelle convention collective de travail pour les secteurs de l'horlogerie et de la microtechnique d\u00e8s 2017. \r\nAccept\u00e9es par la conf\u00e9rence professionnelle de l'industrie horlog\u00e8re du syndicat Unia, ces dispositions concernent pr\u00e8s de 57 mille salari\u00e9s de la branche. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du moment, les am\u00e9liorations sont substantielles... Ga\u00ebl Klein:\r\n  MAG 55''\r\nLa nouvelle CCT doit encore recevoir ces prochaines semaines l'aval formel du patronat.\r\n(D4/ INVESTISSEMENT CHINOIS DANS PETROLE NIGERIEN) Le salut du Nigeria passera t-il par la Chine ?\r\nLa compagnie de p\u00e9trole nationale a annonc\u00e9 r\u00e9cemment avoir sign\u00e9 des contrats \u00e0 hauteur de 80 milliards de dollars avec des entreprises chinoises. \r\nLe Nigeria a mal \u00e0 ses infrastructures p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, premi\u00e8res ressources du pays. Il a besoin d'argent frais pour r\u00e9nover ses raffineries et ses voies d'acheminement. \r\nDans ce contexte, Olivier Schorderet, P\u00e9kin fait plus que jamais office de sauveur providentiel... \r\n((Le Nigeria a beau \u00eatre le premier producteur de p\u00e9trole du continent africain, il doit importer la plus grande partie de celui n\u00e9cessaire \u00e0 sa consommation. Ses quatre raffineries, en sous-capacit\u00e9, sont trop v\u00e9tustes. C'est souvent au march\u00e9 noir que les Nig\u00e9rians s'approvisionnent. Qui mieux que la Chine, donc, pour jouer le r\u00f4le du grand fr\u00e8re: l'Afrique, c'est un peu son jardin. Une quarantaine d'entreprises chinoises ont ainsi sign\u00e9 des protocoles d'accord pour la construction d'infrastructures au Nigeria. Et plusieurs dizaines d'autres pourraient rejoindre le mouvement. Le pouvoir politique nig\u00e9rian ne m\u00e9nage pas sa peine en tout cas, multipliant visites et op\u00e9rations de s\u00e9duction. Avant la tourn\u00e9e la semaine derni\u00e8re de son ministre du p\u00e9trole, il y a eu la visite officielle en Chine du pr\u00e9sident Buhari lui-m\u00eame, en avril. Pour y signer, notamment, un emprunt de six milliards de dollars. ))\r\n*** Mais gare au miroir aux alouettes... \r\n((Si la somme des investissements annonc\u00e9s peut faire saliver, les experts temp\u00e8rent: les effets d'annonce sont souvent plus importants que l'investissement lui-m\u00eame. Et tous les projets ne devraient pas aboutir. D'abord parce que quand P\u00e9kin s'enrhume, c'est toute l'Afrique qui \u00e9ternue. L'an dernier, par exemple, entre janvier et juin, le ralentissement conjoncturel chinois a entra\u00een\u00e9 une chute de 40% de ses investissements sur le continent africain. Et puis, la situation \u00e9conomique du Nigeria demeure pr\u00e9caire. Avec des attaques de rebelles dans le sud du pays, d'o\u00f9 provient la quasi-totalit\u00e9 du p\u00e9trole nig\u00e9rian. Et puis, le Brexit pourait lui aussi venir brouiller les cartes: le Nigeria, comme l'Afrique du Sud ou l'Ouganda, affichent une forte d\u00e9pendance aux investissements britanniques. Qui pourraient bient\u00f4t diminuer. Si la Chine, en plus, devait ne pas tenir ses promesses, le Nigeria risquerait bien ne pas d\u00e9coller. ))\r\n(13/EMIRATS ARABES FUSION BANQUES / ITV.HENIN) *** La plus grande banque jamais vue au Moyen-Orient et en Afrique du Nord existe depuis hier...\r\nLa National Bank of Abu Dhabi et la First Gulf Bank vont fusionner. \r\nL'\u00e9mirat p\u00e9trolier d'Abou Dhabi d\u00e9tiendra ainsi 37% du nouveau g\u00e9ant bancaire, qui p\u00e8sera 29 milliards de dollars!\r\nS\u00e9bastien H\u00e9nin, gestionnaire de fonds pour une banque d'affaires des Emirats, \"The National Investor\":\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nUn attentat-suicide a \u00e9t\u00e9 commis ce lundi pr\u00e8s du consulat des Etats-Unis \u00e0 Jeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie saoudite. \r\nDeux agents de la s\u00e9curit\u00e9 sont bless\u00e9s.\r\nUne hypoth\u00e8se est avanc\u00e9e: il s'agirait d'un \"attentat manqu\u00e9\" commis le 4 juillet, jour de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine.\r\nLes Europ\u00e9ens doivent \"sortir du Brexit par le haut\". \r\nParole de Christine Lagarde.\r\nLa directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international estime qu'il est temps de s'attaquer enfin \u00e0 des dossiers qu'on pensait condamn\u00e9s \u00e0 un veto britannique.\r\nIl faut surtout, a ajout\u00e9 la Fran\u00e7aise, que l'Union europ\u00e9enne am\u00e9liore sa communication. \r\nLe ministre britannique des Finances George Osborne pr\u00e9voit d'abaisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15%. \r\nObjectif, pr\u00e9cise le Financial times: r\u00e9duire les cons\u00e9quences du Brexit sur les investissements.\r\nGeorge Osborne souhaite b\u00e2tir une \"\u00e9conomie super comp\u00e9titive\" bas\u00e9e sur une faible imposition des entreprises et la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s.\r\n(08/ATTAQUE DE JAPONAIS AU BANGLADESH) L'attaque revendiqu\u00e9e par le groupe Etat islamique dans un restaurant de Dacca au Bangladesh, a fait vingt morts, des Italiens et des Japonais dans leur majorit\u00e9.\r\nLes sept Japonais tu\u00e9s, cinq hommes et deux femmes, travaillaient au Bangladesh dans le cadre d'un programme de cooperation. \r\nA Tokyo, on lit dans les medias que ces sp\u00e9cialistes japonais de l'aide au developpement ne sont pas assez prepar\u00e9s pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9 personnelle dans des zones de conflit... Georges Baumgartner :\r\n  MAG 59''\r\n(15/TENNIS WIMBLEDON ITW BACZINSZKY) *** Il en reste un, un Suisse \u00e0 Wimbledon\r\nUn certain Roger Federer jouera sur le Central cet apm...\r\nLe B\u00e2lois affrontera d\u00e8s 14h l'Am\u00e9ricain Steve Johnson (ATP 29) pour son huiti\u00e8me de finale.\r\nC'est la fin, par contre pour Tim\u00e9a Bacsinszky...\r\ns\u00e8chement battue hier par la Russe Anastasia Pavlyu-Chenkova en deux manches 6-3, 6-2. \r\nfid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame, Tim\u00e9a Bacsinszky n'a pas cherch\u00e9 d'excuse \u00e0 l'heure de l'interview:\r\n  MAG 42''\r\nTimea Bacsinszky avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Wimbledon, Laurent Bastardoz.\r\nUne belle victoire que celle, en VTT, de Nino Schurter.\r\nLe Grison de 30 ans couronn\u00e9 mondialement pour la 5\u00e8me fois en cross-country \u00e0 Nove Mesto. \r\nS\u00e9bastien Buemi, lui, est champion du monde de formule E. \r\nA Londres, il a sign\u00e9 le meilleur tour effectu\u00e9 en course.\r\nAu classement final , il devance le Br\u00e9silien Lucas Di Grassi de deux points.\r\n(METEO) Pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o:\r\nLa semaine commence sous le soleil... \r\nUne cr\u00eate de haute pression s'\u00e9tire des A\u00e7ores aux Alpes: elle d\u00e9terminera le temps dans nos r\u00e9gions jusqu'\u00e0 la fin de la semaine...\r\nAujourd'hui, le ciel sera donc d\u00e9gag\u00e9, \u00e0 part quelques passages nuageux dans l'arc jurassien et la formation de petits cumulus, l'apm, sur les reliefs.\r\nIl fait actuellement environ 12 degr\u00e9s; les tp grimperont juska 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 28 en Valais. Limite du 0 degr\u00e9 vers 4200 m\u00e8tres. \r\nDemain mardi, les passages nuageux seront un peu plus abondants, avec quelques averses ou orages, surtout en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 4 juillet\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nSoleil g\u00e9n\u00e9reux ce lundi, moins g\u00e9n\u00e9reux demain avec un risque d'averse ou d'orage en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e. mercredi et jeudi beau et chaud. Vendredi maxima autour des 30\u00b0.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 5 juillet 2016 et tendance\r\nCe lundi le temps sera bien ensoleill\u00e9 et sec avec des maxima qui atteindront 25 degr\u00e9s du L\u00e9man au Plateau et 28 en Valais.\r\nDemain mardi, le soleil sera un peu moins g\u00e9n\u00e9reux du fait de passages nuageux en provenance du sud. Il faudra alors compter avec un risque d'averses ou d'orages en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, notamment dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. Demain au meilleur de la journ\u00e9e il fera entre 26 et 28 degr\u00e9s.\r\nMercredi et jeudi, le soleil r\u00e9gnera pratiquement sans partage avec des maxima encore compris entre 26 et 28\u00b0. Vendredi la barre des 30 degr\u00e9s sera atteinte dans pratiquement tous les cantons.", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7834010", "ece-7833995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:06:53Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8res point ce journal de Laurence Milosevic, c'est la fin de l'aventure footballistique islandaise \u00e9cart\u00e9e de l'Euro, la t\u00eate haute, les supporters se souviendront longtemps de cette g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 des Anglais orgueilleux au 8\u00e8me de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nL'Islande, qui quitte donc l'Euro avec les honneurs, c'est ce que nous dira Jo\u00ebl Robert dans Sport mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [88%] :\r\nEt si, en mati\u00e8re de votations f\u00e9d\u00e9rales, la voix des jeunes compter double, il faut donner plus de poids aux avis exprim\u00e9s par les jeunes votants milite la socialiste z\u00fcrichoises Jacqueline faire, personne ne semble tr\u00e8s emball\u00e9 par cette proposition, il voudrait bien inciter les jeunes \u00e0 voter davantage et, pourquoi pas, \u00e0 partir de 16 ans, c'est la fin de l'aventure tennistique pour Tim\u00e9a Bachinski sur le gazon de Wimbledon, la Russe Anastasia Paolucci une Cauvin avait la r\u00e9ponse \u00e0 tout ce que je proposais, regrette la Vaudoise j'essaierai d'\u00eatre plus forte, la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nDe nouveaux rendez- vous d\u00e8s aujourd'hui dans le Journal du matin \u00e0 6 heures et quart ce fil, cela nous fera d\u00e9couvrir le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV, il y a 6 heures 42 premi\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les USA vu d'ailleurs quelle influence les \u00c9tats-Unis ont -ils sur le monde aujourd'hui la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nPoint 5 \u00e0 2 et voici la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nFrance qui se trouve sur les starting blocks pour affronter l'Allemagne en demi- finale, ce score marque la fin de l'aventure islandaise dans cet Euro 2016, les Islandais quittent donc la comp\u00e9tition mais avec un joli bagage Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [90%] :\r\nLes joueurs Islandais passeront d'ailleurs encore cette journ\u00e9e de lundi en France, en Savoie, o\u00f9 ils ont pr\u00e9par\u00e9 avec succ\u00e8s, cette comp\u00e9tition ils regagneront leur \u00eele que demain la t\u00eate haute, ils seront accueillis par une population qui a v\u00e9cu un mois sportif incroyable ce matin partout en Europe et m\u00eame au-del\u00e0, le parcours de cette \u00e9quipe est salu\u00e9e son footballeur professionnel seulement les 23 d'ailleurs, en France et surtout une g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 les Anglais orgueilleux au 8\u00e8me de finale cet exploit, croyez -moi, restera dans les m\u00e9moires collectives des Islandais hier soir au Stade de France, la marche suivante \u00e9tait quand m\u00eame trop \u00e9lev\u00e9, les Islandais ne sont pas parvenues \u00e0 rivaliser avec les fran\u00e7ais la victoire de ces derniers d'ailleurs est logique et m\u00e9rit\u00e9e, la France a assum\u00e9 son r\u00f4le de favori et de pr\u00e9parer sereinement sa demi- finale de jeudi contre l'Allemagne, une rencontre qui s'annonce donc c'est d\u00e9j\u00e0 intense et extr\u00eamement ind\u00e9cise Jo\u00ebl Robert RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [88%] :\r\nSud de l'Eurofoot, donc prochain rendez- vous mercredi soir pour la premi\u00e8re demi- finale entre le Portugal et le pays y aller jeudi pour France- Allemagne \u00e0 Marseille, le s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais Didier Deschamps se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 au choc face \u00e0 la Mannschaft. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [85%] :\r\nIl y a beaucoup beaucoup de positif ce soir, c'est vraiment content pour pour les joueurs, parce qu'il hom\u00e9riques et puis au tout ce public qui \u00e9tait derri\u00e8re nous depuis des mois, des semaines de pouvoir voil\u00e0 leur offrir du plaisir des \u00e9motions, on a en derni\u00e8re semaine donc je suis tr\u00e8s content pour \u00e7a, c'est s\u00fbr que l'Allemagne, c'est la meilleure \u00e9quipe y a aucun doute la dessus, m\u00eame si Jean si on fait quelques frayeurs face \u00e0 l'Italie, qui les a fait d\u00e9jouer mais on est l\u00e0, voil\u00e0, mais dans le dernier carr\u00e9 on va jouer notre chance \u00e0 fond sans sans qu'on rencontre la la meilleure \u00e9quipe, pas seulement d'Europe et du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann les forces de l'ordre fran\u00e7aises ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 1000 interpellations depuis le d\u00e9but de cet Euro, indique Bernard Cazeneuve 90000 personnes sont mobilis\u00e9es pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro, rappelle le ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [90%] :\r\nL'Irak entame 3 jours de deuil national en hommage aux villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nTeam de l'attentat-suicide de la veille \u00e0 Bagdad attaque revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, le dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts en mati\u00e8re de votations Voix compte double la proposition \u00e9mane de Jaqueline Fehr la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste z\u00fcrichoises estime qu'il faut donner plus de plus de poids aux avis exprim\u00e9s par les jeunes votants 2 voix jusqu'\u00e0 40 ans une et demi jusqu'\u00e0 65 et une seule, ensuite parce que les scrutins impactent dit davantage la vie des jeunes pourtant cette proposition ne convainc pas, ni les principaux int\u00e9ress\u00e9s, ni les parlementaires, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [89%] :\r\nPas m\u00eame les plus jeunes \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qui aurait pu \u00eatre s\u00e9duit a priori par une telle proposition, le socialiste valaisan Matias Reynard 28 ans, ne veut pas d\u00e9roger au principe : une personne \u00e9gal une voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [91%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a la nationalit\u00e9, puis le droit de vote on vaut autant la voix du jeune de 18 ans, qui est en pleine formation qui \u00e9tudiant elle vaut autant que la voix de quelqu'un qui a 60 ans et puis qui a une riche carri\u00e8re derri\u00e8re lui au mois de septembre, on va voter sur l'initiative AVS Plus, les jeunes sont pas tr\u00e8s directement concern\u00e9s, c'est plut\u00f4t les retrait\u00e9s ou les futurs retrait\u00e9s qui sont concern\u00e9s, un jeune doit pas avoir plus de poids que quelqu'un de plus \u00e2g\u00e9, dans une votation le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que les jeunes ne votent pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [98%] :\r\nC'est, selon lui, notamment une question d'information des jeunes \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [93%] :\r\nLa brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant les votations elle fait pas envie m\u00eame \u00e0 moi qui adore la politique, elle ne fait pas envie, donc on voit qu'il y a des choses \u00e0 am\u00e9liorer pour inciter les jeunes \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, pour qui se rendent aux urnes pour qu'ils comprennent que \u00e7a les concerne directement, \u00e7a c'est quelque chose qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [89%] :\r\nIl ne faut pas que les voix des jeunes comptent plus, il faut que les jeunes ne s'exprime plus et plus t\u00f4t, c'est l'avis de la verte genevoise Lisa Mazzone 28 ans \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [88%] :\r\nIl me semble que ce serait pertinent de rabaisser l'\u00e2ge des droits civiques pour qu'on puisse avoir le droit de vote \u00e0 16 ans, et que les jeunes beaucoup plus t\u00f4t, en fait, entrent dans cet apprentissage et dans cette syst\u00e9matique de de voter, de donner son avis, de pouvoir s'exprimer et qui l'utilisent davantage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [92%] :\r\nOn l'entend, sous la coupole, l'id\u00e9e ne s\u00e9duit pas, elle fait pourtant son chemin en dehors du s\u00e9rail politique pour \u00e9viter une forme de g\u00e9rontocratie le laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse sugg\u00e8re carr\u00e9ment que les enfants puissent voter via leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [95%] :\r\nBon, apr\u00e8s le vote des jeunes, la retraite, le centre et la gauche s'unissent contre la retraite \u00e0 67. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [95%] :\r\nDans un papier de position, rendu public hier le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous \u00e0 la rentr\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 Alain Berset va donc d\u00e9fendre son projet de r\u00e9forme des retraites avec un alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre- mais avec l'UDC et le PLR, la droite a encore une courte majorit\u00e9 au conseil national, Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du PDC fait un appel du pied \u00e0 certains d\u00e9put\u00e9s bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [93%] :\r\nJe suis persuad\u00e9 que certains membres du PLR, peut-\u00eatre m\u00eame de l'UDC comprendront l'importance de trouver une vraie solution qui soit acceptable et qui puisse \u00eatre mise en oeuvre sans \u00e7a il y a \u00e9videmment un risque que les solutions de gauche s'impose que le peuple suisse le prouve une nouvelle fois que finalement travailler jusqu'\u00e0 67 ans, \u00e7a n'est pas simple pour tout le monde, c'est peut-\u00eatre impossible, m\u00eame pour certains, parce qu'aujourd'hui, \u00e7a reste souvent de la th\u00e9orie, on nous dit que 67 ans, c'est un \u00e2ge th\u00e9orique qui permet le financement des rentes par contre dans les f\u00eates, on voit que les travailleurs les plus \u00e2g\u00e9s, souvent perdent leur emploi beaucoup plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [92%] :\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'aventure, les faits, je les organisateurs se r\u00e9jouissent d'une f\u00eate couronn\u00e9e de succ\u00e8s et pacifique de nuit sans heurts, le nouveau concept de s\u00e9curit\u00e9 mis en place semble avoir fait ses preuves et parents comm\u00e9morait hier la fameuse bataille du 9 juillet 1386 les soldats la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient alors an\u00e9anti la cavalerie du Duc L\u00e9opold II, III de Habsbourg qui rappelle des souvenirs pour assurer un bon avenir il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre des b\u00e2tisseurs de ponts, plut\u00f4t que d'aggraver, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du gouvernement lucernois une nouvelle convention collective de travail pour les secteurs de l'horlogerie et de la microtechnique d\u00e8s 2017 accept\u00e9es par la conf\u00e9rence professionnelle de l'industrie horlog\u00e8re du syndicat Unia ces dispositions concernent pr\u00e8s de 57000 salari\u00e9s de la branche malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du moment, les am\u00e9liorations sont substantielles, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [93%] :\r\nLes n\u00e9gociations auront dur\u00e9 9 mois dans un climat constructif selon Unia et ce malgr\u00e9 de grandes incertitudes li\u00e9es au franc fort et \u00e0 la baisse des exportations, les am\u00e9liorations obtenues entreront en vigueur le 1er janvier 2017 pour 5 5 ans, on retiendra notamment l'introduction d'un cong\u00e9 maternit\u00e9 de 18 semaines pay\u00e9es \u00e0 100 pourcent et et un cong\u00e9 paternit\u00e9, qui passe \u00e0 10 jours d\u00e8s la 2\u00e8me naissance sans oublier l'augmentation de 15 francs de la part patronale aux primes d'assurance maladie, qui passe ainsi \u00e0 175 francs par mois selon le syndicat, la nouvelle CCT est adapt\u00e9e aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 du march\u00e9 du travail, mais les responsables d'Unia reste bien conscient qu'il y a tout le contr\u00f4le de l'habitation qui doit se faire lorsque les conditions \u00e9conomiques se d\u00e9t\u00e9riorent, il y a une surveillance accrue \u00e0 mener \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le syndicat devine aussi quelques vell\u00e9it\u00e9s chez certaines entreprises ou certains groupes de vouloir quitter la CCT ce qui fait surtout dans la balance, aujourd'hui c'est l'obligation de n\u00e9gocier des plans sociaux avec un partenaire syndical et \u00e7a peut poser quelques probl\u00e8mes \u00e0 certaines entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [97%] :\r\nEt la nouvelle CCT doit encore recevoir ces prochaines semaines l'aval formel du patronat, le salut du Nigeria passera -t-il par la Chine, la compagnie de p\u00e9trole nationale a annonc\u00e9 r\u00e9cemment avoir sign\u00e9 des contrats \u00e0 hauteur de 80 milliards de dollars avec des entreprises chinoises, le Nigeria a mal \u00e0 ses infrastructures p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res premi\u00e8res ressources du pays, il a besoin d'argent frais pour r\u00e9nover ses raffineries et ses voies d'acheminement dans ce contexte, Olivier Schorderet, P\u00e9kin fait plus que jamais office de sauveur providentiel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [95%] :\r\nLe Nigeria a beau \u00eatre le 1er producteur de p\u00e9trole du continent africain, il doit importer la plus grande partie de celui n\u00e9cessaire \u00e0 sa consommation, ces 4 raffineries en sous- capacit\u00e9 sont trop v\u00e9tustes, c'est souvent au march\u00e9 noir que les Nig\u00e9rians d'ailleurs s'approvisionnent qui mieux que la Chine donc pour jouer le r\u00f4le du grand fr\u00e8re, l'Afrique, c'est un peu son jardin, une quarantaine d'entreprises chinoises, ont ainsi sign\u00e9 des protocoles d'accord pour la construction d'infrastructures au Nigeria et plusieurs dizaines d'autres pourraient rejoindre le mouvement, le pouvoir politique nig\u00e9rian ne m\u00e9nage pas sa peine, en tout cas, multipliant visites et op\u00e9rations de s\u00e9duction avant la tourn\u00e9e la semaine derni\u00e8re de son ministre du p\u00e9trole il y a eu la visite officielle, on Chine du pr\u00e9sident Buhari lui- m\u00eame s'\u00e9tait en avril pour y signer notamment un emprunt de 6 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [93%] :\r\nMais gare au miroir aux Alouettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [94%] :\r\nOui, car si la somme des investissements annonc\u00e9s peut faire saliver les experts temp\u00e8rent les effets d'annonce sont souvent plus importantes que les investissements eux- m\u00eames et tous les projets ne devraient pas aboutir, d'abord parce que, quand P\u00e9kin sans rhume, c'est toute l'Afrique qui \u00e9ternue, l'an dernier par exemple, entre janvier et juin le ralentissement conjoncturel chinois entra\u00eene une chute de 40 pourcent de de ses investissements sur le continent africain et puis la situation \u00e9conomique du Nigeria demeure pr\u00e9caire avec des attaques de rebelles dans le sud du pays d'o\u00f9 provient la quasi- totalit\u00e9 du p\u00e9trole nig\u00e9rian enfin le break, pourrait lui aussi venir brouiller les cartes, le Nigeria comme l'Afrique du Sud ou l'Ouganda affichent une forte d\u00e9pendance aux investissements britanniques qui pourraient bient\u00f4t pourquoi pas diminu\u00e9 et si la Chine plus devait ne pas tenir ses promesses, le Nigeria risque bien de ne pas d\u00e9coller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [92%] :\r\nLa plus grande banque jamais vue au Moyen-Orient et en Afrique du Nord existe depuis hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [96%] :\r\nLa National Bank of Abou Dhabi et la First Gulf Bank vont fusionner l'\u00e9mirat p\u00e9trolier d'Abou Dhabi d\u00e9tiendra ainsi 37 pourcent du du nouveau g\u00e9ant bancaire qui p\u00e8sera 29 milliards de dollars, S\u00e9bastien H\u00e9nin gestionnaire de fonds pour une banque d'affaires des \u00c9mirats de machines Investor enfin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:01) [89%] :\r\nSaisi d'une volont\u00e9 gouvernementale de de rationaliser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:05) [88%] :\r\nPourquoi, pourquoi rationaliser. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:07) [95%] :\r\nRationaliser dans le but de faire des \u00e9conomies depuis maintenant plus d'un an et demi, les prix du p\u00e9trole ont ont beaucoup chut\u00e9 et \u00e7a se traduit aujourd'hui par des mesures d'\u00e9conomie ou de rationalisation au niveau du gouvernement mais aussi des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues par le gouvernement et au niveau des fonds d'investissement d'Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:32) [95%] :\r\nDonc cette m\u00e9gafusion est une r\u00e9sultante de la chute des prix du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:35) [86%] :\r\nOui, compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano un attentat-suicide a \u00e9t\u00e9 commis ce lundi pr\u00e8s du consulat des \u00c9tats-Unis \u00e0 Djeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie Saoudite, 2 agents de la s\u00e9curit\u00e9 sont bless\u00e9s, une hypoth\u00e8se est avanc\u00e9e, il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9 commis le 4 juillet jour donc de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine, les Europ\u00e9ens doivent sortir du Brexit par le haut, parole de Christine Lagarde, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, estime qu'il est temps de s'attaquer enfin \u00e0 des dossiers qu'on pensait condamn\u00e9s \u00e0 un v\u00e9to britannique, il faut surtout, ajoute la Fran\u00e7aise que l'Union europ\u00e9enne, am\u00e9liore sa communication et le ministre britannique des Finances George Osborne pr\u00e9voit d'abaisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15 pourcent objectif objectif, pr\u00e9cise le fan je le Times, r\u00e9duire les cons\u00e9quences du Brexit d'sur les investissements, George Osborne souhaite b\u00e2tir une \u00e9conomie super comp\u00e9titive bas\u00e9e sur une faible imposition des entreprises et la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s, l'attaque, revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique dans un restaurant de Dacca au Bangladesh a fait 20 morts, des Italiens et des Japonais dans leur majorit\u00e9, les 7 Japonais tu\u00e9s, 5 hommes et 2 femmes travaillaient au Bangladesh dans le cadre d'un programme de coop\u00e9ration \u00e0 Tokyo, on lit dans les m\u00e9dias que ces sp\u00e9cialistes japonais de l'aide au d\u00e9veloppement ne sont pas assez pr\u00e9par\u00e9s pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9 personnelle dans des zones de conflit Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:58) [90%] :\r\nC'est 7 et japonais ex\u00e9cut\u00e9s \u00e0 l'arme blanche dans un luxueux restaurant de Dacca travaillait pour l'agence japonaise de coop\u00e9ration internationale, son pr\u00e9sident, Ange-F\u00e9lix Chiquita cas admet que ce restaurant fr\u00e9quent\u00e9 surtout par des expatri\u00e9s et les diplomates \u00e9taient sans doute consid\u00e9r\u00e9 comme une cible vuln\u00e9rable par le commando islamiste alors que faisait CUI japonais, l'un d'entre eux a surv\u00e9cu \u00e0 l'attaque dans ce restaurant demande les m\u00e9dias r\u00e9ponse le Japon n'assure pas ces sp\u00e9cialistes de la coop\u00e9ration, une formation ad\u00e9quate pour r\u00e9duire de tels risques dans un environnement hostile, alors que l'aide au d\u00e9veloppement japonaise, on assiste s'accro\u00eet depuis plusieurs ann\u00e9es, en octobre dernier un expert japonais de l'alimentation du b\u00e9tail avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des militants islamistes au Bangladesh, le gouvernement japonais ne dispose pas non plus d'une cellule de crise efficace pour intervenir \u00e0 l'\u00e9tranger, lorsque ses ressortissants sont la cible d'une attaque, estiment des experts de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Tokyo Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [90%] :\r\nJean Rostand en Suisse \u00e0 Wimbledon, un certain Roger Federer jouera sur le Central cet apr\u00e8s- midi, le B\u00e2lois affrontera l'Am\u00e9ricain Steve Johnson pour son 8\u00e8me de finale, c'est la fin, par contre pour Tim\u00e9a Bachinski s\u00e8chement battue hier par la Russe Anastasia pas Hulot Cova en 2 manches, fid\u00e8le \u00e0 elle- m\u00eame Tim\u00e9a Bachinski n'a pas cherch\u00e9 d'excuses \u00e0 l'heure de l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:18) [89%] :\r\nJ'ai eu l'impression qu'on avait r\u00e9ponse assez rapidement fait \u00e0 tout ce que je lui proposais donc durant le 1er set j'ai pas suivi vraiment la tactique, il avait fallu j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire une certaine chose et puis j'ai pas r\u00e9ussi vraiment \u00e0 le mettre en place et finalement j'ai chang\u00e9 en cours de route et \u00e7a n'a pas march\u00e9 non plus, donc compte d\u00e9fier de qui joue aussi bien, c'est clair que c'est l\u00e9g\u00e8rement tard donc c'est une bonne exp\u00e9rience pour moi et puis je peux plus rien changer au fait, \u00e0 l'issue du match je sais jusqu'il faudrait que je retourne travailler, travailler mieux, travailler peut-\u00eatre plus dur encore et puis voil\u00e0, je vais essayer d'\u00eatre encore plus fort de la prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A56E206-F104-479C-9B05-7ACB513566B8", "internalArchiveId": "0A56E206-F104-479C-9B05-7ACB513566B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9manique) *************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer cette question: \"Tobias  Kuster n'\u00e9tait-il pas assez dangereux?\" \r\nLa Grande question du Blick : c'est que cet homme de 23 ans est l'auteur d'un sc\u00e9nario digne d'un v\u00e9ritable film de gansgter: on est en f\u00e9vrier 2013, l'homme fait creuser sa tombe \u00e0 son otage, il ne le  tuera pas, par contre le jette froidement de la voiture ligot\u00e9 dans la neige....bref, l'homme n'est pas  un enfant de coeur: pour cet acte l\u00e0 et d'autre, il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison....il \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux jusqu'au 22 juin dernier, date d'une de ces journ\u00e9e de cong\u00e9, Haft-urlaub ...lors de laquelle il dispara\u00eet! et alors quoi...rien! les autorit\u00e9s se prononcent contre une recherche publique....mais voil\u00e0 que jeudi  dernier un suisse de 42 ans  est assassin\u00e9 dans le quartier de Seefeld \u00e0 Z\u00fcrich...et voil\u00e0 que notre homme est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce crime....et, voil\u00e0 que, (deux jours plus tard quand m\u00eame) la police lance l'allerte officielle: l'homme pourrait \u00eatre arm\u00e9 et dangereux! aujourd'hui les r\u00e9actions politiques fusent: \"c'est une \u00e9nigme pour moi, pourquoi on ne lancent les recherchent publique qu'apr\u00e8s 9 jours\" lance un  d\u00e9put\u00e9 UDC Z\u00fcrichois...\r\nV prison amour\r\n************* l\u00e0 ce n'est pas de l'amour non, ou alors de l'amour qui tourne en bagarre....   \r\nils si\u00e8gent tous les deux au conseil national pour leur parti,  tous deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a peu \u00e0 la t\u00eate de leur parti: on parle bien s\u00fbr de Gerhard Pfister et de Petra G\u00f6ssi et voil\u00e0 que le chef du PDC attaque sa coll\u00e8gue dans la Basler Zeitung: oh pas d'animosit\u00e9 personnelle, pr\u00e9cise d'embl\u00e9e Gerhard Pfister, il n'emp\u00e8che il se pose la question: qui dirige vraiment la PLR? Visiblement Ce sont les propos de Philipp M\u00fcller,  dans la NZZ am sonntag hier qui ont fait d\u00e9border le vase...l'ancien patron du PLR y d\u00e9fend avec conviction les bilat\u00e9rales, ajoutez-y la proposition de Christa Markwalder, la pr\u00e9sidente du national, qui tout r\u00e9cemment parlait m\u00eame d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...et vous obtenez un Gerhard Pfister remont\u00e9: ce n'est pas claire qui dirige le PLR!\r\n***************et puis ils sont remont\u00e9s aussi les opposants au Lehrplan 21 du canton de Schwyz! \r\nselon le TAges Anzeiger et le Bund, comme le canton estime que  leur initiative n'est pas valable, parce que contraire \u00e0 la constitution cantonale, ils ont port\u00e9 plainte et ce sont les juges de MOn Repos qui devront trancher....des juges qui devront \u00e9galement se pencher sur le probl\u00e8me des langues: l\u00e0 c'est l'organisation Pro Grigioni italiano qui demande \u00e0 ce que l'initiative grisonne  pour les langues \u00e9trang\u00e8res soit invalid\u00e9e parce que  discriminatoire pour le romanche et l'italien... \r\nV \u00e9cole nature\r\net puis il y a des livres d'\u00e9cole mais pas seulement, la conf\u00e9d\u00e9ration a elle aussi ses manuels: celui des statistiques  par exemple: 600 pages quand m\u00eame...et bien figurez-vous, que selon le TAges Anzeiger,  qu'il n'est pas imprim\u00e9 chez nous en suisse non, mais en Allemagne!\"il faut plus de Heimatschutz! \" le cri du coeur de Dominique de Buman, le PDC Fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation, tout en citant d'autres exemples comme le livre de l'administration publique lui aussi imprim\u00e9 et reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nOGM\r\nles OGM divisent le monde paysans mais l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aussi! selon la NZZ le texte qui \u00e9tait cens\u00e9 lier la branche et bien au contraire la divise! parmis les opposants les convaincus du bio: inutile selon leur pr\u00e9sident Urs Br\u00e4ndli...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\net pour commencer cette question: \"Tobias  Kuster n'\u00e9tait-il pas assez dangereux?\" \r\nLa Grande question du Blick : c'est que cet homme de 23 ans est l'auteur d'un sc\u00e9nario digne d'un v\u00e9ritable film de gansgter: on est en f\u00e9vrier 2013, l'homme fait creuser sa tombe \u00e0 son otage, il ne le  tuera pas, par contre le jette froidement de la voiture ligot\u00e9 dans la neige....bref, l'homme n'est pas  un enfant de coeur: pour cet acte l\u00e0 et d'autre, il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison....il \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux jusqu'au 22 juin dernier, date d'une de ces journ\u00e9e de cong\u00e9, Haft-urlaub ...lors de laquelle il dispara\u00eet! et alors quoi...rien! les autorit\u00e9s se prononcent contre une recherche publique....mais voil\u00e0 que jeudi  dernier un suisse de 42 ans  est assassin\u00e9 dans le quartier de Seefeld \u00e0 Z\u00fcrich...et voil\u00e0 que notre homme est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce crime....et, voil\u00e0 que, (deux jours plus tard quand m\u00eame) la police lance l'allerte officielle: l'homme pourrait \u00eatre arm\u00e9 et dangereux! aujourd'hui les r\u00e9actions politiques fusent: \"c'est une \u00e9nigme pour moi, pourquoi on ne lancent les recherchent publique qu'apr\u00e8s 9 jours\" lance un  d\u00e9put\u00e9 UDC Z\u00fcrichois...\r\nLa prison, mais sous un autre angle... celui de l'amour. Le t\u00e9moignage dans 24heures ce matin, d'une femme amoureuse d'un d\u00e9tenu, enferm\u00e9 pour le meurtre de sa compagne. Elle raconte la mani\u00e8re dont on vit pareille histoire. Cette femme dit, que bien plus que le criminel, c'est cet amour otage de la prison, qu'elle craint. Et la sexualit\u00e9, bien s\u00fbr. Au mieux, derri\u00e8re les barreaux, c'est le parloir intime, rare en Suisse: une chambre, dans la prison, avec un lit deux places, un coin cuisine, une petite salle de bain, une TV et pas de vid\u00e9osurveillance, pour 5 heures au maximum, une fois par mois. Et pour des couples d'un mod\u00e8le bien pr\u00e9cis: exclu, par exemple, pour les amoureux de fraiche date... ou les homosexuels. \r\n************* l\u00e0 ce n'est pas de l'amour non, ou alors de l'amour qui tourne en bagarre....   \r\nils si\u00e8gent tous les deux au conseil national pour leur parti,  tous deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a peu \u00e0 la t\u00eate de leur parti: on parle bien s\u00fbr de Gerhard Pfister et de Petra G\u00f6ssi et voil\u00e0 que le chef du PDC attaque sa coll\u00e8gue dans la Basler Zeitung: oh pas d'animosit\u00e9 personnelle, pr\u00e9cise d'embl\u00e9e Gerhard Pfister, il n'emp\u00e8che il se pose la question: qui dirige vraiment la PLR? Visiblement Ce sont les propos de Philipp M\u00fcller,  dans la NZZ am sonntag hier qui ont fait d\u00e9border le vase...l'ancien patron du PLR y d\u00e9fend avec conviction les bilat\u00e9rales, ajoutez-y la proposition de Christa Markwalder, la pr\u00e9sidente du national, qui tout r\u00e9cemment parlait m\u00eame d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...et vous obtenez un Gerhard Pfister remont\u00e9: ce n'est pas claire qui dirige le PLR!\r\n***************et puis ils sont remont\u00e9s aussi les opposants au Lehrplan 21 du canton de Schwyz! \r\nselon le TAges Anzeiger et le Bund, comme le canton estime que  leur initiative n'est pas valable, parce que contraire \u00e0 la constitution cantonale, ils ont port\u00e9 plainte et ce sont les juges de MOn Repos qui devront trancher....des juges qui devront \u00e9galement se pencher sur le probl\u00e8me des langues: l\u00e0 c'est l'organisation Pro Grigioni italiano qui demande \u00e0 ce que l'initiative grisonne  pour les langues \u00e9trang\u00e8res soit invalid\u00e9e parce que  discriminatoire pour le romanche et l'italien... \r\nEcole toujours...\r\nLa tribune de Gen\u00e8ve fait le bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9 de l'\u00e9co-cr\u00e8che en for\u00eat: les enfants accueillis par tous les temps dans la nature, car, comme dit une maman cit\u00e9e dans l'article: il n'y a pas de mauvais temps, seulement de mauvais habits\". Bilan de l'ann\u00e9e, sanitaire, d'abord: deux sparadraps. Les enfants ont aussi gagn\u00e9 en motricit\u00e9, explique une \u00e9ducatrice. En libert\u00e9, aussi sans doute, puisqu'il y a peu de r\u00e8gles impos\u00e9es...  Des r\u00e8gles, en revanche, la cr\u00e8che elle-m\u00eame doit en suivre: de nouvelles exigences ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par les autorit\u00e9s, apr\u00e8s cette premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation, et au vu des nouvelles ambitions de l'\u00e9tablissement: 5 jours dehors au lieu de deux, des journ\u00e9es compl\u00e8tes, et plus d'enfants. Mais il faut r\u00e9gler les siestes, les repas chauds pris dans un endroit chaud... mais le succ\u00e8s est au rendez-vous: il y a d\u00e9j\u00e0 une liste d'attente pour la rentr\u00e9e, malgr\u00e9 les 95 francs que co\u00fbtera la journ\u00e9e.\r\net puis il y a des livres d'\u00e9cole mais pas seulement, la conf\u00e9d\u00e9ration a elle aussi ses manuels: celui des statistiques  par exemple: 600 pages quand m\u00eame...et bien figurez-vous, que selon le TAges Anzeiger,  qu'il n'est pas imprim\u00e9 chez nous en suisse non, mais en Allemagne!\"il faut plus de Heimatschutz! \" le cri du coeur de Dominique de Buman, le PDC Fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation, tout en citant d'autres exemples comme le livre de l'administration publique lui aussi imprim\u00e9 et reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLes exp\u00e9riences avec les OGM, sont, elles, bien men\u00e9es chez nous. \"Mutantes sous cloche\", titre d'un article de la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Courrier et le Quotidien jurassien. Un reportage \u00e0 l'agroscope de Recken-holz, dans le canton de Zurich, qui teste donc des plantations d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s. Leur culture est interdite en Suisse, jusqu'en 2021. Mais la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare la suite, pour avoir une l\u00e9goslation sous le coude, si les consommateurs devaient \u00e0 l'avenir mieux accepter les OGM, et les agriculteurs davantage s'y int\u00e9resser. Le reportage d\u00e9taille par exemple, les pr\u00e9cautions prises pour \u00e9viter toute contamination, les plantations elle-m\u00eames, mais aussi le transport et les outils. Ca fait un peu \"x-files\" et les transports d'organismes extra-terrestres...\r\nles OGM divisent le monde paysans mais l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aussi! selon la NZZ le texte qui \u00e9tait cens\u00e9 lier la branche et bien au contraire la divise! parmis les opposants les convaincus du bio: inutile selon leur pr\u00e9sident Urs Br\u00e4ndli...\r\n***Un joli coup marketing... dans le Nouvelliste\r\nC'est le quotidien valaisan qui l'appelle comme \u00e7a: les remont\u00e9es m\u00e9caniques de la plaine morte, \u00e0 Crans-MOntanan, qui ont ouver ce week-end... reportage, en photos: les skieurs ont bien leur mat\u00e9riel, chaussures, lattes, b\u00e2tons, mais ils ont tomb\u00e9 la combinaison et le casque... il faisait quand m\u00eae 15 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres. La derni\u00e8re ouverture estivale datait de 1998...\r\nEt on reste \u00e0 la montagne, avec le premier \u00e9pisode d'un des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 du Temps. Tr\u00e8s all\u00e9chante: une semaine de gands reportages au pied des plus hautes montagnes du monde, dans la cha\u00eene de l'Himalaya. Ce matin, \u00e9pisode intitul\u00e9 \"sous les yeux de la d\u00e9esse m\u00e8re des vents\", nous sommes au pied de l'Everest, au camp de base.\r\nEt au chapitre des s\u00e9ries, ne ratez pas celle de l'Express, sur l'ann\u00e9e 1966... ce matin, un anglais \u00e9tablit \u00e0 La Chaux-de-Fonds raconte ses 18 ans, \u00e0 Oxford: nous ne pouvions pas avoir les cheveux longs \u00e0 l'\u00e9cole, raconte-t-il.", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833983", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-04T06:44:00_la-presse-1", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-04T06:44:00_la-presse-1"], "variantIds": ["ece-7834000", "ece-7833983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:41:41Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRevue de presse, Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli et pour commencer cette question Tobias Stern \u00e9tait -il pas assez dangereux, la grande question du Blick, c'est que cet homme de 23 ans, est l'auteur d'un sc\u00e9nario digne d'un v\u00e9ritable film de gangsters, alors on est en f\u00e9vrier 2013, l'homme fait creuser sa tombe \u00e0 son otage, il ne le tuera pas, par contre, le jette froidement de la voiture ligot\u00e9 dans la neige, bref, on l'aura compris, l'homme n'est pas un enfant de coeur pour cet acte l\u00e0, et d'autre, il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison, il \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux jusqu'au 22 juin dernier, date d'une de ces journ\u00e9es de cong\u00e9 Kraft, or la robe lors de laquelle il dispara\u00eet et alors quoi rien, les autorit\u00e9s se prononcent contre une recherche publique.mais voil\u00e0 que jeudi dernier en suisse de 42 ans, est assassin\u00e9 dans le quartier d'oser Fed \u00e0 Z\u00fcrich et voil\u00e0 que notre homme est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce Crime et voil\u00e0 que 2 jours plus tard, quand m\u00eame : la police lance l'allerte officielle, l'homme pourrait \u00eatre arm\u00e9 et dangereux aujourd'hui les r\u00e9actions politiques fusent : c'est une \u00e9nigme pour beaucoup, pour moi, pourquoi on ne lancent les recherchent publique qu'apr\u00e8s 9 jours, lance un d\u00e9put\u00e9 UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [92%] :\r\nZ\u00fcrich la prison mais sous un autre angle, celui de l'amour, le t\u00e9moignage dans 24 heures ce matin d'une femme amoureuse dans d\u00e9tenus qui est enferm\u00e9 pour le meurtre de sa compagne, elle raconte la mani\u00e8re dont on vit pareille histoire cette femme dit que bien plus que le criminel, c'est cet amour, otage de la prison qu'elle craint, et puis la sexualit\u00e9 d'aborder bien s\u00fbr au mieux derri\u00e8re les barreaux, c'est le parloir intime qui est tr\u00e8s rare en Suisse une chambre dans la prison, avec un lit 2 places en coin cuisine, une petite salle de Bains, une t\u00e9l\u00e9 et puis pas de vid\u00e9osurveillance pour 5 euros maximum une fois par mois et puis pour les couples d'un mod\u00e8le bien pr\u00e9cis, exclu par exemple pour les amoureux de fra\u00eeche date, ou encore les homosexuels, alors l\u00e0, c'est pas l'amour non, ou alors c'est de l'amour qui tourne en bagarre oui si\u00e8gent tous les 2 au conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [94%] :\r\nPour leur parti, tous 2 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a peu \u00e0 la t\u00eate de leur parti en parle bien s\u00fbr de garder Pfister et de P\u00e9tra G\u00f6ssi et voil\u00e0 que le chef du PDC attaque sa coll\u00e8gue dans la base leurs Zeitung : pas d'animosit\u00e9 personnelle, pr\u00e9cise d'embl\u00e9e Gerhard Pfister il n'emp\u00eache, il se pose la question : qui dirige vraiment le PLR Visiblement, ce sont les propos de Philipp M\u00fcller dans la NZZ Am Sonntag hier qui ont fait d\u00e9border le vase, l'ancien patron du PLR y d\u00e9fend avec conviction les bilat\u00e9rales ajoutez la proposition de Christa Markwalder, la pr\u00e9sidente du national qui, tout r\u00e9cemment, parlait m\u00eame d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE et vous obtenez un garde- Pfister remont\u00e9, on dira ce n'est pas claire, qui dirige le PLR sont mont\u00e9s aussi les opposants au Lehrplan 21 du canton de justice selon Le Parisien de sa guerre et le Bund comme le canton estime que leur initiative n'est pas valable parce que contraire \u00e0 la constitution cantonale, ils ont port\u00e9 plainte, ce sont les juges de Mon Repos qui devront trancher.des juges qui devront \u00e9galement se pencher sur le probl\u00e8me des langues, l\u00e0 c'est l'organisation Pro Grigioni Italiano qui demande \u00e0 ce que l'initiative grisonne pour les langues \u00e9trang\u00e8res soit invalid\u00e9e parce que discriminatoire pour le romanche et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [91%] :\r\nComme toujours, la Tribune de Gen\u00e8ve, fait le bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00e9co- cr\u00e8che en for\u00eat, les enfants accueillis par tous les temps dans la nature, car comme dit une maman cit\u00e9e dans l'article, il n'y a pas de mauvais temps seulement de mauvais Xabi alors bilan de l'ann\u00e9e, je \u00e7a pas mal, hein, je bilan de l'ann\u00e9e leur et sanitaire d'abord de sparadrap sur un an, les enfants ont aussi gagn\u00e9 en motricit\u00e9, explique une \u00e9ducatrice en libert\u00e9 aussi, sans doute parce qu'il y a tr\u00e8s peu de r\u00e8gles impos\u00e9es dans cette cr\u00e8che, des r\u00e8gles, en revanche, la cr\u00e8che elle- m\u00eame, doit -on suivre de nouvelles exigences ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par les autorit\u00e9s apr\u00e8s cette premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation, et au vu des nouvelles ambitions de l'\u00e9tablissement, 5 jours dehors au lieu de 2 des journ\u00e9es compl\u00e8tes et plus d'enfants mais il faut r\u00e9gler par exemple les siestes les repas chauds, pris dans un endroit chaud c'est obligatoire certains mois de l'ann\u00e9e, le succ\u00e8s est au rendez- vous de cette cr\u00e8che puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 une liste d'attente pour la rentr\u00e9e, malgr\u00e9 les 95 francs que co\u00fbtera la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [91%] :\r\nJourn\u00e9e et puis il y a des livres dans les cr\u00e8ches et les \u00e9coles, mais pas seulement la conf\u00e9d\u00e9ration a elle aussi ses manuels, celui des statistiques par exemple 600 pages quand m\u00eame, h\u00e9 bien figurez -vous que selon le Tages hier qu'il n'est pas imprim\u00e9 chez nous en suisse non mais en Allemagne, il faut plus de rails le cri du coeur de Dominique depuis mon le PDC Fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation tout en citant d'autres exemples comme le livre de l'administration publique lui aussi imprim\u00e9 et reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et bien des airs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [93%] :\r\nPatience avec les OGM, elles sont bien men\u00e9es chez nous mutantes sous cloche, titre de l'article de la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Courrier et le Quotidien jurassien un reportage \u00e0 la grosse devrait, comme dans le canton de Z\u00fcrich qui teste donc des plantations d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, leur culture est interdite en Suisse jusqu'en 2000 21 ans, mais la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare la suite pour avoir une l\u00e9gislation sous le coude, si les consommateurs devaient \u00e0 l'avenir mieux accepter les OGM et les agriculteurs davantage s'y int\u00e9resser le reportage d\u00e9taille, par exemple, les pr\u00e9cautions prises pour \u00e9viter toute contamination, les plantations elle- m\u00eame mais aussi le transport et les outils, \u00e7a fait un peu Expha elles et les transports d'organismes extraterrestres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [93%] :\r\nAlors les OGM divisent le monde paysans mais l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aussi, selon le la NZZ le texte, qui \u00e9tait cens\u00e9 lier la branche et bien au contraire, la divise parmis les opposants, les convaincus du bio inutile, selon leur pr\u00e9sident Urs Br\u00e4ndli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [92%] :\r\nUn joli coup marketing, c'est-\u00e0-dire dans le Nouvelliste oui c'est le quotidien valaisan qui l'appelle comme \u00e7a, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de la plaine morte \u00e0 Crans-Montana ont ouvert ce week- end \u00e0 le reportage en photos les skieurs ont bien leur mat\u00e9riel r\u00e9glementaire, chaussures lattes b\u00e2tons mais ils ont tomb\u00e9 la combinaison et le casque, il faisait quand m\u00eame 15 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres alors vraiment oui la derni\u00e8re ouverture estivale datait de 1998 et puis on va rester \u00e0 la montagne avec le premier \u00e9pisode, une des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 du temps alors tr\u00e8s all\u00e9chante, une semaine de grands reportages au pied des plus hautes montagnes du monde dans la cha\u00eene de l'Himalaya, bien s\u00fbr, ce matin, \u00e9pisode intitul\u00e9 sous les yeux de la d\u00e9esse m\u00e8re des vents, nous sommes au pied de l'Everest, au camp de base et puis au chapitre des s\u00e9ries, ne ratez pas celle de l'Express sur l'ann\u00e9e 1966 ce matin, un anglais \u00e9tablit \u00e0 La Chaux-de-Fonds raconte ses 18 ans \u00e0 Oxford, nous ne pouvions pas avoir les cheveux longs \u00e0 l'\u00e9poque, raconte -t-il, on les voyageurs, les cheveux 70 66 ans absolument Grande-Bretagne merci mesdames, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B22E99D-B146-4293-9A50-785046960312", "internalArchiveId": "1B22E99D-B146-4293-9A50-785046960312", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Dubray, associ\u00e9 g\u00e9rant du fonds de capital risque Polytech Ventures \u00e0 Lausanne, et fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fintech \u00e0 Gen\u00e8ve;Dominique Arlettaz, pr\u00e9sident de la chambre des hautes \u00e9coles universitaires suisses;Daras Marina ;Daras, Marina ;Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes;Nadine Gobet, directrice de la F\u00e9d\u00e9ration patronale et \u00e9conomique, \u00e0 Bulle et candidate PLR;Billette Alexandre ;Recep Tayyip Erdogan, pr\u00e9sident turc;Engin Altay, leader parlementaire du CHP, le principal parti d'opposition turque;Renata Neder, conseill\u00e8re en droits humains pour Amnesty au Br\u00e9sil;Tulinius Torfi, professeur d'universit\u00e9 islandais\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/BREXIT BON POUR LES FINTECHS CH ITV DEBRAY) Des entreprises britanniques qui s'exilent suite au Brexit...\r\nC'est le cauchemar du Royaume-Uni...\r\nqui pr\u00e9voit, pour l'\u00e9viter, de baisser le taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s de 20 \u00e0 15%...\r\nMais c'est aussi une opportunit\u00e9 pour la Suisse...\r\nNous vous l'apprenons ce matin, des start-up britanniques envisagent de s'installer ici..\r\nElles ont approch\u00e9 des sp\u00e9cialistes en fintech, ou technologie de la finance, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nParmi eux, Guillaume Dubray, fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fintech justement...\r\n  MAG 55''\r\nGuillaume Dubray fondateur d'un incubateur pour start-up et g\u00e9rant associ\u00e9 du fonds de capital risque Polytech Ventures interrog\u00e9 par Dominique Choffat...\r\n((qui reviendra justement sur les Fintech apr\u00e8s ce journal, dans une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse dans le monde...))\r\n(D6/SUITES BREXIT : RAPPROCHEMENT UNIVERSITAIRE AVEC CH) ...la Suisse qui pourrait tirer profit du Brexit dans un autre domaine: \r\nLa recherche!\r\n***Le Brexit pourrait provoquer un flirt universitaire entre les hautes \u00e9coles britanniques et helv\u00e9tiques...\r\nHier dans la presse dominicale, des recteurs du Royaume-Uni disaient tout le bien qu'ils pensent de ce rapprochement avec la Suisse..\r\n..cet autre p\u00f4le de la recherche en d\u00e9licatesse avec Bruxelles. \r\n((dont le statut de la relation avec Bruxelles est aussi compliqu\u00e9))\r\nExplications, Simon Corthay.\r\n  MAG 1'21\r\n(09/GB TORIES, LABOUR : LES CANDIDATES SE BOUSCULENT (rep 22h30)) ...Et pendant ce temps...au Land du Royaume-Uni...la bataille pour la succession de David Cameron fait rage...\r\nTheresea May, ministre de l'int\u00e9rieur, continue de dominer les sondages...\r\nMais ses rivaux affirment que le prochain premier ministre doit \u00eatre issu du camp Pro-Brexit...\r\nor elle avait d\u00e9fendu le maintien...\r\nquoi qu'il en soit,\u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les femmes sont bien parties pour prendre les commandes du pays..\r\nLondres, Marina Daras. \r\n MAG 48''\r\n(D3/FR ELECTIONS : LA DROITE NE PROPOSE AUCUNE FEMME) ***...du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg on se demande o\u00f9 sont les femmes???\r\nDans 4 mois, les fribourgeois \u00e9liront leurs repr\u00e9sentants au Grand Conseil et au Conseil d'Etat. \r\nEt dans la campagne qui d\u00e9bute, une pol\u00e9mique... \r\nLe camp bourgeois ne pr\u00e9sente aucune femme \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal. \r\nLe bloc de droite compos\u00e9 du PLR, du PDC et de l'UDC propose 6 hommes, alors qu'\u00e0 gauche... il y a 4 femmes et un homme. \r\ncertain sont f\u00e2ch\u00e9s...\r\nMaurice Doucas\r\n    MAG 1'29\r\nOutre Ir\u00e8ne Bernhard, la Verte Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat sortante, aimerait bien profiter de ce manque de candidature f\u00e9minine \u00e0 droite. Marie Garnier a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'elle \u00e9tait centriste alors qu'elle figure sur une liste de gauche... Nous l'entendrons d'ailleurs \u00e0 ce sujet 18h, dans l'\u00e9mission Forum.\r\n(Br\u00e8ve Bagdad) Premier jour de deuil national en Irak...\r\nLes drapeaux seront en berne durant 3 jours...en hommage aux 119 victimes de l'attentat suicide qui a ensanglant\u00e9 Bagdad samedi. le plus meurtrier depuis un an.\r\nUn kamikaze de l'Etat islamique a fait explos\u00e9 son v\u00e9hicule dans un quartier commer\u00e7ant \u00e0 majorit\u00e9 chiite...\r\nPour beaucoup d'irakiens il s'agit d'une r\u00e9ponse \u00e0 la lib\u00e9ration de Falloujah..reprise aux djihadistes...\r\n***Et autre attentat ce matin...en Arabie Saoudite pr\u00e8s du consulat des Etats-Unis.\r\n\u00e0 Jeddah...une personne s'est fait exploser dans une voiture. deux agents de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9 selon la presse saoudienne...commis le 4 juillet, date de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine.\r\n(11/TURQUIE PROPOSITION NATURALISATION REFUGIES SYRIENS) ...En Turquie...les suites de l'attentat d'Istanbul...\r\n13 suspect dont 10 turcs ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 et \u00e9crou\u00e9s hier soir pour appartenance \u00e0 une organisation terroriste.\r\nLa presse affirme qu'un tch\u00e9t\u00e8che serait le cerveau de l'attentat de l'a\u00e9roport...il s'agirait du chef de l'Etat islamique \u00e0 Istanbul.\r\n***Toujours en Turquie le pr\u00e9sident a fait une d\u00e9claration fracassante ce week-end...en annon\u00e7ant que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le sol turc pourraient, s'ils le souhaitent, obtenir la nationalit\u00e9 turque... \r\nIl n'en fallait pas pluS pour d\u00e9clencher une pol\u00e9mique...\r\nL'opposition a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une manoeuvre politique.\r\nAlexandre Billette nous explique pourquoi...\r\n(D1/L'INSECURITE AU BRESIL) ***J-32 avant les Jeux Olympiques de Rio...et un constat \u00e0 quelques semaines du coup d'envoi: les villes br\u00e9siliennes sont les plus dangereuses du monde! \r\n...et le Br\u00e9sil peine \u00e0 faire face \u00e0 cette vague de violence...imputable, en partie...\u00e0 la police.\r\nExplications, Katja Schaer.\r\n   MAG 1'29\r\n***Le Br\u00e9sil...on en parlera avec Pierre Landolt, notre invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7h35...Parmi ces multiples casquettes: celle d'entrepreneur tr\u00e8s actif au Br\u00e9sil....O\u00f9 le vice-pr\u00e9sident du conseil de fondation du Montreux Jazz Festival dirige une ferme...\r\n(18/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE REAX ISLANDAISE TORFI) ...L'Islande d\u00e9chante...mais Reykjavik chante...encore...\r\n***Et oui malgr\u00e9 l'\u00e9limination de leur \u00e9quipe \u00e0 l'euro les islandais ont fait la f\u00eate hier dans les rues de la capitale...\r\nils ont quitt\u00e9 le parc dans lequel ils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour regarder le match, sourire aux l\u00e8vres.\r\nOn rappelle le score final: 5 \u00e0 2 pour la France...\r\nqui menait 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. \r\nLes vikings ont su sauver l'honneur, en marquant 2 buts par la suite. \r\nPour Tulinuis Torfi, professeur d'Universit\u00e9 \u00e0 Reykavik, ils m\u00e9ritent les honneurs...voire plus.\r\nTul-inius Torfi interrog\u00e9 par Zo\u00e9 Decker.\r\nEt la suite, et bien c'est une demi-finale France-Allemagne jeudi \u00e0 Marseille.\r\nEt un Portugal-Pays-De-Galle mecredi \u00e0 Lyon.\r\n(Br\u00e8ve sports) Pour lui, les choses s\u00e9rieuses d\u00e9butent cet apr\u00e8s-midi sur le gazon londonien.\r\nRoger Federer affronte l'am\u00e9rician Steve Johnson en 8\u00e8me de finale...d\u00e8s 14h.\r\nBeaucoup estiment que la voie est libre pour le b\u00e2lois depuis l'\u00e9limination de Novak Djokovic...\r\n(je ne sais pas vous mais moi \u00e7a me mettrai un peu la pression)\r\nEt puis le sport encore mais en version roulante...et \u00e9lectrique!\r\navec ce titre de champion du monde de formule E pour S\u00e9bastien Buemi. Le vaudois s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Londres. \r\nEt autre sacre, celui de Nino Schurter qui a d\u00e9croch\u00e9 hier son 5\u00e8me titre de champion du monde de cross-country, en VTT, c'\u00e9tait en R\u00e9publique Tch\u00e8que.\r\n***Du cyclisme toujours mais avec d'autres v\u00e9los..\r\nC'est Peter Sagan qui a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France hier et le maillot jaune...\r\naux d\u00e9pens de Mark Cavendish...\r\n3\u00e8me \u00e9tape auourd'hui entre Grandville et Angers. 223km.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil...et des temp\u00e9ratures de saison: 26 degr\u00e9s sur le Plateau, 28 en Valais.\r\nDemain, un petit peu moins de soleil puisque des passages nuageux pourront provoquer des orages ou averses en montagne en cours de journ\u00e9e. \r\nToujours chaud, 26 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7834001", "ece-7833987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:03Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nLe journal Coralie Claude et si le Brexit \u00e9tait une chance pour la Suisse, des Start-Up britanniques envisagent de poser leurs valises en Suisse, les films, technologie de la finance pourrait en tirer profit, mais la recherche n'est pas en reste puisque Brexit trop proche et hautes \u00e9coles helv\u00e9tiques et britannique, il pourrait m\u00eame donner naissance \u00e0 une nouvelle zone universitaire le bris les films tels que on en parlait, il en sera justement question dans une nouvelle s\u00e9rie la Suisse dans le monde, comment les valeurs suisses sont persuad\u00e9s \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure, la place financi\u00e8re suisse qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant bouscul\u00e9 sera -t-elle capable de faire face \u00e0 la r\u00e9volution des films tels qu'on vient d'en parler, ces outils qui num\u00e9rise les activit\u00e9s bancaires, r\u00e9ponse \u00e0 7 heures 24. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [89%] :\r\nAutre question \u00e0 la une : o\u00f9 sont les femmes en Grande-Bretagne sont en pole position pour pr\u00e9sider aux destin\u00e9es du pays et dans le canton de Fribourg on les cherche, mais on ne les trouve pas dans le Combourg joie qui ne pr\u00e9sente aucune candidate au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nJustement, les candidats \u00e0 l'ex\u00e9cutif se font toujours plus rares dans les communes suisses comment redonner de l'attrait \u00e0 cette fonction, c'est le th\u00e8me du magazine de la r\u00e9daction 15 minutes cette semaine et puis \u00e0 7 heures 20 nous recevrons Gustave Menahem c'est le syndic de Belmont-sur-Lausanne depuis 25 ans, il est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nLe passeport turc pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s syriens l'offre Redjep Tayyip ErdoganM. elle suscite la pol\u00e9mique en turc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [90%] :\r\nQui hommage aussi ce matin \u00e0 l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Michel Rocard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, hommage de son ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque, Jean-Pierre Chev\u00e8nement, nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, il salue aujourd'hui la m\u00e9moire du partisan de la 2\u00e8me gauche, ce qui \u00e9tait Rocard et lui est un homme aux multiples casquettes, c'est le moins qu'on puisse dire, active dans la banque priv\u00e9e dans la Pharma, le m\u00e9c\u00e9nat l'agriculture biodynamique au Br\u00e9sil, cet homme, c'est Pierre et leur Landolt des h\u00e9ritiers de la famille Sand au pr\u00e9sident de la fin, la Fondation Famille du m\u00eame nom, il est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation du festival de Jazz de Montreux beaucoup de cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup de th\u00e9matiques, on abordera avec lui vous avec Pierre Landolt \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [85%] :\r\nLes Fran\u00e7ais ont siffl\u00e9 la fin du r\u00eave islandais plut\u00f4t 5 fois qu'une qui ne repartent en chantant, il devrait recevoir la L\u00e9gion d'honneur, version islandaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [85%] :\r\nLa Suisse pourrait bien profiter du Brexit 8, nous la prenons ce matin des entreprises britanniques des Start-Up britanniques ont approch\u00e9 des entreprises helv\u00e9tiques pourra implanter peut-\u00eatre leurs valises en Suisse, ces entreprises britanniques sont actifs dans les films et ses technologies qui digitalis\u00e9e, la finance, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e9coutez l'interview d'un des entrepreneurs suisses approch\u00e9 par ces Start-Up britanniques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [88%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par plusieurs Start-Up Londonienne active dans la Silicon qui, qui, apr\u00e8s l'annonce du Brexit souhaitait trouver une solution pour relocaliser l'homme qui a \u00e9t\u00e9 en dehors de Londres, la Suisse est toujours per\u00e7u comme un financier important donc rapidement avec les entrepreneurs qui souhaitent quitter Londres tout en restant l'Europe arrive assez facilement sur sur la Suisse comme 1er choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [94%] :\r\nMais est -ce que vous pensez que \u00e7a va vraiment se faire parce que c'est vrai qu'on on se retrouve aujourd'hui en Suisse avec une n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne, suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier est -ce que \u00e7a, \u00e7a pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [87%] :\r\nSi c'est c'est absolument \u00e7a pose probl\u00e8me tant qu'on n'a pas eu une visibilit\u00e9 plus claire sur ce qui va se passer \u00e0 partir de 2017 tr\u00e8s bient\u00f4t notre capacit\u00e9 \u00e0 attirer des Stars club londonien Brexit reste relativement limit\u00e9, je pense que si on avait une position claire en ce qui concerne donc fintech pour ce concours en a tir\u00e9 une bonne trentaine de 30 \u00e0 50 par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc Guillaume Dubray fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fine Tech justement Guillaume Dubray qui r\u00e9pondait \u00e0 Dominique Choffat, elle reviendra justement sur les film Tech apr\u00e8s journal dans une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse dans le monde, la Suisse, qui pourrait donc tirer profit du Brexit dans un autre domaine la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [87%] :\r\nCe Brexit qui pourrait provoquer un flirt universitaire entre Les hautes \u00e9coles britanniques et helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [87%] :\r\nHier dans la presse dominicale, directeur du Royaume-Uni disait tout le bien qu'il pense de ce rapprochement avec la Suisse, cet autre p\u00f4le de la recherche en d\u00e9licatesse avec Bruxelles, explications, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [93%] :\r\nDepuis 10 jours Les hautes \u00e9coles anglaises affronte le s\u00e9isme que les Suisses ont ressenti il y a 2 ans, la mise \u00e0 l'\u00e9cart de programmes europ\u00e9ens comme Erasmus ou le financement de la recherche, Dominique, car l'\u00c9tat est pr\u00e9sident de la chambre des hautes \u00e9coles universitaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:37) [88%] :\r\nClairement, les meilleures universit\u00e9s en Europe sont des universit\u00e9s du Royaume-Uni, sans elle, tout le reste est extr\u00eamement appauvrie, alors bien s\u00fbr qu'elles vont essayer de, de se rapprocher d'autres universit\u00e9s de haute qualit\u00e9, de ce point de vue l\u00e0 je pense que les universit\u00e9s suisses sont sont des partenaires privil\u00e9gi\u00e9s, \u00e7a sera tr\u00e8s profitable pour les universit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [81%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, ce rapprochement entre britanniques et suisses a donn\u00e9 un nouveau mot heures Landes : de quoi vous s\u00e9duire de Dominique, car l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:07) [92%] :\r\nJe pense, c'est une id\u00e9e qui est qui est int\u00e9ressante pour nous, mais elle ne r\u00e9sout pas tous les probl\u00e8mes, nos chercheurs, ce qu'ils veulent c'est pouvoir se comparer \u00e0 leurs coll\u00e8gues de tous les pays d'Europe et participer \u00e0 cette comp\u00e9tition qui a lieu r\u00e9guli\u00e8rement dans le cas du Conseil europ\u00e9en de la recherche si la Suisse ne fait plus partie du programme Horizon 2020 et que les universit\u00e9s du Royaume-Uni non plus \u00e7a ne r\u00e9soudra pas notre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [94%] :\r\nDes chercheurs et des \u00e9tudiants suisses qui pourrait voir s'envoler le tarif de leur semestre \u00e0 Londres, Oxford ou Cambridge si les taxes universitaires \u00e9chappait aux discussions du brut sur la rue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [90%] :\r\nMais pendant ce temps, Hollande du Royaume-Uni, la bataille pour la succession de David Cameron fait rage Teresa m\u00eame ministre de l'int\u00e9rieur continue de dominer les sondages mais mais ses rivaux affirment que le prochain 1er ministre doit \u00eatre issu du camp Pro- Brexit or elle avait d\u00e9fendu le maintien, quoi qu'il en soit, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les femmes sont bien partis pour prendre les commandes du pays Londres Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:08) [87%] :\r\nAlors que la bataille pour la succession de David Cameron se poursuit, les Britanniques r\u00e9alise qu'il pourrait bient\u00f4t \u00eatre enti\u00e8rement gouvern\u00e9e par des femmes depuis l'abandon de Boris Johnson, c'est la ministre de l'Int\u00e9rieur, Theresa May, qui fait figure de favori pour devenir la future premi\u00e8res ministres fid\u00e8les de David Cameron et eurosceptique notoire, elle est, selon le Sunday Times, la seule figure capable d'unifier les factions rivales du parti conservateur, si elle est \u00e9lue, chef du parti le 9 septembre prochain, elle pourrait avoir en face d'elle dans le camp de l'opposition travailliste Angela Eagle rival de J\u00e9r\u00e9my Corben, des contestations au sein du Parti travailliste, sont de plus en plus forte et il n'est pas exclu qu'un nouveau vote et lieu prochainement pour d\u00e9signer le chef du parti Angela Eagle serait dans ce cas, partie des favoris et pourrait bien \u00eatre la 1\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate du Parti travailliste britannique \u00e0 Londres, Marina Daras Arras pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [81%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 Fribourg, pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, l\u00e0 on se demande plut\u00f4t : o\u00f9 sont les femmes oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [95%] :\r\nH\u00e2tivement dans 4 mois, les fribourgeois \u00e9liront leurs repr\u00e9sentants au Grand Conseil au Conseil d'\u00c9tat le camp bourgeois lui ne pr\u00e9sente aucune femme \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal, le bloc de droite compos\u00e9 du PLR du PDC de l'UDC propose 6 hommes alors qu'\u00e0 gauche il y a 4 femmes et un homme, cette absence de candidates \u00e0 droite suscite la pol\u00e9mique, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [91%] :\r\nDe nombreuses femmes bourgeoises, estime qu'il y a un exc\u00e8s de testost\u00e9rone au sein de l'alliance de droite fribourgeoise qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame un peu plus de 60 pourcent de de l'\u00e9lectorat, une droite qui semble ainsi ignor\u00e9 la moiti\u00e9 de la population fribourgeoise, ce qui n'est pas une bonne id\u00e9e, estime la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR femme Claudine et va. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:07:41) [78%] :\r\nC'est clair au niveau marketing, c'est pas une bonne d\u00e9cision, les \u00e9quipes ni qui sont toujours les \u00e9quipes plus performante et parce que je sais qu'en inscrivant conna\u00eet les femmes comp\u00e9tence comme, par exemple, Antoinette qu'on aligne Cop\u00e9 alors \u00e0 voil\u00e0, c'est au niveau de marketing, je trouve cette un bon signal de me venir avec un qui est que masculin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [93%] :\r\nSi Antoinette de Weck a d\u00e9clin\u00e9 la proposition, c'est qu'elle vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la vice- indicateur de la ville de Fribourg quant \u00e0 Nadine Gobet vient du m\u00eame District que l'actuel conseiller d'\u00c9tat PLR Maurice Ropraz, qui se repr\u00e9sente, cela faisait donc trop de gris et rien Nadine Gobet estime en ao\u00fbt que \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment la faute des appareils politiques, s'il n'y a pas de femmes de droite sur les listes. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:23) [88%] :\r\nAlors je pense qu'il appartient aux femmes, c'est de leur responsabilit\u00e9 aussi de se mettre en avant d'avoir confiance en elle et d'accepter ce genre de Challenge parce qu'on a des comp\u00e9tences \u00e0 faire valoir, peut-\u00eatre que dans entendrons se sous- estime aussi donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois pas qu'on peut mettre tout sur le dos des partis politiques par rapport au candidature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [95%] :\r\nEt le manque de femmes \u00e0 droite pourrait bien faire le jeu de la Verte lib\u00e9rale Ir\u00e8ne Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [92%] :\r\nEt autre Rennes Bernard la Verte Marie Garnier, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante aimerait bien tirer profit de ce manque de candidature f\u00e9minine \u00e0 droite Marie Garnier qui annon\u00e7ait la semaine derni\u00e8re qu'elle \u00e9tait centriste, alors qu'elle figure sur une liste de gauche, nous l'entendrons d'ailleurs \u00e0 sujet \u00e0 18 heures dans l'\u00e9mission Forum en bref 1er jour de deuil national en Irak, les drapeaux seront en berne durant 3 jours, en hommage aux 119 victimes de l'attentat suicide qui a ensanglant\u00e9 Bagdad samedi, c'est le plus meurtrier depuis un an, un kamikaze de l'\u00c9tat islamique a fait exploser son v\u00e9hicule dans un quartier commer\u00e7ant \u00e0 majorit\u00e9 chiite pour beaucoup d'Irakiens, il s'agit d'une r\u00e9ponse \u00e0 la lib\u00e9ration de Falloujah reprise aux djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [97%] :\r\nAutre attentat ce matin en Arabie Saoudite, pr\u00e8s du consulat des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [93%] :\r\nAlger d'une personne s'est fait exploser dans une voiture, 2 agents de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9, selon la presse saoudienne un attentat manqu\u00e9 commis le 4 juillet, date de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine en Turquie les suites toujours de l'attentat d'Istanbul 13 suspects ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s et \u00e9crou\u00e9s, hier soir, pour appartenance \u00e0 une organisation terroriste, la presse affirme qu'un Tch\u00e9tch\u00e8ne serait le cerveau de l'attentat de l'a\u00e9roport, il s'agirait du chef du groupe \u00c9tat islamique \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [93%] :\r\nEt toujours en Turquie, le pr\u00e9sident a fait une d\u00e9claration fracassante ce week- end en annon\u00e7ant que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le sol turc pourrait s'il le souhaite obtenir la nationalit\u00e9 turque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [95%] :\r\nNon, il n'en fallait pas plus pour d\u00e9clencher une pol\u00e9mique, l'opposition a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une manoeuvre politique Alexandre Billette nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:24) [95%] :\r\nC'est \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne dans la ville de qui disent que Redjep Tayyip Erdogan s'est adress\u00e9 \u00e0 un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s syriens lors de la rupture du je\u00fbne du ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [77%] :\r\nTout l'avion qui est aussi votre nation, ne l'oubliez pas Paris, nos fr\u00e8res syriens, il y a beaucoup ici qui souhaiteraient la nationalit\u00e9 turque en leur offrant le et notre soutien, nous avons donn\u00e9 \u00e0 vos fr\u00e8res cette citoyennet\u00e9 une canne belge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [93%] :\r\nUne d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re de l'opposition et qui a nourri les d\u00e9bats durant tout le week- end de sur les r\u00e9seaux sociaux, l'opposition pro- kurdes d\u00e9noncent une volont\u00e9 de bouleverser l'\u00e9quilibre d\u00e9mographique du pays, le leader parlementaire du CHP, le principal parti d'opposition ne dit pas le contraire and Guinea l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:06) [86%] :\r\nTaille sourire la politique syrienne de la Turquie \u00e9tait erratique depuis le d\u00e9but est d\u00e9sormais 3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont pr\u00e9sents son contr\u00f4le sur notre territoire, nous demandons, pr\u00e9sident de mettre sur la table les raisons qui justifient sa d\u00e9cision cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 qui pourra b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure, une chose est certaine, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 somm\u00e9e d'annoncer les d\u00e9tails au plus vite, Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [98%] :\r\nJ moins 32 avant les Jeux olympiques de Rio et un constat \u00e0 quelques semaines du coup d'envoi, les villes br\u00e9siliennes sont les plus dangereuses du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [87%] :\r\nOui, et le Br\u00e9sil peine \u00e0 faire face \u00e0 cette vague de violence imputable en partie \u00e0 la police, explications Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:47) [93%] :\r\nChaque ann\u00e9e des dizaines de milliers de personnes sont tu\u00e9es par arme \u00e0 feu au Br\u00e9sil \u00e0 une majorit\u00e9 des victimes sont de jeunes noirs, mais ce qui est particulier dans ce pays, c'est qu'une part importante de ces homicides sont commis par la police, Renata Nader conseill\u00e8re en droits humains pour Amnesty au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:03) [80%] :\r\nDonc, par exemple, bon l\u00e0 \u00e0 Rio la le derni\u00e8re par exemple, un homicide sur 5 a \u00e9t\u00e9 commis par un policier en service Viber pour l'histoire en \u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:12) [89%] :\r\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments expliquent cette violence polici\u00e8re, par exemple, le gouvernement a pour priorit\u00e9 une guerre contre la drogue avec des op\u00e9rations brutales men\u00e9es surtout dans les favelas, les programmes de formation polici\u00e8re sont aussi insuffisant mais il y a un autre facteur, les jeux olympiques une corr\u00e9lation directe peut en effet \u00eatre \u00e9tabli entre tout \u00e9v\u00e9nement sportif majeur est la violence polici\u00e8re au Br\u00e9sil qu'il s'agisse des Jeux panam\u00e9ricains de 2007 de la Coupe du monde de football, il y a 12 ans ou maintenant des jeux olympiques et ces pouss\u00e9es de violence qui pr\u00e9c\u00e8de, c'est Medgaz \u00e9v\u00e9nement ne sont pas sp\u00e9cifiques au Br\u00e9sil, en r\u00e9alit\u00e9, il renforce un probl\u00e8me existant, propre \u00e0 chaque pays. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:49) [85%] :\r\nUne Clermont au Qatar, le risque actuel et l'exploitation des travailleurs et le travail forc\u00e9 au Br\u00e9sil, c'est la r\u00e9pression polici\u00e8re des protestataires et les tueries polici\u00e8re \u00e0 P\u00e9kin, il y a eu de nombreuses \u00e9victions forc\u00e9es pour les Olympiques, \u00e7a d\u00e9pend donc du contexte propre \u00e0 chaque pays comme tuer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:08) [91%] :\r\nLa conclusion \u00e0 retenir : selon les observations d'Amnesty et donc que chaque \u00e9v\u00e9nement sportif majeur aggrave les violations des droits humains dans le pays qui l'accueille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:17) [93%] :\r\nLe Br\u00e9sil, on en parlera tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e0 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Pierre Landolt te parmi ses multiples casquettes, celle justement d'entrepreneur tr\u00e8s actif au Br\u00e9sil dans le Nordeste, qui est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation du Montreux Jazz Festival, on parlera musique et et subventions culturelles aussi avec lui tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [97%] :\r\nL'Islande d\u00e9chante mais Reykjavik chante en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:39) [87%] :\r\nAlors h\u00e9 oui malgr\u00e9 l'\u00e9limination de leur \u00e9quipe \u00e0 l'Euro, les islandais ont fait la f\u00eate bel esprit hier dans les rues de la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [88%] :\r\nOui, ils ont quitt\u00e9 le parc dans lequel ils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour regarder le match, sourire aux l\u00e8vres en rappelle le score final 5 \u00e0 2 pour la la France, qui menait 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, les vikings ont su sauver l'honneur en marquant 2 buts par la suite pour tu Linux s'Torfi, professeur d'universit\u00e9 qui a vite il m\u00e9rite les honneurs, voire plus. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:06) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re mi- temps c'\u00e9tait une racl\u00e9e, et puis la 2\u00e8me mi- temps on a sauv\u00e9 l'honneur mais on savait que l'\u00e9quipe de France \u00e9tait bien meilleur dans l'Islande est arriv\u00e9 pour la 1\u00e8re fois en quart de finale, l'honneur est sauf, et bien plus que \u00e7a, c'est une jeune \u00e9quipe, c'est une \u00e9quipe qui a beaucoup d'avenir, moi \u00e7a me surprendrait qu'il ne se retrouve pas de nouveau dans une comp\u00e9tition internationale, en tout cas europ\u00e9enne et ils vont \u00eatre accueillis en h\u00e9ros, je pense que, ils vont, ils vont recevoir l'\u00e9quivalent islandais de la L\u00e9gion d'honneur qui seront d\u00e9cor\u00e9s par notre pr\u00e9sident, enfin il y aura, ils recevront tous les honneurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [89%] :\r\n2 lignes s'Torfi interrog\u00e9 par Zo\u00e9 Decker et la suite, h\u00e9 bien c'est une demi- finale France- Allemagne jeudi et un Portugal- Payelle mercredi et puis le sport encore, mais en version roulante et \u00e9lectrique, avec ce titre de champion du monde de Formule E pour S\u00e9bastien Buemi et le Vaudois s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1526363", "internalArchiveId": "AA1606526404", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "durationSec": 1506, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7855303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7855322.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Infection bact\u00e9rienne fulgurante: les explications de Didier Pittet", "Euro 2016 / France-Islande: le point avec Jean-Fran\u00e7ois Delevey \u00e0 Paris", "Elie Wiesel, le Prix Nobel de la Paix de 1986 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87 ans", "L\u2019UDC menace de lancer une nouvelle initiative pour r\u00e9silier la libre circulation", "Euro 2016: La France rencontrera l\u2019Islande en quart de finale", "L\u2019essentiel du sport", "Les entreprises se servent des adresses internet des internautes pour les cibler", "Etats-Unis: Hillary Clinton a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par le FBI sur des violations des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9", "Euro 2016 / France-Islande: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour \u00e0 Reykjavik", "Des cas r\u00e9cents ont attir\u00e9 l'attention sur les infections bact\u00e9riennes fulgurantes", "Star d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9: Sarah Springman est la rectrice de l\u2019EPFZ", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Elie Wiesel avait surv\u00e9cu \u00e0 la Shoah et s\u2019est battu pour perp\u00e9tuer la m\u00e9moire de l\u2019Holocauste.", "Le parti s'inqui\u00e8te de la mise en \u0153uvre du texte sur l'immigration de masse par le Parlement.", "Devant un Stade de France enti\u00e8rement acquis \u00e0 leur cause, les bleus seront favoris. Mais la surprise de cet Euro 2016, l\u2019Islande, a prouv\u00e9 qu\u2019elle ne devait pas \u00eatre sous-estim\u00e9e.", "En effet, l\u2019 \u00abIP tracking\u00bb permet aux entreprises d\u2019adapter leur offre, voire leurs prix. La pratique est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9.", "Hillary Clinton aurait utilis\u00e9 son compte e-mail priv\u00e9 lorsqu\u2019elle \u00e9tait secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat. Son adversaire r\u00e9publicain saute \u00e9videmment sur l'occasion pour tenter de la discr\u00e9diter.", "Toutes ne sont pas mortelles, mais en 2012, les urgences du CHUV ont recens\u00e9 400 cas.", "Elle fait partie de ces personnalit\u00e9s al\u00e9maniques qui sont peu connues en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-7749106", "ece-7749104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-04T16:24:19Z", "subTitles": ["19:29:44:21  19:30:00:02\r\n...\r\n\r\n19:30:00:04  19:30:02:03\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:02:05  19:30:04:17\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:06:00  19:30:09:09\r\n     Mourir en quelques jours\r\n      d'une simple bact\u00e9rie.\r\n\r\n19:30:09:11  19:30:12:13\r\n         Des cas r\u00e9cents\r\n  ont eu lieu en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:12:15  19:30:15:05\r\n          Des infections\r\n     bact\u00e9riennes fulgurantes\r\n\r\n19:30:15:07  19:30:18:02\r\n        qui peuvent mener \r\n       au d\u00e9c\u00e8s du patient.\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:22:01\r\nComment les d\u00e9tecter, les soigner ?\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:27:01\r\nNous poserons la question \u00e0 D.Pittet,\r\n professeur d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:31:06\r\n   L'application de l'initiative\r\n    sur l'immigration de masse\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:33:13\r\n  fait encore couler de l'encre.\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:37:19\r\n    La solution envisag\u00e9e par\r\nle Parlement ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:30:37:21  19:30:41:05\r\n          Le parti menace\r\n    de lancer un nouveau texte.\r\n\r\n19:30:42:12  19:30:45:05\r\nIl incarnait le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:30:45:07  19:30:48:09\r\n         Nous reviendrons\r\n    sur la mort d'Elie Wiesel.\r\n\r\n19:30:48:11  19:30:50:20\r\n  Survivant des camps de la mort,\r\n\r\n19:30:50:22  19:30:55:08\r\n     l'\u00e9crivain a pass\u00e9 sa vie\r\n\u00e0 perp\u00e9tuer la m\u00e9moire de la Shoah.\r\n\r\n19:30:56:14  19:30:59:11\r\nNous serons en direct de Reykjavik.\r\n\r\n19:30:59:13  19:31:03:13\r\nToute l'Islande retient son souffle\r\n       avant le coup d'envoi\r\n\r\n19:31:03:15  19:31:06:16\r\n        du quart de finale\r\n    de l'Euro contre la France.\r\n\r\n19:31:06:18  19:31:09:16\r\nLes Bleus auront une pression folle.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:15:13\r\n        Nous nous pencherons\r\nsur le profilage d'adresse internet.\r\n\r\n19:31:15:15  19:31:19:23\r\n    Des entreprises a\u00e9riennes\r\nutilisent vos donn\u00e9es personnelles\r\n\r\n19:31:20:01  19:31:23:09\r\n          pour manipuler\r\n  vos achats de billets d'avion.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:26:22\r\n       Une pratique opaque,\r\n    \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:31:29:04  19:31:36:10\r\n  Etre en pleine sant\u00e9 et mourir en\r\nquelques jours d'une simple bact\u00e9rie.\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:40:02\r\n         Des cas r\u00e9cents\r\n      ont attir\u00e9 l'attention\r\n\r\n19:31:40:04  19:31:43:10\r\n        sur ces infections\r\n     bact\u00e9riennes fulgurantes.\r\n\r\n19:31:43:11  19:31:46:13\r\n   Toutes ne sont pas mortelles,\r\n           mais en 2012,\r\n\r\n19:31:46:15  19:31:49:12\r\n       les urgences du CHUV\r\n       ont recens\u00e9 400 cas.\r\n\r\n19:31:50:05  19:31:53:11\r\n        -Cette semaine,\r\n   on apprend qu'une bact\u00e9rie\r\n\r\n19:31:53:13  19:31:57:01\r\n       a probablement tu\u00e9\r\n  une m\u00e8re enceinte \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:57:03  19:32:01:08\r\nIl y a deux mois, c'\u00e9tait P.Bonh\u00f4te,\r\n       parti en trois jours.\r\n\r\n19:32:01:13  19:32:05:23\r\n-Le dimanche, il avait l'air affaibli\r\n\r\n19:32:06:01  19:32:08:12\r\n          par la maladie,\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:12:18\r\n     mais il avait l'air sain.\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:17:11\r\n       Puis, il se retrouve\r\n   sous assistance respiratoire.\r\n\r\n19:32:17:13  19:32:24:15\r\nLe jour d'apr\u00e8s, en coma artificiel,\r\n       et apr\u00e8s il est mort.\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:27:17\r\n         C'est foudroyant.\r\n\r\n19:32:29:01  19:32:33:04\r\n         -Il a succomb\u00e9\r\n  \u00e0 des bact\u00e9ries infectieuses.\r\n\r\n19:32:33:06  19:32:37:10\r\n  On les nomme streptocoques, \r\n staphylocoques, m\u00e9ningocoques.\r\n\r\n19:32:37:15  19:32:39:09\r\n      -La bact\u00e9rie peut venir\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:40:22\r\n        de l'environnement.\r\n\r\n19:32:41:00  19:32:44:02\r\n        Elle vous colonise,\r\n     au niveau d'une muqueuse,\r\n\r\n19:32:44:04  19:32:46:01\r\n     profitant d'une blessure.\r\n\r\n19:32:46:08  19:32:51:09\r\n-Chez certains patients, le syst\u00e8me\r\nimmunitaire fonctionne parfaitement.\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:55:05\r\n    Les intrus sont \u00e9limin\u00e9s\r\n sauf pour certaines bact\u00e9ries,\r\n\r\n19:32:55:07  19:32:58:21\r\n        pas tr\u00e8s m\u00e9chantes\r\nmais mal reconnues par le patient.\r\n\r\n19:32:58:23  19:33:02:11\r\n      Si c'est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n   cette bact\u00e9rie qui attaque,\r\n\r\n19:33:02:12  19:33:06:10\r\n le corps, m\u00eame en bonne sant\u00e9,\r\n   ne la combat pas \u00e0 temps.\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:11:10\r\nLa bact\u00e9rie passe dans le sang, se \r\nmultiplie, jusqu'au choc sceptique.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:14:04\r\n         Des infections\r\n     digestives ou urinaires\r\n\r\n19:33:14:06  19:33:17:08\r\n    peuvent aussi d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer,\r\n      en quelques heures.\r\n\r\n19:33:17:13  19:33:19:11\r\n    -C'est un coup de tonnerre\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:21:00\r\n         chez une personne\r\n\r\n19:33:21:02  19:33:23:11\r\n qui peut \u00eatre parfaitement saine.\r\n\r\n19:33:23:18  19:33:27:04\r\n      -Certaines bact\u00e9ries\r\n  r\u00e9sistent aux antibiotiques.\r\n\r\n19:33:27:06  19:33:30:07\r\n         Mais souvent,\r\n  le traitement est donn\u00e9 tard\r\n\r\n19:33:30:09  19:33:34:21\r\n  et m\u00eame s'il tue la bact\u00e9rie,\r\nles organes sont d\u00e9j\u00e0 trop ab\u00eem\u00e9s.\r\n\r\n19:33:34:23  19:33:37:12\r\n       Pour les infections\r\n       les plus avanc\u00e9es,\r\n\r\n19:33:37:14  19:33:40:10\r\npr\u00e8s d'un malade sur quatre d\u00e9c\u00e8de.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:45:10\r\n      -D.Pittet, le reportage\r\n        est tr\u00e8s effrayant.\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:47:21\r\n     Quand faut-il s'alarmer ?\r\n\r\n19:34:03:08  19:34:06:17\r\n      -Ce sont des infections\r\n       qui n'ont rien \u00e0 voir\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:10:00\r\n       avec celles acquises\r\n        dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:34:10:04  19:34:16:02\r\n     Il faut \u00eatre tr\u00e8s alerte\r\n      aux sympt\u00f4mes graves.\r\n\r\n19:34:28:00  19:34:31:01\r\n  Des maux de t\u00eate importants.\r\n\r\n19:34:31:06  19:34:34:00\r\n     On parle d'obnubilation.\r\n\r\n19:34:36:12  19:34:39:21\r\n      Si un enfant vous dit\r\n  qu'il est g\u00ean\u00e9 par la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:34:40:02  19:34:45:11\r\n       ce sont des signes,\r\n    ou des signes sur la peau.\r\n\r\n19:34:45:14  19:34:51:11\r\n    -Ca peut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:55:11\r\n  Les antibiotiques peuvent aider\r\n   s'ils sont donn\u00e9s rapidement.\r\n\r\n19:34:55:14  19:35:01:12\r\n Est-ce qu'il faut les demander ?\r\n\r\n19:35:06:20  19:35:10:03\r\n      -Il y a des situations \r\n     tr\u00e8s rares o\u00f9 le m\u00e9decin,\r\n\r\n19:35:10:08  19:35:14:20\r\n   avant d'appeler l'ambulance,\r\n  doit donner des antibiotiques.\r\n\r\n19:35:15:00  19:35:20:22\r\n   On doit \u00e9viter de donner des\r\nantibiotiques \u00e0 tort et \u00e0 travers.\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:24:20\r\n   Par rapport aux r\u00e9sistances \r\n   qu'elles peuvent d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:35:25:00  19:35:29:04\r\n    Mais il y a des situations\r\n       o\u00f9 \u00e7a doit se faire.\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:34:23\r\n         -Comment fait-on\r\n   pour \u00e9viter de les attraper ?\r\n\r\n19:35:35:03  19:35:38:14\r\n-Pour certaines, il y a des vaccins.\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:41:02\r\n     Il y a aussi des vaccins\r\n\r\n19:35:41:07  19:35:46:06\r\n       qui seront d\u00e9velopp\u00e9s\r\n      pour certaines toxines.\r\n\r\n19:35:46:10  19:35:49:13\r\n        Mais on est encore\r\n        dans la recherche.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:56:06\r\n      -L'actualit\u00e9 politique\r\n         de ce dimanche,\r\n\r\n19:35:56:08  19:36:00:11\r\n  c'est encore la mise en oeuvre\r\n      de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:36:00:12  19:36:02:22\r\n    L'UDC n'est pas satisfaite\r\n\r\n19:36:03:00  19:36:06:21\r\n           de la solution\r\nde pr\u00e9f\u00e9rence nationale du Parlement.\r\n\r\n19:36:07:17  19:36:10:23\r\n       -Il y a deux jours,\r\n    les conseillers nationaux\r\n\r\n19:36:11:01  19:36:14:03\r\n          commen\u00e7aient\r\n \u00e0 se pencher sur l'application\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:17:05\r\n         de l'initiative\r\n   sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:20:10\r\n        Pour l'instant,\r\n  une majorit\u00e9 semblait tendre\r\n\r\n19:36:20:11  19:36:23:23\r\n    vers une solution souple\r\n  r\u00e9sum\u00e9e par le PLR P.Mueller:\r\n\r\n19:36:24:01  19:36:26:17\r\n          le 9 f\u00e9vrier,\r\n    ce sera sans contingents,\r\n\r\n19:36:26:19  19:36:31:17\r\n    sans plafonds d'immigration\r\net une pr\u00e9f\u00e9rence nationale limit\u00e9e.\r\n\r\n19:36:31:19  19:36:35:10\r\n        Si l'application\r\n reste aussi peu contraignante,\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:39:03\r\n  l'UDC lancera une initiative\r\n     pour r\u00e9silier l'accord\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:42:08\r\n    sur la libre circulation\r\n         des personnes.\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:45:12\r\n   -Il faut r\u00e9silier le contrat\r\n\r\n19:36:45:14  19:36:49:03\r\nsi le Parlement ne met pas en oeuvre\r\n\r\n19:36:49:05  19:36:52:19\r\n  l'article adopt\u00e9 par le peuple.\r\n\r\n19:36:52:21  19:37:04:05\r\n      Nous restons persuad\u00e9s\r\n qu'il faut r\u00e9duire l'immigration.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:09:15\r\n-A gauche, on dit ne pas avoir peur\r\n      de la menace de l'UDC.\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:13:17\r\n -S'ils lancent cette initiative,\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:16:08\r\n   le peuple pourra se prononcer\r\n\r\n19:37:16:10  19:37:18:11\r\n     sur la libre circulation.\r\n\r\n19:37:18:12  19:37:22:19\r\n    Je suis s\u00fbr que le peuple\r\nsoutiendra les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:37:22:21  19:37:26:16\r\n            C'est pour \u00e7a\r\nqu'ils ne lanceront pas l'initiative.\r\n\r\n19:37:27:02  19:37:30:10\r\n      -Le pr\u00e9sident du PDC \r\n     n'est pas impressionn\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:34:06\r\n         -L'UDC se pr\u00e9pare\r\n\r\n19:37:34:08  19:37:36:16\r\n     \u00e0 lancer une initiative.\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:40:00\r\nC'est \u00e0 nous de trouver une solution.\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:42:01\r\n    Je ne vois pas de probl\u00e8me\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:45:10\r\n       \u00e0 ce que la solution\r\n    soit soumise au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:37:45:16  19:37:47:05\r\n -La Commission aura tout l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:50:14\r\n avant de soumettre au Parlement\r\n    un projet d'application.\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:55:06\r\n  -Les fun\u00e9railles d'Elie Wiesel\r\n     ont commenc\u00e9 \u00e0 New York.\r\n\r\n19:37:55:08  19:37:57:22\r\n     Le prix Nobel de la paix\r\n       est mort hier soir.\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:01:04\r\n         Rescap\u00e9 des camps\r\n   d'Auschwitz et de Buchenwald,\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:05:21\r\n il a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 t\u00e9moigner\r\n   pour que l'on n'oublie pas.\r\n\r\n19:38:05:23  19:38:08:04\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:38:10:14  19:38:13:10\r\n      -\"L'oppos\u00e9 de la vie\r\n       n'est pas la mort,\r\n\r\n19:38:13:11  19:38:16:08\r\n       mais l'indiff\u00e9rence\r\n     \u00e0 la vie et \u00e0 la mort\",\r\n\r\n19:38:16:10  19:38:18:08\r\n   \u00e9crit Elie Wiesel en 1986.\r\n\r\n19:38:18:10  19:38:20:13\r\nL'\u00e9crivain et philosophe am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:38:20:15  19:38:24:18\r\nprix Nobel de la paix et survivant\r\n    de la Shoah, s'est \u00e9teint.\r\n\r\n19:38:24:20  19:38:28:11\r\n    Apr\u00e8s une vie \u00e0 perp\u00e9tuer\r\n   la m\u00e9moire de l'holocauste.\r\n\r\n19:38:28:16  19:38:30:09\r\n      -Je pense profond\u00e9ment\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:32:12\r\n  que quiconque \u00e9coute un t\u00e9moin\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:34:10\r\n        devient un t\u00e9moin.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:40:00\r\n Ceux qui nous entendent, ceux qui\r\n apprennent quelque chose de nous,\r\n\r\n19:38:40:02  19:38:44:03\r\ncontinueront \u00e0 t\u00e9moigner pour nous.\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:49:15\r\n-E.Wiesel est d\u00e9port\u00e9 \u00e0 Auschwitz\r\n    \u00e0 15 ans avec sa famille.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:54:07\r\nSa m\u00e8re et une soeur y sont tu\u00e9es,\r\n   son p\u00e8re meurt \u00e0 Buchenwald.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:58:18\r\n  E.Wiesel le survivant laisse\r\n  en h\u00e9ritage son t\u00e9moignage,\r\n\r\n19:38:58:20  19:39:05:00\r\n       port\u00e9 depuis le jour\r\nde sa lib\u00e9ration le 12 avril 1945.\r\n\r\n19:39:06:17  19:39:10:16\r\n        -Quels sentiments\r\n  en voyant cette photographie ?\r\n\r\n19:39:10:18  19:39:13:14\r\n  -Je me souviens de ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:16:11\r\n Le 11 avril, quand les Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:39:16:12  19:39:20:05\r\n           sont arriv\u00e9s,\r\nil n'y avait pas de joie chez nous,\r\n\r\n19:39:20:07  19:39:22:19\r\n    pas de joie d'\u00eatre libres.\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:27:06\r\n          On s'est r\u00e9uni\r\n  pour dire la pri\u00e8re des morts.\r\n\r\n19:39:27:08  19:39:32:10\r\nLe premier acte libre, c'\u00e9tait cela.\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:34:22\r\n     Il n'y avait pas de joie\r\n\r\n19:39:35:00  19:39:41:02\r\n   parce que les pertes \u00e9taient\r\n   trop s\u00e9rieuses, trop graves.\r\n\r\n19:39:42:17  19:39:51:12\r\n    -De sa d\u00e9portation, il tire\r\nson premier livre \"La nuit\" en 1958.\r\n\r\n19:39:51:14  19:39:59:06\r\nE.Wiesel fut le t\u00e9moignage m\u00eame, \r\nhabit\u00e9 par le spectre de l'oubli.\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:05:01\r\n L'homme tissera sa vie durant, \r\n avec le fil rouge du survivant,\r\n\r\n19:40:05:03  19:40:07:11\r\n      son oeuvre abondante.\r\n\r\n19:40:07:12  19:40:11:20\r\n\"Oublier les morts serait les tuer\r\n  une seconde fois\", disait-il.\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:13:10\r\n       Ne l'oublions pas.\r\n\r\n19:40:14:04  19:40:16:05\r\n     -Nouvel attentat en Irak.\r\n\r\n19:40:16:07  19:40:20:15\r\n         Un camion a explos\u00e9\r\ndans un quartier commer\u00e7ant de Bagdad\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:24:05\r\n        alors que la foule\r\n     f\u00eatait la fin du ramadan.\r\n\r\n19:40:24:07  19:40:27:16\r\n        Au moins 119 morts\r\n      et plus de 140 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:40:27:18  19:40:31:08\r\n        Attentat revendiqu\u00e9\r\n       par l'Etat islamique.\r\n\r\n19:40:32:10  19:40:36:20\r\nAux USA, la pr\u00e9-campagne \u00e9lectorale\r\n    entre D.Trump et H.Clinton\r\n\r\n19:40:36:22  19:40:39:09\r\n    est de plus en plus tendue.\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:44:03\r\n Hier, H.Clinton a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e\r\n   par le FBI sur l'utilisation\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:48:16\r\n      de son compte mail priv\u00e9\r\nlorsqu'elle \u00e9tait Secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:40:48:18  19:40:52:13\r\n  D.Trump a saut\u00e9 sur l'occasion\r\n       pour la discr\u00e9diter.\r\n\r\n19:40:53:09  19:40:57:14\r\n-Image furtive d'Hillary Clinton,\r\n    hier, se rendant au FBI.\r\n\r\n19:40:57:16  19:40:59:09\r\n     Elle doit se justifier\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:02:04\r\n        sur l'utilisation\r\n     d'une messagerie priv\u00e9e\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:05:16\r\n       lorsqu'elle \u00e9tait\r\n\u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement d'Etat.\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:10:07\r\n     Le protocole l'obligeait\r\n\u00e0 utiliser celle de son minist\u00e8re.\r\n\r\n19:41:10:13  19:41:12:22\r\n    -Je trouvais plus pratique\r\n\r\n19:41:13:00  19:41:16:05\r\n   d'utiliser mon e-mail priv\u00e9.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:23:08\r\n      Je pensais que c'\u00e9tait\r\nplus facile d'avoir juste un outil.\r\n\r\n19:41:24:22  19:41:32:05\r\n-H.Clinton s'est d\u00e9clar\u00e9e soulag\u00e9e\r\n d'avoir pu clarifier les choses.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:37:22\r\n  *-Je n'ai jamais re\u00e7u ni envoy\u00e9\r\n     aucun document classifi\u00e9.\r\n\r\n19:41:38:06  19:41:42:00\r\n     -Donald Trump a saut\u00e9\r\n sur l'occasion pour la traiter\r\n\r\n19:41:42:02  19:41:45:05\r\n           \u00e0 nouveau\r\n de \"Hillary Clinton l'escroc\".\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:49:14\r\n    Pour lui, cette affaire\r\nest une preuve de l'incomp\u00e9tence\r\n\r\n19:41:49:16  19:41:51:07\r\n          de sa rivale.\r\n\r\n19:41:53:16  19:41:55:22\r\n -Hillary est tellement coupable,\r\n\r\n19:41:56:00  19:41:57:14\r\n        tellement coupable.\r\n\r\n19:41:58:00  19:42:01:10\r\n       -Et la pr\u00e9-campagne\r\n a pris une tournure naus\u00e9abonde\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:03:11\r\n  avec un autre tweet de Trump.\r\n\r\n19:42:03:12  19:42:07:01\r\n Dans une \u00e9toile et sur un fond\r\n     de billets de banques,\r\n\r\n19:42:07:03  19:42:08:10\r\n       il accuse H.Clinton\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:11:23\r\n      d'\u00eatre la candidate\r\nla plus corrompue de l'histoire.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:15:08\r\n  2 h plus tard, le m\u00eame tweet\r\n   affichait un cercle rouge\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:17:07\r\n\u00e0 la place de l'\u00e9toile de David.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:19:11\r\n Apr\u00e8s avoir froiss\u00e9 les femmes,\r\n\r\n19:42:19:13  19:42:22:05\r\n         les Mexicains,\r\n   les gays et les musulmans,\r\n\r\n19:42:22:07  19:42:25:17\r\n    le candidat r\u00e9publicain\r\n a heurt\u00e9 cette fois les juifs.\r\n\r\n19:42:26:11  19:42:28:21\r\n-L'\u00e9v\u00e9nement sportif, c'est ce soir.\r\n\r\n19:42:28:23  19:42:30:20\r\n   La France affronte l'Islande.\r\n\r\n19:42:30:22  19:42:34:19\r\n   Un quart de finale de l'Euro\r\n   d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, sur le papier.\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:36:18\r\n    Les Bleus partent favoris.\r\n\r\n19:42:36:20  19:42:41:23\r\n Mais il ne faut pas sous-estimer\r\n     cette \u00e9quipe islandaise.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:47:16\r\n       -L'\u00e9quipe de France\r\n      retrouve Saint-Denis,\r\n\r\n19:42:47:18  19:42:51:09\r\n le plus grand stade de l'Euro.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:55:10\r\n Les hommes de Didier Deschamps\r\n    comptent sur leur public\r\n\r\n19:42:55:11  19:42:58:13\r\n      pour faire descendre \r\n     l'Islande de son nuage.\r\n\r\n19:42:58:20  19:43:01:01\r\n -Il faut qu'on arrive \u00e0 se l\u00e2cher\r\n\r\n19:43:01:03  19:43:02:13\r\n       et emballer le match.\r\n\r\n19:43:02:15  19:43:05:23\r\n    On aura l'apport du public,\r\n       donc \u00e0 chaque action,\r\n\r\n19:43:06:01  19:43:08:14\r\n      on sait que ce sera fou\r\n          dans le stade.\r\n\r\n19:43:08:16  19:43:12:05\r\n     Il faut qu'on s'en serve\r\n     pour leur mettre le feu.\r\n\r\n19:43:12:12  19:43:17:03\r\n-Les Islandais doivent se pr\u00e9parer \r\naux assauts men\u00e9s par les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:21:03\r\n   Pas d'inqui\u00e9tude pourtant: \r\n   personne ne les voyait ici,\r\n\r\n19:43:21:05  19:43:23:18\r\nalors la r\u00e9putation de l'adversaire\r\n\r\n19:43:23:20  19:43:27:18\r\n       ou un stade hostile\r\n ne risque pas de les refroidir.\r\n\r\n19:43:29:00  19:43:31:04\r\n      -Ils jouent \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:43:31:06  19:43:33:20\r\n  C'est \u00e9vident que tout le stade\r\n\r\n19:43:33:22  19:43:37:04\r\n       veut les voir gagner.\r\n\r\n19:43:38:13  19:43:40:21\r\n -Ils ont des joueurs qui peuvent\r\n\r\n19:43:40:23  19:43:44:08\r\nd\u00e9cider d'une rencontre \u00e0 eux seuls.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:48:20\r\nMais on a montr\u00e9 contre l'Angleterre\r\n   que \u00e7a n'a aucune importance.\r\n\r\n19:43:49:03  19:43:52:12\r\n        -Dans un bon jour,\r\n   on peut battre n'importe qui.\r\n\r\n19:43:52:14  19:43:58:01\r\n       Esp\u00e9rons qu'on joue\r\n     \u00e0 notre meilleur niveau.\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:01:20\r\n    -Les Bleus sont pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:05:14\r\n  D'autant que les difficult\u00e9s\r\n  qu'ils ont v\u00e9cues jusqu'ici\r\n\r\n19:44:05:16  19:44:09:01\r\n     ne leur permettent pas\r\n   de sous-estimer l'Islande.\r\n\r\n19:44:09:08  19:44:11:06\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n19:44:11:08  19:44:13:02\r\n   Je n'ai pas attendu le match\r\n\r\n19:44:13:04  19:44:15:06\r\n contre l'Angleterre pour me dire:\r\n\r\n19:44:15:08  19:44:18:14\r\n   \"Si on joue contre l'Islande,\r\n         \u00e7a va \u00eatre dur.\"\r\n\r\n19:44:18:21  19:44:21:09\r\n-Inimaginable il y a trois semaines,\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:27:22\r\n   ce dernier quart de finale\r\n   promet son lot d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:44:29:07  19:44:32:21\r\n     -J-F.Develey, la pression\r\n     est \u00e9norme sur la France,\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:37:15\r\n      alors que les Islandais\r\n  n'ont pas grand-chose \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:50:17\r\n            -En effet.\r\n\r\n19:44:50:21  19:44:56:19\r\nTout est bonus pour les Islandais.\r\n\r\n19:44:58:02  19:45:00:07\r\nIls n'imaginaient m\u00eame pas ce match.\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:05:11\r\n    \u00c7a pourrait mal se terminer\r\n     mais ce n'est pas grave.\r\n\r\n19:45:05:14  19:45:11:12\r\n   On aura 1/10 de la population\r\n    de l'Islande dans le stade.\r\n\r\n19:45:14:07  19:45:19:14\r\n     C'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose\r\n         d'exceptionnel.\r\n\r\n19:45:19:18  19:45:24:05\r\n       -Partons \u00e0 Reykjavik.\r\n\r\n19:45:24:10  19:45:29:00\r\n        L.Dufour, vous \u00eates\r\n  dans la fanzone de la capitale.\r\n\r\n19:45:29:04  19:45:33:16\r\n      Il y a toute l'Islande\r\n          derri\u00e8re vous.\r\n\r\n19:45:33:20  19:45:36:09\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:45:36:12  19:45:39:04\r\n       Tout un peuple r\u00e9uni.\r\n\r\n19:45:39:08  19:45:43:23\r\n     Il y a 15'000 personnes.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:48:00\r\n     Il y a 10 % des Islandais\r\n        qui sont en France.\r\n\r\n19:45:48:04  19:45:54:02\r\nLe reste sera devant la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:01:11\r\n Dans le match contre l'Angleterre,\r\n\r\n19:46:01:15  19:46:05:01\r\n        99 % des Islandais\r\n   \u00e9taient devant la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:07:11\r\n    C'est un pays moins peupl\u00e9\r\n           que Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:07:14  19:46:10:09\r\nOn ne joue ici que 5 mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:13:10\r\n    C'est un sport secondaire.\r\n\r\n19:46:13:13  19:46:17:07\r\n      Mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n          extraordinaire.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:19:16\r\n           Le pr\u00e9sident\r\n     pronostique une victoire.\r\n\r\n19:46:19:20  19:46:27:04\r\n     Pour la plupart des gens,\r\nune d\u00e9faite aurait valeur de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:31:04\r\n       La nuit sera chaude.\r\n\r\n19:46:35:05  19:46:39:19\r\n    -Vous avez peut-\u00eatre achet\u00e9\r\n  un billet d'avion sur Internet.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:43:13\r\n      Attention au profilage\r\n    de votre adresse internet.\r\n\r\n19:46:43:15  19:46:47:09\r\n          Les entreprises\r\n   s'en servent pour vous cibler\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:51:18\r\net adapter son offre, voire ses prix.\r\n\r\n19:46:55:17  19:46:59:05\r\n         -On appelle \u00e7a\r\n     le profilage d'adresse.\r\n\r\n19:46:59:18  19:47:04:00\r\n      -On est \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n         de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:08:13\r\n  -Vous consommez sur Internet,\r\n    donc vous \u00eates une cible.\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:13:01\r\n    -C'est terrible d'utiliser\r\n    les donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n19:47:13:03  19:47:20:01\r\n -Elles utilisent ces informations\r\n pour leur int\u00e9r\u00eat, pas le n\u00f4tre.\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:27:17\r\n      -Vous voulez acheter\r\n   un billet d'avion en ligne,\r\n\r\n19:47:27:19  19:47:31:02\r\n          vous h\u00e9sitez,\r\n    vous allez voir ailleurs,\r\n\r\n19:47:31:04  19:47:36:11\r\nvous revenez sur le site: le vendeur\r\n a gard\u00e9 votre adresse en m\u00e9moire.\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:39:16\r\n       Il va vous app\u00e2ter\r\n     en g\u00e9n\u00e9rant un stress:\r\n\r\n19:47:39:18  19:47:43:04\r\n   il limite artificiellement\r\n     les places disponibles\r\n\r\n19:47:43:06  19:47:48:00\r\n    ou il augmente le prix afin\r\nde vous faire acheter au plus vite.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:50:21\r\n -Les internautes l'ont constat\u00e9.\r\n\r\n19:47:50:23  19:47:53:01\r\n  Nous avons essay\u00e9 de reproduire\r\n\r\n19:47:53:03  19:47:54:06\r\n           ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:47:54:08  19:47:57:02\r\n      Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n          c'\u00e9tait facile.\r\n\r\n19:47:57:04  19:48:00:05\r\n   Aujourd'hui, \u00e7a ne l'est pas.\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:03:22\r\n          Tout est devenu\r\n      beaucoup plus complexe.\r\n\r\n19:48:04:11  19:48:07:12\r\n    -Impossible de documenter\r\n         une accusation\r\n\r\n19:48:07:14  19:48:12:08\r\n contre les compagnies a\u00e9riennes\r\n       qui nient en bloc.\r\n\r\n19:48:34:16  19:48:38:02\r\n    Les enjeux sont \u00e9normes:\r\n     3,5 mias de personnes\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:42:20\r\nvoyagent chaque ann\u00e9e en avion, 70 %\r\n  ach\u00e8tent leurs billets en ligne.\r\n\r\n19:48:42:22  19:48:45:11\r\n      La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n        des consommateurs\r\n\r\n19:48:45:13  19:48:49:11\r\n a test\u00e9 ce syst\u00e8me en changeant\r\n  l'adresse de son ordinateur.\r\n\r\n19:48:49:13  19:48:52:13\r\n        Les algorithmes\r\n   ont d\u00e9masqu\u00e9 la manoeuvre.\r\n\r\n19:48:52:20  19:48:54:19\r\n    -Si je lance une recherche\r\n\r\n19:48:54:21  19:48:57:11\r\navec une identit\u00e9 camoufl\u00e9e, le site\r\n\r\n19:48:57:12  19:49:03:02\r\n   nous interdit de r\u00e9server avec\r\nune identit\u00e9 qu'il ne reconna\u00eet pas.\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:04:23\r\n     -On s'est habitu\u00e9 \u00e0 voir\r\n\r\n19:49:05:01  19:49:07:14\r\n      ces \u00e9volutions de prix.\r\n\r\n19:49:07:16  19:49:12:04\r\n     Ce qui est nouveau, c'est\r\nqu'on avance masqu\u00e9 avec ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:16:04\r\n      Sans me rendre compte,\r\n  je suis trait\u00e9 individuellement\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:19:20\r\n           en fonction\r\n    de mon comportement pass\u00e9.\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:28:10\r\n  Si ce m\u00e9canisme se met en place,\r\nil permet de me manipuler \u00e0 mon insu.\r\n\r\n19:49:30:03  19:49:33:13\r\n     -Est-ce l\u00e9gal ou non ?\r\n\r\n19:49:35:00  19:49:37:11\r\n -Certains juristes consid\u00e8rent \u00e7a\r\n\r\n19:49:37:12  19:49:40:00\r\ncomme \u00e9tant ill\u00e9gal, d'autres pas.\r\n\r\n19:49:40:02  19:49:43:03\r\n       Mais de toute fa\u00e7on, \r\n      \u00e7a pose deux questions:\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:47:01\r\n    l'utilisation des donn\u00e9es \r\n   personnelles des internautes\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:50:19\r\n        et ces plateformes\r\n     sont bas\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:49:50:21  19:49:54:11\r\n  ce qui rend l'action juridique\r\n          plus complexe.\r\n\r\n19:49:55:12  19:49:59:11\r\n   -Ni la Suisse ni l'Europe \r\n   n'ont d\u00e9cid\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n19:50:00:11  19:50:03:10\r\n           -Un Vaudois\r\n  champion du monde de Formule E\r\n\r\n19:50:03:11  19:50:06:19\r\n          et une Vaudoise\r\nqui quitte pr\u00e9matur\u00e9ment Wimbledon.\r\n\r\n19:50:06:21  19:50:08:22\r\n    Voici l'essentiel du sport.\r\n\r\n19:50:09:15  19:50:13:07\r\n       -S.Buemi est devenu\r\n champion du monde de Formule E,\r\n\r\n19:50:13:09  19:50:15:16\r\nla nouvelle Formule 1 \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:20:16\r\nLe Vaudois remporte le titre mondial\r\n   devant le Br\u00e9silien di Grassi.\r\n\r\n19:50:20:18  19:50:25:02\r\n       Tout \u00e7a uniquement\r\n gr\u00e2ce aux deux points r\u00e9colt\u00e9s\r\n\r\n19:50:25:04  19:50:28:21\r\n       en obtenant le tour\r\n     le plus rapide du jour.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:33:14\r\n         Il y a parfois\r\n   une justice dans le sport.\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:42:08\r\nAutre titre mondial pour un Suisse,\r\n    celui de N.Schurter en VTT.\r\n\r\n19:50:42:10  19:50:46:13\r\n      Le Grison a attaqu\u00e9\r\ndans le quatri\u00e8me des six tours.\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:50:21\r\n  Son grand rival le Fran\u00e7ais \r\n  J.Absalon termine troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:50:50:23  19:50:54:09\r\n     Cinqui\u00e8me titre mondial\r\n         pour Schurter.\r\n\r\n19:50:54:18  19:51:02:01\r\n     A Wimbledon, Bacsinszky\r\n\r\n19:51:02:03  19:51:07:01\r\ns'est inclin\u00e9e face \u00e0 Pavlyuchenkova\r\n          en deux manches.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:10:22\r\nLa Russe a fait parler sa puissance.\r\n\r\n19:51:11:00  19:51:13:01\r\n     R.Federer jouera demain\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:21:19\r\n     son huiti\u00e8me de finale\r\n        face \u00e0 Johnson.\r\n\r\n19:51:24:16  19:51:29:17\r\n      -Nous vous proposons,\r\ncomme tous les dimanches de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:51:29:19  19:51:34:16\r\n notre s\u00e9rie sur des personnalit\u00e9s \r\nal\u00e9maniques peu connues en Romandie.\r\n\r\n19:51:34:18  19:51:38:11\r\n        Ce premier \u00e9pisode\r\n  est consacr\u00e9 \u00e0 Sarah Springman.\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:42:22\r\n     -La rectrice de l'EPFZ\r\n        teste la machine\r\n\r\n19:51:43:00  19:51:48:11\r\n  que ses \u00e9tudiants de 1\u00e8re ann\u00e9e\r\nont construit ces six derniers mois.\r\n\r\n19:51:48:18  19:51:51:20\r\n          -Well done !\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:58:11\r\n    -A 60 ans, cette experte du\r\npermafrost se lance un nouveau d\u00e9fi:\r\n\r\n19:51:58:12  19:52:03:00\r\n    am\u00e9liorer l'enseignement\r\n     des sciences \u00e0 l'EPFZ.\r\n\r\n19:52:03:08  19:52:05:13\r\n     -Vous ne pouvez plus \u00eatre\r\n\r\n19:52:05:15  19:52:07:18\r\n       seulement ing\u00e9nieur.\r\n\r\n19:52:07:20  19:52:11:16\r\n      Vous devez vous ouvrir\r\n         sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:11:18  19:52:18:23\r\n     Nous tenons \u00e0 d\u00e9velopper\r\nl'esprit critique de nos \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:52:19:15  19:52:22:21\r\n    -L'EPFZ: 20'000 \u00e9tudiants\r\n        du monde entier,\r\n\r\n19:52:22:23  19:52:26:09\r\nl'une des \u00e9coles les mieux cot\u00e9es.\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:28:12\r\n  La nomination d'une Anglaise\r\n\r\n19:52:28:14  19:52:32:08\r\n   \u00e0 la t\u00eate de l'institution\r\n     helv\u00e9tique a surpris.\r\n\r\n19:52:32:10  19:52:35:23\r\n        Son franc-parler\r\n     sur le Brexit d\u00e9tonne.\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:39:08\r\n -Je suis d\u00e9\u00e7ue car je n'ai pas eu\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:42:10\r\n le droit de voter sur le Brexit,\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:44:18\r\n comme les 2 mios de Britanniques\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:48:13\r\n   vivant depuis plus de 15 ans\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:52:11\r\n      -12 % des professeurs\r\n        sont des femmes.\r\n\r\n19:52:52:13  19:52:54:12\r\n       Elle s'est impos\u00e9e\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:59:03\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 son charisme\r\n et un humour tr\u00e8s britannique.\r\n\r\n19:53:11:16  19:53:14:08\r\n  -Ancienne triathl\u00e8te d'\u00e9lite,\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:20:23\r\ncette femme trouve encore le temps\r\n de pratiquer l'aviron \u00e0 l'aube.\r\n\r\n19:53:22:16  19:53:24:21\r\n       -En faisant du sport,\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:28:23\r\n on apprend \u00e0 g\u00e9rer les d\u00e9faites.\r\n\r\n19:53:31:23  19:53:37:01\r\n-Tous les vendredis, l'ing\u00e9nieure\r\n coache ses doctorants au labo.\r\n\r\n19:53:37:03  19:53:40:05\r\n   Cette ing\u00e9nieure chilienne\r\n      tente de comprendre\r\n\r\n19:53:40:07  19:53:44:02\r\n    les mouvements de terrain\r\n    dans cette centrifugeuse.\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:47:12\r\n     -Elle est tr\u00e8s motivante.\r\n\r\n19:53:47:14  19:53:50:10\r\n      Je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n19:53:51:18  19:53:54:15\r\n         -Plus de femmes\r\n   aux commandes des machines:\r\n\r\n19:53:54:17  19:53:57:07\r\n l'autre combat de S.Springman.\r\n\r\n19:53:58:05  19:54:00:02\r\n        -Je suis optimiste.\r\n\r\n19:54:00:04  19:54:02:19\r\n De plus en plus d'hommes suisses\r\n\r\n19:54:02:21  19:54:06:15\r\n        travaillent \u00e0 80 %,\r\n       c'est tr\u00e8s bon signe.\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:11:13\r\n    -Cette Anglaise \u00e9nergique\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:17:15\r\n           vivifie d\u00e9j\u00e0\r\nl'institution plus que centenaire.\r\n\r\n19:54:19:16  19:54:22:00\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:54:22:02  19:54:27:16\r\n    Toute de suite, la m\u00e9t\u00e9o, \r\n    suivie de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:54:27:18  19:54:30:16\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:34:05\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:54:34:07  19:54:39:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  J.Cloux, J.Deffaugt, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-02T00:48:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528029", "durationSec": 103, "title": "SO UDC INITIATIVE ANTI LIBRE CIRCULATION_RTS000000867593", "excerpt": "Le parti politiques suisse UDC n'est pas satisfait pour l'instant de la solution de \"pr\u00e9f\u00e9rence nationale\" envisag\u00e9e par le conseil national dans le cadre de l'application de l'initiative UDC contre l'immigration de masse du 09.02.2014.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PARTI POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE", "IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1528134"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528030", "durationSec": 54, "title": "SO TAPIS STADE FRANCE_RTS000000867625", "excerpt": "Supporters de l'\u00e9quipe nationale d'Islande \u00e0 l'ext du Stade de France de St-Denis et arriv\u00e9e des footballeurs fran\u00e7ais avant le match des quarts de finale de l'Euro 2016 de football entre Islande et France.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["ST-DENIS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528031", "durationSec": 169, "title": "SO STARS A COTE SARAH SPRINGMAN_RTS000000867428", "excerpt": "Portrait de la directrice de l'EPFZ Sarah Springman qui a pour ambition d'humaniser l'enseignement des sciences dans les grandes \u00e9coles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["SPRINGMAN, SARAH"], "thematicCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528032", "durationSec": 107, "title": "SO PRESENTATION FRANCE ISLANDE_RTS000000867517", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des \u00e9quipes nationales d'Islande et de France avant leur match des quarts de finale de l'Euro 2016 de football en France. La France est favorite en raison de ses stars mais l'Islande est en pleine confiance gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9sultats jusqu'\u00e0 pr\u00e9sents surprenants.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528033", "durationSec": 94, "title": "SO HILLARY CLINTON_RTS000000867581", "excerpt": "La candidat du parti d\u00e9mocrate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Hillary Clinton a \u00e9t\u00e9 entendue par le FBI sur l'utilisation de son compte e-mail priv\u00e9 lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'Etat. Le candidat du parti r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Donald Trump utilise cette affaire pour discr\u00e9diter son adversaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY", "TRUMP, DONALD"], "thematicCorporations": ["FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528034", "durationSec": 100, "title": "SO ESSENTIEL SPORT 0307_RTS000000867586", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive du dimanche avec le pilote automobile suisse S\u00e9bastien Buemi  champion du monde de Formule E 2015 - 2016 gr\u00e2ce \u00e0 son tour plus rapide effectu\u00e9 lors du grand prix de Londres. Le cycliste VTT suisse Nino Schurter a conserv\u00e9 son titre de champion du monde de VTT cross-country lors des championnats de Nove Mesto. D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky qui a \u00e9t\u00e9 battue par la russe Anastasia Pavlyuchenkova 3-6 2-6 lors du 3 tour du tournoi WTA de Wimbledon."}, {"internalArchiveId": "AA1607528035", "durationSec": 76, "title": "SO ESSENTIEL DU SPORT 02 0307_RTS000000867595", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui dresse le portrait du prix Nobel de la paix 1986 Elie Wiesel suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. Rescap\u00e9 d'Auschwitz et de Buchenwald, il a t\u00e9moign\u00e9 toute sa vie pour perp\u00e9tuer la m\u00e9moire de l'holocauste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["FORMULE E", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "CROSS-COUNTRY (VTT)", "WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["BUEMI, S\u00c9BASTIEN", "SCHURTER, NINO", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528036", "durationSec": 125, "title": "SO DECES WIESEL 2_RTS000000867624", "excerpt": "Les infections bact\u00e9riennes fulgurantes, comme les streptocoques, staphylocoques ou m\u00e9ningocoques, s\u00e9vissent dans les h\u00f4pitaux et provoquent encore aujourd'hui la mort de patients sains jusque l\u00e0.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "PRIX NOBEL", "PAIX", "RESCAP\u00c9", "CAMP DE CONCENTRATION"], "thematicPersons": ["WIESEL, ELIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528037", "durationSec": 114, "title": "SO BACTERIES CHUV_RTS000000867521", "excerpt": "Les entreprises se servent d'IP tracking pour cibler ses offres et ses prix sur les habitudes des clients. La pratique du profilage de votre adresse internet est particuli\u00e8rement rependue par les site internet de vente de billet d'avion qui augmentent le prix du billet \u00e0 chaque visite et est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MALADIE INFECTIEUSE", "MALADIE BACT\u00c9RIENNE", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1528132"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528038", "durationSec": 24, "title": "SO ATTENTAT BAGDAD_RTS000000867531"}, {"internalArchiveId": "AA1607528039", "durationSec": 186, "title": "FRIGO BIG DATA  AERIEN_RTS000000851949", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TURUBAN, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "SITE INTERNET", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "TICKET"], "sequenceIds": ["1528146"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528173", "summary": "Itw de Brigitte Bonh\u00f4te, \u00e9pouse de Pierre Bonh\u00f4te. Int laboratoire m\u00e9dicale avec scientifique observant une bact\u00e9rie au microscope. Itw du professeur et docteur Thierry Calandra, chef du service des maladies infectieuses CHUV.", "id": "1528132", "visualThemes": ["BACT\u00c9RIE", "LABORANTIN M\u00c9DICAL", "MICROSCOPE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528174", "summary": "Plateau : Itw de Didier Pittet, m\u00e9decin chef au service pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l'infection aux HUG et professeur d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re.", "id": "1528133", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528175", "summary": "Berne : Itw de Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC. Itw de Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire PS. Itw de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1528134", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "NORDMANN, ROGER", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528187", "summary": "Femme naviguant sur le site internet de la compagnie a\u00e9rienne Easy Jet pour acheter un billet d'avion. Itw de Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef Bon \u00e0 savoir. Itw de Lionel Cretegny, responsable des tests F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. Itw de Matthieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "id": "1528146", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP", "FLEURY, MATHIEU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "Liaison duplex par t\u00e9l\u00e9phone Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Liaison duplex Reykjavik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1659216", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025983", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E2BB080E-4287-4625-B3E6-1049CF37D16D", "internalArchiveId": "E2BB080E-4287-4625-B3E6-1049CF37D16D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Michel Cina, conseiller d'Etat valaisan PDC, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9  pr\u00e9sident de la SSR ", "publicationDate": "2016-07-01T00:00:00Z", "summary": "Ancien conseiller national PDC, Jean-Michel Cina succ\u00e9dera le 1er mai 2017 \u00e0 Viktor Baumeler. ", "durationSec": 337, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7828002", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["service public", "radio", "t\u00e9l\u00e9vision"], "thematicPersons": ["SSR", "Cina, Jean-Michel"], "alternativeTitle": ["Le conseiller d'Etat valaisan Jean-Michel Cina pr\u00e9sident de la SSR / FOR_2016-07-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat valaisan Jean-Michel Cina a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vendredi pr\u00e9sident de la SSR. L'ancien conseiller national PDC de 53 ans succ\u00e9dera le 1er mai 2017 \u00e0 Viktor Baumeler. Interview de Jean-Michel Cina."], "variantIds": ["ece-7828002"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-11-22T10:42:49Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n4 le Conseil d'\u00c9tat valaisan Jean-Michel Cina deviendra pr\u00e9sident de la SSR, le 1er mai 2017 assembl\u00e9e extraordinaire des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s a choisi en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, l'ancien conseiller national PDC de 53 ans, pour succ\u00e9der \u00e0 Viktor Baumeler, 74 candidats se presser au portillon, Jean-Michel Cina bonsoir, bonsoir la SSR, attaqu\u00e9 de toutes parts, en particulier pour sa m\u00e9thode de financement, comment allez- vous lui redonner du lustre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [86%] :\r\nBon, tout d'abord, il faut se pr\u00e9parer pour ce nouveau poste parce que je vais le prendre au 1er mai 2017 apr\u00e8s en collaboration avec 2 concernant nutrition et surtout aussi avec la direction g\u00e9n\u00e9rale, on va, on va d\u00e9finir et mettre en place une strat\u00e9gie, mais une strat\u00e9gie qui est orient\u00e9 vers la pr\u00e9sentation de, de, de ce qu'on fait qu'est -ce qu'on a qu'est -ce qu'on fait avec ses moyens communs, on informe, quels sont les les les contributions qu'on qu'on que nous vous que nous amenons dans le Nord dans dans le service public 3 que c'est c'est d\u00e9montr\u00e9 toute la qualit\u00e9 de non non prestations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [91%] :\r\nAlors vous prenez vos fonctions dans 10 mois, or le d\u00e9bat sur le p\u00e9rim\u00e8tre du service public, c'est maintenant qu'est -ce que vous allez faire, vous vous taire, vous exprimer en tant que conseiller d'\u00c9tat en tant que futur pr\u00e9sident de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [88%] :\r\nBonne question, je vais en tout cas, suivre le d\u00e9bat politique et si le conseil d'administration et la direction g\u00e9n\u00e9rale pensent que c'est bien que je prenne aussi la parole et que je m'immisce dans cette discussion, je peux d\u00e9j\u00e0 le faire un comme citoyen, je peux le faire comme pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des des cantons et dans les hautes fonctions que que j'aime \u00eatre toujours sur mandat et dans la discussion avec le migration et la direction g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [91%] :\r\nJean-Michel Cina si vous avez \u00e9t\u00e9 retenu si vous avez une vision de la SSR, comment la voyez -vous dans 5 ans, est -ce qu'elle sera plus petite moins de cha\u00eenes moins de collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [90%] :\r\nBon, maintenant, on se pr\u00e9pare \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce d\u00e9bat, un d\u00e9bat politique qui qui va avoir lieu prochainement sur la discussion sur la d\u00e9finition de va dire le service public, on va aussi prendre en consid\u00e9ration le fait que, il y a cette initiative non non au Billag pour moi c'est pr\u00e9matur\u00e9 de d\u00e9j\u00e0 donner des options strat\u00e9giques avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9 mon travail, donc je vais en tout cas, utiliser tout mon temps pour me pr\u00e9parer \u00e0 cette prise de fonction le le 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nDoris tarte et est PDC vous \u00eates PDC Jean-Michel Cina c'est le r\u00e9seau d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien qui a fonctionn\u00e9, qui vous a permis de l'emporter sur les 74 autres candidats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [86%] :\r\nTout d'abord il faut toujours savoir que \u00eatre PDC c'est pas une maladie affectueuse dans dans dans l'approche de dire que finalement si vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, si vous \u00e9tiez pr\u00e9sident de commune, vous savez que vous devez pas mener une une ne politique partisane parce que finalement, ce qui vous int\u00e9resse, par exemple, bon conseiller d'\u00c9tat, de se faire avancer le canton de de faire, apr\u00e8s qu'on pr\u00e9sident de de de cette, de cette institution importante pour pour la Suisse de de d\u00e9fendre cette cette entreprise en tant que telle, je pense qu'il y a pas lieu de faire la la politique et puis on a eu des temps o\u00f9 il y avait plus de de radicaux au sein du conseil d'admiration de cette, de cette institution et puis apr\u00e8s, il faut toujours savoir que le nom constater statistiquement de PDC dans ce conseil, mais augmente pas par mon arriv\u00e9e parce que il y en a un qui part bien au Kenya. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [92%] :\r\nAlors je j'adresse ma question au citoyen que vous \u00eates Jean-Michel Cina au sujet du rapport publi\u00e9 il y a une dizaine de jours sur l'\u00e9tat du service public, Nathalie Rickli, un lui dit qui m\u00e8ne le combat contre la SSR, d\u00e9clare : il y a 17 cha\u00eenes de radio et 7 de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 aucun moment ne pose la question d'une d\u00e9r\u00e9gulation, au contraire, on met encore plus la pression sur les m\u00e9dias priv\u00e9s en appelant \u00e0 une extension de la SSR sur Internet, qu'en pensez -vous que lui r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [84%] :\r\nBon, tout d'abord, je je ne ferai pas par Intel interm\u00e9diaire, mani\u00e8re de la la des, des, des, des m\u00e9dias ou de la radio, moi je suis quelqu'un qui va aborder cette question directement avec elle si j'ai l'occasion de le discuter pour comprendre ces motifs pour comprendre ces motifs pourquoi elle s'oppose \u00e0 cette, \u00e0 cette heure, entreprise qui est la la SRG SSR qui pour les la le fonctionnement de la d\u00e9mocratie en Suisse est tellement important, parce que elle assure quand m\u00eame une ind\u00e9pendance dans la dans la dans le journalisme aux avaient m\u00eame le droit, comme journaliste \u00e0 la RTS de critiquer vote le pr\u00e9sident de d\u00e9signer l'actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [79%] :\r\nOn esp\u00e8re bien faire, aujourd'hui, on esp\u00e8re bien, on esp\u00e8re \u00e7a va durer, c'est faux, prenons alors l\u00e0 d'accord \u00e7a c'est le cadre g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a c'est peut-\u00eatre g\u00e9n\u00e9ral, hein, c'est pas une r\u00e9ponse pr\u00e9cise, c'est le cas g\u00e9n\u00e9ral alors prenons des questions simples est -ce que la pub sur les sites internet de la SSR, vous \u00eates pour ou contre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [94%] :\r\nAlors tout d'abord, il faut savoir ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire parce que lui il va y r\u00e9fl\u00e9chit actuellement, de faire une l\u00e9gislation sur le service public Online jusqu'\u00e0 ce que cette discussion a lieu, a eu lieu cette question d'ouvrir sur la publicit\u00e9 sur internet ne pose, ne se pose pas, mais elle va se poser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [94%] :\r\nT\u00f4t ou tard on parle beaucoup de collaboration avec les m\u00e9dias priv\u00e9s, est-ce que la SSR doit donner des des contenus aux \u00e9diteurs pour leur site Internet par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [87%] :\r\nC'est quelque chose qui est envisageable, mais l\u00e0 aussi, avant de de de d\u00e9j\u00e0 de me positionner sur ces questions, je l'abhorre, faire une analyse un peu plus approfondies mais la collaboration doit nous amener \u00e0 ce que la Suisse et est -ce que que les m\u00e9dias suisses restent ind\u00e9pendants, c'est-\u00e0-dire le paysage suisse parce que, aujourd'hui, vous avez des des m\u00e9dias \u00e9trangers, vous avez des des Google des Facebook qui commencent \u00e0 \u00e0 submerger le march\u00e9 de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [94%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Michel Cina d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan et que vous avez donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la SSR et ce d\u00e8s le 1er mai 2017, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci cher voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-01T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cina, Jean-Michel", "role": "conseiller d'Etat valaisan : Chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, \u00e9nergie et territoire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E265955-12CA-4C1A-9A7A-135BF942F8DA", "internalArchiveId": "2E265955-12CA-4C1A-9A7A-135BF942F8DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-07-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Revue de presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, on commence avec une accusation : la Conf\u00e9d\u00e9ration discrimine les travailleurs \u00e2g\u00e9s ...\r\nL'accusation vient des partenaires sociaux: depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 leur demande, le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie relaie les demandes d'emplois des ch\u00f4meurs incrits dans les Offices R\u00e9gionaux de Placement de Suisse, sur son portail Job Room.ch. Probl\u00e8me: ces annonces contiennent tr\u00e8s explicitement et en bonne place l'\u00e2ge des candidats. Exemple photographi\u00e9 par le journal: nom du candiadt - Maurer, suividu temps de travail recherch\u00e9 - 100 % dans l'exemple -  et tout de suite apr\u00e8s appar\u00e2it l'\u00e2ge, 62 ans - avant m\u00eame le profil du Candidat. Le conseiller d'etat socialiste et syndicaliste Paul Rechsteiner qualifie cette pratique de tr\u00e8s discutable. Car beaucoup d'entreprises utilisent ce portail. En un click de souris elles peuvent donc exclure les travailleurs \u00e2g\u00e9s. Le SECO promet de corriger le probl\u00e8me d\u00e8s cet automne .\r\nTribune de Gen\u00e8ve\r\n***  On ne peut plus attendre que l'Europe r\u00e8gle la politique migratoire, c'est l'avis du conseiller dEtat lucernois en charge des affaires sociales \r\nCa ne peut plus continuer, dit le PDC Guido Graf dns la Bselrzeitung.\r\nlui qui est reposnsable de l'h\u00e9bergementde s requ\u00e9rants dans son canton de lucerne. Guido Graf appelle \u00e0 un tournant dans la politique d'asile du Conseil F\u00e9d\u00e9ral..ne plus compter vsur l'EU, . La Suisse ne doit plsu accepter de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re, il faut passewr par des contingents et n'accepter que des r\u00e9fugu\u00e9s qui arrivent pas avion. Une mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e0 ses yeux de nourrir le traficd es passeurs. b\u00e9bla ..\r\nVigousse\r\n*** Mangez bio, vous payerez moins d'assurance !\r\nBio\r\nUne affaire de naturalisation refus\u00e9e secoue le canton d'Argovie. il s'agit du cas de Nancy Holten, une hollandaise  qui a vu sa demande de naturalisation rejet\u00e9e par l'assembl\u00e9e communale de Gipf-Oberfrick. Motif du refus:; elle s'est engag\u00e9e contre l'Eglise et contre le bruit des cloches de vaches, une tradition typiquement suisse. Autre critique: Nancy Holten se bat sans compromis pour la d\u00e9fense des animaux. Le Conseil d'etat argovien intervient aujourd'hui: ces motifs ne rel\u00e8venz pas d'un probl\u00e8me d'int\u00e9gration, il s'agit d'abord d'opinion personnelle. La commune doit donc revoir sa copie et revoter sur ce cas. POur l'Argauerzeitung qui raconte cette histoire, c'est une d\u00e9cision juste: avoir une aiutre opinion ne doit pas suffir \u00e0 emp\u00eacher une naturaliusation dns une d\u00e9mocratie. \r\nNouvelliste - solaire\r\n*** Payer plus cher ses d\u00e9placements aux heures de pointe: le projet pilote du conseil f\u00e9d\u00e9ral est abondamment comment\u00e9 dans la presse al\u00e9manique\r\nBernerzeitung\r\nDoris Leuthard provoque la Suisse, avec son projet de mobility pricing. Le commentaire est d\u00e9j\u00e0 presque dans le titre de la Bernerzeitung. POur el Blick aussi, Doris Leuthard choque la Suisse. Le Blick qui est all\u00e9 demander leur avis aux pendulaires justement. Un jeune de 24 ans appelle le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 toquer \u00e0 la porte des employeurs, ce sont eux qui imposent les m\u00eames horaires \u00e0 tout le monde. Le commentaire du journal va dans le m\u00eame sens: personne ne pendule pour le plaisir, d\u00e9clare le Blick, tandis qu'\u00fbn expert d\u00e9clare tout de m\u00eame. il n'y a pas d'alternative au mobility pricing, l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral tel qu'aujourd'hui donne de fausses incitations.  Pour le tagesnzeiger , le mobility pricing risque de ne pas faire long feu au parlement tant il rencontre d'oppositions. L'UDC qualifie ce projet de p\u00e9age routier digne du Moyen \u00e2ge, elle compte sur le pLR est tr\u00e8ps critique mais divis\u00e9.  M\u00eame dans le camp \u00e9cologiste et \u00e0 gauche, on doute, par crainte de rench\u00e9rir  les transports publics et de rajouter du monde sur les routes. \r\n***  Vive le fran\u00e7ais: c'est le titre - en fran\u00e7ais dans le texte - d'un v\u00e9ritable plaidoyer pour la langue de Moli\u00e8re, dans la NZZ\r\nLa Suisse est c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 ses quatre langues nationales. Quand notre  Roger Federer national r\u00e9pond aux interviews des t\u00e9l\u00e9visions en fran\u00e7ais, en allemand pour passer ensuite \u00e0 l'anglais, on peut entendre \u00e0 Paris ou \u00e0 Londres: c'est  typique suisse !!! \r\nLes al\u00e9maniques le savent bien: ils utilisent une multitude de mots fran\u00e7ais, comme \"v\u00e9lo\" ou \"billet\", des m\u00e9langes linguitsiques h\u00e9rit\u00e9s de l'\u00e9poque o\u00f9  des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s se battaient aux c\u00f4t\u00e9s des forces napol\u00e9onniennes. Pourtant aujourd'hui, dit Christoph Buchi qui signe ce plaidoyer, les Suisse allemands ont tendance \u00e0 sous-estimer l'importance du fran\u00e7ais La faute \u00e0 la situation pas tr\u00e8s glorieuse de la France. A l'anglais aussi, qui donne l'impression de r\u00e9aliser l'utopie d' une langue universelle.  Mais de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, la Suisse allemande a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9server le fran\u00e7ais:  le parler est une v\u00e9ritable valeur ajout\u00e9e dans le monde professionnel, le fran\u00e7ais est une langue de culture, encore tr\u00e8s utilis\u00e9e en diplomatie. Les jeunes doivent donc l'apprendre d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, tout comme l'anglais, et si les jeunes suisses parlent bien quatr languzes, c'est encore mieux. \r\nvideo instantan\u00e9e \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\n----------------------------------------------------------\r\nmanger bio payer moins d'assurance\r\nInstallations solaires par l'Etat Nouvelliste\r\nBurka - la r\u00e9sistance\r\nnum\u00e9rique et industrie\r\nAffaire de naturalisation - hollandaise\r\nMobility pricing - le choc\r\nConseiller d'Etat lucernois PDC qui veut un changement radical de la politique des r\u00e9fugi\u00e9s\r\nPlaidoyer pour le fran\u00e7ais \r\nLe sympathisant de Daech arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winthertur  juste avant son d\u00e9part pour la Syrie jug\u00e9 dans deux semaines - des images brutales sur son i-phone.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... on commence avec une accusation: la conf\u00e9d\u00e9ration discrimine les travailleurs \u00e2g\u00e9s.\r\nL'accusation vient des partenaires sociaux: depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 leur demande, le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie relaie les demandes d'emplois des ch\u00f4meurs incrits dans les Offices R\u00e9gionaux de Placement de Suisse, sur son portail Job Room.ch. Probl\u00e8me: ces annonces contiennent tr\u00e8s explicitement et en bonne place l'\u00e2ge des candidats. Exemple photographi\u00e9 par le journal: nom du candiadt - Maurer, suividu temps de travail recherch\u00e9 - 100 % dans l'exemple -  et tout de suite apr\u00e8s appar\u00e2it l'\u00e2ge, 62 ans - avant m\u00eame le profil du Candidat. Le conseiller d'etat socialiste et syndicaliste Paul Rechsteiner qualifie cette pratique de tr\u00e8s discutable. Car beaucoup d'entreprises utilisent ce portail. En un click de souris elles peuvent donc exclure les travailleurs \u00e2g\u00e9s. Le SECO promet de corriger le probl\u00e8me d\u00e8s cet automne .\r\n\"Pass\u00e9 50 ans, les ouvriers sont bons pour la casse\". Citation d'un responsable syndical, dans les colonnes de la Tribune de gen\u00e8ve, o\u00f9 plusieurs ma\u00e7ons licenci\u00e9s \u00e0 la cinquantaine t\u00e9moignent, entre tristesse et frustration. \r\n200 personnes seraient concern\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, selon les syndicats, qui n\u00e9gocient avec les patrons, sous l'\u00e9gide de l'Etat.\r\nFrustration, parce qu'en \u00e9tant licenci\u00e9 \u00e0 la cinquantaine, ils risquent d'\u00eatre priv\u00e9s de retraite anticip\u00e9e \u00e0 60 ans. Tristesse, parce que souvent, ils ont tout donn\u00e9 \u00e0 leur entreprise, leur sant\u00e9...et leur savoir, comme t\u00e9moigne l'un d'eux: On licencie les vieux, mais moi les vieux, dit l'un d'eux, ils m'ont tout appris, \u00e0 mon \u00e9poque.  \r\n***On en peut plus attendre que l'Europe r\u00e8gle la politique migratoire: c'est l'avis du conseiller d'Etat Lucernois en charge des affaires sociales...\r\nCa ne peut plus continuer, dit le PDC Guido Graf dns la Bselrzeitung.\r\nlui qui est reposnsable de l'h\u00e9bergementde s requ\u00e9rants dans son canton de lucerne. Guido Graf appelle \u00e0 un tournant dans la politique d'asile du Conseil F\u00e9d\u00e9ral..ne plus compter vsur l'EU, . La Suisse ne doit plsu accepter de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re, il faut passewr par des contingents et n'accepter que des r\u00e9fugu\u00e9s qui arrivent pas avion. Une mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e0 ses yeux de nourrir le traficd es passeurs. b\u00e9bla ..\r\nVigousse\r\nLa migration, autrement... Vigousse propose cette semaine un num\u00e9ro sp\u00e9cial. Les dessinateurs Barrigue et Pitch se sont rendu dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce. Et ils racontent, en dessins... ils racontent le d\u00e9sespoir, mais aussi, \u00e9crit l'hebdomadaire satirique, mais aussi l'app\u00e9tit de vie de gens qui parviennent \u00e0 rire alors qu'ils ont tout perdu. Dessiner, \u00e7a peut para\u00eetre \"rien du tout\", \u00e0 premi\u00e8re vue. Mais lisez Barrigue: la foce du dessin, c'est d'isntaurer l'espace d'un instant une complicit\u00e9 partag\u00e9e. Ce sont des \u00e9changes avec des personnes qui souffrent d'\u00eatre oubli\u00e9es. Cette magie du dessin op\u00e8re partout. Elle est universelle et permet de communiquer au-del\u00e0 des diff\u00e9rences culturelles. \r\n***Mangez bio ! Vous payerez moins d'assurances...\r\nC'est le mod\u00e8le de l'assurance \"au comportement\", lanc\u00e9 aujourd'hui par l'italien Generali en Allemagne. Il faut donc: manger bio, aller au fitness ou marcher, faire ses achats dans les magasins bios. L'assur\u00e9 transmettra aussi, via une application andro\u00efd, le nombre de ses pas effectu\u00e9s chaque jour, ou sa pression art\u00e9rielle. Tout \u00e7a lui vaudra une r\u00e9duction de 11 \u00e0 16%, et des bons de r\u00e9duction chez les partenaires de l'assureur: magasins de sports, pharmacies, m\u00e9thodes pour arr\u00eater de fumer, voire m\u00eame agences de voyage. Big brother n'est pas loin, s'inqui\u00e8tent les associations de consommateurs, et interrogent: est-ce aux assureurs de nous dicter notre comportement ? Les concurrents de big Genrerali Brother sont d'ailleurs aussi dubitatifs devant cette m\u00e9thode. \r\nUne affaire de naturalisation refus\u00e9e secoue le canton d'Argovie. il s'agit du cas de Nancy Holten, une hollandaise  qui a vu sa demande de naturalisation rejet\u00e9e par l'assembl\u00e9e communale de Gipf-Oberfrick. Motif du refus:; elle s'est engag\u00e9e contre l'Eglise et contre le bruit des cloches de vaches, une tradition typiquement suisse. Autre critique: Nancy Holten se bat sans compromis pour la d\u00e9fense des animaux. Le Conseil d'etat argovien intervient aujourd'hui: ces motifs ne rel\u00e8venz pas d'un probl\u00e8me d'int\u00e9gration, il s'agit d'abord d'opinion personnelle. La commune doit donc revoir sa copie et revoter sur ce cas. POur l'Argauerzeitung qui raconte cette histoire, c'est une d\u00e9cision juste: avoir une aiutre opinion ne doit pas suffir \u00e0 emp\u00eacher une naturaliusation dns une d\u00e9mocratie. \r\nLe bio, les animaux... et maintenant, le solaire ! Un roi soleil qui n'est pas en odeur de saintet\u00e9 aupr\u00e8s de l'Etat du Valais, explique ce matin le Nouvelliste. Le photovolta\u00efque ne repr\u00e9sente que 0,5% de la production \u00e9lectrique valaisanne, toutes \u00e9nergies confondues. Pas de panneaux solaires, ou si peu, sur des b\u00e2timents \u00e9tatiques. Et l'Etat, justement, comment l'explique-t-il ? les avantages ne sautent pas aux yeux, financi\u00e8rement, c'est compliqu\u00e9 et architecturalement, sur les batiments historiques, ce n'est pas beaucoup mieux. Mais on se d\u00e9fend de toute r\u00e9sistance de principe dans l'administration, face au photovolta\u00efque. \r\n***Payer plus cher ses d\u00e9palcements aux heures de pointe: le projet-pilote du conseil f\u00e9d\u00e9ral est abondamment comment\u00e9 dans la presse al\u00e9manique...\r\nDoris Leuthard provoque la Suisse, avec son projet de mobility pricing. Le commentaire est d\u00e9j\u00e0 presque dans le titre de la Bernerzeitung. POur el Blick aussi, Doris Leuthard choque la Suisse. Le Blick qui est all\u00e9 demander leur avis aux pendulaires justement. Un jeune de 24 ans appelle le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 toquer \u00e0 la porte des employeurs, ce sont eux qui imposent les m\u00eames horaires \u00e0 tout le monde. Le commentaire du journal va dans le m\u00eame sens: personne ne pendule pour le plaisir, d\u00e9clare le Blick, tandis qu'\u00fbn expert d\u00e9clare tout de m\u00eame. il n'y a pas d'alternative au mobility pricing, l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral tel qu'aujourd'hui donne de fausses incitations.  Pour le tagesnzeiger , le mobility pricing risque de ne pas faire long feu au parlement tant il rencontre d'oppositions. L'UDC qualifie ce projet de p\u00e9age routier digne du Moyen \u00e2ge, elle compte sur le pLR est tr\u00e8ps critique mais divis\u00e9.  M\u00eame dans le camp \u00e9cologiste et \u00e0 gauche, on doute, par crainte de rench\u00e9rir  les transports publics et de rajouter du monde sur les routes. \r\n*** \"Vive le fran\u00e7ais\", c'est le titre d'un v\u00e9ritable plaidoyer pour la langue de Moli\u00e8re, dans la NZZ ce matin...\r\nLa Suisse est c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 ses quatre langues nationales. Quand notre  Roger Federer national r\u00e9pond aux interviews des t\u00e9l\u00e9visions en fran\u00e7ais, en allemand pour passer ensuite \u00e0 l'anglais, on peut entendre \u00e0 Paris ou \u00e0 Londres: c'est  typique suisse !!! \r\nLes al\u00e9maniques le savent bien: ils utilisent une multitude de mots fran\u00e7ais, comme \"v\u00e9lo\" ou \"billet\", des m\u00e9langes linguitsiques h\u00e9rit\u00e9s de l'\u00e9poque o\u00f9  des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s se battaient aux c\u00f4t\u00e9s des forces napol\u00e9onniennes. Pourtant aujourd'hui, dit Christoph Buchi qui signe ce plaidoyer, les Suisse allemands ont tendance \u00e0 sous-estimer l'importance du fran\u00e7ais La faute \u00e0 la situation pas tr\u00e8s glorieuse de la France. A l'anglais aussi, qui donne l'impression de r\u00e9aliser l'utopie d' une langue universelle.  Mais de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, la Suisse allemande a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9server le fran\u00e7ais:  le parler est une v\u00e9ritable valeur ajout\u00e9e dans le monde professionnel, le fran\u00e7ais est une langue de culture, encore tr\u00e8s utilis\u00e9e en diplomatie. Les jeunes doivent donc l'apprendre d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, tout comme l'anglais, et si les jeunes suisses parlent bien quatr languzes, c'est encore mieux. \r\nUn autre langage pour finir... celui qui doivent adopter les annonceurs qui veulent se lancer dans la publicit\u00e9 sur Snapchat. Snapchat, l'application star des 15-24 ans, de partage de photos et de vid\u00e9os \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. Et justement, \u00e9crit le temps sur une pleine page, cet ADN spontan\u00e9 et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re contraint les entreprises \u00e0 repenser leur communication: elles doivent \u00eatre plus spontann\u00e9e et d\u00e9cal\u00e9e. Car c'est un march\u00e9: 150 millions d'utilisateurs actifs...", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7827966", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-07-01T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-07-01T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7827985", "ece-7827966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T22:54:36Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nToujours, on va commencer avec une accusation la Conf\u00e9d\u00e9ration discrimine les travailleurs \u00e2g\u00e9s, tiens \u00e7a r\u00e9sonne bien avec notre s\u00e9rie d'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nL'accusation vient des partenaires sociaux, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 leur demande, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie relayaient les demandes d'emplois des ch\u00f4meurs inscrits dans les offices r\u00e9gionaux de placement de Suisse tout cela sur son portail, il y a, dr\u00f4le de Point CH probl\u00e8me ces annonces contiennent tr\u00e8s explicitement et en bonne place l'\u00e2ge des candidats exemple photographi\u00e9 par l'\u00c9tat Gassin sa guerre non du candidat Maurer suividu temps de travail recherch\u00e9 100 pourcent dans dans l'exemple et tout de suite apr\u00e8s appar\u00e2it l'\u00e2ge 62 ans, avant m\u00eame le profil du candidat, le conseiller d'\u00c9tat socialiste et syndicaliste, Paul Rechsteiner, qualifie cette pratique de tr\u00e8s discutable car beaucoup d'entreprises utilisent sur votre portail, dit le conseiller aux \u00c9tats Paul Rechsteiner en un clic de souris, elles peuvent donc exclure les travailleurs \u00e2g\u00e9s le Seco promet de corriger ce probl\u00e8me des loups. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, pass\u00e9 50 ans, les ouvriers sont bons pour la casse citation d'un responsable syndical dans les colonnes de La Tribune de Gen\u00e8ve, o\u00f9 plusieurs ma\u00e7ons licenci\u00e9s \u00e0 la cinquantaine t\u00e9moignent entre tristesse et frustration 200 personnes seraient concern\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, selon les syndicats, qui n\u00e9gocient avec les patrons, sous l'\u00e9gide de l'\u00c9tat, mais donc tristesse et frustration frustration parce que, en \u00e9tant licenci\u00e9 \u00e0 la cinquantaine, ils risquent ces ouvriers d'\u00eatre priv\u00e9s de leur retraite anticip\u00e9e \u00e0 60 ans, tristesse bien parce que souvent ils ont tout donn\u00e9 \u00e0 leur entreprise, leur sant\u00e9 et leur savoir aussi comme t\u00e9moigne l'Inde, on licencie les vieux mais moi les vieux du 22, h\u00e9 bien, ils m'ont tout appris \u00e0 mon \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nOn n'on peut plus, on ne peut plus attendre que l'Europe r\u00e8gle la politique migratoire, c'est l'avis du conseiller d'\u00c9tat lucernois, en charge des affaires sociales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [96%] :\r\n\u00e7a ne peut plus continuer, dit le PDC Guido Graf interview\u00e9 dans la Basler Zeitung, lui qui est responsable de l'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants, dans le canton de Lucerne Guido Graf appelle \u00e0 un tournant dans la politique d'asile du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne peut plus compter sur l'Union europ\u00e9enne, la Suisse ne doit plus accepter de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re, il faut d\u00e9sormais passer par des contingents et n'accepter que des r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent par avion, une mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e0 ses yeux de nourrir le traficd des passeurs, car pour lui, la Suisse ne peut pas continuer d'accepter chaque ann\u00e9e 40000 requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [94%] :\r\nLa migration autrement Vigousse propose cette semaine un num\u00e9ro sp\u00e9cial, les dessinateurs Barrigue et Pitch se sont rendus dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce et ils racontent en dessins ils racontent le d\u00e9sespoir mais aussi, \u00e9crit l'hebdomadaire satirique, mais aussi de l'app\u00e9tit de vie, de gens qui parviennent \u00e0 rire alors qu'ils ont tout perdu, dessiner, \u00e7a peut para\u00eetre rien du tout, \u00e0 premi\u00e8re vue, mais lisez Barrigue la force du dessin critique et d'instaurer l'espace d'un instant, une complicit\u00e9 partag\u00e9e, ce sont des \u00e9changes avec des personnes qui souffrent d'\u00eatre oubli\u00e9es cette magie du dessin op\u00e8re partout, elle est universelle et permet de communiquer au-del\u00e0 des diff\u00e9rences culturelles, mangez bio, vous payerez moins d'assurance, oui, c'est le mod\u00e8le de l'assurance au comportement lanc\u00e9 aujourd'hui par l'italien Generali en Allemagne, il faut donc manger bio, aller au fitness ou marcher, faire ses achats dans les magasins bios carr\u00e9ment l'assur\u00e9 transmettra aussi via une application andro\u00efd le nombre de ses pas effectu\u00e9s chaque jour ou alors sa pression art\u00e9rielle et tout \u00e7a, lui vaudra une r\u00e9duction de 11 \u00e0 16 pourcent et et m\u00eame des bons de r\u00e9duction chez les partenaires de l'assureur, magasins de sports pharmacies m\u00e9thodes pour arr\u00eater de fumer, voire m\u00eame agences de voyage, Big Brother n'est pas loin, s'inqui\u00e8tent les associations de consommateurs et interrogent est-ce aux assureurs de nous dicter notre comportement, les concurrents de Big de Generali Brothers sont d'ailleurs aussi dubitatifs devant cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [76%] :\r\nAlors tous ceux qui ont du p\u00e8re tension une prime major\u00e9e de 16 pourcent,, allez, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nUne affaire de naturalisation maintenant une affaire de naturalisation refus\u00e9e secoue le canton d'Argovie : il s'agit du cas de Nancy Holten, une hollandaise qui a vu sa demande de naturalisation rejet\u00e9e par l'assembl\u00e9e communale de GIP Oberfrick alors, motif du refus, elle s'est engag\u00e9e contre l'\u00e9glise et contre le bruit des cloches de vaches, une tradition pourtant typiquement helv\u00e9tiques autre critique Nancy Holten se bat sans compromis pour la d\u00e9fense des animaux, le Conseil d'\u00c9tat argovien intervient aujourd'hui ces motifs ne rel\u00e8ve pas d'un probl\u00e8me d'int\u00e9gration, il s'agit d'abord d'opinion personnelle, la commune doit donc revoir sa copie et revoter sur ce cas pour la Versa et Toulon, qui raconte cette histoire, c'est une d\u00e9cision juste avoir une autre pignon ne doit pas suffir \u00e0 emp\u00eacher une naturalisation dans une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [93%] :\r\nLe bio, les cloches des vaches et maintenant le solaire en roi soleil qui n'est pas en odeur de saintet\u00e9 aupr\u00e8s de l'\u00c9tat du Valais, explique ce matin Nouvelliste le photovolta\u00efque ne repr\u00e9sente que0,5 pourcent de de la production \u00e9lectrique valaisanne toutes \u00e9nergies confondues, pas de panneaux solaires, ou si peu, sur des b\u00e2timents \u00e9tatiques et l'\u00c9tat justement, comment l'explique -t-il, h\u00e9 bien les avantages ne sautent pas aux yeux et financi\u00e8rement, c'est compliqu\u00e9 et architecturalement sur les b\u00e2timents historiques, ce n'est pas beaucoup mieux, mais on se d\u00e9fend de toute r\u00e9sistance de principe dans l'administration face au photovolta\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nPayer plus cher ses d\u00e9placements aux heures de pointe le projet pilote du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est abondamment comment\u00e9 dans la presse al\u00e9manique surtout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [94%] :\r\nDoris Leuthard te provoque la Suisse avec son projet de Mobility pricing le commentaire est d\u00e9j\u00e0 presque dans le titre de la bernerzeitung tourne pour le Blick aussi Doris Leuthard te choque la Suisse le Blick, qui est all\u00e9 demander leur avis aux pendulaires justement un jeune de 24 ans appelle le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 toquer \u00e0 la porte des employeurs, ce sont eux qui imposent les m\u00eames horaires, \u00e0 tout le monde le commentaire du journal va dans le m\u00eame sens, personne ne pendule pour le plaisir, pour le tag Hassan \u00e7a hier le Mobility pricing risque de ne pas faire long feu au parlement tant il rencontre d'oppositions, l'UDC qualifie ce projet de p\u00e9age routier digne du moyen- \u00e2ge, elle compte sur le PLR, tr\u00e8s critique, mais divis\u00e9, m\u00eame dans le camp \u00e9cologiste et \u00e0 gauche, on doute par crainte de rench\u00e9rir les transports publics et de rajouter du monde sur les routes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [90%] :\r\nEt on le rappelle, on parlera de ce Mobility pricing et son application notamment dans quelques cantons pilotes comme Gen\u00e8ve, ce sera tout \u00e0 l'heure avec le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Luc Barthassat en charge des Transports il est notre invit\u00e9 vers 7 heures et quart, vive le fran\u00e7ais \u00e7a, c'est le titre d'un v\u00e9ritable plaidoyer pour la langue de Moli\u00e8re dans la NZZ ce matin oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [94%] :\r\nOui, car la Suisse est c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 ses quatre langues nationales quand notre Roger Federer national r\u00e9pond aux interviews des t\u00e9l\u00e9visions en fran\u00e7ais, en allemand, pour passer ensuite \u00e0 l'anglais, on peut entendre \u00e0 Paris ou \u00e0 Londres, \u00e7a c'est typique suisse les al\u00e9maniques le savent bien, ils utilisent une multitude de mots fran\u00e7ais comme v\u00e9lo ou billet pourtant aujourd'hui dit Christoph Buchi, qui signe ce plaidoyer les Suisse allemands ont tendance \u00e0 sous- estimer l'importance du fran\u00e7ais, la faute \u00e0 la fois \u00e0 la situation pas tr\u00e8s glorieuse, il est vrai de la France \u00e0 l'anglais aussi devenu langue universelle, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, la Suisse allemande a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9server le fran\u00e7ais, le parler est une v\u00e9ritable valeur ajout\u00e9e dans le monde professionnel, le fran\u00e7ais est une langue de culture tr\u00e8s utilis\u00e9e en diplomatie, les jeunes Dave donc l'apprendre d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, tout comme l'anglais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [94%] :\r\nEt un autre langage pour finir celui que doivent adopter les annonceurs qui veulent se lancer dans la publicit\u00e9 sur Snapchat Snapchat, l'application Star des 15 24 ans, de partage de photos et de vid\u00e9os \u00e9ph\u00e9m\u00e8res et justement \u00e9crit le temps sur une pleine page cet ADN spontan\u00e9 et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re contraint les entreprises \u00e0 repenser leur communication, elles doivent \u00eatre plus spontan\u00e9e et d\u00e9cal\u00e9e car c'est un march\u00e9 Snapchat 150 millions d'utilisateurs actifs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-01T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0B855DA-09AD-430E-A36C-748AA124D3F5", "internalArchiveId": "B0B855DA-09AD-430E-A36C-748AA124D3F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : France Info;G\u00e9rard Feldzer, consultant a\u00e9ronautique pour France Info;Heinz G\u00fcnthardt, ancien joueur de tennis professionnel\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:12-08:00:32 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 22 GB SUCCESSION CAMERON) Le nom de l'\u00e9lu ne sera pas connu avant le 9 septembre prochain...mais lentement la succession de David Cameron au poste de premier ministre du Royaume Uni se dessine....ce matin une nouvelle candidate sort du bois dans une tribune dans le Times....Theresa May, la ministre de l'int\u00e9rieur pourrait \u00eatre la 2\u00e8me femme \u00e0 devenir premier ministre...Catherine Ilic...\r\nDIR\r\nExtro:\r\nDans le camp travailliste aussi une femme sort de l'ombre...la d\u00e9put\u00e9e Angela Eagle se verrait bien remplacer Jeremy Corbyn...si jamais celui-ci l\u00e2che le poste de pr\u00e9sident du parti...ce que David Cameron lui recommande de faire....pour le salut de la nation!\r\n(8H(2) D2COMMISSION DES INSTITUTIONS POLITIQUE POUR LE 9 FEVRIER) Bruxelles a aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver une solution avec la Suisse dans le dossier de la libre circulation des personnes...message d\u00e9livr\u00e9 hier aux parlementaires suisses par le pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en Martin Schulz...un message positif alors que le rendez vous de mardi prochain pr\u00e9vu \u00e0 Strassbourg entre le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann et le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker est report\u00e9. Alors qu'un accord n\u00e9goci\u00e9 s'\u00e9loigne, la commission des institutions politiques du conseil national se penche aujourd'hui sur l'\u00e9laboration d'une solution unilat\u00e9rale. Muriel Ballaman, deux mod\u00e8les principaux sont sur la table. \r\nMerci Muriel Ballaman....\r\n(8H(3) 23 EGYPTAIR) A son tour la CIA pointe un doigt accusateur sur le groupe \u00e9tat islamique....selon le renseignement am\u00e9ricain...les jihadistes seraient derri\u00e8re l'attentat \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul...m\u00eame si aucune revendication n'est connue...l'explosion de deux charges et les tirs ont fait 42 morts et 238 bless\u00e9s....\r\nIl y avait bien de la fum\u00e9e \u00e0 bord de l'avion d'Egyptair qui s'est ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e le 19 mai dernier. c'est ce que confirme l'analyse de la premi\u00e8re bo\u00eete noire, celle des param\u00e8tres de vol.annonce hier soir de la commission d'enqu\u00eate \u00e9gyptienne.\r\nle vol MS804 reliant Paris au Caire avait disparu avec 66 personnes \u00e0 bord, dont 15 Fran\u00e7ais. toutes les hypoth\u00e8ses restent ouvertes : attentat ou incident technique. mais on va tr\u00e8s vite \u00eatre fix\u00e9, selon G\u00e9rard Feldzer, consultant a\u00e9ronautique pour France Info.. \r\nLes deux bo\u00eetes noires de l'Airbus A320 avait \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9es mi-juin. celle contenant les conversations des pilotes est actuellement r\u00e9par\u00e9e en France.\r\n(8H(4) 05 FR POLEMIQUE SUR MARIE GARNIER) A peine lanc\u00e9e et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s anim\u00e9e, la campagne en vue des \u00e9lections, cet automne, au Conseil d'Etat fribourgeois... Les fronts se tendent sur les propos, cette semaine de la conseill\u00e8re d'Etat sortante, la Verte Marie Garnier, qui est candidate sur les listes de l'Alliance de gauche. Cette derni\u00e8re a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle repr\u00e9sentait aussi le centre, face \u00e0 une liste de la droite \"populiste\"... Et cet adjectif de populiste ne plait pas du tout au PDC...Maurice Doucas..\r\n(8H (5) 11 TENNIS RENVOIS MASSIFS POUR CAUSE DE PLUIE) On ne peut pas jouer au tennis les pieds dans la boue...alors Wimbledon arros\u00e9 copieusement hier a annul\u00e9 beaucoup de matchs. Seules les rencontres sur le Central, l'unique \u00e0 \u00eatre couvert, ont pu se d\u00e9rouler normalement. Mais depuis mardi 80 rencontres ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s. De quoi mettre organisateurs, joueurs et spectateurs sous pression. Laurent Bastardoz\r\nRodger Federer s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour en battant en 3 sets le Britanique Markus Willis. Et Belinda Bencic  qualifi\u00e9e hier aux d\u00e9pends de la Bulgare Svetana Piron-kova affrontera cet apr\u00e8s-midi l'am\u00e9ricaine Julia Boserup....au 2\u00e8me tour. Elle jouera apr\u00e8s Timea Bachinsky qui n'a pas encore donn\u00e9e moindre coup de raquette...la vaudoise se retrouve face \u00e0 une tha\u00eflandaise issue des qualifications.\r\nEt le premier quart de finale de l'eurofoot c'est ce soir...Pologne-Portugal \u00e0 21H \u00e0 Marseille...\u00e0 suivre en direct sur cette antenne et sur RTS2.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7825281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7825298", "ece-7825281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T08:07:30Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour la 1\u00e8re, le journal de Sandra Viscardi, Theresa May l'annonce dans le Times, la ministre de l'Int\u00e9rieur veut remplacer David Cameron au poste de 1er ministre du Royaume-Uni, les Pablo jusqu'\u00e0 13 heures cet apr\u00e8s- midi pour d\u00e9poser leur candidature face \u00e0 elle, d\u00e9j\u00e0, l'ancien ministre du Travail, St\u00e9phane et un certain Boris Johnson, ancien maire de Londres et fer de lance de la campagne pour le break Seat il y avait bien un incendie dans la soute \u00e9lectronique du vol MS 800 cadres d'EgyptAir ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, le 19 mai dernier l'analyse de la premi\u00e8re bo\u00eete noire le confirme, mais il faudra attendent le d\u00e9cryptage des conversations du cockpit pour savoir si c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 un incident technique ou \u00e0 une bombe le parapluie plus souvent sorti que la raquette \u00e0 Wimbledon depuis mardi 80 matchs ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s, heureusement qu'il y a un dimanche en r\u00e9serve pour \u00e9ponger le retard, le nom de l'\u00e9lu ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nSera pas connu avant le 9 septembre prochain mais lentement, la succession de David Cameron au poste de 1er ministre du Royaume-Uni se dessine ce matin, une nouvelle candidate sort du bois dans la tribune dans le Times, Theresa May, la ministre de l'Int\u00e9rieur, pourrait \u00eatre la 2\u00e8me femme \u00e0 devenir 1er ministre Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [91%] :\r\nOui Tairraz d'c'est la grande favorite pour barrer la route \u00e0 Boris Johnson depuis 6 ans au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, elle s'est fait remarquer pour sa d\u00e9termination, sa comp\u00e9tence et son autorit\u00e9 implacable, on la surnomme d'ailleurs la nouvelle dame de fer et les moins charismatiques que l'ancien maire de Londres, mais cette fille d'un r\u00e9v\u00e9rend anglican inspire davantage confiance, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par YouGov pour le Times, elle serait m\u00eame le 1er choix aupr\u00e8s des adh\u00e9rents conservateur puisqu'elle r\u00e9colte 36 pourcent de de leur soutien contre 27 pourcent pour pour son grand rival, donc rien n'est jou\u00e9, n'est pas du tout s\u00fbr que Boris Johnson, le champion du break, soit au final gagnant Tairraz 59 ans a toutes ses chances, elle \u00e9tait eurosceptique mais \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, elle a fait une campagne tr\u00e8s discr\u00e8te contre le break Seat, ce qui fait d'elle une candidate de compromis id\u00e9al dans cette tribune au Times mise d'ailleurs sur cet atout, elle promet de r\u00e9unifier la Grande-Bretagne, elle met aussi l'accent sur la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des Britanniques ordinaires, elle dit qu'elle peut les comprendre \u00e9tant elle- m\u00eame issu d'un milieu Simple \u00e0 l'oppos\u00e9, donc, de Boris Johnson qui lui a \u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e8ve de la prestigieuse \u00e9cole 10 tonnes sur l'immigration, elle est connue pour avoir des positions tr\u00e8s fermes elles souhaiteraient une r\u00e9forme de la r\u00e8gle de la libre circulation 5 lieux mais c'est une pragmatique et elle ne fera rien qui soit susceptible de dans ne d'endommager l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [92%] :\r\nCatherine Litch en Direct de Londres, merci beaucoup et dans le camp travailliste aussi une femme sort de l'ombre \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e Angela Eagle se verrait bien remplacer J\u00e9r\u00e9my Corbis si jamais celui -ci l\u00e2che le poste de pr\u00e9sident du parti ce que David Cameron lui recommande de faire pour le salut de la nation, dit -il, Bruxelles a aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver une solution avec la Suisse dans le dossier de la libre circulation des personnes, ce message a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 hier aux parlementaires suisses par le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz message positif alors que le rendez- vous de mardi prochain, pr\u00e9vu \u00e0 Strasbourg entre notre pr\u00e9sident et un Schneider Ammann et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker est report\u00e9 un accord n\u00e9goci\u00e9 s'\u00e9loignent donc, mais la commission des aussi des institutions politiques du Conseil national se penche aujourd'hui sur l'\u00e9laboration d'une solution unilat\u00e9rale et Muriel bah, l'amant de mod\u00e8les principaux sont sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [92%] :\r\nOui, d'abord, la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une clause de sauvegarde qui veut limiter l'immigration des ressortissants des pays membres de l'UE et de la et les sans donner d'le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9finira ce plafond dans un second temps, une fois ce seuil d\u00e9pass\u00e9 des contingences arr\u00eate alors fix\u00e9 pour l'ann\u00e9e suivante, autre piste, la clause de sauvegarde cantonal avec une proposition concr\u00e8te celle du conseiller national PDC Marco Romano, il veut inscrire dans la loi le projet imagin\u00e9 par l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Michael un Bull un mod\u00e8le qui veut limiter l'immigration en privil\u00e9giant la main-d'oeuvre locale dans une branche \u00e9conomique donn\u00e9e et dans une r\u00e9gion donn\u00e9e par rapport au mod\u00e8le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une variante qui respecte \u00e0 la fois le f\u00e9d\u00e9ralisme et les besoins de l'\u00e9conomie, mais probl\u00e8me, en Suisse, comme dans l'Union europ\u00e9enne, beaucoup jugent ces 2 solutions incompatible avec les accords de libre- circulation ils partent donc avec un handicap s\u00e9rieux et du coup, certains plaident pour une 3\u00e8me voie agir sur la Constitution, oui, ce qui signifie un nouveau vote pour corriger au moins partiellement l'article constitutionnel sur l'immigration de masse au Parti socialiste, cette piste a la cote, le PS veut inscrire la libre- circulation et les mesures d'accompagnement dans la Constitution, on le voit, on est encore tr\u00e8s loin du fameux consensus helv\u00e9tique sur cette question, or le temps presse, la Commission va devoir travailler vite, si elle entend pr\u00e9senter un paquet de mise en oeuvre au Conseil national en septembre dernier d\u00e9lai pour respecter la date butoir de f\u00e9vrier 2017 voulue par le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [92%] :\r\nMerci Muriel bah, l'amant est \u00e0 son tour la CIA, pointe un doigt accusateur sur le groupe \u00c9tat islamique selon l'le renseignement am\u00e9ricain les djihadistes seraient derri\u00e8re l'attentat \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul, m\u00eame si aucune revendication n'est connue : l'explosion de 2, les tirs ont fait 42 morts et 238 bless\u00e9s, il y avait bien de la fum\u00e9e \u00e0 bord de l'avion d'EgyptAir qui s'est ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, le 19 mai dernier c'est ce que confirme l'analyse de la premi\u00e8re bo\u00eete noire, celle des param\u00e8tres de vol annonce hier soir de la commission d'enqu\u00eate \u00e9gyptienne le vol MS 804 Lyon Paris au Caire avait disparu avec 66 personnes \u00e0 bord, dont 15 Fran\u00e7ais, toutes les hypoth\u00e8ses restent ouvertes, attentat ou incident technique mais on va tr\u00e8s vite \u00eatre fix\u00e9 selon G\u00e9rald fait divers, il est consultant a\u00e9ronautique pour France Info. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:46) [88%] :\r\nAlors ce qu'on a aujourd'hui, \u00e0 la lecture du 1er enregistreur de vol de param\u00e8tres, c'est que \u00e7a confirme ce qu'on savait d\u00e9j\u00e0, un message qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par l'avion en automatique, le message Acars qu'il avait bien de la fum\u00e9e dans la soute, \u00e9lectronique, l\u00e0 \u00e7a confirme qu'il avait bien feu maintenant, on ne conna\u00eet pas ou on ne veut pas nous le dire, on ne sait pas l'origine de ce feu est -ce que c'est un feu accidentel ou est -ce que c'est un engin incendiaire, on le fera vraiment quand on on pourra \u00e9couter la 2\u00e8me bo\u00eete, c'est-\u00e0-dire ce qui se passe dans le cockpit avec un micro, on peut entendre le bruit d'une explosion, par exemple, ou pas, les \u00c9gyptiens \u00e9videmment redoute que ce soit un attentat, et en m\u00eame temps, les industriels redoutent que ce soit massivement technique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [92%] :\r\nLes 2 bo\u00eetes noires ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9es, mi- juin, celle concernant les conversations des pilotes est actuellement donc r\u00e9parer en France \u00e0 peine lanc\u00e9e, est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s anim\u00e9e, la campagne en vue des \u00e9lections cet Automne au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois les fronts se tendent sur les propos cette semaine de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier, elle est candidate sur la liste de l'Alliance de gauche et elle a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle repr\u00e9sentait aussi le centre face \u00e0 une liste de la droite populiste et c'est cet adjectif de populiste qui ne pla\u00eet pas du tout au PDC Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [91%] :\r\nDes paroles outranci\u00e8res, s'insurge le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Shannon valide pour ce dernier, l'alliance bourgeoise qui regroupe le PDC et le PLR et l'UDC est en fait une entente de centre droit, quand on lui r\u00e9torque qu'il y a dans cette coalition, l'UDC qui est un parti de la droite dure Andr\u00e9 Shannon valide, explique que le d\u00e9mocrate du centre St\u00e9phane Peiry partage des valeurs du PDC, comme celle de la famille pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, les propos de Marie Garnier cherche avant tout \u00e0 brouiller son message pour se profiler recentre alors que les vrais centristes ce sont eux les PDC pour ces derniers, Marie Garnier, cherche \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les voix des \u00e9lectrices de droite qui n'ont le choix qu'entre les 6 hommes de l'Entente bourgeoise, alors qu'\u00e0 gauche il y a pl\u00e9thore de candidates pour le PDC c'est clair, il y a usurpation Marie Garnier, cherche \u00e0 se faire passer pour une centriste, alors qu'elle figure sur les listes de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [91%] :\r\nOn ne peut pas jouer au tennis, les pieds dans la boue alors \u00e0 Wimbledon arros\u00e9 copieusement hier on a annul\u00e9 beaucoup de matchs seul en fait les rencontre sur le central unique carte couvert, ont pu se d\u00e9rouler normalement, en fait, depuis mardi 80 matchs ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s de quoi mettre, organisateurs, joueurs et spectateurs sous pression Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [84%] :\r\nVous les organisateurs pas trop de soucis, il g\u00e9rer la situation avait calm\u00e9 recule, il faut dire qu'\u00e0 Wimbledon, les renvois reports et autres annulations de matchs sont l\u00e9gion chaque ann\u00e9e dans le pire des cas, la journ\u00e9e du dimanche traditionnellement sans match jouera les bou\u00e9es de sauvetage, mais comme le temps s'annonce meilleure d\u00e8s demain sur la perfide Albion, tout devrait rentrer dans l'or d'ici samedi soir du c\u00f4t\u00e9 des joueurs, c'est plus difficile, il faut savoir g\u00e9rer l'attente et renvoy\u00e9 Hinks G\u00fcnthardt a disput\u00e9 8 fois Wimbledon, il sait \u00e0 quel point ces journ\u00e9es sont d\u00e9licates \u00e0 g\u00e9rer pour les joueurs, notamment sur le plan psychologique : un, que ce G\u00fcnthardt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [87%] :\r\nEt on est un peu crisp\u00e9 Hombert trop d'\u00e9nergie, \u00e7a, c'est la difficult\u00e9, on ne peut pas vraiment partir parce ici avec les b\u00e2ches, \u00e7a va tr\u00e8s vite et, en m\u00eame temps il faut pas trop jouer le match en avant les non plus, alors \u00e7a il faut trouver une balance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:05) [87%] :\r\nRestent les spectateurs qui ne se verront rembourser totalement leur billet que si la dur\u00e9e des matchs sur les courts ext\u00e9rieurs n'a pas d\u00e9pass\u00e9 une heure entre une heure et 2 heures l'organisation remboursera une partie seulement, alors qu'au del\u00e0 de 2 heures de jeu, c'est la douche froide : aucun pays ou pas, on ne s'en retour Laurent Bastard, do rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [89%] :\r\nAlors, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour en battant en 3 sets le Britanique Markus ce Willis Beilin haben sich qualifi\u00e9 hier aux d\u00e9pens de la Bulgare Svetlana Pironkova affronte cet apr\u00e8s- midi l'am\u00e9ricaine Julia ou pas au 2\u00e8me tour, elle jouera en fait apr\u00e8s Tim\u00e9a Bachinski qui n'a pas encore donn\u00e9 le moindre coup de raquette la vaudoise se retrouve face \u00e0 une tha\u00eflandaise, issue des qualifications et puis football le 1er quart de finale de l'Euro, c'est ce soir, Pologne- Portugal 7 \u00e0 21 heures \u00e0 Marseille, \u00e0 suivre bien s\u00fbr en Direct sur cette antenne et sur RTS de de sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-30T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17CF1B32-6822-45D6-B4A6-B1EDC5E7BD1A", "internalArchiveId": "17CF1B32-6822-45D6-B4A6-B1EDC5E7BD1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Schulz. pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en;Rapha\u00ebl Comte, pr\u00e9sident du Conseil des Etats, PLR;Andrea Caroni, Conseiller aux Etats PLR appenzellois;David Cameron, Premier ministre britannique qui a d\u00e9missionn\u00e9 suite au Brexit;Mariano Rajoy, pr\u00e9sident du gouvernement espagnol;Henrik Bang, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand Conseil tessinois;Andreas Ladner, prof UNIL, sp\u00e9cialiste des politiques institutionnelles;Sonja Roest, experte en prostitution du D\u00e9partement de Justice et police de B\u00e2le-Ville;Roger Federer, joueur de tennis suisse;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:44-07:01:00 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ SUITE RENCONTRE AVEC MARTIN SCHULTZ PI *** A TRADUIRE) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tablait sur la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\nCe sera plut\u00f4t la fin de l'ann\u00e9e.\r\nLe pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en Martin Schulz le disait hier dans Forum...\r\nLe Brexit risque bien de retarder les n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles autour de la libre circulation des personnes...\r\nSigne que la fen\u00eatre de tir s'est r\u00e9tr\u00e9cie, le rendez-vous pr\u00e9vu mardi prochain entre Johan-Schneider-Amman et Jean-Claude Junker \u00e0 Strasbourg a \u00e9t\u00e9 report\u00e9.\r\nMais l'espoir n'est pas mort...\r\nSelon Martin Schulz, conclure un accord avec la Suisse reste une \"priorit\u00e9\"...\r\nPietro Bugnon...\r\n(03/NEGO CH-UE SOLUTION NEGOCIEE : ECHEC ? ITV CARONI) temporiser...revoir le calendrier...\r\npour Andrea Caroni cela semble presque in\u00e9vitable...\r\nLe conseiller aux Etats PLR appenzellois ne pense pas que Berne et Bruxelles arriveront \u00e0 trouver un accord dans les temps...\r\n  MAG 47''\r\nAndrea Caroni avec Muriel Ballaman.\r\nEt la commission de politique du conseil national se penche d\u00e8s aujourd'hui justement sur l'\u00e9laboration d'une solution unilat\u00e9rale...\r\nune clause de sauvegarde nationale, un plafond.\r\nou une clause cantonale...qui limiterait l'immigration en privil\u00e9giant la main d'euvre locale par branche et par r\u00e9gion.\r\n(15/GB CAMERON DEMANDE A CORBYN DE DEMISSIONNER TS (Reprise 22h30, ici version longue)) ***A la Une aujourd'hui aussi, une question br\u00fblante: qui pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron?\r\nOn devrait en savoir pluS lorsque Big Ben sonnera midi...\r\nLes candidats ont jusqu'\u00e0 la mi-journ\u00e9e, 13 heure heure suisse pour sortir du bois...\r\nCertains et certaines n'ont pas attendu pour le faire...on y revient dans un instant. \r\nMais avant retour sur un clash m\u00e9morable...\r\nentre J\u00e9r\u00e9my Corbyn....leader contest\u00e9 des travaillistes...et David Cameron...\r\nsur fond de crise post-Brexit au parlement britannique.\r\nLondres, Catherine Ilic...\r\n  1'01\r\nUn d\u00e9fi qu'Angela Eagle est pr\u00eate \u00e0 relever...selon plusieurs m\u00e9dias britanniques, cette d\u00e9put\u00e9e qui a l\u00e2ch\u00e9 Jeremy Corbyn briguera t\u00eate du Labour...\r\n(21/CAMERON SUCCESSION) ***Et une autre femme est sortie du bois, du c\u00f4t\u00e9 des Tories cette fois...Elle est en bonne place pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron...c'est Theresa May, la ministre de l'int\u00e9rieur.\r\nElle fait acte de candidature dans le Times ce matin.\r\nC'est une eurosceptique d\u00e9clar\u00e9e mais c'est surtout une femme qui en rappelle une autre...Estelle Braconnier...une certaine Margaret Thatcher...\r\nEt les m\u00e9dias britanniques n'ont pas mis longtemps \u00e0 faire la comparaison avec la dame de fer !\r\nA 59 ans, Coiffure au carr\u00e9 et tenues color\u00e9es, membre du parti conservateur rest\u00e9 au gouvernement malgr\u00e9 son vent contraire, vous l'avez dit elle est eurosceptique, elle est surtout connue pour son ton strict et parfois m\u00eame cassant.\r\nElle dirige son minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur de mani\u00e8re ferme aussi bien sur la question des d\u00e9linquants, des immigr\u00e9s clandestins ou encore des pr\u00eacheurs islamistes.\r\nLe Daily Telegraph qui la d\u00e9signe comme la femme politique la plus puissante du pays, estime qu'elle est arriv\u00e9e au sommet gr\u00e2ce \u00e0 sa d\u00e9termination f\u00e9roce.\r\nTheresa May fait figure de candidate de consensus, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'un soutien \u00e9largi au sein de son parti divis\u00e9.\r\nMais c'est avant tout sa force de travail bien plus que son charisme qui est reconnue....\r\nC'est aussi peut-\u00eatre l\u00e0 son talon d'Achille face \u00e0 Boris Johnson qui passe tr\u00e8s bien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou dans les meetings.\r\n...Estelle merci...(verdict le 9 septembre)\r\n(Br\u00e8ve Brexit finances) ...A noter encore dans les suites Brexit...\r\nLa bataille qui s'annonce pour r\u00e9cup\u00e9rer les parts de la City...\r\nqui ne pourra plus op\u00e9rer sur tous les march\u00e9s de la zone euro...\r\nDu coup Fran\u00e7ois Hollande veut adapter les r\u00e8gles fran\u00e7aises pour rendre la place financi\u00e8re de Paris plus attractive.\r\nLa place financi\u00e8re suisse est aussi dans les starting bloc. \r\nD'apr\u00e8s le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Cr\u00e9dit Suisse, Urs Rohoner, Zurich pourrait profiter du Brexit en mettant en avant sa r\u00e9putation de paradis s\u00e9curitaire.\r\n(Br\u00e8ve Turquie) ***L'actualit\u00e9 ce sont aussi les suites de l'attentat survenu mardi soir \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul...attentat qui porte sans aucun doute la marque de l'Etat islamique. C'est le patron de la CIA qui le dit...\r\nJohn Brennan tr\u00e8s inquiet devoir que la machine terroriste g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par Daesh a encore beaucoup d'\u00e9lan aujourd'hui. Il pense que les djihadistes pr\u00e9parent des attanques contre les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains...\r\nBarack Obama a d'ailleurs propos\u00e9 \u00e0 Recep Tayyip Erdogan l'aide des Etats-Unis pour enqu\u00eater sur l'attentat d'Istanbul...\r\nDepuis mardi soir aucune nouvelle information n'a \u00e9t\u00e9 fournie....\r\nl'attentat a fait 42 morts, dont 13 \u00e9trangers, et 239 bless\u00e9s.\r\n(Br\u00e8ve Egyptair) En bref, il y avait bien de la fum\u00e9e \u00e0 bord de l'avion d'Egyptair qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 19 mai dernier...\r\nL'une des bo\u00eetes noires, a parl\u00e9. \r\nL'alerte fum\u00e9e s'est d\u00e9clench\u00e9e avant le crash. \r\npr\u00e9cision apport\u00e9e hier par la commission d'enqu\u00eate \u00e9gyptienne.\r\nL'hypoth\u00e8se d'une d\u00e9faillance technique est donc renforc\u00e9e.\r\n(D5/COMMUNES : DISTRIBUER LES DICASTERES SELON COMPETENCES? PI) ***Retour en Suisse...dans les communes...avec cette question: faut-il que les \u00e9lus des ex\u00e9cutifs se r\u00e9partissent les t\u00e2ches politiques en fonction de leurs comp\u00e9tences?\r\nAu Tessin, la question agite l'\u00e9chiquier politique. \r\nUne initiative parlementaire inter-partis, demande l'introduction d'un principe de proportionnalit\u00e9, en fonction des r\u00e9sultats des urnes et des comp\u00e9tences des \u00e9lus. \r\nUne d\u00e9marche originale, qui intervient \u00e0 la suite de plusieurs cas, Nicole della Pietra\r\n  1'25\r\n(Br\u00e8ve Logitech Aebischer) Et au chapitre \u00e9conomique...sachez que Patrick Aebischer pourrait entrer chez Logitech...au conseil d'administration.\r\nLa firme va le proposer \u00e0 ses actionnaires le 7 septembre prochain lors de son assemble\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Patrick Aebischer quittera l'EPFL en janvier...\r\n(D6/ NOUVELLE SIGNALETIQUE A BALE QUARTIER DES PROSTITUE(E)S  PI) A B\u00e2le, il y a des parkings pour les voitures, pour les deux roues et depuis peu des parking pour les prostitu\u00e9es. \r\ndes lignes vertes au sol qui marquent les lieux o\u00f9 les prostitu\u00e9es peuvent exercer leur activit\u00e9 dans la rue. \r\nUne solution pragmatique de la Ville de B\u00e2le qui s\u00e9duit...\r\nles int\u00e9ress\u00e9es. Alain Croubalian\r\n  MAG 1'29\r\n(13/MULTI TENNIS ITV FEDERER) De B\u00e2le \u00e0 Londres...o\u00f9 l'on retrouve un b\u00e2lois justement...Roger Federer...\r\nIl affrontait hier le 772\u00e8me joueur mondial...Markus Willis professeur de tennis \u00e0 mi-temps.\r\nSans suprise Roger a battu le britannique...\r\n***Et comment est-ce qu'il a v\u00e9cu cette rencontre in\u00e9dite? \r\nr\u00e9ponse...\r\nRoger Federer avec Laurent Bastordoz...\r\nautre qualification celle de Belinda Bencic.\r\nAujourd'hui Timea Bascinszky devrait enfin pouvoir entrer en lice contre une tha\u00eflandaise...\u00e0 moins que la pluie ne reviennent perturber le programme.\r\n(Br\u00e8ve Foot) Premier quart de finale de l'Euro ce soir \u00e0 Marseille...\r\n\u00e7a aurait pu \u00eatre celui de la Suisse mais ce sera un duel Pologne-Portugal...\r\nla Pologne vainqueur des Suisses...\r\na d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son euro mais esp\u00e8re aller plus loin encore.\r\nD\u00e9but du match \u00e0 21h. Il est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re. Et en image sur RTS 2\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Meteo:\r\nCiel changeant aujourd'hui...nuageux et humide en montagne, sec et pluS ensoleill\u00e9 en plaine. maximum 24 \u00e0 26 degr\u00e9s...\r\nLe ciel se d\u00e9gera partout en soir\u00e9e...ce qui nous annonce un vendredi bien ensoleill\u00e9 et chaud. 27 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve budget) Berne (ats) Le d\u00e9bat sur le budget s'annonce chaud lors de la session d'hiver \u00e0 venir. Les partis bourgeois refusent tout amollissement du frein aux d\u00e9penses, la gauche critique le ministre des finances Ueli Maurer et la r\u00e9duction des prestations publiques.\r\nL'UDC s'oppose \u00e0 tout assouplissement du frein \u00e0 l'endettement, fait-elle savoir. \"Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'aligne sur la politique d'endettement de l'UE\", \u00e9crit le parti dans un communiqu\u00e9.\r\nEt de d\u00e9noncer \"une astuce de bas \u00e9tage\", qui consiste \u00e0 budg\u00e9tiser 400 millions de francs au titre des d\u00e9penses extraordinaires pour \u00e9luder le frein \u00e0 l'endettement.\r\nLe but est de dissimuler dans le budget une r\u00e9alit\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \"pr\u00e9tendument de droite\", s'obstine \u00e0 nier, accuse l'UDC: la politique d'asile et ses co\u00fbts sont hors de contr\u00f4le. Si d\u00e9j\u00e0 le gouvernement ne fait rien pour limiter l'immigration, il doit au moins afficher ouvertement les \u00e9normes d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires provoqu\u00e9es par cette mauvaise politique et les soumettre au frein \u00e0 l'endettement.\r\nLe PLR se montre \u00e9galement critique face aux plans du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: \"les d\u00e9penses extraordinaires ne doivent pas sans cesse affaiblir le frein \u00e0 l'endettement\".\r\nCoupes suppl\u00e9mentaires\r\nAu contraire, il s'agit de proc\u00e9der \u00e0 des coupes suppl\u00e9mentaires dans les d\u00e9penses. Pour le PLR, cela passe par exemple par une application stricte de la loi sur l'asile accept\u00e9e en votation en juin. Le domaine de l'asile ne doit en aucun cas \u00eatre financ\u00e9 \u00e0 long terme par un budget extraordinaire.\r\nLe PDC refuse \u00e9galement un affaiblissement du frein \u00e0 l'endettement, du moins pas sans large discussion. Tout comme il refuse que d'autres domaines comme l'arm\u00e9e, la formation ou l'agriculture p\u00e2tissent des d\u00e9penses extraordinaires.\r\nLe PS fustige lui la politique budg\u00e9taire \"frivole et \u00e0 sens unique\" de la majorit\u00e9 de droite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement. Depuis l'arriv\u00e9e d'Ueli Maurer aux finances, ces derni\u00e8res tournent en rond, estiment les socialistes. Le budget pr\u00e9sent\u00e9 correspond \u00e0 une nouvelle r\u00e9duction des prestations publiques, dit le PS.\r\n\"Les cadeaux de plusieurs milliards offerts par la droite aux actionnaires et aux grandes entreprises, aux riches paysans, \u00e0 l'arm\u00e9e et au lobby routier depuis les \u00e9lections 2015, se manifestent sous la forme de programmes d'aust\u00e9rit\u00e9\", affirme le PS.\r\n(SDA-ATS\\/ch/bl) - bsf195\r\n(Br\u00e8ve cr\u00e8ches) Des cr\u00e8ches ouvertes plus longtemps et qui co\u00fbtent moins cher...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aider les parents \u00e0 mieux concilier travail et famille.\r\nIl pr\u00e9voit d'investir 100 millions sur cinq ans pour l'accueil extrafamilial. \r\nUn moyen aussi de lutter contre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9...en permettant aux parents de travailler davantage...le projet a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 apr\u00e8s l'initiative contre l'immigration de masse.", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7825273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7825290", "ece-7825273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:14Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nPoint de Coralie Claude comment appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier dans les temps en adoptant une solution ad int\u00e9rim, m\u00eame si elle n'est pas eurocompatible, c'est la piste avanc\u00e9e par Martin Schulz, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en et pour \u00e7a il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit son timing, bonne id\u00e9e, r\u00e9pondent certains \u00e9lus, qui ne croit plus un accord n\u00e9goci\u00e9 pour la fin de l'\u00e9t\u00e9, une r\u00e9plique qui fait la une, pour l'amour du ciel mon gars, par les propos chocs de David Cameron qui supplie, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, leader de l'opposition de d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nEt cela alors que les candidats au poste de 1er ministre britannique ont jusqu'aux 12 coups de Big Ben \u00e0 midi pour se d\u00e9clarer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [91%] :\r\nMais c'est une femme qui pourrait succ\u00e9der \u00e0 David Cameron, Theresa May ton strict coupe au carr\u00e9, elle en rappelle une autre enfer la Turquie dans l'actualit\u00e9 ce matin encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nLa Turquie, th\u00e9\u00e2tre d'une s\u00e9rie d'attentats qui viennent s'ajouter aux nombreux probl\u00e8mes politiques le tourisme local, un qui s'effondre, le pays pourra -t-il se relever \u00e9conomiquement de la crise qu'il traverse, c'est le sujet tout \u00e0 l'heure d'Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [98%] :\r\nUn quinquag\u00e9naire en pleine forme dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nLe montre Jazz Festival avec ce soir une ouverture sous forme de de retour aux sources, un concert de Charles le raid, qui \u00e9tait de la 1\u00e8re \u00e9dition, en 1967 Charles Lloyd qui fait aussi l'objet d'un film diffus\u00e9 ce soir sur la RTS son r\u00e9alisateur, notre coll\u00e8gue de la RTS Yvan il il nous rejoint dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [94%] :\r\nUne silhouette en jupe courte adoss\u00e9 \u00e0 un lampadaire le panneau indique une zone de Parking pour les prostitu\u00e9es \u00e0 B\u00e2le, ils ont d\u00e9sormais leur propre signal\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nComment se construit -on encore une identit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 aller vers des r\u00e9seaux sociaux est -ce qu'on est entr\u00e9 dans l'aire du tout-\u00e0-l'\u00e9go cette surexposition de conduite telle qu'on vide le philosophe et sociologue fran\u00e7ais Gilles Lipovetsky, auteur de travaux remarqu\u00e9s sur l'individualisme contemporain dans les ann\u00e9es 80, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [93%] :\r\nMais avant, Roger Federer nous expliquera comment il a v\u00e9cu et sa rencontre avec le fameux professeur de tennis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tablait sur la fin de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [93%] :\r\nEt ce serait plut\u00f4t la fin de l'ann\u00e9e, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz, le disait hier dans Forum : le Brexit risque bien de retarder les n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles autour de la libre circulation des personnes, signe que la fen\u00eatre de Tir s'est r\u00e9tr\u00e9cie, le rendez- vous pr\u00e9vu mardi prochain entre Yoann SchneiderAmmann et Jean-Claude Junker \u00e0 Strasbourg, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, mais l'espoir n'est pas mort selon Martin Schulz conclure un accord avec la Suisse reste une priorit\u00e9, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [92%] :\r\nAux dires de Martin Schulz : les Europ\u00e9ens veulent trouver une solution, mais ce ne sera pas pour tout de suite, ils sont trop occup\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer l'apr\u00e8s Brexit tu alors comment mettre en oeuvre le vote du 9 f\u00e9vrier dans les temps, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en envisage une solution transitoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [77%] :\r\nAlors \u00e0 se combler et ces frappes vue de telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 la Constitution suisse n'est pas compatible avec les trait\u00e9s europ\u00e9ens et vice- versa, cette manne disent ce probl\u00e8me donc comment r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, Dasnoy ne si on peut le faire via une solution transitoire, il y a un terme rendra la Constitution suisse et les accords europ\u00e9ens de nouveau compatible et qui ne nous demandera pas trop des forces alors dans ce cas, oui nous devons et r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [92%] :\r\nMartin Schulz veut gagner du temps, il a notamment rappel\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait libre de repousser le d\u00e9lai de mise en oeuvre, inscrit dans la Constitution une piste qui semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors d'une rencontre entre le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en et les parlementaires suisses \u00e0 Bruxelles, parmi eux, le pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [91%] :\r\nL'ouverture au dialogue et l\u00e0 il y a des pistes qui sont possibles entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, nous avons entendu des signaux qui \u00e9taient positifs, la fen\u00eatre de Tir est relativement restreinte, mais elle existe encore, et je crois, c'est ce qu'on peut retirer de positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [96%] :\r\nOn commence aujourd'hui \u00e0 y voir plus clair, les Europ\u00e9ens n'ont pas ferm\u00e9 la porte des pourparlers mais tout est plus compliqu\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9sormais, de dire si oui ou non il entend prendre le temps de discuter avec les Europ\u00e9ens, quitte \u00e0 outrepasser le d\u00e9lai de mise en oeuvre pr\u00e9vue par l'initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [97%] :\r\nTemporiser revoir le calendrier pour Andr\u00e9a Caroni cela semble presque in\u00e9vitable le conseiller aux \u00e9tats PLR appenzellois ne pense pas que Berne et Bruxelles arriveront \u00e0 trouver un accord dans les temps. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:20) [86%] :\r\nOn a toujours dit que \u00e7a serait super difficile que eux acceptent des chiffres et des contingents, comme le d\u00e9montre : constitution, le dernier mot n'est pas encore dit mais il me semble assez peu probable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [94%] :\r\nSi une solution n\u00e9goci\u00e9e est assez peu probable, ce sera une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, comment voyez -vous les choses. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:39) [84%] :\r\nOui 4 que l'id\u00e9e fasse un pas l'un vers l'autre, alors on fait une l\u00e9g\u00e8re modification de la constitution de notre c\u00f4t\u00e9 accepte dans les n\u00e9gociations, notre solution interm\u00e9diaire, il faut proposer une loi qui prennent en consid\u00e9ration la volont\u00e9 que unit\u00e9 les associant et en m\u00eame temps une loi qui soit conforme \u00e0 l'accord de libre- circulation et, peut-\u00eatre, pour cela, il faut adapter le texte, la Constitution qu'on remplace les contingents boire quelque chose de plus faisable mais dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [88%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni avec Muriel, B\u00e2le, \u00e0 la commission politique du Conseil national se penche d\u00e8s aujourd'hui justement sur l'\u00e9laboration d'une solution unilat\u00e9rale une clause de sauvegarde nationales ou cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [94%] :\r\n\u00e0 la une aujourd'hui une question br\u00fblante : qui pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [95%] :\r\nPour en savoir plus, lorsque Big Ben sonnera midi et les candidats ont jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e 13 heures heure suisse pour sortir du bois, certains et certaines n'ont pas attendu pour le faire, on y revient dans un instant mais avant retour sur un clash m\u00e9morable entre J\u00e9r\u00e9my Corbyn, Digard contest\u00e9 des travaillistes et David Cameron sur fond de crise post- Brexit au Parlement britannique Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:48) [94%] :\r\nLe coup de gueule de David Cameron contre de J\u00e9r\u00e9my Corbyn restera sans doute dans les annales de la Chambre des communes, attaqu\u00e9 par le leader travailliste sur son bilan \u00e0 la t\u00eate du gouvernement conservateur et sur le fait que le Brexit t\u00eate un vote de rejet de sa politique, le 1er ministre s'est f\u00e2ch\u00e9 tout rouge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:04) [79%] :\r\n\u00c9lise, une folle 1000 cherche des excuses de la d\u00e9faite lors de ce r\u00e9f\u00e9rendum, honn\u00eatement, il devrait chercher ailleurs, oui, cela pourrait \u00eatre dans la cit\u00e9 Raymond, parti qui cylindre, mais ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat national et de certains \u00e9tudiants, alors pour l'amour du ciel mondial par le 25 mars bien cet appel brutalement la d\u00e9mission c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [92%] :\r\nC'est sous les vivats des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, mais aussi des travaillistes chaque jour moins nombreux \u00e0 soutenir, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, plus de 80 pourcent d'entre eux ne veulent plus travailler avec lui, son num\u00e9ro de Tom Watson, lui a \u00e9galement demand\u00e9 de partir, le v\u00e9t\u00e9ran de gauche refuse cependant cat\u00e9goriquement de payer et ne laisse d'autre choix \u00e0 ses adversaires que de le d\u00e9fier lors d'une nouvelle \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du parti Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [89%] :\r\nUn d\u00e9fi quand j'ai la Eagle est pr\u00eate \u00e0 relever, selon plusieurs m\u00e9dias britanniques, cette d\u00e9put\u00e9e qui a l\u00e2ch\u00e9 de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, briguera la t\u00eate du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [86%] :\r\nUne autre femme est sortie du bois, du c\u00f4t\u00e9 des Tories, cette fois, elle est en bonne place, peut-\u00eatre pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron cette Theresa mais la ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [94%] :\r\nFait acte de candidature dans le Times ce matin c'est une eurosceptique d\u00e9clar\u00e9e mais c'est surtout une femme qui en rappelle une autre, Estelle Braconnier une certaine Margaret. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:16) [94%] :\r\nEt les m\u00e9dias britanniques n'ont pas mis longtemps \u00e0 faire la comparaison avec la dame de fer \u00e0 59 ans Coiffure au carr\u00e9 et tenues color\u00e9es, membre du parti conservateur rest\u00e9 au gouvernement malgr\u00e9 son vent contraire, vous l'avez dit, elle est eurosceptique, elle est surtout connue pour son ton strict et parfois m\u00eame cassant, elle dirige son minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur de mani\u00e8re ferme, aussi bien sur la question des d\u00e9linquants, des immigr\u00e9s clandestins ou encore des pr\u00eacheurs islamistes le Daily Telegraph, qui la d\u00e9signe comme la femme politique la plus puissante du pays, estime qu'elle est arriv\u00e9e au sommet gr\u00e2ce \u00e0 sa d\u00e9termination f\u00e9roce Theresa May fait aussi figure de candidat de consensus, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'un soutien \u00e9largi au sein de son parti, divis\u00e9, mais c'est avant tout sa force de travail bien plus que son charisme qui est reconnue et c'est aussi peut-\u00eatre l\u00e0 son talon d'Achille, face \u00e0 Boris Johnson qui passe tr\u00e8s bien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans les meetings. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [92%] :\r\nEstelle Braconnier merci verdict donc le 9 septembre \u00e0 noter encore dans les suites Brexit tu la bataille qui s'annonce pour r\u00e9cup\u00e9rer les parts de la City, qui ne pourra plus op\u00e9rer sur tous les march\u00e9s de la zone Euro, du coup, Fran\u00e7ois Hollande veut adapter les r\u00e8gles finances les r\u00e8gles fran\u00e7aises pourront de la place financi\u00e8re de Paris plus attractive, la place financi\u00e8re suisse est aussi dans les starting-blocks, d'apr\u00e8s le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Cr\u00e9dit Suisse Urs coronaire Z\u00fcrich pourrait profiter du Brexit tu en mettant en avant sa r\u00e9putation de paradis s\u00e9curitaire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [95%] :\r\nQualit\u00e9 ce matin ce sont aussi les suites de l'attentat survenu mardi soir \u00e0 Istanbul, attentat qui porte sans aucun doute la marque de l'\u00c9tat islamique, le groupe \u00c9tat islamique, \u00e7a c'est le patron de la CIA qui le dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [92%] :\r\nOui, John Brennan pr\u00e9sent inquiet de voir que la machine terroriste g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par Daesh encore beaucoup d'\u00e9lan aujourd'hui, il pense que les djihadistes pr\u00e9parent des attaques contre les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains, Barack Obama a d'ailleurs propos\u00e9 Redjep Albert donne l'aide des \u00c9tats-Unis pour enqu\u00eater sur l'attentat d'Istanbul et puis mardi soir aucune nouvelle information n'a \u00e9t\u00e9 fournie, elle n'attentat a fait 42 morts dont 13 \u00e9trangers et 239 bless\u00e9s en bref, il y avait bien de la fum\u00e9e \u00e0 bord de l'avion d'EgyptAir qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 19 mai dernier l'une des bo\u00eetes noires, a parl\u00e9 d'alerte fum\u00e9e s'est d\u00e9clench\u00e9e avant le crash, pr\u00e9cisions apport\u00e9es hier par la commission d'enqu\u00eate \u00e9gyptienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [88%] :\r\n\u00e0 7 heures 11 ans revient en Suisse dans les communes, avec une question : faut -il que les \u00e9lus des ex\u00e9cutifs se r\u00e9partissent les t\u00e2ches politiques en fonction de l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [91%] :\r\nComp\u00e9tences au Tessin. La question agite l'\u00e9chiquier politique, une initiative parlementaire inter- partis demande l'introduction d'un principe de proportionnalit\u00e9 en fonction des r\u00e9sultats des urnes et des comp\u00e9tences, des \u00e9lus, une d\u00e9marche originale qui intervient \u00e0 la suite de plusieurs cas Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:56) [86%] :\r\nDe rituels la taverne et 3000 habitants, budget 7 millions de francs, dont 3000 petits francs pour le cimeti\u00e8re, ce dicast\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 une brillante chercheuse en \u00e9conomie aux comp\u00e9tences largement, figure de proue du parti socialiste au Tessin depuis c'est pour ainsi dire la fin de la paix des morts dans cette petite commune et, au-del\u00e0, pourquoi attribuer un micro dicast\u00e8re \u00e0 une \u00e9lue aussi dipl\u00f4m\u00e9, or les sc\u00e9narios de ce genre se r\u00e9p\u00e8te, le socialiste Bang et des \u00e9lus du PDC du PLR disent basta et veulent r\u00e9am\u00e9nager la loi sur l'organisation des communes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:33) [51%] :\r\nNon lieu bien mon peuple merci m\u00eame de mon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:35) [88%] :\r\nAfin de ne pas empi\u00e9ter sur l'autonomie communale nous avons r\u00e9dig\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rique, une seule requ\u00eate, \u00e0 savoir que le dicast\u00e8re communaux soient attribu\u00e9s de mani\u00e8re proportionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:45) [61%] :\r\nEt il y a bon dos pour Professional. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:47) [97%] :\r\nUn faux probl\u00e8me, pour le professeur Andreas Ladner de l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des politiques institutionnelles. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:54) [87%] :\r\nJe pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile aussi de formuler des des exigences en en ce qui concerne les qualifications des g\u00e9n\u00e9ralistes qui savent prendre des d\u00e9cisions raisonnables que des d\u00e9cisions qui Servent \u00e0 la commune et puis il faut pas y avoir des sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:09) [92%] :\r\nTadic \u00e0 la taverne un \u00e9pisode miroir d'un climat politique r\u00e9gionale ou la fin d'un tabou de la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique autour d'un consensus admis dans les ex\u00e9cutifs des communes, en tout cas au sud des Alpes, la question \u00e9chauffe les esprits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [88%] :\r\nEt en mati\u00e8re de comp\u00e9tences, sachez que Patrick Aebischer pour mettre les siennes au profit de Logitech au conseil d'administration de la firme va le proposer \u00e0 ses actionnaires, le 7 septembre prochain lors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, Patrick Aebischer vers qui quittera les PFL en janvier \u00e0 B\u00e2le et il y a des parkings pour les voitures et depuis peu des parkings pour les prostitu\u00e9es des lignes vertes au sol qui marquent les lieux o\u00f9 elles peuvent exercer leur m\u00e9tier, une solution pragmatique de la ville qui s\u00e9duit les principales int\u00e9ress\u00e9es le dossier d'Alain Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:54) [89%] :\r\nLes bas \u00e0 Luanda pour tester le pictogramme, une silhouette \u00e0 la poitrine protub\u00e9rants la jupe courte lascivement appuy\u00e9e contre un lampadaire la signal\u00e9tique et on ne peut plus clair, m\u00eame s'il n'existe aucune lanterne dans le quartier de Clara dans le Petit B\u00e2le une rue pi\u00e9tonne o\u00f9 le plus vieux m\u00e9tier du monde a traditionnellement pignon sur rue, Sonia Roest, experte en prostitution du D\u00e9partement de justice et police de balles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:21) [80%] :\r\nCap sur la branche certaines voix ici nous ont remerci\u00e9s, on a d\u00e9fini exactement o\u00f9 elle peut se tenir en toute qui\u00e9tude, il s'agit aussi d'une clarification de leurs droits, la plupart des femmes dit ce symbole, un autre un personnage peu c'est bien comme \u00e7a, c'est clair et Net : il s'agit aussi de travail sexuel et \u00e7a doit le voir car c'\u00e9tait les gouvernants ce l'Sophie Marceau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:44) [94%] :\r\nIl n'y a besoin d'aucun permis pour exercer la prostitution \u00e0 B\u00e2le, les prostitu\u00e9es doivent simplement s'inscrire aupr\u00e8s des autorit\u00e9s 3300 prostitu\u00e9es sont actives chaque ann\u00e9e et environ 800 chaque jour la prostitution dans la rue ne repr\u00e9sente que 5 pourcent mais mais la concurrence fait rage sur le trottoir, les filles de l'Est sont d\u00e9pos\u00e9s de nuit en voiture jusqu'\u00e0 une trentaine \u00e0 la fois et peuvent rester en Suisse jusqu'\u00e0 90 jours depuis 2 semaines, elles viennent m\u00eame poser leurs caravanes, d'o\u00f9 cette action en peinture du tout nouveau comit\u00e9 d'experts interd\u00e9partementales qui travaillent main dans la main avec les ONG et les comit\u00e9s de d\u00e9fense de la prostitution comme Alien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:24) [90%] :\r\n2 balles \u00e0 Londres, on retrouve un b\u00e2lois justement Roger Federer il affrontait hier le 700 72\u00e8me joueur mondial Marco s'Willis, professeur de tennis \u00e0 mi- temps et sans surprise, Roger a battu le Britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [96%] :\r\nComment a -t-il v\u00e9cu cette rencontre plut\u00f4t in\u00e9dite, je vous propose d'\u00e9couter sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:41) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait assez fou, j'ai ador\u00e9 l'atmosph\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 lui l'amener quelque chose de quel tellement particulier \u00e0 cette rencontre d'\u00eatre class\u00e9 700 72\u00e8me mondial et de faire le 2\u00e8me tour \u00e0 Wimbledon et tout \u00e7a et aussi de la fa\u00e7ade, comme il l'a fait, d'o\u00f9 il est venu, c'est quand m\u00eame fabuleux pour pour l'histoire, pour lui, pour moi aussi pour le club pour le tournoi, c'est pour \u00e7a que l'atmosph\u00e8re sp\u00e9ciale gr\u00e2ce \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [88%] :\r\nComment vous allez g\u00e9rer un petit peu la la suite maintenant moi \u00e7a fait longtemps qu'on n'est plus jouer des matches en 5 sets et \u00e7a pourrait \u00eatre une difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:13) [81%] :\r\nOui possible, c'est pour \u00e7a que c'est tellement important de gagner les premiers matches en 3 sets devant sauver l'\u00e9nergie paraissait la concentration \u00e9tait l\u00e0 contre la contre Willis gagner en 3 sets, je me suis pas fait breaker voil\u00e0 s\u00fbrement tr\u00e8s tr\u00e8s satisfait de mon parcours jusqu'\u00e0 maintenant, je sais aussi que je vais beaucoup mieux encore, mais c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re si cette cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [91%] :\r\nRoger Federer avec Laurent Bastard d'autre qualification celle de B\u00e9linda Benchikh aujourd'hui Tim\u00e9a Bachinski devraient enfin pouvoir entrer en lice, \u00e0 moins que la pluie ne reviennent perturber le programme et puis 1er quart de finale de l'Euro ce soir \u00e0 Marseille, \u00e7a aurait pu, \u00e7a aurait pu \u00eatre celui de la Suisse, mais ce sera en duel Pologne- alors \u00e7a fait encore mal ce penalty d\u00e9but du match \u00e0 21 heures, il est \u00e0 suivre en Direct sur la 1\u00e8re RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:00) [91%] :\r\nMerci Coralie Claude, on parle de la Turquie dans un instant comment peut -elle se relever de la crise \u00e9conomique, elle, qu'elle traverse et du festival de Jazz de Montreux, qui f\u00eate ses 50 ans ce soir Ciel changeant aujourd'hui nuageux et humide, en montagne, sec et plus ensoleill\u00e9 en plaine, maximum 24 \u00e0 26 degr\u00e9s, le ciel se d\u00e9gagera partout ce soir : ce qui nous annonce un vendredi bien ensoleill\u00e9 et chaud avec 27 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-30T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F71A5D60-08F4-4FF9-8893-4C3068624712", "internalArchiveId": "F71A5D60-08F4-4FF9-8893-4C3068624712", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les piscines publiques sont-elles d\u00e9pass\u00e9es ? (4/5) : Avec ou sans maillot", "publicationDate": "2016-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hasdeu, Lulia\r\nAvec ou sans maillot\r\nEn 2014, le comit\u00e9 directeur du PDC proposait d'interdire aux enfants - fussent-ils b\u00e9b\u00e9s - de nager ou de se promener nus aux abords des pataugeoires ou des bains publics. Motif invoqu\u00e9: le risque que des p\u00e9dophiles prennent des photos des bambins d\u00e9v\u00eatus et les publient sur Internet.\r\nReportage \u00e0 la pataugeoire du parc Beaulieu de Gen\u00e8ve. Avec Iulia Hasdeu, anthropologue, charg\u00e9e du cours \"Corps et V\u00eatements\" \u00e0 la HEAD de Gen\u00e8ve.\r\nReportage: Christophe Canut - R\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum - Production: V\u00e9ronique Marti.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 23 60\r\n\r\n* * Avec ou sans maillot\r\nEn 2014, le comit\u00e9 directeur du PDC proposait d'interdire aux enfants - fussent-ils b\u00e9b\u00e9s - de nager ou de se promener nus aux abords des pataugeoires ou des bains publics. Motif invoqu\u00e9: le risque que des p\u00e9dophiles prennent des photos des bambins d\u00e9v\u00eatus et les publient sur Internet.\r\nReportage \u00e0 la pataugeoire du parc Beaulieu de Gen\u00e8ve. Avec Iulia Hasdeu, anthropologue, charg\u00e9e du cours \"Corps et V\u00eatements\" \u00e0 la HEAD de Gen\u00e8ve.\r\nReportage: Christophe Canut - R\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum - Production: V\u00e9ronique Marti.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 23 60", "durationSec": 1589, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807978", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 30.06.2016", "Les piscines publiques sont-elles d\u00e9pass\u00e9es ? (4/5) / VAC_2016-06-30T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 30.06.2016", "Les piscines publiques sont-elles d\u00e9pass\u00e9es ? (4/5) / VAC_2016-06-30T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Avec ou sans maillot\n\nEn 2014, le comit\u00e9 directeur du PDC proposait d'interdire aux enfants - fussent-ils b\u00e9b\u00e9s - de nager ou de se promener nus aux abords des pataugeoires ou des bains publics. Motif invoqu\u00e9: le risque que des p\u00e9dophiles prennent des photos des bambins d\u00e9v\u00eatus et les publient sur Internet.\n\nReportage \u00e0 la pataugeoire du parc Beaulieu de Gen\u00e8ve. Avec Iulia Hasdeu, anthropologue, charg\u00e9e du cours \"Corps et V\u00eatements\" \u00e0 la HEAD de Gen\u00e8ve.\n\nReportage: Christophe Canut - R\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum - Production: V\u00e9ronique Marti.\nPour r\u00e9agir: 058/236 23 60", "Avec ou sans maillot\n\nEn 2014, le comit\u00e9 directeur du PDC proposait d'interdire aux enfants - fussent-ils b\u00e9b\u00e9s - de nager ou de se promener nus aux abords des pataugeoires ou des bains publics. Motif invoqu\u00e9: le risque que des p\u00e9dophiles prennent des photos des bambins d\u00e9v\u00eatus et les publient sur Internet.\n\nReportage \u00e0 la pataugeoire du parc Beaulieu de Gen\u00e8ve. Avec Iulia Hasdeu, anthropologue, charg\u00e9e du cours \"Corps et V\u00eatements\" \u00e0 la HEAD de Gen\u00e8ve.\n\nReportage: Christophe Canut - R\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum - Production: V\u00e9ronique Marti.\nPour r\u00e9agir: 058/236 23 60"], "variantIds": ["ece-7807979", "ece-7807978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:33:07Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nJe sais qu'il y a eu \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 une volont\u00e9 d'interdire que les enfants se met tout nu, soi-disant pour leur protection, si j'ai bien compris, moi \u00e7a me pose \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes de faire porter la protection sur les victimes potentielles, c'est exactement la m\u00eame chose quand on dit aux femmes ne passe habill\u00e9s de fa\u00e7on provocante, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une fa\u00e7on de le voir, je veux dire c'est des cours, je trouve que les enfants ils ont droit tout et puis on se bat, autrement contre le fait qu'il soit, objet de d\u00e9sir pour des adultes qui avant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [66%] :\r\nPoint Bakkali. \r\nLes piscines publiques sont -elles d\u00e9pass\u00e9es Marc Wieser pour V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, en 2014, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien dans le cadre d'une nouvelle politique globale de pr\u00e9vention, a appel\u00e9 les parents \u00e0 Me syst\u00e9matiquement \u00e0 la piscine, un maillot de bain \u00e0 leurs enfants, m\u00eame les plus petits doivent \u00e9viter de nager ou de se promener nu aux abords des pataugeoires et des bassins publics motif invoqu\u00e9 le risque que des p\u00e9dophiles, prennent des photos des bambins d\u00e9v\u00eatus et les publient sur Internet est-ce une recommandation raisonnables et n\u00e9cessaires ou une pr\u00e9caution qu'est -ce que cela dit de notre rapport \u00e0 la nudit\u00e9, nous poserons la question \u00e0 l'anthropologue Ioulia HD ou charg\u00e9 du cours Corps et V\u00eatements \u00e0 la Head haute \u00e9coles d'art et de Design de Gen\u00e8ve, mais tout de suite, reportage \u00e0 la pataugeoire du parc Beaulieu de Gen\u00e8ve voici avec ou sans maillot, c'est un reportage de Christophe Canut il est r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [73%] :\r\nSurtout, la conscience sur sc\u00e8ne et il y a moins 7 points. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:14) [98%] :\r\nComment tu t'appelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [60%] :\r\nEh ben. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:16) [87%] :\r\nSonia et tu as quel \u00e2ge, moins 2 ans tu aimes bien l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:25) [66%] :\r\nSi vous \u00e9tiez Allyson comme c'est l'heure de partir avec pas repartir donc je pense qu'il aime beaucoup ouais j'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [82%] :\r\nEt vous vous appelez comment Isabelle vous venez souvent ici c'est impossible, vous pouvez me d\u00e9crire dire comment l'habiller, c'est-\u00e0-dire elle va aller en maillot de bain culottes rose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:53) [92%] :\r\nAvec des petites sandales en plastique et un chapeau que pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:00) [73%] :\r\nTout \u00e7a va de soi -m\u00eame, de mettre une culotte, un maillot de bain Sonia. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:05) [79%] :\r\nOui, c'est une question d'hygi\u00e8ne quoi pour les habitu\u00e9s, enfin voil\u00e0, je la mettrai pas de sens en maillot de bain apr\u00e8s l'eau, pas toujours tr\u00e8s qui passage d\u00e9licat, nous allons tr\u00e8s naturellement c'est impos\u00e9 question est \u00e9duqu\u00e9 comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire bah justement \u00e0 pas toujours tout ni\u00e9, ou au moins avoir une culotte comme dans l'apr\u00e8s, les petits, c'est vrai que \u00e7a choque beaucoup moins les gens oui et \u00e7a vous choque ou non, \u00e7a me choque pas, moi \u00e7a me d\u00e9range pas, mais c'est vrai qu'il y a souvent des gens, on les entend, via la Tamise au sol va faire pipi dans la pataugeoire, m\u00eame avec un bon il y a dedans et de faire pipi dans la pataugeoire moi, l\u00e0, oui, mais mon mais j'ai toujours que la victime de leur mettre quelque chose de pas laisser toute nue, quoi, c'est leur plus jeune \u00e2ge oui. \r\nEt vous, vous n'\u00eates pas moyen, donc non, l\u00e0 je suis plut\u00f4t, c'est un peu les premi\u00e8res fois on va la pataugeoire donc fonctionner suivi les diam\u00e8tre verra points mais quand il fait changer en maillot blanc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:25) [84%] :\r\nEt \u00e7a vous arrive de sa venue ici non, et au bord d'une piscine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [80%] :\r\nNon, non, j'ai toujours eu un maillot de bain qui couvrait tout, je suis plus \u00e0 l'Est comme \u00e7a je ne pas \u00eatre le ou devant tout le monde quoi, oui, je suis, je pense qu'aussi on m'a toujours enfin moi j'ai jamais vu mes parents ni non plus, quoi, et chacun va prendre son bain fin ao\u00fbt face ferme la porte derri\u00e8re lui, et puis voil\u00e0 quoi, c'est tout, il ne va pas quand on est petit, avec ma soeur, oui c'est comprenait dansant mais je n'ai pas souvenir sont \u00e9tudi\u00e9s au passage, ce sont les termes et j'aime \u00e7a me paraissait normal, donc je peux m\u00eame pas vous dire si on les d\u00e9tenus voil\u00e0 je sais pas, c'est pour s'amuser parce que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [95%] :\r\nEn fait, si je vous pose toutes ces questions, \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:17) [87%] :\r\nEn 2014 le PDC le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a propos\u00e9 que l'on interdise en fait sur les plages publiques la nudit\u00e9, y compris des b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [78%] :\r\nPoint les et je trouve \u00e7a extr\u00eamement DVD apr\u00e8s c'est vrai que les adultes tout dit moi j'ai pas tellement quoi, enfin, c'est vrai que je pourrai pas aller toutes nues, \u00e0 la piscine, quoi, voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [82%] :\r\nDe toute fa\u00e7on c'est pas accept\u00e9 d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:48) [74%] :\r\nCe n'est pas accept\u00e9 des aujourd'hui donc, mais apr\u00e8s les enfants. \r\nC'est un peu ce cupide, chose qui ne sont pas tr\u00e8s bon encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [63%] :\r\n\u00e7a ne sent pas essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:59) [82%] :\r\nUn b\u00e9b\u00e9 qui soit. \r\nPas essentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [72%] :\r\nLa d'expertise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [73%] :\r\nEn plastique afin de son tour de la pas toujours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [64%] :\r\nMaintenant il plus de probl\u00e8mes et d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [90%] :\r\nOui, mais point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [78%] :\r\nEst que vous d\u00e9ranger, bonjour, je vous vois en train de bronzer ou tout \u00e0 fait mais souvent ici oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:40) [82%] :\r\nPresque tous les apr\u00e8s- midi quand il fait beau pour que vous laissez parce que c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi, il y a personne, et puis c'est calme sur tout le bassin, \u00e7a fait un peu comme si on a la piscine ou au lac, donc c'est agr\u00e9able qu'un point d'eau, j'ai, je vais pas dedans, mais j'aime bien \u00eatre c\u00f4t\u00e9 c'est qui \u00e7a fait on peut plus facilement se mettent en maillot de bain en question va se mettre au milieu du terrain, il est comp\u00e9tent, maintenant \u00e7a va, pas trop, en fait, on n'ose plus se mettre comme \u00e0 la piscine, j'irais pas dans un parc o\u00f9 il y a pas du tout le point de mettre au milieu du parc, on va \u00eatre ben \u00e7a, je le ferai pas non, pourtant, ce serait possible, oui, ce serait possible, mais je le ferai pas \u00e7a signifie que la piscine rassure oui oui il a des enfants, des mamans moi j'am\u00e8ne des femmes, les enfants aussi, quand ont pas l'\u00e9cole, j'aime bien et que Maurice sur l'\u00e9cole, oui, ils sont \u00e0 l'\u00e9cole, donc je profite d'\u00eatre calme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:28) [97%] :\r\nJe sais pas si vous avez vu, mais en 2014 il y a une proposition du PDC qui visait \u00e0 interdire toute forme de nudit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:37) [78%] :\r\nOui, justement, elle ajoute \u00e0 l'\u00e2ge de avec maman et je disais : j'ai pass\u00e9, je m'attends maintenant parce que j'avais entendu parler de \u00e7a, justement, on n'avait plus droit de se mettre en maillot de bain dans les parcs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [84%] :\r\nAlors c'est pas par l\u00e0, c'est la nudit\u00e9, y compris pour les b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:49) [76%] :\r\nOui, bon bah apr\u00e8s moi je mettrais parce que, ici, de fa\u00e7on donc voil\u00e0 mais bon apr\u00e8s des petits-enfants, je pense que \u00e7a d\u00e9range personne puis \u00e7a d\u00e9range, faut pas regarder et puis voil\u00e0, mais pas apr\u00e8s \u00e0 des initiatives un peu pour tout et rien, aussi, hein, ils ont quel \u00e2ge vous au fond \u00e0 5 ans et 11 ans ils sont venus de petits ici oui maintenant un peu moins mais des fois, ils viennent ainsi vraiment n'a pas d'autre endroit o\u00f9 aller, on n'a pas beaucoup de temps, vient ici, mais sinon c'est c'est clair qu'il pr\u00e9f\u00e8re la piscine ou le lac, c'est normal, mais sinon on vient ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:18) [85%] :\r\nQuand il n'est plus petit, \u00e7a leur arrivait de se baigner tout nu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:22) [85%] :\r\nNon, apr\u00e8s j'ai chang\u00e9 mon fils quand il \u00e9tait b\u00e9b\u00e9 je changeais sur une serviette, mais non, j'ai jamais fait baigner tout nu non et puis bon, les petits, c'est quand m\u00eame permettent une couche aussi qui sont pas encore propres troupes ne serait -ce que pour les autres quoi mais voyez \u00e0 aucun enfant qui est o\u00f9 il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [92%] :\r\nAlors pourquoi \u00e7a vous questionne cette proposition du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:45) [88%] :\r\nParce que finalement on est quand m\u00eame un peu libre de faire ce qu'on a envie du moment qu'on g\u00eane personne apr\u00e8s si \u00e7a g\u00eane les gens, oui, faut pas le faire dans le sens apr\u00e8s sa date ils peuvent imaginer qu'il y a plus de limite \u00e0 rien parce que c'est un espace public, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [85%] :\r\nL'argument avanc\u00e9, c'est-\u00e0-dire des adultes prennent des photos, imaginez que \u00e7a fasse payer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:07) [83%] :\r\nOn a d\u00fb prendre les photos ici, mais bon, apr\u00e8s, tout est possible des gens bizarres partout, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais bon, apr\u00e8s les parents, il laisse pas leur enfant tout seul non plus, ils sont capables de voir quand m\u00eame s'il se passe quelque chose, quoi et surveiller leurs enfants tous les petits oui il y a quand m\u00eame des jeux ici la pens\u00e9e et puis il y a \u00e0 faire des lois, mais \u00e7a je dirais pour penser avant, je sais pas, honn\u00eatement je sais pas, apr\u00e8s les gens ils ont d\u00e9pens\u00e9 d\u00e9fend un petit peu bizarre puis toujours tr\u00e8s n\u00e9gatif, malheureusement, parce que si on a d\u00e9pens\u00e9 comme \u00e7a, c'est qu'on imagine, des trucs comme \u00e7a pourrait imaginer toujours le pire au lieu de juste vivre normalement, parce que l'on peut imaginer Obama enfin il n'a jamais aller chercher le pain tout seul parce qu'il va se faire enlever pas 23 comme \u00e7a si on imagine toujours les choses n\u00e9gatives si au bout d'un moment, certains partis jouent beaucoup sur la peur qui forc\u00e9ment une maman, mais honn\u00eatement, on s'en fiche, que les parents et slip ou pas \u00e0 l'enfant d'un an qui baigne dans une piscine, je sers comme ils veulent, moi seulement int\u00e9ressent pas, puisque \u00e7a je voterai jamais pour un truc comme \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a me passe au dessus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [84%] :\r\nEn fait, il y avait il y a une anthropologue qui arrivent vers nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:20) [65%] :\r\nEntre coll\u00e8gues, oui mais c'est quoi, on trouve quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:25) [88%] :\r\nC'est une dame qui r\u00e9fl\u00e9chit sur le vivre-ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:28) [65%] :\r\n\u00e0 qui bonsoir bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:32) [69%] :\r\nQui veut dire veux je suis anthropologue et je travaille \u00e0 l'universit\u00e9, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:37) [90%] :\r\nL \u00e0, on parlait de la proposition du PDC d'interdire la nudit\u00e9, y compris chez les b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:43) [82%] :\r\nJe pense que c'est le regard qui ferait la militaire que la militaire ou le corps si on veut \u00eatre un peu plus large n'existe pas en soi -m\u00eame, \u00e7a d\u00e9pend de discours de repr\u00e9sentation de Robert composent et je pense que, autant pour le corps f\u00e9minin que pour le corps des enfants, c'est int\u00e9ressant de voir que celles marque sont \u00e0 ce jour, si vous voulez la saison diction \u00e7a demande c'est plus sur l'accord de femmes encore des enfants plut\u00f4t que sur le corps masculin le corps masculin reste comme un esp\u00e8ce de rep\u00e8re assez fixe alors que, en r\u00e9alit\u00e9, dans la pratique, il n'est pas, mais dans la repr\u00e9sentation \u00e7a comme si il s'agit pas de le remettre en question, je pense que cette crispation qu'on pourrait qualifier justement de panique morale qu'on peut valve dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:37) [85%] :\r\nD\u00e9but d'opposition \u00e0 l'un des tr\u00e8s grands parle syst\u00e9matiquement en p\u00e9riode de crise politique quand il y a pas de solution politique, il y a un repli sur la morale, cette morale vise autant la sexualit\u00e9 autant le corps, autant la famille et voil\u00e0, il y a cet engouement Montr\u00e9al autour du contr\u00f4le de naissance, restriction de l'avortement r\u00e9pression sur le droit, accus\u00e9 de communes entre gays, lesbiennes, pense etc donc tout ce qu'on voit aussi, actuellement, il me semble que peur obsession aussi sur la p\u00e9dophilie vu comment Flahaut aujourd'hui qui parle un Space de ricochet donnant \u00e9galement ce type de crispation autour corps 2 enfants exposait autour de la circulation Maniatis parce que Leni s'est attaqu\u00e9 portait aussi l\u00e0 dessus sur une forte limitation, voire l'interdiction de la publication d'accord lui 2 enfants sur les r\u00e9seaux sociaux etc, ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 relever, c'est que cette rh\u00e9torique, pas du tout homme invoque pas le droit de l'enfant, mais invoque une morale sexuelle Montr\u00e9al familiale, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant parce que, en fait, si on regarde de fa\u00e7on un peu plus transversal sur d'autres cultures ou sur d'autres moments historiques, on pourrait d\u00e9gager une esp\u00e8ce de tendance transculturelles \u00e0 ce corps, il y avait certains registres qui sont particuli\u00e8rement soumis \u00e0 un type sp\u00e9cial nous dites je veux dire que la nullit\u00e9 en visibilit\u00e9, l'accord parce que \u00e7a, mais non dans l'obscurit\u00e9 l'individualit\u00e9 en fait \u00e7a, et moi j'ai identifi\u00e9 3 sur laquelle \u00e7a agit qui finalement rel\u00e8ve de l'exclusion symbolique de l'espace social des humains qui sont porteurs de le d\u00e9tail ce registre sont justement le milieu concentrationnaire et vous avez pratiquement \u00e7a peut humiliation d\u00e9shumanisation d'accord par un \u00e9diteur L \u00e0, je mets ensemble \u00e0 la prison \u00e0 la con, mais je mais \u00e9galement la esclavage ensuite le 2\u00e8me saut sera la pornographie L \u00e0 aussi, on peut voir dans la marchandisation des corps sexuel les airs comment finalement il y a une indiff\u00e9renciation une esp\u00e8ce de comptes hi-tech qui annule toute individualit\u00e9 et troisi\u00e8mement justement la des enfants, les enfants n'ont pas v\u00e9ritablement un corps, ils sont encore dans une esp\u00e8ce de qui ne leur donne pas acc\u00e8s au social, donc quelque part au moment o\u00f9 on bosse la nullit\u00e9 des enfants, c'est presque un non- sens par rapport \u00e0 ce qui se passe dans beaucoup de cultures o\u00f9 les enfants sont encore investies socialement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:40) [93%] :\r\nEt \u00e7a change \u00e0 quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:42) [85%] :\r\nBah, \u00e7a d\u00e9pend justement de culture, \u00e7a d\u00e9pend aussi d'un moment historique, il y a une vingtaine d'une trentaine d'un mais c'est hors de question que les fillettes \u00e0 la plage en en maillot de bain 2 pi\u00e8ces avant l'\u00e2ge de la pubert\u00e9, aujourd'hui \u00e0 partir de 3, 4 ans, les filles portent un maillot de bain 2 pi\u00e8ces, donc c'est autour de cette sexualisation du corps qui rel\u00e8ve d'une masse passe de extension du domaine de la pornographie est une extension du domaine de la domination masculine qui a tr\u00e8s souvent et qui est tr\u00e8s m\u00e9diatique que on voit finalement appara\u00eetre la nudit\u00e9 en m\u00eame temps qu'apparaissent sexualisation donc, si vous voyez la pr\u00e9sentation sur 2 sites internet de maillots de bain pour la filles mais cette hallucinante, si on enl\u00e8ve la photo, on a l'impression qu'on parle de femmes qui sont pr\u00e9sent\u00e9s dans un discours presque pornographiques, mais en tout cas \u00e9rotique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [60%] :\r\nJuste savoir bonjour, bonjour, ce qui moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:58) [79%] :\r\nIl y avait avec la moi je, voil\u00e0 qu'est -ce que vous \u00eates en train de faire le contr\u00f4le de la pataugeoire \u00e7a consiste en quoi contr\u00f4ler le chlore, le pH nettoyer les filtres, c'est tous les jours la messe du dimanche, Nathalie, soit parce que qu'est -ce qu'on craint pas, c'est comme toucher une publics donc faut que \u00e7a soit Hollande pourquoi vous l'eau soit propre, voil\u00e0 et c'est vrai qu'en m\u00eame temps, vous faites ce travail fait 15 ans donc, vous la connaissez bien ce pas toujours alors est -ce que vous en pensez quoi parce que \u00e7a prend pour la population Saab est en principe gratuit \u00e0 l'heure actuelle, \u00e7a sera la gratuit\u00e9, voil\u00e0, il y a jamais eu d\u00e9t\u00e9rioration c'est c'est \u00e7a. \r\nDe fin de l'ann\u00e9e, de quel genre pas des papiers partout les poubelles casser bouteilles donc l'objet de tout vider voil\u00e0, elle a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a depuis 1900, \u00e7a co\u00fbte 60 \u00e7a de la 1\u00e8re pas toujours de la Ville de Gen\u00e8ve oui et il y en a beaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve en vue de Gen\u00e8ve dans la 11 toute la toute, et si vous voulez vous pr\u00e9senter non, bon pour la ville pour la vie pour le savent, \u00e0 la m\u00eame journ\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:28) [79%] :\r\nJ'aime beaucoup l'existence des pataugeoires c'est vrai que je r\u00e9siste donc m\u00eame Gervasi \u00e0 cette injonction et j'ai pouss\u00e9 mon fils a simplement quelques ann\u00e9es qu'il avait de \u00e7a a march\u00e9 jusqu'\u00e0 4 5 ans apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a m'appeler, je lui disais : mais si tu as envie de tomates dans le Rh\u00f4ne, c'est pas grave, que tu n'as pas les moyens d'sur toi, tu es apr\u00e8s j'\u00e9tais suite \u00e9tabli apr\u00e8s sinon tout nu, tous les mois la existait peut-\u00eatre que j'ai un enfant un peu la la r\u00e8gle plut\u00f4t conduite parce que \u00e7a n'a pas encore explicite affichait sur des panneaux comme quoi les maillots de bain pour les enfants de 0 \u00e0 5 ans ensemble, pas obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:14) [86%] :\r\nOn vous a jamais dit mais vous \u00eates d'une mauvaise m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:16) [90%] :\r\nNon, non, mais \u00e7a remonte \u00e0 avant 2014. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:19) [69%] :\r\nBonjour Christophe, bonjour et remplir sa valeur a toujours peur de partir non je sont avec vous, parler des questions de maisons pour les enfants \u00e9toil\u00e9 c'est triste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:29) [90%] :\r\nJe sais qu'il y a eu \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 une volont\u00e9 d'interdire que les enfants se met tout nu, soi-disant pour leur protection, si j'ai bien compris, moi \u00e7a me pose \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes de faire porter la protection sur les victimes potentielles, c'est exactement la m\u00eame chose quand on dit aux femmes ne pas s'habiller de fa\u00e7on provocante, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une fa\u00e7on de le voir, je veux dire, elle se d\u00e9couvre et puis ils sont pas l\u00e0 pour provoquer sur les cours et le fait qu'on r\u00e9prime \u00e7a soi-disant pour leur protection, pour moi, \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me et je trouve que les enfants ils ont droit et puis on se bat, autrement contre le fait qu'il soit, objet de d\u00e9sir pour des adultes malintentionn\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:08) [81%] :\r\nMoi je les cours un sont tr\u00e8s couverte, mais c'est surtout par rapport au sommet il parce que par compte sur \u00e7a, je suis hyper vigilantes parce que m\u00eame 20 tee-shirts Palaiseau une fois une combinaison, un cours de natation, mais c'est vrai que je trouve qu'on assiste \u00e0 un \u00e9norme retour en arri\u00e8re sur la question de la nullit\u00e9, moi j'ai eu l'occasion de me confronter \u00e0 une toute jeune maman \u00e0 la piscine de Carouge sous les seins nus sont pas interdit et o\u00f9 j'\u00e9tais, mais j'\u00e9tais avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:32) [81%] :\r\nPlein d'enfants, et non, non, vous \u00eates avec des pistolets, les filles, c'est normal, c'est c'est normal car en retiriez dessus et c'est le jeu et c'est comme \u00e7a qu'on se mouille, d'accord, sinon je vous enl\u00e8ve les pistolets et vous jouer \u00e0 la poup\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:50) [82%] :\r\nSon cadavre, elles ont Catherine et donc il y a cette maman qui m'a demand\u00e9 de rouvrir, moi j'\u00e9tais avec des enfants, j'\u00e9tais pas sp\u00e9cialement \u00e0 l'\u00e2ge de 100 nus, \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que ce n'est pas en train de bronzer, c'est en train de g\u00e9rer des enfants, une pataugeoires, donc c'\u00e9tait pas confortable pour moi de son humain, j'avais oubli\u00e9 de maillot de bain et diffus\u00e9, j'ai vu que c'\u00e9tait autoris\u00e9 par le r\u00e8glement, donc je m'en suis pas priv\u00e9 et il y a une maman qui univers membre demandant me courir parce qu'elle voulait pas que son enfant de 11 mois voire et j'SUEZ-Lyonnaise si peur qu'il ait envie de me traiter \u00e7a remet quand m\u00eame assez relax, elle m'a dit non c'est comme \u00e7a, c'est pas envie, donc je vous prie de mettre un t-shirt, une je suis d\u00e9sol\u00e9 mais pour vous, vous alliez \u00e0 un endroit o\u00f9 les sons ne sont pas admis, si vous voulez pr\u00e9server votre enfant, mais moi je vois vous ne pas demander au monde de s'adapter, enfin voil\u00e0, et puis j'ai eu du soutien, c'est-\u00e0-dire que les ma\u00eetres- nageurs sont aussi o\u00f9 la la, ce qu'on a pas mais non non pas du tout, ils ont dit : vous avez un probl\u00e8me avec le fait qu'une crise se sont livr\u00e9s Laurent pris ma d\u00e9fense et il y a une femme derri\u00e8re qui s'est lev\u00e9, qui a enlev\u00e9 son maillot de bain et qui s'amuse comme \u00e7a les bras \u00e7a nuance et puis j'ai une autre exp\u00e9rience, c'est qu'on est parti en vacances en \u00e9t\u00e9 avec une dizaine d'enfants plusieurs couples avec des enfants, donc c'est des gamins qui se connaissent depuis la naissance tous et il y avait une piscine dans la maison, tous les gar\u00e7ons se sont mis tout nu, sans probl\u00e8me, il y en a un qui \u00e9tait ado lui non malaise au trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:03) [80%] :\r\nTous et puis toutes les fillettes avec le bas et le haut de Mayotte et arrive un grand- p\u00e8re qui venait chercher une des gamines et qui lui a dit : \u00e7a, c'est incroyable, vous \u00eates une bande de copains et vous mettez vos maillots dans la piscine, c'est le grand- p\u00e8re qui lui permettrait, plein de vacances avec les enfants, tous les adultes se baigner tout nu, sans h\u00e9siter, parce que c'est l'esprit des ann\u00e9es 70 qui venait nous dire : mais comment les filiales son mari du cours qui dit que, il y avait ce conflit de assaut avec un monstre retour du corps structure puritain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:32) [81%] :\r\nQui regagne nos soci\u00e9t\u00e9s tout autant que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:37) [79%] :\r\nC'est pas facile de simplement se battre dans son coin et parce que il y a prendre une, il pense que \u00e7a peut pas marcher comme \u00e7a c'est comme pour la question de la lutte contre la domination masculine, ou la femme souvent notamment la femme de classe moyenne, qui se sont confront\u00e9s \u00e0 la vie de f\u00e9ministe qui m\u00e8ne une lutte individuelle dans leur couple, dans leur famille, hein, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 de faire \u00e7a, voir \u00e0 Lyon je pense. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:06) [79%] :\r\nOn est quand m\u00eame dans la m\u00eame norme paradoxe o\u00f9 en fait il y a un monstre retour puritain, puis, en m\u00eame temps une revendication de libert\u00e9 des femmes, mais en r\u00e9alit\u00e9, moi je pense que c'est \u00e9norme soci\u00e9t\u00e9 qui sont devenues extr\u00eamement r\u00e9pressive de la libert\u00e9 des femmes de s'habiller comme elles veulent que ce soit de se couvrir le visage saison secourir de villages se elles ont envie de d\u00e9couvrir les films quoi voil\u00e0 ben moi je pense que il y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:29) [76%] :\r\nPas d'espace de libertaire absolue ni de r\u00e9pression absolue, il y a toujours des espaces avec du lait par de Normandie r\u00e8glement plus fortement ouvrant un petit 1000000000 de niches qui s'ouvre, des personnes d'un groupe qui utilise sa niche salaire Damas d'attentats, de libert\u00e9, mais on voit bien que il a travers\u00e9 sa passe passe par tout plan de l'ensemble des r\u00e9glementations \u00e9crite par soup\u00e7onnait on n'est pas au clair, s'il y a une interdiction ou pas, donc on on inconsciente pleinement qu'on n'est pas dans une main, en espace de libert\u00e9 absolue, \u00e7a se est -ce que \u00e7a existe un espace de libert\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:12) [83%] :\r\nPourquoi tout \u00e7a point donc coupable d'y au point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:01) [87%] :\r\nEt vous, quand pensez -vous, faut -il \u00e9viter \u00e0 tout prix que les enfants, m\u00eame les plus petits se montre nu en public 0 58 236 236 euros -ce un retour du puritanisme ou une mesure de pr\u00e9caution Simple et n\u00e9cessaire, appelez -nous au 01 58 236 236 0 vacarme bon march\u00e9 qu'Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour beaucoup Christophe Canut J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et demain, nous continuerons de parler de Mayotte bat, nous irons \u00e0 B\u00e2le dans une piscine o\u00f9 il existe un secteur r\u00e9serv\u00e9 exclusivement aux femmes et o\u00f9 il a fallu tr\u00e8s r\u00e9cemment Me quelques points sur les qui, en mati\u00e8re d'habillement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:44) [70%] :\r\nCher Baigneuses de la piscine baignade seins nus est autoris\u00e9 baignade en bikini et autoriser la baignade en maillot de bain et autoriser la baignade en combinaison de bas moulante et autoris\u00e9 aussi jouer la baignade endettement est interdite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:01) [88%] :\r\nTenue correcte exig\u00e9e pour nous suivre demain dans 20 40 d'ici l\u00e0, tout est permis, je vous laisse en compagnie de passag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:51) [85%] :\r\nJe veux tout, je veux rien, je cite, peut-\u00eatre bien Adrienne Pauly et 6 \u00e9tats d'\u00e2me de grandes ind\u00e9cise sentimental, extrait de son nouvel album. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:04) [63%] :\r\nAu point de pointer de m\u00eame qui \u00e9taient dans la nuit de de patienter, c'est pourquoi pas peu mais quand m\u00eame qui on c'est la compagnie j'ai jamais su, c'est la p\u00e9riode, j'ai jamais su trancher. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-30T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasdeu, Iulia", "role": "anthropologue, charg\u00e9e du cours \"Corps et V\u00eatements\" \u00e0 la HEAD de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1D10F7C-2A63-4B3F-8650-5DAD40654486", "internalArchiveId": "A1D10F7C-2A63-4B3F-8650-5DAD40654486", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyager aux heures de pointe devrait co\u00fbter plus cher aux Suisses \u00e0 l'avenir", "publicationDate": "2016-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral PDC argovienne en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC)\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut taxer les pendulaires qui se d\u00e9placent en train ou en voiture durant les heures de pointe. Il a charg\u00e9 le D\u00e9partement des transports de se pencher sur la question. L'interview de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.\r\n\r\n* * Voyager aux heures de pointe devrait co\u00fbter plus cher aux Suisses \u00e0 l'avenir 12h30 Doris tarifs\r\nD\u00e9penser davantage pour avoir le droit de voyager en voiture ou en train aux heures de pointe. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses plans en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 \u00e0 l'horizon 2025. D'ici l\u00e0, des projets pilotes vont \u00eatre men\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents endroits en Suisse. Muriel Ballaman, l'id\u00e9e est de mieux r\u00e9partir l'utilisation des infrastructures tout au long de la journ\u00e9e. \r\nVoyager aux heures de pointe va devenir un produit de luxe. Economiquement parlant, c'est la loi de l'offre et de la demande. La route ou le train au moment o\u00f9 tous les pendulaires se rendent au travail, \u00e7a devient un bien rare et recherch\u00e9. D'o\u00f9 le fait de faire payer davantage ceux qui le consomme \u00e0 ce moment l\u00e0. Techniquement, plusieurs variantes sont \u00e9tud\u00e9es. Pour les voitures, la vignette autorouti\u00e8re pourrait dispara\u00eetre, au profit d'un syst\u00e8me \u00e9lectronique qui enregistrerait les trajets effectu\u00e9s. \r\nDans les trains, l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral ne serait plus si g\u00e9n\u00e9ral: il y aurait une offre de base, avec des suppl\u00e9ments pour les voyages \u00e0 heure de pointe. Mais ces mod\u00e8les demandent \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9s. \r\nLa consultation du projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral donne des r\u00e9sultats positifs. Les cantons en particulier lui font bon accueil. Gen\u00e8ve ou l'agglom\u00e9ration de Berne seraient m\u00eame dispos\u00e9s \u00e0 faire partie d'un projet pilote, qui pourrait \u00eatre lanc\u00e9 en 2019. Il devrait durer 5 ans environ. Et si ces projets pilote donnent satisfaction, le syst\u00e8me de tarification de la mobilit\u00e9 pourrait \u00eatre mis en place d\u00e8s 2025, alors que des pr\u00e9visions tablent sur une augmentation du trafic d'un quart d'ici 2030. \r\nMuriel Ballaman, vous avez interview\u00e9 ce matin la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard qui a pr\u00e9sent\u00e9 son projet. Et elle tient \u00e0 la pr\u00e9ciser: l'id\u00e9e n'est pas d'engendrer de nouvelles recettes. Doris Leuthard...", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7825239", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Voyager aux heures de pointe devrait co\u00fbter plus cher aux Suisses \u00e0 l'avenir / 12H30_2016-06-30T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 30.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut taxer les pendulaires qui se d\u00e9placent en train ou en voiture durant les heures de pointe. Il a charg\u00e9 le D\u00e9partement des transports de se pencher sur la question. L'interview de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard."], "variantIds": ["ece-7825239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T10:15:08Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nD\u00e9penser davantage pour avoir le droit de voyager en voiture ou en train aux heures de pointe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses plans en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 \u00e0 l'horizon 2025, d'ici l\u00e0 des projets pilotes vont \u00eatre men\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents endroits en Suisse, Muriel Ballaman, l'id\u00e9e est de mieux r\u00e9partir l'utilisation des infrastructures tout au long de la journ\u00e9e oui voyager aux heures de pointe va devenir un produit de luxe, \u00e9conomiquement parlant, c'est la loi de l'offre et de la demande, la route ou le train au moment o\u00f9 tous o\u00f9 tous les pendulaires se rendent au travail, \u00e7a devient un bien rare et recherch\u00e9, d'o\u00f9 le fait de faire payer davantage ceux qui consomment, \u00e0 ce moment -l\u00e0, techniquement plusieurs variantes sont \u00e0 l'\u00e9tude pour les voitures, la vignette autorouti\u00e8re pourrait dispara\u00eetre au profit d'un syst\u00e8me \u00e9lectronique et enregistrerait les trajets effectu\u00e9s dans les trains, l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral ne serait plus si g\u00e9n\u00e9ral, il y aurait une offre de base avec des suppl\u00e9ments pour les voyages \u00e0 l'heure de pointe mais ces mod\u00e8les demandent encore \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9e, alors pour l'heure, la consultation du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donne des r\u00e9sultats positifs, les cantons en particulier lui font bon accueil, Gen\u00e8ve ou l'agglom\u00e9ration de Berne seraient m\u00eame dispos\u00e9s \u00e0 faire partie d'un projet pilote, qui pourrait \u00eatre lanc\u00e9 en 2019, il devrait durer 5 ans environ et si ces projets pilote donnent satisfaction, le syst\u00e8me de tarification de la mobilit\u00e9 pourrait \u00eatre mise en place d\u00e8s 2025, alors que des pr\u00e9visions tablent sur une augmentation du trafic d'un quart d'ici 2030, Marielle Madame, en Direct de Berne Marielle, vous avez interrog\u00e9, ce matin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, qui a pr\u00e9sent\u00e9 son projet ce matin, journaliste, elle tient \u00e0 le pr\u00e9ciser, l'id\u00e9e n'est pas d'engendrer de nouvelles recettes, on \u00e9coute Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [88%] :\r\n\u00e7a veut pas dire que vous payez plus avait d\u00e9velopp\u00e9 peut-\u00eatre autre chose, \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend vraiment de votre comportement de mobilit\u00e9 individuelle le volant pas plus d'argent, nous voulons avec la m\u00eame somme d'argent qu'on d\u00e9pend aujourd'hui pour la mobilit\u00e9, faire des 20 sites que pas tout le monde utilise le transport le matin t\u00f4t et et le soir sur les heures de pointe concr\u00e8tement vous allez savoir toute la journ\u00e9e aussi naturellement, c'est une question sensible mais regardez aujourd'hui avec votre smartphone, on peut tr\u00e8s bien savoir o\u00f9 vous \u00eates oui quand vous allez de A \u00e0 B alors ce sont des donn\u00e9es qui sont pr\u00e9sents, qui sont \u00e0 disposition, mais naturellement, \u00e7a doit \u00eatre aussi int\u00e9grer dans sa ces syndicats anti- l'anonyme IT mais pour la tarification et pour la facture, naturellement, c'est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, vous avez parl\u00e9 de l'exemple sud- cor\u00e9en oui la Cor\u00e9e-du-Sud fait d\u00e9j\u00e0 mobilit\u00e9 pricing tr\u00e8s moderne, on a int\u00e9gr\u00e9 le m\u00e9tro et le bus, la route dans un syst\u00e8me num\u00e9rique en et on a une carte de cr\u00e9dit et la fin du mois peu re\u00e7oit une facture selon votre mobilit\u00e9 individuelle d'agr\u00e9ment, \u00e7a serait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin de la Suisse, et pour nous, l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral c'est quelque chose qu'il faut garder, mais \u00e7a va \u00eatre chang\u00e9e, mais \u00e7a serait naturellement pour le consommateur, tr\u00e8s facile si on re\u00e7oit une facture, ce serait tr\u00e8s acceptable et tr\u00e8s flexible, la Suisse est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s bon mod\u00e8le hein, pourquoi le changer, on n'est pas un tr\u00e8s bon mod\u00e8le, si on regarde les cours de notre syst\u00e8me de transport, les infrastructures, ce ne sont que \u00e0 30 pourcent si si vous prenez l'apr\u00e8s- midi, alors les les routes seront vides, les bus sont vides, m\u00eame beaucoup de lignes de ferroviaire sans cette p\u00e2te vraiment tr\u00e8s efficace et si on se concentre, avec les investissements toujours sur les heures de pointe \u00e7a nous co\u00fbte cher, alors si on pourrait baisser les co\u00fbts aussi les prix du billet et les prix pour chaque litre de p\u00e9trole \u00e7a d\u00e9pend aussi des investissements de capacit\u00e9, si on peut travailler sur les heures de pointe \u00e7a diminue les investissements tant les capacit\u00e9s additionnelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-30T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85662C8B-B1A7-46C4-9D1A-1702003B961D", "internalArchiveId": "85662C8B-B1A7-46C4-9D1A-1702003B961D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Seltchane Serdaroglu, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 Galatasaray \u00e0 Istanbul;extrait de Donald Trump, candidat aux pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, r\u00e9publicain;Nicola Sturgeon, Premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise;Stan Wavrinka, joueur de tennis professionnel\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 28 TURQUIE) L'Etat islamique: voil\u00e0 le responsable, selon le Premier ministre turc, de l'attentat-suicide qui a fait au moins 36 morts et 150 bless\u00e9s hier soir  \u00e0 l'a\u00e9roport international Atat\u00fcrk d'Istanbul. Les premiers indices r\u00e9v\u00e8lent l'implication de l'organisation djihadiste, a d\u00e9clar\u00e9 Binali Yildrim, sans donner plus de pr\u00e9cisions. Si personne n'a revendiqu\u00e9 cette attaque, Olivier Schorderet, les autorit\u00e9s turques \u00e9voquent le mode op\u00e9ratoire et le choix des cibles. \r\nArriv\u00e9s en taxi, trois hommes munis de fusils d'assaut mitraillent passagers et policiers en faction \u00e0 l'entr\u00e9e de l'a\u00e9roport. Le plus important de Turquie, au 11\u00e8me range mondial en terme de fr\u00e9quentation. Les forces de l'ordre r\u00e9pliquent, juste avant que les assaillants n'atteignent les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 du terminal des vols internationaux. Puis les kamikazes actionnent leurs charges explosives. Des sc\u00e8nes de panique, d'horreur. Les m\u00eames qu'\u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem, \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 des explosions d\u00e9clench\u00e9es par des kamikazes du groupe Etat islamique tuent 16 personnes le 22 mars dernier. Nous avons atteint tout \u00e0 l'heure Seltchane Serdaroglu, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 Galatasaray \u00e0 Istanbul. Pour elle, cet attentat, dont le but \u00e9tait de faire le plus grand nombre possible de victimes civiles, marque un tournant. \r\nIstanbul et Ankara ont \u00e9t\u00e9 secou\u00e9es depuis l'an dernier par une s\u00e9rie d'attentats qui ont fait pr\u00e8s de 200 morts et des centaines de bless\u00e9s. Certains revendiqu\u00e9s par des combattants s\u00e9paratistes kurdes, mais aucun par le groupe Etat islamique. Qui s'est toutefois f\u00e9licit\u00e9 de ces actions terroristes.\r\n(8H) Un attentat abominable de l'avis de la Maison Blanche....\r\nm\u00eame les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine le condamnent....Hillary Clinton demande \u00e0 \"tous les Am\u00e9ricains de se montrer unis avec le peuple turc face \u00e0 cette campagne de haine et de violence\"....Donald Trump promet d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 pour que l'Am\u00e9rique reste s\u00fbre....\r\n(8H(2) D4 TRUMP EN PENNSYLVANIE, 1ER MEETING DEPUIS BAISSE SONDAGES) Donald TRUMP a tenu hier son premier meeting de campagne depuis son escale en Grande-Bretagne. Le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle a d\u00e9cid\u00e9 de surfer sur le BREXIT, la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne. Dans un discours prononc\u00e9 dans une usine de Pennsylvanie, Trump a annonc\u00e9 son intention de \u00ab\u00a0d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique des Etats-Unis\u00a0\u00bb. \r\nNotre correspondant Philippe Revaz \u00e9tait sur place.\r\n(8H(3) 14 ECOSSE STURGEON) Ils ne sont plus que 27 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles...\u00e0 la table du sommet des chefs d'\u00e9tats et de gouvernements europ\u00e9ens...sens\u00e9s relancer la machine \"Europe\" apr\u00e8s le Brexit....27 parce que la Grande Bretagne est d\u00e9sormais exclue.\r\nMais certains \u00e9lectrons libres du Royaume Uni r\u00eavent de rester proches de l'Europe...c'est le cas de l'Ecosse...sa premi\u00e8re ministre Nicola Sturgeon rencontre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles le pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en Martin Schulz, pour d\u00e9fendre la place d'Edimbourg dans l'Union europ\u00e9enne. La cheffe de file du Parti ind\u00e9pendantiste \u00e9cossais n'a toutefois pas l'intention \u00e0 ce stade de demander au parlement d'Edimbourg de soutenir l'id\u00e9e d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance.\r\nUn sondage donne l'ind\u00e9pendance gagnante \u00e0 52%....\r\n(8H(4) 01 NEGO CH-UE) La Suisse ne va pas l\u00e2cher le morceau. Elle va continuer \u00e0 chercher une solution pendant l'\u00e9t\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour limiter l'immigration. C'est le message que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a transmis hier aux membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. Pietro Bugnon, l'intention est l\u00e0. Reste \u00e0 la concr\u00e9tiser...\r\nEt selon nos informations, la commission des institutions politiques du Conseil National se penchera demain sur une proposition de loi, \u00e9labor\u00e9e par le PDC tessinois Marco Romano sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl, afin d'introduire une clause de sauvegarde cibl\u00e9e. Il s'agit de modifier la loi sur les \u00e9trangers en introduisant une clause de sauvegrade que les cantons ou les branches \u00e9conomiques pourraient actionner en cas d'afflux.\r\n(8H(5) 21 WIMBLEDON) Tennis...sur le gazon de Wimbledon....Stan Wawrinka a perdu un set hier...face au jeune am\u00e9ricain Taylor Fritz...le benjamin de l'\u00e9preuve....mais il s'est tout de m\u00eame qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour. Souvent en difficult\u00e9 lors de ses entr\u00e9es en tournoi, Wawrina reconnait que pour lui affronter un tel joueur au premier tour aurait pu repr\u00e9senter un pi\u00e8ge. \r\nStan Wavrinka avec Laurent Bastardoz\r\nLe prochain adversaire du vaudois sera l'argentin Juan Martin del Potro..un sacr\u00e9 morceau!\r\nRodger Federer joue vers 18H face \u00e0 un joueur issu des qualifications....il est britannique et se nomme Marcus Willis.\r\nChez les dames...la pluie a report\u00e9 \u00e0 aujourd'hui les matchs de Timea Bachinsky et Belinda Bencic....\r\nfin de parcours en revanche pour Amra Sadikovic....tomb\u00e9e devant le mur Serena Williams avec les honneurs!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7822773", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7822790", "ece-7822773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T12:51:41Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re \u00e9tape ce journal de Sandra Viscardi a\u00e9roport Atat\u00fcrk d'Istanbul, la sc\u00e8ne rappelle Zaventem \u00e0 Bruxelles, 3 kamikazes qui se font exploser apr\u00e8s avoir tir\u00e9 sur la foule 36 morts au moins 150 bless\u00e9s et m\u00eame s'il n'y a pas de revendication, les autorit\u00e9s turques d\u00e9signe le coupable : le groupe \u00c9tat islamique, surfer sur le break, tout le monde le fait m\u00eame Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine veut d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique de l'Am\u00e9rique comme le break Seat version am\u00e9ricaine, une mani\u00e8re comme une autre d'essayer de recoller dans les sondages, les derniers de d\u00e9sastres toujours difficile, un 1er tour \u00e0 Wimbledon, Stan Vavrinka perdu un set hier sur le gazon anglais, normal, dit le Vaudois, un 1er match de tournoi permet rarement de jouer son meilleur tennis, il faut monter en puissance dans la comp\u00e9tition : Europe, l'\u00c9tat islamique, voil\u00e0 le responsable selon le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\n1er ministre turc de l'attentat-suicide qui a fait au moins 36 morts et 150 bless\u00e9s hier soir \u00e0 l'a\u00e9roport international Atat\u00fcrk d'Istanbul, les premiers indices rel\u00e8ve l'implication de l'organisation djihadiste a d\u00e9clar\u00e9 Binali il dit : RIM, sans donner plus de pr\u00e9cisions, alors si personne n'a revendiqu\u00e9 cette attaque, Olivier Schorderet, les autorit\u00e9s turques \u00e9voquent le mode op\u00e9ratoire et le choix des cibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [94%] :\r\nArriv\u00e9 en taxi, 3 hommes munis de fusils d'assaut mitraillent passagers et policiers en faction \u00e0 l'entr\u00e9e de l'a\u00e9roport, le plus important de Turquie au 11\u00e8me rang mondial en termes de fr\u00e9quentation, les forces de l'ordre r\u00e9pliquent juste avant que les assaillants n'atteignent les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 du terminal des vols internationaux, puis les kamikazes actionnent leurs charges explosives, des sc\u00e8nes de panique d'horreur, les m\u00eames qu'\u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 des explosions d\u00e9clench\u00e9es par des kamikazes du groupe \u00c9tat islamique avait tu\u00e9 16 personnes, c'\u00e9tait le 22 mars dernier nous avons joint tout \u00e0 l'heure Seltchane Serdaroglu, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 Galatasaray \u00e0 Istanbul pour elle cet attentat dont le but \u00e9tait de faire le plus grand nombre possible de victimes civiles, marque un tournant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [82%] :\r\nJe consid\u00e9rais mon pays comme une \u00eele de s\u00e9curit\u00e9 grandeur du Moyen Orient, mais maintenant \u00e7a devient front de la guerre en Syrie, mais \u00e9galement un franc de la violence exporter 2000 djihadiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nAujourd'hui, la peur et la s\u00e9curit\u00e9 se sont install\u00e9s durablement en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:12) [90%] :\r\nExactement ce que je ressens le probl\u00e8me, c'est que c'est le d\u00e9but des attentats, il y a eu une interdiction de publication, ce qui augmente encore ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, c'est li\u00e9 \u00e0 l'impossibilit\u00e9 d'avoir des informations je viable, nous sommes oblig\u00e9s de suivre ce qui se passe par l'interm\u00e9diaire des m\u00e9dias internationaux, on n'a pas de confiance au gouvernement, \u00e7a donne l'impression plut\u00f4t qu'il y a des d\u00e9faillances de s\u00e9curit\u00e9 de non, que les autorit\u00e9s et ceux de cacher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [92%] :\r\nIstanbul et Ankara ont \u00e9t\u00e9 secou\u00e9es depuis l'an dernier par toute une s\u00e9rie d'attentats meurtriers certains revendiqu\u00e9s par des combattants s\u00e9paratistes kurdes, mais aucun officiellement par le groupe \u00c9tat islamique qui s'est toutefois \u00e0 chaque fois, f\u00e9licit\u00e9 de ces actions Terror. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [91%] :\r\nInertielles Didier Schorderet cet attentat \u00e9tait abominable de la vie de la Maison Blanche, m\u00eame les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine le condamnent Hillary Clinton demande \u00e0 tous les Am\u00e9ricains de se montrer unis avec le peuple turc face \u00e0 cette campagne de haine et de violence, Donald Trump lui promet d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9, pour que l'Am\u00e9rique reste sur Donald Trump, justement, il a tenu hier son 1er meeting de campagne depuis son escale en Grande-Bretagne et le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a d\u00e9cid\u00e9 de surfer sur le break Seat, la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne, dans un discours prononc\u00e9 dans une usine de Pennsylvanie Trump a annonc\u00e9 son intention de d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis, notre correspondant, Philippe Hrovat \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [65%] :\r\nOui, les jeunes gens m\u00eame etc de Harricana de plein d'M6 One 5. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [88%] :\r\nIl veut d\u00e9clarer \u00e0 nouveau l'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis, Donald Trump fra\u00eechement rentr\u00e9 d'Ecosse, il veut importer la m\u00e9thode britannique est pos\u00e9e est lui aussi en champion du peuple contre les \u00e9lites pour Trump le break, une victoire personnelle et une d\u00e9faite pour Clinton et Obama qui \u00e9tait du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [67%] :\r\nVoil\u00e0 oui ce loisir oui un impressionn\u00e9 non \u00e0 Obama, peut-\u00eatre qu'elle va pouvoir par Louis Orenga. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [91%] :\r\nComme s'appuie sur le vote britannique pour faire oublier aussi ses mauvais sondages, sa campagne est en pleine r\u00e9organisation, manque d'argent hier ce discours c'\u00e9tait le nouveau Donald Trump celui qui tente d'imposer une image de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 en lisant laborieusement c'\u00e9tait les promoteurs jusqu'\u00e0 cet interlude hilarant lorsque Trump semble soudain s'extraire de son personnage avant d'endosser le costume un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [62%] :\r\nAh oui, c'est un fruit on forme 13 heures elle a plus, voyez, j'ai fait ce sont ici Hawa\u00ef doivent se dit ah oui oui on va font raser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [87%] :\r\nTrump promettent de d\u00e9monter tout l'\u00e9difice des accords commerciaux du libre- \u00e9change dans les \u00e9poux Clinton seraient les architectes, selon lui, ce discours doit s\u00e9duire les \u00e9lecteurs blancs de cette r\u00e9gion de la Pennsylvanie de la recette par la grande industrie, Clinton a identifi\u00e9 le danger ne soutient plus, l'accord de libre- \u00e9change avec l'Asie et son tour d'\u00c9lisabeth Warenne opposante convaincu au libre- \u00e9change, il faut dire que Donald Trump n'est jamais aussi dangereux pour Clinton que lorsqu'il l'attaque sur sa gauche Philippe Revaz rtsinfo saine en Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [93%] :\r\nIls ne sont plus que 27 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles \u00e0 la table du sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens sens\u00e9s relancer la machine Europe apr\u00e8s le break 27 parce que la Grande-Bretagne est d\u00e9sormais exclue mais certains \u00e9lectrons libres du Royaume Uni, r\u00eavent de rester proches de l'Europe, c'est le cas de l'Ecosse, sa premi\u00e8re ministre Nicola Sturgeon ne rencontre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz pour d\u00e9fendre la place d'Edimbourg dans l'Union, la chef de file du parti ind\u00e9pendantiste \u00e9cossais n'a toutefois pas l'intention \u00e0 ce stade, de demander au Parlement d'Edimbourg, de soutenir l'id\u00e9e d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:43) [87%] :\r\nVoyons avec oui, de 10, m\u00eame si je pense que l'ind\u00e9pendance est la meilleure option pour l'Ecosse, ce n'est pas mon point de d\u00e9part, dans ce contexte propre excite mon point de d\u00e9part, c'est de prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats bien commenc\u00e9 : prot\u00e9ger sa relation avec l'Union europ\u00e9enne, je suis toutefois consciente que les circonstances ont profond\u00e9ment chang\u00e9 depuis le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum de jeudi, compte tenu du pl\u00e9biscit\u00e9 claires pour l'Europe, en Ecosse, si nous sortions de l'Union europ\u00e9enne, cela se ferait contre la volont\u00e9 des gens, c'est pour cette raison que j'ai dit que toutes les options \u00e9taient sur la table pour prot\u00e9ger notre place dans la reprise, y compris un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse et ce sera au Parlement de d\u00e9cider de sa tenue de peine de Nice, bon ben \u00e0 date I'm'il faut prendre mes petites de Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [95%] :\r\nIl y a un sondage donne en tout cas l'ind\u00e9pendance gagnante \u00e0 52 pourcent,, la Suisse ne va pas l\u00e2cher le morceau, elle va continuer \u00e0 chercher une solution pendant l'\u00e9t\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour limiter l'immigration, c'est le message que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a transmis hier aux membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national Pietro Bugnon alors l'intention est l\u00e0, reste maintenant \u00e0 la concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:48) [90%] :\r\n\u00e0 ce stade, plusieurs rendez- vous technique et politique sont \u00e9voqu\u00e9s, mais aucun n'est encore confirm\u00e9 pour ne pas compromettre le dialogue, explique -t-on dans l'entourage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle notamment d'une rencontre entre les 2 pr\u00e9sidents SchneiderAmmann et Jean-Claude Junker pour recevoir mardi prochain, en marge d'une session du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, une information que l'entourage du pr\u00e9sident Junker ne confirme pas, \u00e0 ce stade, autre sc\u00e9nario moins probable, celui -l\u00e0, une entrevue mi- juillet \u00e0 Oulan-Bator, en Mongolie o\u00f9 se tiendra le sommet du dialogue, Europe, Asie, a -t-elle rendez- vous au sommet, para\u00eet aujourd'hui indispensable car les n\u00e9gociations techniques sont en stand-by, elles attendent d\u00e9sormais un signal d\u00e9clencheur qui ne peut-\u00eatre que politique et ce signal, seuls 2 hommes peuvent le donner, il y a une SchneiderAmmann et Jean-Claude Juncker il y a donc de la bonne volont\u00e9 quelques espoirs, mais encore beaucoup d'incertitudes, d'autant que d\u00e9crocher un rendez- vous avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne ne signifie pas qu'une solution pourra \u00eatre trouv\u00e9e, cela signifiera uniquement que les chances de trouver raconte promis avec l'UE, ne sont pas r\u00e9duites au nerf des robes Union rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [93%] :\r\nEt selon nos informations, la commission des institutions politiques du Conseil national se penchera demain sur une proposition de loi \u00e9labor\u00e9e par le PDC tessinois Marco Romano, sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl, afin d'introduire une clause de sauvegarde cibl\u00e9e, il s'agit en fait de modifier la loi sur les \u00e9trangers, en introduisant une clause de sauvegarde que les ou les branches \u00e9conomiques pourraient actionner en cas d'afflux tennis sur le gazon de Wimbledon 5 Vavrinka a perdu un set hier face au jeune Am\u00e9ricain Tha\u00eflande Fritz, le Benjamin de l'\u00e9preuve, mais il s'est tout de m\u00eame qualifi\u00e9 donc pour le 2\u00e8me tour, souvent en difficult\u00e9 lors de ses entr\u00e9es en tournoi Vavrinka reconna\u00eet que, pour lui, affronter untel joueur au 1er tour aurait pu pr\u00e9senter un danger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [85%] :\r\nOui, un match pas \u00e9vident 1er tour d\u00e9j\u00e0 Wimbledon forc\u00e9ment en recherche de rep\u00e8res dans l'ensemble du je suis satisfait la victoire c'est, c'est le plus important, il y a eu des hauts et des bas, il y a des moments o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 mieux jouer \u00e0 \u00eatre un peu plus rel\u00e2ch\u00e9s, a bien boug\u00e9 \u00e0 jouer agressif et d'autres moments un peu h\u00e9sitant, mais \u00e7a c'est normal, c'est c'est les premiers tours, je m'attends pas, je m'en mer tennis mais j'essaye de d'avancer, l'essentiel est l\u00e0 la victoire 80 pourcent le le 1er service \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle, oui c'est bien, c'est clair, c'est bien, non, non, mais il y a eu, il y a eu beaucoup de bonnes choses, c'est clair, c'est pour \u00e7a que j'dernier match aussi en cassettes, c'est parce que du du bon tennis dans l'ensemble, mais voil\u00e0, c'est un 1er tour, maintenant il faut essayer de d\u00e9monter son niveau de jeu pour pour la suite, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [90%] :\r\nVavrinka avec Laurent Bastard, do, le prochain adversaire du Vaudois sera l'argentin Juan Martin del Potro un sacr\u00e9 morceau hein et puis Roger Federer, lui, joue vers 18 heures face \u00e0 un joueur issu des qualifications, il est britannique, il se nomme Marcus Willis chez les dames, la pluie a report\u00e9 aujourd'hui les matchs de Tim\u00e9a Bachinski et B\u00e9linda Benchikh fin de parcours en revanche pourra Amara Sadikovic elle est tomb\u00e9e devant le mur, S\u00e9r\u00e9na Williams avec les honneurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-29T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E09891B-F5BE-4FBE-946F-D04F3759C37A", "internalArchiveId": "9E09891B-F5BE-4FBE-946F-D04F3759C37A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BILLETTE;extrait David Cameron, premier ministre britannique qui a d\u00e9missionn\u00e9 suite au Bexit;Nigel Farage,chef du parti UKIP, pro Brexit;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC;Florian Pariset, cro-cr\u00e9ateur de site naturalisation-suisse.ch;St\u00e9fanie Kurt, chercheuse au P\u00f4le de recherche national sur la migration et la mobilit\u00e9\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:42-07:00:58 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/TURQUIE DIALOGUE BILLETTE 7H) De Washington \u00e0 Paris...\r\nOn condamne une attaque abominable....\r\nUn attentat barbare...qui rappelle celui de Bruxelles Zaventem...\r\nMais c'est \u00e0 l'a\u00e9roport international d'Istanbul qu'il a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 hier soir (21h)...\r\n3 kamikazes sont arriv\u00e9s en taxi...\r\nIls ont ouvert le feu dans le hall des d\u00e9parts. tirant au hasard...\r\navant de se faire exploser pr\u00e8s des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 (c\u00f4t\u00e9 arriv\u00e9e).\r\nBilan: 36 morts. 150 bless\u00e9s.\r\nAlexandre Billet, vous \u00eates notre correspondant en Turquie...\r\nLe gouvernement turc pointe du doigt l'Etat Islamique...\r\nson \r\nCC: Alexandre, selon le sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 par les m\u00e9dias turcs dans la nuit, on parle d'une \u00e9quipz, peut-\u00eatre jusqu \u00bb\u00e0 sept personnes impliqu\u00e9es dans cette action kamikaze ?\r\nson\r\nCC: Alexandre, le premier ministre qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s rapidement sur place cette nuit \u00e0 l'a\u00e9roport ataturk, un a\u00e9roport qui a d\u00e9j\u00e0 rouvert ?\r\nExtro: Alexandre merci...\r\n(D31+32/ SOMMET BRUXELLES, DERNIER SOMMET A 28) ****Direction Bruxelles, \u00e0 pr\u00e9sent...\r\no\u00f9 un homme \u00e0 fait ses adieux hier...\r\n  EXTRAIT CAMERON VO 7H\r\n\u00ab Bien s\u00fbr c'est une triste soir\u00e9e pour moi...parce que je ne voulais pas \u00eatre dans cette position. Je voulais que la Grande-Bretagne reste membre d'une Union europ\u00e9enne r\u00e9form\u00e9e \u00bb\r\nVous aurez reconnu David Cameron...\r\nC'\u00e9tait une des derni\u00e8res phrases qu'il a prononc\u00e9e...hier \u00e0 Bruxelles...\r\npour son dernier sommet europ\u00e9en.\r\nBonjour Romain Clivaz...\r\n...\r\nVous avez assist\u00e9 \u00e0 cette ultime intervention du premier ministre britannique...last but not least puisque David Cameron est rest\u00e9 droit  dans ses bottes.\r\nCelui qui est encore locataire du 10 downing street aura assum\u00e9 jusqu'au bout ce pari politique perdu, sans afficher de regrets.\r\nDevant une salle de presse comble, une salle de presse qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des salles fran\u00e7aises et allemandes. une illustration du poids du pays qui s'en va---\r\nDavid Cameron a insist\u00e9 sur le sens du vote, le respect du r\u00e9sultat, tout en r\u00e9p\u00e9tant son message : quitter l'Union ce n'est pas \u00ab tourner le dos \u00e0 l'Europe\u00bb et ses membres, des voisins, des alli\u00e9s, des amis.\r\nCC: Un Premier ministre qui n'a pas pu dissimuler une certaine \u00e9motion.\r\nC'est la gorge serr\u00e9e que David Cameron a relay\u00e9 les propos tenus par ses homologues en guise remerciement \u00e0 son pays.\r\nAutant d'exemple de l'ancrage de Londres sur le continent, au-del\u00e0 de l'UE\r\nCC: Apr\u00e8s l'\u00e9motion Romain, place aujourd'hui \u00e0 un petit-d\u00e9jeuner, mais \u00e0 27.\r\nOn le sait, la proc\u00e9dure de divorce n'est pas encore lanc\u00e9e, c'est Londres qui doit le faire---\r\nLes 27 ont un objectif aujourd'hui : afficher leur unit\u00e9. Jusqu'ici, tout le monde veut changer les choses, mais chacun \u00e0 sa fa\u00e7on---\r\ndu plus d'int\u00e9gration \u00e0 la sauce Hollande, \u00e0 la t\u00eate du pr\u00e9sident de la commission Jean-Claude Juncker.\r\nL'heure est donc \u00e0 l'union sacr\u00e9e affich\u00e9e, avant une rencontre en Slovaquie cet automne pour r\u00e9ellement tenter de poser les bases de cette nouvelle Union \u00e0 27.\r\nRomain Clivaz merci....\r\n(12/MULTI DERNIER SOMMET A 28/ ITW FARAGE 1) ...et pour la suite alors c\u00f4t\u00e9 britannique...comment faire?\r\nEt bien Romain vous avez justement rencontr\u00e9 Nigel Farage hier dans les couloirs du parlement europ\u00e9en...\r\nLe leader de Ukip...\u00e0 la pointe du combat pour le Brexit...vous a livr\u00e9 sa recette pour l'avenir...et elle ressemble au mod\u00e8le suisse...\r\nLa Grande Bretagne pourrait s'inspirer de ce que fait la Suisse...\r\nNigel Farrage en r\u00eave, il vous l'a confi\u00e9...\r\nMAG 48\"\r\nPropos recueillis par Romain Clivaz.\r\n(03/AVENIR SOLUTION AMBUHL/ ITW PFISTER) ***Au chapitre des relations entre Berne et Bruxelles justement...\r\nOn apprend que l'option de la clause de sauvegarde cantonale se concr\u00e9tise. \r\nSelon nos informations, un projet de modification de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl va \u00eatre propos\u00e9 demain matin \u00e0 la commission des institutions politiques...\r\net ce \u00e0 quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel du 9 f\u00e9vrier. \r\nLe PDC tessinois Marco Romano a r\u00e9dig\u00e9 une proposition de loi. \r\nReste \u00e0 convaincre...\r\nle PS, l'UDC et une partie du PLR ont des doutes. \r\nMais le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister lui en a moins...\r\n  MAG 50''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(D1/ RETOUR DU DURCISSEMENT DES PASSEPORTS SUISSES/PI) Est-il toujours plus difficile d'obtenir le passeport suisse? On pourrait le penser, apr\u00e8s le refus de la commission de naturalisation de B\u00e2le-ville d'accorder la nationalit\u00e9 \u00e0 deux adolescentes musulmanes qui refusaient de participer aux cours de natation et aux camps de ski dans leurs \u00e9coles. Apr\u00e8s aussi l'\u00e9chec  de cette famille kosovare \u00e0 B\u00e2le-campagne, sous pr\u00e9texte que ses membres portaient trop souvent des trainings. C'est qu'en Suisse, les crit\u00e8res d'int\u00e9gration ne sont pas clairement d\u00e9finis. Mais cela va changer prochainement. Alain Arnaud ...\r\n  MAG 1'31\r\n(Br\u00e8ve VD Voiblet) Le conseil communal de Lausanne pr\u00e9sid\u00e9 pour un an par un UDC dissident...Valentin Christe...une \u00e9lection alors que le perchoir du l\u00e9gislatif de la ville \u00e9tait normalement promis \u00e0 l'UDC philippe Ducommun....\r\nCette \u00e9viction est purement mathmatique puisque la r\u00e8gle veut que les 5 plus grands groupes acc\u00e8dent \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00e0 tour de r\u00f4le....et le nouveau groupe, lib\u00e9ral-conservateur, n\u00e9 de la dissidence UDC apr\u00e8s l'affaire Voiblet compte 2 \u00e9lus de plus que l'UDC!\r\n(22/MULTI WIMBLEDON - FEDERER-MILLER/PI) On se met au vert...et on enfile des bottes...en plastique...direction Wimbledon...\r\nO\u00f9 la pluie s'est invit\u00e9e hier apr\u00e8s-midi...\r\nR\u00e9sultat: Timea Bachinsky et Belinda Bencic n'ont pas pu jouer...elles le feront aujourd'hui.\r\nStan Wawrinka lui a pu s'imposer avant que la m\u00e9t\u00e9o ne se g\u00e2te.\r\nVictoire en 4 sets face \u00e0 l'am\u00e9ricain Taylor Fritz...Au 2\u00e8me tour il se frottera \u00e0 un argentin...Juan Martin Del Potro.\r\n***Et ce soir, retour de Roger Federer sur la pelouse londonienne...pour un 2\u00e8me tour...\r\nface \u00e0 un enfant du pays...\r\n772\u00e8me joueur mondial...\r\nle britannique Marcus Willis. \r\nprofesseur de tennis...pour 30 livre de l'heure...\r\nUn joueur issu des qualifications...dont la jolie histoire passionne toute l'Angleterre. Laurent Bastardoz nous la raconte...\r\n   MAG 1'01\"\r\nRoger Federer face \u00e0 la nouvelle coqueluche du pays...Marcus Willis d\u00e8s 18h...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\n26 degr\u00e9s...\r\nDu soleil...\r\nLa journ\u00e9e s'annonce belle...m\u00eame si quelques nuages traverseront le Jura...et que des cumulus garniront les reliefs cet apr\u00e8s-midi...\r\nLe ciel ne se couvrira qu'en soir\u00e9e. Et les averses et autres orages ne sont pas attendus avant la nuit prochaine.\r\nDemain: quelques averses le matin et des \u00e9clairices l'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7822775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7822792", "ece-7822775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-05T08:32:38Z", "webPublicationDate": "2016-06-29T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FDA623A-1268-4E7B-923C-808287FB07BD", "internalArchiveId": "9FDA623A-1268-4E7B-923C-808287FB07BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-06-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... le CHUV est sous enqu\u00eate pour la mort d'une m\u00e8re et de son b\u00e9b\u00e9...\r\nC'est la une de 24heures. Une femme enceinte de 32 ans, qui devait accoucher deux semaines plus tard, a \u00e9t\u00e9 admise \u00e0 l'h\u00f4pital jeudi dernier dans un \u00e9tat fi\u00e9vreux. Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e 48 heures apr\u00e8s, son b\u00e9b\u00e9 un peu avant elle. Apparemment, c'est une bact\u00e9rie, un streptocoque A, qui serait \u00e0 l'origine de ces deux d\u00e9c\u00e8s. Il est peu probable, selon le CHUV, qu'elle l'ait attrap\u00e9 dans ses murs. \r\nDeux enqu\u00eates sont en cours: l'une du minist\u00e8re public pour \"homicide par n\u00e9gligence\", l'autre, men\u00e9e par l'h\u00f4pital, pour d\u00e9terminer si toutes les d\u00e9cisions m\u00e9dicales ont \u00e9t\u00e9 prises correctement. H\u00f4pital qui admet d'ores et d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me aux soins intensifs: le tube oxyg\u00e9nant la patiente s'est d\u00e9plac\u00e9 accidentellement. \r\nL'affaire du jeune Paul pi\u00e9g\u00e9 par un p\u00e9dophile \u00e0 travers la messagerie instantan\u00e9e de Minecraft pr\u00e9occupe toujours beaucoup la presse al\u00e9manique.  Un tiers des enfants entre 12 et 14 ans ont d\u00e9j\u00e0 fait la connaissance d'un \u00e9tranger sur internet, rappelle ce matin la Bernerzeitung. Un r\u00e9sultat qui choque. ET pour mieux prot\u00e9ger les enfants, les parents doivent s'int\u00e9resser aux jeux sur internet , comme ils s'int\u00e9ressent aux autres loisirs de leurs enfants dans le monde r\u00e9el. Car selon un psychologue des m\u00e9dias, l'attitude de d\u00e9nigrement des parents vis \u00e0 vis de l'\u00e9cran emp\u00eache l'\u00e9change avec leurs enfants. Dans le Blick, deux pages sur les m\u00e9thodes des p\u00e9dophiles pour appater les enfants: ils vont dans les messageries instantan\u00e9e des jeux. Et ce sont souvent les enfants qui ont le plus besoin d'affection qui mordent \u00e0 l'hame\u00e7on. L\u00e0 aussi, cette recommandation de la pr\u00e9vention criminelle: \"demandez \u00e0 votre enfant ce qu'il a fait sur internet comme vous lui demandez o\u00f9 il \u00e9tait durant l'apr\u00e8s-midi\". \r\nLa mixit\u00e9 pour des d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 des mesures th\u00e9rapeuthiques: selon la Tribune de Gen\u00e8ve de ce matin, la formule est test\u00e9e dans l'\u00e9tablissement Curabilis, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUne mixit\u00e9 toute relative, dit-on d'embl\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de l'office cantonal de la d\u00e9tention. Seul un groupe de parole l'est totalement. Mais l'id\u00e9e, c'est de recr\u00e9er les conditions de la vie ext\u00e9rieure, pour une meilleure resocialisation. La commission des visiteurs de prison se dit surprise. Du c\u00f4t\u00e9 des syndicat des gardiens, on est dubitatif. \r\n***Un lac, une place financi\u00e8re et un a\u00e9roport: voil\u00e0 ce qui r\u00e9unit Zurich et Gen\u00e8ve. La NZZ interviewe ce matin ensemble les maires des deux grandes villes, Corinne Mauch et Guillaume Barazzone.\r\nOui la NZZ consacre deux pleines pages  pour un double regard,  de la socialiste Corine Mauch, maire de Zurich, et du PDC Guillaume Barazzone, maire de Gen\u00e8ve, les deux grandes villes qui doivent \u00eatre les leaders de la Suisse. \r\nC\u00f4t\u00e9 points communs, Guillaume Barazzone et Corina Mauch se disent attach\u00e9s aux langues nationales. C'est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du renforcement de notre identit\u00e9, dit al Zurichoise, qui dit aussi appr\u00e9cier l'art de vivre romand. Quant \u00e0 Guillaumne Barrazone, il appr\u00e9cie lui le dynamisme zurichois et rappelle que Gen\u00e8ve est une des villes les plus patriotiques de Suisse, elle qui c\u00e9l\u00e8bre chaque 1er juin son appartenance \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il y a concordance aussi entre les deux maires sur al politique des transports, c'est moins harmonieux du c\u00f4t\u00e9 de la politique fiscale: pour la socilaiste Corin Mauch, une bstrat\u00e9gie bas\u00e9e sur un imp\u00f4t faible ne peut pas \u00eatre un mod\u00e8le pour Zurich. blabla\r\nGen\u00e8ve encore, et tribune de Gen\u00e8ve toujours: qui a appris que les seconds r\u00f4les dans l'affaire Warluzel allaient \u00eatre blanchis: il s'agit du chauffeur qui a achemin\u00e9 l'arme \u00e0 l'avocat, et des associ\u00e9s de celui-ci. Quant \u00e0 Dominique Waluzel lui-m\u00eame, la derni\u00e8re audience d'instruction doit se tenir demain. On s'achemine selon le quotidien vers une proc\u00e9dure simplifie\u00e9e assortie d'un sursis complet, et d'un traitement pour risque de r\u00e9cidive. Dominique Waluzel avait, on le rappelle, tir\u00e9 en direction de son aide-soignante dans sa chambre du palace La R\u00e9serve. \r\n***Il faut inciter les requ\u00e9rants d'asile erythr\u00e9ens \u00e0 rentrer au pays...\r\nEt il faut les inciter avec de l'argent, dit ce matin Philipp Mueller dans la Baslerzeitung: le conseiller aux  Etats argovien, et ancien pr\u00e9sident du PLR, propose de verser entre 3000 et 5000 francs \u00e0 chaque Erythr\u00e9en qui accepte de rentrer dans son pays. Philipp Mueller critqiue vivement la minsitre en charge de l'asile, Simonetta Sommaruga: si elle le voulait vraiment, elle pourrait d\u00e9j\u00e0 agir. Selon lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entreprend rien alors que l'Erythr\u00e9e est en t\u00eate des pays de provenance des requ\u00e9rants d'asile en Suisse.  Rien que la semaine derni\u00e8re, 233 erythr\u00e9ens sont arriv\u00e9s au Tessin. \r\n***Les portraits sont \u00e0 l'honneur dans la presse ce matin...\r\nDans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial, celui du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, Jean-Philippe Walter. Il va recevoir demain au Conseil de l'Europe, \u00e0 Strasbourg la plus haute dans le domaine de la protection des donn\u00e9es. \r\nUn service qu'il a int\u00e9gr\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, avant le scandale des fiches, quand c'\u00e9tait le r\u00e8gne du papier. Aujorud'hui, dit-il, on a d\u00e9pass\u00e9 les pr\u00e9diction de George Orwell dans son 1984, dans lequel, contrairement \u00e0 aujourd'hui ou presque, il existait des zones o\u00f9 le citoyen pouvait \u00e9chapper \u00e0 la surveillance. Sinon, pour se d\u00e9tendre, que fait-il, Jean-Philippe Walter ? le chant, la philosophie et la cuisine, cuisson lente...\r\nIl \u00e9tait hier aussi dans 24 heures, aujourd'hui c'est le Blick qui consacre une pleine page \u00e0 Daniel Br\u00e9laz. Le conseiller national vert quitte la municipalit\u00e9 de Lausanne, apr\u00e8s 26 ans de bons et loyaux services. Et pour l'occasion, le Blick reprend le surnom d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 par la presse romande, en r\u00e9f\u00e9rence au  dessin anim\u00e9 shrek: Shrek se rel\u00e2che, dit le journal. Contrairement au h\u00e9ros du dessin anim\u00e9, ce n'est pas le mariage avec une princesse qui l'attend \u00e0 la fin de son mandat, mais la retraite. Photo aussi de Daniel Br\u00e9laz avec son \u00e9pouse, ses chats, ou encore au karting de Payerne.\r\n***La presse red\u00e9couvre l'Islande, apr\u00e8s sa victoire sur l'Angleterre \u00e0 l'Euro de football...\r\nLe Blick a fait appel \u00e0 l'\u00e9crivain satirique Andreas Thiel pour \u00e9crire une chronique sur les islandais. 2 pages avec des magnifiques photos du pays. Ce sont les derniers vikings, dit- Andreas Thiel, d'ailleurs chaque islandais peut dire pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quelle lign\u00e9e de viking sa famille appartient. Un islandais ne se met debout que pour se d\u00e9fendre contre la fin du monde ou pour la saison du cabillaud.  Ce qui st s\u00fbr c'est que la majorit\u00e9 des Islandais travaillent dans le secteur de la p\u00eache. Quand le cabillaud fraie dans d'autres mers et que les volcans se tiennent tranquilles, les islandais attendent volontiers devant une bi\u00e8re. Et ils doivent appr\u00e9cier la France, les islandais puisque la bi\u00e8re ne co\u00fbte qu'un euro dans l'hexagone, contre 12 francs en Islande !!! \r\nOn reste dans le domaine de la boisson... et de l'Islande, avec dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures l'interview de la patronne de la seule table islandaise de Paris. Qui explique: les footballeurs islandais sont naturels, le contraire des stars habituelles. Et s'il vous en fallait encore, 4 raisons, dans le Matin, de les aimer, ces irlandais: leur public, leur envie, leur r\u00e9sussite, leur statut de \"petits\" du foot.\r\n***Demain 30 juin, c'est le jour des astero\u00efdes...\r\nAstero\u00efd day, nous rappelle le Temps... institu\u00e9 par le musicien et docteur en astrophysique Brian May (guitariste de queen) et un ra\u00e9lisateur allemand. Tr\u00e8s int\u00e9ressant acticle sur ce jour d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la sensibilisation du public \u00e0 la probl\u00e9matique de la menace des ast\u00e9ro\u00efdes. Mais qu'on se rassure: la probabilit\u00e9 d'une collision entre la terre et un ast\u00e9ro\u00efde durant le si\u00e8cle \u00e0 venir est de 0,01%\r\n(Revue de presse 6h45) la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, le CHUV est sous enqu\u00eate pour la mort d'une femme et de son b\u00e9b\u00e9\r\n24 heures\r\nL'affaire du jeune Paul pi\u00e9g\u00e9 par un p\u00e9dophile \u00e0 travers la messagerie instantan\u00e9e de Minecraft pr\u00e9occupe toujours beaucoup la presse al\u00e9manique.  Un tiers des enfants entre 12 et 14 ans ont d\u00e9j\u00e0 fait la connaissance d'un \u00e9tranger sur internet, rappelle ce matin la Bernerzeitung. Un r\u00e9sultat qui choque. ET pour mieux prot\u00e9ger les enfants, les parents doivent s'int\u00e9resser aux jeux sur internet , comme ils s'int\u00e9ressent aux autres loisirs de leurs enfants dans le monde r\u00e9el. Car selon un psychologue des m\u00e9dias, l'attitude de d\u00e9nigrement des parents vis \u00e0 vis de l'\u00e9cran emp\u00eache l'\u00e9change avec leurs enfants. Dans le Blick, deux pages sur les m\u00e9thodes des p\u00e9dophiles pour appater les enfants: ils vont dans les messageries instantan\u00e9e des jeux. Et ce sont souvent les enfants qui ont le plus besoin d'affection qui mordent \u00e0 l'hame\u00e7on. L\u00e0 aussi, cette recommandation de la pr\u00e9vention criminelle: \"demandez \u00e0 votre enfant ce qu'il a fait sur internet comme vous lui demandez o\u00f9 il \u00e9tait durant l'apr\u00e8s-midi\". \r\nCurabilis\r\n***  Un lac, une place financi\u00e8re et un a\u00e9roport: voil\u00e0 ce qui r\u00e9unit Zurich et Gen\u00e8ve,  la NZZ  interviewe ce matin ensemble les maires des deux grandes villes, Corine Mauch et Guillaume Barazzone ... \r\nOui la NZZ consacre deux pleines pages  pour un double regard,  de la socialiste Corine Mauch, maire de Zurich, et du PDC Guillaume Barazzone, maire de Gen\u00e8ve, les deux grandes villes qui doivent \u00eatre les leaders de la Suisse. \r\nC\u00f4t\u00e9 points communs, Guillaume Barazzone et Corina Mauch se disent attach\u00e9s aux langues nationales. C'est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du renforcement de notre identit\u00e9, dit al Zurichoise, qui dit aussi appr\u00e9cier l'art de vivre romand. Quant \u00e0 Guillaumne Barrazone, il appr\u00e9cie lui le dynamisme zurichois et rappelle que Gen\u00e8ve est une des villes les plus patriotiques de Suisse, elle qui c\u00e9l\u00e8bre chaque 1er juin son appartenance \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il y a concordance aussi entre les deux maires sur al politique des transports, c'est moins harmonieux du c\u00f4t\u00e9 de la politique fiscale: pour la socilaiste Corin Mauch, une bstrat\u00e9gie bas\u00e9e sur un imp\u00f4t faible ne peut pas \u00eatre un mod\u00e8le pour Zurich. blabla\r\nWarluzel\r\n*** Il faut inciter les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens \u00e0 rentrer au pays ..\r\nEt il faut les inciter avec de l'argent, dit ce matin Philipp Mueller dans la Baslerzeitung: le conseiller aux  Etats argovien, et ancien pr\u00e9sident du PLR, propose de verser entre 3000 et 5000 francs \u00e0 chaque Erythr\u00e9en qui accepte de rentrer dans son pays. Philipp Mueller critqiue vivement la minsitre en charge de l'asile, Simonetta Sommaruga: si elle le voulait vraiment, elle pourrait d\u00e9j\u00e0 agir. Selon lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entreprend rien alors que l'Erythr\u00e9e est en t\u00eate des pays de provenance des requ\u00e9rants d'asile en Suisse.  Rien que la semaine derni\u00e8re, 233 erythr\u00e9ens sont arriv\u00e9s au Tessin. \r\n*** Les portraits sont \u00e0 l'honneur ce matin ..\r\nProtection des donn\u00e9es combo libert\u00e9 - Walter\r\nIl \u00e9tait hier aussi dans 24 heures, aujourd'hui c'est le Blick qui consacre une pleine page \u00e0 Daniel Br\u00e9laz. Le conseiller national vert quitte la municipalit\u00e9 de Lausanne, apr\u00e8s 26 ans de bons et loyaux services. Et pour l'occasion, le Blick reprend le surnom d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 par la presse romande, en r\u00e9f\u00e9rence au  dessin anim\u00e9 shrek: Shrek se rel\u00e2che, dit le journal. Contrairement au h\u00e9ros du dessin anim\u00e9, ce n'est pas le mariage avec une princesse qui l'attend \u00e0 la fin de son mandat, mais la retraite. Photo aussi de Daniel Br\u00e9laz avec son \u00e9pouse, ses chats, ou encore au karting de Payerne. \r\n la presse - h\u00e9ros de dessin anim\u00e9 Schrek ...Br\u00e9laz \r\n*** La presse red\u00e9couvre l'Islande, apr\u00e8s sa victoire  sur l'Angleterre \u00e0 l'Euro de football ...\r\nLe Blick a fait appel \u00e0 l'\u00e9crivain satirique Andreas Thiel pour \u00e9crire une chronique sur les islandais. 2 pages avec des magnifiques photos du pays. Ce sont les derniers vikings, dit- Andreas Thiel, d'ailleurs chaque islandais peut dire pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quelle lign\u00e9e de viking sa famille appartient. Un islandais ne se met debout que pour se d\u00e9fendre contre la fin du monde ou pour la saison du cabillaud.  Ce qui st s\u00fbr c'est que la majorit\u00e9 des Islandais travaillent dans le secteur de la p\u00eache. Quand le cabillaud fraie dans d'autres mers et que les volcans se tiennent tranquilles, les islandais attendent volontiers devant une bi\u00e8re. Et ils doivent appr\u00e9cier la France, les islandais puisque la bi\u00e8re ne co\u00fbte qu'un euro dans l'hexagone, contre 12 francs en Islande !!! \r\n24 heures / TG / Matin\r\n*** Demain 30 juin, c'est le jour des ast\u00e9ro\u00efdes\r\nAst\u00e9ro\u00efdes\r\nevt jeunes au travail", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7822770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-29T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-29T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7822788", "ece-7822770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T10:59:06Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [97%] :\r\nNous avons le CHUV de Lausanne, qui est sous enqu\u00eate pour la mort d'une maman et de son b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [96%] :\r\nC'est la une de 24 heures une femme enceinte de 32 ans, qui devait accoucher, 2 semaines plus tard, a \u00e9t\u00e9 admise \u00e0 l'h\u00f4pital jeudi dernier dans un \u00e9tat fi\u00e9vreux, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e 48 heures apr\u00e8s son b\u00e9b\u00e9 un peu avant elle, apparemment c'est une bact\u00e9rie, un streptocoque A qui serait \u00e0 l'origine de ces 2 d\u00e9c\u00e8s, il est peu probable selon le CHUV est attrap\u00e9 dans ses murs, 2 enqu\u00eates sont donc en cours, l'une du minist\u00e8re public pour homicide par n\u00e9gligence, l'autre men\u00e9e par l'h\u00f4pital pour d\u00e9terminer si toutes les d\u00e9cisions m\u00e9dicales ont \u00e9t\u00e9 prises correctement h\u00f4pital qui admet d'ores et d\u00e9j\u00e0 en probl\u00e8me aux soins intensifs le tube oxyg\u00e8ne la patiente s'est d\u00e9plac\u00e9 accidentellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nL'affaire du jeune Paul pi\u00e9g\u00e9 par un p\u00e9dophile, \u00e0 travers la messagerie instantan\u00e9e de Mein Kraft pr\u00e9occupe toujours beaucoup la presse al\u00e9manique un tiers, un tiers des enfants entre 12 et 14 ans, ont d\u00e9j\u00e0 fait la connaissance d'un \u00e9tranger, sur internet, rappelle par exemple ce matin la derni\u00e8re Zeitung pour mieux prot\u00e9ger les enfants, les parents doivent s'int\u00e9resser aux jeux sur internet, comme ils s'int\u00e9ressent aux autres loisirs de leurs enfants dans le monde r\u00e9el, car selon un psychologue des m\u00e9dias, l'attitude de d\u00e9nigrement des parents vis-\u00e0-vis de l'\u00e9cran, emp\u00eache l'\u00e9change avec leurs enfants dans le Blick deux pages aussi sur les m\u00e9thodes des p\u00e9dophiles pour appater les enfants, ils vont dans les messageries instantan\u00e9es des jeux et ce sont souvent les enfants qui ont le plus besoin d'affection qui mordent \u00e0 l'hame\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [90%] :\r\nLa mixit\u00e9 pour les d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 des mesures th\u00e9rapeutiques selon la Tribune de Gen\u00e8ve de ce matin, h\u00e9 bien cette formule poste est test\u00e9e dans l'\u00e9tablissement Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve une mixit\u00e9 toute relative, dit -on d'embl\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de l'office cantonal de la d\u00e9tention, selon un groupe de parole l'est totalement, mais l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame de qu'recr\u00e9er les conditions de la vie ext\u00e9rieure pour une meilleure resocialisation, la commission des visiteurs de prison se dit surprise et du c\u00f4t\u00e9 des syndicat des gardiens on est dubitatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [90%] :\r\nUn lac, une place financi\u00e8re et un a\u00e9roport, voil\u00e0, a priori ce qui r\u00e9unit Zurich et Gen\u00e8ve la NZZ interviewe ce matin ensemble les maires des 2 grandes villes, Corine Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nOui la NZZ consacre 2 pleines pages un double regard, celui de la socialiste Corine morts, maire de Zurich et du PDC, Guillaume Barazzone, maire de Gen\u00e8ve, ces 2 grandes villes qui doivent \u00eatre les leaders de la Suisse selon leur m\u00e8re C\u00f4t\u00e9 points communs Guillaume Barazzone Corinne se dit attach\u00e9 aux langues nationales, c'est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du renforcement de notre identit\u00e9, dit la z\u00fcrichoises qui dit aussi appr\u00e9cier l'art de vivre, Romand quant \u00e0 Guillaume Barazzone, il appr\u00e9cie lui le dynamisme zurichois Erakat rappelle que Gen\u00e8ve est une des villes les plus patriotiques de Suisse elle qui c\u00e9l\u00e8bre chaque premier juin son appartenance \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a concordance aussi entre les deux maires sur la politique des transports, \u00e7a se g\u00e2te un peu du c\u00f4t\u00e9 de la politique fiscale pour la socialiste, Corine morts une strat\u00e9gie bas\u00e9e sur un imp\u00f4t faible ne peut pas \u00eatre un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [89%] :\r\nPour Zurich et Gen\u00e8ve en Cor\u00e9e La Tribune de Gen\u00e8ve, toujours, qui a appris que les seconds r\u00f4les dans l'affaire vers allait \u00eatre blanchis, il s'agit du chauffeur qui a achemin\u00e9 l'arme \u00e0 l'avocat et des associ\u00e9s de celui -ci quant \u00e0 Dominique Barbier lui- m\u00eame la derni\u00e8re audience d'instruction doit se tenir demain et on s'achemine, selon le quotidien vers une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e, assortis d'un sursis complet et d'en traitement pour risque de r\u00e9cidive Dominique va refuser l'avait, on le rappelle, tir\u00e9 en direction de son aide- soignante dans sa chambre du palace La R\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [99%] :\r\nIl faut inciter les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens \u00e0 rentrer au pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [95%] :\r\nEt il faut les inciter avec de l'argent, dit ce matin : Philipp M\u00fcller dans la Bavi\u00e8re Zeitung le conseiller aux \u00e9tats argovien et ancien pr\u00e9sident du PLR propose de verser entre 3000 et 5000 francs \u00e0 chaque \u00e9rythr\u00e9en qui accepte de rentrer dans son pays, Philippe M\u00fcller critique toujours vivement la ministre en charge de l'asile Simonetta Sommaruga si elle le voulait vraiment, elle pourrait d\u00e9j\u00e0 agir, selon lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entreprend m'entreprend rien alors que l'\u00c9rythr\u00e9e est en t\u00eate des pays de provenance des requ\u00e9rants d'asile en Suisse, rien que la semaine derni\u00e8re 233 \u00e9rythr\u00e9ens sont arriv\u00e9s au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [99%] :\r\nLes portraits sont \u00e0 l'honneur dans la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [96%] :\r\nOui, dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste l'Express et L'Impartial d'abord celui du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es Jean-Philippe Walter il va recevoir demain au Conseil de l'Europe \u00e0 Strasbourg, la plus haute distinction dans le domaine de la protection des donn\u00e9es en service qu'il a int\u00e9gr\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 avant raconter le scandale des fiches quand c'\u00e9tait le r\u00e8gne du papier aujourd'hui, dit -il, on a d\u00e9pass\u00e9 les pr\u00e9diction de George Orwell dans son 1984 roman dans lequel, contrairement \u00e0 aujourd'hui ou presque, il existait des zones o\u00f9 le citoyen pouvait \u00e9chapper \u00e0 la surveillance, sinon pour se d\u00e9tendre, que fait -il Jean-Philippe Walter h\u00e9 bien, le chant, la philosophie et la cuisine, mais attention cuisson lente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [96%] :\r\nIl \u00e9tait hier aussi dans 24 heures aujourd'hui, c'est le Blick, qui consacre une pleine page \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, le conseiller national Vert quitte la municipalit\u00e9 de Lausanne apr\u00e8s 26 ans de bons et loyaux services, et pour l'occasion le Blick reprend le surnom d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 par la presse romande, en r\u00e9f\u00e9rence au dessin anim\u00e9 Shrek Shrek se rel\u00e2che, dit le journal, mais contrairement au h\u00e9ros du dessin anim\u00e9, ce n'est pas le mariage avec une princesse qui l'attend \u00e0 la fin de son mandat mais la retraite photo aussi de Daniel Br\u00e9laz, avec son \u00e9pouse, ses chats ou encore de lui au karting de Payerne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [89%] :\r\nWilliam cette effectivement et puis la presse qui red\u00e9couvrent un pays magnifique, c'est l'Islande apr\u00e8s sa victoire sur l'Angleterre \u00e0 l'Euro de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [94%] :\r\nOui, ce m\u00eame appel \u00e0 un \u00e9crivain satirique Andreas -t-il pour \u00e9crire une chronique sur les islandais, 2 pages avec des magnifiques photos du pays, alors ce sont les derniers victimes vikings, dit Andreas -t-il d'ailleurs chaque islandais peut dire pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quelle lign\u00e9e de viking sa famille appartient un islandais ne se met debout que pour se d\u00e9fendre contre la fin du monde, ou pour la saison du cabillaud, ce qui est s\u00fbr, c'est que la majorit\u00e9 des Islandais travaillent dans le secteur de la p\u00eache et quand le cabillaud fraie et dans d'autres mers et que les volcans se tiennent tranquilles les islandais attendent volontiers devant une bi\u00e8re et ils doivent appr\u00e9cier la France les islandais puisque la bi\u00e8re ne co\u00fbte qu'un Euro dans l'hexagone, contre 12 francs en Islande et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [90%] :\r\nDans le domaine de la boisson et de l'Islande avec dans la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures l'interview de la patronne de la seule table islandaise de Paris qui explique les footballeur islandais sont naturels eux le contraire des starts habituelles et s'il vous en fallait encore 4 raisons dans le Matin de les aimer ces islandais leur public, leur envie, leur r\u00e9ussite et leur statut de petits du foot et leur pays, je le rappelle, -t-il de oui oui bien s\u00fbr, mais enfin il y avait les raisons du matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [76%] :\r\nMais surprise n'est -ce pas les buveurs de bi\u00e8re et Viking aussi les inventeurs de la d\u00e9mocratie parlementaire des comptes des \u00e7a fait depuis ce matin, \u00e0 4, oui, je veux dire mon salaire je pour tous ces clich\u00e9s dans la ville de Rouen a fait bon demain 30 juin c'est le jour des ast\u00e9ro\u00efdes oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nAst\u00e9ro\u00efdes et nous rappelle Le Temps institu\u00e9 ce jour par le musicien est Docteur en astrophysique Brian maire guitariste de Queen et r\u00e9alisateur allemand alors tr\u00e8s int\u00e9ressant article sur ce jour d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la sensibilisation du public \u00e0 la probl\u00e9matique de la menace des ast\u00e9ro\u00efdes, mais quand m\u00eame, qu'on se rassure, la probabilit\u00e9 d'une collision entre la Terre et un ast\u00e9ro\u00efde durant le si\u00e8cle \u00e0 venir est de0,0 1 pourcent tout tout va bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-29T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EA95679-7C8E-4A0E-9CFA-9626AC2691E5", "internalArchiveId": "5EA95679-7C8E-4A0E-9CFA-9626AC2691E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Billette, Alex;Binali Yildirim, premier ministre turc;Philippe Nantermod,conseiller national PLR;Jean-Claude Kolly, membre d\u00e9missionnaire du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey;Christophe Clivaz, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Jacques toubon, le d\u00e9fenseur des droits humains en France;avec extrait du film \u00abGuibord s'en va-t-en guerre\u00bb\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 11 DERNIER SOMMET A 28) Quand on divorce...on ne vit plus chez son ex....dans la bouche du premier ministre belge Charles Michel...le message que l'Europe a transmis hier \u00e0 David Cameron qui participait \u00e0 Bruxelles \u00e0 son dernier sommet europ\u00e9en....le premier ministre britannique d\u00e9missionnaire a assur\u00e9 que le Royaume-Uni ne \"tournera pas le dos \u00e0 l'Europe\"....insistant sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour son pays de trouver la meilleure forme de partenariat possible avec l'Union europ\u00e9enne. Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lui a tr\u00e8s vite r\u00e9pondu.\r\nEt l'europe poursuit son sommet de Bruxelles aujourd'hui...mais \u00e0 27...sans le Royaume Uni...objectif red\u00e9finir des objectifs coh\u00e9rents en mati\u00e8re de d\u00e9fense, d'emploi et de croissance....\r\n(6H(2) 15 GB CACOPHONIE TRAVAILLISTE) ***Chez les travaillistes britanniques...J\u00e9r\u00e9my Corbyn s'accroche!\r\nLe leader du parti refuse de d\u00e9missionners...m\u00eame si ses d\u00e9put\u00e9s l'ont d\u00e9savou\u00e9 hier soir.... Catherine Ilic\r\nEt pendant ce temps l'Ecosse fait les yeux doux \u00e0 Bruxelles...sa premi\u00e8re ministre Nicola Sturgeon se rend aujourd'hui au parlement europ\u00e9en pour tenter de ne pas perdre certains avantages d'\u00eatre membres du club europ\u00e9en...en ligne de mire l'ind\u00e9pendance...52% des \u00e9cossais diraient oui si on le leur demandait....\r\n(6H(3) 17 TURQUIE ATTENTAT AEROPORT) ***Pas de revendications encore...mais la Turquie estime que le groupe \u00e9tat islamique est derri\u00e8re l'attentat d'hier soir....\r\n3 kamikazes venus en taxis qui ouvre le feu \u00e0 l'a\u00e9roport international Atat\u00fcrk d'Istanbul....en tout d\u00e9but de soir\u00e9e...avant d'actionner leurs ceintures d'explosifs....bilan au moins 36 morts et 150 bless\u00e9s....voici la premi\u00e8re r\u00e9action du premier ministre turc Binali Yildirim...sur les lieu m\u00eame d el'attentat..\r\nMAG\r\nCet attentat...c'est le 3\u00e8me cette ann\u00e9e \u00e0 Istanbul...le plus meurtrier aussi....la commaunaut\u00e9 internationale...Etats-Unis en t\u00eate condamne.... \r\nEn France, Manuel Valls et sa ministre du travail re\u00e7oivent aujourd'hui les syndicats autour de la si contest\u00e9e r\u00e9vision du code du travail...la manif d'hier a r\u00e9uni 55'000 personnes selon les syndicats...pas plus de 15'000 de sources polici\u00e8res....le cort\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 d'\u00e9chauffourr\u00e9es ce qui a conduit \u00e0 41 interpellations.\r\n(6H(4) 20 BREXIT BANQUES ITALIENNES MALMENEES) ****En Italie, l'effet Brexit continue de se faire sentir dans le secteur bancaire. \r\nHier, apr\u00e8s plusieurs jours de chute continue, la bourse de Milan a cl\u00f4tur\u00e9 en hausse de 3,3%. Mais malgr\u00e9 tout plusieurs grandes banques du pays ont perdu pr\u00e8s du quart de leur valeur depuis le r\u00e9f\u00e9rendum britannique. Ce qui inqui\u00e8te le gouvernement italien et les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes. eric Jozsef\r\n(6H(5) 04 AVENIR SOLUTION AMBUHL) ***En Suisse, la clause de sauvegarde cantonale se concr\u00e9tise. \r\nSelon nos informations, un projet de modification de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl va \u00eatre propos\u00e9 demain matin \u00e0 la commission des institutions politiques, \u00e0 quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel du 9 f\u00e9vrier....un projet sign\u00e9 du PDC tessinois Marco Romano. Reste \u00e0 convaincre: le PS, l'UDC et une partie du PLR ont des doutes. A l'instar du conseiller national PLR Philippe Nantermod...\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman.\r\nLes f\u00e9d\u00e9rations immobili\u00e8res al\u00e9manique et romande lancent une p\u00e9tition pour abolir la valeur locative..il s'agit d'appuyer la motion du conseiller national Hans Egloff qui sera d\u00e9battue en ao\u00fbt par le parlement.\r\n(6H(6) 24 DECES D'ANNE-MARIE REY) Elle fut \u00e0 la pointe de la d\u00e9fense de la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'avortement...la Socialiste bernoise Anne-Marie Rey est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une insuffisance cardiaque...elle avait 78 ans. Alain Croubalian\r\nSurprise hier soir \u00e0 Lausanne...c'est un UDC dissident...Valentin Christe, qui acc\u00e8de au perchoir du l\u00e9gislatif de la ville...alors que la pr\u00e9sidence \u00e9tait normalement promise \u00e0 l'UDC philippe Ducommun....une \u00e9viction purement mathmatique puisque la r\u00e8gle veut que les 5 plus grands groupes acc\u00e8dent \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00e0 tour de r\u00f4le....et le nouveau groupe, lib\u00e9ral-conservateur, n\u00e9 de la dissidence UDC apr\u00e8s l'affaire Voiblet compte 2 \u00e9lus de plus que l'UDC!\r\n(6H(7) D2 REMONTEES MECANIQUES CHARMEY) ***Charmey refuse de soutenir ses remont\u00e9es m\u00e9caniques....\r\nLundi soir les citoyens ont dit NON \u00e0 une voix pr\u00e8s \u00e0 un investissement de 2 millions et demi de francs sur trois ans pour leurs remont\u00e9es m\u00e9caniques...Trop co\u00fbteuses pour une petite station de 2500 \u00e2mes, les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont devenues un fardeau pour la station gru\u00e9rienne. Une situation loin d'\u00eatre isol\u00e9e. Delphine Gendre\r\n(6H(8) D5 DROITS DES ENFANTS MIGRANTS AVEC TOUBON) ****Les \u00e9tats europ\u00e9ens qui accueillent des milliers d'enfants migrants doivent mieux les prot\u00e9ger. \r\nC'est la d\u00e9claration finale adopt\u00e9e hier \u00e0 Paris par plusieurs responsables des droits humains europ\u00e9ens r\u00e9unis en conf\u00e9rence sur la protection des enfants migrants face au trafic d'\u00eatre humain ou sur les proc\u00e9dures l\u00e9gales de migration comme les regroupement familiaux. Une initiative lanc\u00e9e par  Jacques toubon, le d\u00e9fenseur des droits humains en France. Ariane Hasler \r\n18 mois au lieu des 15 ans demand\u00e9....la commission europ\u00e9enne prolonge de 18 mois seulement l'autorisationd e venmte du glyphosate...un herbicide pr\u00e9sent dans beaucoup de produits utilis\u00e9s dans l'agriculture et le jardinage...une d\u00e9cision aux forceps pour une commission tr\u00e8s divis\u00e9e apr\u00e8s avoir entendu des experts annoncer la dangerosit\u00e9 de la substence...l'actuelle autorisation expire demain!\r\n(8H(9) D6 CHRONIQUE CINEMA \"GUIBORD S'EN VA-T-EN GUERRE\") Quand on parle du cin\u00e9ma qu\u00e9b\u00e9cois, un nom g\u00e9n\u00e9ralement vient \u00e0 l'esprit: celui de Xavier Dolane, jeune surdou\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement prim\u00e9 \u00e0 Cannes. Mais le Qu\u00e9bec peut r\u00e9server d'autres bonnes surprises, \u00e0 l'exemple de \u00abGuibord s'en va-t-en guerre\u00bb, une com\u00e9die de Philippe Falardeau, pr\u00e9sent\u00e9e l'an dernier au Festival de Locarno et qui sort aujourd'hui en salle, Rapha\u00eble Bouchet.\r\nTennis...Wawrinka passe le premier tour de Wimbledon...mais pas Amra Sadikovic tomble avec les honneurs face \u00e0 la num\u00e9ro UN Serena Williams....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) La journ\u00e9e sera encore bien ensoleill\u00e9e malgr\u00e9 quelques passages nuageux et des\r\ncumulus qui se formeront le long des reliefs. Des averses ou des orages\r\n\u00e9clateront en toute fin d'apr\u00e8s-midi et durant la nuit en toutes r\u00e9gions. Les thermom\u00e8tres afficheront\r\nentre 25 et 29\u00b0. Jeudi, la matin\u00e9e sera encore bien nuageuse avec des averses possibles un peu\r\npartout. Dans l'apr\u00e8s-midi de belles \u00e9claircies se mettront en place et des averses feront encore de\r\nla r\u00e9sistance le long des Pr\u00e9alpes et des Alpes. Au meilleur de la journ\u00e9e, il fera entre 25 et 28\u00b0. Puis\r\nvendredi le temps sera \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9, le thermom\u00e8tre affichera entre 27 et 30\u00b0.", "durationSec": 965, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7822781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7822800", "ece-7822781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T16:44:15Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAh, et c'est le journal de Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [94%] :\r\nUn divorce \u00e7a a obligatoirement des cons\u00e9quences sur le niveau de vie des conjoints, on ne peut pas quitter son partenaire et continuer \u00e0 vivre sur le m\u00eame pied message passe Corexit re\u00e7u hier \u00e0 Bruxelles par David Cameron lors du sommet europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [94%] :\r\nIntercit\u00e9s avec la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au vieillissement de la population, ce matin, le d\u00e9veloppement des soins palliatifs, comment passer au mieux les derniers instants de sa vie, choisir o\u00f9 et comment mourir est devenu un d\u00e9fi pour le milieu m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nElle avait d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9fendre le droit des femmes \u00e0 avorter avant que les Suisses et les Suissesses et le droit de voter, alors que la pilule contraceptive n'\u00e9tait encore qu'exp\u00e9rimental, la socialiste bernoise Anne-Marie Rey d\u00e9c\u00e9d\u00e9 f\u00e9ministe convaincue, elle s'est battue jusqu'en 2002 pour obtenir obtenir ce droit \u00e0 interrompre une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e compenser le manque de recettes du ski par d'autres activit\u00e9s comme les descente en VTT ou l'h\u00e9bergement, c'est la planche de salut des stations de moyenne montagne, ces soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques devront se diversifier ou mourir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [75%] :\r\nPasseport atteint, nous appellerons Laurent Bastard, do, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Wimbledon, tournoi o\u00f9 on le sait, les traditions sont l\u00e9gion, qu'elle soit revue s\u00e9curitaire ou m\u00eame culinaire bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [97%] :\r\nQuand on divorce, on ne vit plus chez son ex dans la bouche du 1er ministre belge Charles Michel, le message que l'Europe a transmis hier \u00e0 David Cameron, qui participait \u00e0 Bruxelles \u00e0 son dernier sommet europ\u00e9en le 1er ministre britannique d\u00e9missionnaire a assur\u00e9 que le Royaume-Uni ne tournera pas le dos \u00e0 l'Europe, insistant sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour son pays, de trouver la meilleure forme de partenariat possible avec l'Union europ\u00e9enne, Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lui a tr\u00e8s vite r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [90%] :\r\nC'est, j'ai pas de punir le peuple britannique, mais en m\u00eame temps, il a pris son risque et le peuple britannique doit savoir que, pendant un temps sans doute, il va en subir les cons\u00e9quences, et s'il peut y avoir des risques \u00e9conomiques est li\u00e9e \u00e0 cette d\u00e9cision britannique, ils doivent concerner le Royaume-Uni, \u00e9viter que l'Europe en soit affect\u00e9e, la City qui, gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne pouvait faire des op\u00e9rations de compensation en euros, alors m\u00eame que le Royaume-Uni n'est pas membre de la zone Euro ne pourra plus faire quand on veut remettre en cause un des principes fondateurs de l'Union, on se met en dehors en en perdant un certain nombre d'atouts que l'Union procure \u00e0 ce pays tr\u00e8s ouvert, qui est le Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [89%] :\r\nL Europe poursuit son sommet de Bruxelles aujourd'hui, mais \u00e0 27 sans le Royaume Uni, objectif : red\u00e9finir des objectifs coh\u00e9rents en mati\u00e8re de d\u00e9fense d'emploi et de croissance chez les travaillistes britanniques, J\u00e9r\u00e9my Corby ne s'accroche le leader du parti refuse de d\u00e9missionner, m\u00eame si ses d\u00e9put\u00e9s l'ont d\u00e9savou\u00e9 hier soir Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [91%] :\r\nLe parti travailliste s'enfonce chaque jour un peu plus dans la crise, les d\u00e9put\u00e9s centristes tente par tous les moyens de renverser leur leader Djami trop \u00e0 gauche, \u00e0 leur go\u00fbt, l'ampleur de la r\u00e9bellion est sans pr\u00e9c\u00e9dent, deux-tiers de son cabinet l'a l\u00e2ch\u00e9, et 172 d\u00e9put\u00e9s contre 40 ont vot\u00e9 une motion de d\u00e9fiance contre lui hier soir, plusieurs hauts responsables du parti ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur appel \u00e0 la d\u00e9mission du leader afin d'\u00e9viter la guerre civile au sein du Labour, mais celui -ci refuse obstin\u00e9ment de jeter l'\u00e9ponge, il d\u00e9nonce un coup d'\u00c9tat de couloirs et affirme avoir toujours le soutien de la base et des syndicats, le blocage est telle que la seule issue possible semble \u00eatre une nouvelle \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du parti mais cette manoeuvre n'est pas assur\u00e9 de r\u00e9ussir J\u00e9r\u00e9my gambienne en effet d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il se repr\u00e9senterait Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [92%] :\r\nL'homme, et pendant ce temps, l'Ecosse fait les yeux doux \u00e0 l'Europe sa premi\u00e8re ministre Nicolas Sure se rend aujourd'hui au Parlement europ\u00e9en pour tenter de ne pas perdre certains avantages d'\u00eatre membre du club europ\u00e9en en ligne de mire bien s\u00fbr l'ind\u00e9pendance 52 pourcent des des \u00e9cossais diraient oui si on le leur demandait pas de revendications encore, mais la Turquie estime que le groupe \u00c9tat islamique derri\u00e8re l'attentat dire soir 3 kamikazes venus en taxis qui ouvre le feu \u00e0 l'a\u00e9roport international Atat\u00fcrk d'Istanbul s'\u00e9tait en d\u00e9but de soir\u00e9e avant d'actionner leurs ceintures d'explosifs, bilan : au moins 36 morts et 150 bless\u00e9s, voici la 1\u00e8re r\u00e9action du 1er ministre turc Binali Yildirim r\u00e9actions recueillies sur le lieu m\u00eame de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [74%] :\r\nProbl\u00e8me, plus par mois afin peut avoir les mains dans les cons\u00e9quences de l'explosion qui a eu lieu \u00e0 l'a\u00e9roport Atat\u00fcrk Istanbul 21 heures 22 le convoi on ne juge pas un attentat est absent pour le moment, les suivantes en tout genre tr\u00e8s Quich\u00e9 atteint 36 personnes ont perdu la vie, d'autre part, il y a de nombreux bless\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans diff\u00e9rents h\u00f4pitaux pour y recevoir des soins et pour Astana vedette dans leur nom en m\u00eame il y a esprit peuvent r\u00eaver et les premi\u00e8res indications et les premiers indices pointent l'organisation terroriste Daesh Richard et des mal Madelin etH. Dutton fonction de ces indications selon la loi, l'enqu\u00eate va se prend logiquement la baleine de accr\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [96%] :\r\nAlors cet attentat h\u00e9 bien c'est le 3\u00e8me cette ann\u00e9e, \u00e0 Istanbul, le plus meurtrier aussi la communaut\u00e9 internationale, \u00c9tats-Unis en t\u00eate, condamne en France, Manuel Valls et sa ministre du travail re\u00e7oivent aujourd'hui les syndicats autour de la si contest\u00e9e r\u00e9vision du code du travail, la manif d'hier a r\u00e9uni 55000 personnes selon les syndicats, pas plus de 15000 de source polici\u00e8re, le cort\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 d'\u00e9chauffour\u00e9es, ce qui a conduit \u00e0 41 interpellations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [86%] :\r\nEt puis en Italie, oui effectivement l'effet break continuent de se faire sentir dans le sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [93%] :\r\nTours bancaire oui, hier, apr\u00e8s plusieurs jours de chute continue la Bourse de Milan a cl\u00f4tur\u00e9 en hausse de3,3 pourcent mais mais malgr\u00e9 tout, plusieurs grandes banques du pays ont perdu pr\u00e8s du quart de leur valeur depuis le r\u00e9f\u00e9rendum britannique, ce qui inqui\u00e8te le gouvernement et les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [88%] :\r\n\u00e9viter la contagion est bloqu\u00e9, la d\u00e9gringolade c'est une urgence pour le gouvernement de Mathorel si depuis que le r\u00e9f\u00e9rendum britannique a s\u00e9rieusement secou\u00e9 les banques du pays, que ce soit des \u00e9tablissements d\u00e9j\u00e0 fragile comme monter parce qu'il dit, Sienna ou des banques r\u00e9put\u00e9es plus solides comme Mediobanca en fait avec 360 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses, c'est le syst\u00e8me bancaire de la p\u00e9ninsule qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 risque et le choc du break Seat n'a fait que renforcer les inqui\u00e9tudes, d'autant que les nouvelles normes europ\u00e9ennes interdisent d\u00e9sormais des sauvetages de type public en cas de probl\u00e8me ce sont les priv\u00e9s actionnaire ou d\u00e9posant qui devront mettre la main au portefeuille pour soutenir les banques, avec le risque de provoquer une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des \u00e9pargnants, c'est pourquoi Matteo 26 s'active aupr\u00e8s des partenaires europ\u00e9ens pour obtenir une d\u00e9rogation et \u00eatre \u00e0 stabiliser au plus vite les banques italiennes avec des fonds publics \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [95%] :\r\nEn Suisse, la clause de sauvegarde cantonale est en train de se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [95%] :\r\nWhistler nos informations, un projet de modification de la loi sur le mod\u00e8le armes Bull va \u00eatre propos\u00e9 demain matin \u00e0 la commission des institutions politiques et \u00e0 quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel du 9 f\u00e9vrier un projet qui est sign\u00e9 du PDC tessinois Marco Romano reste encore \u00e0 convaincre le PS, l'UDC et une partie du PLR qui ont d\u00e9j\u00e0 des doutes \u00e0 l'instar du conseiller national PLR Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:26) [86%] :\r\nMoi ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que cette solution ne soit toujours pas compatible avec l'accord du calcul des personnes et avec la Constitution parce que soyons clairs, la com\u00e9die : circulation des personnes pr\u00e9voit droits pour les ressortissants de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 venir en Suisse et Harry ont donn\u00e9 ou la Suisse, a conclu des accords internationaux, elle doit respecter ces accords ou les d\u00e9noncer, je crois pas qu'on puisse adopter une loi qui sont entr\u00e9s au droit sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel bah, l'amant les f\u00e9d\u00e9rations immobili\u00e8res al\u00e9manique et romande lancent une p\u00e9tition pour abolir la valeur locative, il s'agit d'appuyer la motion du conseiller national Hans Egloff motion qui sera d\u00e9battu au mois d'ao\u00fbt, par le Parlement, elle fut \u00e0 la pointe de la d\u00e9fense de la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'avortement, la Socialiste bernoise Anne-Marie Rey, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une insuffisance cardiaque, elle avait 78 ans Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:13) [90%] :\r\nQuant elle sa premi\u00e8re initiative pour l'avortement en 1970 la pilule contraceptive encore exp\u00e9rimental et le droit de vote des femmes n'est pas encore acquis sa r\u00e9volte, 2 jeunes filles se transforme en col\u00e8re de femmes mais il faudra s'armer de patience pour faire triompher une id\u00e9e trop nouvelle pour l'\u00e9poque, Anne-Marie Rey fonde alors en 1973 l'Union suisse pour d\u00e9criminaliser l'avortement et s'arme de patience, elle travaillera dans l'ombre pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s politiques un un intense travail de lobbying pugnace qui finira par payer en 2002, elle reviendra sur le devant de la sc\u00e8ne en janvier 2010 pour battre battre en br\u00e8che l'initiative Financer l'avortement est une affaire priv\u00e9e, mais aussi en 2014 pour d\u00e9fendent d\u00e9fendent d'initiative Ecopop d\u00e9soriente orientant \u00e0 la fois ses coll\u00e8gues socialistes et ces femmes de gauche, Anne-Marie Rey a prouv\u00e9 qu'elle restait d'abord fid\u00e8le \u00e0 ses id\u00e9es, bravant sans faillir, s'il le fallait le qu'en dira -t-on et l'opprobre du public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [93%] :\r\nSurprise hier soir \u00e0 Lausanne, c'est un UDC dissident, Valentin Christe, qui acc\u00e8de au perchoir du l\u00e9gislatif de la ville alors que la pr\u00e9sidence \u00e9tait normalement promise \u00e0 l'UDC Philippe Ducommun une \u00e9viction purement math\u00e9matique, en fait, puisque la r\u00e8gle veut que les 5 plus grands groupes acc\u00e8dent \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00e0 tour de r\u00f4le et le nouveau groupe lib\u00e9ral- conservateur qui est n\u00e9 de la dissidence UDC apr\u00e8s l'affaire Voiblet compte 2 \u00e9lus de plus que le groupe UDC Charmey refuse de soutenir ses remont\u00e9es m\u00e9caniques, lundi soir, les citoyens ont dit non \u00e0 une voix pr\u00e8s, un investissement de 2 millions et demi de francs sur 3 ans pour leurs remont\u00e9es m\u00e9caniques trop co\u00fbteuse pour une petite station de 2500 \u00e2mes, les remont\u00e9es m\u00eame m\u00e9caniques sont devenues un fardeau pour la station cor\u00e9enne Delphine Gendre, une situation qui est loin d'\u00eatre isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [92%] :\r\nCharmey pourrait bien devenir un cas d'\u00e9cole dans les stations de moyenne montagne dans un avenir proche seront toutes confront\u00e9es \u00e0 ce genre de probl\u00e8mes dus au manque de neige et \u00e0 la diminution du nombre de skieurs mais que faire des installations existantes, car pour l'instant elle fonctionne et elle co\u00fbte aux collectivit\u00e9s, Jean-Claude Kolly, membre d\u00e9missionnaire du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey est conscient que les stations doivent se r\u00e9inventer, mais il ne veut pas pour autant tourner le dos aux sports d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:22) [86%] :\r\nEffectivement, il y a une \u00e9rosion des skieurs qui est visible, mais \u00e7a la conf\u00e9d\u00e9ration travaillent l\u00e0- dessus le Seco a des plans justement pour relancer des activit\u00e9s hivernales, c'est pas un hasard, c'est parce que justement elles permettent d'assurer une p\u00e9rennit\u00e9 de nombreux domaines, ce qui a, parce que sans \u00e7a l'\u00e9t\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile d'amener une grande fr\u00e9quentation sur surmonter m\u00e9caniques donc finalement d'assurer une rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:48) [92%] :\r\nSouvent, c'est vrai, les remont\u00e9es m\u00e9caniques en \u00e9t\u00e9 sont d\u00e9ficitaires, mais elles peuvent n\u00e9anmoins apporter des revenus \u00e0 d'autres prestataires, Christophe Clivaz, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et experts en tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:59) [80%] :\r\nOn arrivera aussi petit \u00e0 petit, un des acteurs qui sont plus int\u00e9gr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques, n'aura pas seulement la montre m\u00e9canique aura de l'h\u00e9bergement de la restauration d'autres activit\u00e9s comme par exemple des descentes, VTT, la randonn\u00e9e, etc, pour pouvoir justement rattraper ce type d'activit\u00e9, l'argent qu'elle va peut-\u00eatre perdre en faisant tourner la la la, remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:19) [92%] :\r\nBref, il faut sortir du mythe des remont\u00e9es m\u00e9caniques et du ski comme seul moteur de d\u00e9veloppement touristique, l'avenir sera aux stations qui savent se profiler dans des domaines comme le Patrimoine culturel le bien- \u00eatre ou la gastronomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [95%] :\r\nLes \u00c9tats europ\u00e9ens qui accueillent des milliers d'enfants migrants doivent mieux les prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [96%] :\r\nC'est la d\u00e9claration finale adopt\u00e9e hier \u00e0 Paris par plusieurs responsables des droits humains europ\u00e9ens r\u00e9unis en conf\u00e9rence sur la protection des enfants migrants face au trafic d'\u00eatre humains ou sur les proc\u00e9dures l\u00e9gales de migration comme les regroupement familiaux, une initiative lanc\u00e9e par Jacques Toubon, le d\u00e9fenseur des droits humains en France Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:54) [96%] :\r\nJacques Toubon a alert\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises sur les conditions de vie des migrants dans des endroits comme Calais, parmi eux, les enfants et les mineurs isol\u00e9s, sont les plus fragiles, un rapport de l'Unicef d\u00e9nonce les viols, les pers\u00e9cutions et l'exploitation dont ils sont victimes, par exemple dans les camps du nord de la France, c'est donc un v\u00e9ritable cri d'alarme que lance le d\u00e9fenseur des droits. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:16) [98%] :\r\nLes enfants migrants. \r\nEn particulier les mineurs lorsqu'ils sont isol\u00e9s, seuls, sans famille, sans protection, il y a des obligations l\u00e9gales qui rel\u00e8ve des conventions internationales qui rel\u00e8ve de notre loi de notre Constitution fran\u00e7aise d'abord de les mettre \u00e0 l'abri les prot\u00e9ger et puis de subvenir \u00e0 leurs besoins, de les \u00e9duquer, ce sont des obligations, h\u00e9las, on s'aper\u00e7oit que, il y a beaucoup de cas o\u00f9 des enfants sont laiss\u00e9s abandon et o\u00f9 cette obligation ses obligations l\u00e9gales ne sont pas respect\u00e9 la chose la plus \u00e9l\u00e9mentaire, c'est d'abord de traiter les enfants comme ce qu'ils sont, c'est-\u00e0-dire les personnes humaines les plus fragiles, les personnes humaines les plus d\u00e9pourvus de possibilit\u00e9s en quelque sorte de se d\u00e9fendre et en m\u00eame temps qui ont, selon la convention internationale des droits de l'enfant de 1989 beaucoup de droits qui ne sont souvent pas respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:15) [88%] :\r\nSelon Eurostat de 1015 90000 immigrants mineurs isol\u00e9s sont arriv\u00e9s en Europe Ariane asilaire rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:24) [94%] :\r\nParis 18 mois au lieu des 15 ans demand\u00e9 la Commission europ\u00e9enne prolonge de 18 mois seulement l'autorisation de vente du glyphosate un herbicide pr\u00e9sent dans beaucoup de produits utilis\u00e9s dans l'agriculture et le jardinage d\u00e9cision forceps donc pour une commission tr\u00e8s divis\u00e9e apr\u00e8s avoir entendu des experts annoncer la dangerosit\u00e9 de cette substance, l'actuelle autorisation expire en effet demain quand on parle du cin\u00e9ma qu\u00e9b\u00e9cois, un nom g\u00e9n\u00e9ralement vient \u00e0 l'esprit : celui de Xavier Dolan je ne surdou\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement prim\u00e9 \u00e0 Cannes, mais le Qu\u00e9bec peut r\u00e9server d'autres bonnes surprises \u00e0 l'exemple de Guibord s'en va -t -en guerre, une com\u00e9die de Philippe Falardeau, pr\u00e9sent\u00e9e l'an dernier au Festival de Locarno, elle sort aujourd'hui en salle Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:04) [93%] :\r\nOui, dans un Style plus classique et moins tape \u00e0 l'oeil mais tout aussi ma\u00eetris\u00e9 que celui de son confr\u00e8re Philippe Falardeau signe \u00e0 la fois une com\u00e9die politique et une com\u00e9die sur la politique, non, on y suis Steve Guibord, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant dans l'immense comt\u00e9 situ\u00e9 tout au nord du Qu\u00e9bec, un d\u00e9put\u00e9 qui va bien malgr\u00e9 lui, devenir une personnalit\u00e9 politique de 1er plan quand le Parlement canadien doit voter pour ou contre l'envoi de l'arm\u00e9e au Moyen-Orient, il ne manque que le vote de Guibord pour faire pencher la balance en faveur d'un camp ou de l'autre. \r\nCe match du m\u00eame s'abstenir, Steve Guibord est un politicien ind\u00e9cis sans envergure, par chance, il a eu la bonne id\u00e9e d'embaucher un stagiaire improbable, tout juste d\u00e9barqu\u00e9 d'Ha\u00efti, un jeune gar\u00e7on pr\u00e9nomm\u00e9 souverain qui lit Montesquieu et si Trousseau dans le texte souverain s'av\u00e8rent d'excellents conseils quand il s'agit de d\u00e9finir une strat\u00e9gie politique vous soir dit que le peuple est souverain en toute chose toujours le garage, vous osez, ce sont toujours Jean-Jacques ou sur le philosophe Guibord s'en va -t -en guerre est un film rituel qui pose un regard bienveillant sur le politicien et son stagiaires du au masculin pour le moins incongrues parfois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, mais jamais ridicule, le film fait de la politique un spectacle assez trivial mais haletant, Philippe Falardeau se permet surtout un habile renversement des normes quant au Ha\u00efti se passionne pour le sort de Guibord ce n'est plus nous occidentaux qui regardons un pays pauvre avec condescendance, c'est le pays pauvres qui regarde le Canada avec circonspection et le voient comme une contr\u00e9e tout \u00e0 fait exotique, un pays dont la d\u00e9mocratie directe s'enlise parfois dans le f\u00e9d\u00e9ralisme, toute ressemblance avec la Suisse est purement fortuite d'une centaine de jeunes \u00e0 tout de d\u00e9mocratie directe du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:37) [86%] :\r\nParce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:38) [88%] :\r\nMentalist Stan Vavrinka passe le 1er tour de Wimbledon, mais pas \u00e0 animera Sadikovic elle est tomb\u00e9e avec les honneurs face \u00e0 la num\u00e9ro un mondiale S\u00e9r\u00e9na Williams. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le journal Sandra Viscardi m\u00e9t\u00e9o, il y aura du soleil la journ\u00e9e s'annonce belle, m\u00eame si quelques nuages vont traverser le Jura avec des cumulus vont garnir les reliefs cet apr\u00e8s- midi, le ciel ne se couvrira qu'en soir\u00e9e, et les averses et orages ne sont pas attendus avant la nuit prochaine demain quelques averses le matin, des \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-29T04:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D4016FE-8912-4CB0-A152-09B7C0D93CD8", "internalArchiveId": "9D4016FE-8912-4CB0-A152-09B7C0D93CD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 la proposition de loi calqu\u00e9e sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.\r\n\r\n* * Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 la proposition de loi calqu\u00e9e sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl INFO ORIGINALE: La solution au 9 f\u00e9vrier se concr\u00e9tise... \u00e0 quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel dit \"sur l'immigration de masses\". Un projet de modification de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl - une clause de sauvegarde - va \u00eatre propos\u00e9 jeudi matin \u00e0 la commission des institutions politiques. Muriel Ballaman, vous l'avez appris: le PDC tessinois Marco Romano en est l'auteur.\r\nLe conseiller national veut mettre fin \u00e0 cette discussion th\u00e9orique. C'est pourquoi il propose de concr\u00e9tiser le mod\u00e8le bottom up imagin\u00e9 par le professeur et ancien secr\u00e9taire d'\u00e9tat Michael Amb\u00fchl. Cette modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers contient une clause qui permettrait \u00e0 une r\u00e9gion particuli\u00e8re et \u00e0 une branche \u00e9conomique particuli\u00e8re de prendre des mesures cibl\u00e9es. \r\nLa commission des insitutions politiques va donc jeudi matin avoir une base de discussion concr\u00e8te... qu'elle pourra fa\u00e7onner \u00e0 son id\u00e9e. \r\nQuelles sont les chances de cette proposition?\r\nLes cantons l'appuient. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann estime que c'est la meilleure solution pour sauver les bilat\u00e9rales. Le PDC et une partie du PLR la soutiennent. Mais elle trouve ses d\u00e9tracteurs: au PS, on doute de l'efficacit\u00e9 de la mesure. Il pr\u00e9f\u00e8rerait introduire des mesures d'accompagnement via un nouveau vote. Quant \u00e0 l'UDC, l'un de ses membres ne la juge pas totalement safisfaisante. Trop compliqu\u00e9e... trop floue aussi. Il estime le risque trop grand de perdre l'objectif initial qui \u00e9tait celui d'introduire des contingents quantitatifs d'immigration. Mais il entre en mati\u00e8re pour une base de discussion. \r\nMais Muriel, cette proposition est-elle eurocompatible ? \r\nNon: elle ne respecte pas le principe de la libre circulation des personnes. C'est ce qu'a point\u00e9 un avis de droit de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la presse dominicale al\u00e9manique. Marco Romano balaie l'argument: c'est l'avis de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, on va voir ce qu'en pense la commission. \r\nEst-ce que l'union europ\u00e9enne pourrait accepter cette solution?\r\nL'Europe \u00e9tait ferme sur la question: la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale n'entre pas en ligne de compte. Or, cette solution, c'est bel et bien une clause de sauvegarde non n\u00e9goci\u00e9e. La conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret plaide pour ce qu'elle appelle une solution passivement n\u00e9goci\u00e9e. La Suisse introduit cette proposition Ambuhl. Et elle passe en force tout en rassurant Bruxelles: Elle vend \u00e0 l'union europ\u00e9enne une solution qui sera peu utilis\u00e9e par les cantons. En \u00e9change, l'UE nous tape sur les doigts mais ne r\u00e9silie pas pour autant les accords bilat\u00e9raux. Une solution qui permettrait \u00e0 tous de s'en sortir la t\u00eate haute.", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819186", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 la proposition de loi calqu\u00e9e sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl / FOR_2016-06-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["Interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise."], "variantIds": ["ece-7819186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T22:56:35Z", "speechToTexts": ["17.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDe Berne Isabelle Moret est avec nous, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise bonsoir, alors on l'a bien compris, au fond, pas besoin de n\u00e9gocier avec Bruxelles pour mettre en oeuvre le 9 f\u00e9vrier 2014 ans, on passe en force et \u00e7a qui se d\u00e9gage aujourd'hui \u00e0 la commission des institutions politiques avec cette proposition du PDC Marco Romano que vous soutenez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:17) [88%] :\r\nMoi je pense que n\u00e9goci\u00e9e, ou en tout cas, discuter avec Bruxelles est toujours n\u00e9cessaire parce que l'objectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait de faire admettre \u00e0 Bruxelles qu'il \u00e9tait possible d'interpr\u00e9ter l'accord sur la assiette, libre circulation des personnes, de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'nous puissions prendre des mesures en Suisse, alors il y a plusieurs \u00e9tapes dans pas Corsa Persil s'\u00e9tait formellement juridiquement par \u00e7a, il faudra une d\u00e9cision du comit\u00e9 mixte, mais on peut tr\u00e8s bien imaginer une sorte d'accord tacite \u00e0 ce que nous proposons et dans la proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par Johan Schneider- Ammann ce week- end, qui reprend donc la proposition de la conf\u00e9rence des gouvernements Cotonou en fait ce n'est pas une vraie atteinte de \u00e0 la lutte : circulation des personnes, mais ce serait quelque chose de tr\u00e8s ponctuel de dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e dans des r\u00e9gions particuli\u00e8rement touch\u00e9es et dont les branches \u00e9conomiques particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on appelle la n\u00e9gociation passive, ou plut\u00f4t la politique du du fait accompli. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:14) [88%] :\r\nNon, je pensais \u00e0 expliquer la situation particuli\u00e8re de la Suisse dans cette proposition qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par les cantons, h\u00e9 bien, si on regarde r\u00e9troactivement les ann\u00e9es pass\u00e9es, en fait, cette clause de sauvegarde, elle aurait \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es principalement pour le Tessin pendant certaines ann\u00e9es et c'est vrai que c'est le Tessin qui est le le le plus touch\u00e9 d'ailleurs, rappelez -vous, lors de la votation du 9 f\u00e9vrier c'est quand m\u00eame ce qu'on qu'a fait basculer le vote qui a vot\u00e9 massivement oui pour cette initiative, c'est lui d'ailleurs qui est aussi \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche, au sein de la la conf\u00e9rence des gouvernements Cotonou pour trouver une solution qui soit tr\u00e8s suisse, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es en fonction des cantons et en fonction de leurs besoins, vous savez, au sein de la commission, on a entendu apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier les gouvernements cantonaux, on a entendu le canton de Vaud \u00e0 l'encontre d'Gen\u00e8ve qui nous expliquez -nous, on a besoin de ses clips : circulation des personnes pour cr\u00e9er des emplois dont nous comptons qui ont une \u00e9conomie fleurissent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [73%] :\r\nEn fait. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:07) [89%] :\r\nSi on l'a entendu le gouvernement tessinois qui nous a expliqu\u00e9 sa situation particuli\u00e8re et en Suisse, les solutions qui marche bien, ce sont des solution f\u00e9d\u00e9raliste, c'est-\u00e0-dire qui respecte chaque canton et la situation particuli\u00e8re de chaque canton et qui mieux que les cantons peuvent conna\u00eetre leur situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [85%] :\r\nIsabelle Moret le le super n\u00e9gociateur de la Suisse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bruxelles Jacques Deval ville qu'est -ce qui va dire \u00e0 ses interlocuteurs europ\u00e9ens quand il faut remarquer qu'on applique cette solution leur dire non, non, non, mais c'est juste dans quelques r\u00e9gions pour faire un peu plaisir au peuple pour calmer un petit peu l'attention dans ces r\u00e9gions, faut pas prendre \u00e7a au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:40) [83%] :\r\nBen disons que ce qu'il faut surtout explique par uniquement une solution de de de fa\u00e7ade, hein, pour ces r\u00e9gions -l\u00e0, ce sera important, parce qu'elle se r\u00e9activer, s'il y a, par exemple, Jean Todt, ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 ou une pression \u00e0 la baisse sur les salaires, donc c'est important pour ces r\u00e9gions -l\u00e0 et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [71%] :\r\nMais pas s\u00fbr que sont importants, mais la commission europ\u00e9enne va r\u00e9agir, pourquoi ne r\u00e9agirait pas dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, salaires, qu'elle a forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:01) [91%] :\r\nLa position du n\u00e9gociateur sera bien meilleure qu'avec la solution actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il propose quoi que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [58%] :\r\nOn est alors mise devant un fait accompli. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:08) [84%] :\r\nAttendez, ah le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose quoi maintenant comme solution de sauvegarde, c'est une solution globale pour toute la Suisse, donc en clair, ce sera la Suisse enti\u00e8re qui violerait la \u00e0 l'accord de de circulation sur les personnes dans la proposition qu'il a faite par le gouvernement, Cotonou, h\u00e9 bien la Suisse respecte de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'accord sur la libre- circulation des personnes elle lorsque le taux ch\u00f4mage dans une branche \u00e9conomique dans une r\u00e9gion est trop important avec la la pression sur les salaires, l'est aussi, h\u00e9 bien il y a une clause de sauvegarde qui est actionn\u00e9 dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [80%] :\r\nMais on peut pas si ne peut pas dire \u00e0 Bruxelles Aubry vous nationale on respecte par contre quelques cantons qui prennent quelques libert\u00e9s faut accepter qu'ils ont un petit peu d'autres contingences. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:47) [87%] :\r\nBah, disons que je pense que que c'est un tout petit coup de canif c'est quand m\u00eame plus facile \u00e0 faire accepter qu'une violation une interpr\u00e9tation quand m\u00eame tr\u00e8s clair de diff\u00e9rent de ce que fait l'Union europ\u00e9enne de cet article 14 l'accord sur La Libre circulation des personnes, je pense que c'est plus facile \u00e0 expliquer, donc il faut quand m\u00eame rappeler que nous comptons comme pays une immigration qui est quand m\u00eame tr\u00e8s forte par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame plus forte que celle que conna\u00eet l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [90%] :\r\nMais le probl\u00e8me avec cette solution, c'est qu'elle ne respecte pas vraiment l'initiative UDC, on n'a pas de contingents ne respecte pas non plus la une circulation c'est quoi c'est c'est un bidouillage ou ce qu'on appelle un compromis typiquement helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:23) [89%] :\r\nNon, ce qu'elle respecte, \u00e0 mon avis l'article constitutionnel qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple, parce que justement dans cet article constitutionnel, on parle de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale qui serait cette solution propos\u00e9e par les cantons et on parle des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse, et apr\u00e8s le vote sur le break, c'est parti, l'alin\u00e9a 3 de l'initiative 4, accept\u00e9e par le peuple, sur les 21 \u00e9conomique de la Suisse prend d'autant plus d'importance, pourquoi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on avait la pression du franc fort, mais depuis le break bien la pression sur notre point encore plus importantes et les risques pour nos emplois dans notre pays le sont d'autant plus, donc il faut tenir compte de cette pression et puis favoriser l'\u00e9conomie dans notre pays et pour \u00e7a, qui mieux que les cantons peuvent conna\u00eetre leur propre situation \u00e9conomique et quelle branche \u00e9conomique n\u00e9cessite une protection particuli\u00e8re des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [85%] :\r\nIsabelle Moret, derni\u00e8re question qu'est -ce qui se passe si un travailleur \u00e9tranger qui s'estime discrimin\u00e9e mais la question devant un tribunal en a lieu aujourd'hui un article int\u00e9ressant dans le Tages de sa guerre qui nous expliquer, finalement, que la jurisprudence donnait faisait foi, en tout cas pour la lutte : circulation des personnes devant m\u00eame l'application de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:27) [93%] :\r\nAlors c'est vrai que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit que le droit international primait sur le droit national et que donc, m\u00eame si nous on votait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:35) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:35) [89%] :\r\nClaude sauvegarde je je vante les m\u00e9rites, maintenant devant vous en ce qui on a vot\u00e9 dans la loi sur les \u00e9trangers, un travailleur \u00e9tranger pourrait demander au tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'estimer que la clause de sauvegarde que le parlement a vot\u00e9 contraires \u00e0 l'accord d'de circulation des personnes, mais \u00e7a on le saura que lorsqu'il y a jugement parce que finalement il y a violation que lorsque le juge constate qu'il y a violation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [91%] :\r\nDonc, c'est une solution temporaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:57) [88%] :\r\nNon, peut-\u00eatre qu'on pourra argumenter \u00e9galement devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, que c'est une interpr\u00e9tation de l'article 14 alin\u00e9a de l'accord sur la Libye, circulation des des personnes, c'est-\u00e0-dire que notre n\u00e9gociateur devra convaincre l'Union europ\u00e9enne, que c'est le cas, et puis nos juristes que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral que c'\u00e9tait le cas, et d'ici l\u00e0, peut-\u00eatre que le union europ\u00e9enne cette interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [91%] :\r\nErreur dans la pas fini de parler de ces questions, Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:22) [91%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [99%] :\r\n18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAF329FA-2821-4602-97C8-CB033E38AE32", "internalArchiveId": "DAF329FA-2821-4602-97C8-CB033E38AE32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl sur la question de l'immigration", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "A quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel sur la gestion de l'immigration, une proposition concr\u00e8te voit le jour. Un projet de changement de loi avec des mesures cibl\u00e9es va \u00eatre propos\u00e9 jeudi matin \u00e0 la Commission des institutions politiques.\r\n\r\n* * Projet de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl sur la question de l'immigration INFO ORIGINALE: La solution au 9 f\u00e9vrier se concr\u00e9tise... \u00e0 quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel dit \"sur l'immigration de masses\". Un projet de modification de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl - une clause de sauvegarde - va \u00eatre propos\u00e9 jeudi matin \u00e0 la commission des institutions politiques. Muriel Ballaman, vous l'avez appris: le PDC tessinois Marco Romano en est l'auteur.\r\nLe conseiller national veut mettre fin \u00e0 cette discussion th\u00e9orique. C'est pourquoi il propose de concr\u00e9tiser le mod\u00e8le bottom up imagin\u00e9 par le professeur et ancien secr\u00e9taire d'\u00e9tat Michael Amb\u00fchl. Cette modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers contient une clause qui permettrait \u00e0 une r\u00e9gion particuli\u00e8re et \u00e0 une branche \u00e9conomique particuli\u00e8re de prendre des mesures cibl\u00e9es. \r\nLa commission des insitutions politiques va donc jeudi matin avoir une base de discussion concr\u00e8te... qu'elle pourra fa\u00e7onner \u00e0 son id\u00e9e. \r\nQuelles sont les chances de cette proposition?\r\nLes cantons l'appuient. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann estime que c'est la meilleure solution pour sauver les bilat\u00e9rales. Le PDC et une partie du PLR la soutiennent. Mais elle trouve ses d\u00e9tracteurs: au PS, on doute de l'efficacit\u00e9 de la mesure. Il pr\u00e9f\u00e8rerait introduire des mesures d'accompagnement via un nouveau vote. Quant \u00e0 l'UDC, l'un de ses membres ne la juge pas totalement safisfaisante. Trop compliqu\u00e9e... trop floue aussi. Il estime le risque trop grand de perdre l'objectif initial qui \u00e9tait celui d'introduire des contingents quantitatifs d'immigration. Mais il entre en mati\u00e8re pour une base de discussion. \r\nMais Muriel, cette proposition est-elle eurocompatible ? \r\nNon: elle ne respecte pas le principe de la libre circulation des personnes. C'est ce qu'a point\u00e9 un avis de droit de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la presse dominicale al\u00e9manique. Marco Romano balaie l'argument: c'est l'avis de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, on va voir ce qu'en pense la commission. \r\nEst-ce que l'union europ\u00e9enne pourrait accepter cette solution?\r\nL'Europe \u00e9tait ferme sur la question: la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale n'entre pas en ligne de compte. Or, cette solution, c'est bel et bien une clause de sauvegarde non n\u00e9goci\u00e9e. La conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret plaide pour ce qu'elle appelle une solution passivement n\u00e9goci\u00e9e. La Suisse introduit cette proposition Ambuhl. Et elle passe en force tout en rassurant Bruxelles: Elle vend \u00e0 l'union europ\u00e9enne une solution qui sera peu utilis\u00e9e par les cantons. En \u00e9change, l'UE nous tape sur les doigts mais ne r\u00e9silie pas pour autant les accords bilat\u00e9raux. Une solution qui permettrait \u00e0 tous de s'en sortir la t\u00eate haute.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819180", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Projet de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl sur la question de l\u2019immigration / FOR_2016-06-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["A quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel sur la gestion de l'immigration, une proposition concr\u00e8te voit le jour. Un projet de changement de loi avec des mesures cibl\u00e9es va \u00eatre propos\u00e9 jeudi matin \u00e0 la Commission des institutions politiques."], "variantIds": ["ece-7819180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-04T16:06:20Z", "webPublicationDate": "2016-06-28T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-603EC498-78F3-43B6-8847-34552096124D", "internalArchiveId": "603EC498-78F3-43B6-8847-34552096124D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pierre-Han Choffat: \"un vote pour en finir avec la cacophonie\"", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "S'il y a bien un point sur lequel l'Union europ\u00e9enne et la Suisse se retrouvent \u00e0 cent pour cent, c'est dans leur d\u00e9sarroi. Comme si personne n'avait imagin\u00e9 que les Britanniques oseraient franchir le pas. Autant de scenarii que d'interlocuteurs, que ce soit \u00e0 Berne ou \u00e0 Bruxelles. Qu'il s'agisse de nos relations avec l'Europe ou de l'avenir de l'Union europ\u00e9enne elle-m\u00eame.\r\n\r\n* * Pierre-Han Choffat: \"un vote pour en finir avec la cacophonie\" (UN VOTE POUR EN FINIR AVEC LA CACOPHONIE) Un vote pour en finir avec la cacophonie, c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n((S'il y a bien un point sur lequel l'Union europ\u00e9enne et la Suisse se retrouvent \u00e0 cent pour cent, c'est dans leur d\u00e9sarroi. Comme si personne n'avait imagin\u00e9 que les Britanniques oseraient franchir le pas. Autant de scenarii que d'interlocuteurs, que ce soit \u00e0 Berne ou \u00e0 Bruxelles. Qu'il s'agisse de nos relations avec l'Europe ou de l'avenir de l'Union europ\u00e9enne elle-m\u00eame.\r\nC\u00f4t\u00e9 Suisse, c'est jusqu'au sein du gouvernement que cette inqui\u00e9tante dissonance s'exprime. L'ind\u00e9fectible optimiste Burkhalter ne d\u00e9vie pas de sa ligne et met le turbo pour arracher un compromis \u00e0 la Commission Juncker. Le toujours entrepreneur Schneider-Ammann, lui n'y croit plus et plaide pour la solution des cantons avec des clauses de sauvegarde r\u00e9gionales et par secteur \u00e9conomique. Un mod\u00e8le que torpille la tr\u00e8s rigoureuse Sommaruga pour incompatibilit\u00e9 crasse avec la libre circulation des personnes. Plus de deux ans apr\u00e8s l'approbation de l'initiative contre l'immigration de masse, le conseil f\u00e9d\u00e9ral donne le d\u00e9sagr\u00e9able sentiment de naviguer \u00e0 vue, comme si le Brexit avait compl\u00e8tement chang\u00e9 la donne.\r\nMais dans cette cacophonie, \u00e9merge la perspective d'une issue populaire au casse-t\u00eate provoqu\u00e9 par ce fameux article constitutionnel. Impossible de le biffer compl\u00e8tement comme le demande l'initiative RASA, \u00e0 moins de se moquer de la volont\u00e9 populaire. Mais rien n'emp\u00eache de le modifier pour le rendre vraiment compatible avec la libre circulation des personnes. Cette piste du contre-projet \u00e0 RASA a d'ailleurs cr\u00e9\u00e9 une \u00e9tonnante unanimit\u00e9 vendredi soir dans Forum entre les dirigeants du PS, du PDC et du PLR. Des dirigeants romands certes. A eux d\u00e9sormais de convaincre leurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques si r\u00eatifs \u00e0 une r\u00e9gulation accrue du march\u00e9 du travail. Car c'est aujourd'hui la meilleure strat\u00e9gie pour sauver les bilat\u00e9rales.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816274", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pierre-Han Choffat: \"un vote pour en finir avec la cacophonie\"", "Pierre-Han Choffat: \"un vote pour en finir avec la cacophonie\" / JDM_2016-06-27T06:51:00_signature", "Pierre-Han Choffat: \"un vote pour en finir avec la cacophonie\" / JDM_2016-06-27T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["S'il y a bien un point sur lequel l'Union europ\u00e9enne et la Suisse se retrouvent \u00e0 cent pour cent, c'est dans leur d\u00e9sarroi. Comme si personne n'avait imagin\u00e9 que les Britanniques oseraient franchir le pas. Autant de scenarii que d'interlocuteurs, que ce soit \u00e0 Berne ou \u00e0 Bruxelles. Qu'il s'agisse de nos relations avec l'Europe ou de l'avenir de l'Union europ\u00e9enne elle-m\u00eame.", "S'il y a bien un point sur lequel l'Union europ\u00e9enne et la Suisse se retrouvent \u00e0 cent pour cent, c'est dans leur d\u00e9sarroi. Comme si personne n'avait imagin\u00e9 que les Britanniques oseraient franchir le pas. Autant de scenarii que d'interlocuteurs, que ce soit \u00e0 Berne ou \u00e0 Bruxelles. Qu'il s'agisse de nos relations avec l'Europe ou de l'avenir de l'Union europ\u00e9enne elle-m\u00eame.", "S'il y a bien un point sur lequel l'Union europ\u00e9enne et la Suisse se retrouvent \u00e0 cent pour cent, c'est dans leur d\u00e9sarroi. Comme si personne n'avait imagin\u00e9 que les Britanniques oseraient franchir le pas. Autant de scenarii que d'interlocuteurs, que ce soit \u00e0 Berne ou \u00e0 Bruxelles. Qu'il s'agisse de nos relations avec l'Europe ou de l'avenir de l'Union europ\u00e9enne elle-m\u00eame."], "variantIds": ["ece-7816292", "ece-7816274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T12:00:35Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n3 sur la 1\u00e8re on revient aux cons\u00e9quences du break, avec ce commentaire de Pierre-Han Choffat un vote pour en finir avec la cacophonie s'il y a bien un point sur lequel l'Union europ\u00e9enne et la Suisse se retrouve \u00e0 100 pourcent c'est c'est dans leur d\u00e9sarroi, comme si personne n'avait imagin\u00e9 que les Britanniques oseraient franchir le pas : autant de sc\u00e9narii que d'interlocuteurs, que ce soit \u00e0 bernois Bruxelles, qu'il s'agisse de nos relations avec l'Europe ou de l'avenir de l'Union europ\u00e9enne elle- m\u00eame C\u00f4t\u00e9 Suisse jusqu'au sein du gouvernement que cette inqui\u00e9tante dissonance s'exprime l'ind\u00e9fectible optimiste Burkhalter ne d\u00e9vie pas de sa ligne, mais le turbo pour arracher un compromis \u00e0 la Commission Junker le toujours entrepreneur Schneider- Ammann lui n'y croit plus et plaide pour la solution des cantons avec des clauses de sauvegarde r\u00e9gionales et par secteur \u00e9conomique un mod\u00e8le que torpille la tr\u00e8s rigoureuse Sommaruga pour incompatibilit\u00e9 crasse avec la libre circulation des personnes, plus de 2 ans apr\u00e8s l'approbation de l'initiative contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne le d\u00e9sagr\u00e9able sentiment de naviguer, vu comme si le break Seat avait compl\u00e8tement chang\u00e9 la donne, mais dans cette cacophonie, \u00e9merge la perspective d'une issue populaire au casse- t\u00eate provoqu\u00e9 par ce fameux article constitutionnel, impossible de le biffer compl\u00e8tement, comme le demande l'initiative Rasa \u00e0 moins de se moquer de la volont\u00e9 populaire mais rien l'emp\u00eache de le modifier pour le rendre vraiment compatible avec la libre circulation des personnes, cette piste du contre- projet \u00e0 Rasa a d'ailleurs cr\u00e9\u00e9 une \u00e9tonnante unanimit\u00e9 vendredi soir dans Forum entre les dirigeants du PS du PDC et du PLR des dirigeants romands certes \u00e0 eux d\u00e9sormais de convaincre leurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques si r\u00e9tif \u00e0 une r\u00e9gulation accrue du march\u00e9 du travail car c'est aujourd'hui la meilleure strat\u00e9gie pour sauver les bilat\u00e9rales, c'\u00e9tait le commentaire de Pierre-Han Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3AF597E-C903-47E2-830A-B9C33FCEDCBA", "internalArchiveId": "E3AF597E-C903-47E2-830A-B9C33FCEDCBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Hannan, eurod\u00e9put\u00e9, d\u00e9fenseur pro\u00e9minent du Brexit;Catherine Mathieu, \u00e9conomiste \u00e0 l'Observatoire fran\u00e7ais de la conjoncture \u00e9conomique, l'OFCE, sp\u00e9cialiste de la Grande Bretagne;Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC;Pablo Iglesias, leader de Podemos;BourreauMa ;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Chris et Samantha, qui sont venus rendre hommage aux victimes d'Orlando;Briana, dont l'homosexualit\u00e9 est tabou dans son village;LeMauf, Anne-Sophie;Marc de Banville, historien et journaliste, auteur d'ouvrages sur le canal du Panama;Antoine Griezmann, footballeur, attaquand de l'\u00e9quipe de France;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 07 BREXIT RECUL DES PRO-BREXIT SUR PROMESSES) Que faire du Brexit....d\u00e9poser tout de suite une demande de sortie ou attendre....la r\u00e9ponse varie qu'on soit \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Londres...pour d\u00e9finir une position commune, Angela Merkel re\u00e7oit cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berlin le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande et le pr\u00e9sident du ocnsiel italien Matteo Renzi...r\u00e9union pour pr\u00e9parer le sommet europ\u00e9en de ces deux prochains jours...\r\nA Londres, le grand argentier George Osborne pr\u00e9sente avant l'ouverture des march\u00e9s...donc \u00e0 8H heure suisse...les mesures \u00e9conomiques pr\u00e9vues pour faire face...avant le vote, il les chiffrait \u00e0 un peu plus de 39 milliards de francs... \r\n***Et d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9fenseurs de la sortie de l'Union europ\u00e9enne, le camp du \"leave\", ont r\u00e9trop\u00e9dal\u00e9 sur leurs promesses phares concernant la sant\u00e9 et l'immigration.\r\nCes mises au point ont suscit\u00e9 la col\u00e8re de nombreux Britanniques, qui accusent les leaders de la campagne pro-Brexit d'avoir bern\u00e9 les \u00e9lecteurs. A Londres, Catherine Ilic.\r\nSur le plan de la politique int\u00e9rieure aussi...le Brexit c'est un s\u00e9isme...chez les conservateurs...c'est la guerre de succession apr\u00e8s la d\u00e9mission annonc\u00e9e de David Cameron, le premier ministre...et le leader travailliste Jeremy Corbyn doit essuyer ce soir une motion de censure dans son parti....10 t\u00e9nors travaillistes ont quitt\u00e9 hier son cabinet fant\u00f4me...parce qu'il juge Jeremy Corbyn incapable de diriger la Grande-Bretagne....Mais ce dernier refuse de d\u00e9missionner.\r\n(6H(2) D2 BREXIT : QUELLES CONSEQUENCES ECONOMIQUES POUR LA GB) ****Et les  milieux \u00e9conomiques britanniques et europ\u00e9ens ne cachent pas leur inqui\u00e9tude.\r\nLes investisseurs craignent en effet la fin d'une collaboration continentale. D'autres sp\u00e9culent sur ce que va rapporter ce d\u00e9part .\r\nMais cette exclusion de l'Union Europ\u00e9enne est vue aussi comme une chance \u00e9conomique pour et par les britanniques, Estelle Braconnier...\r\n(6H(3) 02 AMBUHL PDC) ***Apr\u00e8s le Brexit, les n\u00e9gociations de la Suisse avec l'Union pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigraiton de masse s'annoncent ardues. \r\nMais une solution pourrait se dessiner, celle d'un mod\u00e8le de clause de sauvegarde applicable selon les r\u00e9gions ou les branches d'activit\u00e9s. Elle a les faveurs du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann. Un avis que ne partage pas la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe. L'\u00e9lue PDC estime que ce mod\u00e8le contredit l'accord de libre circulation des personnes. \r\nAnne-Seydoux Christe avec Delphine Gendre.\r\n(6H(4) 12 ELECTION ESPAGNE) Espagne....le parti populaire remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives organis\u00e9es hier...mais sans majorit\u00e9 absolue...avec 137 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s...il est le seul \u00e0 progresser mais il est loin des 176 fauteuils pour gouverner seul....Mariano Rajoy...son leader revendique toute fois le droit de gouverner...pour cela il veut n\u00e9gocier avec les centristes de Cuida-danos et avec des partis r\u00e9gionaux.\r\nA Gauche...on a r\u00e2t\u00e9 le coche...le parti socialiste perd 5 si\u00e8ges mais reste la seconde formation politique du pays....devant podemos cr\u00e9dit\u00e9 de 71 fauteuils...un r\u00e9sultat qui f\u00e2che le leader de Podemos...Pablo Iglesias.\r\n(6H(5) D4 REPORTAGE A NYC : PREMIERE GAYPRIDE POST-ORLANDO) ***Hillary Clinton au premier rang de la Gay pride de New-York....\r\nLa candidate d\u00e9mocrate arborait les couleurs arc-en-ciel...pour faire tomber les barri\u00e8res qui s'\u00e9l\u00e8vent sur la route des homosexuels....a-t-elle tweet\u00e9 pendant la manif....un rassemblement au go\u00fbt am\u00e8re...cette ann\u00e9e...juste apr\u00e8s la tuerie d'Orlando...un mio de personnes ont rendu hommage aux 49 victimes de la bo\u00eete gay du Pulse....Marie Bourreau...\r\nEt dans l'avion qui ne ramenait d'Arm\u00e9nie, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9clar\u00e9 que les chr\u00e9tiens doivent savoir pr\u00e9senter des excuses et demander pardon, apr\u00e8s la tuerie d'Orlando aux Etats-Unis, non seulement aux gays mais \u00e0 beaucoup d'autres personnes.\r\n(6H(6) 15 CHUTE DE FALLOUDJA : OBJECTIF MOSSOUL) ***Apr\u00e8s avoir repris Fallouja aux jihadistes, les troupes irakiennes marchent sur Mossoul...\r\nLa ville du kurdistan irakien \u00e9tait tomb\u00e9e en mains du groupe \u00e9tat islamique il y a 2 ans tout juste....6 mois apr\u00e8s Fallouja....les jihadistes en ont fait leur quartier g\u00e9n\u00e9ral en Irak.  Anne-Sophie Le Mauff...\r\n(6H(7) D6 AGRANDISSEMENT CANAL PANAMA) Un mois apr\u00e8s l'inauguration du tunnel du Gothard, c'est un autre chantier du si\u00e8cle qui vient de s'achever... Au Panama, le gouvernement a inaugur\u00e9 hier, en pr\u00e9sence d'une septantaine de chefs d'Etat et de gouvernement, la version \u00e9largie du fameux canal... Un projet pharaonique qui aura n\u00e9cessit\u00e9 9 ans de travaux et pr\u00e8s de cinq milliards et demi de dollars d'investissement...  Et c'est un porte-conteneur chinois qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort pour \u00eatre le le premier \u00e0 s'engager  dans le canal...le cosco shipping Panama. \r\nMarc de Banville, historien et journaliste, auteur d'ouvrages sur le canal... nous explique ce qui va changer, concr\u00e8tement, avec cet \u00e9largissement:\r\nMarc de Banville avec Sylvie Lambelet.\r\nOn notera que la travers\u00e9e du nouveau canal a co\u00fbt\u00e9 600'000$ au bateau chinois...l'engorgement est tel que les droits de passages prioritaires sont mis aux ench\u00e8res et que les prix flambent....\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hainard le confirme..il a bel et bien d\u00e9pos\u00e9 plainte contre les r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections communales \u00e0 la Chaux-de-Fonds....3 plaintes emp\u00eachent le nouveau conseil communal de si\u00e9ger...l'ancien conseiller d'\u00e9tat et candidat malheureux de ces \u00e9lections estiment que certains bulletin du POP ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crit d'une seule main...sur les 2 autres recours....on ne sait rien...mais beaucoup de Chauxdefonniers estiment que le conseiller communal \u00e9ject\u00e9, l'UDC Jean-Charles Legrix pourrait \u00eatre l'auteur de l'un d'eux. Ce dernier ne confirme rien.\r\n(6H(8) 18 EURO LA FRANCE EN QUART) ***3 nouveaux qualifi\u00e9s pour les 1/4 de finale de l'eurofoot....\r\nLa Belgique qui a \u00e9trill\u00e9 la Hongrie 4 \u00e0 0 affrontera le pays de Galles vendredi \u00e0 Lille.\r\nQualifi\u00e9e aussi l'Allemagne victorieuse 3 \u00e0 0 de la Slovaquie.\r\nLa France aussi...m\u00eame si ce fut plus difficile...2 \u00e0 1 sur la R\u00e9publique d'Irlande. La France affrontera le vainqueur du match ce soir entre l'Angleterre et l'Islande. La France qualifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 Antoine Griezmann...l'auteur des deux buts de son \u00e9quipe hier \u00e0 Lyon.\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier.\r\nAu menu ce soir 18H au stade de France un certain Italie-Espagne....comme une affiche de finale...c'\u00e9tait il y a 4 ans....et \u00e0 21H \u00e0 Nice, Angleterre-Islande.\r\nD\u00e9grad\u00e9 de gris ce matin dans le ciel suisse....m\u00eame si le soleil dominera...des cumulus aussi cet apr\u00e8s-midi pour d\u00e9crorer les cr\u00eates.\r\n24 \u00e0 26 degr\u00e9s au plus chaud....2 degr\u00e9s de plus demain avec un soleil plus franc.\r\nLes nuages reviendront mercredu apr\u00e8s-midi...les pluies en soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(m\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui, le soleil dominera. Des nuages tra\u00eeneront toutefois encore ce matin sur le Plateau et les Pr\u00e9alpes. Cette apr\u00e8s-midi, ce seront les cumulus qui d\u00e9coreront les cr\u00eates. Les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront toutefois pas 24\u00b0 sur le Plateau, voir 25 en Valais. Mardi, toujours un franc soleil et\r\nquelques cumulus d\u00e9coratifs sur les cr\u00eates avec des temp\u00e9ratures en hausse \u00e0 26-28\u00b0. Mercredi, le soleil s'imposera encore en matin\u00e9e mais les cumulus prendront rapidement de l'ampleur et le ciel se couvrira l'apr\u00e8s-midi, des averses ou des orages sont attendus en soir\u00e9e et durant la nuit, voir d\u00e9j\u00e0 en cours d'apr\u00e8s-midi pour les Pr\u00e9alpes et le Jura. Les temp\u00e9ratures", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7816298", "ece-7816281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T03:13:27Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLeur temps ce journal de Sandra Viscardi le camp du leave revient d\u00e9j\u00e0 sur ses promesses aux Britanniques quitter l'Union ne fera pas baisser l'immigration et ne renflouera pas les caisses du syst\u00e8me de sant\u00e9 mais la City pourraient avoir les mains plus libres pour devenir, par exemple, le paradis fiscal aux portes de l'Europe, la gueule de bois de la gauche en Espagne, elle r\u00eavait de prendre le large, aux \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier, mais c'est la droite de Mariano rare et qui progresse peu 2 mots ne parvient pas \u00e0 devenir le 2\u00e8me parti du pays, les indign\u00e9s seraient -ils rentr\u00e9s dans le rang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nDans 30 ans, les retrait\u00e9s en Suisse seront une fois et demie plus nombreuses qu'aujourd'hui et s'il fallait repenser totalement notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a, c'est le th\u00e8me de la s\u00e9rie d'Intercit\u00e9s qui s'ouvre toute cette semaine et qui questionne la vieillesse de demain 1er invit\u00e9 ce sera dans une vingtaine de minutes Astride Stoeckel Berger elle charg\u00e9e d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Institut de m\u00e9decine pr\u00e9ventive et sociale \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [88%] :\r\nOn sait tous cri\u00e9 dessus en 1\u00e8re mi- temps, puis on s'est repris pour gagner la bataille, propos de l'auteur des 2 8 Fran\u00e7ais hier en huiti\u00e8mes de finale de l'Euro, oui, les Bleus sont qualifi\u00e9s ou enfin, ils ont longtemps \u00e9t\u00e9 men\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nEt oui, depuis ce week- end l'Euro continuera sans la Suisse que peut -elle faire justement la Suisse pour aller plus loin, la prochaine fois, vaste question, on en parlera avec Bernard dans les mains d'Sports matin \u00e0 6 heures 55 ce sera le dernier des 3 de la saison, l'\u00e9t\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et pour f\u00eater \u00e7a, humour absurde et po\u00e9sie au menu, avec le collectif chaux-de-fonnier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [68%] :\r\nPlon qui Replonk \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [94%] :\r\nQue faire du BREXIT d\u00e9poser tout de suite une demande de sortie ou attendre la r\u00e9ponse varie le qu'on soit \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Londres pour d\u00e9filer, pour d\u00e9finir une position commune Angela Merkel re\u00e7oit cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande et le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi r\u00e9union donc pour pr\u00e9parer le sommet europ\u00e9en de ces 2 prochains jours \u00e0 Londres, le grand argentier George Osborne pr\u00e9sente avant l'ouverture des march\u00e9s, donc \u00e0 8 heures heure suisse les mesures \u00e9conomiques pr\u00e9vues pour faire face, avant le vote, il est chiffr\u00e9 \u00e0 un peu plus de 39 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0, on le disait, les d\u00e9fenseurs de la sortie de l'Union europ\u00e9enne, donc le camp du leave on r\u00e9trop\u00e9daler sur leurs promesses phares concernant la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [93%] :\r\nEt l'immigration, mais ces mises au point ont suscit\u00e9 la col\u00e8re de nombreux Britanniques qui accusent les leaders de la campagne pro- Brexit d'avoir bern\u00e9 les \u00e9lecteurs Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [90%] :\r\nC'\u00e9tait l'un des arguments cl\u00e9 de la campagne du leave r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un BREXIT, les 350 millions de livres sterling vers\u00e9e chaque semaine par le Royaume-Uni \u00e0 l'UE pour les r\u00e9investir dans le NHS, le syst\u00e8me de sant\u00e9 britannique mais \u00e0 peine quelques heures apr\u00e8s sa victoire, Nigel Farage, le leader de Youki pe reconnaissait que ce slogan \u00e9tait une erreur du camp du leave et que cette promesse ne pouvaient \u00eatre garantis, ce revirement spectaculaire n'allait pas \u00eatre l'unique de la journ\u00e9e, le soir m\u00eame, l'eurod\u00e9put\u00e9 Daniel Annan un autre d\u00e9fenseur pro\u00e9minent du BREXIT affirmait face \u00e0 son intervieweur m\u00e9dus\u00e9s que la sortie de l'Union europ\u00e9enne ne signifiait pas une baisse de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [86%] :\r\nLa rigueur, c'\u00e9tait une bou\u00e9e d\u00e9linquants m\u00eame l'id\u00e9e de rester dans le march\u00e9 commun, tout en \u00e9tant en dehors du projet politique, je pense que \u00e7a c'est faisable, oui, \u00e7a veut dire la libre- circulation, \u00e7a veut dire la libert\u00e9 de travail, ce n'est pas devenir citoyens de l'Union europ\u00e9enne, celui -ci oui mais \u00e7a fait 3 mois que l'on agonise sur l'immigration et les gens ont cru qu'en votant ce sera la fin de la Libye, circulation, pourquoi ne pas l'avoir dit durant la campagne : ben oui, Bruxelles mettre un appel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [92%] :\r\nCes 2 volte-face, \u00e0 quelques heures d'intervalle ont provoqu\u00e9 un toll\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux plusieurs \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour le BREXIT, en raison des promesses sur la sant\u00e9, l'immigration, affirme avoir \u00e9t\u00e9 dup\u00e9e par le camp du leave durant la campagne, Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [95%] :\r\nLe 1er, sur le plan de la politique int\u00e9rieure aussi le BREXIT, c'est un s\u00e9isme chez les conservateurs, c'est la guerre de succession apr\u00e8s la d\u00e9mission annonc\u00e9e de David Cameron le 1er ministre et le leader travail J\u00e9r\u00e9my Corbyn doit essuyer ce soir une motion de censure dans son parti 10 t\u00e9nors travaillistes ont quitt\u00e9 hier son cabinet fant\u00f4me parce qu'il juge J\u00e9remy Corbyn incapable de diriger la Grande-Bretagne mais ce dernier refuse de d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\nEt les milieux \u00e9conomiques britanniques et europ\u00e9ens aussi ne cachent pas leur inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [95%] :\r\nLes investisseurs craignent en effet la fin d'une collaboration continentale d'autres sp\u00e9culent sur ce que va rapporter ce d\u00e9part mais c'est l'exclusion de l'Union europ\u00e9enne est vue aussi comme une chance \u00e9conomique pour et par certains britanniques Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [95%] :\r\nUne chance de sortir du cadre tr\u00e8s contraignant impos\u00e9es par Bruxelles jusqu'ici et d'attirer de nouveaux investisseurs pour la City \u00e0 Londres par exemple Catherine Mathieu, \u00e9conomiste \u00e0 l'Observatoire fran\u00e7ais de la conjoncture \u00e9conomique, l'OFCE, sp\u00e9cialiste de la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:36) [94%] :\r\nOn pourrait imaginer que pour la City, le fait que le Royaume-Uni soit sorti de l'Union europ\u00e9enne pourrait lui donner davantage la main libre pour mener des op\u00e9rations dans un cadre r\u00e9glementaire moins contraignant et donc l\u00e0, ce serait un sc\u00e9nario dans lequel finalement la City pourrait devenir une sorte de paradis fiscal jusqu'aux portes de l'Union europ\u00e9enne et peut-\u00eatre tir\u00e9 entre guillemets son \u00e9pingle du jeu de la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [90%] :\r\nReste que ce d\u00e9part de l'Union europ\u00e9enne repr\u00e9sente la perte d'avantages non n\u00e9gligeables, qui avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e par le Royaume-Uni au coeur de ces accords, qui pourrait \u00eatre remise en question, les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 bas co\u00fbt qui pourrait avoir beaucoup \u00e0 perdre Catherine Mathieu. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:17) [87%] :\r\nSoit des pays voudront punir les Britanniques, et dans ce cas -l\u00e0 pour les compagnies qui sont implant\u00e9es au r\u00e9veil \u00e7a sera plus difficile, elle pourrait effectivement dans le cas des compagnies a\u00e9riennes, pouvoir d'exercer de fa\u00e7on moins facile, leurs activit\u00e9s avec le reste de l'Union europ\u00e9enne, on peut aussi penser que les pays d'Union Europ\u00e9enne en vouloir garder ses bonnes relations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [94%] :\r\nEt les grandes manoeuvres politiques ont d\u00e9but\u00e9 ces derniers jours d\u00e9j\u00e0, John Kerry, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain arrive aujourd'hui en Europe, demain le sommet europ\u00e9en qui s'ach\u00e8ve mercredi focalisera sur les futures n\u00e9gociations cons\u00e9quente au BREXIT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [95%] :\r\nApr\u00e8s ce BREXIT les n\u00e9gociations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse, c'est n\u00e9gociation s'annonce tr\u00e8s ardue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [91%] :\r\nOui, mais une solution pourrait se dessiner, celle d'un mod\u00e8le de clause de sauvegarde applicable selon les r\u00e9gions ou les branches d'activit\u00e9, en tout cas les faveurs du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann, un avis que ne partage pas la conseill\u00e8re aux \u00c9tats Anne Seydoux Christe l'\u00e9lue PDC estime que ce mod\u00e8le contredit l'accord de libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:14) [87%] :\r\nAbsolument, je pense que la seule voie qu'on puisse obtenir avec lui, europ\u00e9enne surtout apr\u00e8s BREXIT on s'entendent sur une interpr\u00e9tation suffisamment large de la clause de sauvegarde d\u00e9j\u00e0 contenues dans l'accord sur la une circulation des personnes qu'on a conclu avec l'Union europ\u00e9enne, il faut toujours se poser la question non pas de ce qui lui convient absolument allemand, mais on est plut\u00f4t \u00e0 la disposition du europ\u00e9enne la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [91%] :\r\nAnne Seydoux Christe avec Deneville jeu Delphine Gendre Espagne le parti populaire remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives organis\u00e9es hier, mais sans majorit\u00e9 absolue, avec 137 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s, il est le seul \u00e0 progresser, mais il est loin des 176 fauteuils pour gouverner seul alors Marianne aura son leader, revendique le droit de gouverner, mais pour cela il faudra n\u00e9gocier avec les centristes de Dan aussi avec les partis r\u00e9gionaux \u00e0 gauche, h\u00e9 bien on a rat\u00e9 le coche, le parti socialiste perd 5 si\u00e8ges mais reste la seconde formation politique du pays devant Podemos s'cr\u00e9dit\u00e9 de 71 fauteuils, un r\u00e9sultat qui f\u00e2che, le leader de Paul et moi ce Pablo Iglesias. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [81%] :\r\nS'il retrouve dans son affaire, les nous sommes satisfaits, attendez, je dois dire que les r\u00e9sultats ne sont pas satisfaisantes pour les arrivages, nous avions des attentes diff\u00e9rentes viennent, le groupe a balay\u00e9 la la diminution du bloc progressiste nous pr\u00e9occupe tr\u00e8s c'est vrai que nous nous consolidons comme espace politique comment et je parie que nous sommes appel\u00e9s \u00e0 jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant maintenant m\u00eame dans le futur de notre pays foot ou leur des monstres pour Paris et Berlin, c'est vrai que ce que nous avons fait ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es Christophe historique Corinne et que cela est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de notre pays, alors moi je ne pas mais c'est vrai que nous attendions des r\u00e9sultats diff\u00e9rents, et enfin, nous sommes pr\u00e9occup\u00e9s de constater que le Parti populaire et le bloc conservateur dans son ensemble ont progress\u00e9 \u00e0 Yahoo, une de Soufa voyage c'est le moment pour nous de r\u00e9fl\u00e9chir et bien s\u00fbr de privil\u00e9gier le dialogue entre les forces politiques progressistes et il y a loin de l'\u00e2ge pour le faire pour les d\u00e9gage dans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [91%] :\r\nHillary Clinton au 1er rang de la gay-pride New-York la candidate d\u00e9mocrate arborait les couleurs arc-en-ciel pour faire tomber les barri\u00e8res qui s'\u00e9l\u00e8vent sur la route des homosexuels, a -t-elle tweet\u00e9 pendant cette manif, un rassemblement quand m\u00eame au go\u00fbt amer cette ann\u00e9e, juste apr\u00e8s la tuerie d'Orlando, un 1000000 de personnes ont rendu hommage aux 49 victimes de la boue bo\u00eete gay du peut -elle se Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:40) [86%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois sans doute de l'histoire d'une gay-pride, c'est le silence une foule recueillie qui a marqu\u00e9 les premi\u00e8res minutes du d\u00e9fil\u00e9 puis la somme ou Prachanda la techno traditionnels a repris ses droits. \r\nLa tristesse, fils et Samantha sont venus faire la f\u00eate \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [90%] :\r\nVoil\u00e0, je pense que c'est tr\u00e8s important qu'on ait cette marche qui c\u00e9l\u00e8brent leur vie et qu'on ne passe pas dans la tristesse, il y a rien de bon, c'est triste, c'est pour cela que ce rassemblement est juste g\u00e9nial parce qu'on marche en leur honneur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [87%] :\r\nAmarr\u00e9 \u00e0 Miami, je suis vraiment heureux d'\u00eatre ici, car les familles peuvent voir qu'on est derri\u00e8re elle et que leur vie ne sont pas oubli\u00e9s, la reine dans le cort\u00e8ge, les panneaux nous sommes Orlando et les portraits des. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:18) [81%] :\r\n49 victimes sont brandit bien haut le d\u00e9ploiement policier tr\u00e8s important, nombreux sont les participants qui ont eu peur de venir comme prix Anna qui vient pour petite ville du New Jersey voisin ou du -t-elle son homosexualit\u00e9 toujours tabou, elle a us\u00e9 des r\u00e8gles oui moi quoi aux th\u00e9ories allemandes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [88%] :\r\nAujourd'hui, c'est le jour o\u00f9 on a donc toute l'ann\u00e9e, c'est tr\u00e8s fort d'\u00eatre ici et de pouvoir se retrouver au milieu de gens comme vous savez \u00eatre victime de discrimination, ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 vraiment touch\u00e9 de plein fouet un que je n'imaginais pas, on s'est pos\u00e9 la question de venir ou pas ici, mais je ne suis pas press\u00e9 de laisser quelqu'un de ma vie, simplement parce qu'il n'est pas en accord avec les choix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:53) [82%] :\r\nFemme moyennement oui, enfin, le cort\u00e8ge s'est Hillary Clinton, la candidate d\u00e9mocrate qui est venu apporter son soutien \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT il faut dire son attachement \u00e0 une l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:08) [96%] :\r\nMais dans l'avion qui le ramenait d'Arm\u00e9nie, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9clar\u00e9 que les chr\u00e9tiens doivent savoir pr\u00e9senter ses excuses et demander pardon apr\u00e8s cette tuerie d'Orlando non seulement aux gays mais \u00e0 beaucoup d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [93%] :\r\nApr\u00e8s avoir repris Fallouja aux djihadistes les troupes irakiennes marchent sur Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [94%] :\r\nLa ville du Kurdistan irakien \u00e9tait tomb\u00e9e en mains du groupe \u00c9tat islamique il y a 2 ans tout juste 6 mois donc apr\u00e8s Fallouja et les djihadistes en ont fait leur quartier g\u00e9n\u00e9ral en Irak Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:33) [89%] :\r\nLe 1er ministre Haydar Al-Abadi \u00e0 hier promis aux Irakiens la lib\u00e9ration de Mossoul, je cite, dans un avenir proche, une reprise qui souhaite avant fin 2016, la route est loin d'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9, \u00e9tape cruciale avant une offensive majeure sur cette grande ville du nord, la lib\u00e9ration de l'\u00eele de d'il y a situ\u00e9 entre Falloudja et Ramadi, au coeur de la province d'Al-Anbar et qui s'\u00e9tend sur les rives de l'Euphrate cette zone strat\u00e9gique est utilis\u00e9 par les djihadistes comme routes d'approvisionnement en armes menant \u00e0 Mossoul, un territoire compos\u00e9 de villages Terres Zagr\u00e9 qui leur permet de se d\u00e9placer du d\u00e9sert d'Al-Anbar, \u00e0 celui de Salaheddine cette zone et tous les jours le th\u00e9\u00e2tre de violents heurts entre les militants de oeil et forces gouvernementales la reprendre, serait un autre coup donn\u00e9 \u00e0 l'organisation terroriste et qui, en un peu plus d'un an, a perdu les 2 tiers des territoires irakien qu'elle avait conquis Anne-Sophie Le Mauff pour rtsinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [94%] :\r\nUn mois apr\u00e8s l'\u00e9migration du tunnel du Gothard, c'est un autre chantier du si\u00e8cle qui vient de s'achever au Panama, le gouvernement a inaugur\u00e9 hier en pr\u00e9sence d'une septantaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, la version \u00e9largie du fameux canal un projet pharaonique, il aura n\u00e9cessit\u00e9 9 ans de travaux et pr\u00e8s de 5 milliards et demi de dollars d'investissement c'est un porte- conteneur chinois qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort pour \u00eatre le 1er \u00e0 s'engager dans ce canal le Cosco Shipping Panama marque de bons ville, historien, journaliste auteur de l'ouvrage sur le canal, nous explique ce qui va changer concr\u00e8tement avec cet \u00e9largissement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:02) [93%] :\r\nDans le cas, l'ancien il y a des navires qui sont construits exactement la taille des \u00e9cluses avec 60 centim\u00e8tres de chaque c\u00f4t\u00e9, si vous voulez qu'on appelait les Panamax or, le probl\u00e8me c'est qu'un Panamax ne peut porter au maximum que 4500 containers dans les nouvelles \u00e9cluses, il y a des navires qui sont d\u00e9j\u00e0 en train de se construire, certains sont d\u00e9j\u00e0 construits au format ces nouvelles \u00e9cluses et pour le moment ces navires peuvent transporter 13000 containers chacun, donc on est en train de parler du triple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:33) [79%] :\r\nEst que ce sera une bonne affaire \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:36) [91%] :\r\nCe sera forc\u00e9ment une bonne affaire \u00e9conomique, surtout pour le Panama et c'est pour \u00e7a qu'il faut que ce genre de travaux qui co\u00fbte tellement cher qu'ils prennent tellement de temps, il faut absolument que ce soit une entreprise publique, parce que bien s\u00fbr, alors pour le moment, les projections font \u00e9tat d'une rentabilit\u00e9 du type de 13 pourcent par par an, m\u00eame en imaginant qu'il y a des probl\u00e8mes, parce que vous savez, il y a aussi des probl\u00e8mes climatiques guerre commerciale \u00e9ventuellement de tout un tas d'choses qui font que le trafic peut augmenter ou diminuer, mais de toute fa\u00e7on ce sera rentable, ce sera rentable, parce que les b\u00e9n\u00e9fices ne sont pas seulement sur les p\u00e9ages, un canal \u00e9largie au Panama, \u00e7a signifie aussi tous tentent de travail autour avec des grandes plateformes qui vont manoeuvrer tous ces containers avec des ports pour pouvoir revaloriser ces containers qui viennent de loin sur des navires plus petits qui vont faire du cabotage qui vont les redistribuer, donc ce sont des opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:33) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet on notera quand m\u00eame que la travers\u00e9e de ce nouveau canal a co\u00fbt\u00e9 600000 dollars au bateau chinois oui l'engorgement est telle que les droits de passages prioritaires sont mis aux ench\u00e8res, et que bien s\u00fbr les prix flambent, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, le confirme : il a bel et bien d\u00e9pos\u00e9 plainte contre les r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds 3 plaintes en fait emp\u00eachent le nouveau conseil communal de si\u00e9ger alors l'ancien conseiller d'\u00c9tat est candidat malheureux de ces \u00e9lections estiment que certains bulletin du POPB, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites et ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crit d'une seule main, sur les 12 autres recours bien on ne sait rien mais beaucoup de estime que le conseil communal \u00e9ject\u00e9 l'UDC Jean-Charles Legrix pourrait \u00eatre l'auteur de l'an 2 en tout cas pour le moment, celui -ci ne confirme pas, 3 nouveaux qualifi\u00e9s pour les quarts de finale de l'Euro- foot la Belgique qui a \u00e9trill\u00e9 la Hongrie 4 \u00e0 0 affrontera le Pays de Galles vendredi \u00e0 Lille, qualifi\u00e9e aussi l'Allemagne victorieuse 3 0 de la Slovaquie, et puis la France aussi, m\u00eame si ce fut plus difficile un demain sur la sur la R\u00e9publique d'Irlande, la France qui affrontera le vainqueur du match de ce soir entre l'Angleterre et l'Islande : la France qualifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 Antoine Griezmann, l'auteur des 2 obus de son \u00e9quipe hier \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:40) [80%] :\r\nTr\u00e8s content de la qualification et la tant n'a pas \u00e9t\u00e9 bon le coach, mais les joueurs tout le monde un peu, on sait tous cr\u00e9\u00e9s dessus, donc il faut s'am\u00e9liorer, il faut voir ce qu'on a fait de m\u00eame maintenant ensuite un 2\u00e8me on avait une autre \u00e9quipe de France qui va aller au bout, donc dans les 7\u00e8me \u00e0 garder cet \u00e9tat l'esprit et ensuite personnellement content d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9butent esp\u00e8re continuer \u00e0 aider l'\u00e9quipe, le plus important, c'\u00e9tait d'\u00eatre en quarts, donc voil\u00e0 bien profitez bien de se reposer et \u00eatre pr\u00eat pour une loi taille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:03) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier et au menu ce soir 18 heures au Stade de France, donc un certain Italie- Espagne lui \u00e7a ressemble pas mal \u00e0 la affiche de il y a 4 ans, un figurez -vous, et puis \u00e0 21 heures \u00e0 Nice, il y aura Angleterre- Islande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [86%] :\r\nAh, int\u00e9ressant Islande fait un tr\u00e8s joli parcours, merci beaucoup Sandra Viscardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9626FE3-79F6-42C5-ADC3-BB2CA8F64634", "internalArchiveId": "D9626FE3-79F6-42C5-ADC3-BB2CA8F64634", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le timing pour l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier fait d\u00e9bat", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat parlementaire autour d'une solution pour appliquer l'article vot\u00e9 par les Suisses le 9 f\u00e9vrier 2014 s'apparente \u00e0 une course contre la montre, notamment pour trouver une solution eurocompatible. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Dominique de Buman (PDC/FR) et Raymond Clottu (UDC/NE).\r\n\r\n* * Le timing pour l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier fait d\u00e9bat   \r\nLe d\u00e9bat parlementaire autour d'une solution pour appliquer l'article 121a de la constitution qui consacre le contr\u00f4le de l'imigration d\u00e9butera jeudi en commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil national. Un d\u00e9bat qui s'apparente \u00e0 une course contre la montre : l'article vot\u00e9 par les Suisses le 9 f\u00e9vrier 2014 pr\u00e9voit une mise en oeuvre au plus tard en f\u00e9vrier 2017... c'est dans 8 mois. Beaucoup estiment ce calendrier sera impossible a tenir... notamment ceux qui souhaite une solution eurocompatible. \r\nMais faut-il \u00e0 tout prix respecter la constitution ou alors peut-on s'accorder un peu plus de temps notamment apr\u00e8s le tsunami du Brexit ? Le peuple doit-il se prononcer pour prolonger le d\u00e9lai de mise en oeuvre comme le propose le PDC Dominique de Buman ? On en d\u00e9bat avec 2 CN . \r\nDominique De Buman, PDC FR \r\nQuelles sont les raisons qui vous poussent \u00e0 demander un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire ?\r\nQuel processus vous imaginez concretement ? Quand les suisses pourraient-ils voter ?\r\nOn prolonge l'incertitude, poison pour l'\u00e9conomie !\r\nEn m\u00eame temps si la Suisse n'as pas pu trouver de solution en trois ans malgr\u00e9 sa culture du consensus, pourquoi elle y parviendrait dans un ou deux ans ? \r\nAppliquer 121a tout en pr\u00e9servant la libre circulation des personnes. Le probl\u00e8me n'est-il tout simplement pas insoluble tel qu'il est pos\u00e9 par les partis attach\u00e9s au bilat\u00e9rales ? \r\nPourquoi ne pas pouvoir passer ce d\u00e9lais ? \u00e0 situation exceptionnel, traitement exceptionnel ! \r\nDidier Burkhalter a d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre qu'on n'\u00e9tait pas \u00e0 6 mois pr\u00e8s\r\nRaymond Clottu, UDC NE\r\nPlusss de temps pour une solution meilleure pour la suisse. Ca parrait plein de bon sens. vous approuvez ?\r\nPour vous on y arrivera d'ici f\u00e9vrier ? \r\nSi le peuple accepte, c'est la volont\u00e9 populaire. Une valeur qui vous est ch\u00e8re... non ?\r\nOn ne remet pas en cause le principe de l'article, soit le contr\u00f4le de l'immigration, mais juste les dispositions transitoires... c\r\nSi aucune solution n'est trouv\u00e9e d'ici f\u00e9vrier 2017. Que fait l'UDC ? Droit d'urgence ? Initiative de mise en oeuvre ? R\u00e9action \u00e0 De Watteville", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816259", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le timing pour l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier fait d\u00e9bat / FOR_2016-06-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat parlementaire autour d'une solution pour appliquer l'article vot\u00e9 par les Suisses le 9 f\u00e9vrier 2014 s'apparente \u00e0 une course contre la montre, notamment pour trouver une solution eurocompatible. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Dominique de Buman (PDC/FR) et Raymond Clottu (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-7816259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T00:28:22Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBruxelles est en Suisse, le d\u00e9bat parlementaire autour d'une solution pour appliquer l'article 121 a de la constitution qui consacre le contr\u00f4le de l'immigration d\u00e9butera jeudi en commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, un d\u00e9bat qui s'apparente \u00e0 une course constat montre l'article vot\u00e9 par les Suisses le 9 f\u00e9vrier 2014 pr\u00e9voit une mise en oeuvre au plus tard en f\u00e9vrier 2017 C\u00e8dre c'est dans 8 mois, pardon, beaucoup estiment ce calendrier comme impossible \u00e0 tenir, notamment \u00e0 ceux qui souhaite une solution eurocompatible mais faut -il \u00e0 tout prix respecter la constitution ou alors peut -on s'accorder un peu plus de temps, notamment apr\u00e8s le break, le peuple doit -il se prononcer pour prolonger le d\u00e9lai de mise en oeuvre, comme le propose le PDC Dominique de Buman en h\u00e9 bien on va le v\u00e9rifier en d\u00e9battre surtout avec 2 conseillers nationaux Dominique de Buman, l'auteur de cette proposition et Raymond Clottu, bonsoir messieurs, bonsoir Monsieur, bonsoir Dominique de bureau, vous \u00eates conseiller national PDC fribourgeois Raymond Clottu UDC neuch\u00e2telois commen\u00e7ant avec vous Dominique de Buman en quelles sont les raisons finalement qui vous pousse \u00e0 faire cette proposition vous estimez aujourd'hui que c'est pas le moment de prendre des risques, donnons -nous le temps de ne rien pr\u00e9cipiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nAvant le break, on savait par Jacques de Watteville et toutes les commissions du Parlement a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, on savait que ce serait extr\u00eamement difficile d'avoir une fen\u00eatre de Tir r\u00e9duites, entre le 24 juin est pratiquement le midi mi- juillet pour avoir de la part de l'Europe une solution n\u00e9goci\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elle puisse ensuite \u00eatre avalis\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement, avec en point de mire une approbation et une entr\u00e9e pratiquement en vigueur pour le printemps 2017 si je parle du printemps 2017 et d'une fen\u00eatre de Tir qui est extr\u00eamement \u00e9troite, c'est parce que l'article qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple et les cantons en f\u00e9vrier 2014 parle bien de trop de 3 ans et si ces 3 ans ne sont pas respect\u00e9, on a des cons\u00e9quences qui sont extr\u00eamement strictes pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisqu'il devrait \u00e9dicter provisoirement des dispositions d'application dessert pas donnant son contrairement \u00e0 d'autres dispositions de la Constitution, qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre il y a l\u00e0 une indication tr\u00e8s pr\u00e9cise qu'un droit suppl\u00e9tifs, une sorte de droit d'urgence de fret mis sous toit et quand vous voyez \u00e0 quel point l'Europe sommes dans des difficult\u00e9s jours quand vous savez \u00e0 quel point le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a besoin d'une certaine marge pour trouver une solution acceptable, je ne m'imagine pas qu'en f\u00e9vrier, mars 2017 on est du droit, connu ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [89%] :\r\nAlors on a fait r\u00e9agir, Raymond Clottu sur le principe, Raymond Clottu, vous \u00eates un pragmatique, \u00e7a peut vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [88%] :\r\nDont un officier, de m\u00eame que je me suis un peu pragmatique, je vous remercie pour cela non, absolument pas, je crois que mon coll\u00e8gue Jean-Fran\u00e7ois Rime l'a tr\u00e8s bien dit pr\u00e9c\u00e9demment, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de concret depuis plus de 2 ans et puis je vous rappelle, \u00e7a fait 12 ans au mois de f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est m\u00eame permis au lendemain de la votation d'\u00e9carter les initiateurs de la Table de de n\u00e9goce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [71%] :\r\nVersion dans tout \u00e7a, c'est connu, le mobile, aujourd'hui on a hein, faut trouver une solution avait r\u00eav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [88%] :\r\nLaissez -moi juste terminer, donc on a effectivement maintenant on est dans une certaine urgence mais je crois qu'on vu comme vous venez de le dire du du break, l'Union europ\u00e9enne, pour sa part, je crois, seraient bien inspir\u00e9s d'initier des, des, des r\u00e9formes essentielles internet devrait petit pour revoir toute sa politique et, notamment, et notamment se demander s\u00e9rieusement si sa politique migratoire, donc Galip circulation est -elle encore valable, telle qu'elle est pratiqu\u00e9e \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [78%] :\r\nMais la question reste est -ce qu'on peut gagner un petit peu temps avocat vote \u00e0 une position commune. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [87%] :\r\nC'est pas n\u00e9cessaire de, de, de gagner du temps, \u00e0 mes yeux, monsieur de Buman l\u00e0 l\u00e0 dit tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, au pire des cas, donc longtemps si admettant \u00e7a passe devant le Parlement au mois de d\u00e9cembre, et puis il y a un r\u00e9f\u00e9rendum, le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit tout simplement \u00e9dict\u00e9e provisoirement une ordonnance, je crois que les, les, les choses sont sont sont tr\u00e8s claires, donc l\u00e0 c'est juste on veut regagner du temps mais, par la m\u00eame monsieur d'obus mon par cette initiative va cr\u00e9er une incertitude de plus nous en voulons absolument pas, je crois qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, je crois que le peuple suisse est aussi tr\u00e8s clair en la mati\u00e8re avec l'acceptation du 9 f\u00e9vrier 2004. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [89%] :\r\nAlors Dominique, de m\u00eame on va revenir sur le 1er argument de Raymond Clottu, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui s'est mis dans ce probl\u00e8me qui a cr\u00e9\u00e9 l'urgence qui a trop tard\u00e9 aujourd'hui pourquoi, pourquoi l'aider \u00e0 pourquoi \u00e0 s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [92%] :\r\nNon, \u00e9coutez, il y a un texte qui est dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple et les pontons sur proposition de l'UDC et qui dit que si les lois d'application, je cite, textuellement aff\u00e9rentes ne sont pas entr\u00e9es en vigueur dans les 3 ans \u00e0 compter de l'acceptation donc f\u00e9vrier 14 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9dicte donc il doit provisoirement adopter des disques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [81%] :\r\nLa situation, h\u00e9 bien oui, non mais l\u00e0 vous \u00e9lud\u00e9 en parlant du pass\u00e9 absolument tr\u00e8s initiative c'est-\u00e0-dire dire exactement ce que je ne vous ai pas un pays qui ont le SIDA votre initiative on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [89%] :\r\nParle de contingents et ces contingents, vous le savez, ne sont pas conformes \u00e0 la libre circulation et ce que je voudrais \u00e9viter c'est que d'une part, on ne respecte pas la volont\u00e9 populaire parce que cet article 121 a, il est en vigueur, il est dans notre constitution, et il ne faut pas l'\u00e9luder ou vouloir l'abolir, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous admettrez que si on veut respecter les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et c'est l'alin\u00e9a 3 du fameux article 121 a il faut du temps et il faudrait \u00e9viter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de \u00e9dict\u00e9e du droit provisoire de la bureaucratie de la paperasse, je crois que l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC \u00e0 3 ans a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 pas mal de papiers de travaux qui co\u00fbte tr\u00e8s cher aux citoyens et aux citoyennes et, aujourd'hui, compte tenu du break Seat on sait Jacques de Watteville vient de le dire aujourd'hui, on a entendu drapeau de Romain Clivaz on sait qu'on ne pourra pas en quelques semaines, avoir un droit quasiment d\u00e9finitifs et ce que je demande tout simplement, c'est qu'on donne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un peu de temps pour trouver une solution intelligente Dominique de mieux calendrier beaucoup trop serr\u00e9 pour qu'on arrive \u00e0 respecter strictement cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [93%] :\r\nMais ce calendrier, il \u00e9tait dans le texte vot\u00e9 accept\u00e9e par la population est -ce que est -ce que l\u00e0, vous ne vous ne jouez pas un petit peu avec la volont\u00e9 populaire en en am\u00e9nageant un nouveau calendrier en d\u00e9samor\u00e7ant se la initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [92%] :\r\nMais justement parce que je voudrais \u00e9viter c'est que par respect de l'\u00c9tat de droit, en force, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 un droit dont personne ne veut, je suis persuad\u00e9 que m\u00eame des UDC responsable aujourd'hui se rendent compte de la catastrophe qui est cet cet article parce que personne ne veut, pour l'\u00e9conomie des contingents, on a vu l'autre jour, monsieur SchneiderAmmann, parler de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale en se disant qu'on devrait s'y r\u00e9soudre, mais on devrait le faire par canton et par branche \u00e7a va impliquer des co\u00fbts pour notre \u00e9conomie qui sont \u00e9normes alors alors que l'immigration est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial, et pas seulement sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [85%] :\r\nAlors un mot parfait on va, on va pas faire le d\u00e9bat sur le l'initiative vraiment sur cette question du timing finalement leur si on vote pas un sursis, on laisse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ses responsabilit\u00e9s mais qu'on lui donne un petit peu plus de temps qu'est -ce que \u00e7a change finalement si c'est pas f\u00e9vrier 2017, mais par exemple, septembre 2000 17 octobre de l'excellent mais qu'est -ce que \u00e7a change, non mais je crois, la question se pose un probl\u00e8me voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [87%] :\r\nMais je crois que la date avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement, et vous l'avez tr\u00e8s bien dit signaler, je crois que l\u00e0 il y a pas lieu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait 2 ou 3 ans donc avait d\u00e9j\u00e0 2 ans maintenant pour se pr\u00e9parer, on en parle, on fait quoi dans passer cette initiative il y a rien qui a \u00e9t\u00e9 fait, encore une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [69%] :\r\nMoi, je le r\u00e9p\u00e8te dans le pr\u00e9c\u00e9dent le pas imaginer le 14, rien n'est venu \u00e0 venir et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:39) [82%] :\r\nLe break, c'est on savait tr\u00e8s bien qui avait passablement de probl\u00e8mes au stade europ\u00e9enne, regardez ce qui se passe autrement, regardez ce qui se passe en Autriche l'Autriche, elle a ferm\u00e9 ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [64%] :\r\nEt Monsieur Claude. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:49) [84%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9, elle est l\u00e0, l'eau, revenez un petit peu dans le terrain de Buman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [67%] :\r\nNon mais vous voulez voulait la violence on laisse -moi on laisse travailler ce petit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:58) [97%] :\r\nJe pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, maintenant c'est l'occasion de n\u00e9gocier mais d'une mani\u00e8re relativement ferme avec l'Union europ\u00e9enne sur ce que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:06) [73%] :\r\nOui est ce qu'on peut \u00eatre ferme dans l'urgence demande pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:10) [91%] :\r\nJ'ai l'immigration ni la d\u00e9nonciation des accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, elle veut juste qu'on puisse ma\u00eetriser en tant que pays souverain n\u00f4tre immigration c'est tout ce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [52%] :\r\nCe moment tu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:22) [91%] :\r\nDonc il faut travailler l'actuel conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 2 ans pour le faire, il a rien fait donc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:28) [85%] :\r\nIl est question, question de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:29) [91%] :\r\nProlonger le d\u00e9lai, maintenant il va falloir trouver des solutions assez rapidement mais mais parler pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [78%] :\r\nEt alors m\u00eame que Thuram Claude suivante \u00e7a sert pas grand chose, est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral il notre \u00e9conomie et social entrepreneur je sais de quoi je parle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [86%] :\r\nRaymond Clottu est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est vraiment en position de force dans un calendrier dans l'urgence en quelques mois, ce qui peut vraiment bien n\u00e9goci\u00e9, vous appelez \u00e0 ce qu'il n\u00e9gocie bien d\u00e9sormais, mais ce que ce ne serait pas lui faciliter la t\u00e2che que lui laisser un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:57) [87%] :\r\nMaintenant, on veut plus de lui faciliter la t\u00e2che, parce qu'il a eu suffisamment de temps l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, la solution pourrait descendre non mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:05) [88%] :\r\nAbsolument que des n\u00e9gociateurs donc sur dos Watteville a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, c'est une tr\u00e8s bonne chose, on doit n\u00e9gocier, on a des sp\u00e9cialistes pour la n\u00e9gociation et je crois qu'on pourra trouver avec l'Europe, encore une fois, l'Europe et pas non plus en position de force, elle a une multitude de probl\u00e8mes \u00e0 g\u00e9rer, il y a de nouveaux probl\u00e8mes qui vont s\u00fbrement sur survenir, l'immigration, elle est en tout cas on baisse, hein, dans l'ombre, pays europ\u00e9ens sont confront\u00e9s \u00e0 ce genre de probl\u00e8me, je pense que l'Union europ\u00e9enne doit aussi se remettre en question et on l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:40) [60%] :\r\nNous n\u00e9gocions g\u00e2teau invente une carte non je vous tente. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:44) [79%] :\r\n\u00e0 jouer envoyez cette pas de replonger faire avait un un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral pour dire : \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [81%] :\r\n\u00e9galement le donne encore un d\u00e9lai de 2 ou 3 ans, les r\u00e9f\u00e9rendums absolument absurde, merci les revenus Dominique de Buman en quelques secondes \u00e0 conclure ce d\u00e9bat, on doit partir encore du c\u00f4t\u00e9 je consid\u00e8re en \u00e9voluant, je constate simplement 15 secondes pour vous, on accuse le conseil f\u00e9d\u00e9ral de n'avoir pas agi pour justifier d'aller dans le mur, on ne veut absolument pas, enfin mais oui, vous dites : il faut y aller et on vous savez qu'\u00e0 ce d\u00e9but du mois, alors \u00e7a \u00e9croulement je trouve stupide de ne pas voir les r\u00e9alit\u00e9s dans le bien du pays et au nom des int\u00e9r\u00eats de son propre parti, nous travaillons dans le bien du pays, voil\u00e0 nous l\u00e0 non au-del\u00e0 de ceux de la rue des donn\u00e9es, il devient, on a l'Raymond Clottu on mettra pas d'accord, mais on vous remercie beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir mais le savez messieurs bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T17:16:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}]}]}