{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=150&rows=25&query=PDC", "count": 729, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=175&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=704&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=125&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-13B81502-0A9C-4E96-8955-8A3C0A4F079D", "internalArchiveId": "13B81502-0A9C-4E96-8955-8A3C0A4F079D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'am\u00e9rique Latine;Ashton Carter, secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense;Johann Schneider-Ammann, Pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, en charge du DEFR;Stefan M\u00fcller-Altermatt, conseiller national PDC soleurois;Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois;Marc Mauron, responsable marketing hiver pour Suisse Tourisme;Extrait film \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb;SteelsEm;Steels, Emmanuelle ;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ VENEZUELA PI) Le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est en plein chaos politique... \r\nExemple de ce chaos... La journ\u00e9e d'hier... Le parlement contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition de centre droit a vot\u00e9 la destitution du pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s examineront la \"responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et l'abandon de poste du\r\nchef de l'Etat\"... \r\nUn dirigeant qui ne reconnait plus le Parlement, qui crie au coup d'Etat... et qui a convoqu\u00e9 un Conseil de D\u00e9fense pour cet apr\u00e8s midi...\r\nBataille au Parlement... Bataille dans la rue aussi... Puisque l'opposition appelle \u00e0 des manifestations aujourd'hui pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident... \r\nUne confrontation dans la rue, \u00e0 nouveau... Et elle n'est pas sans risques. Anouk Henry...\r\n  1'39\r\n((Il y a moins d'un an, l'espoir \u00e9tait immense: l'opposition de centre droit au r\u00e9gime chaviste, la MUD, gagnait la majorit\u00e9 du parlement. Les d\u00e9tracteurs du chavisme pensaient que son temps \u00e9tait compt\u00e9, et que le pr\u00e9sident Nicolas Maduro serait destitu\u00e9 l'an prochain, gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. Car la majorit\u00e9 des Venezueliens souffrent des graves privations li\u00e9s \u00e0 la crise \u00e9conomique, et tiennent le r\u00e9gime pour responsable. Mais la semaine derni\u00e8re, le Conseil national \u00e9lectoral a annul\u00e9 la r\u00e9colte de signature du r\u00e9f\u00e9rendum.. Du coup, l'opposition doit changer de strat\u00e9gie opter pour la d\u00e9monstration de force, comme explique la professeure Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'am\u00e9rique Latine.\r\nSON\r\nMais, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de sacrifices, cet appel, m\u00eame pacifique comporte des risques. En 2014, le Venezuela \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 pr\u00e8s de la guerre civile: d'importantes manifestations avaient tourn\u00e9 en affrontements violents et fait de nombreuses victimes. Et lundi d\u00e9j\u00e0, une protestation locale d'\u00e9tudiants, a fait 27 bless\u00e9s. Nicolas Maduro, lui a lanc\u00e9 un appel au dialogue.. mais s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus net des leaders de la MUD, qui comparent la d\u00e9cision du conseil \u00e9lectoral a un coup d'Etat. ))\r\nEt l'arm\u00e9e, tr\u00e8s puissante dans le pays a apport\u00e9 son soutien hier au pr\u00e9sident en promettant, via le miniszte de la d\u00e9fense, de d\u00e9fendre le gouvernement l\u00e9gitime de Nicolas Maduro...\r\n(14/CP PARIS SUR RAQA CARTER) L'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise... \r\nPuisque les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville... sur le front Est... Cinq ou six kilomptres... a dit un g\u00e9n\u00e9ral... Les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts... pour pouvoir lancer une attaque coordonn\u00e9e... Et sur le front sud, les forces irakiennes, ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue... \r\nHier \u00e0 Paris, la coalition anti-Etat islamique s'est r\u00e9unie pour faire le point sur les op\u00e9rations et sur la bataille de Mossoul... \r\nAvec dans tous les esprits... une strat\u00e9gie... Et un autre front... Puisque les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa, la capitale des djihadistes en Syrie, ont bel et bien commenc\u00e9...\r\nLe secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la d\u00e9fense Ashton Carter l'a confirm\u00e9 hier \u00e0 Paris... \r\n  46''\r\n((oui il y a aura une op\u00e9ration simultan\u00e9e...\r\n\u00e7a fait partie de notre plan et nous y sommes pr\u00e9par\u00e9s....\r\nsur le second point...\r\nQuelle force militaire prendra Raqa?\r\ncomme toujours, et c'est un principe qui guide toutes les op\u00e9rations de la coalition...ce sera une force locale, capable et motiv\u00e9e. \r\nUne force que nous aurons identifi\u00e9 et que nous soutiendrons. \r\nc'est notre approche strat\u00e9gique parce que nous voulons une victoire durable sur Daesh. et cela ne peut pas \u00eatre accomplis par des \"outsiders\" (forces ext\u00e9rieures). \u00e7a peut seulement \u00eatre le fait de syriens que nous soutiendrons. \r\nLa Russie...elle ne participera pas \u00e0 notre op\u00e9ration \u00e0 Raqa.))\r\nEt la Turquie, de plus en plus impliqu\u00e9e dans le conflit en Irak a avertit qu'elle pourrait lancer une op\u00e9ration dans le nord du pays pour \u00e9liminer toute menace contre ses int\u00e9r\u00eats... \r\nEt dans le conflit syrien, Amnesty International estime que les attaques men\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les forces de la coalition contre le groupe Etat Islamique auraient entrain\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils... L'ONG appelle les Etats Unis \u00e0 plus de transparence... Elle est d'autant plus n\u00e9cessaire, selon elle, que les raids a\u00e9riens vont probablement augmenter dans le cadre de la reconqu\u00eate de Mossoul...\r\n(Br\u00e8ve R\u00e9union Suisse UE) Les diplomates de l'Union Europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... \r\nIls s'inqui\u00e8te des effets de la solution propos\u00e9e par le Conseil National pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse... Ils craignent qu'elle n'entraine une discrimination des certains ressortissants europ\u00e9ens... \r\nEt ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du Comit\u00e9 mixte... Une r\u00e9union extraordinaire, demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne... Aucune n\u00e9gociations n'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Il n'y a eu que des clarifications, pr\u00e9cise le chef du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations... La Suisse a rappel\u00e9 que cette solution tentait de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux...\r\n(D3/ PLATEFORME PROCHES AIDANTS CH PI) Am\u00e9liorer les conditions de vie des proches aidant... Voil\u00e0 l'objectif de Travail.Suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des travailleurs qui lance un nouveau site internet... Elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier une plateforme destin\u00e9e aux personnes actives qui ont un proche \u00e0 leur charge...  \r\nL'organisation appelle \u00e0 faciliter la conciliation entre activit\u00e9 lucrative et soins \u00e0 domicile... \r\nUn enjeu sur lequel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche depuis deux ans, Micha\u00ebl Peuker... \r\n  1'30\r\n((Les proches aidants jouent un r\u00f4le crucial... Le vieillissement de la population met le syst\u00e8me de sant\u00e9 sous pression... Les ressources humaines et financi\u00e8res manquent... Fort de ce constat, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 en 2014 un programme d'action visant \u00e0 soutenir les proches-aidants... Des mesures sont envisag\u00e9es en collaboration avec les cantons, les communes et diff\u00e9rentes organisations priv\u00e9es... Pour Johann Schneider-Ammann, le travail avance, mais le monde \u00e9conomique doit \u00eatre mis \u00e0 contribution... R\u00e9duction de temps de travail, horaires modulables... Pour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, le ma\u00eetre-mot est FLEXIBILIT\u00c9:\r\n((SON JSA - 25\"))\r\nEt les id\u00e9es, les mesures concr\u00e8tes il en manque cruellement estime Stefan M\u00fcller-Altermatt... Le conseiller national PDC soleurois d\u00e9nonce un manque d'int\u00e9r\u00eat politique...\r\n((SON SMA - 16\"))\r\nEt pourtant, les propositions existent... service b\u00e9n\u00e9voles ou encore soutien financier... Mais f\u00e9d\u00e9ralisme oblige, le principal niveau d'action reste avant tout les cantons et les communes... Une structure responsable de la lenteur du traitement de ce dossier...))\r\n(04/GE CAISSE DE PENSION ITV BUCHS) Dans le canton de Gen\u00e8ve, la caisse de pension des fonctionnaires va mal... De pire en pire m\u00eame...  Puisqu'une r\u00e9cente baisse du taux technique pourrait accroitre son d\u00e9couvert, de pr\u00e8s d'un milliard et demi...\r\nEt r\u00e9duirait encore sa capacit\u00e9 \u00e0 couvrir 80 pourcent de ses engagements d'ici \u00e0 2052... comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale. Des mesures strcuturelles doivent \u00eatre prise d'un c\u00f4t\u00e9 par la caisse de pension, mais aussi par l'Etat. \r\nMais quelles mesures? Les n\u00e9gociations vont bient\u00f4t commencer... \r\nEt Selon Bertrand Buks, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois, il est hors de question de demander aux contribuable de mettre la main \u00e0 la poche. Il l'a dit \u00e0 Tania Sazpinar... \r\n  54''\r\n(03/TOURISME SUISSE HIVER ITV MAURON) Le tourisme devrait stagner cet hiver... \r\nSuisse Tourisme pr\u00e9f\u00e8re parler de stabilisation, suite aux effets du franc fort, qui renforcent l'image de cheret\u00e9 du pays... \r\nIl y a le prix, mais il y a aussi la concurrence \u00e9trang\u00e8re... Les stations des Alpes Fran\u00e7aises ou en Autrichiennes. \r\nCertaines destinations se sp\u00e9cialisent pour attirer plut\u00f4t les jeunes ou les familles. \r\nLes stations Suisses devraient-elle faire de m\u00eame et davantage se profiler? Question pos\u00e9e \u00e0 Marc Mauron, responsable marketing hiver pour Suisse Tourisme...\r\n  41''\r\nMarc Mauron interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz.\r\n(18/DECISION VOLKSWAGEN PA) C'est une \u00e9tape importante dans le scandale VW aux Etats Unis...\r\nLa justice am\u00e9ricaine a approuv\u00e9 hier le plan du constructeur allemand pour indemniser les propri\u00e9taires am\u00e9ricains... \r\nUn plan qui va co\u00fbter presque 15 milliards de dollars, Blandine Milcent... \r\n  59''\r\n((Ce plan pr\u00e9voit d'abord soit le rachat, soit la remise aux normes des quelque 480 Mille v\u00e9hicules Diesel/2 litres \u00e9quip\u00e9s du fameux logiciel manipulateur. Il pr\u00e9voit aussi le versement en liquide \u00e0 leur propri\u00e9taire d'une compensation qui pourra---aller jusqu'\u00e0 10 mille dollars. Par ailleurs, Volkswagen d\u00e9pensera presque 5 milliards, pour financer des mesures contre la pollution et pour soutenir le d\u00e9veloppement des voitures propres. \"Un compromis raisonnable\" a estim\u00e9 le juge am\u00e9ricain, charg\u00e9 de g\u00e9rer les centaines de plaintes d\u00e9pos\u00e9es au civil. \"Un pas d\u00e9cisif pour remettre les choses en ordre aux Etats-Unis\" a comment\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le constructeur automobile allemand. Mais Volkswagen n'en a pas fini: le groupe reste poursuivi au p\u00e9nal, et il lui faut encore pr\u00e9senter d\u00e9but novembre une solution pour les v\u00e9hicules 3 litres, environ 85 mille. Sans parler des consommateurs europ\u00e9ens qui, eux, pour l'instant, r\u00eavent encore d'un tel plan d'indemnisation. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(20/TENNIS: WAWRINKA PA) Fin de la mal\u00e9diction de Stan Wawrincka au tournoi de B\u00e2le... \r\nLe vaudois s'est impos\u00e9 hier... au premier tour... Apr\u00e8s quatre \u00e9liminations cons\u00e9cutives ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nIl lui a tout de m\u00eame fallu trois manches et deux heures et demi...  pour venir \u00e0 bout d'un coriace Marco Kiudinelli... son partenaire de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis... \r\nScore  6-7, 6-1, ,6-4\r\nUne rencontre ind\u00e9cise et int\u00e9ressante jusqu'au bout... Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'00\r\n((Cela fait 40 ans que le Royaume-Uni se penche sur ce sujet. Mais si le gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Heathrow \u00e0 Gatwick, c'est que les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour le pays vont \u00eatre plus importantes. C'est \u00e9galement l'option la plus int\u00e9ressante en termes de cr\u00e9ation d'emplois, avec 77 000 emplois cr\u00e9\u00e9s d'ici \u00e0 2030. \r\nL'a\u00e9roport d'Heathrow est aussi g\u00e9ographiquement plus proche de la capitale puisqu'on peut y acc\u00e9der en m\u00e9tro. \u00c7ela peut sembler anodin, mais c'est un argument important pour le Royaume-Uni post-Brexit qui va devoir redoubler d'efforts pour rester accessible aux investisseurs \u00e9trangers.Le gros point noir de ce dossier, c'est son co\u00fbt: 21 milliards de francs, contre 9 milliards pour Gatwick. La plupart des \u00e9lus de la capitale sont donc hostiles \u00e0 ce projet. Le Maire de Londres, Sadiq Khan, soul\u00e8ve le probl\u00e8me de la pollution sonore et de la qualit\u00e9 de l'air. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur Boris Johnson est lui aussi en d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision du gouvernement. Il d\u00e9nonce un projet hors-norme, qui aura de lourdes cons\u00e9quences pour les habitants du sud-ouest de la capitale. Reste \u00e0 voir s'il se couchera vraiment devant les bulldozers, comme il l'avait annonc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es.))\r\nEt dans ce m\u00eame tournoi... le canadien Milos Raonic, 4e mondial, s'est inclin\u00e9 face au litunanien Ricardas Berankis...\r\n(D7/ CINEMA MOI DANIEL BLAKE PI) Cin\u00e9ma... Le dernier film du cin\u00e9aste britannique Ken Loach sort aujourd'hui (MER) dans les salles. \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb a re\u00e7u la Palme d'or du dernier festival de Cannes. \r\nCe film raconte le parcours kafka\u00efen d'un menuisier cardiaque, contraint de chercher du travail parce qu'il n'a pas droit \u00e0 l'aide sociale. Rapha\u00eble Bouchet, cette Palme d'or, qui r\u00e9compense un cin\u00e9aste d\u00e9j\u00e0 bard\u00e9 de r\u00e9compenses avait fait pol\u00e9mique. \r\n  1'15\r\n((Parce que cette palme apparaissait comme la palme du compromis, parce qu'il y avait beaucoup de films qui nous semblaient meilleurs, plus inventifs, plus novateurs. En plus, Ken Loach a d\u00e9j\u00e0 eu une palme en 2006 pour \u00abLe Vent se l\u00e8ve\u00bb. \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb n'est peut-\u00eatre pas son chef-d'ouvre d\u00e9finitif, mais c'est un film bouleversant\r\nKen Loach fait du Ken Loach, c'est un cin\u00e9aste de gauche, qui, en cinquante ans de carri\u00e8re, n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique. C'est un cin\u00e9ma de la d\u00e9nonciation, en l'occurrence, le film pointe les d\u00e9rives n\u00e9olib\u00e9rales de l'Etat britannique, qui punit les faibles. Et \u00e7a, il le raconte \u00e0 travers un drame intime, sobre, presque terne. Je trouve qu'il pose un regard trop ang\u00e9lique sur son personnage principal, qui est une sorte de h\u00e9ros parfait, et on est agac\u00e9 par le sc\u00e9nario qui est encombr\u00e9 de ressorts trop d\u00e9monstratifs.  N'emp\u00eache que Ken Loach n'a pas son pareil pour nous embarquer dans sa cause. Il sait allier souffle romanesque et r\u00e9alisme social. Et c'est redoutablement efficace. Quand l'\u00e9motion vous prend, elle ne vous l\u00e2che plus, et on en sort avec le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au au cour et d'avoir per\u00e7u une r\u00e9alit\u00e9 que personne ne veut voir. ))\r\nMoi Daniel Blake... Ken Loach... Un film de Ken Loach... avec Dave Jones dans le r\u00f4le de Daniel Blake...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages et quelques pluies dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes, et sur le Bassin l\u00e9manique ce matin... Des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper l'apr\u00e8s midi... M\u00eame si des averses seront encore possibles le long des reliefs... Temp\u00e9ratures 10 \u00e0 16 degr\u00e9s... Un vent faible en montagne... Et de la bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/MEXIQUE: LEGALISATION PORT ARME PA (ev 12h30)) Lancement \r\nAu Mexique, l'impuissance des autorit\u00e9s \u00e0 lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9 suscite l'\u00e9mergence d'un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense. Alors que la criminalit\u00e9 et les agressions envers la population atteignent des taux records, un s\u00e9nateur mexicain propose de copier le deuxi\u00e8me amendement de la Constitution am\u00e9ricaine et d'autoriser les citoyens \u00e0 porter des armes pour assurer leur protection. La proposition rebute l'\u00e9lite intellectuelle et politique mais elle s\u00e9duit des milliers de Mexicains, qui ont apport\u00e9 leur signature \u00e0 cette proposition de loi.\r\n((Papier\r\nArmer les citoyens pour mieux lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9. C'est le projet du s\u00e9nateur mexicain Jorge Luis Preciado, qui a lanc\u00e9 un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense et, du m\u00eame coup, un vif d\u00e9bat sur l'incapacit\u00e9 des autorit\u00e9s \u00e0 enrayer la violence. \"L'Etat a \u00e9chou\u00e9 et les citoyens ont le droit de se prot\u00e9ger eux-m\u00eames\" affirme ce l\u00e9gislateur de droite, qui proposera une r\u00e9forme constitutionnelle pour autoriser les civils \u00e0 porter des armes \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs v\u00e9hicules, de leurs commerces ou de leurs domiciles. Critiqu\u00e9 par les experts et par la classe politique, ce projet recueille cependant le soutien d'une large frange de la population, qui se sent vuln\u00e9rable face aux agressions des bandes organis\u00e9es. Qu'un chauffeur de bus ou de taxi, ou qu'un commer\u00e7ant puisse prot\u00e9ger sa vie ou celle de ses clients est une id\u00e9e qui en s\u00e9duit plus d'un, dans un pays qui ne conna\u00eet pas la vente libre des armes et les fusillades dans les \u00e9coles, comme son voisin am\u00e9ricain.))\r\n(METEO SIMON) Ciel sera tr\u00e8s nuageux ce matin. Localement on trouvera quelques bancs de brouillard dense. Les averses reprendront par l'Ouest pour se d\u00e9caler au fil des heures en direction des Alpes et des Pr\u00e9alpes. \r\nL'apr\u00e8s-midi, les \u00e9claircies remplaceront les averses en plaine. Alors qu'en montagne, le\r\nrisque d'averses sera toujours pr\u00e9sent. Les temp\u00e9ratures \u00e9volueront en plaine entre 11 et 14\u00b0, la limite pluie-neige se maintiendra \u00e0 2500 m\u00e8tres.\r\nD\u00e8s demain jeudi, une vaste zone de haute pression se renforcera sur l'Europe. En Suisse le temps sera ensoleill\u00e9 et doux en montagne jusqu'en fin de semaine. Alors que le stratus aid\u00e9 par une faible bise, prendra ses quartiers sur le Plateau.\r\n(CETA) \r\n(16/HAITI: RESPONSABILITE ONU CHOLERA) \r\n(Tennis) La mal\u00e9diction de Stan Wawrincka est  rompue...\r\nRaonic sorti d'entr\u00e9e...", "durationSec": 935, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8101107", "ece-8101088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T12:40:09Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re ce journal de Blandine, le visiteur un bras de fer politique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition de centre droit, appel \u00e0 manifester aujourd'hui contre la politique de Nicolas Maduro hier le parlement a vot\u00e9 en faveur d'un proc\u00e8s en destitution du leader socialiste qui d\u00e9nonce lui un putsch parlementaire apr\u00e8s Mossoul Raqa c'est la nouvelle cible de la coalition anti- \u00c9tat islamique harceler les djihadistes en multipliant les fronts, reste \u00e0 savoir qui, quelle force pour attaquer le fief des djihadistes en Syrie travail suisse a lanc\u00e9 hier un nouveau site Internet d\u00e9di\u00e9 au Proche et donc comment mieux les aider, concilier vie professionnelle et soins domicile le Conseil f\u00e9d\u00e9ral planche depuis 2 ans sur ce dossier qui avancent lentement, certains d\u00e9noncent un manque d'int\u00e9r\u00eat Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nIl cit\u00e9, nous allons aborder la probl\u00e9matique des squats en ville et la diff\u00e9rence d'approche entre Suisse allemande et suisse romande \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple la ville joue la carte de la tol\u00e9rance et du dialogue alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on le verra, les autorit\u00e9s se montrent beaucoup, beaucoup moins flexibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [85%] :\r\nDans ce journal, le syst\u00e8me Vavrinka rompt la mal\u00e9diction a balance imposant au 1er tour est sorti ce mercredi de la Palme d'or \u00e0 Cannes moi Daniel la\u00efque Palme controvers\u00e9e car palme de compromis nous dira Rapha\u00eble Bouchet pointe le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est en plein chaos Poli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [92%] :\r\nQui, qui, exemple de ce chaos, la journ\u00e9e d'hier le parlement contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition de centre droit a vot\u00e9 la destitution du pr\u00e9sident socialiste, Nicolas Maduro et les d\u00e9put\u00e9s examineront la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et l'abandon de poste du chef de l'\u00c9tat, un dirigeant qui ne reconna\u00eet plus le Parlement qui crie au coup d'\u00c9tat et qui a convoqu\u00e9 pour aujourd'hui, un conseil de d\u00e9fense bataille au Parlement bataille dans la rue aussi puisque l'opposition appelle \u00e0 des manifestations aujourd'hui pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident confrontation dans la rue, \u00e0 nouveau, et elle n'est pas sans risque, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [93%] :\r\nIl y a moins d'un an, l'espoir \u00e9tait immense, la coalition de centre droit, oppos\u00e9s au r\u00e9gime chaviste la moue gagner la majorit\u00e9 du Parlement, les d\u00e9tracteurs du r\u00e9gime pensait que son temps \u00e9tait compt\u00e9 et que le pr\u00e9sident Nicolas ce Maduro serait destitu\u00e9 l'an prochain gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, car la majorit\u00e9 des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent de graves privations li\u00e9s \u00e0 la crise \u00e9conomique et tiennent le r\u00e9gime pour responsable mais la semaine derni\u00e8re le conseil national \u00e9lectoral a annul\u00e9 la r\u00e9colte de signatures du r\u00e9f\u00e9rendum, du coup, l'opposition doit changer de strat\u00e9gie et opter pour la d\u00e9monstration de force, comme l'explique la professeure Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:29) [92%] :\r\nL'opposition ne veut pas rentrer en guerre civile, c'est ce que cherche l'ex\u00e9cutif qui d\u00e9j\u00e0 r\u00e9prime l'opposition, tous les grands leaders de l'opposition sont en prison aujourd'hui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et l'opposition, l'amour de la Table d'unit\u00e9 d\u00e9mocratique refuse absolument la violence, mais ils ne savent plus quoi faire, donc il mobilise les gens dans la rue par des manifestations pacifiques mais malgr\u00e9 les pressions internationales, le r\u00e9gime chaviste ne bouge pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [90%] :\r\nMais apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de sacrifices cet appel, m\u00eame pacifique comporte des risques, en 2014 le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait pass\u00e9 pr\u00e8s de la guerre civile, d'importantes manifestations avaient tourn\u00e9 en affrontements violents et fait de nombreuses victimes et lundi, d\u00e9j\u00e0, une protestation locale d'\u00e9tudiants a fait 27 bless\u00e9s Nicolas se Maduro, lui a lanc\u00e9 un appel au dialogue, mais s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus Net des leaders de la mode qui comparent l'annulation du r\u00e9f\u00e9rendum, un coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [97%] :\r\nEt l'arm\u00e9e tr\u00e8s puissante dans le pays, a apport\u00e9 son soutien hier au pr\u00e9sident en promettant via le ministre de la d\u00e9fense de d\u00e9fendre le gouvernement l\u00e9gitime de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [96%] :\r\nEt l'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [93%] :\r\nQue les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville sur le front Est 5 ou 6 kilom\u00e8tres, a dit en g\u00e9n\u00e9ral les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts pour pouvoir lancer une attaque sur tous les fronts et sur le front sud justement les forces d'irakiennes ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [94%] :\r\nEt hier, \u00e0 Paris, la coalition anti- \u00c9tat islamique s'est r\u00e9uni pour faire le point sur les op\u00e9rations et sur cette bataille de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [92%] :\r\nAvec dans tous les esprits, une strat\u00e9gie et un autre front, puisque les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa la capitale des djihadistes en Syrie ont bel et bien commenc\u00e9, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la D\u00e9fense htm Carter l'a confirm\u00e9, hier, \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [79%] :\r\nHier c'\u00e9tait oublier vouloir date par le bruit, oui, il y aura une op\u00e9ration simultan\u00e9e, \u00e7a fait partie de notre plan, et nous y sommes pr\u00e9par\u00e9s, mais il faut aussi que sur le second point, quelle force militaire prendra Raqa encore toujours cette insensibilit\u00e9 toutes les op\u00e9rations de la coalition, ce serait une force locale capable et motiv\u00e9e et puis bon, M me lever les d'o\u00f9 il y a une guerre, une force que nous aurons identifi\u00e9 et que nous soutiendrons jeune c'est notre approche strat\u00e9gique parce que nous voulons une victoire durable sur Daesh signe de filles d'sans un mot, ah oui, et cela ne peut pas \u00eatre accomplis par les outsiders des forces ext\u00e9rieures et \u00e7a peut seulement \u00eatre le fait de syriens que nous soutiendrons mais pour la Russie, parce elle ne participera pas \u00e0 notre op\u00e9ration Raqa ce et nous voir que pointe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [95%] :\r\nMais la Turquie de plus en plus impliqu\u00e9e dans le conflit en Irak et avertit qu'elle pourrait lancer une op\u00e9ration dans le nord du pays, pour \u00e9liminer toute menace contre ses int\u00e9r\u00eats, et dans le conflit syrien, Amnesty International estime que les attaques men\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les forces de la coalition contre le groupe \u00c9tat islamique aurait entra\u00een\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils l'ONG appelle les \u00c9tats-Unis \u00e0 plus de transparence, transparence, d'autant plus n\u00e9cessaire, selon elle, que les rebelles rien vont probablement augmenter dans le cadre de cette reconqu\u00eate de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [97%] :\r\nLes diplomates de l'Union europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant ce qu'on appelle la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne La Haye. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [93%] :\r\nIls s'inqui\u00e8tent des effets de cette solution propos\u00e9e par le Conseil national pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse, ils craignent qu'elle n'entra\u00eene une discrimination de certains ressortissants europ\u00e9ens et ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 mixte r\u00e9union extraordinaire demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne avec la Suisse, donc autre, aucune n\u00e9gociation n'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, il n'y a eu que des clarifications, pr\u00e9cise le chef du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, la Suisse a rappel\u00e9 que cette solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, tenter de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [94%] :\r\nAm\u00e9liorer les conditions de vie des proches aidant, voil\u00e0 l'objectif de travail suisses la fa\u00eeti\u00e8re des travailleurs qui lance un nouveau site Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [95%] :\r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier une plateforme destin\u00e9e aux personnes actives qui ont un proche \u00e0 leur charge l'organisation appelle \u00e0 faciliter la conciliation entre activit\u00e9 lucrative et soins domicile enjeu sur lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche depuis 2 ans, Micha\u00ebl Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [94%] :\r\nLes proches aidants jouent un r\u00f4le crucial, le vieillissement de la population, mais le syst\u00e8me de sant\u00e9 sous pression, les ressources humaines et financi\u00e8res manquent, fort de ce constat, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 en 2014, un programme d'action visant \u00e0 soutenir les proches aidants, des mesures sont envisag\u00e9es en collaboration avec les cantons, les communes et diff\u00e9rentes organisations priv\u00e9es pour Yoann Schneider- Ammann le travail avance mais le monde \u00e9conomique doit aussi \u00eatre mis \u00e0 contribution : r\u00e9duction de temps de travail horaires modulables pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le ma\u00eetre mot et flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [84%] :\r\nLa flexibilit\u00e9 doit \u00eatre la cl\u00e9 pour trouver les solutions, on change probablement plusieurs fois par jour de l'un \u00e0 l'autre d'avoir des proches Tschopp retour choc, nous avons bien progress\u00e9, mais il nous faut renforcer recevoir cit\u00e9 concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [95%] :\r\nEt les id\u00e9es, les mesures concr\u00e8tes, il en manque cruellement, estime Stefan M\u00fcller- Altermatt, le conseiller national PDC soleurois d\u00e9nonce un manque d'int\u00e9r\u00eat politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [87%] :\r\nOn explique film Ford les proches aidants, on en parle beaucoup, mais les mesures concr\u00e8tes sont est inexistante, la volont\u00e9 politique est relativement faible int\u00e9r\u00eat manque, c'est un grand enjeu de soci\u00e9t\u00e9 mais il peine \u00e0 s'imposer au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu jusqu'ici peu d'initiative unique initiative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [97%] :\r\nEt pourtant, les propositions existent service b\u00e9n\u00e9voles ou encore soutien financier mais f\u00e9d\u00e9ralisme oblige le principal niveau d'action reste avant tout les cantons et les communes, une structure, responsable de la lenteur du traitement de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [93%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, la caisse de pension des fonctionnaires va mal de pire en pire m\u00eame, puisqu'une r\u00e9cente baisse du taux technique pourrait accro\u00eetre son d\u00e9couvert de pr\u00e8s d'un 1000000000 et demi et r\u00e9duirait encore sa capacit\u00e9 \u00e0 couvrir 80 pourcent de de ses engagements d'ici \u00e0 2052 comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale des mesures structurelles doivent donc \u00eatre prises d'un c\u00f4t\u00e9 par la caisse de pension mais aussi par l'\u00c9tat mais quelles mesures les n\u00e9gociations vont bient\u00f4t commencer, et selon Bertrand Books d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Genevois, il \u00e9tait hors de question de demander aux contribuables de mettre la main \u00e0 la poche, il a dite Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:46) [87%] :\r\nMais pas du contribuable qu'est -ce qui va \u00eatre ce qu'on va augmenter, 20 pour pour pour \u00e7a, on n'a aucune id\u00e9e \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre une n\u00e9gociation difficile au niveau des partis politiques parce que c'est vrai que, en tout cas dans mon parti, on voit tr\u00e8s mal devoir demander un effort suppl\u00e9mentaire \u00e0 une classe qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'imp\u00f4ts pour ceux qui paient des imp\u00f4ts, qui ont des gros probl\u00e8mes caisse maladie il y a encore demand\u00e9 de payer pour la caisse de retraite de l'\u00c9tat, c'est un peu surr\u00e9aliste, donc il faut maintenant trouver peut-\u00eatre des solutions qui passe par la fonction publique, avant de demander aux autres contribuables de participer, moi ce que j'exige, c'est que le comit\u00e9 de la Caisse prenne ses responsabilit\u00e9s, ce qui doit les prendre et de revenir avec des propositions de r\u00e9forme de la caisse pour a clairement augment\u00e9 prend les cotisations fera peut-\u00eatre clairement demand\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite, donc \u00e7a va \u00eatre des choses difficiles, il faudra, d'un autre c\u00f4t\u00e9, pas que ce soit la population elle contribuable non fonctionnaires qui paye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [96%] :\r\nLe tourisme devrait stagner cet hiver suisse Tourisme pr\u00e9f\u00e8re parler de stabilisation suite aux effets du franc fort, qui renforcent encore l'image de chert\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [90%] :\r\nIl y a le prix mais il y a aussi la concurrence \u00e9trang\u00e8re, les stations des Alpes fran\u00e7aises, autrichiennes, certaines destinations se sp\u00e9cialisent se sp\u00e9cialisent pour attirer plut\u00f4t les jeunes ou les familles, les stations Suisses devraient -elle faire de m\u00eame et davantage se profiler, question pos\u00e9e \u00e0 Marc Mauron, il est responsable marketing hiver pour Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [87%] :\r\nJe pense pas qu'on se positionne pas c'est clair aujourd'hui, c'est quelque part un challenge qu'on doit se positionner encore beaucoup plus pr\u00e9cis et puis faire du marketing pr\u00e9cis mais je pense en plus Tourisme piler les destinations, les r\u00e9gions, il y a du travail qui est fait, si on prend bien Verbier qui se positionne vraiment dans l'FreeRice ou bien m\u00eame si on a la ceux qui se positionnent dans le freestyle, mais pas seulement, je pense, quelque part on on fait du bon boulot en Suisse pour se positionner, donc je pense pas que les destinations de la r\u00e9gion, en Suisse, ils ont, ils le font pas, mais il y a encore du du potentiel d'am\u00e9lioration \u00e9coutez, il y a toujours du potentiel et puis quelque part, c'est pour \u00e7a qu'on est qu'on est Suisse et puis on essaie toujours de sa mort et puis de progresser avec le produits qu'on a en Suisse, puis avec avec le travail qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [93%] :\r\nMarc Mauron interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz, c'est une \u00e9tape importante dans le scandale vv aux \u00c9tats-Unis, la justice am\u00e9ricaine a approuv\u00e9 hier le plan du constructeur allemand pour indemniser les propri\u00e9taires am\u00e9ricains, un plan qui va co\u00fbter presque 15 milliards de dollars, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:05) [96%] :\r\nCe plan pr\u00e9voit d'abord soit le rachat : soit la remise aux normes des quelque 480000 v\u00e9hicules di\u00e9sel 2 litres \u00e9quip\u00e9s du fameux logiciel manipulateur, ce plan pr\u00e9voit aussi le versement en liquide \u00e0 leur propri\u00e9taire d'une compensation qui pourra aller jusqu'\u00e0 10000 dollars par ailleurs Volkswagen d\u00e9pensera presque 5 milliards de dollars pour financer des mesures contre la pollution et pour soutenir le d\u00e9veloppement des voitures vertes un compromis raisonnable, a estim\u00e9 le juge am\u00e9ricain charg\u00e9 de g\u00e9rer les centaines de plaintes d\u00e9pos\u00e9es au civil, un pas d\u00e9cisif pour remettre les choses en ordre aux \u00c9tats-Unis, a comment\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, le constructeur automobile allemand mais Volkswagen n'en a pas fini, le groupe reste poursuivi au p\u00e9nal et il lui faudra encore pr\u00e9senter d\u00e9but novembre, une solution pour les v\u00e9hicules 3 litres environ 85000 sans parler des r\u00e9actions des consommateurs europ\u00e9ens qui pour l'instant reste encore d'untel, plan d'indemnisation Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [95%] :\r\nFin de la mal\u00e9diction de Stan Vavrinka au tournoi de B\u00e2le, le Vaudois s'est impos\u00e9 hier au 1er tour apr\u00e8s 4 \u00e9liminations cons\u00e9cutives ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il lui a tout de m\u00eame fallu 3 manches et 2 heures et demie pour venir \u00e0 bout d'un coriace Marco Chiudi Nelli, son partenaire de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis score 6 7 6 1 6 4 rencontre ind\u00e9cise et int\u00e9ressante jusqu'au bout, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:29) [93%] :\r\nD'avril qui a souffert, est pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s de l'\u00e9limination a \u00e9t\u00e9 chanceuse mais surtout performant lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 en grande difficult\u00e9 en quelque sorte, dos au mur, il s'est donc impos\u00e9 dans la douleur apr\u00e8s 2 heures 30 de jeu, la faute \u00e0 lui- m\u00eame, le num\u00e9ro 3 mondial a mis du temps \u00e0 entrer dans son match comme \u00e0 l'habitude dans les premiers tours, mais surtout il a eu en face de lui un Marco Chiudi Nelli peu tendus par l'enjeu qui a cr\u00e2nement jou\u00e9 sa chance, remport\u00e9 le 1er set au tie-break avant de craquer physiquement dans la 2\u00e8me manche puis manqu\u00e9 2 balles de break 5 \u00e0 3 dans le dernier set Stan Vavrinka s'est donc impos\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience, en prenant des risques sur les points importants apr\u00e8s 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives au 1er tour le Vaudois Brice donc le signe indien mais ce fut compliqu\u00e9 et laborieux, il sera aux prises demain avec l'Am\u00e9ricain Donald Yang 83\u00e8me joueur mondial Herv\u00e9 Borsier rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [86%] :\r\nC'est dans ce m\u00eame tournoi le Canadien Milos sera aux niches 4\u00e8me mondial, s'est inclin\u00e9 face aux Lituaniens Ricardo s'Berankis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [90%] :\r\nCin\u00e9ma : le dernier film du cin\u00e9aste britannique Ken Loach, sort aujourd'hui dans les salles moi Daniel Blais, qu'il a re\u00e7u la Palme d'or du dernier Festival de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [95%] :\r\nJamais un film qui raconte le parcours kafka\u00efen d'un menuisier cardiaque contraint de chercher du travail, parce qu'il n'a pas droit \u00e0 l'aide sociale, Rapha\u00eble Bouchet cette Palme d'or, qui r\u00e9compense un cin\u00e9aste d\u00e9j\u00e0 bard\u00e9 de r\u00e9compenses avait fait pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:58) [89%] :\r\nOui, parce qu'on a vu cette palme, un peu comme la palme du compromis il y avait beaucoup d'autres films qui nous semblaient meilleurs plus inventifs, plus novateurs et Ken Loach, en plus, a d\u00e9j\u00e0 eu une palme en 2006 pour Le Le vent se l\u00e8ve moi Daniel Blake c'est s\u00fbrement pas son chef-d'oeuvre d\u00e9finitif, mais personnellement, un film qui m'a tr\u00e8s durablement boulevers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:16) [74%] :\r\nMonique bonjour monsieur la\u00efque, j'avais pos\u00e9 parce que question pour \u00e9tablir si vous pouvez pr\u00e9tendre \u00e0 une pension d'invalidit\u00e9, vous pouvez vous marcher plus de 50 m\u00e8tres oui oui, pouvez -vous lever chacun de bras pour mettre, question chose dans votre poche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:28) [93%] :\r\nC'est clair que Ken Loach fait du Ken Loach, c'est un cin\u00e9aste de gauche qui, en 50 ans de carri\u00e8re n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne, en l'occurrence le film pointe les d\u00e9rives n\u00e9olib\u00e9rales de l'\u00c9tat britannique qui, selon Loach punissiez les faibles, et \u00e7a il va le raconter \u00e0 travers un drame intime sobre triste presque terne je trouve parfois qui pose un regard beaucoup trop Ang\u00e9lique sur son personnage principal, qui est une sorte de h\u00e9ros parfait, on est aussi un peu agac\u00e9 par le sc\u00e9nario qui semble encombr\u00e9 de ressorts trop d\u00e9monstratifs, il n'emp\u00eache que Ken Loach n'a pas son pareil pour nous embarquer dans sa cause, il sait allier souffle romanesque et r\u00e9alisme social c'est redoutablement efficace quand l'\u00e9motion vous prend, il ne vous l\u00e2che plus et on en sort avec le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement immerg\u00e9 au coeur d'une r\u00e9alit\u00e9 que personne ne veut voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [87%] :\r\nMoi, Daniel Blais et qui est de Ken Loach, sorti aujourd'hui donc avec Da\u00eff Jones dans le r\u00f4le de Daniel Blake. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal des nuages et quelques pluies dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes et sur le bassin l\u00e9manique, ce matin, des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame si quelques averses sont encore possibles le long des reliefs, les temp\u00e9ratures 10 \u00e0 16 degr\u00e9s et un vent faible en montagne et de la bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T05:08:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boniface, Pascal", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1551484", "internalArchiveId": "AA1610551593", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8120594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8120617.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "La gauche veut plafonner les primes d\u2019assurance-maladie \u00e0 10% du revenu disponible des familles", "France: les policiers continuent de manifester pour d\u00e9noncer leurs conditions de travail", "Italie: des milliers d\u2019\u0153uvres d\u2019art ab\u00eem\u00e9es par le s\u00e9isme au centre du pays seront restaur\u00e9es", "La Poste supprimera 600 offices de poste d\u2019ici 2020", "La Poste d\u00e9veloppe son r\u00e9seau du futur en fonction des transformations num\u00e9riques de notre soci\u00e9t\u00e9", "Judiciarisation du monde m\u00e9dical: entretien avec Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz", "Rejet de l\u2019initiative RASA: le point avec Alain Rebetez \u00e0 Berne", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative RASA", "Suppression de 600 offices de poste: les pr\u00e9cisions de Claude B\u00e9gl\u00e9 \u00e0 Lausanne", "Swisscom d\u00e9veloppe les smart city au moyen des donn\u00e9es de ses clients", "Le chef de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve serait vis\u00e9 par une fiche S en France", "Face \u00e0 l\u2019erreur m\u00e9dicale, de plus en plus de soignants se retrouvent devant la justice"], "alternativeSummary": ["Le th\u00e8me est d\u00e9battu \u00e0 Berne, mais \u00e9galement dans les cantons.", "Ils d\u00e9noncent \u00e9galement le manque d\u2019effectifs et de moyens.", "Le s\u00e9isme avait fait 299 morts et d\u00e9truit des villages entiers.", "La Poste misera de plus en plus sur les agences, les guichets automatiques et les services \u00e0 domicile. Elle assure qu\u2019il n\u2019y aura pas de licenciement.", "Depuis l\u2019an 2000, les op\u00e9rations au guichet ont fortement baiss\u00e9. Le volume des transactions a par contre augment\u00e9 en ce qui concerne les colis, et ce, en raison de la multiplication des commandes par internet.", "Cette initiative voulait supprimer l'article de la Constitution issu du vote sur l'immigration de masse.", "Mais de quelles donn\u00e9es disposent exactement les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques?", "Un soup\u00e7on qui s'ajoute \u00e0 plusieurs cas de radicalisations suppos\u00e9es, mais rejet\u00e9 par la direction de l\u2019institution.", "Une tendance \u00e0 la judiciarisation du monde m\u00e9dical qui s\u2019ajoute aux traumatismes et \u00e0 la perte de confiance pour le m\u00e9decin."], "variantIds": ["ece-8013453", "ece-8013455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-03T16:51:41Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:18:03  19:30:19:20\r\n -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:22  19:30:24:10\r\nLes offices traditionnels postaux\r\n   seront r\u00e9duits massivement.\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:27:19\r\nC'est l'effet de nos changements\r\n          d'habitude.\r\n\r\n19:30:27:21  19:30:33:03\r\nLa Poste affirme que l'offre change\r\n       mais ne diminue pas.\r\n\r\n19:30:37:05  19:30:40:22\r\n        Le peuple suisse\r\n     ne peut pas se d\u00e9juger\r\n\r\n19:30:41:00  19:30:44:07\r\n           en revotant\r\n   sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:30:44:09  19:30:49:19\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette\r\n       l'initiative Rasa.\r\n\r\n19:30:52:18  19:30:59:00\r\nLe chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la mosqu\u00e9e\r\n   de Gen\u00e8ve aurait une fiche S.\r\n\r\n19:30:59:02  19:31:03:18\r\n      Un scandale pr\u00e9c\u00e9dent\r\n avait d\u00e9j\u00e0 concern\u00e9 deux imams.\r\n\r\n19:31:04:07  19:31:09:21\r\n  Swisscom emploie nos donn\u00e9es\r\n  pour conna\u00eetre la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:31:09:23  19:31:14:20\r\n     Mais que peut-elle faire\r\nde ces informations personnelles ?\r\n\r\n19:31:16:02  19:31:19:16\r\nLe patron du CHUV est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:19:18  19:31:23:23\r\n         Il s'exprimera\r\n   sur les erreurs m\u00e9dicales.\r\n\r\n19:31:24:01  19:31:27:01\r\n      De r\u00e9centes affaires\r\n    ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique.\r\n\r\n19:31:27:03  19:31:29:09\r\n       Pour les m\u00e9decins,\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:37:04\r\nreconna\u00eetre une erreur rapidement\r\npermet de d\u00e9samorcer les conflit.\r\n\r\n19:31:41:10  19:31:45:05\r\n  -Le nouveau visage de La Poste\r\n      refl\u00e8te nos habitudes.\r\n\r\n19:31:45:07  19:31:48:14\r\n        Le courrier postal\r\n      supplant\u00e9 par l'email.\r\n\r\n19:31:48:16  19:31:51:02\r\n    Des guichets automatiques.\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:54:16\r\n      Le g\u00e9ant jaune d\u00e9voile \r\n      l'ampleur des chiffres.\r\n\r\n19:31:54:18  19:31:58:14\r\n           D'ici 2020:\r\n    600 offices dispara\u00eetront.\r\n\r\n19:31:58:15  19:32:03:11\r\n1'200 collaborateurs seront touch\u00e9s.\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:14:15\r\n -L'office de poste traditionnel\r\n  est toujours moins rentable.\r\n\r\n19:32:14:17  19:32:18:02\r\nCons\u00e9quence: 600 bureaux postaux\r\n   dispara\u00eetront d'ici 2020.\r\n\r\n19:32:18:04  19:32:21:00\r\nLa tendance a \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9e en 2001\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:23:14\r\n       avec une premi\u00e8re\r\n  restructuration d'envergure.\r\n\r\n19:32:23:16  19:32:26:11\r\n  Depuis, la moiti\u00e9 des offices\r\n    traditionnels a disparu.\r\n\r\n19:32:26:16  19:32:29:13\r\n-On se transforme et on d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:32:16\r\nLes offices de poste traditionnels\r\n\r\n19:32:32:18  19:32:36:23\r\n     se changent en agences,\r\nouvertes deux fois plus longtemps.\r\n\r\n19:32:37:01  19:32:41:19\r\n  On veut plus de points d'acc\u00e8s\r\npour les clients, plus de services.\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:47:20\r\n   -Moins de buralistes mais plus\r\nde flexibilit\u00e9 et de points d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:32:47:22  19:32:52:01\r\n     D'ici 2020, leur nombre\r\n    passera de 3'700 \u00e0 4'000.\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:57:13\r\n  Au total, 1'200 collaborateurs\r\nseront touch\u00e9s par cette \u00e9volution.\r\n\r\n19:32:57:15  19:33:01:13\r\n      La Poste veut \u00e9viter\r\n       les licenciements;\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:06:19\r\n les syndicats s'insurgent contre\r\nle d\u00e9mant\u00e8lement du r\u00e9seau actuel.\r\n\r\n19:33:07:08  19:33:09:18\r\n     -La Poste est d\u00e9pendante\r\n\r\n19:33:09:20  19:33:12:01\r\n            du r\u00e9seau,\r\n\r\n19:33:12:03  19:33:18:02\r\n    mais les strat\u00e8ges pensent\r\n    pouvoir fermer facilement.\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:23:09\r\n     -Selon le syndicaliste,\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:27:12\r\n800'000 habitants n'ont plus acc\u00e8s\r\n   \u00e0 un office de poste proche.\r\n\r\n19:33:27:14  19:33:32:05\r\n      Les offices touch\u00e9s\r\n   ne sont pas encore connus.\r\n\r\n19:33:34:02  19:33:37:01\r\n          -On maintiendra\r\n\r\n19:33:37:03  19:33:40:11\r\ndes offices postaux traditionnels,\r\n\r\n19:33:40:12  19:33:45:11\r\n      mais on doit s'adapter\r\n  aux habitudes de la client\u00e8le.\r\n\r\n19:33:47:02  19:33:50:14\r\n      -D'ici janvier 2017,\r\n   des r\u00e9unions d'information\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:53:03\r\n    permettront un dialogue\r\n  avec les r\u00e9gions concern\u00e9es.\r\n\r\n19:33:54:06  19:33:57:23\r\n      -Claude B\u00e9gl\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n19:33:58:01  19:34:09:04\r\n          Sujet sensible.\r\n\r\n19:34:09:08  19:34:12:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:34:12:23  19:34:17:00\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n19:34:17:04  19:34:22:04\r\n         -Il y a d'abord\r\n      les tendances de fond.\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:29:20\r\n      C'est clair, il y aura\r\n  de moins en moins de courriers.\r\n\r\n19:34:30:00  19:34:38:22\r\n           Certains pays\r\n ont presque supprim\u00e9 le courrier.\r\n\r\n19:34:39:12  19:34:44:11\r\n          Pour le colis,\r\n   il y a une forte croissance.\r\n\r\n19:34:44:16  19:34:49:02\r\nLa Poste a une v\u00e9ritable opportunit\u00e9\r\n\r\n19:34:49:07  19:34:54:14\r\n        \u00e0 jouer l\u00e0-dedans\r\n   mais avec de la concurrence.\r\n\r\n19:34:54:19  19:34:59:03\r\nIl y a aussi les services financiers.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:06:04\r\n      -Il y a un c\u00f4t\u00e9 format\u00e9\r\n         dans le discours:\r\n\r\n19:35:06:09  19:35:10:01\r\n        les temps nouveaux,\r\n    les nouvelles technologies.\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:14:12\r\n     Il y a une part de v\u00e9rit\u00e9\r\nmais il y a aussi l'enjeu financier.\r\n\r\n19:35:14:17  19:35:16:19\r\n   Ce souci-l\u00e0 est omnipr\u00e9sent ?\r\n\r\n19:35:24:07  19:35:26:04\r\n    -Ce point peut se discuter.\r\n\r\n19:35:26:09  19:35:30:11\r\n   Les r\u00e9ponses de la directrice\r\n     de La Poste sont bonnes.\r\n\r\n19:35:30:15  19:35:35:10\r\n    La Poste \u00e0 raison renforcer\r\nce qu'elle peut en mati\u00e8re de colis.\r\n\r\n19:35:35:14  19:35:39:23\r\nMais ces op\u00e9rations ne passent plus\r\n      par le bureau de poste.\r\n\r\n19:35:41:13  19:35:44:09\r\n -Mais vous entendez les syndicats\r\n\r\n19:35:44:13  19:35:49:09\r\n qui disent que derri\u00e8re tout \u00e7a,\r\n    il y a une id\u00e9e lib\u00e9rale ?\r\n\r\n19:35:49:13  19:35:51:10\r\n    -Il y a une part de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:35:51:14  19:35:55:06\r\n       Il y a des activit\u00e9s \r\n      soumises \u00e0 concurrence.\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:06:23\r\n       Mais puisque La Poste\r\n       fait un bon b\u00e9n\u00e9fice,\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:10:12\r\n est-il n\u00e9cessaire de faire cela ?\r\n\r\n19:36:10:17  19:36:12:08\r\n         -Un r\u00f4le social ?\r\n\r\n19:36:14:01  19:36:20:01\r\n     -Oui, La Poste a un r\u00f4le\r\n      \u00e9conomique et social.\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:25:19\r\n         -Ce sujet irrite\r\n    beaucoup de parlementaires.\r\n\r\n19:36:26:00  19:36:29:03\r\n    Notamment les socialistes.\r\n\r\n19:36:29:07  19:36:31:03\r\n   -Il y a eu une motion commune\r\n\r\n19:36:31:08  19:36:34:02\r\n   de l'UDC et des socialistes,\r\n           c'est rare.\r\n\r\n19:36:34:07  19:36:35:16\r\n       En plus, c'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:35:21  19:36:39:13\r\n        La logique d'aller\r\n  vers les nouvelles technologies\r\n\r\n19:36:39:18  19:36:43:19\r\n  est juste mais on devrait faire\r\n   quelque chose sur le social.\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:47:13\r\n      L'enjeu est financier,\r\n   il faut d\u00e9gager du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:36:47:15  19:36:50:23\r\n   -La Poste moderne correspond\r\n    \u00e0 des habitudes nouvelles.\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:53:12\r\n-Le g\u00e9ant jaune d\u00e9veloppe son r\u00e9seau\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:56:07\r\n  au rythme des transformations\r\n  num\u00e9riques de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:36:56:09  19:36:58:15\r\n   Depuis 2000, les op\u00e9rations\r\n     au guichet ont baiss\u00e9.\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:00:22\r\n     Moins 63 % de lettres, \r\n    moins 37 % de versements,\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:03:06\r\n  moins 42 % de colis envoy\u00e9s.\r\n\r\n19:37:03:08  19:37:06:20\r\n    40 % des offices postaux\r\n     fermeront d'ici 2020.\r\n\r\n19:37:06:21  19:37:10:00\r\n   Une logique de rentabilit\u00e9\r\n          \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:14:01\r\n    -Les employ\u00e9s comptent peu\r\n\r\n19:37:14:03  19:37:16:06\r\n         dans la strat\u00e9gie\r\n\r\n19:37:16:08  19:37:19:01\r\n puisque c'est un facteur de co\u00fbt.\r\n\r\n19:37:19:03  19:37:21:06\r\n      C'est souvent rappel\u00e9:\r\n\r\n19:37:21:08  19:37:24:16\r\n     le personnel co\u00fbte cher,\r\n          est trop pay\u00e9,\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:28:23\r\n           met en danger\r\n     les finances de La Poste.\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:46:08\r\nPour la livraison, c'est service\r\n \u00e0 domicile ou points de d\u00e9p\u00f4t.\r\n\r\n19:37:46:10  19:37:49:07\r\n  Ou My Post, le self-service.\r\n\r\n19:37:49:09  19:37:54:05\r\nM\u00eame l'affranchissement du courrier\r\n     peut se faire sur le Net.\r\n\r\n19:37:54:07  19:37:58:01\r\n         Les recommand\u00e9s\r\n    sont g\u00e9rables \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:37:58:03  19:38:00:18\r\n    Fini la queue au guichet.\r\n\r\n19:38:00:20  19:38:04:14\r\n      Le m\u00e9tier du postier\r\n   se transforme radicalement.\r\n\r\n19:38:04:16  19:38:10:10\r\nAujourd'hui, on devient logisticien,\r\n   m\u00e9diamaticien, informaticien.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:14:22\r\n   Ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n1'000 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:38:21:14  19:38:25:13\r\nAvec les annonces d'aujourd'hui,\r\n\r\n19:38:25:15  19:38:28:14\r\n  1'200 postes suppl\u00e9mentaires\r\n       vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:38:28:16  19:38:31:01\r\nSans licenciements, promet La Poste.\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:35:07\r\n      Un service flexible\r\n mais toujours plus d\u00e9sincarn\u00e9.\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:39:08\r\n    -Les Suisses ne peuvent pas\r\n            se d\u00e9juger\r\n\r\n19:38:39:10  19:38:41:15\r\n  en revotant sur le m\u00eame point.\r\n\r\n19:38:41:17  19:38:43:10\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:46:17\r\n    rejette l'initiative Rasa \r\n    sur l'immigration de masse\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:48:22\r\n mais proposera un contre-projet.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:54:06\r\n   -La mise en oeuvres du vote\r\n   sur l'immigration de masse\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:56:08\r\n    donne le tournis au pays.\r\n\r\n19:38:56:10  19:38:59:10\r\n          La solution\r\nde l'initiative RASA est simple:\r\n\r\n19:38:59:11  19:39:03:22\r\n         l'article adopt\u00e9\r\nle 9 f\u00e9vrier 2015 doit \u00eatre biff\u00e9.\r\n\r\n19:39:04:00  19:39:07:07\r\n    Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n      c'est inconcevable.\r\n\r\n19:39:07:23  19:39:09:20\r\n           -Ca ne va pas\r\n\r\n19:39:09:22  19:39:12:11\r\n  qu'on revienne sur une d\u00e9cision\r\n\r\n19:39:12:12  19:39:14:06\r\n        prise derni\u00e8rement.\r\n\r\n19:39:14:08  19:39:17:06\r\n  D\u00e9mocratiquement, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n19:39:18:11  19:39:22:05\r\n    -Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nne veut pas rejeter l'initiative.\r\n\r\n19:39:22:07  19:39:26:07\r\n    Pour sortir de l'impasse,\r\nRASA propose un retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:30:10\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut proposer\r\n    un contre-projet direct.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:32:23\r\n Sa direction reste un myst\u00e8re.\r\n\r\n19:39:33:01  19:39:35:17\r\nSon esprit, par contre, est clair.\r\n\r\n19:39:36:09  19:39:39:05\r\n      -On a pris une d\u00e9cision\r\n\r\n19:39:39:07  19:39:41:23\r\n     pour la voie bilat\u00e9rale,\r\n\r\n19:39:42:01  19:39:45:15\r\n      ce qui nous a \u00e9loign\u00e9s\r\n       de la Constitution.\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:49:23\r\n   Mais la population peut dire\r\n       si elle est d'accord\r\n\r\n19:39:50:01  19:39:54:18\r\n        de mettre l'accent\r\n      sur la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:39:55:17  19:40:00:09\r\n-Les partisans de RASA se contentent\r\n         du contre-projet.\r\n\r\n19:40:02:18  19:40:05:12\r\n   -Il reconna\u00eet donc qu'il y a\r\n\r\n19:40:05:14  19:40:08:01\r\n      une contradiction entre\r\n\r\n19:40:08:03  19:40:11:07\r\n  la Constitution et l'accord sur\r\nla libre-circulation des personnes.\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:15:23\r\n       Et surtout que c'est \r\n       au peuple de d\u00e9cider.\r\n\r\n19:40:18:00  19:40:22:19\r\n  -Pour l'UDC, un contre-projet\r\n    nierait le vote du peuple\r\n\r\n19:40:22:21  19:40:26:11\r\n      en faveur du contr\u00f4le\r\n        de l'immigration.\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:32:02\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a six mois \r\n pour \u00e9crire son contre-projet.\r\n\r\n19:40:34:08  19:40:44:09\r\n     -Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:50:09\r\nQue peut contenir ce contre-projet ?\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:55:11\r\n       -Simonetta Sommaruga\r\n       n'a rien voulu dire\r\n\r\n19:40:55:16  19:40:58:06\r\n mais il y a plusieurs hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:40:58:11  19:41:00:11\r\n     Maintenir l'article 121 a\r\n\r\n19:41:00:16  19:41:04:09\r\n      mais retirer certaines \r\n      notions de contingents.\r\n\r\n19:41:04:16  19:41:09:08\r\n      \u00c7a pourrait \u00eatre aussi\r\n un article europ\u00e9en qui entrerait\r\n\r\n19:41:09:12  19:41:13:21\r\n       dans la Constitution\r\n le respect de la voix bilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:41:15:15  19:41:18:01\r\n     Un petit bricolage sinon\r\n\r\n19:41:18:06  19:41:24:19\r\n qui supprimerait la disposition \r\ntransitoire qui pr\u00e9voit les 3 ans.\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:35:19\r\n          Pour appliquer\r\n    peut-\u00eatre cette disposition\r\n\r\n19:41:36:00  19:41:39:07\r\napr\u00e8s les n\u00e9gociations sur le Brexit.\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:45:22\r\nEt une hypoth\u00e8se \u00e0 ne pas \u00e9carter,\r\n une loi qui pla\u00eet aux initiants.\r\n\r\n19:41:46:02  19:41:50:19\r\n Le gouvernement la joue tactique.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:54:18\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette\r\n      l'initiative des Verts\r\n\r\n19:41:54:23  19:41:59:09\r\n   pour des aliments \u00e9quitables:\r\n   trop cher et en contradiction\r\n\r\n19:41:59:13  19:42:02:22\r\n   avec les accords commerciaux\r\n         internationaux.\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:06:04\r\n   Le responsable de la s\u00e9curit\u00e9\r\n      de la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:42:06:09  19:42:08:02\r\n   ferait l'objet d'une fiche S\r\n            en France.\r\n\r\n19:42:08:04  19:42:10:20\r\n       Ce scandale s'ajoute \r\n       \u00e0 celui de deux imams\r\n\r\n19:42:11:01  19:42:14:02\r\n   qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait l'objet\r\n         de perquisitions.\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:22:07\r\n -Le responsable de la s\u00e9curit\u00e9\r\n    de la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:42:22:09  19:42:25:01\r\n    serait fich\u00e9 S en France.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:28:09\r\n      Apr\u00e8s les deux imams\r\n       de la m\u00eame mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:31:15\r\n         perquisitionn\u00e9s\r\n  par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises,\r\n\r\n19:42:31:17  19:42:34:14\r\n ce serait la troisi\u00e8me personne\r\n     vis\u00e9e par cette mesure.\r\n\r\n19:42:35:12  19:42:38:04\r\n   L'int\u00e9ress\u00e9 dit \"halluciner\".\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:40:10\r\nIl ne savait pas qu'il \u00e9tait fich\u00e9\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:44:03\r\n     et dit n'avoir jamais eu \r\n    de probl\u00e8me avec la police.\r\n\r\n19:42:44:05  19:42:48:10\r\n Il y a peu, un groupe de fid\u00e8les\r\n       a lanc\u00e9 une p\u00e9tition\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:51:09\r\n       r\u00e9clamant le d\u00e9part\r\n  de la direction de la mosqu\u00e9e,\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:55:08\r\n  accus\u00e9e d'avoir ferm\u00e9 les yeux \r\n sur la radicalisation de fid\u00e8les.\r\n\r\n19:42:55:19  19:43:00:01\r\n   La direction de la mosqu\u00e9e\r\n    rejette les accusations.\r\n\r\n19:43:00:03  19:43:05:02\r\n  Elle rappelle que l'existence\r\n  des fiches n'est pas prouv\u00e9e.\r\n\r\n19:43:05:04  19:43:11:11\r\n      Un fid\u00e8le s'inqui\u00e8te\r\n    de l'image de sa mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:43:13:07  19:43:16:14\r\n         -Pour le travail\r\n      du chef de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:43:16:16  19:43:20:11\r\n      c'est de la pr\u00e9vention,\r\n   il emp\u00eache les attroupements.\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:24:02\r\n Les imams appellent au pacifisme\r\n        et \u00e0 l'islam pur.\r\n\r\n19:43:24:14  19:43:27:02\r\n     -La mosqu\u00e9e est dirig\u00e9e\r\n\r\n19:43:27:04  19:43:29:19\r\n   par la Fondation culturelle\r\n      islamique de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:43:29:21  19:43:32:12\r\n    elle-m\u00eame sous la tutelle\r\n de la Ligue islamique mondiale,\r\n\r\n19:43:32:14  19:43:36:23\r\n     une institution mandat\u00e9e\r\net financ\u00e9e par l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:43:38:00  19:43:40:21\r\n     -L'Arabie saoudite a fait\r\n\r\n19:43:40:23  19:43:44:04\r\n       un excellent travail,\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:47:18\r\nreconnu \u00e0 l'\u00e9poque par nos autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:47:20  19:43:52:04\r\nMais, faute d'un bon fonctionnement\r\n           \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:43:52:06  19:43:55:03\r\n    et du manque de cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n19:43:55:05  19:44:00:13\r\n  de ceux qui g\u00e8rent la mosqu\u00e9e\r\net de la Ligue islamique mondiale,\r\n\r\n19:44:00:15  19:44:04:14\r\n    qui ont perdu tout contr\u00f4le\r\n        sur cette mosqu\u00e9e,\r\n\r\n19:44:04:16  19:44:10:09\r\n   on assiste \u00e0 certaines d\u00e9rives\r\nqui portent pr\u00e9judice aux musulmans.\r\n\r\n19:44:12:09  19:44:14:12\r\n          -C\u00f4t\u00e9 suisse,\r\n\r\n19:44:14:14  19:44:18:18\r\nla surveillance du lieu de culte\r\n  n'est pas pr\u00e9vue par la loi,\r\n\r\n19:44:18:20  19:44:22:09\r\n     sauf en cas d'indices\r\n d'une menace pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:24:11\r\n       La police f\u00e9d\u00e9rale\r\n     peut mener des enqu\u00eates\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:27:13\r\n   sur la base d'informations \r\n   transmises par les cantons.\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:30:08\r\n-Les cantons ont un r\u00f4le important\r\n\r\n19:44:30:10  19:44:32:19\r\n   car ils sont sur le terrain.\r\n\r\n19:44:32:21  19:44:35:17\r\n     L'\u00e9change d'informations\r\n          est important.\r\n\r\n19:44:35:19  19:44:37:14\r\n     Nous avons une task force\r\n\r\n19:44:37:16  19:44:40:10\r\n    o\u00f9 cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       travaillent ensemble.\r\n\r\n19:44:40:19  19:44:44:00\r\n      -Le ministre genevois\r\n    de la S\u00e9curit\u00e9, P.Maudet,\r\n\r\n19:44:44:02  19:44:48:12\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer \r\n  sur ces soup\u00e7ons de fiche S.\r\n\r\n19:44:50:05  19:44:53:22\r\n     -La col\u00e8re des policiers \r\n     ne faiblit pas en France.\r\n\r\n19:44:54:00  19:44:58:05\r\n   Ils sont solidaires de leurs\r\n  coll\u00e8gues victimes d'attaques.\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:02:08\r\n    Les syndicats de policiers\r\n    sont re\u00e7us par F.Hollande.\r\n\r\n19:45:07:07  19:45:11:11\r\n       Les agents d\u00e9noncent\r\n     les conditions de travail\r\n\r\n19:45:11:12  19:45:16:00\r\n et la violence extr\u00eame \u00e0 laquelle\r\n     ils sont souvent expos\u00e9s.\r\n\r\n19:45:17:16  19:45:22:19\r\n-Ils s'\u00e9taient donn\u00e9 rendez-vous\r\nce midi, place de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:45:22:21  19:45:27:08\r\n     Des policiers en col\u00e8re\r\n  manifestent depuis dix jours,\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:30:03\r\n         hors syndicats.\r\n\r\n19:45:30:05  19:45:33:19\r\n Ils exigent plus de moyens dans\r\nun contexte de tensions extr\u00eames.\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:37:11\r\n   -Des probl\u00e8mes de tout ordre,\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:39:12\r\n    des probl\u00e8mes d'effectifs,\r\n\r\n19:45:39:14  19:45:42:11\r\n    de mat\u00e9riel, de formation,\r\n des missions parfois inadapt\u00e9es,\r\n\r\n19:45:42:12  19:45:48:00\r\n   dict\u00e9es par des contingences \r\n  politiques et non s\u00e9curitaires.\r\n\r\n19:45:48:02  19:45:49:23\r\n -Vous vous sentez abandonn\u00e9s ?\r\n\r\n19:45:50:01  19:45:52:23\r\n         -Oui, carr\u00e9ment !\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:56:14\r\n   -L'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur est\r\n l'agression, \u00e0 Viry-Ch\u00e2tillon,\r\n\r\n19:45:56:16  19:46:00:13\r\n de quatre policiers, pi\u00e9g\u00e9s par \r\ndes agresseurs qui mettent le feu.\r\n\r\n19:46:00:15  19:46:04:11\r\nL'un d'eux, entre la vie et la mort,\r\n          est \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:09:03\r\n    Ses coll\u00e8gues n'ont cess\u00e9\r\n de manifester devant l'h\u00f4pital,\r\n\r\n19:46:09:05  19:46:13:11\r\n    sur les Champs-Elys\u00e9es,\r\ndevant la cath\u00e9drale Notre-Dame.\r\n\r\n19:46:13:13  19:46:15:22\r\n      G\u00e9n\u00e9ralement de nuit\r\n      et dans l'anonymat.\r\n\r\n19:46:16:00  19:46:19:20\r\nD\u00e9sormais, les policiers manifestent\r\n        \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:46:19:22  19:46:25:00\r\nIls sont rejoints par les gardiens \r\nde prison et des citoyens inquiets.\r\n\r\n19:46:25:13  19:46:30:12\r\n     -Suite \u00e0 cette agression,\r\nles guets-apens se sont multipli\u00e9s.\r\n\r\n19:46:30:14  19:46:36:05\r\n  Cela me fait penser \u00e0 un d\u00e9but\r\n        de guerre civile.\r\n\r\n19:46:38:22  19:46:43:23\r\n  -Il y a peu de monde pour les\r\nsoutenir alors que Paris est grand\r\n\r\n19:46:44:01  19:46:48:02\r\n      et qu'on en a besoin et\r\nqu'ils se font zigouiller pour nous.\r\n\r\n19:46:48:12  19:46:53:10\r\n -90 % des Fran\u00e7ais soutiennent\r\n  le mouvement des policiers.\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:57:15\r\n   A Paris, 700 manifestants\r\n se sont dirig\u00e9s vers l'h\u00f4pital\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:01:14\r\npour soutenir leur confr\u00e8re sorti\r\n du coma artificiel aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:04:17\r\n   -Dans cette p\u00e9riode d\u00e9licate\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:07:13\r\n    et le climat pr\u00e9-\u00e9lectoral,\r\n\r\n19:47:07:15  19:47:12:05\r\n           les policiers\r\n  ont bon espoir d'\u00eatre entendus.\r\n\r\n19:47:12:22  19:47:16:18\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur a promis\r\n      d'annoncer d\u00e8s ce soir\r\n\r\n19:47:16:20  19:47:18:08\r\n     un ensemble de mesures.\r\n\r\n19:47:18:10  19:47:20:00\r\n     Davantage d'\u00e9quipement\r\n\r\n19:47:20:02  19:47:24:19\r\n et une r\u00e9ponse sur la d\u00e9finition \r\nde l\u00e9gitime d\u00e9fense dans la police.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:32:17\r\n  -Deux mois apr\u00e8s le tremblement\r\nde terre dans le centre de l'Italie,\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:36:20\r\n il faut soigner et reconstruire.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:46:00\r\n      Il faut aussi retrouver\r\n  et restaurer des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:59:01\r\n-La plupart des \u00e9glises d'Amatrice\r\n ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par le s\u00e9isme.\r\n\r\n19:47:59:03  19:48:04:11\r\n Depuis deux mois, les pompiers \r\n tentent d'en sauver le contenu.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:10:01\r\n1'300 oeuvres ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es\r\n    par une unit\u00e9 de crise.\r\n\r\n19:48:14:08  19:48:18:03\r\n-Nous avons creus\u00e9 dans les d\u00e9bris\r\n\r\n19:48:18:05  19:48:20:01\r\n      pour sauver la statue.\r\n\r\n19:48:20:03  19:48:24:00\r\n         Une vieille dame\r\n      nous a regard\u00e9s, \u00e9mue.\r\n\r\n19:48:24:02  19:48:26:10\r\n      Ca nous a r\u00e9compens\u00e9s.\r\n\r\n19:48:27:03  19:48:32:19\r\n       -Les restaurateurs\r\n  nettoient d'abord les oeuvres\r\n\r\n19:48:32:21  19:48:34:15\r\n   pour mieux se rendre compte\r\n           des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:48:34:17  19:48:37:02\r\n   Ce tableau du XV\u00e8me si\u00e8cle\r\n      est tr\u00e8s endommag\u00e9.\r\n\r\n19:48:37:13  19:48:39:23\r\n    -Nous avons une d\u00e9formation\r\n\r\n19:48:40:01  19:48:42:15\r\n du tableau qui a \u00e9t\u00e9 solidifi\u00e9e.\r\n\r\n19:48:42:17  19:48:46:23\r\n      Les vernis et peintures\r\n ont \u00e9t\u00e9 humidifi\u00e9es par la pluie.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:49:22\r\n          La toile a pris\r\n      la forme des d\u00e9combres.\r\n\r\n19:48:50:09  19:48:54:13\r\n     -Une poutre a transperc\u00e9\r\n   ce tableau du XVII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:48:54:15  19:48:57:22\r\n       Il faudra des ann\u00e9es\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:02:07\r\npour restaurer toutes ces oeuvres.\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:06:14\r\n Le minist\u00e8re des Biens Culturels\r\n    a d\u00e9gag\u00e9 10 mios d'euros.\r\n\r\n19:49:07:02  19:49:10:19\r\n  -Ce d\u00e9p\u00f4t est structur\u00e9 en box.\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:14:11\r\n      Dans chacun se trouvent\r\n\r\n19:49:14:12  19:49:18:06\r\n       les objets r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s\r\n      \u00e0 diff\u00e9rents endroits.\r\n\r\n19:49:18:08  19:49:22:00\r\nLa reconstruction prendra des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:22:02  19:49:27:00\r\n Dans le futur, chaque objet devra\r\n retrouver son contexte originel.\r\n\r\n19:49:27:09  19:49:32:21\r\n-Il faudra des ann\u00e9es de patience\r\npour reconstruire ce sanctuaire.\r\n\r\n19:49:32:23  19:49:37:11\r\n     Des fragments de vo\u00fbte\r\n       ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:49:37:22  19:49:41:09\r\n-50 % des oeuvres de ce territoire\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:43:09\r\n        ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n19:49:43:11  19:49:46:11\r\n         parfois intacts.\r\n\r\n19:49:46:13  19:49:49:08\r\n    Comme cette Sainte Famille\r\n         du XV\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:49:49:13  19:49:54:16\r\n  -Plus de 50 % des oeuvres ont\r\n \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, parfois intacts.\r\n\r\n19:49:54:18  19:49:59:06\r\n     Comme ce chef-d'oeuvre\r\n        du XV\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:05:11\r\n -La gauche se bat pour plafonner\r\n  les primes d'assurance-maladie\r\n\r\n19:50:05:12  19:50:08:16\r\n    \u00e0 10 % du revenu disponible\r\n           des familles.\r\n\r\n19:50:08:18  19:50:12:04\r\n       Th\u00e8me d\u00e9battu \u00e0 Berne\r\n       et dans les cantons.\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:18:02\r\n   -Un plafonnement des primes\r\n       d'assurance-maladie\r\n\r\n19:50:18:04  19:50:21:05\r\n   \u00e0 10 % du revenu disponible\r\n         des familles ?\r\n\r\n19:50:21:07  19:50:25:10\r\n Pour le gouvernement jurassien,\r\n id\u00e9e s\u00e9duisante mais pas bonne.\r\n\r\n19:50:25:18  19:50:28:07\r\n     -Il faut voir les effets\r\n\r\n19:50:28:09  19:50:30:04\r\n         de cette mesure,\r\n\r\n19:50:30:06  19:50:32:00\r\n    notamment sur les finances\r\n           cantonales.\r\n\r\n19:50:32:08  19:50:35:08\r\n   -Le probl\u00e8me d'un plafond \r\n  des primes: son financement.\r\n\r\n19:50:35:10  19:50:39:11\r\nMais le parti socialiste jurassien\r\n     projette une initiative.\r\n\r\n19:50:39:23  19:50:44:02\r\n   -Il y aura aussi une r\u00e9forme\r\n de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:50:44:04  19:50:47:16\r\n Et si on baisse cette imposition,\r\n\r\n19:50:47:18  19:50:50:16\r\nles entreprises pourraient participer\r\n\r\n19:50:50:18  19:50:53:20\r\n  au financement de cette mesure.\r\n\r\n19:50:54:09  19:50:58:10\r\n   -Dans le Jura, le dossier \r\n   sera probablement d\u00e9battu.\r\n\r\n19:50:58:11  19:51:03:16\r\nA Gen\u00e8ve aussi, o\u00f9 une initiative\r\n   avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2009.\r\n\r\n19:51:03:18  19:51:06:11\r\n    Vaud est le plus avanc\u00e9.\r\n\r\n19:51:06:13  19:51:09:09\r\n         Projet accept\u00e9\r\n      et financement assur\u00e9\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:13:17\r\n  dans le cadre de la r\u00e9forme\r\nde l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:51:13:19  19:51:17:20\r\nDans les 3 autres cantons romands,\r\n la gauche est pr\u00eate \u00e0 attaquer.\r\n\r\n19:51:17:22  19:51:20:15\r\n A la Berne f\u00e9d\u00e9rale, un pareil\r\n    projet a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 balay\u00e9\r\n\r\n19:51:20:18  19:51:23:13\r\n par les Etats, mais le National\r\n    devra encore se prononcer\r\n\r\n19:51:23:15  19:51:25:11\r\n    sur une motion analogue.\r\n\r\n19:51:25:21  19:51:28:21\r\n  -Comme pour d'autres domaines,\r\n\r\n19:51:28:23  19:51:32:02\r\ncertaines comp\u00e9tences sont \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:51:32:04  19:51:34:13\r\n    d'autres dans les cantons.\r\n\r\n19:51:34:15  19:51:38:20\r\n  Dans ce contexte, il est utile\r\n   d'avancer aux deux endroits.\r\n\r\n19:51:39:08  19:51:42:18\r\n -La gauche ne s'illusionne pas\r\n      quant \u00e0 ses chances\r\n\r\n19:51:42:20  19:51:44:17\r\n  d'aboutir au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:44:19  19:51:47:22\r\n         Mais son combat\r\n pour le plafonnement des primes\r\n\r\n19:51:48:00  19:51:50:18\r\n va probablement se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n19:51:51:20  19:51:55:03\r\n-La question des erreurs m\u00e9dicales.\r\n\r\n19:51:55:05  19:51:58:16\r\nLe patron du CHUV est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:51:58:18  19:52:04:16\r\nDeux m\u00e9decins n'avaient pas d\u00e9cel\u00e9\r\nla m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite d'un b\u00e9b\u00e9:\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:11:12\r\n     l'homicide par n\u00e9gligence\r\nest retenu par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:15:11  19:52:20:14\r\n -Les m\u00e9decins le savent, un jour\r\nou l'autre, ils feront une erreur.\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:25:10\r\n  En Suisse, un patient sur 100\r\n  subit un pr\u00e9judice \u00e9vitable.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:28:15\r\nLe soignant est la seconde victime.\r\n\r\n19:52:29:04  19:52:32:08\r\n-C'est une p\u00e9riode de doute profond.\r\n\r\n19:52:32:10  19:52:35:17\r\n          On se demande\r\n  si on est capable de le faire.\r\n\r\n19:52:36:03  19:52:39:05\r\n       -Au doute s'ajoute\r\n    la col\u00e8re de la victime.\r\n\r\n19:52:39:07  19:52:42:09\r\n       Pendant trois ans,\r\n    ce docteur a d\u00fb affronter\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:47:20\r\n    une proc\u00e9dure judiciaire\r\nqui s'est finie par un non-lieu.\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:51:21\r\n-Il y a une grosse \u00e9tape au d\u00e9but.\r\n\r\n19:52:51:23  19:52:54:19\r\n Apr\u00e8s, il se passe quelques mois\r\n\r\n19:52:54:21  19:52:58:22\r\n avant qu'une pi\u00e8ce suppl\u00e9mentaire\r\n        arrive au dossier.\r\n\r\n19:52:59:00  19:53:02:12\r\n           Alors il y a\r\n     une nouvelle convocation.\r\n\r\n19:53:02:14  19:53:07:18\r\n Vous, en parall\u00e8le, vous essayez\r\n   de gu\u00e9rir de ce traumatisme.\r\n\r\n19:53:07:20  19:53:12:13\r\n       A chaque convocation,\r\n        on rouvre la plaie.\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:18:19\r\n     -Une \u00e9preuve qui touche\r\n  de plus en plus de soignants.\r\n\r\n19:53:18:21  19:53:22:17\r\n     Aucun chiffre officiel,\r\n      mais les associations\r\n\r\n19:53:22:19  19:53:27:14\r\n   sont unanimes: les proc\u00e8s\r\npour erreur m\u00e9dicale augmentent.\r\n\r\n19:53:28:01  19:53:31:03\r\n -Quand les gens vont aussi loin,\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:34:01\r\n    c'est parce qu'il n'ont pas\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:37:15\r\n        trouv\u00e9 une oreille\r\n    pour entendre leur plainte.\r\n\r\n19:53:37:17  19:53:42:02\r\n   Les gens attendent du m\u00e9decin\r\n      d'\u00eatre pris au s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:46:16\r\n      et d'\u00eatre un partenaire\r\n      avec lequel on discute.\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:51:12\r\n     Les gens ne veulent plus\r\n  \u00eatre trait\u00e9s comme des enfants.\r\n\r\n19:53:52:06  19:53:54:17\r\n -Une rupture dans le dialogue,\r\n\r\n19:53:54:19  19:53:59:11\r\n  et une tendance de la soci\u00e9t\u00e9\r\n    \u00e0 chercher des coupables.\r\n\r\n19:53:59:12  19:54:04:06\r\nUne judiciarisation de la m\u00e9decine\r\nqui peut avoir des effets pervers.\r\n\r\n19:54:05:05  19:54:07:23\r\n   -Si \u00e7a emp\u00eache des op\u00e9rations\r\n\r\n19:54:08:01  19:54:10:12\r\n       utiles mais risqu\u00e9es\r\n\r\n19:54:10:14  19:54:15:00\r\n       parce que le m\u00e9decin\r\n  ne veut pas prendre le risque,\r\n\r\n19:54:15:02  19:54:17:02\r\n  c'est n\u00e9faste pour le patient.\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:18:21\r\n   -C'est ce \u00e0 quoi on tend ?\r\n\r\n19:54:18:23  19:54:23:21\r\n    -Dans certaines situations,\r\n    je pense qu'on y est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:54:24:22  19:54:28:14\r\n          -Un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n qui rejoint le mod\u00e8le am\u00e9ricain\r\n\r\n19:54:28:16  19:54:32:11\r\n  avec des m\u00e9decins qui doivent\r\n    contracter des assurances\r\n\r\n19:54:32:13  19:54:37:00\r\n    et des cliniques priv\u00e9es\r\n refusant les patients \u00e0 risque.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:41:11\r\n        -Le monde m\u00e9dical \r\n       \u00e9volue sur le sujet.\r\n\r\n19:54:41:13  19:54:46:02\r\nLes nouveaux m\u00e9decins sont invit\u00e9s\r\n \u00e0 dire imm\u00e9diatement les erreurs\r\n\r\n19:54:46:04  19:54:49:02\r\n   pour d\u00e9samorcer les conflits \r\n   et pratiquer la transparence.\r\n\r\n19:54:49:04  19:54:51:10\r\n  L'id\u00e9e est d\u00e9velopp\u00e9e au CHUV.\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:54:11\r\n       P-F.Leyvraz, bonsoir.\r\n\r\n19:54:54:15  19:55:00:03\r\nCombien d'employ\u00e9s sous vos ordres ?\r\n\r\n19:55:00:08  19:55:02:09\r\n         -Plus de 10'000.\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:09:11\r\n  -J'aimerais que vous racontiez\r\n         votre histoire.\r\n\r\n19:55:09:15  19:55:19:07\r\n Quand vous \u00e9tiez jeune m\u00e9decin, \r\nvous vous \u00eates tromp\u00e9 de cheville.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:25:00\r\n-Oui, j'\u00e9tais jeune chef de clinique.\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:30:03\r\n Une nuit, vers 2 heures du matin,\r\n\r\n19:55:30:08  19:55:38:11\r\n      fracture de la cheville\r\n  chez une dame d'un certain \u00e2ge.\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:45:09\r\n        J'ai incis\u00e9 la peau\r\n     avant de me rendre compte\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:50:05\r\n  qu'il n'y avait pas d'h\u00e9matome.\r\n\r\n19:55:50:10  19:55:55:13\r\nJe me retourne, je regarde la radio\r\n\r\n19:55:55:18  19:56:03:19\r\n       et je me rend compte\r\nque j'ai ouvert la fausse cheville.\r\n\r\n19:56:03:23  19:56:11:08\r\n  Mon patron m'a dit de regarder\r\n   tout cela avec la patiente.\r\n\r\n19:56:11:12  19:56:16:14\r\n         -La transparence\r\n      est une nouvelle id\u00e9e ?\r\n\r\n19:56:16:19  19:56:21:09\r\n-Oui, le dialogue, la transparence,\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:27:02\r\n           c'est la cl\u00e9\r\n   pour \u00e9viter des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:35:05\r\n  -Est-ce que la peur n'est pas \r\n un moteur plus efficace encore ?\r\n\r\n19:56:35:10  19:56:42:01\r\n       -Non, je ne pense pas\r\n  que la peur soit un bon moteur.\r\n\r\n19:56:42:06  19:56:48:11\r\n   La peur est aussi g\u00e9n\u00e9ratrice\r\n     de restriction des soins.\r\n\r\n19:56:48:16  19:56:52:08\r\n    Si on a peur en permanence,\r\n\r\n19:56:52:12  19:56:59:11\r\n   on risque d'\u00e9viter de faire\r\n certains gestes qui sont utiles.\r\n\r\n19:56:59:15  19:57:05:06\r\n      -Les Am\u00e9ricains parlent\r\n   de\"cover your ass medecine\".\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:10:02\r\n    On ne prend pas de risques.\r\n\r\n19:57:10:07  19:57:12:02\r\n      -C'est un vrai danger.\r\n\r\n19:57:12:07  19:57:17:23\r\n  Le vrai probl\u00e8me, ce n'est pas\r\n apr\u00e8s que l'accident est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:57:18:04  19:57:19:22\r\n       C'est la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:57:20:03  19:57:24:09\r\n  Il faut un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\r\n        pour les patients.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:25:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:25:22  19:57:30:11\r\n   -Swisscom emploie nos donn\u00e9es\r\n    pour conna\u00eetre la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:57:30:15  19:57:36:03\r\nMais qu'en est-il de la protection\r\nde nos informations personnelles ?\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:40:08\r\n          -Smart City,\r\n    un programme de Swisscom\r\n\r\n19:57:40:10  19:57:43:15\r\n     pour aider les villes\r\n   \u00e0 mieux g\u00e9rer leur trafic,\r\n\r\n19:57:43:17  19:57:46:11\r\ngr\u00e2ce aux donn\u00e9es des smartphones.\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:51:09\r\n        Potentiellement,\r\n   les op\u00e9rateurs savent tout.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:56:07\r\n         Une mine d'or\r\n    qui peut rapporter gros.\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:02:18\r\n      -On voit que le volume\r\n        ici est important.\r\n\r\n19:58:04:22  19:58:09:19\r\n         -Chez Swisscom,\r\n      une \u00e9quipe transforme\r\n\r\n19:58:09:21  19:58:13:11\r\n   les signaux des smartphones\r\n    en indicateurs de trafic\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:15:08\r\n   apr\u00e8s les avoir anonymis\u00e9s.\r\n\r\n19:58:15:19  19:58:17:17\r\n      -Ce qui nous int\u00e9resse,\r\n\r\n19:58:17:19  19:58:19:12\r\n      c'est le nombre total.\r\n\r\n19:58:20:02  19:58:24:04\r\n        -Impossible donc\r\n    de retrouver un individu.\r\n\r\n19:58:25:23  19:58:28:23\r\nLe projet Smart City est une avanc\u00e9e\r\n\r\n19:58:29:01  19:58:30:18\r\n         pour la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:58:30:20  19:58:33:13\r\n    Mais des questions restent\r\n  sur la collecte et l'identit\u00e9.\r\n\r\n19:58:33:15  19:58:37:09\r\n  Ces informations sont vendues\r\naux villes mais sont inaccessibles\r\n\r\n19:58:37:11  19:58:40:10\r\n            pour nous,\r\n   qui fournissons ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:58:40:19  19:58:45:11\r\nLe conseiller national B.Glaettli\r\n a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:48:10\r\nIl a mis \u00e0 disposition sur Internet\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:51:15\r\n       ses d\u00e9placements,\r\nses e-mails et ses coups de fil.\r\n\r\n19:58:51:17  19:58:54:19\r\n         On peut suivre\r\n  6 mois de sa vie \u00e0 la trace.\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:58:00\r\n     -Si je visite un m\u00e9decin,\r\n\r\n19:58:58:02  19:59:00:22\r\n   \u00e7a touche au secret m\u00e9dical,\r\n\r\n19:59:01:00  19:59:04:18\r\nsi c'est un avocat, \u00e7a touche aussi\r\n     le secret professionnel.\r\n\r\n19:59:04:20  19:59:09:10\r\n      Ca ne regarde personne,\r\n        avec qui je parle.\r\n\r\n19:59:09:11  19:59:16:03\r\n  Le probl\u00e8me est que ces donn\u00e9es\r\n    sont gard\u00e9es et utilis\u00e9es.\r\n\r\n19:59:16:19  19:59:21:19\r\n        -Selon Swisscom,\r\nla facturation est gard\u00e9e 6 mois.\r\n\r\n19:59:21:21  19:59:25:17\r\n      Elle peut \u00eatre mise\r\n  \u00e0 disposition de la justice.\r\n\r\n19:59:25:19  19:59:27:22\r\n      Puis il y a les infos\r\n         tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es\r\n\r\n19:59:28:00  19:59:29:20\r\n   utilis\u00e9es pour Smart City.\r\n\r\n19:59:30:06  19:59:32:12\r\n    -Ces donn\u00e9es sont utilis\u00e9es\r\n\r\n19:59:32:14  19:59:33:20\r\n         pendant un jour,\r\n\r\n19:59:33:22  19:59:36:12\r\n          il y en a trop\r\n  pour les garder plus longtemps.\r\n\r\n19:59:36:20  19:59:39:15\r\n        -Une d\u00e9claration\r\n     impossible \u00e0 contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:59:39:17  19:59:44:03\r\n       Selon l'op\u00e9rateur,\r\n  le secret des communications\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:48:03\r\n       pr\u00e9vaut sur la loi\r\n sur la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:59:48:05  19:59:50:19\r\nIll\u00e9gal selon le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan.\r\n\r\n19:59:51:08  19:59:54:14\r\n -Si ce raisonnement \u00e9tait exact,\r\n\r\n19:59:54:16  19:59:57:12\r\n    nous n'aurions aucun moyen\r\n\r\n19:59:57:14  20:00:01:17\r\n  de v\u00e9rifier ce que l'entreprise\r\n       fait de nos donn\u00e9es.\r\n\r\n20:00:01:19  20:00:03:21\r\n Je suis favorable \u00e0 un principe:\r\n\r\n20:00:03:23  20:00:08:22\r\n    toute soci\u00e9t\u00e9 qui collecte\r\n     massivement des donn\u00e9es\r\n\r\n20:00:09:00  20:00:12:23\r\n       devrait \u00eatre soumise\r\n       \u00e0 une autorisation.\r\n\r\n20:00:14:09  20:00:19:13\r\n  -La solution serait peut-\u00eatre\r\n      plus de transparence.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:24:01\r\n   -Rappel de cette information.\r\n\r\n20:00:24:03  20:00:30:01\r\n La Poste planifie la fermeture de\r\n  pr\u00e8s de 600 bureaux d'ici 2020.\r\n\r\n20:00:30:03  20:00:35:11\r\n   Elle devrait aussi augmenter\r\n       ses points d'acc\u00e8s.\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:42:11\r\n    Ce soir dans \"Infrarouge\":\r\n d\u00e9bat autour du suicide assist\u00e9.\r\n\r\n20:00:42:13  20:00:46:13\r\n Mais d'abord la m\u00e9t\u00e9o de N.Sba\u00ef.\r\n\r\n20:00:46:15  20:00:49:11\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:49:12  20:00:57:15\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n       T.Bongi, E.Gattlen, \r\n  C.Mohnhaupt, R.Pawlak, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-25T01:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553195", "durationSec": 106, "title": "SO RASA_RTS000000965817", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga et du professeur honoraire de droit constitutionnel Andreas Auer sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Sortons de l'impasse! Renon\u00e7ons \u00e0 r\u00e9tablir des contingents d'immigration\" (RASA), qui veut annuler les effets de la votation du 09.02.2014 contre l'immigration de masse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMMIGRANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553196", "durationSec": 108, "title": "SO POSTE FERMETURES NEWS_RTS000000965769", "excerpt": "La Poste continue sa restructuration et a annonc\u00e9 la fermeture de 500 \u00e0 600 filiales sur les 1400 offices de poste actuels, d'ici \u00e0 2020.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1553262"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553197", "durationSec": 113, "title": "SO MUTATIONS ECO 2_RTS000000965787", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur l'\u00e9volution de La Poste qui d\u00e9veloppe son r\u00e9seau du futur de La Poste en fonction des transformations num\u00e9riques au d\u00e9triment du personnel et itw du pr\u00e9sident du Syndicat autonome des postiers en Valais Olivier Cottagnoud.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET PRODUCTION", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VETROZ"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553198", "durationSec": 127, "title": "SO ITALIE OEUVRES ART SEISME 2_RTS000000965820", "excerpt": "Une unit\u00e9 de crise form\u00e9e travaille \u00e0 retrouver et restaurer des oeuvres d'art disparues des \u00e9glises d\u00e9truites par le violent s\u00e9isme qui a fait plus de 290 morts le 24.09.2016 dans le centre de l'Italie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME", "RESTAURATION DES OEUVRES D'ART"], "sequenceIds": ["1553436"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553199", "durationSec": 11, "title": "SO HOLLANDE POLICIERS 3_RTS000000965803", "excerpt": "Les manifestations de policiers fran\u00e7ais ont continu\u00e9 dans des dizaines de villes en France, dont Paris, pour d\u00e9noncer leurs conditions de travail et la violence \u00e0 laquelle ils sont expos\u00e9s, suite \u00e0     l'agression de policiers le 08.10.2016 \u00e0 Viry-Ch\u00e2tillon, bless\u00e9s par des cocktails molotov. Avec statement de Michel Beuret.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610553200", "durationSec": 130, "title": "SO FRANCE MANIF POLICE_RTS000000965792", "excerpt": "Le programme Smart City de Swisscom aidant les villes \u00e0 mieux g\u00e9rer le trafic routier est d\u00e9velopp\u00e9 avec les donn\u00e9es de localisation de ses clients, que Swisscom refuse de mettre \u00e0 leur disposition.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553201", "durationSec": 165, "title": "FRIGO SWISSCOM DONNEES_RTS000000957672", "excerpt": "Itw du docteur Jean-Blaise Wasserfallen Directeur op\u00e9rationnel clinique CHUV et de la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e pour la Suisse romande, Organisation suisse des patients Anne-Marie Bollier sur la hausse des proc\u00e9dures judiciaires pour erreur m\u00e9dicale et leurs effets pervers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"], "sequenceIds": ["1553475"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553202", "durationSec": 145, "title": "FRIGO MEDECIN PROCES_RTS000000882191", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur les projets de plafond des primes d'assurance maladie en Suisse romande alors que le Gouvernement jurassien a refus\u00e9 d'instaurer un syst\u00e8me permettant de limiter \u00e0 10% du revenu brut des m\u00e9nages les primes d'assurance maladie \u00e0 leur charge. Avec les itw du ministre jurassien de la sant\u00e9 Jacques Gerber, du pr\u00e9sident du parti socialiste jurassien Lo\u00efc Dobler et du conseiller national PS fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ERREUR M\u00c9DICALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553203", "durationSec": 101, "title": "SO PRIME MALADIE_RTS000000965629", "excerpt": "Le journal quotidien Le Temps a publi\u00e9 un article affirmant que le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex, engag\u00e9 pour surveiller les entr\u00e9es et sorties et fouiller les sacs, figurerait sur la fiche S des personnes signal\u00e9es en France.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "thematicPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553204", "durationSec": 153, "title": "SO MOSQUEE GENEVE 3_RTS000000965822", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "ISLAMISME"], "sequenceIds": ["1553262"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610553303", "summary": "Int bureau de poste : employ\u00e9e de poste oblit\u00e9rant lettres. Clients \u00e0 guichets.\nBerne, Wankdorf City, int s\u00e8ge de La Poste : itw Susanne Ruoff, directrice de La Poste.\nV\u00e9troz : Olivier Cottagnoud, Pr\u00e9sident Syndicat Autonome des postiers, sortant de bureau de poste. Itw Olivier Cottagound. \nFacteur distribuant courrier.", "id": "1553262", "visualThemes": ["GUICHET POSTAL", "FACTEUR"], "visualGeographicals": ["VETROZ", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUOFF, SUSANNE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553307", "summary": "Duplex Lausanne : itw Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.", "id": "1553266", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553344", "summary": "Petit-Saconnex, ext mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve : statement de C\u00e9cilia Mendoza. Itw anonyme d'un fid\u00e8le. Logo \"Fondation culturelle islamique\". \nGen\u00e8v-ville : itw Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le Monde Arabe et m\u00e9diterran\u00e9en.\nBerne : itw Cathy Maret, directrice de la communication Office f\u00e9d\u00e9ral de la police (FEDPOL).\nInt mosqu\u00e9e : fid\u00e8les priant.", "id": "1553303", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "ISLAM"], "visualGeographicals": ["PETIT-SACONNEX, LE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ABIDI, HASNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553477", "summary": "Amatrice : pompiers portant statue retrouv\u00e9e dans d\u00e9combres. \nItw Major Luca Spadari, carabinier Tutelle du patrimoine artistique.\nGrazia de Cesare, restauratrice de peintures, restaurant oeuvres d'art. Itw Grazia de Cesare.\nStatement Val\u00e9rie Dupont.\nItw Francesco Prosperetti, surintendant Responsable de l'unit\u00e9 de crise.\nD\u00e9bris de la vo\u00fbte d'un sanctuaire.\nItw Antonella Basile, restauratrice de sculptures.\nPeinture religieuse du 15e si\u00e8cle retrouv\u00e9e intacte.", "id": "1553436", "visualThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART"], "visualGeographicals": ["LATIUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553494", "summary": "Plateau : itw Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz, directeur g\u00e9n\u00e9ral CHUV.", "id": "1553453", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553516", "summary": "Sc\u00e8ne de rue avec gens marchant en consultant leur smartphone. Mohamed Kafsi, data scientist Swisscom, transformant signaux des smartphones en indicateurs de trafic routier. Itw Mohamed Kafsi. \nStatement Delphine Gianora.\nBerne : itw Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national zurichois Les Verts.\nItw Christian Neuhaus porte-parole Swisscom.\nGros plan main doigt touchant \u00e9cran de smartphone.\nItw S\u00e9bastien Fanti, avocat.", "id": "1553475", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FANTI, S\u00c9BASTIEN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673003", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027775", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-014CF39A-5FFE-495E-A4F9-923F7C2C4F5E", "internalArchiveId": "014CF39A-5FFE-495E-A4F9-923F7C2C4F5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DervilleEm;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD;Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR;Stan Wawrinka, joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:13-08:00:39 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(27/MOSSOUL BILAN) La bataille de Mossoul entre dans sa deuxi\u00e8me semaine alors que la coallition anti-EI se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris pour des entretiens. \r\nL'offensive se d\u00e9roule bien mais la r\u00e9sistance des jihadistes va s'accroitre selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain. Alexandre Habay, il s'agit pour la coalition de tirer les enseignements de cette premi\u00e8re semaine de combats.\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, la bataille est encore dans sa phase pr\u00e9liminaire avec des avanc\u00e9es qui se r\u00e9alisent encore en p\u00e9riph\u00e9rie. Ainsi, la reprise de la ville chr\u00e9tienne de Qaraqosh n'est pas totalement acquise. Des snipers y harc\u00e8lent encore les forces r\u00e9guli\u00e8res irakiennes. Qaraqosh \u00e9tait vide d'habitants, d\u00e9fendue par quelques dizaines de djhadistes difficile donc de pr\u00e9dire ce qu'il va se passer lorsque les combats atteindront le coeur de l'agglom\u00e9ration de Mossoul, o\u00f9 vivent plus d'un million et demi d'habitants.\r\n*** Alors justement quels sont les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par la coalition?\r\nUne fuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec dispersion des jihadistes sur d'autres th\u00e9\u00e2tres de combat. Ou une lutte \u00e0 mort pour faire payer aux Peshmergas et aux forces irakiennes le prix \u00e9lev\u00e9 de leur victoire. La premi\u00e8re semaine donne en tout cas une id\u00e9e des tactiques de d\u00e9fense djihadistes: tranch\u00e9es remplies de p\u00e9trole, fum\u00e9es toxiques charg\u00e9es de souffre, v\u00e9hicule pi\u00e9g\u00e9s, percement des murs mitoyens pour se d\u00e9placer \u00e0 couvert\r\n***Est ce qu'on arrive \u00e0 savoir ce qu'il se passe en ce moment sur le terrain?\r\nLes information de Mossoul sont rares et satur\u00e9es par les r\u00e9cits de propagande. La presse irakienne narre par exemple les faits h\u00e9roiques d'un myst\u00e9rieux sniper anti-djihadiste qui provoquerait une h\u00e9catombe chez les cadres de Daesh. De l'autre c\u00f4t\u00e9 les agences de communication digitales pro-djihadistes publient des graphiques et des statisques faisant le d\u00e9compte pr\u00e9cis des pertes en hommes et en mat\u00e9riel de la coalition des m\u00e9cr\u00e9ants. R\u00e9cit contre r\u00e9cit qui se confronteront \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans les jours \u00e0 venir.\r\nAlexandre Habay, merci...\r\n(26/PAKISTAN) C'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res qu'a connu le Pakistan cette ann\u00e9e. \r\nLa nuit derni\u00e8re, un commando de trois \u00e0 cinq terroristes est entr\u00e9 dans l'\u00e9cole de police de Quetta, dans l'ouest du pays. \u00c9quip\u00e9s de ceintures d'explosifs, de fusils d'assaut, les assaillants ont tu\u00e9 59 recrues et en ont bless\u00e9s 117 autres, d'apr\u00e8s un bilan provisoire. \r\nLes combats contre les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont dur\u00e9 une partie de la nuit alors que plusieurs recrues \u00e9taient prises en otage...  Emmanuel Derville.\r\n  51''\r\n((L'attaque contre l'\u00e9cole de police de Quetta n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e, mais les autorit\u00e9s ont point\u00e9 du doigt le Lashkar-e-Jhangvi. Cette organisation islamique arm\u00e9e anti-chiite, proche d'Al Qaeda, est responsable de centaines d'attentats depuis vingt ans. Ces derniers mois, la police a arr\u00eat\u00e9 des dizaines de ses membres. Le Lashkar-e-Jhangvi a donc fusionn\u00e9 avec le mouvement des talibans pakistanais qui dispose de bases arri\u00e8re en Afghanistan, afin de se reconstruire.\r\nL'attaque de Quetta est un signal fort adress\u00e9 \u00e0 la Chine qui projette de construire un corridor \u00e9nerg\u00e9tique et routier pour relier sa province orientale du Xijiang \u00e0 la mer d'Arabie. P\u00e9kin va investir pr\u00e8s de 40 milliards de francs et le corridor doit justement passer pr\u00e8s de Quetta.\r\nEmmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi))\r\n(D1/ CONTRE-PROJET RASA   PI) Rasa... Sortons de l'impasse en fran\u00e7ais... Un texte qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier... sur l'immigration de masse... et sortir de l'impasse de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9es... pour renoncer aux contingeants d'immigration...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur ce texte... Il pourrait d\u00e9sider de le soumettre au peuple, accompagn\u00e9 d'un contre-projet...\r\nMais quel serait son contenu?\r\nAu parlement, les avis divergent sur le fonds et m\u00eame sur le principe d'un nouveau vote... Alexandra Richard\r\n  1'33''\r\n(( Faut-il parler d'Europe ou seulement d'immigration? Pour le PS, le contre-projet doit fixer le principe des accords bilat\u00e9raux dans la constitution. La conseill\u00e8re nationale socialiste Cesla Amarelle:Son\r\nClarifier plut\u00f4t que corriger: ce serait plus \u00e9l\u00e9gant face au peuple que d'effacer sa d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier. Ce serait plus juste et plus propre pour la suite aussi, selon le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt: Son\r\nUn nouveau vote: l'UDC n'en veut pas - ce serait trahir la volont\u00e9 populaire. Et au PDC et au PLR, tous ne sont pas convaincus non plus. A l'image du vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod: Son\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, d\u00e9cide demain. Il pourrait faire un choix strat\u00e9gique: proposer un contre-projet, sans en fixer le contenu. Pour gagner du temps. Le temps d'observer comment \u00e9volue ce dossier en Suisse et en Europe.  ))\r\n(Novartis) Le b\u00e9n\u00e9fice de Novartis recule de 4% au cours des neuf premiers mois de l'ann\u00e9e... \u00e0 5,7 milliards de francs... Le chiffre d'affaire du groupe lui a baiss\u00e9 de 2% sur un an, \u00e0 35 milliards de francs...\r\n(Br\u00e8ve Pirmine Schwander) Pirmine Schwander va pouvoir \u00eatre entendu par la justice... \r\nLe Conseiller National Schwitzois ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de l'immunit\u00e9 parlementaire... D\u00e9cision hier de la Commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats... Elle estime que les faits qui lui sont repproch\u00e9, n'ont pas de lien avec son mandat...\r\nL'\u00e9lu UDC connu pour son combat contre les abus des Autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte... aurait soutenu financi\u00e8rement dans sa cavale, la m\u00e8re d'une enfant biennoise plac\u00e9e dans un foyer...\r\n(11/ GE CAISSE DES FONCTIONNAIRES   PA) A Gen\u00e8ve, l'avenir de la caisse de pension des fonctionnaires s'assombrit... \r\nSa situation fragile \u00e9tait d\u00e9ja connue, nous vous disions en d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nEt bien sa remise sur pied pourrait couter des milliards.\r\nL'Etat de Gen\u00e8ve et la caisse de pension doivent d\u00e9sormais prendre rapidement des mesures structurelles comme le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nEn cause, la d\u00e9cision de la Chambre suisse des actuaires d'abaisser son taux de r\u00e9f\u00e9rence... D\u00e9cision qui provoque par ricochet un abaissement massif des pr\u00e9visions du degr\u00e9 de couverture de la Caisse de pension. \r\nElle doit donc agir...  Tania Sazpinar...\r\n  50''\r\n(( Un virgule 45 milliard de francs, c'est le montant dont s'accroit m\u00e9caniquement le d\u00e9couvert de la Caisse de Pension de l'Etat suite \u00e0 l'abaissement du taux technique. Et cela n'arrange pas les affaires du canton puisque que depuis 2013 la loi f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 \u00e0 2052 la date butoir pour que les caisse publiques couvrent \u00e0 80 pourcents leurs engagements. Aujourd'hui on est aux alentours de 60 pourcents.\r\nL'Etat de sant\u00e9 de la caisse s'aggrave donc encore. Il faut agir d\u00e8s maintenant, mais comment? Un document que s'est procur\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e9voque une potentielle augmentation \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge o\u00f9 l'on peut partir a plein taux \u00e0 la retraite ou encore d'une baisse de prestations de 10 \u00e0 20 pourcents. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l'Etat devra prendre des mesures. Il pourrait s'agir de repenser la r\u00e9partition des cotisations entre employeurs et employ\u00e9s ou de revoir le syst\u00e8me de primaut\u00e9 des prestations.  ))\r\n(12/ CHINE CORRUPTION ARRESTATION   PA) Direction, la Chine, \u00e0 pr\u00e9sent... Plus de 300 hauts dirigeants du parti communiste sont r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin, jusqu'\u00e0 jeudi, \u00e0 l'occasion de leur session pl\u00e9ni\u00e8re...\r\nPour le pr\u00e9sident Si jine pine, ce rendez-vous est crucial pour assoir son autorit\u00e9  et pr\u00e9parer la rel\u00e8ve des futurs cadres du parti.  Rapha\u00ebl Grand...\r\n   1'00''\r\n((En g\u00e9n\u00e9ral, peu d'informations filtrent dans ces rencontres au plus haut niveau. Mais le calendrier politiqu donne une bone indication de la teneur des discussion., Dans un an, de nombreux si\u00e8ge deviendront vacant au sein du bureau p0litique du PCC. Et Xi Jinping pr\u00e9pare sans doute  d\u00e9j\u00e0 le terrain. \r\nSon outil pour \u00e9carter les ennemis politiques, c'est la lutte anti corruption. LE Global Times, journal proche du PC, vient d'ailleurs d'annoncer l'ampleur de la campagne de purge qui se d\u00e9roule en Chine. 1 millions de fonctionnaire sanctionn\u00e9s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nPour Xi Jinping, la lutte anti corrutption a un double avantage.  . L\u00e9gitimer le Parti \u00e0 la t\u00eate du pays, et lib\u00e9rer des position strat\u00e9giques pour la rel\u00e8ve.  sa rel\u00e8ve.  Des lieutenant dont la fid\u00e9lit\u00e9 devra \u00eatre sans faille. Xi Jinping a encore un mandat  pour r\u00e9aliser son r\u00eave chinois. Mais il se murmure d\u00e9j\u00e0 que l^homme fort de P\u00e9kin  pourrait rester plus longtemps au pouvoir, malgr\u00e8 une r\u00e8gle tacite qui le limite \u00e0  deux fois 5 ans... Ce qui se trame en ce moment \u00e0 P\u00e9kin, derri\u00e8re les portes close d'un h\u00f4tel de la ville,  forgera sans doute le visage de la Chine de demain. RG rtsinfo SH))\r\n(23/ SWISS INDOORS   ITV STAN WAWRINKA) Tennis... Entr\u00e9e en lice ce soir de Stan Wawrincka au tournoi de B\u00e2te... \r\nLe vaudois affronte d\u00e8s 19h son comp\u00e8re de Coupe Davis, Marco Kiudinielli... Premier tour difficile donc pour le vaudois sur le plan \u00e9motionnel... D'autant que les deux hommes ne se sont jamais affront\u00e9 et Stan Wawrincka a souvent des probl\u00e8mes devant son public... Malgr\u00e9 l'an pass\u00e9, il a remport\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve... Mais ce succ\u00e8s ne change rien... Stan Wawrinka... \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier...\r\nWawrinka-Kiudinelli... Un match \u00e0 suivre, d\u00e8s 19h sur RTS 2 et dans nos bulletins d'informations...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(18/ POLOGNE MANIF FEMMES   PI) Nouvelle action des Polonaises pour d\u00e9fendre leur droit \u00e0 l'avortement. Trois semaines apr\u00e8s avoir fait plier le pouvoir sur un projet de loi ultra restrictif, les femmes sont de nouveau descendues dans la rue \u00e0 travers le pays. Elles r\u00e9clament le droit \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle mais aussi \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes ainsi qu'\u00e0 un \u00e9tat la\u00efc. A Varsovie, le reportage de Damien Simonart. \r\n((  Texte papier int\u00e9gr\u00e9:\r\nA la sortie du m\u00e9tro dans le centre de Varsovie, des dizaines de Polonaises signent la p\u00e9tition lanc\u00e9e la veille par le mouvement \u00ab Gr\u00e8ve des femmes \u00bb. Elle est compos\u00e9e de 11 postulats parmi lesquelles le droit \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle et \u00e0 la contraception. Dorota, 35 ans, a sign\u00e9 sans h\u00e9siter. \r\nDorota Kowalska (femme, polonais, 10 sec) : \u00ab Je voudrais \u00eatre m\u00e8re mais j'ai peur ! J'ai peur que si moi ou mon enfant avons besoin d'aide en cas de complication pendant la grossesse, nous ne la recevrons pas. \u00bb\r\nEn ce nouveau lundi noir, pas de manifestation g\u00e9ante mais des dizaines de rassemblements plus petits \u00e0 travers le pays et des actions cibl\u00e9es. A Varsovie, un groupe de f\u00e9ministes a manifest\u00e9 successivement devant cinq \u00e9glises pour r\u00e9clamer un \u00e9tat la\u00efc. Parmi elles, Agnieszka, m\u00e8re de deux enfants.\r\nAgnieszka (femme, polonais, 16 sec) : \u00ab Je voudrais dire \u00e0 l'\u00e9glise qu'elle n'a pas le droit de d\u00e9cider du sort des femmes parce que ce n'est pas sa vocation. Elle devrait veiller \u00e0 ce que les femmes aient la vie plus facile dans ce pays, qu'elles se sentent libres et estim\u00e9es mais ce n'est pas le cas aujourd'hui. \u00bb\r\nMalgr\u00e9 le rejet du texte sur l'interdiction quasi totale de l'avortement, le pouvoir polonais et l'Eglise pr\u00f4nent un durcissement de la loi actuelle. Le combat des Polonaises est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\nDamien Simonart pour RTS infos, Varsovie.  ))", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8097272", "ece-8097254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:54:15Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re 17 Journal de Blandine L\u00e9vite les forces irakiennes continuent de progresser vers Mossoul, les ministres de la D\u00e9fense des pays de la coalition font d'ailleurs le point sur les op\u00e9rations \u00e0 Paris aujourd'hui et sur les sc\u00e9narios envisag\u00e9s, puisque les informations en provenance de Mossoul se font rares et sont satur\u00e9s de propagande : faut -il faire revoter le peuple sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur Gaza et sur un \u00e9ventuel contre- projet mais au Parlement, le principe m\u00eame d'un nouveau vote divise la grand messe en Chine, celle des dirigeants du Parti communiste, r\u00e9uni en session d'pl\u00e9ni\u00e8re annuelle de plus dans un an, de nombreux si\u00e8ge seront vacances c'est donc l'occasion pour le pr\u00e9sident chinois, d'avancer ses pions et de mettre en place sa rel\u00e8ve la bataille de Mossoul entre dans sa 2\u00e8me semaine aujourd'hui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nQue la coalition anti- \u00c9tat islamique se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris pour des entretiens, l'offensive se d\u00e9roule bien, mais la r\u00e9sistance des djihadistes va s'accro\u00eetre, selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain, Alexandra, il s'agit pour la coalition de tirer les enseignements de cette premi\u00e8re semaine de combats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, la bataille est encore dans sa phase pr\u00e9liminaire avec des avanc\u00e9es qui se r\u00e9alisent toujours en p\u00e9riph\u00e9rie ainsi la reprise de la ville chr\u00e9tienne de Caracol dont on a beaucoup parl\u00e9 n'est pas totalement acquise des tireurs il y harc\u00e8lent encore les forces r\u00e9guli\u00e8res irakiennes car Akosh \u00e9tait vide d'habitants tenus par quelques dizaines de djihadistes seulement donc difficile de pr\u00e9dire ce qui va se passer lorsque les combats atteindront le coeur de l'agglom\u00e9ration de Mossoul o\u00f9 vivent plus d'un 1000000 et demi de civils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [98%] :\r\nAlors justement, quels sont les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par la coalition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [96%] :\r\nUne fuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec dispersion des djihadistes sur d'autres th\u00e9\u00e2tres de combat ou une lutte \u00e0 mort pour faire payer aux peshmergas et aux forces irakiennes le prix \u00e9lev\u00e9 de leur victoire : la premi\u00e8re semaine donne en tout cas une id\u00e9e des tactiques de d\u00e9fense djihadistes tranch\u00e9es remplies de p\u00e9trole, fum\u00e9es toxiques charg\u00e9es de souffre v\u00e9hicule pi\u00e9g\u00e9s percement des murs mitoyens pour se d\u00e9placer \u00e0 couvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [91%] :\r\nEst ce qu'on arrive \u00e0 savoir ce qui se passe exactement \u00e0 Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [94%] :\r\nLes informations de Mossoul m\u00eame sont rares et satur\u00e9es par les r\u00e9cits de propagande, la presse irakienne rapporte par exemple que les actes h\u00e9ro\u00efques d'un myst\u00e9rieux sniper anti- djihadiste qui provoquerait une h\u00e9catombe chez les cadres de Daesh de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9glise, agences de communication digitales pro- \u00c9tat islamique publient des graphiques et des statistiques faisant le d\u00e9compte pr\u00e9cis des pertes en hommes et en mat\u00e9riel chez les m\u00e9cr\u00e9ants r\u00e9cit contre r\u00e9cit qui doivent encore \u00eatre soumis \u00e0 l'\u00e9preuve des faits dans les jours \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [93%] :\r\nAlexandre Habay merci, c'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res qu'a connu le Pakistan, cette ann\u00e9e, la nuit derni\u00e8re, un commando de 3 \u00e0 5 terroristes est entr\u00e9 dans l'\u00e9cole de police de Quetta dans l'ouest du pays, \u00e9quip\u00e9s de ceintures d'explosifs, de fusils d'assaut, les assaillants ont tu\u00e9 59 recrues en ont bless\u00e9s 117 autres, d'apr\u00e8s un bilan provisoire, les combats entre les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont dur\u00e9 une partie de la nuit, alors que plusieurs recrues \u00e9taient prises en otage Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [89%] :\r\nL'attaque contre l'\u00e9cole de police de \u00e9tat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais les autorit\u00e9s militaires ont point\u00e9 du doigt le Lashkar- EDGE envie cette organisation islamique arm\u00e9e anti- chiite proche d'Al-Qa\u00efda est responsable de centaines d'attentats depuis 20 ans, ces derniers mois, la police a arr\u00eat\u00e9 des dizaines de ses membres, le Lashkar- et de janvier a donc fusionn\u00e9 avec le Mouvement des talibans pakistanais, qui dispose de bases arri\u00e8re en Afghanistan afin de se reconstruire, l'attaque de coup \u00e9tat est un signal fort adress\u00e9 \u00e0 la Chine, qui projette de construire un corridor \u00e9nerg\u00e9tique et routier pour relier sa province orientale Duczynski Aung \u00e0 la mer d'Arabie, P\u00e9kin va investir pr\u00e8s de 40 milliards de francs et le corridor doit justement passer pr\u00e8s de quoi \u00c9tat Emmanuel Derville pour RTS Info New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [95%] :\r\nRasa Sortons de l'impasse, en fran\u00e7ais, un texte qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse et sortir de l'impasse de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9e aux yeux des initiants renon\u00e7ant aux contingents d'immigration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur ce texte, il pourrait d\u00e9cider de le soumettre au peuple, accompagn\u00e9 d'un contre- projet mais quel serait le contenu au Parlement, les avis divergent sur le fond et m\u00eame sur le principe d'un nouveau vote Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [97%] :\r\nFaut -il parler d'Europe ou seulement d'immigration pour le PS, le contre- projet doit fixer le principe des accords bilat\u00e9raux dans la Constitution la conseill\u00e8re nationale socialiste, Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:27) [91%] :\r\nQu'est ce qu'il faut faire pr\u00e9valoir l'article constitutionnel de gestion autonome de l'immigration ou bien est -ce qu'il faut faire pr\u00e9valoir les accords bilat\u00e9raux, je pense que compte tenu de l'importance en fait des accords bilat\u00e9raux, il serait l\u00e9gitime en fait de poser la question, peuple de savoir qu'est -ce qui fait primer avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [97%] :\r\nClarifier plut\u00f4t que corriger ce serait plus \u00e9l\u00e9gant face au peuple que d'effacer sa d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier ce serait plus juste et plus propre pour la suite aussi, selon le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [77%] :\r\nC'est le peuple qui a d\u00e9cid\u00e9 Ceramica ce dimanche, le 9 f\u00e9vrier 2014 si on veut changer m\u00eame pr\u00e9ciser c'est petit peuple, c'est le peuple qui toi qu'il y avait pas \u00e0 quelqu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [95%] :\r\nUn nouveau vote, l'UDC n'en veut pas, ce serait trahir la volont\u00e9 populaire et au PDC et au PLR tous ne sont pas convaincus non plus \u00e0 l'image de Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:18) [88%] :\r\nVu qu'on a trouv\u00e9 une solution au Parlement je crois pas qu'il faille rallumer la la guerre de tranch\u00e9es qui cette affaire de la Ligue : circulation des personnes, si on va dans le peuple et on se retrouve de nouveau avec une bataille dont l'issue serait inconnue, h\u00e9 bien on risquerait de prolonger cet \u00e9tat d'incertitude juridique et d'quant \u00e0 l'avenir de la Suisse et de notre prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui d\u00e9cide demain, il pourrait faire un choix strat\u00e9gique : proposer un contre- projet sans en fixer le contenu pour gagner du temps, le temps d'observer comment \u00e9volue ce dossier en Suisse et en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [92%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice de Novartis a recul\u00e9 de 4 pourcent au au cours des 9 premiers mois de l'ann\u00e9e \u00e05,7 milliards de francs, le chiffre d'affaires du groupe lui a baiss\u00e9 de 2 pourcent sur sur un an \u00e0 35 milliards \u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir de la caisse de pension des fonctionnaires s'assombrit sa situation fragile \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue, nous vous le disions au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien sa remise sur pied pourrait co\u00fbter des milliards \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et la caisse de pension doivent d\u00e9sormais prendre rapidement des mesures structurelles, c'est ce que rel\u00e8ve heureux r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui la Tribune de Gen\u00e8ve en cause une d\u00e9cision, celle de la Chambre suisse des actuaires d'abaisser son taux de r\u00e9f\u00e9rence, d\u00e9cision qui provoque pas ricochet un abaissement massif des pr\u00e9visions du degr\u00e9 de la couverture de la caisse de pension, elle doit donc agir Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [94%] :1,45 1000000000 de francs, c'est le montant dont s'accro\u00eet m\u00e9caniquement le d\u00e9couvert de la caisse de pension de l'\u00c9tat, suite \u00e0 l'abaissement du taux technique et cela n'arrange pas les affaires du canton, puisque depuis 2013 la loi f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 \u00e0 2052 la date butoir pour que les caisses publiques qui couvrent \u00e0 80 pourcent leurs leurs engagements, aujourd'hui on est aux alentours de 60 pourcent l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la caisse s'aggrave donc encore, il faut agir d\u00e8s maintenant mais comment un document que s'est procur\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e9voque une potentielle augmentation \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge o\u00f9 l'on peut partir \u00e0 plein taux \u00e0 la retraite ou encore d'une baisse de prestations de 10 \u00e0 20 pourcent de de son c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat aussi devra prendre des mesures, il pourrait s'agir de repenser la r\u00e9partition des cotisations entre employeur et employ\u00e9 ou de revoir le syst\u00e8me de primaut\u00e9 des prestations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [93%] :\r\nDirection la Chine \u00e0 pr\u00e9sent plus de 300 hauts dirigeants du Parti communiste sont r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin jusqu'\u00e0 jeudi \u00e0 l'occasion de leur session pl\u00e9ni\u00e8re et pour le pr\u00e9sident : Si Jinping ce rendez- vous est crucial pour assoir son autorit\u00e9 et surtout pour pr\u00e9parer la rel\u00e8ve des futurs cadres du parti, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [92%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, peu d'informations filtrent dans ces rencontres au plus haut niveau, mais le calendrier politique qui donne une bonne indication de la teneur des discussions dans un an, de nombreux si\u00e8ge deviendront vacant au sein du bureau politique du Parti communiste et Xi Jinping pr\u00e9pare sans doute d\u00e9j\u00e0 le terrain son outil pour \u00e9carter les amis politiques, c'est la lutte anti- corruption le Global Times, journal proche du Parti communiste vient d'ailleurs d'annoncer l'ampleur de la campagne de purge qui se d\u00e9roule en Chine un 1000000 de fonctionnaires sanctionn\u00e9s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour Xi Jinping la lutte anti- corruption a un double Avantage : l\u00e9gitimer le parti \u00e0 la t\u00eate du pays et lib\u00e9rer des position strat\u00e9giques pour la rel\u00e8ve, \u00e7a rel\u00e8ve des lieutenant dont la fid\u00e9lit\u00e9 devrait \u00eatre sans faille c'est Jinping a encore un mandat pour r\u00e9aliser son r\u00eave chinois, mais il se murmure d\u00e9j\u00e0 que l'homme fort de P\u00e9kin pourrait rester plus longtemps au pouvoir, malgr\u00e9 une r\u00e8gle tacite qui le limite \u00e0 2 fois 5 ans ce qui se trame en ce moment \u00e0 P\u00e9kin, derri\u00e8re les portes closes \u00e0 l'h\u00f4tel de la ville forgera sans doute le visage de la Chine de demain, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Chang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [94%] :\r\nTennis : entr\u00e9e en lice ce soir de Stan Vavrinka au tournoi de B\u00e2le, le Vaudois, affronte d\u00e8s 19 heures, son comp\u00e8re de Coupe Davis Marco Chiudi Nelli 1er tour difficile donc pour le Vaudois, sur le plan \u00e9motionnel, d'autant que les 2 hommes ne se sont jamais affront\u00e9 Stan Vavrinka souvent des probl\u00e8mes devant son public, malgr\u00e9 tout, l'an pass\u00e9, il a remport\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve, mais ce succ\u00e8s ne change rien, Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:05) [80%] :\r\nComment le ch\u00e2teau Gen\u00e8ve \u00e7a va pas changer, j'entends l'indiff\u00e9rence et une autre \u00e0 Toulouse atmosph\u00e8re \u00e7a va d\u00e9pendre de comment je vais rentrer dans ce tournoi, je sais, est capable de bien jouer, c'est c'est une surface assez rapide quand m\u00eame, c'est du dur, donc pour moi en surface, surtout dans les premiers tours, si je suis un petit peu h\u00e9sitants, le niveau de jeu, il baisse beaucoup, c'est la raison pour laquelle j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 Banjul ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense pas que c'est revoir compl\u00e8tement effac\u00e9 souvenirs des r\u00e9sultats en Suisse, on y gagner des gros matches aussi que ce soit en Coupe Davis en Suisse ici, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait demi- aussi en jouant des tr\u00e8s bons matchs j'ai battu Nalbandian qui \u00e9tait num\u00e9ro 3 mondiale, mais si je regarde il y a d'autres tournois au je perds au 1er tour au 2\u00e8me tour de l'emmener, donc c'est pas juste en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier Vavrinka Claudine et les matchs \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures sur RTS dans nos bulletins d'informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E64311B7-52E3-4083-B23E-A1581C1AC038", "internalArchiveId": "E64311B7-52E3-4083-B23E-A1581C1AC038", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) *************la presse VAl\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli, et pour commencer ces \u00e9clats au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nil y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration!  selon l'Aargauer zeitung l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi, d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e en signe de protestation.  Stefan Lenz, c'est son nom, est le \"cerveau\" de l'affaire Petrobras, cette affaire tr\u00e8s complexe de blanchiement d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien. Quel sont les reproches de Lenz envers son chef  le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber? sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi: \"mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent\" dit-il,  cela montre tout simplement  son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni. il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de resources  grandissantes des juges,  dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques, qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats tr\u00e8s cher.... \r\nV Del Ponte\r\n***********cette question \u00e0 pr\u00e9sent: C\u00e9dric Wermuth sera-t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste?  \r\nC'est l'aargauer Zeitung qui soul\u00e8ve la question . pourquoi? tout simplement parcque que c'est lui, C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections Argoviennes.  le  trentenaire connait une ascension fulgurante: comme pr\u00e9sident des jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras, en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard les mains ensanglant\u00e9es. Il n'emp\u00e8che,  en ne ratant pas une provocation,  il fait des jeunes socialistes le parti jeune au plus gros succ\u00e8s. lui-m\u00eame connait une ascension en fl\u00e8che: en 2011 il entre au conseil national, en 2014 il devient co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne fin 2018 ou d\u00e9but 2019 ,  dans ce qui serait  une esp\u00e8ce de \"strat\u00e9gie marketing\": \"C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge, blitz-gescheit ( \u00e0 l'intelligence vive), il est int\u00e8gre\" estime Roger Nordmann,  qui le croit tout \u00e0 fait capable: \" en plus il a une certaine capacit\u00e9 d'auto-d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux!!!!\"\r\n*********..et puis on continue aussi de parler des perdants de ces \u00e9lections en Argovie et \u00e0 B\u00e2le-ville: le centre, soit le PDC....\r\n\"Le PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs\" commente la NZZ , et  GErhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti: pour  la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoise Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore  trop \"ein-dimensional\" \u00e0 un seul niveau: \"nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC et le PLR\" dit-elle dans le Blick\r\nV droite vaudoise et t\u00e9l\u00e9travail\r\napr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique. Alors qu'en est-il en suisse? se demande la NZZ : \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR. une id\u00e9e absurde? se demande le quotidien.  certes chez nous \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00e8che en suisse aussi il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s: un exemple: le sport o\u00d9 swisscom a cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux...\r\nV don organe\r\n***************** direction le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne... \r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le TAges Anzeiger. Au contraire, une nouvelle fondation, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg,  transforme son quartier pour plusieurs millions. Alors  y est-ce pour quelque chose? toujours est-il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, des top-leute,  des pointures du monde \u00e9conomique et politique comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel VAsella l'ex patron de Novartis...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux.. et pour commencer ces \u00e9clats au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nil y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration!  selon l'Aargauer zeitung l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi, d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e en signe de protestation.  Stefan Lenz, c'est son nom, est le \"cerveau\" de l'affaire Petrobras, cette affaire tr\u00e8s complexe de blanchiement d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien. Quel sont les reproches de Lenz envers son chef  le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber? sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi: \"mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent\" dit-il,  cela montre tout simplement  son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni. il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de resources  grandissantes des juges,  dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques, qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats tr\u00e8s cher.... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 procureure g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Carla Del Ponte, actelle membre de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie, en interview dans Le Temps. \r\nApr\u00e8s 6 ans de guerre, le public s'adapte \u00e0 l'horreur, d\u00e9nonce-t-elle. Mais la violence du groupe Etat islamique est toujours terrible et elle touche surtout les civils, dont \u00e9norm\u00e9ment d'enfants. \r\nEt nous devons, en occident, faire plus, beaucoup plus, pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui ont tout perdu. Il faut ouvrir plus largement les fronti\u00e8res, en finir avec les murs, s'exclame Carla del Ponte. \r\nLa Suisse, sur un plan plus politique, devrait, en tant que pays d\u00e9positaire de la convention de Gen\u00e8ve sur les droits de l'homme, devrait insister davantage pour que ces droits soient respect\u00e9s. \r\n******cette question \u00e0 pr\u00e9sent: C\u00e9dric Wermuth sera-t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste?  \r\nC'est l'aargauer Zeitung qui soul\u00e8ve la question . pourquoi? tout simplement parcque que c'est lui, C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections Argoviennes.  le  trentenaire connait une ascension fulgurante: comme pr\u00e9sident des jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras, en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard les mains ensanglant\u00e9es. Il n'emp\u00e8che,  en ne ratant pas une provocation,  il fait des jeunes socialistes le parti jeune au plus gros succ\u00e8s. lui-m\u00eame connait une ascension en fl\u00e8che: en 2011 il entre au conseil national, en 2014 il devient co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne fin 2018 ou d\u00e9but 2019 ,  dans ce qui serait  une esp\u00e8ce de \"strat\u00e9gie marketing\": \"C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge, blitz-gescheit ( \u00e0 l'intelligence vive), il est int\u00e8gre\" estime Roger Nordmann,  qui le croit tout \u00e0 fait capable: \" en plus il a une certaine capacit\u00e9 d'auto-d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux!!!!\"\r\n***..et puis on continue aussi de parler des perdants de ces \u00e9lections en Argovie et \u00e0 B\u00e2le-ville: le centre, soit le PDC....\r\nLe PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs\" commente la NZZ , et  GErhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti: pour  la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoise Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore  trop \"ein-dimensional\" \u00e0 un seul niveau: \"nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC et le PLR\" dit-elle dans le Blick\r\nElections cantonales \u00e0 venir... celles du canton de Vaud, l'an prochain. Dans 24heures, les dents s'aiguisent et les babinent se l\u00e8chent devant le d\u00e9partement de la Formation et de la Culture, qui sera vacant avec le renoncement de la socialiste Anne-Catherine Lyon.\r\nEt ce sont des babines de doite, qui fr\u00e9missent... le PLR estimque que ce d\u00e9partement est devenu moins stable en mains socialistes, il faut donc qu'il revienne \u00e0 la droite.\r\nUne droite, PLR, UDC, Vaud libre et PDC qui s'est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 son fonctionnement, au mois de septembre au Grand Conseil. Le sentiment g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9crit le quotidien, est que l'\u00e9cole vaudoise est devenue un lieu de frustrations. \r\nEt que dit la gauche, dans tout \u00e7a ? elle n'a pas de raison de ne plus vouloir de ce d\u00e9partement. Et le pr\u00e9sident du PS ajoute, citation: \"je ne vois pas de volont\u00e9 claire parmi les \u00e9lus PLR de reprendre un d\u00e9partement qui demande autant de travail\"...\r\n***Du travail, encore, mais cette fois-ci du t\u00e9l\u00e9-travail...\r\nIl pourrait \u00eatre une solution \u00e0 l'engorgement des routes et des transports publics aux heures de pointe. L'Express en fait sa une, ce matin...\r\nAlors que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral songe \u00e0 taxer les pendulaires, le conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat interpelle ce m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral, et lui demande de donner l'exemple en mati\u00e8re de travail \u00e0 domicile. Bien s\u00fbr, cela concerne un certain nombre de postes, pas tous, \u00e9videmment, mais, explique Didier Berberat: juriste, traducteur, greffier c'est organisable, quelques jours par semaine. C'est bon pour le d\u00e9veloppement territoral des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, et pour l'\u00e9quilibre familial. \r\napr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique. Alors qu'en est-il en suisse? se demande la NZZ : \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR. une id\u00e9e absurde? se demande le quotidien.  certes chez nous \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00e8che en suisse aussi il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s: un exemple: le sport o\u00d9 swisscom a cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux...\r\n***Une question un peu dure, maintenant: \"tout le monde m\u00e9rite-t-il une greffe d'organe ?\"\r\nC'est la libert\u00e9 qui la pose, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois, quotidien jurassien et journal du jura.\r\nUn alcoolique a-t-il droit \u00e0 une greffe du foie, voil\u00e0 la question pr\u00e9cis\u00e9e. Un d\u00e9bat \u00e9thique, une situation qui met mal \u00e0 l'aise certains m\u00e9decins, qui pr\u00e9f\u00e9reraient donner un organe \u00e0 quelqu'un dont le comportement n'a aucune influence sur la pathologie. \r\nMais dans des cas comme \u00e7a, rappelle le docteur Philippe Morel, directeur chirurgical du centre universitaire romand de transplantation \u00e0 Gen\u00e8ve, le patient, pour \u00eatre mis sur listes d'attente, doit prouver une absitnences depuis 6 mois. Il sera aussi surveill\u00e9 pendant la p\u00e9riode post-greffe. De toute fa\u00e7on, la loi impose de consid\u00e9rer chaque demande sur pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nC\u00f4t\u00e9 politique, tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, on estime que la loi est suffisante en l'\u00e9tat. Seule voix discordante, celle de la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Bulliard-Marbach, qui pr\u00e9f\u00e9rerait favoriser un enfant ou une m\u00e8re de famille face \u00e0 un alcoolique. \r\n*** Direction le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne... \r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le TAges Anzeiger. Au contraire, une nouvelle fondation, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg,  transforme son quartier pour plusieurs millions. Alors  y est-ce pour quelque chose? toujours est-il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, des top-leute,  des pointures du monde \u00e9conomique et politique comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel VAsella l'ex patron de Novartis...\r\nC'est une affaire, que nous raconte l'Imapartial et l'Express, ce matin. Elle concerne le canton du Jura: la cheffe du Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, en poste depuis 2011 s'est mis tout le monde, ou presque, \u00e0 dos: paysans, bouchers, puis v\u00e9t\u00e9rinaires. Tr\u00e8s stricte sur le r\u00e9glement, elle pinaille lui reproche-t-on... Elle a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e par son ministre de tutelle, il y a 15 jours, \u00e9tait en cong\u00e9 maladie, et doit reprendre aujourd'hui... les questions orales au parlement jurassien seront agit\u00e9es, pr\u00e9disent les quotidiens\r\nMais ce qui a attir\u00e9 mon oeil ce matin, vers le milieu de l'article... Elle a tellement exasp\u00e9r\u00e9, para\u00eet-il, un  paysan de la Vall\u00e9e de Del\u00e9mont, qu'il l'a enferm\u00e9e dans son poulailler...", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-25T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-25T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8097278", "ece-8097262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:22:39Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nAi la revue de presse maintenant 126 Merli Val\u00e9rie Droux et pour commencer ces quelques \u00e9clats au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9passe agit -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nIl y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors selon l'art d'avoir Zeitung, l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e, en signe de protestation, St\u00e9phane laine ce c'est son nom, est le cerveau entre guillemets de l'affaire Petrobras s'cette affaire tr\u00e8s complexe, hein, de blanchiment d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien alors quelles sont les reproches de laine sont vers son chef n'est autre que le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration, Michael \u00e0 Robert sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent, dit -il, cela montre tout simplement son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni, il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de Resources grandissantes des juges dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [94%] :\r\nTr\u00e8s cher, elle a \u00e9t\u00e9 procureure g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration Carla Del Ponte est actuellement membre du la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie en interview dans le temps, ce matin, apr\u00e8s 6 ans de guerre, le public s'adapte \u00e0 l'horreur, d\u00e9nonce -t-elle, mais la violence du groupe \u00c9tat islamique islamique est toujours terrible, elle touche surtout les civils dont \u00e9norm\u00e9ment d'enfants et nous devons en occident faire plus, beaucoup plus pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui ont tout perdu, il faut ouvrir plus largement les fronti\u00e8res en finir avec les murs s'exclame Carla Del Ponte et et la Suisse sur un plan plus politique devrait en tant que pays d\u00e9positaire de la Convention de Gen\u00e8ve sur les droits de l'homme, elle devrait la Suisse insister davantage pour que ces droits soient respect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nQuestion \u00e0 pr\u00e9sent question politique C\u00e9dric Wermuth sera -t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, c'est la gavotte, \u00e7a \u00e9tonne qui soul\u00e8ve la question : pourquoi, tout simplement parce que c'est lui donc C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections argoviennes le trentenaire connait une ascension fulgurante comme pr\u00e9sident des Jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard, de les mains ensanglant\u00e9es il n'emp\u00eache, en ne ratant pas une provocation, il fait des jeunes socialistes, le parti jeune au plus gros succ\u00e8s en 2011, il entre au Conseil national en 2014 il devient co- pr\u00e9sident des socialistes argoviens et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat, et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne, donc fin 2018 ou d\u00e9but 2019 dans ce qui serait une esp\u00e8ce de strat\u00e9gie marketing C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge Blitz Kesha intelligent suivent : il est int\u00e8gre estime ne Roger Nordmann qui le croit tout \u00e0 fait capable en plus \u00e0 une certaine capacit\u00e9 d'auto- d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [86%] :\r\nAbsolument continue aussi, pas de parler des perdants de ces \u00e9lections d'Argovie et \u00e0 B\u00e2le- Ville, c'est le centre soit que PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [95%] :\r\nLe PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs, commente la NZZ et Gerhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti pour la conseill\u00e8re nationale Z\u00fcrichois Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore trop \u00e0 une dimensional \u00e0 un seul niveau, nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [94%] :\r\nPLR dit -elle dans le Blick \u00e9lections cantonales encore \u00e0 venir, celles -ci celle du canton de Vaud l'an prochain dans 24 heures les danses et des babines se l\u00e8chent devant le d\u00e9partement de la formation de la culture, qui sera donc vacant avec le renoncement de la socialiste Anne-Catherine Lyon alors des babines de droite surtout PLR UDC Vaud libre et PDC se sont particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 son fonctionnement au mois de septembre au Grand Conseil, le sentiment g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9crit le quotidien et que l'\u00e9cole vaudoise est devenue un lieu de frustrations et que dit la gauche dans tout \u00e7a, elle n'a pas de raison de ne plus vouloir ce d\u00e9partement et le pr\u00e9sident du PS ajoute citation, je ne vois pas de volont\u00e9 claire parmi les \u00e9lus PLR de reprendre un d\u00e9partement qui demande autant de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [92%] :\r\nDu travail encore mais cette fois -ci du t\u00e9l\u00e9- travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [92%] :\r\nPour \u00eatre une solution \u00e0 l'engorgement des routes et des transports publics, aux heures de pointe l'Express en face \u00e0 une ce matin alors que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral songe \u00e0 taxer les pendulaires le conseiller aux \u00c9tats socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat interpelle ce m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral et lui demande de donner l'exemple en mati\u00e8re de travail \u00e0 domicile alors pas pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, non pour l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a concerne un certain nombre de postes par exemple, le juriste r\u00e9ducteur greffier cet organisait Didier Berberat quelques jours par semaine, c'est bon pour le d\u00e9veloppement territorial des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et aussi pour l'\u00e9quilibre familial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nApr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique alors qu'en est -il en suisse se demande la NZZ, \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR, une id\u00e9e absurde, se demande le quotidien certes, chez nous, \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00eache, en suisse aussi, il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s un exemple le sport au suisse comme a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nPour une question un peu dure, maintenant que tout le monde m\u00e9rite une greffe d'organes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [94%] :\r\nMais c'est la libert\u00e9 qui la pose \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois quotidien jurassien ou encore le Journal du Jura, un alcoolique a -t-il droit \u00e0 une greffe du foie, voil\u00e0 la question pr\u00e9cis\u00e9e un d\u00e9bat \u00e9thique, certains m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e9reraient donner un organe \u00e0 quelqu'un dont le comportement n'a aucune influence sur la pathologie, mais dans des cas comme \u00e7a, c'est d'un alcoolique pour un fois le patient pour \u00eatre mis sur listes d'attente doit prouver quand m\u00eame une abstinence depuis 6 mois, il sera aussi surveill\u00e9 pendant la p\u00e9riode post- greffe de toute fa\u00e7on, la loi impose de consid\u00e9rer chaque demande sur pied d'\u00e9galit\u00e9, c\u00f4t\u00e9 politique tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, on estime que la loi est suffisante en l'\u00e9tat, seule voix discordante, la libert\u00e9, celle de la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christiane Bulliard barbares qui pr\u00e9f\u00e9rerait favoriser un enfant ou une m\u00e8re de famille face \u00e0 un alcoolique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [98%] :\r\nDirection le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [91%] :\r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le tag ailleurs au contraire une nouvelle fondation qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg transforme son quartier pour plusieurs millions, alors il y a \u00e9t\u00e9 il y a ceux pour quelque chose, toujours est -il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation des 3 pour le \u00e9taient des pointures du monde \u00e9conomique et politique, comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel Vasella, l'ex patron de Novartis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [91%] :\r\nEt une affaire pour terminer, quelle affaire que nous raconte L'Impartial et L'Express, ce matin, elle concerne le canton du Jura la cheffe du Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires en poste depuis 2011 s'est mis tout le monde \u00e0 dos ou presque chez les paysans, les bouchers, puis enfin les v\u00e9t\u00e9rinaires, elle est tr\u00e8s stricte sur le r\u00e8glement elle pinaille lui reproche, comme pour le moindre clou plant\u00e9 dans une \u00e9curie mais ce qui a surtout attir\u00e9 mon oeil, ce matin, c'est vers le milieu de l'article : Elle a tellement exasp\u00e9r\u00e9 para\u00eet -t-il un jour un paysan de la Vall\u00e9e Del\u00e9mont qui l'a enferm\u00e9e dans son poulailler. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AA6EAD5-28F2-4425-A74E-ADF18AE7E572", "internalArchiveId": "0AA6EAD5-28F2-4425-A74E-ADF18AE7E572", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pr\u00e9fectures, une particularit\u00e9 fribourgeoise, ont-elles encore un sens?", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016\r\nLes \u00e9lecteurs fribourgeois sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 6 novembre prochain pour \u00e9lire leur Conseil d'Etat, leur Parlement, ainsi que les sept pr\u00e9fets du canton, une particularit\u00e9 locale. Interview de Francis Python, historien, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n* * Les pr\u00e9fectures, une particularit\u00e9 fribourgeoise, ont-elles encore un sens?  Bonsoir Francis Python !\r\nHistorien, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\nOn va parler avec vous des \u00e9lections cantonales \u00e9 Fribourg. On le rappelle : le 1e tour aura lieu le dimanche 6 novembre prochain. Elections au conseil d'Etat, \u00e9lection au parlement (le grand conseil) . mais aussi \u00e9lection des 7 pr\u00e9fets du canton, 1 par district. Ils sont les repr\u00e9sentants de l'autorit\u00e9 cantonale sur le territoire. \r\nC'est un peu une particularit\u00e9 fribourgeoise, en tous les cas en comparaison romande. \r\nDans la plupart des districts, ce seront des \u00e9lections serr\u00e9es, de vraies batailles.\r\nA quoi servent-elles encore ces pr\u00e9fectures ? est-ce un \u00e9tage administratif qui a encore son sens, et pourquoi ?\r\n0n va tenter d'y r\u00e9pondre avec vous Francis Python. \r\n-\tPour bien comprendre l'origine de ces pr\u00e9fectures, il faut remonter \u00e0 l'\u00e9poque napol\u00e9onienne et la R\u00e9publique helv\u00e9tique, \u00e0 la fin du XVIIIe .plusieurs cantons suppriment cet \u00e9tage administratif tr\u00e8s rapidement \u00e0 la fin de la R\u00e9publique, comme Gen\u00e8ve et le Valais ; d'autres au cours du XIXe, certains au XXe comme Neuch\u00e2tel . pourquoi est-ce que Fribourg y'accroche ? \r\n-\tPolitiquement : que symbolisent les pr\u00e9fets ? \r\n-\tSouvent une anti-chambre pour le conseil d'Etat ? \r\n-\tAutre curiosit\u00e9 : en 1977, dans ces ann\u00e9es ou la vie politique change \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Fribourg, avec la perte de vitesse des conservateurs, le changement des mentalit\u00e9s, l'\u00e9lection des pr\u00e9fets est ouverte au peuple . pourquoi ? \r\n-\tD\u00e9but 1990 . toutes les pr\u00e9fectures \u00e9taient en mains PDC ! Puis plus aucune en 2008 . avant d'en regagner 1 en 2010 . symptomatique ! \r\n-\tAujourd'hui, \u00e0 l'heure des restructurations administratives, des fusions de communes, de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire des \u00e9conomies . est-ce une institution qui se justifie encore ? \r\n-\tComparaison avec le mille-feuille administratif fran\u00e7ais.\r\n-\tRegarde sur la campagne \u00e9lectorale FR, 6 novembre : quel regard portez-vous sur cette premi\u00e8re, cette vaste alliance de droite entre le PDC, le PLR, l'UDC . historiquement, si on se projette 50 ans en arri\u00e8re . c'est quasi une r\u00e9volution dans le paysage fribourgeois ! \r\n-\tT\u00e9moignage de la perte d'influence du PDC .\r\n-\tOn parle d'une campagne tr\u00e8s calme, certains disent r\u00e9serv\u00e9es, sans \u00e9clats . joli contraste avec les cantons de Vaud et du Valais par exemple, ou les \u00e9lections auront lieu bien apr\u00e8s (printemps 2017) mais ou les campagnes sont d\u00e9j\u00e0 bcp plus anim\u00e9es . comment l'historien explique ce climat politique fribourgeois ??", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les pr\u00e9fectures, une particularit\u00e9 fribourgeoise, ont-elles encore un sens? / FOR_2016-10-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs fribourgeois sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 6 novembre prochain pour \u00e9lire leur Conseil d'Etat, leur Parlement, ainsi que les sept pr\u00e9fets du canton, une particularit\u00e9 locale. Interview de Francis Python, historien, professeur \u00e9m\u00e9rite d\u2019histoire contemporaine \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8097225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T18:22:08Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n18 heures 50 on accueille Francis Python, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates historien, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, on va parler avec vous des \u00e9lections cantonales \u00e0 Fribourg, on le rappelle, le 1er tour a lieu dans 2 semaines, \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat \u00c9lections Parlement le Grand Conseil mais aussi \u00e9lection des 7 pr\u00e9fets du canton, un par Distri ils sont les les repr\u00e9sentants de l'autorit\u00e9 cantonale sur le territoire, c'est un peu une particularit\u00e9 fribourgeoise en tous les cas en comparaison romande a seul le canton de Vaud a maintenu ses pr\u00e9fets, mais ils sont pas \u00e9lus par le peuple dans la plupart des fribourgeois, ce seront des \u00e9lections qui s'annoncent assez serr\u00e9, mais \u00e0 quoi Servent encore ces pr\u00e9fectures, est-ce un \u00e9tage administratif qui a encore son sens et pourquoi on va essayer de d\u00e9clarer cette r\u00e9ponse avec vous Francis Python, si on fait un petit peu d'histoire, on se rappelle que ces pr\u00e9fectures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e \u00e0 la fin du 10\u00e8me du XVIIIe, c'\u00e9tait pendant la la R\u00e9publique helv\u00e9tique, on a vu que Gen\u00e8ve ensuite les a supprim\u00e9s \u00e9galement le Valais \u00e9galement Neuch\u00e2tel pourquoi est -ce que Fribourg, lui, s'accroche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nAlors que Fribourg les a conserv\u00e9es parce que je pense que Fribourg est \u00c9tat canton qui a avait des probl\u00e8mes d'unit\u00e9, il y a des forces centrifuges dans ce canton, une partie regarde vers la r\u00e9gion l\u00e9manique une autre vers Berne le moratoire et c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'il y avait des repr\u00e9sentants du pouvoir central ex\u00e9cutif qui soient pr\u00e9sents dans les districts, \u00e7a je pense que c'\u00e9tait un peu la succession des baillis du de l'ancien r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nEt comment expliquer, finalement que c'est que cette situation a perdur\u00e9 m\u00eame au XXe si\u00e8cle, on peut consid\u00e9rer quand m\u00eame que que la l'unit\u00e9 fribourgeoise \u00e9tait garanti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nOui alors jusqu'en 1976 les pr\u00e9fets \u00e9taient nomm\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, le Conseil d'\u00c9tat avait donc un lieutenant dans les diff\u00e9rents districts non mais, g\u00e9n\u00e9ralement, un homme du parti dominant du parti conservateur, il a fallu attendre jusqu'en 1970 pour qu'il y un un pr\u00e9fet radical Amora et puis alors que, il y a une demande en particulier venant des milieux de l'opposition, les radicaux, qui ont lanc\u00e9 une initiative pour que les pr\u00e9fets soient \u00e9lus par le pape et qu'il repr\u00e9sente \u00e9galement les aspirations des communaut\u00e9s de districts qui ne soit pas simplement un relais du pouvoir central et alors, cette initiative a a r\u00e9ussi en 1972 et depuis 1976 le peuple des Distri est appel\u00e9 \u00e0 voter et \u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9fet, donc l\u00e0 il y a eu un changement de fonction, si l'on peut dire, il y a toujours la lieutenant s'du gouvernement central, mais il y a \u00e9galement la repr\u00e9sentation du District des communes, et le pr\u00e9fet a l'a re\u00e7u de nouvelles fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [89%] :\r\nIl y a aussi une autre fonction, c'est souvent l'antichambre pour ceux qui deviennent pr\u00e9fets pour le, pour le Conseil d'\u00c9tat plus tard pour une carri\u00e8re politique sociale la fonction peut-\u00eatre moins moins officiel de 2 de ses pr\u00e9fets dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [89%] :\r\nOui, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une voix de, de, de promotion, souvent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9lu par le l'ex\u00e9cutif mais actuellement il y a, il a 2 ma\u00eetres, le pr\u00e9fet, en fait, il est le repr\u00e9sentant des populations et des communes et il est le repr\u00e9sentant de de l'\u00c9tat central, donc il y a une sorte de fonction Hybrid et le pr\u00e9fet en ce sens doit \u00eatre l'homme du Distri susciter le d\u00e9veloppement r\u00e9gional, susciter l'Entente intercommunale o\u00f9 les fusions et en m\u00eame temps, repr\u00e9senter le pouvoir, donc il y a une sorte de grand \u00e9cart et actuellement \u00e7a \u00e7a marche assez bien les les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus depuis 1976 remplissent assez bien cette double fonction, mais au moment de la de la votation de 72 beaucoup d'arguments \u00e9taient d\u00e9favorables en disant, il ne pourra pas jouer c'est ce double r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [87%] :\r\nOn a dit dans plusieurs cantons, elles ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et c'est vrai qu'aujourd'hui on parle beaucoup d'\u00e9conomies de restructuration aussi administratif quand on parle de nos voisins fran\u00e7ais, on \u00e9voque toujours ce mille- feuilles administratif qui gr\u00e8vent aussi les les finances publiques, est-ce que dans le canton de Fribourg, elles encore vraiment leur utilit\u00e9 et vous avez d\u00e9j\u00e0 donner la r\u00e9ponse mais on peut quand m\u00eame se poser la question aujourd'hui, c'est pas quand m\u00eame un, un \u00e9tage qui pourrait \u00eatre une mani\u00e8re ou d'une autre absorber d'une d'une mani\u00e8re un petit peu plus efficace en termes d'administration publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [88%] :\r\nOui, je, je crois que le d\u00e9bat est plut\u00f4t sur la suppression ou le changement de nombreux des districts, on a cette Distri est ce qu'on peut en avoir moins, et ce qu'on pourrait en avoir qu'un est -ce qu'on pourrait avoir 2 3 districts, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 ouvert les districts \u00e0 y et qui ne sont pas tr\u00e8s favorables \u00e0 cela et c'est un d\u00e9bat qui va durer encore un certain temps mais ce qu'on voit en particulier dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies, o\u00f9 il y a eu un processus de fusion de communes, on a remarqu\u00e9 que les pr\u00e9fets \u00e9taient des rouages essentiels dans ce processus, alors vous voyez, je pense que cela va encore \u00eatre le cas ces prochaines d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [91%] :\r\nOn va profiter de votre regard historique pour aborder la la campagne qui politique qui se d\u00e9roule actuellement dans le canton de Fribourg, on rappelle qu'on vote le le 6 novembre, quel regard portez -vous sur sur cette premi\u00e8re cette vaste alliance de droite entre le PDC et le PLR et l'UDC si on monte 50 ans avant, imaginez le le PDC s'allier \u00e0 ces partis l\u00e0 c'est assez incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [89%] :\r\nOui et non parce que le PDC, une fois qu'il a perdu sa sa majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives pendant 66 en 1966 c'est souvent alli\u00e9 par exemple OPA, l'anc\u00eatre de l'UDC et quelquefois il y avait des alliances tactiques avec le Parti radical, par exemple pour \u00e9jecter les socialistes en 1976 donc je, je pense que le parti anciennement dominant actuellement est plut\u00f4t demandeurs et que l'alliance qui a \u00e9t\u00e9 faite, qui \u00e9tait une alliance un peu conjoncturel n\u00e9 de de de la succession de Madame Chassot produisent certains grincements \u00e0 l'int\u00e9rieur du PDC, mais c'est une logique assez r\u00e9pandu, sur le plan national de voir la droite s'allier, on l'a vu \u00e0 B\u00e2le, derni\u00e8rement, \u00e7a veut pas dire que \u00e7a marche toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [88%] :\r\nOui, justement, c'est int\u00e9ressant, vous pensez que du les \u00e9lecteurs PDC fribourgeois vont prendre un petit peu peur en observant les r\u00e9sultats \u00e0 B\u00e2le, en se disant : oh la la attention \u00e7a pourrait m\u00eame se retourner contre nous, c'est par exemple, c'\u00e9tait l'UDC qui qui finissait par piquer le si\u00e8ge de b\u00e9ate Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [92%] :\r\nC'est, c'est une hypoth\u00e8se, et je pense que les strat\u00e8ges qui ont fait de la tactique \u00e9lectorale il y a 2 ans, lors de l'\u00e9lection de Monsieur Seguin n'ont pas eu une pens\u00e9e ou une vue strat\u00e9gique tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour regarder un peu plus loin et et voir si cela n'est n'allait pas desservir leur parti, je pense qu'il y a, il peut y avoir un probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [88%] :\r\nUn mot sur la campagne et qu'on dit relativement calme compar\u00e9e \u00e0 d'autres, d'autres cantons, on pense au canton de Vaud ou Valais par exemple comment est -ce qu'on explique finalement que que ce soit si calme notre canton de Fribourg, vous avez une explication peut-\u00eatre historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [89%] :\r\nNon, je ne pense pas g\u00e9n\u00e9ralement les les \u00e9lections peuvent \u00eatre tr\u00e8s agit\u00e9e et avoir des coups bas, on en voit appara\u00eetre ici et l\u00e0, donc c'est pas si calme que \u00e7a, mais peut-\u00eatre que la la configuration du Distri des districts fait que on ne remarque pas tout cela, il y a un probl\u00e8me entre la repr\u00e9sentation de la minorit\u00e9 germanophone, par exemple, qui calme un peu le jeu parce que d'habitude, on donne volontiers \u00e0 un ou 2 surtout de repr\u00e9sentant la minorit\u00e9 germanophone on, on oublie quelquefois le lac et cela cette ann\u00e9e est un peu diff\u00e9rent, donc, et je pense qu'il y a des micros climats dans certains Distri ou c'est assez agit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [91%] :\r\nOui les les difficult\u00e9s du canton de Fribourg, son union aussi \u00e0 travers ces \u00e9lections, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir quelques instants pour en parler, Francis Python, vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'hiver, c'\u00e9tait de Fribourg en fait une bonne soir\u00e9e monsieur merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Python, Francis", "role": "Professeur \u00e9m\u00e9rite histoire contemporaine ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6D85E6B-1742-49F5-ACF4-510C04C9F06A", "internalArchiveId": "B6D85E6B-1742-49F5-ACF4-510C04C9F06A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virage \u00e0 gauche en Argovie et \u00e0 B\u00e2le suite aux \u00e9lections cantonales", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales de dimanche \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ont surpris, avec un \u00e9chec de l'alliance entre l'UDC et le centre-droit. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le glissement \u00e0 droite du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Virage \u00e0 gauche en Argovie et \u00e0 B\u00e2le suite aux \u00e9lections cantonales ***Victoire de la gauche. Echec de l'alliance UDC-centre-droit. Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manquent pas de surprendre. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du conseil f\u00e9d\u00e9ral. St\u00e9phane Deleury, avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections. \r\nEst-ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nIl y a de \u00e7a oui, mais attention : les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales m\u00eame si le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue certainement un r\u00f4le. Et c'est vrai que depuis une ann\u00e9e, l'UDC et le PLR notamment m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquelles les deux partis ont une majorit\u00e9. Dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite a pay\u00e9 ce week-end une partie de la facture. Il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9.\r\n***Vous parlez de facture... est-elle sal\u00e9e ?\r\nPlut\u00f4t. A B\u00e2le, ville de gauche, l'alliance rose-verte est d\u00e9sormais \u00e0 trois si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil. Quand \u00e0 l'UDC il a v\u00e9cu un dimanche noir : pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive qu'en 9e position. Les radicaux perdent deux si\u00e8ges. L'alliance in\u00e9dite UDC, PDC, Lib\u00e9raux et radicaux a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tatative de renverser le gouvernement de gauche.\r\nEt en Argovie, c'est une sensation. Le PS contre toute attente gagne 4 si\u00e8ges, et r\u00e9alise ce que personne n'attendait: d\u00e9passer le PLR, pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un score historique pour le PS dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en argovie l'UDC reste ultra dominante avec 32 % de force \u00e9lectorale. \r\n***Cette progression du PS en Argovie porte aussi la marque d'un homme : C\u00e9dric Wermuth. \r\nOui le co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique. L'ancien patron de la jeunesse socialiste, a gagn\u00e9 baeucoup de maturit\u00e9, et C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national. Un style tr\u00e8s offensif, tr\u00e8s habile d\u00e9bataire, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants. C\u00e9dric Wermuth incarne l'aile gauche du parti. Avec cette campagne victorieuse, men\u00e9e dans la rue, il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse. En tout cas l'Argovien, parfait bilingue, se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste suisse. \r\n***Puisque qu'on parle de pr\u00e9sident...  Il y en a un qui n'a pas r\u00e9ussi son premier test \u00e9lectoral. C'est Gerhard Pfister.\r\nMoins deux si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le. Moins un en Argovie. C'est un \u00e9chec. Gerhard Pfister en poste depuis 6 mois \u00e0 la t\u00eate du PDC Suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice. Avec une th\u00e9matisation quasi obsessionnelle de la place de l'islam en Suisse. Une position plus ferme sur la migration. Une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC. Un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Gerhard Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le. Pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette. Prochain examen de passage pour le PDC et les autres partis : dans deux semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgoises. \r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PSS\r\non va parler avec vous des \u00e9lections de ce week-end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le-Ville et d'Argovie ainsi que de la querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien .\r\n-\tVictoire de la gauche, qui serait comme une compensation, un coup de barre correcteur apr\u00e8s le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales, et de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au parlement ces derniers mois, par exemple sur le programme d'\u00e9conomies, les retraites, etc. ...vraiment, vous y croyez ?\r\n-\tOn voit que les extr\u00eames se renforcent, et que le centre perd . le PDC surtout ; pas bon pour vous ca . \u00e0 moins que vous cherchiez \u00e0 accrocher les \u00e9lecteurs plut\u00f4t chr\u00e9tiens-sociaux du PDC ??\r\n-\tLarge alliance de droite \u00e0 B\u00e2le, qui a \u00e9chou\u00e9 . or \u00e0 Fribourg, ca pourrait marcher au d\u00e9triment de la gauche ! attention \u00e0 ne pas se voir plus beau qu'on est .\r\n-\tPourquoi la gauche ne cherche pas davantage \u00e0 s'allier lors des enjeux \u00e9lectoraux ? \r\n-\tVous allez jouer gros avec le r\u00e9f\u00e9rendum contre RIE3, attention \u00e0 la d\u00e9faite ! c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre politique d'opposition qui va aussi se jouer l\u00e0..\r\n-\tC\u00e9dric Wermuth gagne en Argovie .  vous pouvez partir tranquillement \u00e0 la retraite de la pr\u00e9sidence du PS !! votre successeur est pr\u00eat \r\n-\tcomment le qualifieriez-vous? D'homme providentiel? De tribun talentueux... ou de fils spirituel?\r\n-\tBilingue, m\u00e9diatique, jeune, etc. . dommage qu'il ne soit pas une femme !\r\n-\tPfister, travail acharn\u00e9 . d\u00e9faite ! \r\nPOLITIQUE RELIGIEUSE:\r\n- On vous re\u00e7oit \u00e9galement, Christian Levrat, pour parler de la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ, vous d\u00e9clariez que Gehard Pfister, qu'on recevait hier dans Forum, s'inscrivait dans la logique des Islamistes... C-\u00e0-d??\r\n- Vous d\u00e9clarez m\u00eame que Pfister \"pousse au conflit des religions\"... Comment? \r\n- Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous ne pouvez pas nier qu'une petite partie des Musulmans s'oppose aux valeurs de la soci\u00e9t\u00e9... l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, l\u00e9gitimit\u00e9 de l'autorit\u00e9, etc.\r\n- Concr\u00e8tement: comment on met \u00e0 \u00e9galit\u00e9 toutes les religions? On les reconna\u00eet toutes?\r\n- Comment on organise le vivre-ensemble? On autorise tout, alors? Les Burkinis \u00e0 la piscine, ceux qui ne veulent pas serrer la main de leur institutrice, etc? Voil\u00e0 une vraie soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n- Ne devrions -nous pas, pour nous adapter \u00e0 l'autre, faire un pas de plus dans la la\u00efcit\u00e9 la plus stricte... Retirer les crucifix des \u00e9coles, arr\u00eater de f\u00eater No\u00ebl?\r\n- Vous \u00eates vous-m\u00eame l'exemple de ce que Pfister critique... Un Suisse, pourtant chr\u00e9tien, pratiquant, croyant, pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses valeurs ou du moins \u00e0 les renier pour s'adapter \u00e0 l'autre... \r\n- En fait: cette attaque envers le PDC, en termes politiques, c'est du d\u00e9pe\u00e7age... vous souhaitez que l'\u00e9lectorat chr\u00e9tien-social revienne \u00e0 vous: plus vous montrez que PFister droitise le parti, plus vous en profitez \u00e9lectoralement... \r\n-\tpar extension : La suisse trop coulante face aux \u00e9vanglistes ? pas assez de laicit\u00e9 ? des r\u00e8gles \u00e0 red\u00e9finir sur le plan national, comme en France ??", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094667", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Virage \u00e0 gauche en Argovie et \u00e0 B\u00e2le suite aux \u00e9lections cantonales / FOR_2016-10-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales de dimanche \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ont surpris, avec un \u00e9chec de l\u2019alliance entre l\u2019UDC et le centre-droit. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le glissement \u00e0 droite du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8094667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:57:35Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTa victoire de la gauche, \u00e9chec de l'alliance UDC Centre-droit droit les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manque pas de surprendre, ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral St\u00e9phane Delory avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections est -ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, il y a un peu de \u00e7a, mais attention, les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales, m\u00eame si c'est vrai, le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue sans doute un r\u00f4le c'est vrai depuis une ann\u00e9e, l'UDC le PLR notamment, m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquels les 2 parties ont ensemble une majorit\u00e9 dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite paye une partie de la facture, alors il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9, vous parlez de facture St\u00e9phane est -elle sal\u00e9e oui plut\u00f4t \u00e0 B\u00e2le, la ville de gauche traditionnelle \u00e0 l'alliance rose- verte est d\u00e9sormais \u00e0 3 si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil quant \u00e0 l'UDC h\u00e9 bien l'a v\u00e9cu un dimanche noir, pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive quand 9\u00e8me position au 1er tour l'alliance in\u00e9dite \u00e0 B\u00e2le UDC PDC, lib\u00e9raux et radicaux, cette alliance -l\u00e0 a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tentative de renverser le gouvernement de gauche en Argovie, c'est une sensation le PS contre toute attente, gagne 4 si\u00e8ges et r\u00e9alise ce que personne n'attendait, d\u00e9passer le PLR pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un score historique pour le PS, dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en Argovie l'UDC reste, il faut le rappeler ultra- dominante avec 32 pourcent de de force \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [89%] :\r\nAlors, St\u00e9phane, cette progression du Parti socialiste en Argovie porte aussi la marque d'un homme, C\u00e9dric Wermuth oui le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nCopr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique, l'ancien patron de la jeunesse socialiste a beaucoup gagn\u00e9 en maturit\u00e9 C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national, un Style tr\u00e8s offensif tr\u00e8s habile d\u00e9batteur, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants C\u00e9dric Wermuth c'est l'aile gauche du parti avec, avec cette campagne victorieuse men\u00e9e dans la rue, h\u00e9 bien il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse en tout cas l'Argovien parfait bilingue se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat, la pr\u00e9sidence du parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [88%] :\r\nSuisse maintient pendant qu'on parle de pr\u00e9sident qui n'a pas r\u00e9ussi son 1er test \u00e9lectoral hier, h\u00e9 bien c'est le 7 PDC Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [94%] :\r\nMoins de si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le moins hein en Argovie Gerhard Pfister, en poste depuis 6 mois, la th\u00e8se du PDC suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice, avec une th\u00e9matiser Sion quasi obsessionnelle de la place de l'Islam en Suisse une position plus ferme sur la migration, une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le- Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens gare Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette prochain examen de passage pour le PDC et tous les autres partis, ce sera dans 2 semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises Steph. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89AC4CE8-9E9F-4BB6-9C18-ACEA6DAAD387", "internalArchiveId": "89AC4CE8-9E9F-4BB6-9C18-ACEA6DAAD387", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l'identit\u00e9 religieuse suisse", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat revient sur la victoire de la gauche aux \u00e9lections cantonales b\u00e2loises et argoviennes et s'exprime sur son d\u00e9saccord avec son homologue du PDC Gerhard Pfister concernant l'identit\u00e9 religieuse de la Suisse.\r\n\r\n* * Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l'identit\u00e9 religieuse suisse ***Victoire de la gauche. Echec de l'alliance UDC-centre-droit. Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manquent pas de surprendre. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du conseil f\u00e9d\u00e9ral. St\u00e9phane Deleury, avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections. \r\nEst-ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nIl y a de \u00e7a oui, mais attention : les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales m\u00eame si le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue certainement un r\u00f4le. Et c'est vrai que depuis une ann\u00e9e, l'UDC et le PLR notamment m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquelles les deux partis ont une majorit\u00e9. Dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite a pay\u00e9 ce week-end une partie de la facture. Il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9.\r\n***Vous parlez de facture... est-elle sal\u00e9e ?\r\nPlut\u00f4t. A B\u00e2le, ville de gauche, l'alliance rose-verte est d\u00e9sormais \u00e0 trois si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil. Quand \u00e0 l'UDC il a v\u00e9cu un dimanche noir : pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive qu'en 9e position. Les radicaux perdent deux si\u00e8ges. L'alliance in\u00e9dite UDC, PDC, Lib\u00e9raux et radicaux a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tatative de renverser le gouvernement de gauche.\r\nEt en Argovie, c'est une sensation. Le PS contre toute attente gagne 4 si\u00e8ges, et r\u00e9alise ce que personne n'attendait: d\u00e9passer le PLR, pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un score historique pour le PS dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en argovie l'UDC reste ultra dominante avec 32 % de force \u00e9lectorale. \r\n***Cette progression du PS en Argovie porte aussi la marque d'un homme : C\u00e9dric Wermuth. \r\nOui le co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique. L'ancien patron de la jeunesse socialiste, a gagn\u00e9 baeucoup de maturit\u00e9, et C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national. Un style tr\u00e8s offensif, tr\u00e8s habile d\u00e9bataire, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants. C\u00e9dric Wermuth incarne l'aile gauche du parti. Avec cette campagne victorieuse, men\u00e9e dans la rue, il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse. En tout cas l'Argovien, parfait bilingue, se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste suisse. \r\n***Puisque qu'on parle de pr\u00e9sident...  Il y en a un qui n'a pas r\u00e9ussi son premier test \u00e9lectoral. C'est Gerhard Pfister.\r\nMoins deux si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le. Moins un en Argovie. C'est un \u00e9chec. Gerhard Pfister en poste depuis 6 mois \u00e0 la t\u00eate du PDC Suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice. Avec une th\u00e9matisation quasi obsessionnelle de la place de l'islam en Suisse. Une position plus ferme sur la migration. Une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC. Un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Gerhard Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le. Pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette. Prochain examen de passage pour le PDC et les autres partis : dans deux semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgoises. \r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PSS\r\non va parler avec vous des \u00e9lections de ce week-end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le-Ville et d'Argovie ainsi que de la querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien .\r\n-\tVictoire de la gauche, qui serait comme une compensation, un coup de barre correcteur apr\u00e8s le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales, et de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au parlement ces derniers mois, par exemple sur le programme d'\u00e9conomies, les retraites, etc. ...vraiment, vous y croyez ?\r\n-\tOn voit que les extr\u00eames se renforcent, et que le centre perd . le PDC surtout ; pas bon pour vous ca . \u00e0 moins que vous cherchiez \u00e0 accrocher les \u00e9lecteurs plut\u00f4t chr\u00e9tiens-sociaux du PDC ??\r\n-\tLarge alliance de droite \u00e0 B\u00e2le, qui a \u00e9chou\u00e9 . or \u00e0 Fribourg, ca pourrait marcher au d\u00e9triment de la gauche ! attention \u00e0 ne pas se voir plus beau qu'on est .\r\n-\tPourquoi la gauche ne cherche pas davantage \u00e0 s'allier lors des enjeux \u00e9lectoraux ? \r\n-\tVous allez jouer gros avec le r\u00e9f\u00e9rendum contre RIE3, attention \u00e0 la d\u00e9faite ! c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre politique d'opposition qui va aussi se jouer l\u00e0..\r\n-\tC\u00e9dric Wermuth gagne en Argovie .  vous pouvez partir tranquillement \u00e0 la retraite de la pr\u00e9sidence du PS !! votre successeur est pr\u00eat \r\n-\tcomment le qualifieriez-vous? D'homme providentiel? De tribun talentueux... ou de fils spirituel?\r\n-\tBilingue, m\u00e9diatique, jeune, etc. . dommage qu'il ne soit pas une femme !\r\n-\tPfister, travail acharn\u00e9 . d\u00e9faite ! \r\nPOLITIQUE RELIGIEUSE:\r\n- On vous re\u00e7oit \u00e9galement, Christian Levrat, pour parler de la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ, vous d\u00e9clariez que Gehard Pfister, qu'on recevait hier dans Forum, s'inscrivait dans la logique des Islamistes... C-\u00e0-d??\r\n- Vous d\u00e9clarez m\u00eame que Pfister \"pousse au conflit des religions\"... Comment? \r\n- Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous ne pouvez pas nier qu'une petite partie des Musulmans s'oppose aux valeurs de la soci\u00e9t\u00e9... l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, l\u00e9gitimit\u00e9 de l'autorit\u00e9, etc.\r\n- Concr\u00e8tement: comment on met \u00e0 \u00e9galit\u00e9 toutes les religions? On les reconna\u00eet toutes?\r\n- Comment on organise le vivre-ensemble? On autorise tout, alors? Les Burkinis \u00e0 la piscine, ceux qui ne veulent pas serrer la main de leur institutrice, etc? Voil\u00e0 une vraie soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n- Ne devrions -nous pas, pour nous adapter \u00e0 l'autre, faire un pas de plus dans la la\u00efcit\u00e9 la plus stricte... Retirer les crucifix des \u00e9coles, arr\u00eater de f\u00eater No\u00ebl?\r\n- Vous \u00eates vous-m\u00eame l'exemple de ce que Pfister critique... Un Suisse, pourtant chr\u00e9tien, pratiquant, croyant, pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses valeurs ou du moins \u00e0 les renier pour s'adapter \u00e0 l'autre... \r\n- En fait: cette attaque envers le PDC, en termes politiques, c'est du d\u00e9pe\u00e7age... vous souhaitez que l'\u00e9lectorat chr\u00e9tien-social revienne \u00e0 vous: plus vous montrez que PFister droitise le parti, plus vous en profitez \u00e9lectoralement... \r\n-\tpar extension : La suisse trop coulante face aux \u00e9vanglistes ? pas assez de laicit\u00e9 ? des r\u00e8gles \u00e0 red\u00e9finir sur le plan national, comme en France ??", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094674", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l\u2019identit\u00e9 religieuse suisse / FOR_2016-10-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat revient sur la victoire de la gauche aux \u00e9lections cantonales b\u00e2loises et argoviennes et s\u2019exprime sur son d\u00e9saccord avec son homologue du PDC Gerhard Pfister concernant l\u2019identit\u00e9 religieuse de la Suisse."], "variantIds": ["ece-8094674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:16:56Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s Christian Levrat est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois, on va parler avec vous de des \u00e9lections de ce week- end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le- Ville et d'Argovie, on va aussi parler de cette querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, on vient de le nommer le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien mais tout d'abord sur cette victoire de la gauche, certains voient une sorte de compensation \u00e0 coups de barre correcteur apr\u00e8s le le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au Parlement ce ce coup de barre, correcteur, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [86%] :\r\nUn petit peu oui je pense que la droite paye la facture de la politique elle- m\u00eame du depuis quelques mois maintenant au Parlement f\u00e9d\u00e9ral L \u00e0 augmenter les Budgets de l'arm\u00e9e des routes l'exempte les riches propri\u00e9taires fonciers d'une partie des imp\u00f4ts qu'ils devraient payer, fait des cadeaux \u00e0 hauteur de quelques milliards aux entreprises massacre la r\u00e9forme des retraites apr\u00e8s propos\u00e9e par Alain Berset c'est clair que \u00e7a laisse des traces, notamment chez les \u00e9lecteurs qui sont attach\u00e9s \u00e0 un certain \u00e9quilibre un certain consensus \u00e0 la recherche de de solutions qui inclut un peu ou prou, tout le monde dans la dans dans la recherche de de de majorit\u00e9 et l\u00e0 la droite se moque ce majorit\u00e9 l\u00e0 depuis depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, elle, elle passe en force, \u00e7a pla\u00eet pas, certains \u00e9lecteurs, c'est normal, il voit le PS a raison comme la seule force capable de freiner sa droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nBon, quand m\u00eame, il y a eu pas mal de votations depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque fois, la gauche a perdu devant les urnes qu'est -ce qui vous permet de penser que B\u00e2le Ville et puis l'Argovie vont finalement marquer une esp\u00e8ce de tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [84%] :\r\nBon, je crois qu'il faut regarder les choses de de plus pr\u00e8s, sur les 7 derniers sur les 7 avec cantonales qui ont lieu depuis d\u00e9but de 1016, on en a gagn\u00e9 5, on en a perdu uniquement d'eau et encore on a recul\u00e9 de0,20,3 pourcent c'est c'est Thurgovie et Saint-Gall tout le reste s'est sold\u00e9e par un une progression du du PS a achev\u00e9 de souris Schaffhouse et en Argovie, maintenant, on a fait d'excellents r\u00e9sultats dans les \u00e9lections communales notamment \u00e0 Lucerne, Lausanne, ne pas l'obtiennent, ou le le PS s'est affirm\u00e9e comme une v\u00e9ritable force de gouvernement ces dans ces villes, probablement comme la force qui est le plus \u00e0 m\u00eame de garantir la qualit\u00e9 de vie de dans la population et je pense qu'il y a une tendance lourde : le PS est actuellement sur un an en cours qui est, qui est tr\u00e8s solide, qui se traduit par des r\u00e9sultats, alors certains plus spectaculaire que d'autres, je veux dire, je suis tr\u00e8s r\u00e9joui par ce par les r\u00e9sultats \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 on a le meilleur score que le PS jamais fait depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale et puis on en Argovie, je m'attendais \u00e0 une progression parce que la la campagne que menait le PS une compagnie tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s solide, qui se base sur les actions t\u00e9l\u00e9phoniques, nous avions d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9 lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 nous avions appel\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, une campagne qui, qui se d\u00e9roule dans la rue au contact avec un avec nos \u00e9lecteurs, donc c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [88%] :\r\nTendance lourde, \u00e7a veut dire que c'est du tout cuit pour les \u00e9lections dans 2 semaines \u00e0 Fribourg, \u00e7a va se passer de la m\u00eame mani\u00e8re et \u00e0 la m\u00eame alliance d'ailleurs cela rejoignant ceux de droite contre laquelle la gauche s'est si bien comport\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, notamment sur le dire c'est du tout cuit \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que la la situation est tr\u00e8s, tr\u00e8s tendue \u00e0 Fribourg il faut une mobilisation extraordinaire pour arriver \u00e0 faire barrage \u00e0 cette droite, vous savez qu'on a une h\u00e2te pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire du canton, une alliance qui va du PDC \u00e0 l'UDC ah c'est quand m\u00eame assez extraordinaire pour qui conna\u00eet le caract\u00e8re social d'un certain nombre de de lecteur du du PDC d'imaginer que ces gens -l\u00e0 soutiennent le parti de Jean-Fran\u00e7ois Rime et pourrait contribuer \u00e0 \u00e9lire un endure au au Conseil d'\u00c9tat, au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, en plus, il y a un autre point commun c'est que dans les, on a affaire \u00e0 un Boys band une liste \u00e0 B\u00e2le qui comprenait que des hommes pour repr\u00e9senter l'ensemble des pays et des partis de droite et puis une liste \u00e0 Fribourg qui contient qui comprend que des hommes, 6 candidats qui aura pr\u00e9tendre pr\u00e9senter l'ensemble de la population fribourgeoise s\u00e9rieusement pas tr\u00e8s cr\u00e9dible, c'est pas \u00e0 la hauteur du temps, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, la politique la plus fait par quelques hommes pour d'autres hommes, mais Christian Gr\u00e9goire pour l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [89%] :\r\nSi d'aventure la gauche, le PS devait perd des plumes \u00e0 Fribourg, quelle analyse tireur, il avoue que que c'est aussi une tendance lourde, que la gauche perd des plumes, comme au lendemain des \u00e9lections du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le- Ville et du c\u00f4t\u00e9 d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [86%] :\r\nNombreuses la la tendance, elle se d\u00e9roule \u00e9videmment sur plusieurs \u00e9lections sur sur une ann\u00e9e, je vous l'ai dit, pour l'ann\u00e9e d'homme il d'en gagner 5 sur cette j'esp\u00e8re bien que nous pourrons progresser, c'\u00e9tait que je pourrais vous dire au lendemain des \u00e9lections \u00e0 Fribourg, vous en avez -vous gagne 6 6 ou 8 mai la la tendance elle est l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on saura la faire vivre \u00e0 Fribourg, mais \u00e7a d\u00e9pend de la force de mobilisation de la gauche, \u00e7a d\u00e9pend aussi la question de savoir si les Fribourgeois les Fribourgeois sont d'accord, d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par 6 hommes sur un sur 7, c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s raisonnable : c'est pas raisonnable non plus dans un canton qui est attach\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quilibre de donner tous les leviers \u00e0 la droite, on on a d\u00e9battu souvent de cet \u00e9quilibre \u00e0 Fribourg, la population a toujours confirm\u00e9 cette id\u00e9e quel canton devait marcher sur ses 2 pieds carr\u00e9s sensibilit\u00e9 sociale et puis une sensibilit\u00e9 plus \u00e0 droite, et d'autres, va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et plus ou moins \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au gouvernement, \u00e7a parle pour les candidats socialistes et Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [93%] :\r\nAlors on va aborder le l'autre partie de de cette interview, \u00e0 la politique, religieux, si on peut, on peut en parler, ainsi que sur Levrat \u00e9galement pour les le, la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister le le pr\u00e9sident du PDC dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ vous d\u00e9clariez que que Gerhard Pfister qu'on recevait hier dans Forum s'inscrivait dans la logique des islamistes, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [90%] :\r\nBon d'abord faut dire aux \u00e9lecteurs au manque visiblement vous Gerhard Pfister a mis beaucoup d'eau dans son vin en traversant la farine ce qu'il d\u00e9clarait dans la dans la NZZ si malheureusement, hier, il a, il a fait marche arri\u00e8re ou heureusement, c'est la preuve qu'il apprend, mais en ce qu'il d\u00e9clarait c'est que la Suisse \u00e9tait plus un pays chr\u00e9tien que les valeurs de la Suisse \u00e9tait exclusivement chr\u00e9tienne et qu'on tol\u00e9rait certaines communaut\u00e9s religieuses qui n'\u00e9taient pas, qui n'\u00e9taient pas d'ob\u00e9dience chr\u00e9tienne moi para\u00eet une para\u00eet n\u00e9cessaire de rappeler que vous allez vous avez appel\u00e9 celle du totalitarisme chr\u00e9tien oui parce que \u00e7a revient \u00e0 faire passer les les valeurs de la religion chr\u00e9tienne en l'esp\u00e8ce, avant les valeurs de l'\u00c9tat, or les valeurs de l'\u00c9tat, la libert\u00e9, la s\u00e9paration des pouvoirs, l'\u00c9tat droits les droits de l'homme sont des valeurs universelles, c'est pas pour rien qu'on a une d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, c'est pas au nom de valeurs chr\u00e9tiennes qu'on va parler avec la Chine, du respect des droits de l'homme ou avec la Turquie de l'\u00c9tat de droit, c'est parce que ces valeurs sont les valeurs communes de l'humanit\u00e9, c'est le socle sur lequel se base l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, faut pas oublier qu'en 1940 en 1848 il a fallu la guerre du Boeing pour qu'un enfant n'arrive \u00e0 sortir des \u00c9tats religieux et qu'on arrive \u00e0 imposer un socle de valeurs et qu'on arrive \u00e0 consid\u00e9rer que l'\u00c9tat impose les r\u00e8gles du jeu aux religions et non pas l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [82%] :\r\nFaut reconna\u00eetre l'Islam aujourd'hui, moi, c'est une question qui doit pour une religion qui doit \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [93%] :\r\nAlors je pense que toutes les religions doivent \u00eatre trait\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9, qu'on soit plus qu'on soit bien clair et que toutes les religions doivent respecter y compris dans leur pratique, parce que c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, doivent respecter l'\u00c9tat droit toutes les religions, elle doit respecter les droits de l'homme, les droits de la femme, en l'occurrence, elles doivent respecter les libert\u00e9s fondamentales des uns et des autres, elles ont tout \u00e0 gagner \u00e0 se concentrer sur la sph\u00e8re du spirituel plut\u00f4t que de tenter d'interf\u00e9rer avec le Champ politique et tenter d'imposer \u00e0 la politique des r\u00e8gles qui sont des r\u00e8gles religieuses des fondamentalistes, on en a partout, il y en a chez les catholiques, il y en a chez les Avengers liste il y en a chez les musulmans et l'\u00c9tat doit lutter contre tous les fondamentalismes, \u00e7a me para\u00eet quelque chose d'assez d'assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [84%] :\r\nMais \u00e0 ce niveau, c'est aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait plus offensif en terme de la\u00efcit\u00e9, un petit peu par comme ce qu'on a ce qu'on vit en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [90%] :\r\nBon la fin je crois pas que la France soit un exemple et cet esp\u00e8ce de la\u00efcit\u00e9 de combat moi me convient pas vraiment, par contre, je pense que les cantons, la politique religieuse du fait des cantons que les comptes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 insister sur la n\u00f4tre r\u00e9alit\u00e9 religieuse de l'\u00c9tat et sur le fait que lorsqu'on impose par exemple aux musulmans de respecter un certain nombre de r\u00e8gles dans nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est pas parce que nos soci\u00e9t\u00e9s sont chr\u00e9tiennes, c'est parce que nos soci\u00e9t\u00e9s sont fond\u00e9es sur des valeurs qui sont des valeurs universelles qui sont des valeurs de respect, c'est des valeurs qui ont \u00e9t\u00e9 conquises souvent contre la r\u00e9sistance des \u00e9glises d'ailleurs quelle qu'elle soit et que c'est au nom de ses valeurs qu'on est en droit d'exiger un certain nombre de choses des religions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [95%] :\r\nEst -ce qu'on doit respecter par exemple quelqu'un qui ne veut pas serrer la main d'une femme dans une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [88%] :\r\nNon, mais pas parce que dans un milieu chr\u00e9tien le les hommes et les femmes se serrent la main parce que les droits fondamentaux de cette femme \u00e0 \u00eatre \u00e0, \u00e0 l'\u00e9gal d'un homme doivent \u00eatre respect\u00e9e et quand ma\u00eetre doit \u00eatre trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'une qu'une ma\u00eetresse, c'est \u00e7a le message politique qui convient donner et je crains Gerhard Pfister, avec son discours tr\u00e8s religieux presque antimusulman finalement brouille le message il faut il faut qu'on soit tr\u00e8s clair face aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s qu'on dise sur quoi se fonde notre \u00c9tat, il se fonde pas sur des convictions religieuses, mais se fonde sur un socle commun de droits fondamentaux et ce socle commun, droits fondamentaux doit \u00eatre respect\u00e9e par toutes les religions quelles qu'elles soient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [85%] :\r\nEn politique, on parle souvent d'opportunit\u00e9 l\u00e0 est ce que le Parti socialiste l'opportunit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer une partie de l'\u00e9lectorat, l'aile gauche du PDC \u00e7a que \u00e7a le sens aussi de votre d\u00e9marche de radon que le PS est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [87%] :\r\nDans le co\u00fbt des licences, ma d\u00e9marche est un peu diff\u00e9rent, je suis comme Gerhard Pfister, un catholique pratiquant, mais une paraissait n\u00e9cessaire de rappeler les r\u00e8gles sur lesquelles elle est constitu\u00e9 notre notre \u00c9tat et cette esp\u00e8ce de, de, de th\u00e9ologie de de de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral auquel se livre le le PDC m'appara\u00eet pas propre \u00e0 garantir la paix religieuse, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre au contraire quelque chose qui, qui joue avec des des sentiments qui sont, qui sont un peu malsain, il fallait tirer le frein \u00e0 main, visiblement \u00e7a c'est bien fonctionn\u00e9 puisque Gerhard Pfister fait marche arri\u00e8re et tentent de trouver une issue \u00e0 \u00e0 cette pol\u00e9mique qu'il a lui- m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e mais une paraissait n\u00e9cessaire que quelqu'un \u00e9l\u00e8ve la voix pour d\u00e9fendent la Suisse lib\u00e9ral la Suisse tol\u00e9rante mais la Suisse qui est fond\u00e9 sur des sur des droits universels et pas sur des convictions religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [87%] :\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, suite \u00e0 une derni\u00e8re petite question vous laisser partir, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure C\u00e9dric Wermuth c'est quoi, c'est un fils spirituel, c'est bient\u00f4t le votre successeur finalement la la rel\u00e8ve est pr\u00eate, il gagne tr\u00e8s bien en Argovie pour partir \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [87%] :\r\nBon, pour l'instant, vous savez, la place n'est pas compte mais C\u00e9dric Wermuth a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps, le vice- pr\u00e9sident, c'est un des politiciens les plus talentueux de notre de notre g\u00e9n\u00e9ration, je suis content de voir qu'il s'il arrive \u00e0 mener ce parti Argovien au succ\u00e8s, bonne soir\u00e9e monsieur merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71909836-3DBB-4306-8EC0-5F70E933714E", "internalArchiveId": "71909836-3DBB-4306-8EC0-5F70E933714E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens de B\u00e2le-Ville et d'Argovie \u00e9lisent leur parlement et leur ex\u00e9cutif ce dimanche. Alors que l'UDC a tout \u00e0 gagner, les Verts, eux, risquent bien de perdre deux des huit si\u00e8ges qu'ils d\u00e9tiennent dans des ex\u00e9cutifs cantonaux du pays. A B\u00e2le, la majorit\u00e9 rose-verte au pouvoir depuis 2005 est en danger.\r\n\r\n* * Enjeux des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie 12h30: Elections B\u00e2le et Argovie: KLEIN\r\nRetour en Suisse, avec un important dimanche d'\u00e9lections cantonales aujourd'hui.\r\nLes citoyens de B\u00e2le-Ville et d'Argovie \u00e9lisent leur parlement et leur \u00e9xecutif.  \r\nA suivre en priorit\u00e9: les r\u00e9sultats de l'UDC et des Verts dans les deux gouvernements. \r\nAlors que l'UDC a tout \u00e0 gagner, les Verts, eux, risquent bien de perdre deux des 8 si\u00e8ges qu'ils d\u00e9tiennent aujourd'hui dans des ex\u00e9cutifs cantonaux du pays.\u00a0 \r\nGa\u00ebl Klein, vous suivez ces \u00e9lections pour nous. \r\nA B\u00e2le, se pose la question de la majorit\u00e9 rose-verte au pouvoir depuis 2005.\r\nLa droite veut la d\u00e9boulonner en profitant du retrait du Vert Guy Morin, un si\u00e8ge qui pouvait passer aux mains de l'UDC. \r\nUni pour la premi\u00e8re fois, le camp bourgeois a fait une grosse campagne appuy\u00e9e par la Basler Zeitung en main de Christoph Blocher depuis six ans. Le gouvernement de B\u00e2le-Ville, c'est sept si\u00e8ges, cinq des sept membres de l'ex\u00e9cutif se repr\u00e9sentent dont les trois socialistes, un radical et un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nMais voil\u00e0, les premiers r\u00e9sultats interm\u00e9diaires viennent de tomber. Seraient pour l'instant r\u00e9\u00e9lus les deux socialistes Eva Herzog et Christophe Br\u00fctschin qui virent en t\u00eate, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Lukas Engelberger. Le lib\u00e9ral Conradin Cramer ferait son entr\u00e9e au gouvernement. Des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs bas\u00e9s sur le 95% des bulletins. Et surprise, pointe juste sous la barre \u00e0 la 5e position la verte Elisabeth Ackermann qui a non seulement 5000 voix d'avance sur le candidat UDC, mais qui est aussi en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr. Elle pourrait \u00eatre \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour d'ici la fin du d\u00e9pouillement..\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \r\nEn\u00a0Argovie aussi, l'UDC est en embuscade pour tenter de d\u00e9crocher cette fois un 2e si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\nEt c'est de nouveau les Verts qui pourraient en faire les frais. Il y a cinq si\u00e8ges au gouvernement argovien et trois conseillers d'Etat sortants se repr\u00e9sentent, un socialiste, un radical et un UDC, ils sont quasi assur\u00e9s d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus. \r\nScrutin plus ouvert en revanche pour les deux autres si\u00e8ges qui \u00e9taient en mains du PDC et des Verts. Si le PDC a de bonnes chances de maintenir sa repr\u00e9sentation, ce sera beaucoup plus d\u00e9licat pour les Verts qui pr\u00e9sentent un candidat pourtant d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil mais peu connu. \r\nL'UDC mais aussi le PS vont essayer d'en profiter pour doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif. L'UDC avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 l'op\u00e9ration il y a 4 ans, mais sans succ\u00e8s. Du c\u00f4t\u00e9 du PS, on mise sur l'exp\u00e9rience d'une conseill\u00e8re nationale. L\u00e0 aussi, le 2e tour est assur\u00e9ment programm\u00e9. \r\nTous les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections sont \u00e0 suivre dans nos prochains rendez-vous de l'information et sur notre site internet: RTSINFO.ch. \r\nGa\u00ebl Klein merci!", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie / 12H30_2016-10-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens de B\u00e2le-Ville et d'Argovie \u00e9lisent leur parlement et leur ex\u00e9cutif ce dimanche. Alors que l\u2019UDC a tout \u00e0 gagner, les Verts, eux, risquent bien de perdre deux des huit si\u00e8ges qu\u2019ils d\u00e9tiennent dans des ex\u00e9cutifs cantonaux du pays. A B\u00e2le, la majorit\u00e9 rose-verte au pouvoir depuis 2005 est en danger."], "variantIds": ["ece-8092990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:52Z", "webPublicationDate": "2016-10-23T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63E319F7-250E-4E6E-9B36-9873CA514D73", "internalArchiveId": "63E319F7-250E-4E6E-9B36-9873CA514D73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge Vert au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Contre toute attente, les Verts conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du premier tour des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville. En Argovie par contre, leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n\r\n* * L'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge Vert au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville 18h B\u00e2le-Ville : l'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge vert au Conseil d'Etat\r\nLes Verts reviennent de loin \u00e0 B\u00e2le Ville...\r\nContre toute attente, ils conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du premier tour des \u00e9lections cantonales...\r\nEn Argovie par contre, leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS, qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\nGa\u00ebl Klein, vous avez suivi ces \u00e9lections... A B\u00e2le, les Verts ont donc bien r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la campagne du camp bourgeois qui voulait r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement.  \r\nEt c'est la grosse surprise du jour. La verte Elisabeth Ackermann a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics. Elle est \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour et se paie m\u00eame le luxe d'\u00eatre en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr qui devra passer par l'\u00e9tape du second tour pour rester au gouvernement alors que sont aussi \u00e9lus aujourd'hui trois des 5 conseillers d'Etat sortants, les socialistes Eva Herzog et Christophe Br\u00fctschin ainsi que le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Lukas Engelberger. Fait \u00e9galement son entr\u00e9e au gouvernement le lib\u00e9ral Conradin Cramer. Un gouvernement qui compte d\u00e9sormais deux femmes. Les autres sortants, le socialiste Hans Peter Wessels et le radical Baschi D\u00fcrr devront attendre le second tour et le 27 novembre.  \r\n- Et Ga\u00ebl, rien ne laissait v\u00e9ritablement pr\u00e9sager un tel r\u00e9sultat.\r\nSurtout apr\u00e8s une campagne durant laquelle la droite a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans le terrain, appuy\u00e9e m\u00eame par la Basler Zeitung de Christoph Blocher qui pensait faire \u00e9lire un UDC pour remplacer le charismatique Vert Guy Morin qui ne se repr\u00e9sentait pas. Objectif, d\u00e9boulonner la majorit\u00e9 rose verte au pouvoir depuis 2005. C'est rat\u00e9. Elle va rester en tout cas 4 ans de plus malgr\u00e9 une campagne que certains observateurs ont jug\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te. L'\u00e9chec de l'UDC est d'autant plus retentissant pour le parti.  Son candidat boit m\u00eame la coupe jusqu'\u00e0 la lie puisqu'il termine derri\u00e8re une femme issue de la gauche de la gauche. Il n'emp\u00eache qu'il devrait tout de m\u00eame \u00eatre candidat au 2e tour aux c\u00f4t\u00e9s du radical sortant Baschi D\u00fcrr. \r\n- En revanche, en Argovie, pas de surprise... \r\nOui, les Verts perdent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal. Deux femmes, une UDC et une socialiste se le disputeront lors du 2e tour le 27 novembre. La gagnante permettra \u00e0 sa formation de doubler sa repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif qui compte d\u00e9j\u00e0 un PS, un UDC, un PLR et un PDC.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092965", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge Vert au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville / FOR_2016-10-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Contre toute attente, les Verts conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019issue du premier tour des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville. En Argovie par contre, leur candidat n\u2019a rien pu faire face \u00e0 l\u2019offensive de l\u2019UDC et du PS qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif cantonal."], "variantIds": ["ece-8092965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:43:47Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 B\u00e2le \u00e0 B\u00e2le- Ville, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, o\u00f9 les Verts reviennent de loin, contre toute attente, ils conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du 1er tour des \u00e9lections cantonales en Argovie par contre leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS, qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal Ga\u00ebl Klein, vous avez donc suivi ces \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le, les Verts ont bien r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la campagne du camp bourgeois qui voulait r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, oui, et c'est tout de m\u00eame la grosse surprise du jour, la Verte \u00c9lisabeth Ackermann a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics, elle est \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour et se paie m\u00eame le luxe d'\u00eatre en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr qui devra passer par l'\u00e9tape du second tour, alors que sont aussi \u00e9lus aujourd'hui, 3 des 5 conseillers d'\u00c9tat sortants, les socialistes \u00c9va Herzog et Christophe brut Chine ainsi que le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Lukas sc\u00e8ne Goldberger fait \u00e9galement son entr\u00e9e au gouvernement, le lib\u00e9ral, le corps indigne Kramer, un gouvernement qui compte d\u00e9sormais 2 femmes les autres sortants, le socialiste Hans Petter Wessels c'est le radical Baschi D\u00fcrr devront attende le second tour et le 27 novembre Nigel, rien ne laissait v\u00e9ritablement pr\u00e9sager untel r\u00e9sultat oui, surtout apr\u00e8s une campagne durant laquelle la droite a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans le terrain appuy\u00e9e m\u00eame par la base leur Zeitung de Christoph Blocher, qui pensait faire \u00e9lire un UDC pour remplacer le charismatiques Vert Guy Morin, qui ne se repr\u00e9sentait pas objectif d\u00e9boulonner la majorit\u00e9 rose verte au pouvoir depuis 2005, c'est tout simplement rat\u00e9, elle va rester en tout cas, 4 ans de plus malgr\u00e9 une campagne que certains observateurs ont jug\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te, l'\u00e9chec de l'UDC, d'autant plus retentissant pour le parti, son candidat boit m\u00eame la coupe jusqu'\u00e0 la lie puisqu'il termine derri\u00e8re une femme, issue de la gauche de la gauche, il n'emp\u00eache qu'il devrait tout de m\u00eame \u00eatre pr\u00e9sents 2\u00e8me tour aux c\u00f4t\u00e9s du radical sortant Baschi D\u00fcrr en revanche, en Argovie, pas de surprise, oui, les Verts perdent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal de femmes une UDC et une socialiste se le disputeront lors du 2\u00e8me tour, le 27 novembre la gagnante permettra sa formation de doubler sa repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif, qui compte d\u00e9j\u00e0 un PS un UDC un PLR et un PDC merci Ga\u00ebl Klein c'est un march\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-23T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98A05BAA-8C8E-4EC1-BEF0-6F40EF282B19", "internalArchiveId": "98A05BAA-8C8E-4EC1-BEF0-6F40EF282B19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le FC Sion prend sa revanche sur Lausanne en Super League de football", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Sion a enlev\u00e9 le deuxi\u00e8me derby romand de la saison face \u00e0 Lausanne gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Reto Ziegler. Les Valaisans prennent ainsi leur revanche sur les Vaudois qui les avaient battus 3-1 \u00e0 Tourbillon lors de la 2e journ\u00e9e de Super League.\r\n\r\n* * Le FC Sion prend sa revanche sur Lausanne en Super League de football 18h B\u00e2le-Ville : l'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge vert au Conseil d'Etat\r\nLes Verts reviennent de loin \u00e0 B\u00e2le Ville...\r\nContre toute attente, ils conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du premier tour des \u00e9lections cantonales...\r\nEn Argovie par contre, leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS, qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\nGa\u00ebl Klein, vous avez suivi ces \u00e9lections... A B\u00e2le, les Verts ont donc bien r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la campagne du camp bourgeois qui voulait r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement.  \r\nEt c'est la grosse surprise du jour. La verte Elisabeth Ackermann a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics. Elle est \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour et se paie m\u00eame le luxe d'\u00eatre en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr qui devra passer par l'\u00e9tape du second tour pour rester au gouvernement alors que sont aussi \u00e9lus aujourd'hui trois des 5 conseillers d'Etat sortants, les socialistes Eva Herzog et Christophe Br\u00fctschin ainsi que le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Lukas Engelberger. Fait \u00e9galement son entr\u00e9e au gouvernement le lib\u00e9ral Conradin Cramer. Un gouvernement qui compte d\u00e9sormais deux femmes. Les autres sortants, le socialiste Hans Peter Wessels et le radical Baschi D\u00fcrr devront attendre le second tour et le 27 novembre.  \r\n- Et Ga\u00ebl, rien ne laissait v\u00e9ritablement pr\u00e9sager un tel r\u00e9sultat.\r\nSurtout apr\u00e8s une campagne durant laquelle la droite a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans le terrain, appuy\u00e9e m\u00eame par la Basler Zeitung de Christoph Blocher qui pensait faire \u00e9lire un UDC pour remplacer le charismatique Vert Guy Morin qui ne se repr\u00e9sentait pas. Objectif, d\u00e9boulonner la majorit\u00e9 rose verte au pouvoir depuis 2005. C'est rat\u00e9. Elle va rester en tout cas 4 ans de plus malgr\u00e9 une campagne que certains observateurs ont jug\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te. L'\u00e9chec de l'UDC est d'autant plus retentissant pour le parti.  Son candidat boit m\u00eame la coupe jusqu'\u00e0 la lie puisqu'il termine derri\u00e8re une femme issue de la gauche de la gauche. Il n'emp\u00eache qu'il devrait tout de m\u00eame \u00eatre candidat au 2e tour aux c\u00f4t\u00e9s du radical sortant Baschi D\u00fcrr. \r\n- En revanche, en Argovie, pas de surprise... \r\nOui, les Verts perdent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal. Deux femmes, une UDC et une socialiste se le disputeront lors du 2e tour le 27 novembre. La gagnante permettra \u00e0 sa formation de doubler sa repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif qui compte d\u00e9j\u00e0 un PS, un UDC, un PLR et un PDC.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le FC Sion prend sa revanche sur Lausanne en Super League de football / FOR_2016-10-23T18:16:00_developpement-9", "Forum du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Sion a enlev\u00e9 le deuxi\u00e8me derby romand de la saison face \u00e0 Lausanne gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Reto Ziegler. Les Valaisans prennent ainsi leur revanche sur les Vaudois qui les avaient battus 3-1 \u00e0 Tourbillon lors de la 2e journ\u00e9e de Super League."], "variantIds": ["ece-8092976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:43:48Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :IV. on passe au football avec le FC Sion, qui a remport\u00e9 le 2\u00e8me derby Romand de la saison, une victoire 2 \u00e0 0 face au Lausanne Sport, une rencontre dans laquelle un incident de jeu modifi\u00e9 le cours du match, un incident Bernardin les mannes qui relance la question de la technologie sur la ligne de but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [86%] :\r\nAbsolument, une technologie qui permet de savoir si le ballon a franchi enti\u00e8rement une ligne ou pas, c'\u00e9tait le la grande question aujourd'hui si on menait 1 \u00e0 0 sur nos Kanidoua 0 mais si on menait 1 \u00e0 0 et puis \u00e0 la 20\u00e8me minute suite \u00e0 un corner, h\u00e9 bien la t\u00eate du Vaudois page d\u00e9vi\u00e9 par Marc jeta \u00e9galement au passage le ballon a -t-il franchi la ligne de but qu'on ne sait pas, en tout cas, d\u00e9fenseur du FC Sion, le Shin guerre a pu d\u00e9gager en catastrophe, mais voil\u00e0, on ne saura pas s'il y a but ou pas, il plusieurs pays en Europe, a d\u00e9j\u00e0 introduit cette technologie, c'est le cas de la France, d'Italie, l'Angleterre, l'Allemagne dans l'Italie y avait il un petit probl\u00e8me parce la technologie et montr\u00e9 qu'il avait but\u00e9 en fait j'avait pas eu but donc \u00e7a peut aussi se tromper en tout cas les votants avaient bien cru \u00e9galiser Label ah, on va \u00e9couter d'ailleurs Alexandre, page, c'est lui qui a plac\u00e9 sa t\u00eate sur ce but ou pas but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [79%] :\r\nJ'aime sentiment qu'il est, au fond, apr\u00e8s je je ne peux pas juger parce que je suis trop loin de sur 18 m\u00e8tres j'ai j'ai l'impression que c'est dans apr\u00e8s l'arbitre a jug\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas malheureusement pour nous bien et puis c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fait du qui influence un petit peu la la physionomie du match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [86%] :\r\nCeci dit, les pas hurler au loup, hein, ils savent que, voil\u00e0, l'arbitre ne pouvait pas tout voir aller extr\u00eamement vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [90%] :\r\nMais si on n'a pas vol\u00e9 sa victoire, hein, on peut dire, Bernardin victoire acquise dans un stade de la Pontaise qui n'a pas fait le plein, loin s'en faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [83%] :\r\nUn autour avait \u00e9t\u00e9 fait pour ce soir plane \u00e9videmment avec la pluie, qu'il y a eu aujourd'hui \u00e0 Lausanne, et pas seulement Lausanne, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, un peu moins tout de m\u00eame de 8000 spectateurs pour voir Sion s'imposer une victoire effectivement on va dire un peu logique passion avait quand m\u00eame un peu plus de de Green passion \u00e9tait plus r\u00e9aliste aujourd'hui dans dans cette, dans cette partie, clairement, et puis 2 buts de Reto de Sidler 1 sur penalty \u00e0 la 10\u00e8me minute et sur un superbe coup franc Reto Tiger qui d\u00e9sormais des Fran\u00e7ais quand au meilleur buteur de Super Ligue avec le joueur de Lugano, ce qui va \u00e9coutez Reto Tyler heureux \u00e9videmment de ses d\u00e9buts marqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [83%] :\r\nMoi je tr\u00e8s heureuse, c'est quelque chose que que je travaille, \u00e9tait depuis que je joue au foot, non, non, la CENI c'\u00e9tait un magnifique pour moi je suis tr\u00e8s heureuse, \u00e7a continuera comme \u00e7a mais ce qui compte vraiment, je suis je suis honn\u00eate, c'est c'est pas qui c'est qui marque, c'est ce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 gagner et puis faire ses points pour pour monter donc l\u00e0 ce moment un 2\u00e8me place par terre mais c'est clair qu'on peut, on veut rester non parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que que ce club il il a pas jouer les premi\u00e8res places. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0 bien Reto de il donc un homme Euro et son entra\u00eeneur aussi Peters, Sa\u00efd l'air son 8\u00e8me match \u00e0 la t\u00eate du FC Sion et toujours pas de d\u00e9faite depuis qu'il est arriv\u00e9, c'est assez incroyable ce qui se produit actuellement \u00e0 Sion, qui se retrouvent ce soir 2\u00e8me du classement, donc c'est vraiment une une belle remont\u00e9e de la part du FC Sion alors que Lausanne qui \u00e9tait la bonne surprise du championnat rentrent peu dans le rang avec une 2\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour l'\u00e9quipe de Fabio Celestini merci Bernardin Aleman. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-23T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E97BF16C-3CD5-43B5-BD06-7AE64666FCDB", "internalArchiveId": "E97BF16C-3CD5-43B5-BD06-7AE64666FCDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Situation d\u00e9licate pour le club de hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette", "publicationDate": "2016-10-22T00:00:00Z", "summary": "Le club de hockey sur glace de Gen\u00e8ve Servette est dans une situation difficile. La formation genevoise a certes gagn\u00e9 vendredi \u00e0 domicile face au club Ambri Piotta mais reste dans une situation d\u00e9licate pour un club qui n'a jamais cach\u00e9 ses ambitions.\r\n\r\n* * Situation d\u00e9licate pour le club de hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette 18h Elections cantonales fribourgeoises : une campagne polic\u00e9e\r\nAlors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais... l'enc\u00e9phalogramme politique fribourgeois est plat... \r\nEt pourtant... les \u00e9lections cantonales ont lieu dans un peu plus de deux semaines...  Pas d'enjeux qui passionnent les foules, pas de petites phrases assassines... Rien... C'est le calme absolu.! \r\nAlors, Maurice Doucas... vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Fribourg... Pourquoi la campagne est-elle si ennuyeuse ?\r\nOn pourrait presque dire que les gens heureux n'ont pas d'histoire... Le canton de Fribourg va \u00e9conomiquement bien avec une forture d'un milliard de francs.. et toutes les dettes de l'Etat ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es... Le taux de ch\u00f4mage est l'un des plus faible de suisse. Et la population fribourgeoise ne fait qu'augmenter. Au cours de cette l\u00e9gislature, on a pas\u00e9 le cap des 300'000 habitants ...  et la construciton marche \u00e0 plein r\u00e9gime.. \r\n\u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de probl\u00e8me dans le canton de Friborug... \r\nIl y a tous les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'augmentation de la population... comme la mobilit\u00e9 ou la cr\u00e9ation d'enplois \u00e0 forte valeur ahout\u00e9e et la crainte de devenir un canton dortoir ...  Mais ce ne sont pas des dossieurs qui suscitent un engouement dans la population... . Il puis il faut aussi dire que dans le canton de Fribourg, il n'y a pas eu de scandale, ni de personnalit\u00e9s conflictuelle comme il peut en avoir dans d'autres cantons. \r\nMais ce qui frappe de l'ext\u00e9rieur, c'est que les partis politiques ne semblent pas faire preuve de pugnacit\u00e9 pour piquer un si\u00e8ge au camp adverse..???\r\nLa majorit\u00e9 est \u00e0 droite... et il y a peu de chance que cela change... La droite dit vouloir un 5e si\u00e8ge, mais elle a tr\u00e8s peu de chance d'y arriver... et la gauche est bien contente si elle peut conserver ses 3 repr\u00e9sentants... donc personne ne bouge... Il faut aussi se dire qu'il y a des conventions entre les diff\u00e9rentes partis. Il y a l'alliance de gauche et l'entente du bloc bourgeois. Et des d\u00e9bats qui pourraient \u00eatre potentiellement conflicutiels, chers \u00e0 l'UDC, comme l'imigration ... sont mis en sourdine pour ne pas froisser l'aile sociale du PDC et ne pas crisper les D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ne sont pas  emball\u00e9s par cette entente avec l'UDC. .\r\nEt en plus de cette situation, il y a le mode de foncitionnement de la classe politique fribourgeoise.. qui est dans la retenue...\r\nC'est une marque de fabrique... Prenez par exemple les s\u00e9ances du Grand Conseil, o\u00f9 tout est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9... .. Il y a des d\u00e9bats, des discussions... mais en fait tout \u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en commission... Qui va parler... et \u00e0 quel moment... ce qu'on va dire... c'est une sorte chor\u00e9graphie qui est men\u00e9e sous le contr\u00f4le des chefs de groupe...ou les pr\u00e9sidents de partis...  Bref, ce que l'on aime dans le canton de Fribourg ce sont des politiciens qui bossent leurs dossiers, qui sont s\u00e9rieux, polis et courtois avec un sens d\u00e9velopp\u00e9 du compromis... On se m\u00e9fie des effets de manche, des trublions... Le clinquant et le tape \u00e0 l'oeil n'ont pas leur place dans le vie politique fribourgeoie... Tous ces \u00e9l\u00e9ments font que cette campagne est extr\u00eament calme...", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8091582", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Situation d\u00e9licate pour le club de hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette  / FOR_2016-10-22T18:16:00_developpement-7", "Forum du 22.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le club de hockey sur glace de Gen\u00e8ve Servette est dans une situation difficile. La formation genevoise a certes gagn\u00e9 vendredi \u00e0 domicile face au club Ambri Piotta mais reste dans une situation d\u00e9licate pour un club qui n\u2019a jamais cach\u00e9 ses ambitions."], "variantIds": ["ece-8091582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:27:47Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va maintenant parler de hockey sur glace et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la situation, tout de m\u00eame difficile pour le club de Gen\u00e8ve Servette et pour cela, on trouve en Direct de Kloten Laurent Bastard, do Laurent une formation genevoise qui a certes gagn\u00e9 hier 1 \u00e0 domicile face \u00e0 Ambri-Piotta 4 \u00e0 3 mais qui reste dans une situation d\u00e9licate pour un club qui n'a jamais cach\u00e9 ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nOui, Gen\u00e8ve Servette a mal \u00e0 ses ambitions depuis le d\u00e9but de la saison, depuis m\u00eame plusieurs San\u00e9 Chris McSorley n'a jamais cach\u00e9 qu'il voulait construire une \u00e9quipe capable d'aller chercher le titre d'ailleurs les Genevois, 2 fois vainqueur de la Coupe Spengler ont jou\u00e9, c'est 8 derni\u00e8res saisons, 2 finales et 3 demi- finales, une situation qui ne peut que donner du cr\u00e9dit \u00e0 l'omnipotente entra\u00eeneur Genevois, cela dit je Servette aime bien aussi se r\u00e9fugier des arguments classiques et cette ann\u00e9e ils ont quelques arguments de poids pour expliquer cette situation difficile pour vous avez des exemples bah, le d\u00e9part de Goran Bezina \u00e2me du vestiaire et meilleur pointeur dans l'histoire du club devant Igor fait douleur Fritz Naef, le Capitaine embl\u00e9matique du club sur 2 saisons moyennes et ses conflits avec le boss des Vernets a finalement eu raison de leur envie r\u00e9ciproque de poursuivre l'aventure ils patinent d\u00e9sormais en KHL du c\u00f4t\u00e9 de Zagreb et puis \u00e9videmment il y a les blessures argument facile utilis\u00e9e parfois sur dans l'histoire des moments difficiles de Gen\u00e8ve Servette mais il est vrai qu'il est aussi compliqu\u00e9 de se passer de joueurs comme allemande Vukovic j'Antonietti ou r\u00e9cemment auteur d'ailleurs de hier soir pour son retour sur la glace apr\u00e8s un mois d'absence ou de gar\u00e7ons commerciaux roubines aussi de retour de blessure, \u00e7a fait beaucoup, car tous ces joueurs font partie des titulaires de la formation des Vernets hier soir par exemple, les Genevois ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 6 d\u00e9fenseurs seulement dont 2 sont \u00e0 l'origine des attaquants Jacquemet et alors on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [89%] :\r\nParle aussi d'un manque d'efficacit\u00e9 en situation sp\u00e9ciale, or ces situations sp\u00e9ciales Laurent on sont de plus en plus importante dans le dans le hockey moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nOui, parce que jouer en sup\u00e9riorit\u00e9, on a Fairweather num\u00e9rique d\u00e9termine bien souvent r\u00e9sultat \u00e0 5 contre 4 une \u00e9quipe doit performer, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de Gen\u00e8ve Servette jusqu'en 2014 or lors des 2 derni\u00e8res saisons, les Grenats ont \u00e9t\u00e9 en saison r\u00e9guli\u00e8re, l'une des 2 meilleures \u00e9quipes du pays dans cet exercice avec plus de 25 et respectivement 20 pourcent de de r\u00e9ussite, or cette ann\u00e9e, les joueurs de McSorley n'ont marqu\u00e9 que 8 buts en 55 situation de 5 contre 4 14 pourcent c'est c'est \u00e9videmment trop peu, mais ce qui inqui\u00e8te plus encore l'\u00e9quipe genevoise cette saison, c'est leur catastrophique en a fait l'OIT num\u00e9rique cancre de la Ligue 17 buts encaiss\u00e9s cette ann\u00e9e \u00e0 4 contre 5 un pourcentage pour les sp\u00e9cialistes de 75 pourcent d'efficacit\u00e9 d\u00e9fensive, largement plus de 80 pourcent c'est c'est la saison, c'est une autre explication de de ce passage difficile d\u00e9sert bon en m\u00eame temps, la saison est longue et Gen\u00e8ve a clairement une \u00e9quipe pour aller en Play-offs absolument un bon gardien m\u00eame si actuellement Robert Mayer est sur courant alternatif, une d\u00e9fense qui tient la route avec des joueurs qui gagnent, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e en maturit\u00e9 comme Mercier Le Foll Vukovic Antonietti pour autant que ceux -ci puissent revenir au jeu ainsi que 2 d\u00e9fenseurs \u00e9trangers et raret\u00e9 fera qui sont cens\u00e9s faire la diff\u00e9rence au niveau offensif, c'est aussi bon que la saison derni\u00e8re avec l'apport de Spa Lynch Val\u00e9rie et Vicky meilleur pointeur du club pour l'instant, la confirmation du talent de Jim Slater le nouveau Capitaine grenat, l'exp\u00e9rience des aussi mec et la foule des jeunes non en t\u00eate, nul doute que les Vernets pourrait vivre de belles heures cette ann\u00e9e, mais rien n'est fait, il faut pour cela que Gen\u00e8ve Servette retrouve sa stabilit\u00e9 d\u00e9fensive son efficacit\u00e9 offensive, sans oublier une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le vestiaire, qui selon certaines sources proches du club ne semble pas toujours au rendez- vous ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [85%] :\r\nUn mot du de la nouvelle recrue, hein Laurent de Gen\u00e8ve Servette le Canadien Gharbi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [85%] :\r\nOui, une bonne pioche, selon Chris McSorley bravo pour la prononciation passera jamais bien gorille, l'homme a des r\u00e9f\u00e9rences du talent, une grosse envie de r\u00e9habilitation apr\u00e8s 8 ans NHL la prestigieuse homme Ligue nord- am\u00e9ricaine 403 matchs, 142 points, il \u00e9tait plac\u00e9 au printemps dernier en ballottage par les Rangers de New York o\u00f9 il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 Combat acc\u00e8s donc \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il a sign\u00e9 en contrat de 3 ans, hier soir, il a disput\u00e9 son 1er match face \u00e0 Ambri, pas vraiment convaincant, il doit encore s'acclimater aux normes des patinoires europ\u00e9ennes mais l'homme patinent vite et bien du haut de son m\u00e8tre 65, il pourrait bien \u00eatre le feu dans les d\u00e9fenses adverses ne sera toutefois pas ce soir, Mehmet puisque ce McSorley l'laiss\u00e9 en tribunes le favorisant comme 4\u00e8me \u00e9tranger son d\u00e9fenseur erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [86%] :\r\nMerci Laurent Bastard de noter que ce soir d\u00e8s 19 heures 45 vous pourrez suivent de rencontres en Direct dans Sport 1\u00e8re sur cette antenne FribourgGott\u00e9ron Lausanne et Kloten \u00e0 Gen\u00e8ve Servette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-22T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D60ED63-879D-444A-8BFB-11F78E96F3A8", "internalArchiveId": "2D60ED63-879D-444A-8BFB-11F78E96F3A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le calme r\u00e8gne dans la campagne pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises", "publicationDate": "2016-10-22T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises auront lieu dans un peu plus de deux semaines. Alors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais, le calme r\u00e8gne dans la politique \u00e0 Fribourg et aucuns enjeux ne semblent passionner les foules.\r\n\r\n* * Le calme r\u00e8gne dans la campagne pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises 18h Elections cantonales fribourgeoises : une campagne polic\u00e9e\r\nAlors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais... l'enc\u00e9phalogramme politique fribourgeois est plat... \r\nEt pourtant... les \u00e9lections cantonales ont lieu dans un peu plus de deux semaines...  Pas d'enjeux qui passionnent les foules, pas de petites phrases assassines... Rien... C'est le calme absolu.! \r\nAlors, Maurice Doucas... vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Fribourg... Pourquoi la campagne est-elle si ennuyeuse ?\r\nOn pourrait presque dire que les gens heureux n'ont pas d'histoire... Le canton de Fribourg va \u00e9conomiquement bien avec une forture d'un milliard de francs.. et toutes les dettes de l'Etat ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es... Le taux de ch\u00f4mage est l'un des plus faible de suisse. Et la population fribourgeoise ne fait qu'augmenter. Au cours de cette l\u00e9gislature, on a pas\u00e9 le cap des 300'000 habitants ...  et la construciton marche \u00e0 plein r\u00e9gime.. \r\n\u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de probl\u00e8me dans le canton de Friborug... \r\nIl y a tous les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'augmentation de la population... comme la mobilit\u00e9 ou la cr\u00e9ation d'enplois \u00e0 forte valeur ahout\u00e9e et la crainte de devenir un canton dortoir ...  Mais ce ne sont pas des dossieurs qui suscitent un engouement dans la population... . Il puis il faut aussi dire que dans le canton de Fribourg, il n'y a pas eu de scandale, ni de personnalit\u00e9s conflictuelle comme il peut en avoir dans d'autres cantons. \r\nMais ce qui frappe de l'ext\u00e9rieur, c'est que les partis politiques ne semblent pas faire preuve de pugnacit\u00e9 pour piquer un si\u00e8ge au camp adverse..???\r\nLa majorit\u00e9 est \u00e0 droite... et il y a peu de chance que cela change... La droite dit vouloir un 5e si\u00e8ge, mais elle a tr\u00e8s peu de chance d'y arriver... et la gauche est bien contente si elle peut conserver ses 3 repr\u00e9sentants... donc personne ne bouge... Il faut aussi se dire qu'il y a des conventions entre les diff\u00e9rentes partis. Il y a l'alliance de gauche et l'entente du bloc bourgeois. Et des d\u00e9bats qui pourraient \u00eatre potentiellement conflicutiels, chers \u00e0 l'UDC, comme l'imigration ... sont mis en sourdine pour ne pas froisser l'aile sociale du PDC et ne pas crisper les D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ne sont pas  emball\u00e9s par cette entente avec l'UDC. .\r\nEt en plus de cette situation, il y a le mode de foncitionnement de la classe politique fribourgeoise.. qui est dans la retenue...\r\nC'est une marque de fabrique... Prenez par exemple les s\u00e9ances du Grand Conseil, o\u00f9 tout est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9... .. Il y a des d\u00e9bats, des discussions... mais en fait tout \u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en commission... Qui va parler... et \u00e0 quel moment... ce qu'on va dire... c'est une sorte chor\u00e9graphie qui est men\u00e9e sous le contr\u00f4le des chefs de groupe...ou les pr\u00e9sidents de partis...  Bref, ce que l'on aime dans le canton de Fribourg ce sont des politiciens qui bossent leurs dossiers, qui sont s\u00e9rieux, polis et courtois avec un sens d\u00e9velopp\u00e9 du compromis... On se m\u00e9fie des effets de manche, des trublions... Le clinquant et le tape \u00e0 l'oeil n'ont pas leur place dans le vie politique fribourgeoie... Tous ces \u00e9l\u00e9ments font que cette campagne est extr\u00eament calme...", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8091588", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le calme r\u00e8gne dans la campagne pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises  / FOR_2016-10-22T18:11:00_developpement-5", "Forum du 22.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises auront lieu dans un peu plus de deux semaines. Alors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais, le calme r\u00e8gne dans la politique \u00e0 Fribourg et aucuns enjeux ne semblent passionner les foules."], "variantIds": ["ece-8091588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:23:28Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais l'enc\u00e9phalogramme politique fribourgeois est plat et pourtant, les \u00e9lections cantonales ont lieu dans un peu plus de semaines, pas d'enjeux qui passionnent les foules, pas de petites phrases assassines rien c'est le calme absolu, alors Maurice Doucas, vous qui \u00eates notre correspondant dans le canton de Fribourg, expliquez -nous pourquoi cette campagne politique au dans le canton de Fribourg et si ennuyeuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nEh bien, on pourrait presque dire que les gens heureux n'ont pas d'histoire, le canton de Fribourg va \u00e9conomiquement bien, avec une fortune d'un 1000000000 de francs et toutes les dettes de l'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, le taux d'ch\u00f4mage est l'un des plus faible de suisse et la population fribourgeoise ne fait qu'augmenter au cours de cette l\u00e9gislature, on a pass\u00e9 le cap des 300000 habitants et la construction marche \u00e0 plein r\u00e9gime 27. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [95%] :\r\nParadis le canton de Fribourg, \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de probl\u00e8me dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nBah, il y a tous les probl\u00e8mes li\u00e9s justement \u00e0 l'augmentation de la population, comme la mobilit\u00e9 ou la cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e et la crainte de devenir un canton dortoir mais ce ne sont pas des dossiers qui suscitent un engouement dans la population, et puis il faut aussi dire que dans le canton de Fribourg, il n'y a pas eu de scandale, ni de personnalit\u00e9s conflictuelle comme il peut y en avoir dans dans d'autres cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [87%] :\r\nMais ce qui frappe aussi de l'ext\u00e9rieur c'est c'est le ton, hein, de cette campagne, Maurice Doucas, les partis politiques ne semblent pas faire preuve je dirais de pugnace IT hein pour pour ravir un si\u00e8ge au camp adverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nLa majorit\u00e9 est \u00e0 droite et il y a peu d'chance que cela change La droite dit vouloir un 5\u00e8me si\u00e8ge mais elle a peu d'chance d'y arriver et la gauche est bien contente si elle peut conserver ses 3 repr\u00e9sentants donc personne ne bouge, il faut aussi pr\u00e9ciser qu'il y a des conventions entre les diff\u00e9rents partis, il y avait alliance de gauche et l'entente du bloc bourgeois et les d\u00e9bats qui pourraient \u00eatre potentiellement ch\u00e8re \u00e0 l'UDC comme l'immigration, sont mis en sourdine pour justement ne pas froisser l'aile sociale du PDC et ne pas crisper les D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ne sont pas franchement emball\u00e9 par cette entente avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [97%] :\r\nEt en plus de cette situation, il y a le mode de fonctionnement de la classe politique fribourgeoise qui est on va dire dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [96%] :\r\nOui, c'est une marque de fabrique, prenez par exemple les s\u00e9ances du Grand Conseil o\u00f9 tout est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, il y a les d\u00e9bats des discussions, mais en fait, tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en commission qui va parler \u00e0 quel moment ce qu'on va y dire c'est une sorte de chor\u00e9graphie qui est men\u00e9e sous le contr\u00f4le des chefs de groupe ou des pr\u00e9sidents de partis Bref, ce que l'on aime dans le canton de Fribourg, ce sont des politiciens qui bossent leurs dossiers qui sont s\u00e9rieux, polis et courtois avec un sens d\u00e9velopp\u00e9 du compromis, on se m\u00e9fie des effets de manche des trublions Le clinquant et le tape \u00e0 l'oeil n'ont pas leur place dans la vie politique fribourgeoise tous ces \u00e9l\u00e9ments font que cette campagne est extr\u00eamement calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [92%] :\r\nMerci Maurice Doucas en passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-22T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1550574", "internalArchiveId": "AA1610550682", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 1893, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8110069", "imageURL": "http://www.rts.ch/8121868.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Une des plus grosses fortunes de Belgique s\u2019installe en Suisse", "Kilian Jornet \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 du Kilom\u00e8tre Vertical de Fully", "Ski / G\u00e9ant de S\u00f6lden: Justin Murisier est un des cinq Romands qui s\u2019\u00e9lanceront", "Le site d\u2019h\u00e9bergement AirBnB est menac\u00e9 \u00e0 New York", "Un rassemblement d'extr\u00eame droite se tient dans les environs de Rapperswil", "De plus en plus de Romands profitent des vacances d\u2019automne pour partir au soleil", "Leonard Cohen sort un nouvel album \u00e0 82 ans", "Ski / G\u00e9ant S\u00f6lden: Lara Gut a accompli une premi\u00e8re manche fracassante", "Le premier salon consacr\u00e9 \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique se tient \u00e0 Montreux", "AirBnB / New York: les explications de Dominique De Buman, conseiller national PDC / FR", "Donald Trump d\u00e9fend son refus \u00e9ventuel de reconna\u00eetre le r\u00e9sultat en d\u00e9non\u00e7ant une presse corrompue", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019acquisition d\u2019Alexandre Van Damme dans le canton de Vaud n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 bien prise dans son pays d\u2019origine.", "Il est connu pour monter et descendre les plus hauts sommets en courant avec un minimum d\u2019\u00e9quipement.", "Le Valaisan compte bien prouver qu\u2019il a les capacit\u00e9s de jouer dans la cour des grands.", "Un projet de loi veut condamner toutes personnes louant un logement par ce biais pour moins d\u2019un mois.", "Les pr\u00e9cisions de No\u00e9mie Guignard, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, depuis Kaltbrunn (SG).", "Les pr\u00e9cisions de Matthieu Fournier, depuis Gen\u00e8ve.", "Le succ\u00e8s devrait \u00eatre, comme toujours, au rendez-vous. Les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk.", "Elle prend, ainsi, une avance confortable sur ses rivales.", "Le \"vapotage\" est consid\u00e9r\u00e9 par certains comme un outil pr\u00e9cieux contre le tabac, d\u2019autres se m\u00e9fient du manque de recul.", "Les relations entre le candidat et les m\u00e9dias am\u00e9ricains sont devenues ex\u00e9crables."], "variantIds": ["ece-8013248", "ece-8013246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-06T16:07:00Z", "subTitles": ["19:30:02:04  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:20:22\r\n -Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous\r\n     en ce samedi 21 octobre.\r\n\r\n19:30:21:00  19:30:23:06\r\n   Le d\u00e9but de saison de L.Gut.\r\n\r\n19:30:23:08  19:30:27:21\r\n       La skieuse s'adjuge\r\n  le premier g\u00e9ant de la saison.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:31:20\r\n       Une premi\u00e8re victoire\r\n       en forme de promesse.\r\n\r\n19:30:33:08  19:30:35:23\r\n   Les autorit\u00e9s saint-galloises\r\n           sous tension.\r\n\r\n19:30:36:01  19:30:41:14\r\nLe Parti nationaliste suisse (PNOS)\r\ntient une assembl\u00e9e dans le canton.\r\n\r\n19:30:41:16  19:30:45:13\r\n             La police\r\n   veut \u00e9viter tout d\u00e9bordement.\r\n\r\n19:30:45:15  19:30:49:17\r\n         Nous retrouverons\r\n  notre correspondante sur place.\r\n\r\n19:30:50:20  19:30:53:20\r\n        Beaucoup de monde\r\n      \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:30:53:22  19:30:56:04\r\net dans les gares de Suisse romande.\r\n\r\n19:30:56:06  19:30:59:08\r\n        D\u00e9part en vacances\r\npour les Genevois et les Valaisans.\r\n\r\n19:30:59:10  19:31:02:16\r\n          Premiers retours\r\npour les Fribourgeois et les Vaudois.\r\n\r\n19:31:02:18  19:31:05:17\r\nM.Fournier, en direct de Cointrin,\r\n\r\n19:31:05:19  19:31:08:21\r\n        nous dira pourquoi\r\n  partir au soleil est \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:31:09:05  19:31:13:11\r\n  A.Van Damme est l'un des hommes\r\n   les plus riches de Belgique.\r\n\r\n19:31:13:12  19:31:16:09\r\n Il a fait fortune dans la bi\u00e8re.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:20:02\r\n     Il s'installe en Suisse.\r\n\r\n19:31:21:22  19:31:24:04\r\n      New York menace Airbnb.\r\n\r\n19:31:24:06  19:31:26:03\r\nUn projet de loi pourrait signifier\r\n\r\n19:31:26:05  19:31:29:19\r\n             la mort\r\n  de l'entreprise californienne.\r\n\r\n19:31:31:18  19:31:33:11\r\n      D\u00e9bat en Suisse aussi.\r\n\r\n19:31:33:12  19:31:35:11\r\n Le conseiller national D.de Buman\r\n\r\n19:31:35:13  19:31:37:21\r\n       se fait le porte-voix\r\n    de l'industrie du tourisme.\r\n\r\n19:31:37:23  19:31:39:19\r\n            Il demande\r\n   qu'h\u00f4teliers et particuliers\r\n\r\n19:31:39:21  19:31:41:19\r\nsoient soumis aux m\u00eames conditions.\r\n\r\n19:31:42:01  19:31:45:03\r\nEn fin de journal, vous retrouverez\r\n     la voix grave de L.Cohen\r\n\r\n19:31:45:05  19:31:49:20\r\nqui a sorti un nouvel album \u00e0 82 ans.\r\n\r\n19:31:52:03  19:31:56:11\r\n       La Tessinoise L.Gut\r\na bluff\u00e9 tout le monde aujourd'hui\r\n\r\n19:31:56:12  19:32:00:12\r\nlors du g\u00e9ant \u00e0 Soelden, en Autriche.\r\n\r\n19:32:00:14  19:32:04:01\r\n          Un 19\u00e8me succ\u00e8s\r\n   qui indique que la championne\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:08:09\r\n     s'est tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9e\r\n      durant l'intersaison.\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:13:15\r\n -Le premier qu'elle s'empresse\r\n     d'embrasser: son papa.\r\n\r\n19:32:13:17  19:32:16:20\r\n  Il reste son coach personnel.\r\n\r\n19:32:16:22  19:32:19:23\r\nPremi\u00e8re course, premier succ\u00e8s.\r\n\r\n19:32:20:01  19:32:22:22\r\nAvance confortable sur ses rivales.\r\n\r\n19:32:23:00  19:32:27:18\r\nSa premi\u00e8re manche est fracassante,\r\n   malgr\u00e9 une faute sur le haut.\r\n\r\n19:32:27:20  19:32:31:16\r\n         Lara Gut semble\r\n     plus solide que jamais.\r\n\r\n19:32:35:10  19:32:38:01\r\n       -J'\u00e9tais tranquille.\r\n\r\n19:32:38:03  19:32:40:11\r\n          J'\u00e9tais calme,\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:42:17\r\n       j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le ski.\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:46:17\r\n     J'ai senti que je partais\r\n         sur l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:32:46:19  19:32:51:11\r\n mais c'\u00e9tait plus impressionnant\r\n        \u00e0 voir qu'en vrai.\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:57:05\r\n -Malgr\u00e9 cette petite frayeur, \r\n 1,5 s d'avance sur M.Shiffrin.\r\n\r\n19:32:57:07  19:33:02:11\r\n   Une avance qu'elle conserve\r\n   au terme des deux parcours.\r\n\r\n19:33:02:13  19:33:07:13\r\n     En l'absence de L.Vonn\r\n    et de A.Veith Fenninger,\r\n\r\n19:33:07:15  19:33:11:12\r\n     l'Am\u00e9ricaine M.Shiffrin\r\n    sera sa principale rivale\r\n\r\n19:33:11:14  19:33:14:20\r\n    pour conserver son titre\r\n         cette saison.\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:18:18\r\n       Mais L.Gut, 25 ans,\r\n        ne s'emballe pas.\r\n\r\n19:33:20:03  19:33:22:08\r\n         -Ca fait plaisir.\r\n\r\n19:33:22:10  19:33:25:04\r\n   Mais \u00e7a reste qu'une journ\u00e9e,\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:27:17\r\n       il faut relativiser.\r\n\r\n19:33:29:12  19:33:32:09\r\n       -Bonne performance \r\n      de W.Holdener, 16\u00e8me,\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:37:06\r\net surtout de M.Meillard, 18\u00e8me,\r\n        et un bel avenir\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:41:21\r\n pour sa premi\u00e8re participation\r\n \u00e0 ce g\u00e9ant en coupe du monde.\r\n\r\n19:33:43:10  19:33:47:02\r\n  -Les autorit\u00e9s saint-galloises\r\n      sous pression ce soir.\r\n\r\n19:33:47:04  19:33:50:20\r\n     Un rassemblement \u00e0 risque\r\n       se tient en ce moment\r\n\r\n19:33:50:22  19:33:55:11\r\n  dans les environs de Rapperswil\r\n        \u00e0 l'appel du PNOS.\r\n\r\n19:33:55:13  19:33:59:08\r\n    Le parti d'extr\u00eame-droite\r\n  lance cinq nouvelles sections.\r\n\r\n19:33:59:10  19:34:04:16\r\n         Pour les autorit\u00e9s,\r\nil s'agit d'anticiper toute critique.\r\n\r\n19:34:09:08  19:34:13:15\r\n N.Guignard, vous \u00eates sur le lieu\r\n    o\u00f9 cette r\u00e9union se tient.\r\n\r\n19:34:13:17  19:34:16:07\r\n  Vous avez pu parler \u00e0 la police\r\n         dans la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:34:16:09  19:34:19:00\r\n   la r\u00e9union est autoris\u00e9e, mais\r\nle dispositif de s\u00e9curit\u00e9 est grand.\r\n\r\n19:34:24:13  19:34:30:14\r\n  \u2015La situation est plut\u00f4t calme.\r\n\r\n19:34:33:13  19:34:39:11\r\n    Il y a 50 \u00e0 100 personnes,\r\ndes jeunes militants nationalistes.\r\n\r\n19:34:39:15  19:34:44:19\r\n  La police patrouille, elle a dit\r\nqu'elle allait encadrer l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:34:44:23  19:34:50:21\r\nOn ne sait pas s'ils sont \u00e9galement\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:34:54:13  19:34:58:03\r\n100 personnes, c'est loin des 5'000\r\n    participants qui ont d\u00e9fil\u00e9\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:01:03\r\n        la semaine derni\u00e8re\r\npour assister aux concerts n\u00e9onazis.\r\n\r\n19:35:01:07  19:35:02:10\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:05:14\r\n    Week-end de chass\u00e9-crois\u00e9\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:35:05:16  19:35:08:16\r\n       Genevois et Valaisans\r\ncommencent leurs vacances d'automne,\r\n\r\n19:35:08:18  19:35:11:15\r\n    alors que certains Vaudois\r\net Fribourgeois sont d\u00e9j\u00e0 de retour\r\n\r\n19:35:11:17  19:35:14:16\r\n     apr\u00e8s une semaine pass\u00e9e\r\n    le plus souvent au soleil.\r\n\r\n19:35:14:18  19:35:17:19\r\n   En effet, vous \u00eates nombreux\r\n \u00e0 profiter des rel\u00e2ches d'octobre\r\n\r\n19:35:17:21  19:35:20:13\r\npour vous envoler vers l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:35:20:15  19:35:23:06\r\n          Il y a du monde\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, M.Fournier.\r\n\r\n19:35:30:02  19:35:34:02\r\n  \u2015C'est une grosse journ\u00e9e pour\r\n      l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:34:06  19:35:40:01\r\n  Entre 1'500 et 2'000 passagers\r\n        sont en partance.\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:45:07\r\n La cat\u00e9gorie des Suisses les plus\r\n  voyageurs sont les 25 \u00e0 44 ans.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:48:11\r\nOn s'est int\u00e9ress\u00e9 au comportement\r\n  des Suisses dans leur voyage.\r\n\r\n19:35:48:13  19:35:50:17\r\n -Apr\u00e8s une semaine en Turquie,\r\n\r\n19:35:50:19  19:35:53:11\r\n Valentine et ses quatre enfants\r\n      rentrent \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:35:54:11  19:35:56:08\r\n    -Hier, on \u00e9tait \u00e0 Antalya,\r\n\r\n19:35:56:10  19:35:58:03\r\n       les pieds dans l'eau.\r\n\r\n19:35:58:05  19:36:00:07\r\n    C'\u00e9tait fabuleux, le r\u00eave.\r\n\r\n19:36:00:14  19:36:03:16\r\n-Les Suisses sont nombreux \u00e0 quitter\r\nle pays pour les vacances d'automne.\r\n\r\n19:36:03:23  19:36:05:17\r\n     -Les vacances sont tard.\r\n\r\n19:36:05:19  19:36:09:23\r\n          Ca donne envie\r\n de quitter cette froideur suisse.\r\n\r\n19:36:11:03  19:36:14:12\r\n     -Les agences de voyage\r\n      ont flair\u00e9 le filon.\r\n\r\n19:36:14:14  19:36:16:23\r\n  Octobre n'est pas \u00e0 n\u00e9gliger.\r\n\r\n19:36:17:23  19:36:19:21\r\n        -C'est un bon mois.\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:21:21\r\n           Ca repr\u00e9sente\r\n\r\n19:36:21:23  19:36:24:07\r\n   20 % des ventes sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:25:01  19:36:27:18\r\n -La qu\u00eate du chaud, c'est aussi\r\n   de nouvelles destinations.\r\n\r\n19:36:27:20  19:36:30:12\r\n  Les Suisses se focalisaient \r\n  sur le bassin m\u00e9diterran\u00e9en,\r\n\r\n19:36:30:14  19:36:34:11\r\nmais aujourd'hui, Duba\u00ef et Abu Dhabi\r\n      sont devenues tendance.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:38:09\r\n   -Pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir chaud.\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:40:08\r\n    Ce n'est qu'\u00e0 6 h d'avion.\r\n\r\n19:36:40:10  19:36:42:18\r\n        C'est int\u00e9ressant,\r\n   si \u00e7a rentre dans le budget.\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:45:13\r\n    -En octobre, les Helv\u00e8tes\r\n    voyagent moins en Suisse.\r\n\r\n19:36:45:15  19:36:47:13\r\n          Les a\u00e9roports\r\n\r\n19:36:47:15  19:36:50:09\r\nsont les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n    des voyages \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:52:07\r\nEn 10 ans, le nombre de passagers\r\n\r\n19:36:52:09  19:36:54:13\r\n   a augment\u00e9 de plus de 50 %\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve et Zurich.\r\n\r\n19:36:54:15  19:36:56:23\r\n  A B\u00e2le-Mulhouse, c'est 112 %.\r\n\r\n19:36:57:01  19:37:00:20\r\n  Cela refl\u00e8te un changement dans\r\nle mode de consommation des voyages.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:09\r\n      -Ce n'est pas seulement\r\n         selon les envies,\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:08:04\r\n mais selon les offres propos\u00e9es.\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:13:01\r\n        Le prix fait un peu\r\n        le choix du client.\r\n\r\n19:37:14:10  19:37:16:13\r\n    -Valentine et sa famille\r\n\r\n19:37:16:15  19:37:19:16\r\n    ont choisi un last minute\r\n    pour Antalya, bon march\u00e9.\r\n\r\n19:37:20:15  19:37:25:06\r\n   -On a recharg\u00e9 les piles, et\r\non a envie de reprendre le travail.\r\n\r\n19:37:26:09  19:37:29:09\r\n-Se r\u00e9chauffer puis rentrer profiter\r\n     des plaisirs de l'automne.\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:32:18\r\nLes vacances d'octobre ont d\u00e9pass\u00e9\r\n      celles de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:00  19:37:38:01\r\n     -On l'a compris, Mathieu,\r\n   les a\u00e9roports sont aux anges.\r\n\r\n19:37:38:03  19:37:41:17\r\nMais les h\u00f4teliers et les stations\r\n     suisses font grise mine.\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:53:03\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:37:53:07  19:37:59:06\r\nL'h\u00f4tellerie suisse peine \u00e0 lutter\r\n contre la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:07:12\r\n  Trois facteurs: le franc fort,\r\n c'est moins cher en M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:38:07:16  19:38:13:14\r\n       et les vols lowcost.\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:18:13\r\n        -Certains y voient\r\n     un outil contre le tabac.\r\n\r\n19:38:18:15  19:38:21:18\r\n       D'autres s'inqui\u00e8tent\r\nd'un manque de recul sur ses effets.\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:25:11\r\n      Le premier salon suisse\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique\r\n\r\n19:38:25:12  19:38:28:00\r\n       se tient aujourd'hui \r\n       et demain \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:38:28:02  19:38:29:18\r\n     Le vapotage se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:38:29:20  19:38:32:21\r\n   La loi et la science peinent\r\n \u00e0 suivre cette nouvelle pratique.\r\n\r\n19:38:33:14  19:38:37:02\r\n   -Un univers fait de fum\u00e9es\r\n     aux multiples parfums\r\n\r\n19:38:37:04  19:38:39:11\r\n  et o\u00f9 apr\u00e8s quelques heures,\r\n\r\n19:38:39:13  19:38:43:02\r\n l'envie de respirer l'air frais\r\n  devient quand m\u00eame pressante.\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:45:17\r\n            Ce salon,\r\n   premier du genre en Suisse,\r\n\r\n19:38:45:19  19:38:48:07\r\n    est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cigarette\r\n         \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:38:49:04  19:38:50:16\r\n        -Pas mal celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:38:51:04  19:38:53:14\r\n-Thibault attendait ce rendez-vous\r\n         avec impatience.\r\n\r\n19:38:53:16  19:38:56:22\r\n Il a l\u00e2ch\u00e9 la cigarette il y a\r\n 3 ans, au profit de la vapeur.\r\n\r\n19:38:57:21  19:38:59:23\r\n   -Ca a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s addictif,\r\n\r\n19:39:00:00  19:39:02:07\r\n la d\u00e9couverte de nouveaux ar\u00f4mes.\r\n\r\n19:39:02:09  19:39:09:13\r\n    Il y a \u00e9norm\u00e9ment de choix,\r\n   de grandes gammes de fruit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:11:03  19:39:12:18\r\n  -Quasi inconnue il y a 5 ans,\r\n\r\n19:39:12:20  19:39:15:22\r\n    la cigarette \u00e9lectronique\r\n devait r\u00e9volutionner le march\u00e9.\r\n\r\n19:39:16:00  19:39:18:07\r\n   Mais elle peine \u00e0 d\u00e9coller.\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:21:15\r\n    Moins d'un Suisse sur 100\r\n    vapote hebdomadairement.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:24:07\r\n La loi n'est pas encourageante.\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:16\r\n        -Menthe ou cassis ?\r\n\r\n19:39:28:10  19:39:31:22\r\n    -Les liquides avec nicotine\r\nsont interdits \u00e0 la vente en Suisse.\r\n\r\n19:39:32:00  19:39:35:22\r\n     Une loi en pr\u00e9paration\r\n   pourrait changer la donne.\r\n\r\n19:39:36:00  19:39:40:00\r\n Ce professionnel des addictions\r\n suit le dossier avec attention.\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:43:15\r\n  Pour lui, mieux vaut vapoter\r\n    que de br\u00fbler du tabac.\r\n\r\n19:39:44:11  19:39:46:14\r\n      -C'est moins dangereux\r\n\r\n19:39:46:16  19:39:49:10\r\n  que toute forme de combustion.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:53:22\r\n    Il reste des interrogations\r\n       mais on peut y aller.\r\n\r\n19:39:55:00  19:39:56:23\r\n-On manque de preuves scientifiques.\r\n\r\n19:39:57:01  19:39:59:02\r\n    Aucune \u00e9tude n'a apport\u00e9\r\n       une d\u00e9monstration\r\n\r\n19:39:59:04  19:40:02:11\r\n  de l'efficacit\u00e9 de la cigarette\r\n\u00e9lectronique dans l'arr\u00eat du tabac.\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:06:06\r\n    Et il y a un flou dans la\r\ncomposition des liquides utilis\u00e9s.\r\n\r\n19:40:06:21  19:40:09:01\r\n   -On n'est pas s\u00fbr des effets\r\n\r\n19:40:09:03  19:40:11:14\r\n sur la sant\u00e9 de certains produits\r\n\r\n19:40:11:16  19:40:14:23\r\n         qui sont dedans\r\n     et surtout \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:40:15:01  19:40:21:09\r\n   C'est le cas du formald\u00e9hyde,\r\n       produit canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n19:40:22:10  19:40:25:15\r\n -Avec du recul, on appr\u00e9hendera \r\nmieux le potentiel et les risques.\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:29:16\r\n      Le plus sain restera\r\n    de ne pas fumer du tout.\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:32:18\r\n     -L'installation en Suisse\r\n\r\n19:40:32:20  19:40:36:11\r\nde l'une des plus grandes fortunes\r\nde Belgique passe mal en Belgique.\r\n\r\n19:40:36:13  19:40:38:12\r\n   A.Van Damme vient d'acqu\u00e9rir\r\n\r\n19:40:38:14  19:40:42:09\r\n      une luxueuse propri\u00e9t\u00e9 \r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:46:04\r\n       Les journaux belges\r\n\u00e9voquent des craintes personnelles\r\n\r\n19:40:46:05  19:40:48:11\r\n        pour sa s\u00e9curit\u00e9,\r\n  mais aussi des raison fiscales\r\n\r\n19:40:48:12  19:40:51:06\r\n          qui ont pouss\u00e9\r\n     le milliardaire \u00e0 l'exil.\r\n\r\n19:40:52:04  19:40:56:14\r\n -L'empereur mondial de la bi\u00e8re\r\n a un nom: Alexandre Van Damme.\r\n\r\n19:40:56:16  19:40:58:13\r\n   Mais presque pas de visage:\r\n\r\n19:40:58:15  19:41:02:07\r\nl'homme le plus riche de Belgique\r\n         fuit la presse.\r\n\r\n19:41:02:09  19:41:04:18\r\n     Il intrigue le royaume.\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:06:13\r\n           Il a acquis\r\n\r\n19:41:06:15  19:41:10:20\r\nla villa Bertarelli \u00e0 Ch\u00e9serex (VD)\r\n        pour s'y installer.\r\n\r\n19:41:10:22  19:41:13:10\r\n      Un manoir de 800 m2.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:16:11\r\n      -C'est l'un des hommes\r\n\r\n19:41:16:13  19:41:19:04\r\n   les plus riches de Belgique.\r\n\r\n19:41:19:06  19:41:22:08\r\nOn se doute qu'il soit le plus riche.\r\n\r\n19:41:22:10  19:41:24:17\r\n     Il est tr\u00e8s \u00e9nigmatique.\r\n\r\n19:41:24:19  19:41:27:12\r\nOn ne conna\u00eet pas son portefeuille,\r\n\r\n19:41:27:14  19:41:30:02\r\n           mais on sait\r\n  que \u00e7a se compte en milliards.\r\n\r\n19:41:30:04  19:41:33:05\r\n   On parle de 6 \u00e0 9 milliards.\r\n\r\n19:41:34:07  19:41:36:22\r\n      -Une bi\u00e8re sur trois\r\n    consomm\u00e9e sur la plan\u00e8te\r\n\r\n19:41:37:00  19:41:40:11\r\nappartient \u00e0 AB Inbev d'A.Van Damme\r\n\r\n19:41:40:13  19:41:44:02\r\n Un groupe au chiffre d'affaires\r\n        estim\u00e9 \u00e0 70 mias.\r\n\r\n19:41:44:04  19:41:47:16\r\n         La presse belge\r\n    soup\u00e7onne le milliardaire\r\n\r\n19:41:47:18  19:41:52:20\r\nde vouloir b\u00e9n\u00e9ficier d'un forfait\r\n  fiscal dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:41:53:20  19:41:56:00\r\n    -Certaines stars fran\u00e7aises\r\n\r\n19:41:56:02  19:41:58:07\r\n    s'\u00e9tablissent en Belgique.\r\n\r\n19:41:58:09  19:42:01:12\r\n           Pourquoi lui\r\n  va-t-il s'installer en Suisse ?\r\n\r\n19:42:02:01  19:42:04:08\r\n  -Il faut s'installer en Suisse\r\n\r\n19:42:04:10  19:42:06:11\r\n         avec sa famille.\r\n\r\n19:42:06:12  19:42:09:17\r\n         Il est interdit\r\n     de travailler en Suisse.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:14:06\r\n Il faut ensuite obtenir un accord\r\n  avec l'administration fiscale.\r\n\r\n19:42:15:03  19:42:18:03\r\n -A.Van Damme pourrait craindre\r\n pour sa s\u00e9curit\u00e9 en Belgique.\r\n\r\n19:42:18:05  19:42:21:13\r\nMais en Suisse, il pourrait aussi\r\n   \u00e9conomiser sur une taxation\r\n\r\n19:42:21:15  19:42:25:12\r\n    qui avoisinerait les 27 %\r\n   de ses revenus en Belgique.\r\n\r\n19:42:27:14  19:42:30:04\r\n  -Airbnb est menac\u00e9e \u00e0 New York.\r\n\r\n19:42:30:06  19:42:34:22\r\n         Un projet de loi\r\nveut condamner \u00e0 de fortes amendes\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:39:04\r\n toute personne louant un logement\r\n       pour moins d'un mois.\r\n\r\n19:42:39:06  19:42:44:01\r\n Une fa\u00e7on de r\u00e9glementer un march\u00e9\r\nqui met les h\u00f4teliers en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:42:44:03  19:42:47:04\r\nL'affaire ne touche pas que New York.\r\n\r\n19:42:48:20  19:42:51:11\r\n-Pionni\u00e8re de l'\u00e9conomie de partage,\r\n\r\n19:42:51:13  19:42:55:15\r\n       Airbnb est devenue\r\nun business mondial qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:42:55:17  19:42:59:21\r\n    La plateforme, qui p\u00e8se \r\n   pr\u00e8s de 25 mias de francs,\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:06:21\r\npropose plus de 600'000 logements\r\n dans 34'000 villes de 190 pays.\r\n\r\n19:43:06:23  19:43:11:04\r\n      La plan\u00e8te h\u00f4teli\u00e8re\r\nd\u00e9nonce une concurrence d\u00e9loyale:\r\n\r\n19:43:11:06  19:43:15:15\r\npas de taxe de s\u00e9jour syst\u00e9matique,\r\n     pas de normes de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:17:20\r\n    et des prix imbattables.\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:21:10\r\n   -Nous, on est super encadr\u00e9s,\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:23:13\r\n   on doit assurer une pr\u00e9sence\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:25:09\r\n       et une surveillance.\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:28:10\r\n     On a des normes d'hygi\u00e8ne\r\n          et de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:33:06\r\n          Eux \u00e9chappent\r\n \u00e0 tous types de r\u00e9glementations.\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:37:12\r\n-Berlin a tranch\u00e9: l'h\u00e9bergement\r\n     touristique via Airbnb\r\n\r\n19:43:37:14  19:43:39:23\r\n    est interdit depuis mai.\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:42:01\r\n   D'autres villes r\u00e9agissent:\r\n\r\n19:43:42:03  19:43:46:15\r\nParis a re\u00e7u en un an pr\u00e8s de 6 mios\r\n   de francs de taxes de Airbnb,\r\n\r\n19:43:46:17  19:43:51:06\r\nqui promet d'\u00e9largir la collecte\r\n\u00e0 18 nouvelles villes de France.\r\n\r\n19:43:51:08  19:43:55:21\r\n   En 2016, Lisbonne, Amsterdam,\r\nl'Inde, la Floride et San Francisco\r\n\r\n19:43:55:23  19:43:59:15\r\n   ont accept\u00e9 de jouer le jeu\r\n      en versant des taxes.\r\n\r\n19:43:59:17  19:44:03:17\r\n     En Suisse, il n'existe\r\naucune base l\u00e9gale en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:44:03:19  19:44:08:07\r\n    Berne est la seule ville\r\n  \u00e0 avoir mis une l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:44:08:09  19:44:12:06\r\n Les logeurs doivent se d\u00e9clarer\r\n        et payer leur d\u00fb.\r\n\r\n19:44:12:08  19:44:16:11\r\n       Ces \u00e9conomies de crise\r\nne peuvent que prendre de l'ampleur,\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:19:09\r\n   voire se professionnaliser\r\n       \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:22:23\r\n       De nouveaux acteurs\r\n    jouent les interm\u00e9diaires\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:26:02\r\n dans le processus de location.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:29:12\r\n      H\u00f4teliers et priv\u00e9s\r\n  sont condamn\u00e9s \u00e0 s'entendre.\r\n\r\n19:44:30:10  19:44:31:19\r\n      -D. de Burman, bonsoir.\r\n\r\n19:44:31:21  19:44:34:01\r\n  Vous \u00eates conseiller national,\r\n\r\n19:44:34:03  19:44:37:06\r\n           vous pr\u00e9sidez\r\n la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme.\r\n\r\n19:44:37:08  19:44:41:08\r\nEn Suisse, Airbnb, c'est un million \r\nde nuit\u00e9es par ann\u00e9e: 3 % du march\u00e9.\r\n\r\n19:44:41:10  19:44:43:03\r\n         Ca vous d\u00e9range ?\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:06\r\n      \u2015\u00c7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n19:44:54:10  19:45:00:08\r\n       C'est la concurrence.\r\n\r\n19:45:00:22  19:45:04:04\r\n    Mais on doit s'assurer que\r\n  les r\u00e8gles du jeu s'appliquent\r\n\r\n19:45:04:08  19:45:08:11\r\n\u00e0 l'ensemble des acteurs du secteur.\r\n\r\n19:45:08:15  19:45:11:11\r\n        \u2015Berlin a interdit.\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:17:13\r\n   Ce n'est pas la bonne voie ?\r\n\r\n19:45:18:16  19:45:21:16\r\n       \u2015La Suisse n'est pas\r\n    protectionniste, on accepte\r\n\r\n19:45:21:20  19:45:26:06\r\n     que de nouvelles formes\r\n  d'h\u00e9bergement prennent racine.\r\n\r\n19:45:26:10  19:45:29:23\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment de bon coeur,\r\n   quand quelqu'un arrive sur\r\n\r\n19:45:30:03  19:45:33:16\r\nle march\u00e9, c'est un client en moins.\r\n Mais \u00e7a motive pour \u00eatre meilleur\r\n\r\n19:45:33:20  19:45:35:23\r\n           que les autres.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:39:04\r\n   \u2015Il n'y a pas de contestation\r\n           sur le fond.\r\n\r\n19:45:39:08  19:45:45:06\r\n       \u2015Non, on ne peut pas\r\n        interdire Airbnb.\r\n\r\n19:45:52:02  19:45:55:15\r\n Mais le souci, dans le milieu du\r\n tourisme, c'est que ces nouveaux\r\n\r\n19:45:55:19  19:45:59:04\r\n  acteurs doivent \u00eatre soumis aux\r\n  m\u00eames r\u00e8gles du jeu, en mati\u00e8re\r\n\r\n19:45:59:08  19:46:01:11\r\n      d'hygi\u00e8ne et de taxes.\r\n\r\n19:46:01:14  19:46:07:12\r\n \u2015C'est ce que vous proposez, que\r\n Airbnb paye les taxes de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:46:10:20  19:46:16:20\r\nSi \u00e7a devait entrer en vigueur, \r\n         cela irait pour vous.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:30:10\r\n\u2015Oui, il n'y a pas de vision globale\r\n  et on estime qu'il y a 30 \u00e0 50 %\r\n\r\n19:46:30:13  19:46:36:12\r\n de flou dans les taxes de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:46:42:18  19:46:46:11\r\n\u2015Vous dites qu'il faut taxer Airbnb,\r\n    mais si une partie du public\r\n\r\n19:46:46:15  19:46:50:11\r\nse d\u00e9tourne des h\u00f4tels, cela signifie\r\nqu'ils doivent peut-\u00eatre se remettre\r\n\r\n19:46:50:15  19:46:52:18\r\n           en question. \r\n           \u2015Ils le font.\r\n\r\n19:46:52:22  19:46:58:20\r\n Mais les h\u00f4tels payent les taxes\r\n  de s\u00e9jour, des imp\u00f4ts normaux.\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:05:05\r\n    Ils s'\u00e9nervent, car ils ont\r\n  l'impression qu'il y a des gens\r\n\r\n19:47:05:09  19:47:06:21\r\nqui ont une \u00e9conomie qui n'est pas\r\n la m\u00eame, pas sur le m\u00eame march\u00e9.\r\n\r\n19:47:11:00  19:47:16:14\r\n ont une \u00e9conomie qui n'est pas la\r\n   m\u00eame, pas sur le m\u00eame march\u00e9.\r\n\r\n19:47:16:18  19:47:22:16\r\n  \u2015Vous consid\u00e9rez que les h\u00f4tels\r\n   suisses sont concurrentiels ?\r\n\r\n19:47:22:21  19:47:26:07\r\n   \u2015Les salaires qui sont pay\u00e9s \r\n   dans l'h\u00f4tellerie ne sont pas\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:28:13\r\n         des salaires de luxe.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:34:15\r\n      Mais la force du franc,\r\n        cela nous p\u00e9nalise.\r\n\r\n19:47:35:16  19:47:39:12\r\n Il y a aussi d'autres offres, qui \r\nn'ont rien \u00e0 voir avec l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:43:11\r\n     ce sont les vols lowcost.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:47:10\r\nDans d'autres pays, ce n'est pas les\r\n m\u00eames salaires, et c'est difficile\r\n\r\n19:47:47:13  19:47:49:16\r\n         de concurrencer.\r\n\r\n19:47:49:20  19:47:55:18\r\n Nous ne pouvons qu'\u00eatre toujours\r\n    meilleurs, plus inventifs.\r\n\r\n19:48:00:13  19:48:06:13\r\n \u2015On parle d'Airbnb, c'est un petit\r\nbout de l'uberisation de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:48:08:14  19:48:12:04\r\nEst-ce qu'il faut aller plus loin,\r\n    et proposer une loi cadre\r\n\r\n19:48:12:08  19:48:18:06\r\n           plus g\u00e9n\u00e9rale\r\n    pour ces nouvelles formes ?\r\n\r\n19:48:26:04  19:48:29:10\r\n     \u2015Au Parlement, plusieurs\r\ninterventions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es\r\n\r\n19:48:29:13  19:48:35:11\r\n   sur le th\u00e8me de l'h\u00e9bergement\r\n            en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:42:05  19:48:46:00\r\nIl y a une autre demande, visant \u00e0\r\nmettre sur le m\u00eame pied l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:48:46:04  19:48:52:02\r\n    participative par rapport \r\n   \u00e0 l'\u00e9conomie traditionnelle.\r\n\r\n19:48:52:13  19:48:58:13\r\n  Il s'agit de motions qui mettent\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral en devoir d'agir.\r\n\r\n19:48:59:08  19:49:02:13\r\n      -Aux USA, la campagne \r\n      pour la Maison-Blanche\r\n\r\n19:49:02:15  19:49:05:05\r\nest dans sa derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:09:01\r\n    D.Trump accuse les m\u00e9dias\r\nd'\u00eatre \u00e0 la solde du camp Clinton.\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:11:08\r\nDes accusations qui s'intensifient,\r\n\r\n19:49:11:10  19:49:14:01\r\n  et les relations entre D.Trump\r\n     et les m\u00e9dias am\u00e9ricains\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:15:22\r\n     sont devenues ex\u00e9crables.\r\n\r\n19:49:16:00  19:49:22:01\r\n      Regardez le reportage \r\n     de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:49:42:21  19:49:45:03\r\n    -Il ne m\u00e2che pas ses mots\r\n     en parlant des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:45:05  19:49:47:11\r\n    D.Trump d\u00e9nigre la presse\r\n      devant ses partisans.\r\n\r\n19:49:47:12  19:49:50:20\r\n     La d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des\r\njournalistes est devenue tr\u00e8s forte.\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:54:07\r\n  -Je vois \u00e9norm\u00e9ment d'articles\r\n\r\n19:49:54:09  19:49:57:00\r\n      sur D.Trump, n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:49:57:02  19:50:03:10\r\n   Rien sur tout ce qu'il a fait\r\n   de bien, et \u00e7a ne manque pas.\r\n\r\n19:50:03:11  19:50:10:00\r\nLes m\u00e9dias sont partiaux, vraiment.\r\n\r\n19:50:16:15  19:50:19:11\r\n  -C'est une sorte de tradition.\r\n\r\n19:50:19:13  19:50:21:02\r\n       Dans chaque meeting,\r\n\r\n19:50:21:04  19:50:23:18\r\nD.Trump appelle \u00e0 huer les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:50:29:14  19:50:33:07\r\n-Une des cibles pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de D.Trump:\r\n           la cha\u00eene CNN.\r\n\r\n19:50:39:00  19:50:41:11\r\n-J.Diamond est aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n19:50:41:12  19:50:45:11\r\n     Ce journaliste de CNN\r\nsuit la campagne depuis 15 mois.\r\n\r\n19:50:47:12  19:50:50:02\r\n -J'ai l'habitude de me faire huer\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:52:09\r\n  quand je rentre dans une salle.\r\n\r\n19:50:52:11  19:50:54:02\r\n       Depuis deux semaines,\r\n\r\n19:50:54:04  19:50:58:10\r\n     Trump va un peu plus loin\r\n dans son discours sur les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:50:58:11  19:51:04:01\r\n     Ce qu'il dit a un impact \r\n    sur les foules et sur nous.\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:07:21\r\n          Heureusement,\r\n   il y a les services secrets,\r\n\r\n19:51:07:23  19:51:11:16\r\n     donc personne n'est arm\u00e9.\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:16:07\r\n            -A c\u00f4t\u00e9,\r\n  un ancien du Washington Post.\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:17:11\r\n       Il en a vu d'autres\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:21:17\r\n  dans les relations houleuses \r\n avec les politiques, mais l\u00e0...\r\n\r\n19:51:22:05  19:51:24:11\r\n      -C'est la pire relation\r\n\r\n19:51:24:13  19:51:27:01\r\n  entre la presse et un candidat\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:29:04\r\n      qu'on n'ait jamais vu.\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:33:23\r\n        Il accuse la presse\r\n    de conspiration contre lui.\r\n\r\n19:51:35:22  19:51:39:21\r\n-Il dirige d\u00e9sormais The Gazette,\r\n        dans le Colorado.\r\n\r\n19:51:39:23  19:51:43:01\r\n          Vince tente\r\n  d'imposer \u00e0 ses journalistes\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:46:17\r\nde la neutralit\u00e9 sur le sujet Trump.\r\n\r\n19:51:48:06  19:51:52:07\r\n       -La presse l'a pris\r\n  comme un personnage de cirque.\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:57:16\r\n    Le New York Times le couvre\r\ndiff\u00e9remment \u00e0 cause de qui il est.\r\n\r\n19:51:57:18  19:52:01:22\r\n       Les responsabilit\u00e9s \r\n      sont un peu partag\u00e9es.\r\n\r\n19:52:03:02  19:52:06:11\r\n     -D.Trump pr\u00e9dit la mort\r\n       au New York Times.\r\n\r\n19:52:11:09  19:52:16:09\r\n-Dans les r\u00e9dactions, on se r\u00e9jouit\r\n    de l'agonie de sa campagne.\r\n\r\n19:52:18:16  19:52:22:23\r\n    -Leonard Cohen sortait hier\r\n    son nouvel album, \u00e0 82 ans.\r\n\r\n19:52:23:01  19:52:27:11\r\n        Le musicien s\u00e9duit\r\n   depuis pr\u00e8s de cinquante ans.\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:30:23\r\nComment r\u00e9sister \u00e0 sa voix profonde\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:34:16\r\n          et \u00e0 sa musique\r\n    \"\u00e9l\u00e9giaque et magn\u00e9tique\" ?\r\n\r\n19:52:34:18  19:52:36:21\r\n   Ce sont les mots de C.Schenk.\r\n\r\n19:52:38:22  19:52:42:03\r\n   -Le 14\u00e8me album de L.Cohen\r\n        est sorti hier.\r\n\r\n19:52:42:05  19:52:44:19\r\n    Mais les premi\u00e8res notes\r\n    de \"You Want It Darker\"\r\n\r\n19:52:44:21  19:52:46:18\r\n        ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n      il y a quelques mois\r\n\r\n19:52:46:20  19:52:49:13\r\n    dans la s\u00e9rie britannique\r\n        \"Peaky Blinders\"\r\n\r\n19:52:49:15  19:52:52:04\r\n pour une sc\u00e8ne d'amour torride.\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:05:05\r\n  L'oeuvre du chanteur canadien\r\n\r\n19:53:05:07  19:53:09:08\r\n    est devenue une bande-son\r\nuniverselle ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:15:11  19:53:17:19\r\n     Chantre du folk hippie\r\n     dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:20:07\r\n      comme ici au Festival\r\n       de l'\u00eele de Wight,\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:23:16\r\nL.Cohen s'est mu\u00e9 en crooner zen,\r\n       la voix caverneuse\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:26:19\r\n     et les instrumentations\r\n          synth\u00e9tiques.\r\n\r\n19:53:26:21  19:53:32:04\r\n  Comme une caution spirituelle\r\n           qui r\u00e9sonne\r\n\r\n19:53:32:06  19:53:36:10\r\n dans les r\u00e9voltes adolescentes\r\n    de \"Pump Up the Volume\"\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:40:16\r\n   ou dans l'\u00e9rotisme malsain \r\n   du \"Exotica\" d'Atom Egoyan.\r\n\r\n19:53:40:18  19:53:46:09\r\nM\u00eame l'ogre Shrek verse une larme\r\n        sur \"Hallelujah\",\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:50:22\r\n     chanson souvent reprise\r\n telle une pri\u00e8re contemporaine.\r\n\r\n19:53:51:00  19:53:56:02\r\n  Son retour sur sc\u00e8ne en 2008\r\n\r\n19:53:56:04  19:54:00:04\r\n  a renforc\u00e9 encore sa l\u00e9gende\r\n      et sa cote d'amour.\r\n\r\n19:54:00:06  19:54:04:04\r\n   Dans une r\u00e9cente interview,\r\n      le musicien de 82 ans\r\n\r\n19:54:04:06  19:54:08:18\r\n   disait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 mourir:\r\ncela a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi chez ses fans.\r\n\r\n19:54:11:14  19:54:14:03\r\n           -J'exag\u00e9rais.\r\n\r\n19:54:14:05  19:54:17:19\r\nMais de temps en temps on est tent\u00e9\r\n\r\n19:54:17:21  19:54:20:23\r\n     par l'auto-dramatisation.\r\n\r\n19:54:21:01  19:54:24:23\r\n         J'ai l'intention\r\n      de vivre pour toujours.\r\n\r\n19:54:25:18  19:54:29:16\r\n    -L'oeuvre, elle, restera.\r\n\r\n19:54:40:05  19:54:42:20\r\n       -C.Schenk, vous \u00eates \r\n      notre critique musical.\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:47:02\r\n    Les fans de L.Cohen disent\r\n  qu'il aurait d\u00fb avoir le Nobel\r\n\r\n19:54:47:04  19:54:56:15\r\nau lieu de Bob Dylan qui n'a toujours\r\n  pas dit s'il acceptait son prix.\r\n\r\n19:55:03:12  19:55:09:12\r\n   \u2015Il ne faut pas les opposer.\r\n\r\n19:55:12:06  19:55:16:03\r\nSi l'acad\u00e9mie Nobel l'avait donn\u00e9 \r\n\u00e0 Leonard Cohen, il aurait r\u00e9pondu\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:18:10\r\n       et il aurait dit merci.\r\n\r\n19:55:18:13  19:55:24:11\r\n      Il est moins belliqueux\r\n          que Bob Dylan.\r\n\r\n19:55:25:12  19:55:29:00\r\n  Mais on peut imaginer que dans \r\n un futur proche un autre musicien\r\n\r\n19:55:29:04  19:55:32:06\r\npuisse remporter ce prix et Leonard\r\n      Cohen serait l\u00e9gitime.\r\n\r\n19:55:32:10  19:55:34:15\r\n     Il \u00e9tait romancier avant.\r\n\r\n19:55:34:19  19:55:38:02\r\n   Il a une po\u00e9sie universelle,\r\n    c'est un esth\u00e8te des mots.\r\n\r\n19:55:38:06  19:55:44:04\r\n Il a re\u00e7u d\u00e9j\u00e0 beaucoup de prix.\r\n\r\n19:55:50:17  19:55:54:13\r\n On lui a demand\u00e9 ce qu'il pensait \r\ndu prix Nobel de Bob Dylan, il a dit\r\n\r\n19:55:54:17  19:55:58:01\r\n     que c'\u00e9tait comme mettre\r\n une m\u00e9daille autour de l'Everest\r\n\r\n19:55:58:05  19:56:04:01\r\n pour dire que c'est la plus haute\r\n        montagne du monde.\r\n\r\n19:56:05:13  19:56:07:15\r\n          -En cyclisme,\r\nle Bernois F.Cancellara raccroche.\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:10:08\r\n   Il l'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure\r\n      sur son compte Twitter\r\n\r\n19:56:10:10  19:56:12:13\r\n\u00e0 l'issue de sa derni\u00e8re course qu'il\r\n  a disput\u00e9e aujourd'hui au Japon.\r\n\r\n19:56:12:15  19:56:14:22\r\n        \"Ce fut un plaisir,\r\n  merci \u00e0 tous pour votre soutien\r\n\r\n19:56:15:00  19:56:17:04\r\n        partout dans le monde\r\nau cours des seize derni\u00e8res ann\u00e9es.\"\r\n\r\n19:56:17:06  19:56:18:21\r\n  F.Cancellara avait lev\u00e9 le pied\r\n\r\n19:56:18:23  19:56:21:03\r\ndepuis son deuxi\u00e8me sacre olympique,\r\n     le 10 ao\u00fbt dernier \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:56:21:19  19:56:23:13\r\n L'exploit sportif suisse du jour\r\n       est sign\u00e9 Lara Gut.\r\n\r\n19:56:23:15  19:56:25:17\r\nElle remporte la premi\u00e8re comp\u00e9tition\r\n       de la saison \u00e0 Soelden.\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:27:13\r\n          Demain, ce sera\r\n    aux messieurs de s'\u00e9lancer.\r\n\r\n19:56:27:15  19:56:30:16\r\n Parmi les cinq Romands au d\u00e9part,\r\n         Justin Murisier,\r\n\r\n19:56:30:18  19:56:35:17\r\nqui compte prouver qu'il peut jouer\r\n   dans la cour des tr\u00e8s grands.\r\n\r\n19:56:38:04  19:56:41:02\r\n            -J.Murisier\r\nest l'\u00e9ternel espoir du ski suisse.\r\n\r\n19:56:41:04  19:56:44:18\r\n     R\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a sept ans,\r\nil a d\u00fb lutter avec des blessures\r\n\r\n19:56:44:20  19:56:48:11\r\n       qui l'ont p\u00e9nalis\u00e9\r\n    durant plusieurs saisons.\r\n\r\n19:56:50:20  19:56:54:09\r\n  -Apr\u00e8s le m\u00e9nisque l'an pass\u00e9,\r\n  j'ai d\u00fb reprendre assez vite.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:56:11\r\n     Je pense que j'ai un peu\r\n\r\n19:56:56:12  19:57:00:14\r\n pay\u00e9 les frais en fin de saison.\r\n\r\n19:57:00:16  19:57:06:05\r\n   J'avais beaucoup de douleurs \r\n   dans le genou et dans le dos.\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:10:05\r\n   C'est pas pass\u00e9 compl\u00e8tement.\r\n\r\n19:57:10:07  19:57:13:14\r\n    On travaille tous les jours\r\npour essayer d'att\u00e9nuer la douleur.\r\n\r\n19:57:13:16  19:57:17:02\r\n           Mais \u00e7a ira\r\n   pour les prochaines courses.\r\n\r\n19:57:18:18  19:57:22:03\r\n          -Le Valaisan\r\n  a termin\u00e9 9\u00e8me \u00e0 Saint-Moritz\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:26:17\r\n   en Coupe du monde la saison\r\nderni\u00e8re, suivi du titre en g\u00e9ant\r\n\r\n19:57:26:19  19:57:30:07\r\n  lors des championnats suisses\r\n      en mars \u00e0 Veysonnaz.\r\n\r\n19:57:30:09  19:57:33:10\r\n        Ce beau palmar\u00e8s\r\n   ne lui met pas la pression.\r\n\r\n19:57:35:02  19:57:38:11\r\n-Finalement, je suis que dans les 15.\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:40:15\r\n       Si je veux le podium,\r\n\r\n19:57:40:17  19:57:45:17\r\nfaut tout faire pour aller chercher\r\n      les premiers mondiaux.\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:49:12\r\n       Cette ann\u00e9e je vais\r\nme concentrer \u00e0 fond sur le g\u00e9ant.\r\n\r\n19:57:49:14  19:57:53:07\r\n     Mais pourquoi pas faire\r\n   quelques courses en slalom ?\r\n\r\n19:57:53:09  19:57:58:11\r\n      J'aimerais \u00e0 l'avenir\r\n revenir sur le slalom, on verra.\r\n\r\n19:57:59:08  19:58:02:17\r\n          -J.Murisier\r\ncroit \u00e0 sa marge de progression.\r\n\r\n19:58:02:19  19:58:04:11\r\nIl ne pense pas que cette saison\r\n\r\n19:58:04:13  19:58:06:22\r\n          soit d\u00e9cisive\r\n  pour la suite de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:58:07:13  19:58:10:04\r\n-Certains font leur premier podium\r\n\r\n19:58:10:06  19:58:12:14\r\n    en Coupe du monde \u00e0 30 ans.\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:15:00\r\n    J'aimerais faire plus vite\r\n\r\n19:58:15:02  19:58:19:20\r\n        et finir la saison\r\n dans les sept meilleurs mondiaux.\r\n\r\n19:58:19:22  19:58:22:04\r\n       Mais c'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:58:22:06  19:58:29:00\r\n  Il faut construire cette ann\u00e9e\r\n          pour le futur.\r\n\r\n19:58:29:17  19:58:31:21\r\n  -Un futur qui s'annonce bien,\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:35:22\r\n  pour autant que les blessures\r\n     appartiennent au pass\u00e9.\r\n\r\n19:58:37:22  19:58:41:13\r\n-Aujourd'hui, le Kilom\u00e8tre vertical\r\nde Fully accueillait une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9\r\n\r\n19:58:41:15  19:58:44:20\r\n      du milieu de la course\r\n  et du ski alpinisme: K.Jornet.\r\n\r\n19:58:44:22  19:58:48:23\r\n       Il monte et descend\r\nles plus hauts sommets en courant.\r\n\r\n19:58:49:01  19:58:54:07\r\n            Le public\r\n  a pu le voir en pleine action.\r\n\r\n19:58:55:13  19:58:58:00\r\n  -Deux mythes se rencontrent.\r\n\r\n19:58:58:02  19:59:02:10\r\n D'un c\u00f4t\u00e9 le kilom\u00e8tre vertical\r\n  de Fully, avec 50 % de pente.\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:04:22\r\n    De l'autre Kilian Jornet,\r\n\r\n19:59:05:00  19:59:08:10\r\n       l'homme qui court\r\n  sur les cimes des montagnes.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:13:15\r\nA Fully, ce n'est pas la premi\u00e8re\r\n fois que Kilian rel\u00e8ve le d\u00e9fi.\r\n\r\n19:59:13:17  19:59:18:03\r\nIl l'avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 il y a plus\r\n de 10 ans, en tant que junior.\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:20:21\r\n    -C'est une course mythique,\r\n\r\n19:59:20:23  19:59:23:15\r\n    c'est le kilom\u00e8tre vertical\r\n\r\n19:59:23:17  19:59:26:00\r\n     le plus rapide au monde.\r\n\r\n19:59:26:02  19:59:31:19\r\n    Il n'y a pas de technique,\r\n pas de strat\u00e9gie, c'est physique.\r\n\r\n19:59:31:21  19:59:36:22\r\nC'est un bon entra\u00eenement pour voir \r\no\u00f9 on en est avant la saison de ski.\r\n\r\n19:59:37:21  19:59:40:01\r\n-Le kilom\u00e8tre vertical de Fully,\r\n\r\n19:59:40:03  19:59:43:05\r\n      1'000 m de d\u00e9nivel\u00e9\r\n sur \u00e0 peine 1'920 m de course.\r\n\r\n19:59:43:07  19:59:46:20\r\n Aucune autre \u00e9preuve de ce type\r\n       n'est aussi rapide.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:50:03\r\n -C'est le Kitzbuehel du vertical.\r\n\r\n19:59:50:05  19:59:51:20\r\n             Il permet\r\n\r\n19:59:51:22  19:59:53:20\r\n   d'\u00e9tablir le meilleur temps.\r\n\r\n19:59:53:22  19:59:56:15\r\n Ca se m\u00e9rite, il est terrifiant.\r\n\r\n19:59:56:23  19:59:58:22\r\n   -Terrifiant, mais attirant.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:01:12\r\nIls sont presque 700 \u00e0 s'y frotter.\r\n\r\n20:00:01:14  20:00:04:11\r\n       Pour Kilian Jornet,\r\n   ce sera \u00e9quipement minimal.\r\n\r\n20:00:04:12  20:00:07:09\r\n         Et pour tous,\r\n   le m\u00eame soutien du public.\r\n\r\n20:00:08:01  20:00:13:07\r\n    Encouragements du public\r\n\r\n20:00:14:11  20:00:16:07\r\n Pas de record pour le Pyr\u00e9n\u00e9en,\r\n\r\n20:00:16:09  20:00:20:20\r\n mais un temps tr\u00e8s respectable:\r\n  30,33 min et une 4\u00e8me place.\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:25:11\r\n        -C'\u00e9tait tr\u00e8s dur,\r\n      il faisait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n20:00:25:13  20:00:28:09\r\n La premi\u00e8re moiti\u00e9, j'\u00e9tais bien;\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:31:02\r\nensuite j'avais les jambes lourdes.\r\n\r\n20:00:31:04  20:00:34:06\r\nLa partie finale, j'ai juste surv\u00e9cu.\r\n\r\n20:00:35:10  20:00:38:04\r\n        -Venus en voisins\r\n      ou de toute l'Europe,\r\n\r\n20:00:38:06  20:00:40:09\r\n       pour les athl\u00e8tes\r\n     c'est le m\u00eame constat.\r\n\r\n20:00:41:03  20:00:44:02\r\n -C'est comme le mythe, tr\u00e8s dur.\r\n\r\n20:00:44:04  20:00:46:15\r\n          Surtout la fin.\r\n\r\n20:00:46:17  20:00:49:01\r\n    Le public est merveilleux.\r\n\r\n20:00:49:03  20:00:50:20\r\n            Ca monte !\r\n\r\n20:00:51:15  20:00:55:05\r\n-Le public, tr\u00e8s fan, a pu c\u00f4toyer\r\n   un Kilian Jornet accessible.\r\n\r\n20:00:55:07  20:00:58:01\r\nL'an prochain, il devrait retourner\r\n           sur l'Everest\r\n\r\n20:00:58:03  20:01:02:23\r\npour tenter d'y battre le record\r\n  d'ascension et de descente.\r\n\r\n20:01:04:13  20:01:06:14\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:06:16  20:01:10:15\r\n        Avant \"26 minutes\",\r\n les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o pour demain.\r\n\r\n20:01:10:17  20:01:14:17\r\n       Prochain rendez-vous\r\n avec l'actualit\u00e9, demain \u00e0 12h45.\r\n\r\n20:01:14:19  20:01:16:18\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:18:06  20:01:22:11\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT:T.Bongi,\r\n  J.Robert-Charrue et O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T01:57:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610552288", "durationSec": 174, "title": "SO USA PRESSE CORROMPUE 3_RTS000000962238", "excerpt": "Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, critique souvent la presse, les m\u00e9dias et les journalistes lors de ses meetings \u00e9lectoraux. Il d\u00e9clare r\u00e9guli\u00e8rement que les m\u00e9dias sont malhonn\u00eates et sont du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLORADO"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MASS M\u00c9DIA", "JOURNALISTE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1569153"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552289", "durationSec": 97, "title": "SO RICHE BELGE_RTS000000962142", "excerpt": "Alexandre Van Damme, propri\u00e9taire belge du groupe AB InBev, l'un des principaux groupe d\u00e9tenant une bi\u00e8re sur trois consomm\u00e9e dans le monde, a achet\u00e9 une maison en Suisse \u00e0 Cheserex, la villa Bertarelli, sur la c\u00f4te vaudoise. La presse belge soup\u00e7onne le milliardaire de vouloir ainsi b\u00e9n\u00e9ficier d'un forfait fiscal dans le canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c9SEREX"], "thematicThemes": ["FORFAIT FISCAL", "BI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1569118"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552290", "durationSec": 123, "title": "SO LEONARD COHEN 2_RTS000000962261", "excerpt": "Le chanteur canadien Leonard Cohen sort son nouvel album \u00e0 82 ans, \"You want it darker\". Une chanson de cet album a d'abord \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans la bande son d'un \u00e9pisode de la s\u00e9rie britannique \"Peaky Blinders\", comme de nombreuses de ses chansons auparavant dans d'autres films. Chanteur folk hippie dans les ann\u00e9es 70, apr\u00e8s une longue retraite commenc\u00e9e dans les ann\u00e9e 90 il \u00e9tait revenu \u00e0 la sc\u00e8ne en 2008.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHANTEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552291", "durationSec": 94, "title": "SO LARA GUT_RTS000000962181", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Lara Gut lors du premier slalom g\u00e9ant de la saison de Coupe du monde de ski \u00e0 Soelden en Autriche. Interview\u00e9e la skieuse est confiante et semble bien pr\u00e9par\u00e9e au d\u00e9but de cette saison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOELDEN"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552292", "durationSec": 130, "title": "SO KILLIAN JORNET VS_RTS000000962215", "excerpt": "Le trailer et skieur alpiniste espagnol Kiluan Jornet est arriv\u00e9 4e du \"kilom\u00e8tre vertical de Fully\", 1000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 sur \u00e0 peine 1920 m\u00e8tres de course.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHOLLET, Maya", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FULLY"], "thematicThemes": ["COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)", "SPORT DE MONTAGNE"], "thematicPersons": ["JORNET, KILIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552293", "durationSec": 24, "title": "SO EXTREME DROITE 2_RTS000000962289", "excerpt": "Valentine Roduner et ses quatre enfants viennent de passer leurs vacances d'automne au bord de la mer en Turquie. De plus en plus de vacanciers d\u00e9cident de partir au soleil en octobre et les agences de voyage ont flair\u00e9 le bon filon."}, {"internalArchiveId": "AA1610552294", "durationSec": 110, "title": "SO EN TERRAIN CONNU VACANCES_RTS000000962062", "excerpt": "Le premier salon suisse consacr\u00e9 \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique se tient \u00e0 Montreux et les vapoteurs viennent tester les nombreux aromes et liquides de recharge pour cigarette \u00e9lectronique cr\u00e9\u00e9s pour eux. Les sp\u00e9cialistes sont d'accord pour dire que le vapotage est moins dangereux pour la sant\u00e9 que la cigarette traditionnelle et le tabac mais les preuves manquent pour affirmer que les substances qui composent ces liquides sont inoffensifs.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VACANCES", "AGENCE DE VOYAGES", "VOYAGE"], "sequenceIds": ["1569032"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552295", "durationSec": 119, "title": "SO CIGARETTE ELECTRONIQUE_RTS000000962264", "excerpt": "AirBnB, la plateforme internet qui propose aux touristes plus de 600000 logements \u00e0 la location dans 34000 villes et 190 pays, bouleverse le march\u00e9 de l'h\u00f4tellerie. Les professionnels  d\u00e9noncent une concurrence d\u00e9loyale et de plus en plus de villes cherchent \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer. Berlin est la premi\u00e8re \u00e0 l'interdire. Berne a mis une l\u00e9gislation en place mais pas de base l\u00e9gale dans le reste de la Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1569117"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552296", "durationSec": 102, "title": "SO AIRBNB NY_RTS000000962308", "excerpt": "Portrait du jeune skieur suisse et valaisan Justin Murisier qui apr\u00e8s plusieurs blessures et d\u00e9convenues revient \u00e0 la comp\u00e9tition et entend prendre la place que son talent lui r\u00e9serve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CHAMBRE D'H\u00d4TE", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE", "H\u00d4TELLERIE"], "thematicCorporations": ["AIRBNB"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552297", "durationSec": 121, "title": "FRIGO JUSTIN MURISIER PAD 2110_RTS000000957370", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["MURISIER, JUSTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552298", "durationSec": 127, "title": "FRIGO FRANCE CATHEDRALE RUSSE PAD_RTS000000958630"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701569113", "summary": "Itw Valentine Roduner, vacanci\u00e8re.\nItw Alexandre Devin, agent de voyage TUI.\nItw  Ursula Gerber-Aebischer, agent de voyage Globetrotter.", "id": "1569032"}, {"internalArchiveId": "AA1701569218", "summary": "Vapoteurs utilisant cigarettes \u00e9lectroniques et recrachant la vapeur par la bouche et le nez.\nLiquides de recharge pour cigarettes \u00e9lectroniques.\nItw Thibault Auboin, vapoteur.\nItw Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral GREA (Groupement romand d\u00bf\u00e9tudes des addictions).\nItw Jean-Paul Humair, m\u00e9decin et directeur CIPRET Gen\u00e8ve.", "id": "1569117", "visualThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569219", "summary": "Photo d'Alexandre Van Damme, propri\u00e9taire du groupe belge ABInBev. Vue suggestive depuis automobile roulant, arriv\u00e9e devant le portail de la \"Villa Bertarelli\" \u00e0 Cheserex, nouvelle r\u00e9sidence d'Alexandre Van Damme.\nItw Tristan Godard, journaliste RTBF.\nItw Xavier Oberson, professeur de droit , Unige.", "id": "1569118", "visualThemes": ["BI\u00c8RE", "FORFAIT FISCAL"], "visualGeographicals": ["CH\u00c9SEREX"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569232", "summary": "Plateau : itw Dominique De Buman, conseiller national PDC fribourgeois et pr\u00e9sident de la  F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme.", "id": "1569131"}, {"internalArchiveId": "AA1701569254", "summary": "Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, critiquant la presse, les m\u00e9dias et les journalistes lors de meeting \u00e9lectoral.\nItw Dee Stubbs, sympathisante de Donald Trump.\nStatement.\nItw Jeremy Diamond, journaliste CNN.\nItw Vince Bzdek, r\u00e9dacteur en chef \u00ab The Gazette \u00bb de Colorado Springs.", "id": "1569153", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MASS M\u00c9DIA", "JOURNALISTE", "PRESSE"], "visualGeographicals": ["COLORADO"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672492", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027712", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CE0A7FFC-3589-4E39-9661-AA84575BF023", "internalArchiveId": "CE0A7FFC-3589-4E39-9661-AA84575BF023", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e8s de 6 Suisses sur 10 seraient favorables \u00e0 la sortie rapide du nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2016-10-21T00:00:00Z", "summary": "Selon le premier sondage gfs.bern pour le compte de la SSR, l'initiative des Verts soumise au vote le 27 novembre r\u00e9colte 57% d'avis favorables contre 36% de non, avec 7% d'ind\u00e9cis. Le \"oui\" est donc en avance, mais l'institut de sondage pr\u00e9dit une \u00e9rosion de son avance.\r\n\r\n* * Pr\u00e8s de 6 Suisses sur 10 seraient favorables \u00e0 la sortie rapide du nucl\u00e9aire 18h Sondage\r\n Dialogue avec 2 relances, pas de son\r\n6 Suisses sur 10 seraient favorables \u00e0 ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration fixe une date \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire...\r\nC'est ce qu'affirme le premier sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR...\r\nL'initiative des Verts soumise au vote le 27 novembre r\u00e9colte selon le document 57% d'avis favorables... contre 36% de non, avec 7% d'ind\u00e9cis.\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne... Le \"oui\" est donc en avance, mais l'institut de sondage pr\u00e9dit une diminution...\r\nReste \u00e0 savoir de combien...! C'est le ph\u00e9nom\u00e8ne classique pour une initiative, elle perd en vigueur au fur et \u00e0 mesure de la campagne des opposants. On se rappelle du sort r\u00e9serv\u00e9 au texte pour une \u00e9conomie verte, rejet\u00e9 finalement lors de la derni\u00e8re votation. Dans le cas qui nous occupe aujourd'hui, ceux qui combattent cette initiative ont un argument massue: la Suisse a DEJA pr\u00e9vu de sortir du nucl\u00e9aire! En effet: si les Verts veulent fixer 2029 comme date butoir pour l'exploitation de centrales atomiques, la ministre de l'\u00e9nergie Doris Leuthard a une autre solution. Exploiter les Beznau, G\u00f6sgen, et autres Leibstadt jusqu'\u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9 ne soit plus jug\u00e9e garantie... face \u00e0 cela, on verra si les Verts parviennent \u00e0 limiter l'\u00e9rosion du oui... \r\nRELANCE1: Thibaut, est-ce qu'on peut dresser le portrait du suisse moyen qui va voter oui le 27 novembre...?\r\nEh bien le Suisse moyen... serait plut\u00f4t une suissesse, romande de sucro\u00eet... de gauche... voire PDC. En effet, l'institut GFS constate que l'initiative s\u00e9duit plus largement les femmes que les hommes. 63% de oui chez les Suissesses. Le score du oui est quasiment le m\u00eame chez les Romands, 10 points plus favorables que les Tessinois et al\u00e9maniques. Sans surprise cette inititiative pour d\u00e9brancher d'ici 2029 dernier d\u00e9lai les centrales atomiques s\u00e9duit surtout la gauche... mais aussi le PDC! Parti de Doris Leuthard, en premi\u00e8re ligne pour combattre le texte des \u00e9cologistes. Il faut dire que plusieurs personnalit\u00e9s du parti se sont engag\u00e9es en faveur du oui... ainsi que l'organe politique de la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques suisses... Avec cet argument: \"la sauvegarde de la cr\u00e9ation constitue une t\u00e2che essentielle de tout chr\u00e9tien\". Le PDC aura fort \u00e0 faire pour rallier ses troupes au \"non\".\r\nRELANCE2: Sur quels arguments va se jouer la campagne...?\r\nLa faisabilit\u00e9... et la peur. La faisabilit\u00e9, tout d'abord: peut-on d\u00e9brancher d'ici 2029 toutes les centrales suisses? Selon l'institut GFS, l'arguments des opposants, qui parlent de devoir acheter du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais ou de l'\u00e9lectricit\u00e9 au charbon allemande, en bien cet argument fonctionne bien. Quant \u00e0 la peur: du c\u00f4t\u00e9 des initiants il faudra convaincre de l'urgence d'agir avec un calendrier plus serr\u00e9... les Verts comptent d'une part sur \"la peur de l'accident\" nucl\u00e9aire - l'effet fukushima - et d'autre part la m\u00e9fiance envers les autorit\u00e9s de surveillance. Ce sera sans doute l'un des axes de leur message ces prochaines semaines.\r\nEXTRO OBLIGATOIRE: Sondage repr\u00e9sentatif avec 2,9% de marge d'erreur... men\u00e9 par l'institut GFS.Bern entre le 3 et le 14 octobre aupr\u00e8s de 1200 personnes titulaires du droit de vote.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8089282", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e8s de 6 Suisses sur 10 seraient favorables \u00e0 la sortie rapide du nucl\u00e9aire / FOR_2016-10-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.10.2016"], "alternativeSummary": ["Selon le premier sondage gfs.bern pour le compte de la SSR, l'initiative des Verts soumise au vote le 27 novembre r\u00e9colte 57% d'avis favorables contre 36% de non, avec 7% d'ind\u00e9cis. Le \"oui\" est donc en avance, mais l'institut de sondage pr\u00e9dit une \u00e9rosion de son avance."], "variantIds": ["ece-8089282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:46Z", "webPublicationDate": "2016-10-21T17:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6531CAA2-50AC-45EC-977F-EF4F6B25EEBB", "internalArchiveId": "6531CAA2-50AC-45EC-977F-EF4F6B25EEBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Michel, Premier Ministre belge;Anne Reiser, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la famille;Gerard Pfister, nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse;J\u00f6rg Gasser, Secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales;Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D5/ ELECTIONS AG/BS VERTS DI) Des \u00e9lections cantonales en Suisse al\u00e9manique ce dimanche... \r\nA B\u00e2le-Ville et en Argovie, les Verts jouent leur si\u00e8ge au gouvernement dans ce deux cantons... \r\nEt ces \u00e9lections pourraient bien profiter \u00e0 la droite... \r\nOn retrouve Rouven Guessa, notre correspondant en Suisse al\u00e9manique... Rouven, c'est le scrutin argovien qui va livrer son lot d'enseignement... \r\n  55''\r\n((Oui, en mati\u00e8re d'\u00e9lections ou de votations, c'est souvent le canton d'Argovie qui donne la tendance du climat politique en Suisse. Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il s'agit aujourd'hui d'observer si le glissement \u00e0 droite intervenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral se confirme dans les cantons, notamment au l\u00e9gislatif. L'UDC devrait confirmer sa premi\u00e8re place, et les Verts esp\u00e8rent enrayer l'\u00e9rosion de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce sera mission impossible \u00e0 l'ex\u00e9cutif. La seule Verte, Susanne Hochuli, ne se repr\u00e9sente pas... Son \u00e9lection en 2009 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une surprise dans un canton tr\u00e8s conservateur. Elle avait \u00e0 l'\u00e9poque profit\u00e9 de la division du camp bourgeois, mais son si\u00e8ge a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9jectable, selon le politologue Daniel Bochsler. C'est symptomatique en Suisse, y compris lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Une droite divis\u00e9e profite \u00e0 la gauche, qui se retrouve souvent avec des si\u00e8ges plus fragiles d\u00e8s que l'entente revient au sein du camp bourgeois. En l'occurence, pour ce si\u00e8ge \u00e9cologiste, la bataille se jouera sans doute au deuxi\u00e8me tour entre la candidate PS, la conseill\u00e8re natinoale Yvonne Feri et la candidate de l'UDC.))\r\nRELANCE... Et la droite r\u00eave aussi de faire tomber la majorit\u00e9 rose-verte \u00e0 B\u00e2le, Rouven...\r\n  26''\r\n((Oui, \u00e0 B\u00e2le, c'est le charismatique Guy Morin qui ne se repr\u00e9sente pas. Le terreau politique y est n\u00e9anmoins beaucoup plus favorable \u00e0 la gauche, mais la droite b\u00e2loise part unie. Et le Boysgroup, comme on les surnomme... les quatre candidats du camp bourgeois ont \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sents dans la campagne, ceux de la gauche se sont montr\u00e9s plus discrets. Cela dit, avec les pol\u00e9miques r\u00e9centes autour du PLR sortant Baschi D\u00fcrr, \u00e0 cause des dysfonctionnements au sein de la police, les jeux paraissent plus ouverts qu'en Argovie.))\r\nRouven Guessaz...merci...  A suivre donc dimanche...\r\n(25/SOMMET UE 8H) Direction Bruxelles \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nUne condamnation mais pas de sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie... \r\nLes chefs d'Etat et de gouvernement des 28 \u00e9taient r\u00e9unis en sommet europ\u00e9en hier... Pour parler de la Syrie, et des bombardements russes sur Alep... Ils ont condamn\u00e9 Moscou pour ces raids a\u00e9riens... Mais c'est une d\u00e9claration finale \u00e9dulcor\u00e9e qui a finalement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par les 28 Anouck Henry.... \r\nEdulcor\u00e9e, car le document de travail pr\u00e9voyait  des sanctions. Selon Reuters, les versions pr\u00e9c\u00e9dentes menacaient bel et bien des entreprises et personnalit\u00e9s russes proches de Damas. Rien de tout cela dans le texte final, m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne garde une porte ouverte et envisage  \"toutes les options disponibles\" si les atrocit\u00e9s continuent. \r\nAlors pourquoi cette retenue?.. alors que la France, la Grande Bretagne et l'Allemagne cherchaient \u00e0 mettre la RUssie sous pression pour mettre fin aux violations en Syrie. Eh bien parce que l'Union n'a pas voulu marginaliser l'ITalie, dont la Russie est un partenaitre commercial privil\u00e9gi\u00e9. Le pr\u00e9sident du COnseil, Matteo Renzi s'est en effet exprim\u00e9 contre de nouvelles sanctions, au motif qu'elles n'\u00e9taient pas efficaces. \r\nReste que les 28 eont ex ont demand\u00e9 \"une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\" \u00e0 Alep, comme l'a rappel\u00e9 Donald Tusk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. Ils exigent encore que les secours puissent acc\u00e9der \"sans entraves\" aux civils dans tout le pays.\r\n(12/SOMMET UE ITV) Anouck Henry... Merci... \r\nAu menu aussi de ce sommet... la migration, le Brexit... \r\nMais c'est aussi un sujet belge; qui a tenu en haleine les dirigeants de l'Union... Le sort de l'accord de libre-\u00e9change entre l'UE et le Canada... La Wallonie n'en veut pas... Et la r\u00e9gion bloque ainsi la signature de l'accord... pour toute l'Europe... \r\nDifficile donc pour la Belgique, conc\u00e8de son Premier Ministre Charles Michel... qui esp\u00e8re une sortie de crise...  \r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne aussi esp\u00e8re qu'un accord... pourra \u00eatre conclu... les discussions reprennent ce matin...\r\n(09/GARDE ALTERNEE ITV REISER) Faut-il instaurer une garde altern\u00e9e en cas de divorce...? Oui mais pas \u00e0 n'importe quelle condition... \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 hier dans diff\u00e9rents arr\u00eats, les crit\u00e8res pour accorder la garde partag\u00e9e d'un enfant. \r\nParmi eux, les capacit\u00e9s \u00e9ducatives des parents, leur volont\u00e9 de se parler, la distance entre leurs logements... ou encore le souhait de l'enfant... \r\nDes pr\u00e9cisions du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral qui interviennent \u00e0 quelques mois d'un important changement de loi.\r\nExplications d'Anne Reiser, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la famille.\r\n  38''\r\nAnne Reiser r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini.\r\n(04new/PREPRISE ITV GERHARD PFISTER) 250 r\u00e9fugi\u00e9s...\u00e0 Bure, dans le Jura...C'est 40% de la population du village...\r\nce qui cr\u00e9erait un d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\nVoil\u00e0 les mots de la ministre jurassienne de l'int\u00e9rieure, Nathalie Barthoulot.\r\nLe gouvernement jurassien n'est pas favorable \u00e0 l'ouverture d'un centre d'h\u00e9bergement d'urgence pour requ\u00e9rants d'asile, dans la halle polyvalente de la place d'armes de Bure.\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations l'envisage, dans le cadre d'un plan d'urgence. On l'a appris hier...\r\nEt en mat\u00e8re d'asile...Gerard Pfister critique la lenteur des renvois des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud... Il l'a dit d\u00e9but octobre dans un article de la NZZ... \r\n Ce n'est pas chr\u00e9tien de ne pas respecter la d\u00e9cision des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, selon le nouveau patron du PDC. Laetitia Guinand lui a demand\u00e9 ce qu'il entendait par l\u00e0.\r\n   33'' ((attention fini un poil en l'air))\r\nL'int\u00e9grale de cette interview exclusive de Gerhard Pfister, le nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse est \u00e0 retrouver dimanche dans Forum...\r\n(D3/ STRATEGIE FINANCIERE CF FINTECH PI) Les Fintech, ou les technologies de la finances sont-elles le nouvel eldorado de la Suisse? \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral y croit, en tous cas, il veut encourager le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies financi\u00e8res. \r\nL'innovation est l'un des axes forts de sa strat\u00e9gie pour les march\u00e9s financiers... Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier. Objectif, all\u00e9ger le cadre l\u00e9gal pour favoriser la cr\u00e9ativit\u00e9 du secteur...  Alexandra Richard...\r\n  1'34''\r\n(007) Quand la r\u00e9alit\u00e9, s'inspire de la fiction... \r\nA Mexico, les autorit\u00e9s ont envie de rendre r\u00e9elle une sc\u00e8ne de cin\u00e9ma... La sc\u00e8ne d'ouverture du dernier James Bond...\r\nA savoir une parade pour la f\u00eate des morts...\r\nUne f\u00eate qui existe vraiment \u00e0 Mexico, o\u00f9 l'on va sur la tombe des d\u00e9funts avec boissons et nourriture, dans un m\u00e9lange de traditions pr\u00e9-hispaniques et catholique... Mais la parade n'existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9.. \r\n... \r\nEt bien, les autorit\u00e9s de la ville vont r\u00e9gler \u00e7a... Et s'inspirer de 007... Des volontaires vont revisiter les accessoirs et les costumes du film pour lancer une parade identique... Elle rejoindra la place historique du Zocalo o\u00f9 a eu lieu le tournage de Spectre...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Br\u00e8ve trait\u00e9 libre \u00e9change canada) \r\n(Br\u00e8ve Bell) \r\n(Brexit)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8089303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8089322", "ece-8089303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:16:32Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nOn retrouve Blandine L\u00e9vite pour le journal dimanche \u00e9lectoral \u00e0 B\u00e2le- Ville et en Argovie dans cette contenant les Verts risquent fort de perdre leur unique si\u00e8ge au gouvernement, un an apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'occasion de voir si le virage \u00e0 droite se confirme, ce ne sont finalement que des mots, des mots durs mais sans contrainte, l'Union europ\u00e9enne renonce \u00e0 sanctionner la Russie pour les bombardements sur Alep, du moins pour l'instant, Anouck Henry nous dira pourquoi et puis instaurer la garde altern\u00e9e ou non, il faut d\u00e9cider au cas par cas, estime le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9taille des crit\u00e8res l'entente des parents, l'\u00e9loignement de leur domicile ou la volont\u00e9 de l'enfance en des \u00e9lections quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nJournal en Suisse al\u00e9manique ce week- end \u00e0 B\u00e2le- Ville et en Argovie les Verts jouent leur si\u00e8ge au gouvernement dans ces 2 cantons et ces \u00e9lections pourraient bien profiter \u00e0 la droite, on retrouve Rouven gr\u00e2ce \u00e0 notre correspondant en Suisse al\u00e9manique Rouven c'est le scrutin argovien qui va livrer son lot d'enseignements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, vous savez en mati\u00e8re d'\u00e9lections ou de votations, c'est souvent le d'Argovie qui donnent la tendance du climat politique en Suisse, un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il s'agit aujourd'hui d'observer si le glissement \u00e0 droite intervenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral se confirme dans les cantons, notamment au l\u00e9gislatif en Argovie les Verts esp\u00e8rent stopper l'h\u00e9morragie de ces derni\u00e8res ann\u00e9es ce sera mission impossible \u00e0 l'ex\u00e9cutif, la seule verte sous un nouveau r\u00f4le, il ne se repr\u00e9sente pas son \u00e9lection en 2009, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une surprise dans un canton tr\u00e8s conservateur, elle avait \u00e0 l'\u00e9poque, profiter de la division du camp bourgeois mais son si\u00e8ge a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9jectables selon le politologue Daniel l'air c'est symptomatique en Suisse une droite divis\u00e9e profite \u00e0 la gauche, laquelle se retrouvent souvent avec des si\u00e8ges plus fragile, d\u00e8s que l'entente revient au sein du Combourg joie en l'occurrence pour ce si\u00e8ge \u00e9cologiste, la bataille se jouera sans doute au 2\u00e8me tour entre la candidate socialiste, la conseill\u00e8re nationale Yvonne Ferri est la candidate de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [96%] :\r\nMais la droite r\u00eave aussi de faire tomber la majorit\u00e9 rose- verte \u00e0 B\u00e2le Rouven. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [87%] :\r\nOui alors \u00e0 B\u00e2le, c'est le charismatiques Guy Morin, qui ne se repr\u00e9sente pas le terreau politique, il est n\u00e9anmoins beaucoup plus favorable \u00e0 la gauche, mais la droite b\u00e2loise par unis pour la 1\u00e8re fois et le Boys, groupe comme on le surnomme les 4 candidats du combo joie ont \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sent dans la campagne face \u00e0 une gauche plus discr\u00e8te, cela dit avec les pol\u00e9miques r\u00e9centes autour du PLR sortants Bashi dure au gouvernement, \u00e0 cause des des dysfonctionnements au sein de la police, h\u00e9 bien les jeux paraissent un peu plus ouvert qu'on Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [91%] :\r\nRouven Gaza merci direction Bruxelles \u00e0 pr\u00e9sent une condamnation mais pas de sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 28 \u00e9taient r\u00e9unis en sommet europ\u00e9en hier pour parler de la Syrie de bombardements russes sur Alep, ils ont condamn\u00e9 Moscou pour ces raids a\u00e9riens mais Sud-PTT, c'est une d\u00e9claration finale \u00e9dulcor\u00e9e qui finalement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par les 28 Anouck Henry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [94%] :\r\n\u00e9dulcor\u00e9e car le document de travail pr\u00e9voyait des sanctions, selon Reuters, les versions pr\u00e9c\u00e9dentes bel, et bien des entreprises et personnalit\u00e9s russes proches de Damas, rien de tout cela dans le texte final, m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne garde une porte ouverte et envisage toutes les options disponibles si les atrocit\u00e9s continuent, alors pourquoi cette retenue alors que la France, la Grande-Bretagne et l'Allemagne, cherchaient \u00e0 mettre la Russie sous pression pour mettre fin aux violations en Syrie, h\u00e9 bien parce que l'Union n'a pas voulu marginaliser l'Italie dont la Russie est un partenaire commercial privil\u00e9gi\u00e9, le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi s'est en effet exprim\u00e9 contre de nouvelles sanctions au motif qu'elle n'\u00e9tait pas efficaces, la Russie, qui applique depuis hier une tr\u00eave \u00e0 Alep sentir donc avec quelques remontrances et en appelle \u00e0 respecter les civils, la derni\u00e8re offensive sur Alep a fait 500 morts selon les chiffres livr\u00e9s hier par l'ONU aujourd'hui en ce 2\u00e8me jour de calme les secours esp\u00e8re pouvoir \u00e9vacuer une partie des quelque 2000 bless\u00e9s de la ville assi\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [94%] :\r\nAnouck Henry au menu de ce sommet, la migration le break, mais c'est aussi un sujet belge qui a tenu en haleine les dirigeants de l'Union, le sort de l'accord de libre- \u00e9change entre l'UE et le Canada, la Wallonie n'en veut pas et la r\u00e9gion bloque ainsi la signature de l'accord pour toute l'Europe, difficile donc pour la Belgique, conc\u00e8de son 1er ministre Charles Michel, qui esp\u00e8re une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [87%] :\r\nMoi, je respecterai les r\u00e8gles propres \u00e0 notre pays, je respecter les accords de coop\u00e9ration, la Constitution et par cons\u00e9quent ne pas possible jeudi au Parlement de signer sans l'aval de diff\u00e9rents parlements, je veux pas me projeter dans des situations hypoth\u00e9tiques, vous savez que je mets tout en oeuvre depuis 2 ans pour que la Belgique est une place forte sur le plan europ\u00e9en puisse influencer les d\u00e9cisions dans le bon sens dans d'autres dossiers \u00e9galement que les accords commerciaux, nous avons des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre le plan europ\u00e9en et c'est le toujours \u00e9viter que la on avait soif affaibli soit fragilis\u00e9 voici dit au contraire, c'est de renforcer un peu la Belgique pour l'instant, on peut pas dire la position etc forc\u00e9, on a encore un peu d'espace qui discuter, on doit pouvoir esp\u00e9rer qu'un accord r\u00e9aliste et raisonnable, soit sur dossier, il faut prendre en compte les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par un Parlement, et c'est ce que nous faisons avec lui des affaires \u00e9trang\u00e8res, donc j'esp\u00e8re que les prochaines heures permettront de r\u00e9v\u00e9ler la solution : les proches de la ville et j'esp\u00e8re que la lumi\u00e8re appara\u00eet sous le tunnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [91%] :\r\nMais le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne aussi, esp\u00e8re un accord, il pourrait \u00eatre conclu aujourd'hui les discussions reprennent ce matin en tout cas, faut -il instaurer une garde altern\u00e9e en cas de divorce, oui, mais pas un n'importe quelles conditions le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 hier dans diff\u00e9rents arr\u00eats les crit\u00e8res pour accorder la garde partag\u00e9e d'un enfant parmi eux les capacit\u00e9s \u00e9ducatives des parents, leur volont\u00e9 de se parler, la distance entre leurs logements ou encore le souhait de l'enfant, des pr\u00e9cisions du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui interviennent \u00e0 quelques mois d'un important changement de la loi, explications d'Anne Reiser, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la famille. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:40) [92%] :\r\nIl faut savoir qu'en janvier prochain, le droit de la prise en charge financi\u00e8re de l'enfant va changer et qu'avec ce droit qui change l'obligation est faite aux juges qui examine les contributions alimentaire de se poser la question, chaque fois, de savoir s'il est possible d'instaurer une garde, mani\u00e8re de r\u00e9partir les frais entra\u00een\u00e9s par an, donc je pense que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral parce qu'il craint une avalanche de recours, \u00e0 partir du mois de janvier prochain, \u00e0 l'intention en fait de faire passer ce message d'ores et d\u00e9j\u00e0 aupr\u00e8s du justiciable et aupr\u00e8s des tribunaux, en disant s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0 le mode de faire comment est -ce qu'il s'agit de regarder ce que commande le bien de l'enfant pour d\u00e9j\u00e0 poser certains jalons en pr\u00e9vision du mois de janvier, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [92%] :\r\nUn r\u00e9pondait \u00e0 Marc qui nie 250 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bure, dans le Jura, c'est 40 pourcent de de la population du village, voil\u00e0 qui cr\u00e9erait un d\u00e9s\u00e9quilibre, ce sont les mots de la ministre jurassienne de l'int\u00e9rieure Nathalie Bartolo, le gouvernement jurassien n'est pas favorable \u00e0 l'ouverture d'un centre de berges non d'urgence pour requ\u00e9rants d'asile dans la halle polyvalente de la place d'armes de Bure, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations l'envisage dans le cadre d'un plan d'urgence la pri\u00e8re et en mati\u00e8re d'asile Gerhard Pfister critique la lenteur des renvois des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud, il a dit d\u00e9but octobre dans un article de la NZZ ce n'est pas chr\u00e9tien, de ne pas respecter la d\u00e9cision des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, selon le nouveau patron du PDC et La\u00ebtitia Guinand lui a demand\u00e9 ce qu'il entendait par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [86%] :\r\nC'est dur, mais c'est faux, selon moi, de dire : nous sommes des des bons chr\u00e9tiens et nous ne respectant pas le v\u00e9ritable tendance ce cas, je suis convaincu que nos en fait tout ce qui est possible pour cr\u00e9er des une personne mais quand les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9, c'est possible qu'ils rentrent chez soi et il ne peut pas recevoir de l'asile chez nous, c'est l'obligation aussi de du m\u00eame \u00e9tat de droit, d'assurer qu'il rentre chez soi, autrement plus les r\u00e8gles de l'\u00e9tat de droit ne sont plus respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [90%] :\r\nEt l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette interview exclusive de Gerhard Pfister, le nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse est \u00e0 retrouver dimanche dans Forum les films ou les technologies de la finances sont -elles le nouvel eldorado de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y croit en tout cas, il veut encourager le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies financi\u00e8res et l'innovation est l'un des actes des axes forts de sa strat\u00e9gie pour les march\u00e9s financiers, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier, objectif : all\u00e9ger le cadre l\u00e9gal pour favoriser la cr\u00e9ativit\u00e9 du secteur Alexandra Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:08) [89%] :\r\nC'est que le potentiel est grand, la Suisse a le cadre favorable pour cela une stabilit\u00e9 politique, \u00e9conomique, social et environnemental, elle se classe d'ailleurs parmi les 5 meilleures destinations mondiale pour le d\u00e9veloppement des films Tech, selon une \u00e9tude r\u00e9cente, et pour le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, il y a Gasser, il ne faut pas perdre cette avance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [90%] :\r\nCette approche se d\u00e9veloppe tr\u00e8s rapidement et pour cela, c'est n\u00e9cessaire qu'on construit un cadre l\u00e9gal qui permet \u00e0 ce secteur -l\u00e0, de se d\u00e9velopper et c'est aussi important qu'on le fasse vite pour qu'on garde cet Avantage qu'on a r\u00e9alis\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, plus concr\u00e8tement, vous allez faire des propositions un prochainement, oui on va faire des propositions, mais je peux pas encore entr\u00e9 dans les d\u00e9tails puisque \u00e7a doit encore \u00eatre consult\u00e9 les discut\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:52) [96%] :\r\nAll\u00e9ger le cadre l\u00e9gal, ce serait un espace par exemple ou la licence bancaire ne serait plus n\u00e9cessaire, ce qui permettrait \u00e0 de nouveaux acteurs de se lancer la promesse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas nouvelle mais elle tarde \u00e0 se concr\u00e9tiser, dommage, selon Luc Th\u00e9venon, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Centre de droit bancaire et financier. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:10) [86%] :\r\nTout le monde en parle mais pour le moment, rien ne vient, et le fait qu'actuellement en Suisse, les cadres d'autorisations sont un petit peu trop contraignant limite dans une mesure notable \u00e0 cette cr\u00e9ation, c'est une ovation, c'est dommage de se priver de cela et on esp\u00e8re que la Suisse sera capable de jouer des cartes importante en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:34) [95%] :\r\nLe d\u00e9partement des Finances promet un catalogue de mesures pour ces prochaines semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra le valider pour l'eldorado des films tels qu'il faudra encore patienter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [93%] :\r\nEt puis, quand la r\u00e9alit\u00e9 s'inspire de la fiction \u00e0 Mexico, les autorit\u00e9s ont envie de rendre r\u00e9elle, une sc\u00e8ne de cin\u00e9ma la sc\u00e8ne d'ouverture du dernier James Bond, \u00e0 savoir une parade pour la f\u00eate des morts, c'\u00e9tait dans Spectre et une f\u00eate qui existe vraiment, \u00e0 Mexico, on va sur la tombe des d\u00e9funts avec boissons et nourriture dans un m\u00e9lange de traditions pr\u00e9- hispaniques et catholique, mais la parade, elle n'existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9, h\u00e9 bien, des autorit\u00e9s de la ville vont r\u00e9gler \u00e7a et s'inspirer de 007 des volontaires vont revisiter les accessoires et les costumes du film pour lancer une parade identique Elle rejoindra la place historique du Zocalo, o\u00f9 a eu lieu justement le tournage de Spectre Toul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [87%] :\r\nPouvoir incroyable cet espion britannique de de bande c'\u00e9tait L\u00e9vite Blandine L\u00e9vite pour le journal de 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-21T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B453F60B-87D9-400A-A772-88501738477A", "internalArchiveId": "B453F60B-87D9-400A-A772-88501738477A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi les Verts n'arrivent-ils pas \u00e0 percer en Valais?", "publicationDate": "2016-10-20T00:00:00Z", "summary": "Christophe Clivaz a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu dimanche dernier \u00e0 Sion lors des \u00e9lections communales valaisannes. Il est le seul \u00e9lu vert \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal pour un canton qui comprend 130 communes et plus de 700 si\u00e8ges. Son interview.\r\n\r\n* * Pourquoi les Verts n'arrivent-ils pas \u00e0 percer en Valais? Conseiller communal vert \u00e0 Sion. (\u00e9galement professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne)\r\nEn Valais, les \u00e9lections communales n'ont pas forc\u00e9ment boulevers\u00e9 le paysage politique, mais ce scrutin a confirm\u00e9 une particularit\u00e9. Celle de l'\u00e9cologiste Christoph Clivaz. Il est tout simplment le seul \u00e9lu vert \u00e0 si\u00e9ger dans une ex\u00e9cutif communal, pour un canton qui comprend quand m\u00eame 130 communes et plus de 700 si\u00e8ges, c'est dire si c'est un cas unique. Christophe Clivaz a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu dimanche dernier \u00e0 Sion lors de ces \u00e9lections. Mais il demeure bien seul en Valais o\u00f9 les Verts n'arrivent pas \u00e0 percer. Comment expliquer que ce parti qui a le vent en poupe dans certains cantons ne parvienne pas \u00e0 d\u00e9coller en Valais? On en parle avec vous  Christophe Clivaz bonsoir...\r\n-Vous devez vous sentir bien seul...Comment analysez-vous ce ph\u00e9nom\u00e8ne?\r\n-peu d'\u00e9lus, mais aussi peu de candidats, tr\u00e8s peu de listes d\u00e9pos\u00e9es, 3 ou 4 dans le Valais romand...visiblement c'est difficile de trouver des gens qui s'engagent dans le parti, pourquoi?\r\n-Votre message n'est pas en ad\u00e9quation avec les pr\u00e9occupations des Valaisans?\r\nNotamment sur les questions d'am\u00e9nagement du territoire, en porte-\u00e0-faux sur les votations LAT et Lex Weber...\r\n-La force des \"partis traditionnels\" historiques PDC et PLR explique aussi vos difficult\u00e9s...? A eux deux ils trustent 75% des fauteuils communaux dans le Valais romand!!\r\nComment vous l'expliquez? le poids des familles, des clans, des traditions?\r\nSans alliance avec le centre, impossible de percer?\r\n\t\t-> l'UDC a de la peine aussi face \u00e0 ces partis \u00e0 entrer dans les ex\u00e9cutifs, surtout dans les villes, mais malgr\u00e9 tout sa progression est \tconstante, et le parti \u00e0 presque r\u00e9ussi \u00e0 doubler son nombre d'\u00e9lus...quelle est la recette de l'UDC que vous n'avez pas? \r\n-Les Verts, aussi \u00e9tonnant que \u00e7a puisse para\u00eetre, sont plut\u00f4t pr\u00e9sents dans les grands centres urbains, ceci explique aussi cela? \r\n-Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral (derni\u00e8res \u00e9lections au National), vous avez un peu plus de poids \u00e9lectoral, pr\u00e8s de 6% des voix, alors que l\u00e0 0,2% (1si\u00e8ge)...comment analyser cette diff\u00e9rence?\r\n (grosses diff\u00e9rences aussi dans les autres partis: UDC 5% des si\u00e8ges communales et 20%voix f\u00e9d\u00e9rales)\r\n-Vous m\u00eame vous avez \u00e9t\u00e9 confortablement r\u00e9\u00e9lu dimanche, largement devant l'\u00e9lu de l'Alliance de gauche et celui de l'UDC...avec 1000 voix d'avance sur le suivant sur votre liste. Elu plus pour votre personnalit\u00e9 que votre \u00e9tiquette verte? Les verts manquent de personnalit\u00e9s comme vous qui pourraient percer \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s? \r\nNB1: les Verts comptent 2 \u00e9lus au l\u00e9gislatif cantonal, sur 130, Volpi et Clivaz qui vient de d\u00e9missionner avec effet imm\u00e9diat pour se concentrer notamment sur son mandat \u00e0 la ville.", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8086754", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi les Verts n'arrivent-ils pas \u00e0 percer en Valais? / FOR_2016-10-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.10.2016"], "alternativeSummary": ["Christophe Clivaz a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu dimanche dernier \u00e0 Sion lors des \u00e9lections communales valaisannes. Il est le seul \u00e9lu vert \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal pour un canton qui comprend 130 communes et plus de 700 si\u00e8ges. Son interview."], "variantIds": ["ece-8086754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:42Z", "webPublicationDate": "2016-10-20T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Christophe", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil, professeur \u00e0 l'institut de G\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'UNIL, conseiller municipal ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA829222-7DBF-42BD-9F79-5B79749D9723", "internalArchiveId": "AA829222-7DBF-42BD-9F79-5B79749D9723", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire sent la poudre sur les r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2016-10-20T00:00:00Z", "summary": "Le 27 novembre, les Suisses d\u00e9cideront s'ils d\u00e9branchent les centrales nucl\u00e9aires selon un calendrier rapide et pr\u00e9cis ou s'ils pr\u00e9f\u00e8rent une sortie de l'atome plus progressive. Mais les Verts d\u00e9noncent une \"trumpisation du d\u00e9bat\" et l'USAM r\u00e9plique.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire sent la poudre sur les r\u00e9seaux sociaux C'est l'histoire d'une campagne de votations qui sent la poudre... le 27 novembre, les Suisses d\u00e9cideront s'ils d\u00e9branchent les centrales nucl\u00e9aires selon un calendrier rapide et pr\u00e9cis - l'initiative des Verts - ou s'ils pr\u00e9f\u00e8rent une sortie de l'atome plus progressive - la strat\u00e9gie 2050 de Doris Leuthard. Un d\u00e9bat qui pourrait \u00eatre men\u00e9 sur l'approvisionnement de courant, le d\u00e9veloppement d'\u00e9nergie verte ou encore le montant des d\u00e9dommagements octroy\u00e9s aux propri\u00e9taires de centrales... Mais sur les r\u00e9seaux sociaux, le d\u00e9bat de fond n'a pas vraiment lieu, Thibaut Schaller.\r\nNon, pafpqi\r\nTaliban\r\nSondage frelat\u00e9\r\n***RELANCE: Comment est-ce qu'on explique cette agressivit\u00e9 de part et d'autre?\r\n1 seul objet\r\nDifficult\u00e9 de vendre une initiative qui demande quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 l'objet d'un consensus - projet de sortie ordonn\u00e9e de Doris Leuthard...\r\ndes pr\u00e9c\u00e9dents\r\nUne tendance qui se renforce\r\n***RELANCE: Les Verts d\u00e9noncent une \"trumpisation\" du d\u00e9bat... \r\nArroseur arros\u00e9 \r\nTr\u00e8s \u00e9motionnel: d\u00e9bat de fond, qui engage des parts assez large de la population, dont Justice et paix... PDC mal pris\r\n***RELANCE: Le d\u00e9bat aura-t-il vraiment lieu ou va-t-on en rester aux invectives?\r\nPas certain: Cette votation se joue sur la peur.... faut-il se pr\u00e9cipiter ou non?", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8086755", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire sent la poudre sur les r\u00e9seaux sociaux / FOR_2016-10-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le 27 novembre, les Suisses d\u00e9cideront s'ils d\u00e9branchent les centrales nucl\u00e9aires selon un calendrier rapide et pr\u00e9cis ou s'ils pr\u00e9f\u00e8rent une sortie de l'atome plus progressive. Mais les Verts d\u00e9noncent une \"trumpisation du d\u00e9bat\" et l'USAM r\u00e9plique."], "variantIds": ["ece-8086755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:41Z", "webPublicationDate": "2016-10-20T16:31:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF2EEFAD-2A47-41E9-AB3E-2BC205AA0A1B", "internalArchiveId": "EF2EEFAD-2A47-41E9-AB3E-2BC205AA0A1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Philippe Rebord, nouveau chef de l'arm\u00e9e Suisse;Lisa Mazzone,conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Hugues Hilpold,PLR genevois;Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse;Jean-Bernard Pinatel, g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais \u00e0 la retraite, connaisseur de l'Irak;Bradley Birkenfeld, ex-employ\u00e9 d'UBS, auteur du livre \u00ab\u00a0le banquier de Lucifer\u00a0\u00bb;Harry Roque,membre du Congr\u00e8s Philippin, membre de la d\u00e9l\u00e9gation qui accompagne le pr\u00e9sident Duterte \u00e0 P\u00e9kin;Philippe Lamberts, chef du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/SERVICE CIVIL ATTAQUE PI) Comment remplir les casernes de l'arm\u00e9e?\r\n...Une commission du conseil national planche sur la question...\r\nIl faut savoir que depuis 2 ans...l'arm\u00e9e suisse n'a pas assez d'apprentis-soldats pour remplir ses missions...\r\nLa faute...au service civil...! Devenu trop attractif...\r\nC'est en tout cas l'avis des militaires et de l'UDC...\r\nMais pour regonfler les effectifs de l'\u00e9cole de recrue...\r\nNos \u00e9lus ne comptent pas recourir aux femmes! \r\nLa commission a \u00e9cart\u00e9 l'id\u00e9e d'astreindre les femmes aux services militaires. ((la Norv\u00e8ge le fait))...\r\nEn revanche d'autres pistes sont \u00e0 l'\u00e9tude...\r\nSt\u00e9phane Deleury...\r\n 1'33\"\r\n(04/VEGAN ARMEE PI) ...et justement...lui voulait faire l'arm\u00e9e...\r\nmais il a d'abord \u00e9t\u00e9 recal\u00e9...en raison de....son v\u00e9ganisme! \r\nEt oui...\r\nCe jeune valaisan d\u00e9clar\u00e9 inapte s'est battu pour servir sous les drapeaux...\r\nEt il a obtenu gain de cause.\r\nLa story...nous est compt\u00e9e par Guillaume Rey.\r\n  1'02\"\r\n((C'est l'histoire d'un vegan qui a d\u00fb se battre... comme un lion pour \u00eatre accept\u00e9 par l'arm\u00e9e.. un Valaisan de 19 ans, recal\u00e9 au recrutement.. apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de porter des bottes en cuir, car ses convictions lui interdisent d'infliger de la violence aux animaux... des convictions qui lui barrent donc l'acc\u00e8s \u00e0 la Grande Muette.\r\nMais le jeune homme n'abdique pas. Son 1er recours est refus\u00e9 par l'administration. Il porte donc le cas devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Verdict toujours attendu.. mais, entre temps, l'arm\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de l'accepter dans ses rangs. Une fiert\u00e9 pour ce jeune militant... une victoire aussi pour la cause v\u00e9gan qu'il d\u00e9fend... et une \u00e9volution n\u00e9cessaire pour l'arm\u00e9e, selon Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse.\r\nSON 15''\r\nPour ce \"citoyen-soldat\" vegan, l'arm\u00e9e, ce sera pour 2018. Quant \u00e0 ceux qui comptaient sur leur v\u00e9ganisme pour \u00e9viter l'arm\u00e9e, ils devront se trouver une autre excuse.))\r\n((le v\u00e9ganisme...un r\u00e9gime alimentaire qui fait son entr\u00e9e au buffet de la gare...et donc \u00e0 l'arm\u00e9e...))\r\n(23/MOSSOUL NEW) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi...les combats qui ont repris ce matin autour de Mossoul.\r\n3\u00e8me jour d'offensive...\r\nA l'est, l'arm\u00e9e irakienne se rapproche de Qaraqosh, plus grande ville chr\u00e9tienne d'Irak. \u00e0 15km de Mossoul...\r\nLes forces irakiennes remontent aussi par le Sud...\r\n60 km et 80 villages les s\u00e9parent de la 2\u00e8me ville d'Irak, dernier bastion de l'Etat islamique.\r\nLe sort du million et demi d'habitants qui peuplent Mossoul continue d'inqui\u00e9ter l'ONU...mais aussi Barack Obama.\r\nHier il a d\u00e9clar\u00e9 que la priorit\u00e9 de son gouvernement serait d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des civils qui fuient les combats...\r\nMais pour l'instant Alain Franco...les mouvements hors de la ville sont limit\u00e9s...\r\nOui parce qu'en fait, le bataille pour la prise de la ville n'a pas encore r\u00e9ellement commenc\u00e9. L'arm\u00e9e irakienne est en train de prendre les villages alentours. Il n'en reste pas moins que l'ONU, mais aussi nombre d'ONG, tirent la sonnette d'alarme quant \u00e0 un possible exode : \"On estime que 200.000 personnes pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9es dans les premi\u00e8res semaines de l'offensive, et jusqu'\u00e0 un million dans l'hypoth\u00e8se la pire\", d\u00e9clare un porte-parole des Nations Unies. \r\nLa coalition affirme que la strat\u00e9gie de conqu\u00eate de la ville prend en compte ce facteur humain.\r\nLe HCR a construit 5 camps pour accueillir 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s autour de Mossoul. L'objectif \u00e9tant de monter \u00e0 11 camps pour 120 000 personnes dans les prochaines semaines. Environ \"2,3 milliards de dollars\" ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s par la coalition pour le volet humanitaire de la reconqu\u00eate.\r\nCC: Alain, que sait-on de l'\u00e9tat d'esprit de la population ?\r\nIl faut se souvenir que la population de Mossoul, majoritairement sunnite, avait bien accueilli les Djihadistes de l'Etat islamique en juin 2014. Une r\u00e9action au rejet de la politique tr\u00e8s pro-shiite du gouvernement irakien d'alors. Ce qui fait dire au g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais \u00e0 la retraite Jean-Bernard Pinatel, connaisseur de l'Irak, qu'une partie de la population soutient Daesh.\r\n SON 23 MOSSOUL NEW\r\nUne population partag\u00e9e donc. L'exode d\u00e9pendra de la violence des combats, et de l'attitude de Daesh \u00e0 l'\u00e9gard des habitants.\r\nAlain merci...\r\n(Br\u00e8ve Syrie) ...l'avenir politique de Mossoul il en sera question demain \u00e0 Paris..\r\nune vingtaine de ministres se r\u00e9uniront pour en parler...\r\nAujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...c'est de la Syrie et d'Alep qu'il sera question...\r\nHier Moscou et Damas ont cess\u00e9 de bombarder la ville assi\u00e9g\u00e9e...\r\npour permettre aux rebelles de la quitter. \r\net pr\u00e9parer la tr\u00eave humanitaire de 8h pr\u00e9vue demain. \r\nL'arr\u00eat des frappes doit aussi faciliter les discussions \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLes n\u00e9gociateurs tentent de trouver un moyen de distinguer les rebelles mod\u00e9r\u00e9s des djihadistes.\r\n(Br\u00e8ve Wikileaks) ***Et l'Equateur est pass\u00e9 aux aveux...\r\nQuito confirme avoir d\u00e9branch\u00e9 le retour de Julian Assange...\r\ndans son ambassade de Londres...\r\nune mesure temporaire...dit le gouvernement. \r\nMais qui s'apprente bien \u00e0 une punition...li\u00e9e aux r\u00e9v\u00e9lations de Wikileaks sur Hillary Clinton.\r\nle gouvernement \u00e9quatorien pr\u00e9cise qu'il ne s'immisce pas dans les processus \u00e9lectoraux en cours, qu'il ne soutient aucun candidat en particulier\". \r\nC'est pour \u00e7a qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de couper Julian Assange...du web.\r\n***L'Equateur qui acceuille cette semaine la Cop21 des villes...une conf\u00e9rence internationale de l'ONU consacr\u00e9e au logement...On y reviendra d\u00e8s 7h35.\r\n(21/BRADLEY BIRKENFELD LIVRE UBS pi) Un nom dont vous vous souvenez certainement...\r\nBradley Birkenfeld...\r\nex-employ\u00e9 d'UBS...\r\nses r\u00e9v\u00e9lations avaient forc\u00e9 la banque \u00e0 livrer les noms de ses clients au fisc am\u00e9ricain. C'\u00e9tait en 2009...\r\nla suite on la conna\u00eet...la chute du secret bancaire...\r\nEt bien Bradley Birkenfeld s'invite dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n***Hier, il \u00e9tait \u00e0 Washington pour lancer, en grandes pompes, la publication de son livre...\r\n...livre intitul\u00e9... \u00ab\u00a0le banquier de Lucifer\u00a0\u00bb. \r\nSon objectif. obtenir un \u00e9cho m\u00e9diatique maximal.\r\nPhilippe Revaz....\r\n  1'17'\r\n(( Bradley birkenfeld profite de la proximit\u00e9 de l'election pour faitre entendre ses reproches contre l'etat americain. dans une lettre ouverte a barack obama, il denonce encore et toujours la corruption du ministere de la justice, qui aurait m\u00e9nag\u00e9 UBS, avec une amende modeste, qui se serait content\u00e9 de moins de 5mille noms de clients, pour prot\u00e9ger plus de 15mille autres. Bradley birkenfeld..\r\nson \r\nLes accusations de bradley birkenfeld ne sont pas nouvelles. mais elles resonnent particulierementn a trois semaines de l'election. Meme s'il ne soutient pas officiellement de candidat, ses piques contre clinton vont plaire a trump, qui denonce souvent  l'accord avec UBS  comme un exemple de la corruption de son adversaire. ce qui vaut d'ailleurs a  michekline calmny Rey, notre conseillere f\u00e9d\u00e9rale de l'epoque, le rare et redoutable honneur d'etre cit\u00e9e dans les communiqu\u00e9s de campagne de donald trump. Bradley birkenfeld, qui a obtenu 104 millions de dollars des autorit\u00e9s americaine, ne leur a jamais pardonn\u00e9 son sejour en prison. il espere que sa croisade contre l'hypocrisie de washington puisse 'elan supplementaire a sa croisade contre les autorit\u00e9s de washington. \r\nun livre, le banquieer de lucifer. ))\r\n(Br\u00e8ve USA) ...et cette nuit les m\u00e9dias n'auront d'yeux que pour eux...\r\nHillary Clinton et Donald Trump...\r\nIls d\u00e9battent pour la derni\u00e8re fois \u00e0 Las Vegas avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 novembre...\r\nUne \u00e9lection truqu\u00e9e...selon Donald Trump...\r\n((Et puisqu'on parle de Wikileaks...savez-vous quel est le point commun entre Tim Cook, Bill Gates et Melinda Gates, d'apr\u00e8s le site?\r\net bien l'\u00e9quipe de campagne d'Hillary Clinton aurait song\u00e9 \u00e0 eux pour le poste de co-listier...vice-pr\u00e9sident. \r\nLeur nom figurent dans un mail priv\u00e9 publi\u00e9 par Wikileaks. \r\nFinalement c'est Tim Kaine, s\u00e9nateur de Virginie qui a \u00e9t\u00e9 retenu.))\r\n(14/PHILIPPINES CHINE ALLIANCE ITW ROQUE) En Asie, l'homme de la semaine se pr\u00e9nomme Rodrigo Duterte.\r\nLe pr\u00e9sident philippin effectue sa premi\u00e8re visite d'Etat en Chine.\r\nObjectif: conclure des accords de coop\u00e9ration et attirer dans son pays des investissements chinois. \r\nRapha\u00ebl Grand a rencontr\u00e9 \u00e0 Manille Harry (Roki), membre du Congr\u00e8s Philippin. Il fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation qui accompagne le pr\u00e9sident Duterte  \u00e0 P\u00e9kin...\r\net se r\u00e9jouit de ce virage diplomatique...puisque jusqu'ici les Philippines \u00e9taient l'alli\u00e9 historique des Etats-Unis dans la r\u00e9gion..\r\n  37\"\r\n((Traduction : Nous avons besoin de beaucoup d'investissements, particuli\u00e8rement dans les infrastructures. On a besoin de chemins de fer. Avec l'adminsitration pr\u00e9c\u00e9dente,  on a suivi la ligne belliqueuse des Etats-Unis contre la Chine. Et nous n'avons m\u00eame pas re\u00e7u une fraction  des investissement chinois faits en Asiue du Sud-Est ,dans des pays comme la  Malaisaie, la Tha\u00eflande ou l'Indon\u00e9sie. \r\nEt donc, j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement  l'appel du nouveau pr\u00e9sident \u00e0 avoir une politique \u00e9trang\u00e8re ind\u00e9pendante. Cela montre clairement aux autorit\u00e9s chinoises que nous sommes une nation s\u00e9par\u00e9e des Etats-Unis, et que nous ne sommes pas les laquais des Am\u00e9ricains))\r\n(D5/PORTRAIT COMMISSAIRE CONCURRENCE PI) On parlait du titre choc...du livre de Bradley Birkenfeld...\r\nau titre qui retient l'attention.\r\nla fin de l'Europe? et apr\u00e8s?\r\ntitre d'une conf\u00e9rence-d\u00e9bat organis\u00e9e ce sori \u00e0 Bruxelles par le Quotidien le Soir.\r\n\u00e0 la veille d'une r\u00e9union des chefs d'Etat et de gouvernement europ\u00e9ens \u00e0 Bruxelles.\r\n***Et ce soir il y aura une intervenante de marque...\r\nla commissaire europ\u00e9enne Margrethe (margr\u00e8te) Vestager (vestagu\u00e8re).la commissaire \u00e0 la concurrence est incontestablement un des principaux atouts du pr\u00e9sident Juncker.\r\nson portrait...peint par Romain Clivaz, \r\n 1'37\"\r\n((Alors que l'on attendait plut\u00f4t le vice-pr\u00e9sident Frans Timmermans, consid\u00e9r\u00e9 par certains comme une sorte de dauphin naturel du pr\u00e9sident Juncker,\r\nou l'exp\u00e9riment\u00e9 fran\u00e7ais Pierre Moscovici, c'est bien la danoise Margrethe Vestager qui a crev\u00e9 l'\u00e9cran depuis son entr\u00e9e en fonction, en 2014.\r\nFin ao\u00fbt elle ouvrait une enqu\u00eate retentissante contre Apple, et son r\u00e9gime fiscal irlandais. La commission europ\u00e9enne exige que l'entreprise rembourse pr\u00e8s de 15 milliards d'euros \u00e0 l'Etat irlandais.\r\nAvant cela elle s'est illustr\u00e9e par sa fermet\u00e9 contre d'autres g\u00e9ants comme Google, Starbucks, ou encore un Etat comme la Belgique. Chaque fois r\u00e9gimes fiscaux jug\u00e9s d\u00e9loyaux, ou abus de positions dominantes sont suppos\u00e9s.\r\nLa fermet\u00e9 de l'ancienne ministre du parti sociale lib\u00e9ral danois s\u00e9duit m\u00eame dans les autres formations politiques.\r\nUn de ses meilleurs avocats n'est autre que le chef du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en, le belge Philippe Lamberts\r\nSON LAMBERTS / 37'\r\nCloner Margrethe Vestager ce n'est pas pour demain. Et entre-temps ce sera \u00e0 la justice communautaire de juger de la pertinence des offensives de la commissaire \u00e0 la concurrence.))\r\nVous retrouverez Margrethe (margr\u00e8te) Vestager (vestagu\u00e8re) dans tout un monde aux environs de 8h10. \r\nRomain Clivaz a pu la rencontrer...\r\nElle adresse promet que les g\u00e9ants de la mondialisation auraont de ses nouvelles! s'il abuse nt de elur position dominante!\r\n(16/BALE-PSG PA) ***A venir ce soir aussi du football!\r\nB\u00e2le-PSG...jolie affiche...\r\nau parc des princes...\r\nen phase de groupe de la League des Champions.\r\nLes b\u00e2lois sont au pied du mur , ils doivent prendre des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\nLeur tache sera difficile face au club parisien et pour ce faire il devront s'inspirer de leur pass\u00e9.\r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n  1'02\"\r\n((Pour ce faire il faudra retrouver cette force collective, la rigueur et une certaine forme de folie li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement qui a permis au FC B\u00e2le, par le pass\u00e9 de d\u00e9croch\u00e9  des r\u00e9sultats probant \u00e0 Chelsea en 2013, voir des matchs nuls important \u00e0 Manchester en 2011 face \u00e0 United ou \u00e0 Lisbonne la m\u00eame ann\u00e9e devant le Benfica .Car en ce d\u00e9but de saison, les rh\u00e9nans ont jou\u00e9 un ton en dessous en Ligue des Champions par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es. Sans doute tromp\u00e9 par le fait qu'il domine outrageusement niveau le championnat suisse, ils peinent \u00e0 trouver le rythme et la rigueur de la grand coupe d'Europe. Pourtant avec un point seulement les hommes d'Urs Fischer devront obligatoirement prendre des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition voir la League Europa. Un objectif qui semble difficile surtout aux Parc ses princes En effet, au cours de ses 41 derniers matches europ\u00e9ens \u00e0 domicile, le PSG  ne s'est inclin\u00e9 qu'une seule fois,  au FC Barcelone en quarts de finale aller lors de la saison 2014/15.))\r\nextro : Herv\u00e9 Borsier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris \r\nPSG - B\u00e2le, une rencontre \u00e0 suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS ce soir d\u00e8s 20h45.  et dans nos rdv d'information.\r\n(Br\u00e8ve foot) Hockey sur glace         \r\nR\u00e9sultats contrast\u00e9s pour les clubs de hockey sur glace hier soir. \r\nFribourg Gott\u00e9ron a battu  Lugano 5 \u00e0 2 \u00e0 domicile \r\net Lausanne s'est impos\u00e9 sur la glace de Kloten 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations. \r\nPar contre, Gen\u00e8ve Servette s'est inclin\u00e9 \u00e0 Langnau, 2 \u00e0 1 \r\net Bienne s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 2 contre Davos dans les Grisons.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nNuageux voir pluvieux le long des Pr\u00e9alpes et du Jura.\r\nPlus sec et ensoleill\u00e9 dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs, le Bassin L\u00e9manique et en Valais.\r\nMaximum: 14 degr\u00e9s.\r\nDemain pareil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve rechtsrutsch+accueil familial) Si des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avaient lieu ces jours, le glissement politique \u00e0 droite serait encore plus marqu\u00e9 qu'\u00e0 l'automne dernier. \r\nc'est la conclusion d'une \u00e9tude de l'institut de sondage gfs.berne...\r\nl'UDC remporterait 29,9% maintenant des voix. \r\nSoit 0,5 point de pourcentage de plus que lors des \u00e9lections du 18 octobre 2015.\r\nle PLR, les verts lib\u00e9raux et les verts progesseraite aussi.\r\nle PS et le PDC reculeraient.", "durationSec": 917, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8084106", "ece-8084088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:37Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C4840AB-DD07-4BB7-8AB4-6D8A6E25BFD9", "internalArchiveId": "9C4840AB-DD07-4BB7-8AB4-6D8A6E25BFD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite serait encore mieux r\u00e9\u00e9lue un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite l'emporterait encore plus largement. C'est une \u00e9tude de l'institut GFS qui l'affirme, bas\u00e9e sur les enqu\u00eates d'opinion successives lors des derni\u00e8res votations.\r\n\r\n* * La droite serait encore mieux r\u00e9\u00e9lue un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  \r\nElections f\u00e9d\u00e9rales: 1 an apr\u00e8s la droite l'emporterait encore plus largement. C'est une \u00e9tude de l'institut GFS qui l'affirme, bas\u00e9e sur les enqu\u00eates d'opinion successives lors des derni\u00e8res votations. Si la population avait \u00e9lu son Parlement ces derniers temps, l'UDC et le PLR auraient poursuivi leur progression en particulier aux d\u00e9pens du PDC. A noter \u00e9galement: les formations \u00e9cologistes enregistreraient \u00e9galement un rebond, Thibaut Schaller.\r\n+1 point pour les Verts'lib\u00e9raux... + 1 demi point pour les Verts... la th\u00e9matique \u00e9cologique semble porter les deux partis. Les d\u00e9bats aux chambres sur la sortie du nucl\u00e9aire, ainsi que les initiatives sur l'\u00e9conomie verte ou encore sur la  fermeture des centrales atomiques ont sans doute leur influence sur la bonne marche de ces formations... deux partis qui \u00e9taient dans les rangs des perdants lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, et qui remonteraient quelque peu la pente si des \u00e9lections avaient eu lieu r\u00e9cemment... \r\nAutre enseignement de cette \u00e9tude: les gagnants de l'automne pass\u00e9, PLR et UDC continueraient de progresser. 1 demi point en plus pour l'UDC. 0,3 pour le PLR. C'est le PDC, plus au centre, donc, qui en ferait les frais: moins 1,1 point... la plus grande baisse de l'\u00e9tude GFS, suivie par celle du PBD, ex-parti de la minis\r\nUne droite qui progresse, un centre qui faiblit et la gauche qui se maintient. Le glissement \u00e0 droite se confirme, mais aussi une relative polarisation de la politique suisse... avec des formations du centre qui reculent, comme un peu partout en Europe.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La droite serait encore mieux r\u00e9\u00e9lue un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2016-10-19T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 19.10.2016"], "alternativeSummary": ["Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite l'emporterait encore plus largement. C'est une \u00e9tude de l'institut GFS qui l'affirme, bas\u00e9e sur les enqu\u00eates d'opinion successives lors des derni\u00e8res votations."], "variantIds": ["ece-8084053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:37Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A3D5071-0F89-4EBB-B891-C6C385C3AD5E", "internalArchiveId": "4A3D5071-0F89-4EBB-B891-C6C385C3AD5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident des Etats-Unis; Felix Rudolf von Rohr,ancien d\u00e9put\u00e9 PDC et ancien pr\u00e9sident du c\u00e9l\u00e8bre carnaval de B\u00e2le;Seydoux Doumbia, attaquant FC B\u00e2le;Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel, et sp\u00e9cialiste des migrations\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/LAST DEBAT USA PI) C'est l'ultime d\u00e9bat... La derni\u00e8re bataille avant le jour J... Avant l'\u00e9lection... Un d\u00e9bat qui oppose ce soir Hillary Clinton \u00e0 Donald Trumo... Les deux candidats \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine s'affrontent une troisi\u00e8me fois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et depuis Las Vegas... Hillary Clinton aborde l'\u00e9v\u00e9nement en position de force... largement en t\u00eate dans les sondages... Face \u00e0 elle Donald Trumo affirme que l'\u00e9lection est \"truqu\u00e9e\"... Philippe Revaz... \r\n  01'13'' \r\n((Trump prend le risque assum\u00e9 de destabiliser les institutions democratiques, en jetant le doute sur l'ensemble du processus, En l'etat il n'est pas certain qu'il reconnaisse son eventuelle defaite le 8 novembre. trump invite aussi ses supporters a surveiller les bureaux de vote de certaines grandes villes, un appel que les democrates assimilent a une menace envers les minorit\u00e9s. hier, Barack obama luimeme a balay\u00e9 les accusations de trump , sans fondement, et sans precedent dans l'histoire dit-il. Puis du hauit de son pupitre presidentiel, il s'est permis un ton sechement sarcastique.  \r\nMAG obama\r\nSi vous commencez a pleurnicher avant la fin du match, vous n'avez pas ce qu'il faut pour etre president, rajoute obama. Il faut dire que le syst\u00e8me de vote americain, tres  eparpill\u00e9, est paradioxalement son pricnipal atout contre toute tentative de maipulatiion a grande echelle. Et sur le terrain, les etats, les comt\u00e9s qui supervisent les elections sont largement en mains republicaines. Accus\u00e9 de mettre le feu aux institutions, les republicains rappellent que c'est LEUR qg de campagne qui a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 en caroline du nord. et denoncent la duplicit\u00e9 des media qui negligeraient les revelations de wikileaks contre hillary clinton. c'est dans cette atmosphere tendue que se tiendra ce soir, le dernier debat de cette longue campagne electorale 2016.\r\nPhr r w))\r\nA suivre d\u00e8s 18h heure locales... une heure, heure suisse... \r\nAu programme de ce d\u00e9bat... si le mod\u00e9rateur parvient \u00e0 en garder le contr\u00f4le...dette publique, programme sociaux, immigration ou \"les points chauds dans le monde...\"\r\nEt parmi ces points de conflit... Il y a l'Irak... Et la reprise de la deuxi\u00e8me du pays... Mossoul... Les Etats Unis sont \u00e0 la t\u00eate de la coalition qui appuye les forces irakiennes dans cette bataille... Bataille qui sera difficile a dit Barack Obama hier...  \r\nSur le terrain... au troisi\u00e8me jour de cette bataille de Mossoul, les forces irakiennes progressent sur deux fronts, l'un au sud, l'autre \u00e0 l'est... Les combattants de l'Etat Islamique r\u00e9pliquent par des attentats suiscides indiquent des commandants irakiens... \r\nEt la s\u00e9curit\u00e9 des civils inqui\u00e8tent... Un million et demi d'habitants vivent encore \u00e0 Mossoul, ils pourraient \u00eatre utilis\u00e9s comme boucliers humains par les djihadistes...\r\n(D4/ELECTION B\u00c2LE-VILLE PI) En Suisse, c'est une campagne \u00e9lectorale sans pr\u00e9c\u00e9dent qui va se d\u00e9rouler le week end prochain \u00e0 B\u00e2le-ville. \r\nLa droite veut faire tomber la majorit\u00e9 rose-verte au gouvernement. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois, le camp bourgeois part uni;  gr\u00e2ce \u00e0 une alliance avec l'UDC. \r\nUn scrutin-test aussi pour la Basler Zeitung, puisqu'une victoire de l'UDC serait aussi un succ\u00e8s pour le journal, rachet\u00e9 par Christoph Blocher, depuis trois ans... Rouven Gueissaz... \r\n 1'29\"\r\n((Soit la Basler Zeitung, soit le camp rose vert en sortiront gagnants\". Un \u00e9ditorial publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re dont le titre montre bien que le journal est devenu un acteur \u00e0 part enti\u00e8re de la campagne. Le quotidien multiplie les attaques contre la gauche. Felix Rudolf von Rohr conna\u00eet tout le monde \u00e0 B\u00e2le. Cet ancien d\u00e9put\u00e9 PDC et ancien pr\u00e9sident du c\u00e9l\u00e8bre carnaval d\u00e9nonce une forme de propagande outranci\u00e8re.\r\nSON 22''\r\nL'UDC a gagn\u00e9 du terrain ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 B\u00e2le, mais n'a jamais vraiment r\u00e9ussi \u00e0 percer dans ce canton-ville, ouvert sur l'Allemagne et la France et soucieux de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats des pharmas. Cette ann\u00e9e pourtant, la droite a form\u00e9 une alliance in\u00e9dite. Felix Rudolf von Rohr estime que l'UDC a sa place \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\nSON 19''\r\nUn glissement \u00e0 droite n'est pas exclu le week-end prochain \u00e0 B\u00e2le. La Basler Zeitung y verrait une confirmation de son influence sur la sc\u00e8ne politique b\u00e2loise, bien qu'elle ait perdu 40% de ses abonn\u00e9s depuis son rachat.))\r\n(Asile bref) 30 mille demandes d'asile pour cette ann\u00e9e contre 40 mille l'an pass\u00e9... C'est ce que pr\u00e9voit le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pour 2016... Un chiffre pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nLa tendance est \u00e0 la baisse donc...Et le recul est particuli\u00e8rement parlant au troisi\u00e8me trimestre...  une baisse de 42% des demandes d'asile par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e dernier... \r\nLa Suisse est moins attractive pour les Erythr\u00e9ens notamment... qui sont plus nombreux \u00e0 s'enregistrer en Italie...\r\n(15/ EXPOSITIONS PASSAGERS AERIENS PA) Le nombre de passagers a\u00e9riens devrait doubler ces vingt prochaines ann\u00e9es...  pour atteindre 7,2 milliards de voyageurs en 2035. \r\nCes estimations de l'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es hier \u00e0 Gen\u00e8ve, elles s'appuient sur une croissance moyenne de 3,7 % par an... Conclusion pour Alexandre De Juniac, directeur de l'Association... Les gens veulent... et surtout en Asie Pacifique...\r\nOlivier Schorderet...\r\n  53\"\r\n((Plus de la moiti\u00e9 des nouveaux passagers viendront de cette r\u00e9gion, v\u00e9ritable moteur de la croissance du secteur. L'Europe et l'Am\u00e9rique du Nord progresseront moins vite que tous les autres march\u00e9s du monde. Et notamment les pays en d\u00e9veloppement, d'o\u00f9 viendront les nouveaux poids lourds du transport a\u00e9rien. Ainsi la Chine, appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner les Etats-Unis comme plus grand march\u00e9 mondial. L'Inde d\u00e9logera la Grande-Bretagne de la troisi\u00e8me marche du podium et l'Indon\u00e9sie, aujourd'hui au-del\u00e0 de la dixi\u00e8me place, grimpera jusqu'au cinqui\u00e8me rang. Devant ces piliers traditionnels que sont l'Espagne, le Japon, l'Allemagne, la France, le Br\u00e9sil et l'Italie. Mais \u00e7a, c'est le sc\u00e9nario le plus optimiste \u00e9labor\u00e9 par IATA, qui part du principe que rien ne freinera la croissance. Cela peut changer si, comme le craint l'association des transporteurs a\u00e9riens, le protectionnisme continue de progresser. Car l'aviation n'aime pas les barri\u00e8res \u00e0 la circulation des voyageurs. Et qui dit moins de passagers, dit moins de vols. Et donc des emplois \u00e0 supprimer. ))\r\n(D2/CINEMA BRICE III PI) Il a s\u00e9duit plus de 4 millions de spectateurs en France\r\n...  et plus de 100 mille en Suisse romande. \r\nDix ans apr\u00e8s, le plus ni\u00e7ois des surfeurs, Brice de Nice revient... Et passe directement \u00e0 l'\u00e9pisode 3, sans passer par le 2. Une com\u00e9die toujours r\u00e9alis\u00e9e par James Heut  dans laquelle Jean Dujardin rempile dans le r\u00f4le du surfeur jaune, cr\u00e2neur et toujours aussi d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9.\r\n  27\" EXTRAIT\r\nRelance ( peut d\u00e9marrer \u00e0 22'' de l'extrait) :\r\n \u00ab Brice 3 \u00bb sort aujourd'hui... A l'\u00e9poque... Personne n'avait vu venir son succ\u00e8s... Aujourd'hui, tout le monde l'attend au tournant...\r\n Rafael Wolf, on prend les m\u00eames et on recommence ?\r\n 1'08\"\r\n((RW : Pas que. Alors oui, Brice n'a pas chang\u00e9. Et heureusement. Toujours aussi cr\u00e9tin, frimeur, gamin, narcissique. C'est autour de lui que \u00e7a se passe. Le monde n'est plus le m\u00eame.Soci\u00e9t\u00e9 plus cynique domin\u00e9 par les smartphone, les r\u00e9seaux sociaux, \r\nle narcissisme et la frime. Pire, un ancien fan a pris sa place et se fait passer pour lui \r\ndans un immense parc \u00e0 th\u00e8me \u00e0 son culte construit \u00e0 Hawaii.\r\nEn fait, Brice est devenu un loser. Un ringard. Tout le monde est devenu comme lui. Mais une version sans \u00e2me.\r\nen laissant de c\u00f4t\u00e9 l'innocence enfantine, la folie lunaire de Brice.\r\nContraste entre un h\u00e9ros immuable et un monde qui change qui ajoute une touche de satire, se moque d'un monde consum\u00e9riste \u00e0 l'extr\u00eame.\r\nUn monde qui a oubli\u00e9 l'insouciance, le geste purement gratuit, le rire pour le rire. Sans doute le risque de tomber dans ce cynisme l\u00e0 que James Huth et Jean Dujardin ont \u00e9vit\u00e9 en attendant plus de 11 ans pour r\u00e9aliser cette suite.\r\nHumour qui \u00e9rige l'idiotie en art supr\u00eame.\r\nOn adore ou on d\u00e9teste. C'est clivant, comme on dit. Moi, plut\u00f4t client. D\u00e9j\u00e0 du premier.))\r\nTout ou rien donc... \r\nEt on va en reparler de cette sortie ce sera tout \u00e0 l'heure dans le 12h30... Puisque Karine Vasarino a rencontr\u00e9 Jean Dujardin et le r\u00e9alisateur James Hut.. Ils viendront parler de leur envie de retrouver une part d'enfance et de s'amuser avec le personnage de Brice de Nice...\r\n(16/BALE-PSG PA) Un mot de football encore... et un choc.. \r\nLe FC B\u00e2le affronte le Paris Saint Germain aux parc de Princes ce soir lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la phase de groupe de la League des Champions.\r\nLes b\u00e2lois n'ont engrang\u00e9 qu'un point en deux matchs... Ils sont au pied du mur et ils doivent absolument marquer des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Et la tache sera difficile face au club parisien... Match \u00e0 suivre d\u00e8s 20h45... sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\nLes b\u00e2lois devront s'inspirer de leur pass\u00e9 r\u00e9cent, Herv\u00e9 Borsier....\r\n  1'02\"\r\n((Pour ce faire il faudra retrouver cette force collective, la rigueur et une certaine forme de folie li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement qui a permis au FC B\u00e2le, par le pass\u00e9 de d\u00e9croch\u00e9  des r\u00e9sultats probant \u00e0 Chelsea en 2013, voir des matchs nuls important \u00e0 Manchester en 2011 face \u00e0 United ou \u00e0 Lisbonne la m\u00eame ann\u00e9e devant le Benfica .Car en ce d\u00e9but de saison, les rh\u00e9nans ont jou\u00e9 un ton en dessous en Ligue des Champions par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es. Sans doute tromp\u00e9 par le fait qu'il domine outrageusement niveau le championnat suisse, ils peinent \u00e0 trouver le rythme et la rigueur de la grand coupe d'Europe. Pourtant avec un point seulement les hommes d'Urs Fischer devront obligatoirement prendre des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition voir la League Europa. Un objectif qui semble difficile surtout aux Parc ses princes En effet, au cours de ses 41 derniers matches europ\u00e9ens \u00e0 domicile, le PSG  ne s'est inclin\u00e9 qu'une seule fois,  au FC Barcelone en quarts de finale aller lors de la saison 2014/15.))\r\nextro : Herv\u00e9 Borsier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris ...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Mossoul) \r\n(18/BALE-PSG/ITW DOUMBIA) En football\r\nLe Real Madrid n'a fait qu'une bouch\u00e9e de Legia Varsovie hier soir lors de la 3e journ\u00e9e de la Ligue des champions. \r\nLes Espagnols se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 1 \u00e0 domicile. Dans le m\u00eame groupe, le Borussia Dortmund a battu le Sporting 2 \u00e0 1. \r\nLe FC B\u00e2le d\u00e9fie le Paris Saint-Germain ce soir au Parc des Princes lors de la 3e journ\u00e9e de la Ligue des champions. \r\nLe champion de Suisse, qui n'a engrang\u00e9 qu'un point en deux matches, doit r\u00e9aliser une performance ce soir \u00e0 Paris s'il veut rester en lice dans la comp\u00e9tition. \r\nEt le PSG impressionne certains de joueurs b\u00e2lois comme l'attaquant Seydoux Doumbia. \r\n  23\"\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. \r\nPSG - B\u00e2le, une rencontre \u00e0 suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS ce soir d\u00e8s 20h45... \r\nPariscope le c\u00e9l\u00e8bre agenda hebdomadaire du monde des spectacle parisiens sort pour la derni\u00e8re fois sous forme papier aujourd'hui... \r\nLanc\u00e9 en octobre 65.. le magazine avait \u00e9t\u00e9 vendu il y a quelques ann\u00e9es par Lagard\u00e8re au groupe fran\u00e7ais Reworld Media... C'est une nouvelle victime de la num\u00e9risation m\u00e9diatiqu\r\n(05/CHIFFRES ASILE/ITW PIGUET) 30 mille demandes d'asile pour cette ann\u00e9e contre 40 mille l'an pass\u00e9... C'est ce que pr\u00e9voit le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pour cette ann\u00e9e 2016... Un chiffre pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nLa tendance est \u00e0 la baisse donc...Et le recul est particuli\u00e8rement parlant au troisi\u00e8me trimestre...  avec une baisse de 42% des demandes par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e derni\u00e8re... \r\nLa Suisse est moins attractive notamment pour les Erythr\u00e9ens...\r\nEtienne Piguet, est professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel...  \r\n  52\"\r\nEtienne Piguet r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey... \r\n(((Et l'universitaire confirme un sc\u00e9nario \u00e0 30 mille demandes d'asile pour cette ann\u00e9e, et probablement pour les ann\u00e9es \u00e0 venir...)))", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8084110", "ece-8084092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:34Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8263A106-0FB6-4ED4-8176-8A6D47584FD7", "internalArchiveId": "8263A106-0FB6-4ED4-8176-8A6D47584FD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes compromise", "publicationDate": "2016-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ballaman, Muriel;Belzer, Sylvie\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes figure dans les objectifs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cette ann\u00e9e. Pourtant un co-rapport du d\u00e9partement des Finances vient compromettre le projet de Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n* * La mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes compromise  \r\nMise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes: ce sera, au mieux, du light. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga voulait pr\u00e9senter son projet au conseil f\u00e9d\u00e9ral la semaine derni\u00e8re... mais elle y a renonc\u00e9. En cause: une opposition du d\u00e9partement des finances d'Ueli Maurer. \r\nMuriel Ballaman...  Qu'est-ce que \u00e7a pr\u00e9sage pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale?\r\nDIR\r\nDans les faits, l'\u00e9galit\u00e9 salariale est inscrite dans la constitution depuis plus de 30 ans... dans les faits, elle figure dans les objectifs du conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cette ann\u00e9e. Mais un co rapport du d\u00e9partement des finances vient mettre des b\u00e2tons dans les roues du projet de Simonetta Sommaruga. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avait mis en consultation un texte qui voulait que les entreprises de plus de 50 employ\u00e9s soient soumises \u00e0 un contr\u00f4le sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires. Un projet qui se voulait d\u00e9j\u00e0 peu contraignant puisque quels que soient les r\u00e9sultats, il n'y aurait aucune cons\u00e9quence pour l'entreprise, \u00e0 part un \u00e9ventuel d\u00e9gat d'image. \r\nMais ce serait d\u00e9j\u00e0 trop pour le ministre UDC Ueli Maurer... Une source affirme qu'il ne veut pas d'un gouvernement qui se m\u00eale de l'\u00e9conomie priv\u00e9e... des entreprises qui doivent pouvoir agir comme elles l'entendent. \r\nPourtant le d\u00e9partement des finances se soumet lui m\u00eame \u00e0 un tel contr\u00f4le d'\u00e9galit\u00e9 des salaires... \r\nOui, il l'a annonc\u00e9 il y a deux semaines jour pour jour. Donc malgr\u00e9 une discipline qu'il s'impose \u00e0 lui m\u00eame, Ueli Maurer ne veut pas en encombrer l'\u00e9conomie priv\u00e9e. Il se bat donc contre le texte de Simonetta Sommaruga, qui devra revenir d'ici la fin de l'ann\u00e9e avec un projet remani\u00e9, probablement all\u00e9g\u00e9. \r\nEt est-ce que la ministre socialiste aura plus de probabilit\u00e9 d'obtenir une majorit\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nPas sur: depuis presqu'un an, avec la nouvelle composition du consei f\u00e9d\u00e9ral, les lignes sont claires: le camp bourgeois form\u00e9 du PLR et de l'UDC forme la majorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral avec 4 ministres. Les 3 ministres restants - PS et PDC - sont donc des poids l\u00e9gers sur ce genre de question. \r\nLes choses n'\u00e9taient pas aussi claires il y a un an, avec une Evelyne Widmer Schlumpf davantage sensibilis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale que l'UDC Guy Parmelin. Et l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pouvait surprendre parfois quand il s'agissait de question de soci\u00e9t\u00e9... il est arriv\u00e9 qu'elle rejoigne le centre gauche faisant ainsi pencher la balance. \r\nEt si le texte passe le conseil f\u00e9d\u00e9ral, il arrivera ensuite entre les mains du parlement. \r\nS'il peut obtenir un soutien au conseil des Etats, ce sera une autre paire de manches au conseil national. C'est \u00e0 une majorit\u00e9 bourgeoise UDC PLR auquel le projet de loi aura \u00e0 faire, comme au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Donc on le voit: m\u00eame pour un texte tr\u00e8s peu contraignant, ce n'est pas gagn\u00e9. \r\nEst-ce \u00e0 dire qu'une loi d'application sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre homme et femme, il faut oublier?\r\net bien peut \u00eatre pas. Parce que contrairement \u00e0 toute attente, ce sera peut-\u00eatre l'UDC qui va involontairement venir \u00e0 son secours, avec l'initiative sur l'immigration de masse que le peuple a accept\u00e9e en 2014. Cet article demande de privil\u00e9gier la main d'oeuvre indig\u00e8ne... et il se trouve que dans le petit r\u00e9servoire de l'\u00e9conomie suisse, il y a... les femmes. Des femmes qui parfois ont fait des \u00e9tudes... qui souvent travaillent \u00e0 temps partiel... mais qu'il faudra convaincre de travailler plussss... et \u00e7a, \u00e7a peut passer par le salaire.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8080397", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La mise en \u0153uvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes compromise / FOR_2016-10-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes figure dans les objectifs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cette ann\u00e9e. Pourtant un co-rapport du d\u00e9partement des Finances vient compromettre le projet de Simonetta Sommaruga."], "variantIds": ["ece-8080397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:15Z", "webPublicationDate": "2016-10-18T16:39:00Z"}, {"id": "sound-DF708D4C-41A4-44B5-A8A7-2AC1F896119F", "internalArchiveId": "DF708D4C-41A4-44B5-A8A7-2AC1F896119F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ha\u00efder al-Abadi, Premier Ministre irakien;Robert Cramer, conseiller d'\u00e9tat Vert genevois;Patrick Linder, directeur  chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(25/MOSSOUL PAPIER 8H) La bataille pour reprendre Mossoul a commenc\u00e9... Le Premier Ministre irakien l'annon\u00e7ait tout \u00e0 l'heure... Cela fait des mois que les forces irakiennes et leurs alli\u00e9s resserrent l'\u00e9tau sur Mossoul, dernier bastion de l'Etat islamique en Irak... Une bataille d\u00e9cisive, selon le secr\u00e9taire Am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense... L'ONU de son c\u00f4t\u00e9 a dit son inqui\u00e9tude pour la s\u00e9curit\u00e9 du million et demi d'habitants de la ville, Jacques Allaman... \r\n   43''\r\n((TRADUCTION long:\r\nL'heure de lib\u00e9rer Mossoul est arriv\u00e9e.\r\nNous avons lanc\u00e9 l'op\u00e9ration militaire.\r\nJe confime qu'aujourd'hui nous avons commenc\u00e9 \u00e0 vous lib\u00e9rer des mains de Daesh. J'esp\u00e8re que tr\u00e8s bient\u00f4t nous nous rencontrons sur le sol de Mossoul pour f\u00eater la victoire.\r\nNous devons vivre ensemble, unis, peu importe la religion. \r\nNous reconstruirons la ville avec tous ses habitants.\r\nNous ram\u00e8nerons la vie et la stabilit\u00e9 \u00e0 Mossoul, dans chaque coin de Mossoul. \r\nTr\u00e8s bient\u00f4t, nous serons parmis vous pour hisser le drapeau irakien au centre de Mossoul et dans chaque village et coin du pays.))\r\nJacques Allaman...\r\nEt le Premier Ministre irakien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les alli\u00e9s de l'Irak n'entreraient pas dans Mossoul... Seuls l'arm\u00e9e et la police irakienne pourront entrer dans la ville...\r\n(16/SEMAINE COMPLIQUEE POUR HOLLANDE/PA) Mais que fait donc Fran\u00e7ois Hollande...? Cette question m\u00eame ses plus proches soutiens se la posent...  \r\nApr\u00e8s le choc provoqu\u00e9 par ses confidences, publi\u00e9es cettes semaine dans un livre\" Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a...\", c'est son titre... \r\nEt aujourd'hui, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais r\u00e9pond \u00e0 ceux qui doutent dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 plusieurs journaux r\u00e9gionaux... Il dit pouvoir entendre les doutes et les impatiences, exprim\u00e9es \u00e0 gauche... \r\nParis, Fr\u00e9d\u00e9ric Says.. \r\n  0'59''\r\n(( Jusqu'ici, Fran\u00e7ois Hollande avait r\u00e9ussi \u00e0 conserver l'estime d'un carr\u00e9 de fid\u00e8les. \r\nDes soutiens, qui tenaient bon, malgr\u00e9 l'impopularit\u00e9 record, malgr\u00e9 l'\u00e9chec \u00e0 faire baisser le ch\u00f4mage, malgr\u00e9 aussi, les querelles de vie priv\u00e9e \u00e9tal\u00e9es au grand jour. \r\nMais cette fois-ci, le doute gagne jusqu'aux plus vaillants soutiens de Fran\u00e7ois Hollande. Certains ministres, hors micro, confient qu'ils ne comprennent plus la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident. Voire qu'ils ne supportent plus ses confidences r\u00e9guli\u00e8res aux journalistes. \r\n Des phrases jug\u00e9es maladroites ou offensantes, qui contraignent ensuite le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 s'excuser.. C'est ce qui s est pass\u00e9 avec la magistrature, qualifi\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande d'institution de l\u00e2chet\u00e9, dans un livre r\u00e9cemment paru. \r\nVoil\u00e0 qui complique encore un peu plus la situation pour le chef de l'Etat, \u00e0 moins de sept mois de la pr\u00e9sidentielle. \r\nFran\u00e7ois Hollande, s'il se repr\u00e9sente, doit en passer par une primaire, qui risque de tourner au r\u00e8glement de comptes avec une partie de la gauche. \r\nLe sc\u00e9nario de la r\u00e9surrection n'est jamais exclu, explique un de ces proches, mais l\u00e0, ce serait vraiment un miracle. Fr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS info, Paris. ))\r\nFran\u00e7ois Hollande critiqu\u00e9 aussi par Vladimir Poutine... qui estime que la France n'est pas tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans la r\u00e9solution du conflit syrien... Signe de la tension avec Moscou... L'annulation d'une rencontre entre les deux chefs d'Etat sur la Syrie... Fran\u00e7ois Hollande qui dit encore dans la pressse ce matin qu'il ne relachera pas la pression sur Moscou... pour obtenir l'arr\u00eat des bombardements sur Alep...\r\n(02/PREFERENCE INDIGENE/IV CRAMER) Pour mettre en oeuvre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, le conseil des Etats se penche sur une proposition de l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp Muller... Il qui veut consid\u00e9rablement all\u00e9ger la proposition du National... \r\nLe s\u00e9nateur propose de biffer les deux tiers du paquet imagin\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s pour mettre en oeuvre l'initiative de l'UDC. C'est ce que r\u00e9v\u00e9lait la NZZ am Sonntag hier.\r\nProposition bien accueillie par le s\u00e9nateur vert genevois Robert Cramer... \r\n  50''\r\nRobert Cramer r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman...\r\n(04/VALAIS: ELECTIONS COMMUNALES/PA) Les Valaisans ont renouvel\u00e9 hier les \u00e9x\u00e9cutifs communaux.  Bilan... Pas de grande r\u00e9volution en termes de forces des partis. \r\nLe PDC reste num\u00e9ro un, avec plus de 40% des si\u00e8ges dans le Valais romand.\r\nLes regards se tournent d\u00e9sormais vers l'\u00e9lection des pr\u00e9sidents des communes, et des l\u00e9gislatifs...ce sera dans moins d'un mois, le 13 novembre...\r\nEt dans les villes, ces pr\u00e9sidences devraient rester en majorit\u00e9 en mains PLR, Marie Giovanola...\r\n  0'56''\r\n(D4/PME ARC JU CH\u00d4MAGE PARTIEL) Les PM\u00e9 de l'arc jurassien mettent la pression sur le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Economie. \r\nCes petites entreprises sont confront\u00e9es \u00e0 d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res... Et elles r\u00e9clament de pouvoir mieux composer avec l'outil du ch\u00f4mage partiel. Et par les repr\u00e9sentants au parlement des grands partis... Pietro Bugnon... \r\n  1'39''\r\n(( Depuis la fin du taux plancher d\u00e9but 2015, face \u00e0 d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res, de nombreuses PME ont \u00e9t\u00e9 contraintes de mettre leurs collaborateurs au ch\u00f4mage partiel. La baisse de leur temps de travail est compens\u00e9e par des indemnit\u00e9s ch\u00f4mage. Une aide limit\u00e9e dans le temps, activ\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLes entreprises souhaiteraient aujourd'hui que certains corps de m\u00e9tiers puissent reprendre le travail, m\u00eame pendant les heures pay\u00e9es par l'assurance ch\u00f4mage. Notamment, dans la recherche et d\u00e9veloppement. Patrick Linder, directeur de la chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois.\r\nSON 27''\r\nLes entreprises formulent les m\u00eames revendications concernant les ma\u00eetres d'apprentissage, contraints de rester chez eux une partie de la semaine. La formation de leurs apprentis s'en trouve d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e. Il est donc urgent d'agir. Patrick Linder.\r\nSON 21''\r\nJusqu'ici, le ministre de l'Economie est rest\u00e9 sourd aux appels des PME. Johann Schneider Ammann pourtant chantre de l'innovation et du syst\u00e8me d'apprentissage pr\u00e9cis\u00e9ment. ))\r\n(22/EXPO STRINDBERG/PA) Il fait partie des auteurs su\u00e9dois les plus importants... August Strindberg... dramaturge de la fin du 19e est aussi peintre... Et certaines de ses toiles sont expos\u00e9es pour la premi\u00e8re fois en Suisse... Elles sont depuis ce week-end au mus\u00e9e cantonal des Beaux Arts \u00e0 Lausanne... \r\nL'auteur de Mademoiselle Julie a embrass\u00e9 une carri\u00e8re plus large qu'il n'y parait... notamment en tant que critique d'art... Pierre Etienne Joye... \r\n  0'47''\r\n(( Il y a du hasard dans les productions artistiques, des conflits entre l'art et la vie... C'est sign\u00e9 Strindberg. Mais oui, on le sait pas forcment, mais l'\u00e9crivain su\u00e9dois est consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9curseur de la critique d'art moderne. Tout au long de sa carri\u00e8re d'\u00e9crivain, le dramaturge a ponctu\u00e9 son travail litt\u00e9raire de r\u00e9flexions sur l'art et la cr\u00e9ation. En Su\u00e8de, \u00e7a a toujours paru \u00e9vident. Et \u00e7a le sera peut-\u00eatre aussi ailleurs, puisque ses \u00e9crits compil\u00e9s vont sortir dans un livre en fran\u00e7ais tout prochainement. De l'\u00e9criture, de la peinture, et aussi de la photo. Strindberg c'est tout \u00e7a. Il a d\u00e9velopp\u00e9 des th\u00e9ories sur l'art \u00e0 travers la pratique en autodidacte d'expression artitiques. Il a tent\u00e9 des exp\u00e9riences parascientifiques en parfait alchimiste. Les critiques modernes le voit comme un p\u00e8re de l'expressionisme et m\u00eame du surr\u00e9alisme. )) \r\nDes peintures et des photos d'August Strindberg... Elles sont \u00e0 voir jusqu'\u00e0 fin janvier au mus\u00e9e cantonal des Beaux- Arts de Lausanne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Visite du p\u00e9sident portugais) \r\n(intro)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8077489", "ece-8077472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:28Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-690927CE-998F-490C-A7FE-99E77628ACE5", "internalArchiveId": "690927CE-998F-490C-A7FE-99E77628ACE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ClaudeCo ; VerdierOr;Verdier, Oriane ;Angel Rodriguez, espagnol d'origine, patron d'une entreprise de transport dans le canton de Gen\u00e8ve;Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan;CATINFO_OCT;Alessandro Barbera, journaliste \u00e9conomique du quotidien italien La Stampa;Verdier, Oriane\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:45-07:14:59 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/MOSSOUL PAPIER-RELANCE VERDIER 7H)  Oriane Verdier, direct natel\r\n(Ha\u00efdar al-Habadi...premier ministre irakien...face cam\u00e9ra cette nuit...\r\nPour annoncer le d\u00e9but de la bataille de Mossoul.\r\nMossoul 2\u00e8me ville d'Irak. Fief de l'Etat Islamique.\r\nC'est depuis Mossoul, que le leader du groupe djihadiste avait proclam\u00e9 un califat en juin 2014.)\r\nOn disait l'assaut imminent \u00e0 Mossoul.\r\nIl a donc \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a quelques heures par les forces irakiennes...\r\navec l'aide de l'Iran et de la coalition men\u00e9e par les Etats-Unis...\r\nObjectif: d\u00e9loger l'Etat islamique de la 2\u00e8me ville d'Irak..\r\nC'est depuis Mossoul que le groupe djihadiste avait proclam\u00e9 un califat en juin 2014. \r\n...\r\nOriane Verdier...vous \u00eates sur l'un des front de l'offensive \u00e0 Khazir...\u00e0 une douzaine de km de Mossoul.\r\nQuelle est la situation?\r\nCC: Quel sont les acteurs de la reprise de Mossoul? \r\nOriane Verdier...en direct de l'un des fronts de cette offensive sur Mossoul....merci....\r\nEt le secr\u00e9taire am\u00e9ricaine \u00e0 la d\u00e9fense Ashton Carter a qualifi\u00e9 cette op\u00e9ration de \"d\u00e9cisive\".\r\nL'ONU s'inqui\u00e8te elle pour la s\u00e9curit\u00e9 de la population..1 million et demi de civils vivent \u00e0 Mossoul.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Autre bataille, celle d'Alep...elle se poursuit...\r\n31 civils seraient morts hier dans les raids des arm\u00e9es syriennes et russes...\r\nselon l'observatoire syriens des droits de l'homme.\r\nMais c'est \u00e0 Dabiq...pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque que les fronts ont boug\u00e9.\r\nLes rebelles soutenus par la Turquie ont r\u00e9ussi hier a reprendre la ville \u00e0 Daesh...\r\n(13/SYRIE LONDRES/PA) ***Sur le plan diplomatique en revanche...pas d'avanc\u00e9e ni \u00e0 Lausanne samedi ni \u00e0 Londres hier...\r\nnon...John Kerry, chef de la diplomatie am\u00e9ricaine y a rencont\u00e9 ses homologue britannique, allemand et fran\u00e7ais hier...\r\nen vain.\r\nLondres et Washington \u00e9tudient par contre la possibilit\u00e9 d'imposer de nouvelles sanctions \u00e9conomiques \u00e0 la Syrie et la Russie en r\u00e9action au si\u00e8ge d'Alep. \r\nA Londres, Catherine Ilic...\r\n  0'57''\r\n((Alors que les bombardements \u00e0 Alep se poursuivent, la diplomatie internationale pi\u00e9tine. Les rencontres \u00e0 Lausanne puis \u00e0 Londres n'ont d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune avanc\u00e9e concr\u00e8te. Les attentes n'\u00e9taient de toute fa\u00e7on pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, mis \u00e0 part la poursuite du dialogue entre les principaux acteurs. Boris Johnson, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique n'\u00e9tait pas loin de l'aveu d'impuissance, en affirmant hier qu'il n'y avait pas de solution magique et en appelant les Russes \u00e0 faire preuve de piti\u00e9 dans ce conflit. Si le consensus est large pour maintenir la pression sur Damas et Moscou, les moyens pour y parvenir sont limit\u00e9s. Des sanctions \u00e9conomiques suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es, ainsi que la poursuite des responsables de crimes de guerre devant la Cour p\u00e9nale internationale. La perspective d'une action militaire en Syrie semble en revanche pour l'heure tr\u00e8s peu probable, ni les Europ\u00e9ens ni Washington n'ont en effet envie de s'impliquer dans une nouvelle guerre. CI, RTS-info, Londres ))\r\n(D2/15M/ENTREPRENEURS ETRANGERS) En Suisse maintenant, une question va nous occuper cette semaine: \r\nLes \u00e9trangers ont-ils moins peur d'entreprendre? moins peur que les Suisses...\r\n***C'est le sujet sur lequel enqu\u00eate l'\u00e9quipe de 15minutes...\r\navec comme point ce constat: l'an dernier en Suisse 1 entreprise sur 3 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un \u00e9tranger. \r\nLes derniers chiffres du fournisseur d'information commerciales Bisnode Di and Bi le confirment. \r\nEt la tendance est particuli\u00e8rement forte dans les cantons frontaliers. \r\nEn 215, plus de la moiti\u00e9 des ind\u00e9pendants enregistr\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve ne poss\u00e9dait pas le passport rouge \u00e0 croix blanche. \r\nCoraline Pauchard...\r\n  1'39''\r\n((Les donn\u00e9es sont claires: statistiquement, les ressortissants \u00e9trangers - Italiens, Allemands et Fran\u00e7ais en t\u00eate - semblent moins frileux que les Suisses lorsqu'il s'agit de monter sa propre affaire. N\u00e9cessit\u00e9 ou fibre entrepreneuriale? Pour Angel Rodriguez, espagnol d'origine et aujourd'hui patron d'une entreprise de transport dans le canton de Gen\u00e8ve, cr\u00e9er sa bo\u00eete c'est un gage d'int\u00e9gration. \r\nSON 1\r\nUne recherche d'ind\u00e9pendance que les \u00e9trangers trouvent souvent dans les secteurs de l'artisanat, l'h\u00f4tellerie ou le commerce et principalement dans les cantons limitrophes. \u00c0 Gen\u00e8ve, plus de la moiti\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es l'ann\u00e9e derni\u00e8re sont l'oeuvre de migrants. Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\nSON 2\r\nReste que devenir patron d'entreprise n'est pas chose facile. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, 39 milles soci\u00e9t\u00e9s ont cess\u00e9 leurs activit\u00e9s. Soit pr\u00e8s de 10% du total des cr\u00e9ations d'entreprises.))\r\n...alors les \u00e9trangers ont-ils moins peur d'entreprendre? C'est l'enqu\u00eate de Quinze Minutes cette semaine.\u00a0\u00c0 voir, lire et \u00e9couter sur les r\u00e9seaux sociaux. Hashtag 15RTS....mais pas seulement...\r\n***non puisqu'\u00e0 7h30, notre invit\u00e9 Philippe Wanner, professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des migrations, viendra r\u00e9agir \u00e0 ces chiffres.\r\n(01/PREFERENCE INDIGENE/PA) et sur le march\u00e9 du travail justement...\r\nle d\u00e9bat autour de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale...pour limiter l'immigration.\r\nLe conseil des Etats se penche sur une proposition Philippe M\u00fcller.\r\nL'ex-pr\u00e9sident du PLR, s\u00e9nateur, veut rendre la solution light encore plus light...\r\nautrement dit all\u00e9ger la proposition du conseil national. \r\nComment? en biffant les deux tiers de la fus\u00e9e imagin\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s pour mettre en oeuvre l'initiative UDC. \r\nla NZZ am Sonntag le r\u00e9v\u00e9lait hier.\r\nMission explication, avec Muriel Ballaman.\r\n  1'06''\r\n(( Des 3 \u00e9tages que contient cette fus\u00e9e imagin\u00e9e par le conseil national, Philipp Muller ne veut en sauver qu'un: celui sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, autrement dit l'obligation faite aux entreprises d'annoncer les postes vacants aux offices r\u00e9gionnaux de placement si certains indicateurs sont d\u00e9pass\u00e9s. \r\nLes mesures pour \u00e9puiser la main d'oeuvre locale que le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre en tous temps - 1er \u00e9tage de la fus\u00e9e - ne seraient plus contenue dans la loi d'application de l'article constitutionnel sur l'immigration de masse. Ces mesures seraient inscrites dans une autre loi.... celle pour mettre en oeuvre l'initiative du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie visant \u00e0 combattre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9.(la Fachtkr\u00e4fteInitiative/ce mot n'est pas prononc\u00e9 dans le papier.../Jo)\r\nQuant au dernier \u00e9tage de la fus\u00e9e, les mesures d'accompagnements \u00e9dict\u00e9es le cas \u00e9ch\u00e9ant par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est superflu selon Philipp Muller: le Suisse peut d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unir un comit\u00e9 mixte et discuter de mesures d'accompagnement avec l'Europe. \r\nUne proposition qui surprend: les s\u00e9nateurs ont donn\u00e9 r\u00e9cemment des signaux qui laissaient penser \u00e0 un durcissement de la proposition du conseil national... une proposition d'ailleurs d\u00e9fendue becs et ongles par Isabelle Moret, qui n'est autre que l'ancienne vice pr\u00e9sidente d'un PLR dirig\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Philipp Muller. ))\r\n(05/VALAIS: ELECTIONS COMMUNALES/IV RENE CONSTANTIN) ***En Valais, pas de grands changements hier dans le paysage politique communal...\r\nLes valaisans \u00e9lisaient hier les repr\u00e9sentants de leurs communes.\r\nAucune formation ne gagne ou ne perd franchement. \r\nL'UDC progresse mais son poids \u00e9lectoral reste faible. \r\nLe prochain enjeu c'est l'\u00e9lection des pr\u00e9sidents de commune, le 13 novembre...\r\nEt le PLR est en pole position pour conserver la t\u00eate de Sion, Sierre, St-Maurice et Martigny. \r\nRen\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan. \r\n   38''\r\nA Martigny Anne-Laure Couchepin, fille de...a de bonne chance de devenir pr\u00e9sidente de commune. arri\u00e9ve premir\u00e8e de sa liste.\r\nYannick Buttet devrait conserver la pr\u00e9sidence de Collombey Murat pour le PDC.\r\nEt \u00e0 bagne tous les membres de l'ex\u00e9cutifs ont \u00e9t\u00e9 reconduits. malgr\u00e9 le scandale des constructions ilicites.\r\n(Br\u00e8ve CFF) En bref...\r\nle canton de Neuch\u00e2tel sera-t-il le grand perdant des projets li\u00e9s au d\u00e9veloppement des infrastructures ferroviaires ? \r\nUne premi\u00e8re \u00e9valuation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne le place qu'en troisi\u00e8me priorit\u00e9 dans les investissements de 7 \u00e0 12 milliards pr\u00e9vus ces prochaines ann\u00e9es. Selon la NZZ am Sonntag, le projet d'un tunnel entre Z\u00fcrich et Winterthour et de grands travaux sur la ligne Yverdon - Gen\u00e8ve figurent en pole position. La liaison ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds, elle, pourrait attendre longtemps encore...\r\n(D1/ST MARIN BANQUES ENDETTEES) Escale \u00e0 pr\u00e9sent au coeur de l'Italie...\u00e0 deux pas de Rimini...\r\n\u00e0 Saint Marin...\r\nUne petite r\u00e9publique en crise...\r\nUn territoire enclav\u00e9 de 61 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, o\u00f9 r\u00e9sident 32 mille habitants...Autrefois c'\u00e9tait un paradis fiscal. Mais ses banques sont aujourd'hui au bord de la faillite. \r\nA Rome, Eric Jozsef. \r\n  1'38''\r\n((Quatre milliards d'euros en seulement six ans. C'est l'estimation de la fuite des capitaux depuis la R\u00e9publique de Saint Marin. Une R\u00e9publique qui \u00e9tait autrefois un pays de cocagne pour tous ceux qui voulaient placer de l'argent ill\u00e9galement. Mais ce temps est r\u00e9volu, le secret bancaire a \u00e9t\u00e9 aboli, comme l'explique le journaliste \u00e9conomique du quotidien La Stampa Alessandro Barbera.\r\n\"Saint-Marin \u00e9tait il y a encore quelques ann\u00e9es, le paradis fiscal le plus important pour les capitaux italiens. Mais en quelques ann\u00e9es, la pression d'organisations internationales comme l'Ocde et celle du gouvernement italien qui \u00e9tait \u00e0 la chasse de ressources fiscales ont ass\u00e9ch\u00e9 Saint-Marin. Naturellement, la crise mondiale a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le. Saint-Marin est le pays europ\u00e9en qui a subi la plus grave crise depuis 2008. Le pays a perdu un tiers de son Pib et se retrouve avec 2 millards d'euros d'actifs d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9s dans ses coffres\" \r\nCes actifs d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9s se trouvent dans les six banques du pays et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les recapitalisations successives n'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisantes pour les remettre \u00e0 flots. Alessandro Barbera.\r\n\"La Caisse d'\u00e9pargne de Saint-Marin, la plus grande banque publique du pays, a \u00e9t\u00e9 recapitalis\u00e9e quatre fois en quatre ans. Le r\u00e9sultat c'est que la dette publique a explos\u00e9, elle est pass\u00e9e de 15% du Pib \u00e0 25%\" \r\nIl revient d\u00e9sormais au nouveau gouverneur de la Banque centrale de sauver Saint-Marin. Le suisse Wafik Grais ne parle pas un mot d'Italien mais il vient de la Banque Mondiale. Ce qui devrait rassurer les Institutions internationales. ))\r\n(Br\u00e8ve foot) ...\r\nces comptes l\u00e0 sont bons...\r\nceux du FC Sion...\r\nLes Valaisans n'ont plus perdu depuis le 21 ao\u00fbt dernier, soit depuis l'arriv\u00e9e de leur nouvel entraineur Peter Seidler. \r\nderni\u00e8re victoire hier contre Grasshopers 4 \u00e0 2 \r\nAu classement B\u00e2le compte 14 points d'avance sur un duo form\u00e9 de Lausanne et Sion.\r\nEn Challenge League on retiendra la victoire hier (di) de Servette \u00e0 Schaffhouse 1 \u00e0 0. \r\nZurich Lions - Gen\u00e8ve-Servette    5-1     (1\r\n(Br\u00e8ve Portugal en CH) et puis une visite pr\u00e9sidentielle en Suisse uajourd'hui...\r\nqui?\r\n...\r\nLe pr\u00e9sident portugais Marcelo Rebelo de Sousa entame ce lundi une visite d'Etat de deux jours en Suisse. Johann Schneider-Ammann et l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral estiment que les relations avec Lisbonne doivent s'intensifier, en particulier des points de vue humain et \u00e9conomique.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUne perturbation va toucher la Suisse par l'Ouest aujourd'hui... Le temps sera donc gris ce lundi... avec des nuages et des averses d'abord en Suisse romande puis sur le Valais... Temp\u00e9ratures 12 \u00e0 14 degr\u00e9s. La perturbation va s'estomper demain en cours de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Hollande) * Le chef de l'Etat r\u00e9pond \u00e0 l'onde de choc de ses\r\nconfidences\r\n* Il se prononcera d\u00e9but d\u00e9cembre sur une candidature en\r\n2017\r\n* Sera \u00e0 Florange lundi pour d\u00e9fendre son bilan\r\nPARIS, 16 octobre (Reuters) - Fran\u00e7ois Hollande assure, dans\r\nune interview \u00e0 para\u00eetre lundi, entendre \"les doutes\" et les\r\n\"impatiences\" exprim\u00e9s \u00e0 gauche, y compris par ses proches,\r\napr\u00e8s la publication de ses confidences \u00e0 des journalistes qui a\r\nprovoqu\u00e9 une onde de choc et laiss\u00e9 planer un doute sur sa\r\ncandidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017.\r\n\"Je peux entendre les doutes et les impatiences, mais mon\r\ndevoir, avec le gouvernement de Manuel Valls, est d'avancer et\r\nd'agir sans rel\u00e2che pour les Fran\u00e7ais et notamment pour faire\r\nbaisser le ch\u00f4mage\", indique le chef de l'Etat fran\u00e7ais dans une\r\nentretien aux journaux du groupe r\u00e9gional Ebra.\r\n\"Il ne faut jamais se laisser emporter par tel ou tel bout\r\nde phrase, sorti de son contexte\", ajoute-t-il. \"Ce qui\r\nm'importe, et je ne cesserai de le faire, c'est de restituer la\r\ncoh\u00e9rence de mon action.\"\r\nLa sortie cette semaine du livre \"Un pr\u00e9sident ne devrait\r\npas dire \u00e7a...\", recueil d'une soixantaine d'entretiens au cours\r\ndesquels Fran\u00e7ois Hollande n'aurait pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, a\r\nsuscit\u00e9 une vague de consternation et de perplexit\u00e9 dans son\r\npropre camp \u00e0 six mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nLe pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Claude Bartolone,\r\ns'est notamment interrog\u00e9 sur la volont\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande de\r\nbriguer un nouveau mandat. A l'inverse, l'ex-chef de l'Etat et\r\ncandidat \u00e0 la primaire de la droite et du centre Nicolas Sarkozy\r\ns'est pour sa part dit dimanche convaincu que Fran\u00e7ois Hollande\r\nse repr\u00e9senterait.\r\n\"Je prendrai ma d\u00e9cision au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre\",\r\nr\u00e9p\u00e8te Fran\u00e7ois Hollande dans son interview. \"Et d'ici-l\u00e0 je me\r\nconsacre  \u00e0 ma t\u00e2che de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\"\r\nENGAGEMENTS TENUS\r\nSelon un sondage Ifop publi\u00e9 dimanche, 86% des Fran\u00e7ais\r\nd\u00e9clarent ne pas souhaiter que Fran\u00e7ois Hollande soit candidat\r\nen 2017, un niveau jamais atteint depuis septembre 2014.\r\nSoixante-treize pour cent d'entre eux pensent toutefois qu'il\r\nsera candidat malgr\u00e9 tout.\r\nFace aux critiques \u00e9mises par l'opposition et dans les rangs\r\nde la gauche, Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9fend son bilan et fustige les\r\ncritiques \u00e9mises par des membres du Parti socialiste, visant\r\nsans les nommer les \"frondeurs\".\r\n\"Depuis quatre ans et demi, les critiques d'une minorit\u00e9,\r\nc'est vrai, nuisent \u00e0 la perception de la coh\u00e9rence\", dit-il. \r\n\"Mais, avec le recul, nous pouvons maintenant appr\u00e9cier l'action\r\nmen\u00e9e depuis 2012. Nous avons redress\u00e9 le pays tout en\r\npr\u00e9servant notre mod\u00e8le social (la sant\u00e9 et les retraites). Nous\r\ndevons revendiquer ce bilan.\"\r\nQuant au souhait des frondeurs de ne pas voter le dernier\r\nbudget du quinquennat, il pr\u00e9cise qu'il ne voit pas \"comment un\r\nd\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pourrait ne pas voter un tel budget\", \"qui\r\npr\u00e9pare l'avenir, donne priorit\u00e9 \u00e0 l'emploi et r\u00e9duit les\r\nin\u00e9galit\u00e9s\".\r\nD\u00e9sireux de montrer que le gouvernement est \"capable de\r\nsurmonter les difficult\u00e9s\", le chef de l'Etat se rendra \u00e0\r\nFlorange (Moselle) o\u00f9 il soulignera le fait qu'il a \"respect\u00e9\r\nl'ensemble de ses engagements\" dans ce dossier qui a min\u00e9 le\r\nd\u00e9but de son quinquennat.\r\nUne partie de la gauche avait \u00e0 l'\u00e9poque consid\u00e9r\u00e9 la\r\nfermeture d\u00e9finitive des hauts-fourneaux du site comme un\r\nsymbole de l'impuissance du pouvoir socialiste, voire d'une\r\ntrahison.\r\n\"Je m'\u00e9tais rendu \u00e0 Florange lors de la campagne\r\npr\u00e9sidentielle. Je leur avais fait deux promesses : sauver le\r\nsite et \u00e9viter tout plan social\", rappelle Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\"Elles ont \u00e9t\u00e9 tenues. Les 650 salari\u00e9s qui travaillaient sur le\r\nhaut fourneau ont \u00e9t\u00e9 reclass\u00e9s sur place et aucun n'a \u00e9t\u00e9\r\nlicenci\u00e9.\"\r\n\"Non seulement, il n'y a eu aucune perte d'emploi \u00e0\r\nFlorange, mais des embauches ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en 2015 et 2016\",\r\najoute-t-il. \"Aujourd'hui, il y a davantage de production\r\nd'acier \u00e0 Florange qu'en 2012.\"\r\nPour le chef de l'Etat, Florange est la \"preuve que la\r\nmobilisation de l'Etat, des \u00e9lus et des partenaires sociaux peut\r\nconvaincre un grand groupe de renoncer \u00e0 un plan social\".\r\nA six mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 l'heure o\u00f9 la\r\ncampagne bat son plein entre les sept candidats \u00e0 la primaire de\r\nla droite et du centre, Fran\u00e7ois Hollande pointe \"un programme\r\ncommun particuli\u00e8rement inqui\u00e9tant\" \u00e0 droite.\r\n\"C'est un programme de r\u00e9gression pour le plus grand nombre\r\net de redistribution en faveur des plus privil\u00e9gi\u00e9s\",\r\nestime-t-il. \"On ne fera pas avancer notre pays au b\u00e9n\u00e9fice\r\nd'une minorit\u00e9 de concitoyens\".\r\n (Marine Pennetier, \u00e9dit\u00e9 par Nicolas Delame)\r\n(Reuters) - L8N1CM0RU / **\r\n(Br\u00e8ve Gr\u00e8ce) Des heurts se sont produits dimanche entre la police et des migrants \u00e0 proximit\u00e9 d'un camp dans le nord de la Gr\u00e8ce \u00e0 la suite d'un accident de la route, a-t-on appris de source polici\u00e8re.\r\nCes affrontements ont \u00e9clat\u00e9 dans la soir\u00e9e apr\u00e8s qu'une femme de 35 ans, dont la nationalit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, ainsi que son fils de 10 ans aient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apparemment par le passage d'une voiture, \u00e0 laquelle les manifestants ont ensuite mis le feu. Le chauffeur du v\u00e9hicule, un citoyen grec \u00e2g\u00e9, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, a-t-on ajout\u00e9 de m\u00eame source.\r\nLa police anti-\u00e9meutes a du avoir recours \u00e0 des grenades incapacitantes face \u00e0 plusieurs dizaines de protestataires qui lan\u00e7aient des pierres ou allumaient des feux. La situation est revenue ensuite \u00e0 la normale \u00e0 proximit\u00e9 du camp de Oreokastro, a pr\u00e9cis\u00e9 la police \u00e0 l'AFP.\r\nUn enfant de cinq ans a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 lors des \u00e9chauffour\u00e9es, selon la police grecque.\r\nIl y a plus de 60.000 r\u00e9fugi\u00e9s et migrants en Gr\u00e8ce, pour la plupart des Syriens fuyant la guerre dans leur pays, et dans l'attente d'une possible r\u00e9installation dans un pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\nstr-jph/pg/fjb\r\nAth\u00e8nes (ats/afp) Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a \u00e9t\u00e9 reconduit dimanche \u00e0 la t\u00eate de son parti de gauche radicale Syriza lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Ath\u00e8nes. Il a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 avec 93,54% des voix, soit 20 points de plus qu'en 2013.\r\nL'immense majorit\u00e9 des quelque 2700 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du congr\u00e8s du parti l'a suivi, alors que des critiques lui reprochaient d'avoir trahi en concluant l'an dernier un plan de sauvetage de plusieurs milliards d'euros avec l'Union europ\u00e9enne en \u00e9change de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\nAlexis Tsipras est actuellement engag\u00e9 dans une n\u00e9gociation serr\u00e9e avec les cr\u00e9diteurs de la Gr\u00e8ce pour qu'ils acceptent un all\u00e8gement de la dette grecque d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Le sujet divise les cr\u00e9diteurs du pays depuis des mois.\r\nL'Allemagne ne consid\u00e8re pas comme n\u00e9cessaire un tel all\u00e8gement de la dette grecque, mais le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) r\u00e9clame au contraire que l'on aborde le sujet.\r\nAlexis Tsipras, \u00e2g\u00e9 de 42 ans, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que la Gr\u00e8ce remplissait ses promesses en mati\u00e8re d'aust\u00e9rit\u00e9 et de lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie et qu'elle demandait \u00e0 ce que ses cr\u00e9anciers prennent \u00e9galement leurs engagements.\r\n(SDA-ATS\\/ml) - bsf093\r\n(Br\u00e8ve USA) Un engin incendiaire a totalement d\u00e9truit, sans faire de victimes, un local du parti r\u00e9publicain dimanche dans une ville de Caroline du Nord, dans le sud-est des Etats-Unis, a annonc\u00e9 la municipalit\u00e9.\r\nLe local situ\u00e9 \u00e0 Hillsborough a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit par un cocktail Molotov lanc\u00e9 au travers d'une fen\u00eatre, et le message \"Nazis r\u00e9publicains, quittez la ville, sinon...\" a \u00e9t\u00e9 inscrit sur le mur d'un b\u00e2timent adjacent.\r\nDallas Woodhouse, responsable du Parti r\u00e9publicain en Caroline du Nord, s'est f\u00e9licit\u00e9 que \"personne n'ait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 comme cela aurait pu \u00eatre le cas\". Parlant au quotidien local The Charlotte Observer, il a d\u00e9nonc\u00e9 un acte de \"terrorisme politique\".\r\nLa police a ouvert une enqu\u00eate.\r\nLe candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Maison Banche, Donald Trump, a accus\u00e9 sur Twitter \"les animaux repr\u00e9sentant Hillary Clinton et les d\u00e9mocrates en Caroline du Nord\" d'avoir commis cet incendie \"parce que nous allons gagner\".\r\n\"Je suis compl\u00e8tement avec vous, je n'oublierai jamais. Maintenant nous devons gagner. Je suis fier de vous tous!\", a ajout\u00e9 M. Trump.\r\nSa rivale d\u00e9mocrate, Hillary Clinton, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter un acte \"terrifiant et inacceptable\", ajoutant qu'elle \u00e9tait \"tr\u00e8s heureuse\" qu'il n'y ait pas eu de victimes.\r\nacb/ds/lab/plh\r\n(AFP) - TX-PAR-JCS55 / 0070\r\nNew York/Moscou (ats/afp/reu) La victoire d'Hillary Clinton le 8 novembre ne ferait pas l'ombre d'un doute. Selon une \u00e9tude publi\u00e9e ce week-end, la probabilit\u00e9 qu'elle occupe la Maison Blanche est de... 95%. Jamais \u00e0 court d'id\u00e9es, son rival Donald Trump la soup\u00e7onne de s'\u00eatre dop\u00e9e lors du dernier d\u00e9bat.\r\nLa candidate d\u00e9mocrate remporterait les voix d'au moins 310 grands \u00e9lecteurs, quand 270 suffisent \u00e0 assurer sa victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Le r\u00e9publicain en aurait au moins 176. Par comparaison, en 2008, Barack Obama avait obtenu 365 grands \u00e9lecteurs contre 173 pour le r\u00e9publicain John McCain. En 2012, lors de sa r\u00e9\u00e9lection, il en avait obtenu 332 contre 206 \u00e0 Mitt Romney.\r\nL'\u00e9tude publi\u00e9e samedi par State of the Nation et r\u00e9alis\u00e9e par Reuters/Ipsos est bas\u00e9e sur un sondage hebdomadaire men\u00e9 aupr\u00e8s de 15'000 personnes sur lequel sont test\u00e9es des millions de simulations. Des projections du m\u00eame type r\u00e9alis\u00e9es par d'autres instituts aboutissent \u00e0 des estimations similaires: la victoire d'Hillary Clinton est jug\u00e9e probable \u00e0 90% environ.\r\nLa Floride plut\u00f4t d\u00e9mocrate\r\nDu fait d'un mode de scrutin indirect, et parce que certains Etats sont clairement \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine ou d\u00e9mocrate, c'est dans les Etats o\u00f9 l'\u00e9quilibre entre les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains varie d'un scrutin \u00e0 l'autre que se jouera l'\u00e9lection.\r\nLa Floride, qui d\u00e9signe 29 grands \u00e9lecteurs, est un des \"swing states\" les plus importants. Selon State of the Nation, la candidate d\u00e9mocrate y est donn\u00e9e largement en t\u00eate avec six points d'avance. La course s'est en revanche resserr\u00e9e dans l'Ohio (18 grands \u00e9lecteurs) et dans le Nevada (6). Hillary Clinton progresse en revanche en Caroline du Nord (15) et dans le Colorado (9).\r\nL'\u00e9tude montre en outre que Donald Trump est largement devanc\u00e9 aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat f\u00e9minin et dans tous les groupes minoritaires.\r\nHillary accus\u00e9e de dopage\r\nLa campagne s'est encore durcie un peu plus ce week-end avec les propos de Donald Trump sous-entendant que sa rivale s'\u00e9tait dop\u00e9e lors du 2e d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel il y a une semaine et avant le troisi\u00e8me et dernier d\u00e9bat entre eux ce mercredi \u00e0 Las Vegas.\r\n\"Je ne sais pas ce qui se passe avec elle: au d\u00e9but de son dernier d\u00e9bat, elle \u00e9tait gonfl\u00e9e \u00e0 bloc. A la fin, elle pouvait \u00e0 peine rejoindre sa voiture\", a lanc\u00e9 le milliardaire samedi lors d'un meeting \u00e0 Portsmouth, dans le New Hampshire. \"Les athl\u00e8tes doivent passer un contr\u00f4le anti-dopage, je pense que nous devrions passer un test anti-dopage avant le d\u00e9bat. Pourquoi pas ?\", a-t-il sugg\u00e9r\u00e9.\r\nLe candidat r\u00e9publicain a aussi encore une fois accus\u00e9 les m\u00e9dias de corruption. \"L'\u00e9lection est truqu\u00e9e par des m\u00e9dias corrompus qui mettent en avant des all\u00e9gations compl\u00e8tement fausses et des mensonges \u00e9hont\u00e9s afin de la faire \u00e9lire\", a lanc\u00e9 le magnat de l'immobilier. \"Nous ne laisserons pas cela se passer\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nWikiLeaks s\u00e8me le trouble\r\nHillary Clinton a aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par la publication ce week-end sur le site WikiLeaks de trois discours pour lesquels elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e et qui ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s par la banque Goldman Sachs. L'\u00e9quipe de campagne de Mme Clinton n'a pas contest\u00e9 l'authenticit\u00e9 de ces documents, subtilis\u00e9s par WikiLeaks dans les courriels de John Podesta, le pr\u00e9sident de campagne de la candidate d\u00e9mocrate.\r\nLe camp d'Hillary Clinton a imm\u00e9diatement accus\u00e9 le gouvernement russe d'\u00eatre responsable de ces fuites ainsi que WikiLeaks, coupable \u00e0 ses yeux d'aider Donald Trump dans la course \u00e0 la Maison Blanche.\r\nCes discours, qui jettent une lumi\u00e8re crue sur les liens de la candidate avec les principaux acteurs de Wall Street, ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s entre le moment o\u00f9 elle a quitt\u00e9 son poste de secr\u00e9taire d'Etat et celui o\u00f9 elle a commenc\u00e9 sa campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nR\u00e9ponse de Moscou: les Etats-Unis utilisent la Russie pour \"d\u00e9tourner l'attention des \u00e9lecteurs de leurs probl\u00e8mes\", a d\u00e9nonc\u00e9 Vladimir Poutine, dont le pays est accus\u00e9 par Washington d'avoir orchestr\u00e9 des piratages informatiques pour influencer la campagne.\r\n(br\u00e8ve mossoul) ((Le temps de la victoire est venu.\r\nLes mots du premier ministre irakien cette nuit.\r\nIl a lanc\u00e9 la bataille de Mossoul.\r\navec un objectif: lib\u00e9rer la 2\u00e8me ville d'Irak du joug de l'Etat islamique...\r\nMais la lutte sera longue...\r\nil faudra patienter avant de voir flotter le drapeau irakien sur la 2\u00e8me ville du pays...))\r\n(Br\u00e8ve fin) L'ancien roi du sprint am\u00e9ricain Tyson Gay a perdu sa fille de 15 ans, Trinity, tu\u00e9e hier soir (di) dans une fusillade. Elle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 alors qu'elle se trouvait sur le parking d'un restaurant \u00e0 Lexington dans le Kentucky. La jeune fille, athl\u00e8te, elle aussi, a re\u00e7u une balle dans la nuque. La fille de l'ancien triple champion du monde \u00e0 Osaka en 2007 a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e en urgence \u00e0 l'hopital", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077480", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8077498", "ece-8077480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:12:12Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF476F3A-90E1-4CDF-AC3D-15EFAE73B2A7", "internalArchiveId": "EF476F3A-90E1-4CDF-AC3D-15EFAE73B2A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand;Julie Melichar, \u00e9tudiante de l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement, l'IHEID, \u00e0 Gen\u00e8ve;Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois;Catherine Morand, responsable de l'antenne romande de l'ONG Swissaid;anciens militants du groupe islamiste Al-Shabab;Nicolas Eichenberger, responsable du dossier \u00e0 l'Office jurassien de l'environnement;Gabriel Voirol, en charge de l'alimentation en eau en ville de Porrentruy;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:04:33-06:04:47 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/VALAIS: ELECTIONS COMMUNALES/PA) Les Valaisans ont renouvel\u00e9 hier les \u00e9x\u00e9cutifs communaux... Bilan... Pas de grande r\u00e9volution en termes de forces des partis. \r\nLe PDC reste num\u00e9ro un avec plus de 40% des si\u00e8ges dans le Valais romand...\r\nLes regards se tournent d\u00e9sormais vers l'\u00e9lection des pr\u00e9sidents des communes, et des l\u00e9gislatifs... ce sera dans moins d'un mois, le 13 novembre prochain...\r\nEt dans les villes, ces pr\u00e9sidences devraient rester en majorit\u00e9 en mains PLR, Marie Giovanola...\r\n  0'56''\r\n((Sion, Sierre, Martigny, St-Maurice, les lib\u00e9raux-radicaux sont bien partis pour conserver les cl\u00e9s de ces villes. Dans le Bas-Valais, seule Monthey a un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu tacitement. Le 13 novembre, la bataille sera particuli\u00e8rement serr\u00e9e \u00e0 Sierre o\u00f9 la gauche devrait arbitrer un duel PDC-PLR. Fort enjeu \u00e0 Martigny aussi...Anne-Laure Couchepin Vouilloz est en pole position pour devenir la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville du Valais romand, elle a une avance importante sur son challenger PDC, mais tout reste possible dans ce nouveau scrutin.\r\nA Crans-Montana, ville \u00e0 la montagne avec 11'000 habitants, les lib\u00e9raux-radicaux seront \u00e9galement bien plac\u00e9s pour pr\u00e9sider aux destin\u00e9es de cette nouvelle commune. De son c\u00f4t\u00e9, l'UDC du Valais romand peine \u00e0 faire son entr\u00e9e dans les ex\u00e9cutifs des villes. Echec \u00e0 Sierre et \u00e0 Martigny. Globalement, le parti progresse fortement avec le gain de 9 si\u00e8ges. Mais son poids \u00e9lectoral reste toutefois faible, encore loin du PDC et du PLR.))\r\n(06/VS, ELECTIONS COMMUNALES/IV DESMEULES - REPRISE 22H30 -) On vient de l'entendre, l'UDC progresse... Mais peine \u00e0 s'imposer dans les villes... Pourquoi... Explications du co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules...\r\n  0'41''\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules avec Marie Giovanola. Et r\u00e9sultat de la journ\u00e9e d'hier... A Collombey-Murraz, le pr\u00e9sident, le PDC Yannick Buttet a fait le meilleur score... \r\nEt puis, \u00e0 Bagnes, o\u00f9 les \u00e9lus communaux sont sur la sellette de puis un an, et les r\u00e9v\u00e9lations sur les constructions illicites de Verbier... L'\u00e9lectorat a maintenu sa confiance aux \u00e9lus en place... Le PDC a conserv\u00e9 la majorit\u00e9 absolue...\r\n(15/SYRIE TURQUIE/PA - REPRISE 22H30 -) La bataille de Mossoul a commenc\u00e9... \r\nMossoul, dernier grand bastion du groupe Etat Islamique en Irak... L'arm\u00e9e irakienne a annonc\u00e9 cette nuit le d\u00e9but de l'offensive sur cette ville... Elle est soutenue par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine... \r\nLe secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e9 la d\u00e9fense parle avec cette bataille d'un moment d\u00e9cisif dans la lutte contre le groupe \"Etat Islamique\"....\r\nL'ONU de son c\u00f4t\u00e9 se dit extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9 par le sort du million et demi de civils... qui se trouvent encore dans le ville du Nord de l'Irak... \r\n***Et autre ville reprise \u00e0 l'Etat Islamique... la ville de Dabiq, proche de la fronti\u00e8re turque... \r\n Un village au nord d'Alep... repris aux djihadiste par les forces de l'arm\u00e9e syrienne libre, soutenues par la Turquie... \r\nAnkara poursuit donc ses op\u00e9rations lanc\u00e9es fin ao\u00fbt pour \u00e9loigner le groupe Etat Islamique de sa zone frontali\u00e8re...\r\nAlexandre Billette \u00e0 Istanbul... \r\n  0'48''\r\n(( C'est un gros village qui n'a pas d'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique, mais qui a une importance symbolique, pour les djihadistes de Daech. A 15 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re turque, Dabiq est consid\u00e9r\u00e9e par ceux-ci comme le lieu d'une proph\u00e9tie de l'islam sunnite, o\u00f9 les musulmans parviennent \u00e0 vaincre les arm\u00e9es de m\u00e9cr\u00e9ants. Dabiq, c'est m\u00eame le nom qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au magazine de propagande en langues \u00e9trang\u00e8res, diffus\u00e9 par l'\u00c9tat islamique. Selon une source de l'arm\u00e9e turque les rebelles syriens ont repris la ville apr\u00e8s \u00ab de violents combats \u00bb qui ont commenc\u00e9 samedi. Neuf rebelles ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce week-end et les op\u00e9rations \u00ab se poursuivaient \u00bb dimanche soir. La Turquie mise \u00e0 l'\u00e9cart de la bataille de Mossoul qui se pr\u00e9pare en Irak contre Daech, entend bien poursuivre son op\u00e9ration Bouclier de l'Euphrate contre les djihadistes et les forces kurdes, au nord d'Alep. Alexandre Billette pour RTS-Info, Istanbul  )) \r\nEt au niveau diplomatique, des rencontres ont eu lieu samedi et dimanche \u00e0 Lausanne et \u00e0 Londres... Rencontres qui n'ont rien donn\u00e9... M\u00eame si les Etats Unis et la Grande Bretagne ont dit hier r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires contre le r\u00e9gime de Damas et ses soutiens... John Kerry a qualifi\u00e9 les bombardements contre des civils \u00e0 Alep de crimes contre l'humanit\u00e9...\r\nEt aujourd'hui... les ministres des affaires europ\u00e9ens sont r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg... pour parler \u00e9galement du dossier syrien... \r\nA Londres, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a averti que les alli\u00e9s occidentaux envisageaient d'imposer de nouvelles sanctions \u00e9conomiques cibl\u00e9es contre Damas et Moscou.\r\n(12/LETTRE ETUDIANTS GE/IV MELICHAR) A Gen\u00e8ve... La visite pour une table ronde d'un candidat d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle autrichienne f\u00e2che des \u00e9tudiants... \r\nNorbert  Hofer, est invit\u00e9 par l'IDEAP...l'institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement... jeudi prochain pour \u00e9voquer la question migratoire... Et cette invitation n'est pas du go\u00fbt de certains \u00e9tudiants... qui ont publi\u00e9 une lettre ouverte sur un groupe Facebook... \r\nJulie M\u00e9lichar en fait partie... Elle demande \u00e0 l'institut d'annuler la venue de Norber Hofer... \r\n  56''\r\nJulie M\u00e9lichar avec C\u00e9dric Guigon... \r\nEt la direction de l'Institut va recevoir dans la journ\u00e9e les \u00e9tudiants m\u00e9contents pour en discuter....\r\n(11/UNI SALAIRE PROFS/IV DERDER) Toujours dans le domaine universitaire... Mais on parle salaires cette fois... \r\nPour rester dans la course, face aux grandes universit\u00e9 am\u00e9ricaines, les grandes \u00e9coles suisses devraient des exceptions au plafonnement des salaires des professeurs... \r\nC'est ce que pense le recteur de l'universit\u00e9 de Zurich... Avec un maximum de pr\u00e8s de 270 mille francs par ans... les salaires les plus \u00e9lev\u00e9s sont dans les \u00e9coles polytechniques... Briser les plafond... seule fa\u00e7on de jouer dans la cour des grands... pour le recteur... \r\nEt Fathi Derder, Conseiller National PLR vaudois va m\u00eame plus loin... \r\n  55''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(D5/MONSANTO ECOCIDE) ***On parle \u00e9cologie et sant\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent... avec cette question: \"le groupe am\u00e9ricain Monsanto s'est il rendu coupable d'\u00e9cocide... \u00e0 savoir de provocation de s\u00e9rieux d\u00e9g\u00e2ts et d'une destruction de l'environnement?\r\nR\u00e9ponse le 10 d\u00e9cembre prochain... Et cette r\u00e9ponse viendra de l'Assembl\u00e9e des peuples... Un trubunal citoyen informel... qui s'est pench\u00e9 ce week-end \u00e0 La Haye aux Pays Bas sur les pratiques du g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'agrochimie... \r\nDes chercheurs et des agriculteurs du monde entier ont t\u00e9moign\u00e9, accusant Monsanto de crimes graves contre l'environnement mais aussi d'atteinte \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de milliers de personnes... Olivier Schorderet... \r\n  1'29''\r\n((\"Parodie de tribunal, sans valeur l\u00e9gale\": l'appr\u00e9ciation de Monsanto -qui n'a pas jug\u00e9 bon de se d\u00e9placer \u00e0 La Haye- n'a pas emp\u00each\u00e9 les t\u00e9moins de d\u00e9filer \u00e0 la barre: Indiens, Burkinab\u00e9s, Am\u00e9ricains, Fran\u00e7ais ou Canadiens, ils ont racont\u00e9 leur histoire. Responsable de l'antenne romande de l'ONG Swissaid, Catherine Morand \u00e9tait sur place tout le week-end. \r\nSON\r\nPour Catherine Morand, l'existence m\u00eame de cette Assembl\u00e9e des Peuples montre que le droit international, aujourd'hui, n'a pas les outils pour d\u00e9fendre les victimes des multinationales. \r\nSON\r\nD'o\u00f9 son espoir que les cinq juges professionnels internationaux rendent un avis favorable d\u00e9but d\u00e9cembre.  \r\nSON\r\nEt ceci alors que le terme m\u00eame d'\u00e9cocide, contraction de g\u00e9nocide et d'\u00e9cosyst\u00e8me, est n\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 70. En pleine guerre du Vietnam. ))\r\n(D3/SOMALIE/TRADUIT) En Somalie, le gouvernement offre l'amnistie aux islamistes d'Al-Shabab qui se rendent aux autorit\u00e9s. \r\nUne mani\u00e8re d'encourager les islamistes \u00e0 d\u00e9poser les armes.\r\nLe pays compte trois centres de d\u00e9radicalisation et de r\u00e9insertion...\r\nPatricia Huon s'est rendue dans l'un de ces centres, \u00e0 Baidoa, une ville au sud-ouest de la Somalie...o\u00f9 une cinquantaine d'hommes p\u00e9parent leur retour \u00e0 une vie civile... \r\nReportage... \r\n  1'46''\r\n(19/FC SION/PA) Football, quatre victoires et deux matches nul pour le FC Sion...  depuis l'arriv\u00e9e de l'entraineur Peter Seidler en terre valaisanne. \r\nHier encore les S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 4 \u00e0 2 face \u00e0 Grasshoper. \r\nUne victoire r\u00e9f\u00e9rence, malgr\u00e9 une rencontre que les joueurs de Tourbillon ont jou\u00e9 sur courant alternatif... Patrick Deletroz...\r\n   0'49''\r\nDans les autres rencontres d'hier, victoire de Vaduz \u00e0 St-Gall 2-0... et match nul 0 partout entre Lugano et Young Boys. \r\nAu classement, B\u00e2le compte 14 points d'avance sur un duo form\u00e9 de Lausanne et Sion.\r\nEn Challenge League on retiendra la victoire hier de Servette \u00e0 Schaffhouse 1 \u00e0 0.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Une perturbation va toucher la Suisse par l'Ouest aujourd'hui... Le temps sera donc gris ce lundi... avec des nuages et des averses d'abord en Suisse romande puis sur le Valais... Temp\u00e9ratures 12 \u00e0 14 degr\u00e9s. La perturbation va s'estomper demain en cours de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D6/JU AUGMENTATION PRIX EAU) Le prix du m3 d'eau dans le Jura pourrait bient\u00f4t doubler, voire tripler. Une majorit\u00e9 de communes va devoir financer le rattrapage de dizaines d'ann\u00e9es de d\u00e9faut d'entretien et d'investissement. Alors qu'en moyenne suisse, le prix de l'eau pour son assainissement \u00e9tait en 2012 de 33 francs par habitant et par mois, il n'\u00e9tait dans le Jura que d'une dizaine de francs. Une nouvelle loi cantonale impose d\u00e9sormais une gestion durable des infrastructures.   \r\nGa\u00ebl Klein \r\n  1'28''\r\n((Il n'y a pas encore de chiffre pr\u00e9cis, mais l'eau va d\u00e9sormais co\u00fbter dans le Jura le prix qu'elle co\u00fbte effectivement. Apr\u00e8s des ann\u00e9es d'atermoiements ponctu\u00e9es d'un \u00e9chec cinglant en votation populaire il y a sept ans, les autorit\u00e9s vont faire appliquer une nouvelle loi entr\u00e9e en vigueur en f\u00e9vrier avec \u00e0 la cl\u00e9 une augmentation sensible pour le consommateur. Nicolas Eichenberger est le responsable du dossier \u00e0 l'Office jurassien de l'environnement. \r\nLes communes devront assurer \u00e0 long terme le financement de leur r\u00e9seau, on parle de centaines de millions de francs. La facture sera lourde, mais la hausse sera progressive comme l'a obtenu le d\u00e9put\u00e9 Gabriel Voirol, \u00e9galement en charge de l'alimentation en eau en ville de Porrentruy.  \r\nLes communes ont six ans pour se mettre en conformit\u00e9.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nCe lundi gris avec des averses par intermittence. Mardi un r\u00e9gime d'averses surtout le matin,\r\nl'apr\u00e8s-midi des \u00e9claircies en plaine.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 18 octobre 2016 et tendance\r\nCe lundi il faudra compter sur un temps tr\u00e8s nuageux avec le passage de plusieurs vagues d'averses en cours de journ\u00e9e. La premi\u00e8re zone d'averses gagnera en matin\u00e9e la Suisse romande puis le Valais. D'autres lignes d'averses suivront par intermittence jusque dans la nuit. Dans ces conditions le mercure affichera 12 \u00e0 14\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. \r\nDemain matin un r\u00e9gime d'averses concernera pratiquement toutes les r\u00e9gions, mais plus particuli\u00e8rement les Pr\u00e9alpes et les Alpes.\r\n En cours de journ\u00e9e ces averses se feront plus rares et se cantonneront pour l'essentiel au versant nord des Pr\u00e9alpes. En plaine en revanche des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, et m\u00eame devenir assez belles du L\u00e9man au Valais.\r\n Mercredi toujours un r\u00e9gime d'averses avec une limite pluie-neige qui devrait s'abaisser jusque vers 1400m.", "durationSec": 874, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8077503", "ece-8077486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:29Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Huon, Patricia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1DB3FAD-E59A-40D3-82F3-B40B192681BA", "internalArchiveId": "A1DB3FAD-E59A-40D3-82F3-B40B192681BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections communales en Valais, entre triomphes et sanctions", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Le Valais renouvelait son ex\u00e9cutif communal ce dimanche. Dans plusieurs communes, on a navigu\u00e9 entre triomphe inattendu et votes de sanctions.\r\n\r\n* * Elections communales en Valais, entre triomphes et sanctions  \r\n*** Et l'on revient sur les \u00e9lections communales valaisannes avec vous, Yves Terrani... \r\nGlobalement, il n'y a pas r\u00e9ellement de gagnants ou de perdants pour ce qui est des partis politique.. mais plusieurs communes ont connu des triomphes inattendus..\r\nComme \u00e0 Vex par exemple pour l'Alliance citoyenne du pr\u00e9sident Danny D\u00e9fago...\r\nOU des votes sanctions... comme \u00e0 Grimisuat .. la conseill\u00e8re nationale G\u00e9raldine Marchand-Balet, bien que r\u00e9\u00e9lue, paie sa mani\u00e8re de g\u00e9rer sa commune...\r\nEn revanche, on attendait une secousse du c\u00f4t\u00e9 de Bagnes apr\u00e8s les constructions illicites de Verbier...\r\nElle ne s'est pas produite...\r\nPapier Terrani direct studio de Sion (RNIS)\r\nNon puisque d'une part, avec cinq \u00e9lus, le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien du pr\u00e9sident Eloi Rossier conserve la majorit\u00e9 au conseil communal pass\u00e9 de 11 si\u00e8ges \u00e0 9. Et parce que d'autre part, le Groupement des ind\u00e9pendants bagnards n'a pas pu f\u00eater son entr\u00e9e au sein de l'ex\u00e9cutif... Le Groupement des ind\u00e9pendants bagnards, c'est le parti de Gabriel Luisier, cet homme... ancien d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan... qui avait d\u00e9nonc\u00e9 l'affaire des constructions illicites de Verbier, qui avait perdu ensuite son poste d'employ\u00e9 communal et qui a finalement manqu\u00e9 de peu son entr\u00e9e au conseil communal. Un \u00e9chec cuisant pour le lanceur d'aletre. A noter aussi la r\u00e9\u00e9lection du vice-pr\u00e9sident PLR de la commune de Bagnes, Fran\u00e7ois Corthay, lui aussi emp\u00eatr\u00e9 dans une affaire de chalet aux Mayens de Bruson. Finalement, l'affaire de Verbier n'a donc pas laiss\u00e9 les traces profondes que d'aucuns craignaient dans les milieux politiques de la commune de Bagnes. Si ce n'est peut-\u00eatre un resserrement des liens autour du parti le plus fort. Et l'on peut se rem\u00e9morer alors la phrase du pr\u00e9sident Eloi Rossier qui avait admis que, dans cette affaire, sa municipalit\u00e9 avait agi dans l'ill\u00e9galit\u00e9 pour le bien commun et pour des raisons \u00e9conomiques. Une vision des choses \u00e0 laquelle l'\u00e9lectorat bagnard s'est donc ralli\u00e9 largement, hier.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077532", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections communales en Valais, entre triomphes et sanctions / 12H30_2016-10-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Valais renouvelait son ex\u00e9cutif communal ce dimanche. Dans plusieurs communes, on a navigu\u00e9 entre triomphe inattendu et votes de sanctions."], "variantIds": ["ece-8077532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:27Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}