{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=475&rows=25&query=PS", "count": 758, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=500&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=733&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=450&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-53803A39-FD8F-4007-8917-F46786ED3C8E", "internalArchiveId": "53803A39-FD8F-4007-8917-F46786ED3C8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Verena Nold, directrice de Sant\u00e9suisse;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;BUCCIANTI\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/ANALYSE ACCORDS CADRES PA 6H30) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pri\u00e9 de revoir sa copie sur l'accord-cadre. \r\nPour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national... le trait\u00e9 institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles est insatisfaisant. \r\nCet accord vise \u00e0 chapeauter les bilat\u00e9rales, organiser la reprise du droit europ\u00e9en dans le droit suisse et permettre de r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles\r\nEt Thibaut Schaller... cette commission parlementaire estime que trop de lignes rouges sont franchies ...\r\n  0'59''\r\n((Oui, l'accord-cadre va trop loin pour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national. Il met en danger la protection des salaires en Suisse, mais aussi certaines mesures d'accompagnement ou les aides d'Etats, les garanties des banques cantonales. La commission prie donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie. Mais ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif pour le gouvernement. Il pourra s'appuyer sur cette position, ces doutes du parlement, pour tenter de ren\u00e9gocier avec Bruxelles. Expliquer qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour le projet..... histoire de se donner un peu de temps afin de poursuivre la discussion politique en Suisse. Car il faut ressouder l'alliance favorable au d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, un temps fragilis\u00e9e... Le plan est donc de repousser l'accord-cadre \u00e0 des temps meilleurs - hors des remous du Brexit aussi. Des syndicats au gouvernement, l'id\u00e9e semble de voter d'abord sur l'initiative de l'UDC pour supprimer la libre-circulation, reformer l'union sacr\u00e9e, pour mieux reprendre ensuite la discussion sur l'accord-cadre. A Berne, le dossier europ\u00e9en ressemble de plus en plus \u00e0 une partie de \"h\u00e2te-toi lentement\"... et chacun esp\u00e8re que Bruxelles se montrera patiente...))\r\n(Villes \u00e0 gauche) Plus une ville est grande... plus son gouvernement est \u00e0 gauche\r\nLe constat de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\nLe PS... les Verts et les petits partis de gauche occupaient l'an dernier plus de 70% des si\u00e8ges ... dans les ex\u00e9cutifs des six villes suisses de plus de 100 000 habitants\r\nDans les petites villes de moins de 20 000 habitants en revanche, c'est le PLR qui \u00e9tait en t\u00eate.\r\n(02/PRIX GENERIQUES IV NOLD) *** Les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques restent en moyenne deux fois plus chers en SUisse... qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la faiti\u00e8re des entrepreises pharmaceutiques. (interpharma) et celle des assureurs maladie (sant\u00e9suisse)\r\nSur le march\u00e9 helv\u00e9tique... ces produits ne sont donc pas attractifs... les assureurs pr\u00e9conisent plusieurs mesures pour changer la donne\r\nIl faut notamment que les m\u00e9decins prescrivent davantage de g\u00e9n\u00e9riques...\r\nEcoutez Verena Nold... directrice de Sant\u00e9suisse.\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Trump - Y\u00e9men) Pas question de mettre fin aux op\u00e9rations militaires des Etats-Unis au Y\u00e9men\r\nComme pr\u00e9vu... Donald Trump a oppos\u00e9 son veto \u00e0 une r\u00e9solution du congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLe texte exigeait que Wahington arr\u00eate de soutenir la coalition saoudienne... dans ce conflit arm\u00e9\r\nLe pr\u00e9sident des ETats-Unis d\u00e9nonce une \"tentative inutile et dangereuse\" d'affaiblir ses pouvoirs constitutionnels... \r\nIl estime qu'une telle mesure mettrait aussi en danger la vie de citoyens am\u00e9ricains\r\n(10 court /NOTRE DAME EXTRAIT IV MACRON UNISSONS-NOUS) *** Emmanuel Macron... se donne 5 ans pour reb\u00e2tir Notre-Dame de Paris\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est une nouvelle fois adress\u00e9 \u00e0 ses concitoyens... hier... \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... 24 heures apr\u00e8s le dramatique incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale\r\nEt il esp\u00e8re que la reconstruction permettra aux fran\u00e7ais de renouer avec un projet collectif\r\nLes mesures cens\u00e9es r\u00e9pondre \u00e0 la crise des \"Gilets jaunes\" seront donc bel et bien annonc\u00e9s prochainement...  l'heure n'est pas encore venue.\r\nEmmanuel Macron.\r\n  0'31'' VERSION COURTE\r\nEt puis les donateurs affluent... en masse... pour la reconstruction l'embl\u00e9matique monument parisien \r\nLes plus grandes fortunes de france... Apple ou encore la Banque centrale se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9es\r\nHier soir, les promesses de dons atteignaient au moins 800 millions d'euros\r\n(Espagne - l\u00e9gislatives) *** Les socialistes sont en t\u00eate des sondages... en Espagne... \u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e pour le journal ABC... le parti du premier ministre pedro sanchez est cr\u00e9dit\u00e9 d'un peu plus de 30% des voix\r\nMais ce n'est pas suffisamment pour obtenir une majorit\u00e9 au parlement... m\u00eame avec le soutien du parti de gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9 Podemos\r\nD'apr\u00e8s ce sondage, une coalition de la droite n'obtiendrait pas non plus de majorit\u00e9 absolue.\r\n(14/EGYPTE SISSI DANS LA DUREE PA) La r\u00e9forme constitutionnelle passe la rampe au parlement... en Egypte\r\nPr\u00e8s de 90% des d\u00e9put\u00e9s... ont adopt\u00e9 hier... les amendements propos\u00e9s par le gouvernement\r\nLes plus importants concernent le mandat pr\u00e9sidentiels...\r\nAlexandre Buccianti... Ils pourraient permettre \u00e0 Abdel fattah al sissi... de rester au pouvoir jusqu'en 2030\r\n  0'52''\r\n((Le premier amendement fait passer le mandat pr\u00e9sidentiel de 4 \u00e0 6 ans. Le pr\u00e9sident Sissi, dont c'\u00e9tait le second et dernier mandat obtient donc une prolongation de 2022 \u00e0 2024. Mais le second amendement fait mieux, il permet exceptionnellement au pr\u00e9sident de se repr\u00e9senter pour un seul et nouveau mandat de six ans, soit jusqu'en 2030. Les amendements doivent encore \u00eatre confirm\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum dont la date reste \u00e0 fixer. Une simple formalit\u00e9 dans pays o\u00f9, depuis septante ans, on n'a jamais dit non \u00e0 un referendum. Reste \u00e0 obtenir une bonne participation. \u00a0Les autorit\u00e9s ont donc lanc\u00e9, depuis deux semaines, une vaste campagne incitant les citoyens \u00e0 participer au r\u00e9f\u00e9rendum.Alexandre Buccianti RTS INFO Le Caire))\r\n(15/VERDICT LASAGNEGATE PA) **** Des peines de prison... pour les accus\u00e9s du scandale de la viande de cheval\r\nLe tribunal correctionnel de Paris a rendu son verdict... hier... six ans apr\u00e8s la pol\u00e9mique\r\nSur le banc des accus\u00e9s, deux anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de fabrication de viandes Spanghero... et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais. \r\nIls \u00e9copent de 12 mois avec sursis... \u00e0 deux ans ferme... Pauline Rappaz\r\n  0'51''\r\n((Ils sont reconnus coupables de \"tromperie\", et non pas d' \u00abescroquerie en bande organis\u00e9e\u00bb - un des chefs d'accusation pourtant retenu contre eux au terme de l'instruction. \r\nLa justice estime qu'il y a bien eu \"entente frauduleuse\" entre Spanghero et deux n\u00e9gociants n\u00e9erlandais dans le but d'\u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e \"pur boeuf\".L'ex-patron de l'entreprise fran\u00e7aise \u00e9cope de six mois ferme. \r\nLa peine la plus lourde est inflig\u00e9e \u00e0 un des interm\u00e9diaires, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 aux Pays-Bas pour des faits similaires: 2 ans de prison, assortis d'un mandat d'arr\u00eat. Les deux hommes contestent les faits et se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de la fraude. \r\nLe LasagneGate n'avait pas eu de cons\u00e9quence sanitaire. Mais il avait stup\u00e9fi\u00e9 une partie du grand public. Au total, la viande de cheval se serait retrouv\u00e9e dans plus de 4 millions de plats cuisin\u00e9s \"pur boeuf\", vendus dans une douzaine de pays europ\u00e9ens.\r\nSuite au scandale, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait analys\u00e9 247 \u00e9chantillons. Et avait trouv\u00e9 un peu de viande de cheval dans cinq d'entre eux.))\r\n(Sport) Et puis un peu de sport pour finir ce journal\r\nBerne prend l'avantage dans la finale du championnat de hockey sur glace\r\nLes bernois ont battu zoug 4 \u00e0 1 hier dans la capitale... et m\u00e8nent d\u00e9sormais deux \u00e0 1 dans la s\u00e9rie\r\nQuant \u00e0 Stan Wawrinka... il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Montercarlo\r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en trois sets par l'Italien Marco Cecchinato... d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour.", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10354666", "ece-10354626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:54:20Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n10 heures et demie le journal Marielle savoir satisfaisant l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, une commission parlementaire renvoie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 sa copie, et vous l'entendrez ce n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise nouvelle pour le gouvernement, apr\u00e8s le choc, la reconstruction, Emmanuel Macron, s'est adress\u00e9 aux Fran\u00e7ais hier soir pour parler de l'avenir de Notre-Dame de Paris et il esp\u00e8re que cette \u00e9tape permettra de rassembler en ces temps de division et puis le pr\u00e9sident \u00e9gyptien pourrait bien rester au pouvoir jusqu'en 2030, le Parlement a largement approuv\u00e9 hier une r\u00e9forme constitutionnelle, tr\u00e8s critiqu\u00e9 par les ONG. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pri\u00e9 de revoir sa copie sur l'accord-cadre pour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, le trait\u00e9 institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles est insatisfaisant, cet accord vise \u00e0 chapeauter les bilat\u00e9rales organiser la reprise du droit europ\u00e9en dans le droit suisse et permettre de r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles et Thibaut Schaller cette commission parlementaire estime que trop de lignes rouges sont franchies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [92%] :\r\nOui, l'accord-cadre, va trop loin pour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, ils mettent en danger la protection des salaires en Suisse, mais aussi certaines mesures d'accompagnement ou les aides d'\u00c9tat, les garanties des banques cantonales la commission prix donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie, mais ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif pour le gouvernement, il pourra en effet s'appuyer sur cette position, c'est douteux du Parlement pour tenter de rediscuter avec Bruxelles, expliquer qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour le projet, histoire de se donner un peu de temps afin de poursuivre la discussion politique en Suisse car il faut ressouder l'alliance favorable au d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales entend fragilis\u00e9 le plan et donc de repousser le traitement de l'accord-cadre \u00e0 des temps meilleurs, or des remous du Brexit aussi, des syndicats au gouvernement l'id\u00e9e semble en effet de voter d'abord sur l'initiative de l'UDC pour supprimer la libre- circulation reform\u00e9 l'union sacr\u00e9e pour mieux reprendre ensuite la discussion sur l'accord-cadre \u00e0 Berne le dossier europ\u00e9en ressemble de plus en plus \u00e0 une partie de h\u00e2te -toi lentement et chacun esp\u00e8re que Bruxelles se montrera patiente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [96%] :\r\nPlus une ville est grande, plus son gouvernement est \u00e0 gauche, le constat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, le PS, les Verts et les petits partis de gauche occupaient l'an dernier plus de 70 pourcent des si\u00e8ges dans les ex\u00e9cutifs des civils de Suisse de plus de 100000 habitants dans les petites villes de moins de 20000 habitants, en revanche, c'est le PLR qui \u00e9tait en t\u00eate, les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques restent en moyenne 2 fois plus cher en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises pharmaceutiques Interpharma et celle des assureurs maladie sant\u00e9suisse sur le march\u00e9 helv\u00e9tique, ces produits ne sont donc pas attractifs les assureurs pr\u00e9conisent plusieurs mesures pour changer la donne, il faut notamment que les m\u00e9decins prescrivent davantage de g\u00e9n\u00e9riques \u00e9coutez Verena Nold, directrice de Sant\u00e9suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [89%] :\r\nOn a des marches pour les pharmaciens et les m\u00e9decins qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 quand ils vendent un m\u00e9dicament plus cher que g\u00e9n\u00e9riques tant qu'\u00e0 la fin, les m\u00e9decins, les pharmas, c'est incarne beaucoup plus quand il vont tais originaux mais cet incitatif, donc des entreprises pharmaceutiques est -ce que c'est pas l\u00e0 aussi o\u00f9 il faudrait agir certainement l\u00e0 il faudrait comparer les prix des m\u00e9dicaments chaque ann\u00e9e de tous les m\u00e9dicaments, chaque ann\u00e9e, avec \u00e7a on pourrait diminuer les prix des m\u00e9dicaments, donc les prix que l'industrie pharmaceutique touche, \u00e7a c'est une mesure tr\u00e8s importante, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faudrait aussi changer le syst\u00e8me de marche pour les pharmaciens et les m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [95%] :\r\nPropos recueillis par Marc mais ni clinique, pas question de mettre fin aux op\u00e9rations militaires des \u00c9tats-Unis au Y\u00e9men, comme pr\u00e9vu, Donald Trump a oppos\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le texte exigeait que Washington arr\u00eate de soutenir la coalition saoudienne dans ce conflit arm\u00e9, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, d\u00e9nonce une tentative inutile et dangereuse d'affaiblir ses pouvoirs constitutionnels, il estime qu'une telle mesure mettrait aussi en danger la vie de citoyens am\u00e9ricains Emmanuel Macron se donne 5 ans pour reb\u00e2tir Notre-Dame de Paris, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est une nouvelle fois adress\u00e9 \u00e0 ses concitoyens, hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, 24 heures apr\u00e8s le dramatique incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale et il esp\u00e8re que la reconstruction permettra aux Fran\u00e7ais de renouer avec un projet collectif, les mesures cens\u00e9es r\u00e9pondre \u00e0 la crise des Gilets jaunes seront donc bel et bien annonc\u00e9s prochainement mais l'heure n'est pas encore venu Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [96%] :\r\nJe crois tr\u00e8s profond\u00e9ment, qu'il nous revient de changer cette catastrophe. \r\nEn occasion de devenir tous ensembles, en ayant profond\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce que nous avons \u00e9t\u00e9 et \u00e0 ce que nous avons \u00e0 \u00eatre devenir meilleur que nous ne le sommes. \r\nDe retrouver le fil de notre projet national, celui qui nous a fait qui nous uni un projet humain passionn\u00e9ment fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [95%] :\r\nEt puis les donateurs affluent en masse pour la reconstruction de l'embl\u00e9matique monument parisien, les plus grandes fortunes de France, Apple ou encore la Banque centrale se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9s hier soir, les promesses de dons atteignaient au 800 millions d'euros en Espagne, les socialistes sont en t\u00eate des sondages \u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, selon une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e pour le journal ABC, le parti du 1er ministre Pedro Sanchez est cr\u00e9dit\u00e9 d'un peu plus de 30 pourcent des voix mais ce n'est pas suffisamment, ce n'est pas suffisant pour obtenir une majorit\u00e9 au Parlement, m\u00eame avec le soutien du Parti de gauche anti- aust\u00e9rit\u00e9 Podemos, d'apr\u00e8s ce sondage, une coalition de la droite n'obtiendrait pas non plus de majorit\u00e9 absolue, la r\u00e9forme constitutionnelle, passe la rampe au Parlement en \u00c9gypte, pr\u00e8s de 90 pourcent des d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9, hier, les amendements propos\u00e9s par le gouvernement, les plus importants concernent le mandat pr\u00e9sidentiel Alexandre Boutchanti il pourrait permettre \u00e0 Abdel Fattah Al-Sissi de rester au pouvoir jusqu'en 2030. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [93%] :\r\nLe 1er amendement fait passer le mandat pr\u00e9sidentiel de 4 \u00e0 6 ans, le pr\u00e9sident Sissi, dont c'\u00e9tait le second et dernier mandat obtient donc une prolongation de 2022 \u00e0 2024 mais le second amendement fait mieux : il permet exceptionnellement au pr\u00e9sident de se repr\u00e9senter pour un seul les nouveaux mandats de 6 ans, soit jusqu'en 2030, les amendements doivent encore \u00eatre confirm\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum dont la date reste \u00e0 fixer une simple formalit\u00e9 dans un pays o\u00f9, depuis 70 ans, on n'a jamais dit non apr\u00e8s r\u00e9f\u00e9rendum reste \u00e0 obtenir une bonne participation, les autorit\u00e9s ont donc lanc\u00e9 depuis 2 semaines, une vaste campagne incitant les citoyens \u00e0 participer au r\u00e9f\u00e9rendum Aleksandr Boutchanti pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [96%] :\r\nDes peines de prison pr\u00e9vue pour les accus\u00e9s du scandale de la viande de cheval, le tribunal correctionnel de Paris a rendu son verdict hier, 6 ans apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur le banc des accus\u00e9s, 2 anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de fabrication de viandes Spanghero et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais ils \u00e9cope de 12 mois avec sursis \u00e0 2 ans ferme, Pauline Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [95%] :\r\nIls sont reconnus coupables de tromperie et non pas d'escroquerie en bande organis\u00e9e, un des chefs d'accusation pourtant retenu contre au terme de l'instruction, la justice estime qu'il y a bien eu entente frauduleuse entre Spanghero et deux n\u00e9gociants n\u00e9erlandais dans le but d'\u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e pur boeuf, l'ex- patron de l'entreprise fran\u00e7aise \u00e9cope de 6 mois ferme, la peine la plus lourde est inflig\u00e9e \u00e0 un des interm\u00e9diaires d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 aux Pays-Bas pour des faits similaires, 2 ans de prison assortis d'un mandat d'arr\u00eat, les 2 hommes contestent les faits et se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de la fraude, le lasagnes Gates n'avait pas eu de cons\u00e9quences sanitaires mais il avait stup\u00e9fi\u00e9 une partie du grand public, au total, la viande de cheval, se serait retrouv\u00e9e dans plus de 4 millions de plats cuisin\u00e9s pur boeuf vendus dans une douzaine de pays europ\u00e9ens, suite au scandale, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait analys\u00e9 247 \u00e9chantillons et avait trouv\u00e9 un peu de viande de cheval dans 5 d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [94%] :\r\nEt puis un peu de sport pour finir ce journal berne prend l'Avantage dans la finale du championnat de hockey sur glace les bernois ont battu Zoug 4 \u00e0 1 hier dans la capitale et m\u00e8nent d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 Stan Wawrinka, h\u00e9 bien il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, le Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en 3 sets par l'Italien Marco Tch\u00e9quie Nato d\u00e8s le 2\u00e8me tour, ce sont des choses qui arrivent Marielle sa voix pour le journal merci Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAD9B566-E686-4750-9F47-896232751420", "internalArchiveId": "BAD9B566-E686-4750-9F47-896232751420", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La CPEG joue son avenir dans les urnes genevoises le 19 mai: d\u00e9bat entre Cyril Aellen et Christian Dandr\u00e8s", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois\r\nD\u00e9bat entre Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR, et Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois.\r\n\r\nLa CPEG joue son avenir dans les urnes genevoises le 19 mai: d\u00e9bat entre Cyril Aellen et Christian Dandr\u00e8s   \r\nPour en d\u00e9battre ce soir on accueille Christian Dandr\u00e8s, bonsoir! D\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois.. et Cyril Aellen, bonsoir \u00e0 vous! D\u00e9put\u00e9 PLR..\r\n@ Cyril Hellen, PLR:\r\n- On va commencer avec le point qui f\u00e2che Cyril Aellen. Tout le monde est d'accord, il faut recapitaliser la caisse de pension des l'Etat de Gen\u00e8ve. Mais vous vous allez plus loin: vous dites les fonctionnaires doivent aussi contribuer en changeant de syst\u00e8me?\r\n- Il faut donc passer de la primaut\u00e9 des prestations (bas\u00e9e sur le dernier salaire), le r\u00e9gime actuel, \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations ?\r\n (notamment via la passage de la primaut\u00e9 de prestation \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation et une augmentation de la cotisation de la part des employ\u00e9s pour arriver \u00e0 42% et 58 pour les employeurs)\r\n- Depuis la cr\u00e9ation de la Caisse de pension dans sa forme actuelle, c'\u00e9tait en 2014.. les rentes des employ\u00e9s de l'Etat ont d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 de 17 pourcent.. c'est pas de l'acharnement? \r\n- Les employ\u00e9s d'aujourd'hui n'y sont pour rien dans la situation actuelle..\r\n- Concernant la mani\u00e8re de recapitaliser, la gauche et les syndicats pr\u00e9conisent la cession de terrain constructibles \u00e0 la caisse de pension, pourquoi \u00e7a ne vous s\u00e9duit pas Cyril Aellen? \r\n- L'impact en mati\u00e8re de co\u00fbt pour l'Etat serait potentiellement moins fort...\r\n- Avec le changement de syst\u00e8me, \u00eates-vous s\u00fbrs qu'il n'y aura pas besoin de recapitaliser dans quelques ann\u00e9es?\r\n--> ce n'est pas le cas du projet de la gauche et des syndicats? pourquoi?\r\n(tout les terrains sont dans les quartiers Praille, vernets, seulement d\u00e9tenu par les caisses de pension ?)\r\n@Christian Dandr\u00e8s, PS :\r\n- Christian Dandr\u00e8s, vous n'\u00eates pas d'accord mais est-ce qu'il n'est pas temps de mettre les employ\u00e9s de l'Etat et les Genevois qui travaillent dans le priv\u00e9 au m\u00eame niveau, concernant les retraites?\r\n- Le canton de Gen\u00e8ve est un des derniers cantons suisses a avoir sa caisse publique en primaut\u00e9 des prestations , la retraite bas\u00e9e sur l'ensemble des cotisations de la vie professionnelle et pas seulement sur le dernier salaire.. c'est pas un privil\u00e8ge qu'il faudrait revoir?\r\n- Si on fait que r\u00e9injecter de l'argent, mais sans modifier le fonctionnement de la caisse... est-ce que \u00e7a revient pas \u00e0 mettre un empl\u00e2tre sur une jambe de bois?\r\n- On arrivera pas \u00e0 vous mettre d'accord sur le statut des fonctionnaires mais pour que ce soit clair pour les auditeurs, un point sur lequel il y a consensus.. c'est qu'il faut faire quelque chose pour cette caisse de pension, pourquoi?\r\n- Le conseil d'Etat et la droite qui sont pr\u00eats \u00e0 recapitaliser \u00e0 hauteur de 4 milliard 600 millions, Mais 1 milliard sera dedi\u00e9s \u00e0 des mesures d'accompagnement pour que l'impact sur les retraites ne soit pas trop fort, c'est assez g\u00e9n\u00e9reux non ??\r\n@ Aux deux:\r\n- Les genevois vont donc devoir choisir entre les deux solutions que vous proposez pour la Caisse de pension des fonctionnaires... Mais il y a une possibilit\u00e9: ils pourraient refuser les deux! Cas \u00e9ch\u00e9ant, la caisse a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle devrait prendre des mesure qui \u00e9quivaudrait \u00e0 une perte en moyenne de 10 pourcent par retraite.. C'est une situation qu'il faut \u00e9viter \u00e0 tout prix?\r\n- On parle de montant gigantesque, plusieurs milliards, comment vous expliquez que le politique n'ait pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord? c'est pas un peu irresponsable?\r\nDilemnes\r\nImpact r\u00e9el sur les rentes - le passage \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations, donc retraite calcul\u00e9e sur le dernier salaire\r\nLes employ\u00e9s du canton ont d\u00e9j\u00e0 perdu 17 % de leurs rentres\r\nLes Genevois donnent avec l'argent de la recapitalisation - argent de l'Etat\r\nLes fonctionnaires font aussi un effort en changeant de syst\u00e8me.\r\nPas plus de logements sociaux - \u00e0 bas prix: quand tu d\u00e9classes les terrains, 12 % HLM , 50 % loyers libres - la loi r\u00e9glemente d\u00e9j\u00e0 l'affectation des terrains. \r\nLes terrains: pas indolore de c\u00e9der des terrains du canton \u00e0 la caisse de pension, c'est aussi des revenus que le canton n'aura plus ...", "durationSec": 817, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354615", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La CPEG joue son avenir dans les urnes genevoises le 19 mai: d\u00e9bat entre Cyril Aellen et Christian Dandr\u00e8s / FOR_2019-04-17T18:02:00_developpement-7", "Forum du 17.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR, et Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-10354615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:20Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la caisse de pension publique la moins capitalis\u00e9es de Suisse, le 19 mai prochain l'avenir de la CPEG, la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve va se jouer en votation, elle doit \u00eatre renflou\u00e9 \u00e0 hauteur de plusieurs milliards de francs, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui l'exige, mais pour cela, 2 solutions se dessinent : d'un c\u00f4t\u00e9, celle de la gauche et des syndicats de l'autre, celle du Conseil d'\u00c9tat, soutenu par la droite Daniel pinard on vous retrouve dans notre Studio de Gen\u00e8ve, la question elle est fondamentale pour le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [94%] :\r\nOui, car on parle de plusieurs milliards de francs et de la retraite de plus de 70000 affili\u00e9s \u00e0 la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, le Grand Conseil n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur un compromis les Genevois devront donc trancher entre ces 2 solutions et justement que proposent les 2 camps alors la cloche \u00e0 gauche avec les syndicats et le MCG propose une recapitalisation de plus de 4 milliards de francs qui passerait principalement par la cession de terrain constructibles de la part du canton \u00e0 la caisse de pension, les rendements eBay immobilier permettrait la recapitalisation et puis surtout ce projet pr\u00e9conise de ne pas toucher aux prestations de retraite des fonctionnaires qui, depuis 2014 ont d\u00e9j\u00e0 perdu 17 pourcent de leur rente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat et la droite, h\u00e9 bien ils ont \u00e9videmment pas la m\u00eame vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [93%] :\r\nNon pour pour eux il s'agit aussi de rue qui recapitaliser \u00e0 plus de 4 milliards 500 millions de francs la vraie diff\u00e9rence se situe au niveau des mesures propos\u00e9es pour accompagner cet apport financier, le projet de loi de la droite propose un passage de la primaut\u00e9 de prestation, c'est quand le montant re\u00e7u \u00e0 la retraite \u00e0 la retraite est calcul\u00e9e en fonction du dernier salaire \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation quand le retrait\u00e9 re\u00e7oit une rente en fonction de l'ensemble du capital qui l'a \u00e9pargn\u00e9 durant sa vie professionnelle et puis l'autre changement, c'est que les employ\u00e9es cotiseraient un peu plus qu'actuellement, car aujourd'hui la r\u00e9partition et de 2 tiers \u00e0 la charge de l'employeur et de un tiers pour l'employ\u00e9 de modifications qui feront baisser la ronde des fonctionnaires selon toujours la gauche et les syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [93%] :\r\nEt donc, Tania, le Genevois les Genevois vont devoir trancher entre ces 2 projets de loi un peu technique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [88%] :\r\nCar oui, en l'un ou l'autre, devraient l'emporter dans les urnes, mais les Genevois pourrait aussi d\u00e9cider de rejeter les 2 propositions, dans ce cas \u00e0 la caisse de pension se retrouverait hors d\u00e9lais l\u00e9gaux et l\u00e0, elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle devrait de fils baisser les rentes de 10 pourcent une v\u00e9ritable \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui plane au-dessus de la fonction publique hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [91%] :\r\nAthanasse M\u00e9nard merci pour cet \u00e9clairage et pour en d\u00e9bat de ce soir, on accueille Christian Dandr\u00e8s, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois face \u00e0 vous, Cyril Aellen, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR on va commencer avec le point qui f\u00e2che Cyril Aellen alors il y a tout le monde qui est d'accord, il faut recapitaliser la caisse de pension de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, mais vous, vous allez plus loin, vous dites -les les fonctionnaires doivent aussi contribuer en changeant de syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [94%] :\r\nAlors c'est pas simplement qui doivent contribuer, c'est simplement qu'aujourd'hui, la caisse de pension n'est pas \u00e9quilibr\u00e9 aujourd'hui les les cotisations et les rentes ne sont pas en ad\u00e9quation et par voie de cons\u00e9quence, il faut proc\u00e9der \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage, faute de quoi on devra recapitaliser une 3\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [95%] :\r\nChristian Dandr\u00e8s il faut proc\u00e9der \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage, sinon on n'en sortira pas de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [91%] :\r\nMais je crois qu'il faut rappeler un point, c'est que les 2 projets de loi pr\u00e9voit la m\u00eame structure financi\u00e8re en quelque sorte, global, donc le risque est le m\u00eame pour un projet comme pour l'autre la question simplement, c'est que, comme on parle de projet sur le tr\u00e8s long terme puisque les rentes seront servies sur des d\u00e9cennies, \u00e9videmment, il faut savoir qu'est ce qui se passe, qui supporte le risque notamment li\u00e9s au march\u00e9 financiers l'objectif qui est celui du projet que nous avons d\u00e9pos\u00e9e, c'est de faire en sorte que le risque reste dans le cas du d\u00e9bat public du d\u00e9bat politique, tandis que ce que pr\u00e9voit le Conseil d'\u00c9tat, c'est le transf\u00e9rer int\u00e9gralement ce risque, le risque li\u00e9 aux march\u00e9s financiers sur les futurs assur\u00e9s et donc en quelque sorte, ferait payer aux jeunes assur\u00e9s actuelle, un certain nombre de choix \u00e0 la fois politiques qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es depuis une trentaine d'ann\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [92%] :\r\nEn Cyril Aellen vous voulez transf\u00e9rer le risque des march\u00e9s financiers sur le dos des fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [89%] :\r\nNon, nous le le Conseil d'\u00c9tat, et en cela, la droite avec avec lui souhaite simplement que la caisse de pension genevoises soit comme tous les \u00eatre d'autres caisses de pension publique des cantons romands, mais aussi l'entr\u00e9e de la Suisse, en tout cas pour la plupart et de faire en sorte qu'effectivement on passe \u00e0 un syst\u00e8me de capitalisation qui est un syst\u00e8me du 2\u00e8me, pilier, la loi f\u00e9d\u00e9rale est faite pour ce type de caisse, l'objectif est que finalement le fonctionnaire Genevois soit trait\u00e9e comme l'ensemble des fonctionnaires du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [90%] :\r\nPour \u00eatre clair, Cyril Aellen, nouveau vous pr\u00f4nez un passage de la primaut\u00e9 des prestations un une rente si je me trompe pas bas\u00e9 sur le dernier salaire ah le r\u00e9gime actuel \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations comme le font beaucoup de caisse de pension aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [90%] :\r\nOui, simplement effectivement aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve la rente est calcul\u00e9e sur le dernier salaire, celle du dernier canton qui proc\u00e8de de cette fa\u00e7on -l\u00e0 et il a propos\u00e9 simplement de de passer \u00e0 un syst\u00e8me qui est celui qui, dont la rente-pont des cotisations vers\u00e9es d'abord par l'employeur et par l'employ\u00e9 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [88%] :\r\nChristian Dandr\u00e8s, le canton de Gen\u00e8ve nous disait Cyril Aellen, hein, c'est, c'est un des derniers cantons suisses avoir sa caisse publique en en primaut\u00e9 des prestations, c'est pas un privil\u00e8ge qu'un privil\u00e8ge qu'il faudrait revoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [89%] :\r\nBon, tout d'abord un aspect sur les sur les privil\u00e8ges, on a train de parler de personnes qui s'engage pour le service public, c'est les aides- soignants des SMS et les aides- soignants des services de soins \u00e0 domicile \u00e0 juger les infirmi\u00e8res qui travaillent aussi dans les urgences p\u00e9diatriques, par exemple, je crois pas qu'on puisse effectivement parler de privil\u00e8ges pour des gens qui effectivement se d\u00e9voue passent des heures et des heures \u00e0 servir la population, c'est le 1er point 2\u00e8me point, c'est que le canton Gen\u00e8ve n'est pas effectivement la derni\u00e8re caisse \u00e0 fonctionner sous ce r\u00e9gime a le canton de Vaud continue \u00e0 fonctionner sur un syst\u00e8me de ce type l\u00e0 qui durait, c'\u00e9tait un syst\u00e8me intelligent parce qu'il \u00e9tait fond\u00e9 mixte sur le syst\u00e8me de l'AVS et sur le syst\u00e8me de la capitalisation, pourquoi, parce que l'\u00c9tat une p\u00e9rennit\u00e9 quinquennat en entreprise priv\u00e9e a pas une entreprise priv\u00e9e fait faillite il y a un probl\u00e8me, l'\u00c9tat va pas faire faillite dans le sens, il a une p\u00e9rennit\u00e9, donc on a la possibilit\u00e9 de continuer sur ce syst\u00e8me, et puis l'autre aspect qui \u00e0 mon avis n'est pas n\u00e9gligeable, c'est, c'est la question effectivement des coups parce qu'on changement de syst\u00e8me, il y a \u00e9videmment des co\u00fbts induits pour \u00e9viter qu'il y ait des pertes colossales qui, pour le projet du Conseil d'\u00c9tat co\u00fbte tout de m\u00eame la bagatelle d'un milliard de francs, ce que je pense \u00e0 mon avis il serait mis dans la poche du contribuable que effectivement fourni \u00e0 la caisse et surtout aux app\u00e9tits des march\u00e9s financiers, donc c'est pour \u00e7a que le projet de ce point de vue effectivement une approche un peu conservatrice, mais c'est le propre m\u00eame des rentes, hein, il rende son engagement sur le tr\u00e8s long terme, mais elle offre effectivement aussi une s\u00e9curit\u00e9 et puis un aspect important, c'est le m\u00e9canisme que nous proposons, par la cession, notamment de terrains d'assurer aussi \u00e0 la caisse des rendements futurs stable et solide ou la caisse va mettre aujourd'hui cet argent \u00e0 la BNS avec des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec des obligations qui ne rapporte rien ou sur les march\u00e9s financiers avec des risques importants, l'immobilier offre une s\u00e9curit\u00e9 permettra aussi \u00e0 la population genevoise qui est oblig\u00e9 de passer \u00e0 la caisse aujourd'hui et donc, pour en b\u00e9n\u00e9ficier, en quelque sorte sur la question des privil\u00e8ges que Madame point, \u00e7a me semble important, mais cela ne les bien comme on conna\u00eet bien l'entreprise avec la la Migros la Migros fonctionnent avec ce syst\u00e8me -l\u00e0, je pense que l'\u00c9tat peut faire au moins aussi bien que ce que la Migros offre \u00e0 ses salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [89%] :\r\nCyril Aellen, cette proposition de de c\u00e9der que le canton un c\u00e8de des terrains pour payer la caisse de pension finalement \u00e7a ne investissement comme un autre, les retraites, vous \u00eates pas de cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [88%] :\r\nSi vous avez raison et c'est pour \u00e7a que le projet du Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9voit cette possibilit\u00e9 d'amortissement \u00e9galement m\u00eame il insulte plus grande, a dit oui, il laisse une plus grande latitude au comit\u00e9 de la caisse, parce que c'est talus \u00e0 c'est \u00e0 lui que que revient cette responsabilit\u00e9 monsieur Dandr\u00e8s semble \u00eatre certain que les logements sociaux les logements du TT public assure \u00e0 fort rendement pour la caisse et pour les rentes, moi je dis pas que c'est pas le cas, je dis simplement que je suis plus r\u00e9serv\u00e9, puis il faudra s'adapter en temps voulu, je, je n'ai pas de de boule de cristal, ni pour les rendements immobiliers, ni d'ailleurs pour les rembourser, je suis pour le principe de la prudence, la principe de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et de l'\u00e9quit\u00e9 et de faire en sorte que les fonctionnaires qui sont des gens tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, comme dans les autres cantons soit trait\u00e9 de fa\u00e7on comparable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [90%] :\r\nCyril Aellen finalement, pardon Christian Dandr\u00e8s finalement, Cyril Aellen et d'accord avec vous, il est d'accord, de c\u00e9der une partie des terrains pour renflouer la caisse de pension publique de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve alors il le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [89%] :\r\nOui, on sait que l'\u00c9tat l'a d\u00e9j\u00e0 fait et continuera sans doute \u00e0 le fermer les dispositions sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, pourquoi, parce qu'en quelque sorte avec le projet du Conseil d'\u00c9tat, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui dispose, et le Concetta donnera les terrains qu'il souhaitent \u00e0 la CPEG, tandis qu'avec le projet que nous d\u00e9fendons -les la CPEG aura effectivement une marge de choix plus importante, l'id\u00e9e \u00e9tant \u00e9videmment d'\u00e9viter que l'\u00c9tat donne des rebuts qu'aucun promoteur priv\u00e9 pourrait pourrait obtenir, vous savez que l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve \u00e9videmment \u00e0 une approche qui n'est pas notre coeur, on a effectivement connu en Conseil d'\u00c9tat, qui soutient la sp\u00e9culation aussi immobili\u00e8re il y a 2, 3, 2, 3 dossiers qui sont encore au coeur de l'actualit\u00e9 aujourd'hui donc, le but, c'est faire en sorte qu'en quelques que que les les assur\u00e9s et la caisse puisse b\u00e9n\u00e9ficier de logements de qualit\u00e9 et de logements qui assure des romans, je corrige un point, c'est un point absolument fondamental : la cession de terrain ne serait pas pour des logements sociaux, pour une raison tr\u00e8s simple, je travaillais l'Asloca h\u00e9las aucun soutient cette proposition l'id\u00e9e \u00e9videmment pas de faire en sorte de pressuriser les locataires de logements sociaux pour obtenir des rendements importants, c'est pour \u00e7a que le projet exclut la construction de logements sociaux \u00e0 proprement parler, mais pr\u00e9voit de logements locatifs qui offrent une grande s\u00e9curit\u00e9 pour les locataires, c'est \u00e9videmment beaucoup plus int\u00e9ressant pour un locataire d'\u00eatre locataire de la CPEG de la caisse de l'\u00c9tat qui a des rendements qui sont des rendements raisonnables qui ne pratique pas la sp\u00e9culation, plut\u00f4t qu'une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re qui visent des rendements de 15 pourcent \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [89%] :\r\nCyril Aellen c'est vrai que les employ\u00e9es de l'\u00c9tat, les revenus hein les rentes, pardon, des employ\u00e9es de l'\u00c9tat ont d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 de 17 pourcent depuis 2014 la avec le changement de syst\u00e8me, vous \u00eates vous allez leur demander encore un effort suppl\u00e9mentaire, pourquoi pas finalement utiliser ces terrains pour, pour \u00e9viter que de cela, de nouveau, les employ\u00e9es de l'\u00c9tat qui paye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:43) [94%] :\r\nJ'y suis pas oppos\u00e9 je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:45) [79%] :\r\nMais davantage \u00e0 comme comme le comme le propose le Parti socialiste est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [92%] :\r\nAlors moi je suis pour un syst\u00e8me qui est simplement plus souple et qui est moins politis\u00e9s, je pense que le d\u00e9savantage majeur du projet de loi propos\u00e9 par la gauche et le MCG est un projet de loi qui veut rester avec une fonction publique extr\u00eamement politis\u00e9 et qui veut faire des retraites et des conditions salariales des fonctionnaires, un enjeu politique r\u00e9current chaque ann\u00e9e \u00e0 l'occasion du budget \u00e0 l'occasion des comptes, je souhaite pour ma part une caisse de pension d\u00e9politis\u00e9e, qui fait une plus large part \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de pouvoir servir des rentes de qualit\u00e9 durable sans que sans arr\u00eat, le Conseil d'\u00c9tat respectivement le Grand Conseil doivent remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier parce que pr\u00e9cis\u00e9ment c'est utile \u00e0 \u00e0 \u00e0 la politique politicienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:35) [89%] :\r\nBon, c'est un peu paradoxal ce que vous dites parce qu'en m\u00eame temps avec le changement de syst\u00e8me, hein, la primaut\u00e9 des cotisations si je ne m'abuse, c'est \u00e7a : des vaches et des fois je confonds acc\u00e8s la primaut\u00e9 des cotisations du coup vous soumettez davantage les, les, les employ\u00e9es de l'\u00c9tat aux al\u00e9as boursiers et donc quelque part est -ce que vous assurez vraiment une p\u00e9rennit\u00e9 des rentes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [89%] :\r\nNon, c'est pas tout \u00e0 fait exact d'autant que ce ce transfert la favorise par exemple les jeunes collaborateurs parce qu'aujourd'hui les jeunes collaborateurs qui quitte par hypoth\u00e8se l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve o\u00f9 les entit\u00e9s affili\u00e9es \u00e0 la CPEG \u00e0 la caisse de pension de l'\u00c9tat, son son p\u00e9jor\u00e9 parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, on peut pas retirer de par le syst\u00e8me l'entier de prestations du passage qui pourrait retirer le cas \u00e9ch\u00e9ant dans dans un syst\u00e8me de primaut\u00e9 de cotisations, je crois que le le le probl\u00e8me est plus complexe, l'objectif, je le r\u00e9p\u00e8te, en simplement d'avoir une caisse de pension \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est une caisse de pension qui fonctionne selon un syst\u00e8me ordinaire et pas seulement un syst\u00e8me exceptionnel comme le Gen\u00e8ve attendez derniers cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [85%] :\r\nBon, il y a un risque quand m\u00eame, hein, que c'est ce que les Genevois refusent les 2 projets Christian Dandr\u00e8s dans ce cas, c'est un petit peu les petites Damocl\u00e8s en l\u00e0 on risque carr\u00e9ment une une diminution des rentes de de 10 pourcent vous craignez pas qu'avec en vous opposant comme \u00e7a, finalement, \u00e7a cr\u00e9e la situation qu'aucun des projets sont retenus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [88%] :\r\nMais on ne s'est pas oppos\u00e9, je veux dire on a propos\u00e9 un projet de loi, le projet du Conseil d'\u00c9tat est intervenue plus tard et on a \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9 une initiative qui a abouti, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement, ce qui signifie que on sonde dos je pense qu'une force de proposition, comment dire, plus exigeante que que que \u00e7a c'est difficile \u00e9videmment \u00e0 trouver, on a men\u00e9 le d\u00e9bat en cours, la au Togo autour de la autour de la CPEG c'est une th\u00e9matique complexe, \u00e7a c'est clair, avec effectivement des contraintes f\u00e9d\u00e9rales sur des choix politiques d\u00e9sastreux qui co\u00fbtent des milliards aux contribuables des comptons \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement un choix du PLR \u00e0 l'\u00e9poque, je vous rappelle quand m\u00eame que ce choix a \u00e9t\u00e9 fait en 2007 en pleine crise de subprime, je pense qu'on peut y voir aussi un lien, l'id\u00e9e \u00e9tait de r\u00e9injecter de l'argent dans les march\u00e9s financiers pour c'est pas notre position, nous, on estime que l'argent du contribuable doit effectivement servir principalement aux politiques publiques, principalement \u00e0 la population et puis offrir aussi des conditions pour que les personnes puissent travailler avec des retraites, mais cela ne parle de la question du turn-over, puis le fait que les personnes touch\u00e9es moi au d\u00e9part mais c'est anecdotique \u00e0 l'\u00c9tat, les personnes en principe s'engage dans l'\u00e9mission, les personnes qui travaille comme infirmi\u00e8re, je veux dire, ou sujet, cherche pas absolument quitter ou alors si elle cherchait \u00e0 quitter, c'est parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, peut-\u00eatre que les conditions ne seraient pas bonnes mais donc il faut effectivement lutter pour cette stabilit\u00e9 dans un syst\u00e8me de service public qui sert Giroud toute toute la population est quand m\u00eame un point, ce qui est probl\u00e9matique \u00e9galement dans ce d\u00e9bat, c'est que le Conseil d'\u00c9tat, indique qu'il y aurait des garanties, vous l'avez vous- m\u00eame relev\u00e9 17 pourcent de pertes depuis 2014 qui est quand m\u00eame pas rien pour les fonctionnaires, pour pas dire ce sont des privil\u00e9gi\u00e9s, pour ma part comme salari\u00e9 du priv\u00e9, j'ai pas eu \u00e0 17 pourcent de pertes sur sur depuis depuis moins de 5 ans ferme les pilotes l'autre aspect c'est que le Conseil d'\u00c9tat donne des garanties qui sont bas\u00e9s en fait sur des des param\u00e8tres techniques qui sont, qui sont, qui sont al\u00e9atoires, donc, grosso-modo, les risques sont \u00e9normes pour les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:27) [95%] :\r\nLes Genevois trancheront le 19 mai par prochain merci \u00e0 vous, Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste et Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T17:02:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dandr\u00e8s, Christian", "role": "D\u00e9put\u00e9 PS ; Avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aellen, Cyril", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil PLR / ancien pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735773", "internalArchiveId": "AA1810735672", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation R\u00e9forme fiscale: tous gagnants?", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat autour de l'initiative populaire sur la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA) qui sera vot\u00e9e par le peuple le 19.05.2019. La nouvelle r\u00e9forme est un consensus politique qui souhaite reverser chaque franc d'imp\u00f4t \u00e9conomis\u00e9 par les entreprises \u00e0 l'AVS.", "durationSec": 3803, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10373893", "imageURL": "http://www.rts.ch/10373892.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "R\u00c9FORME", "FINANCEMENT", "AVS", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Sp\u00e9cial votation \u2013 R\u00e9forme fiscale: tous gagnants?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Peut-on dans le m\u00eame geste sauver la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse et renflouer les caisses de nos retraites? C\u2019est le pari ambitieux de RFFA, pour r\u00e9forme fiscale et financement de l\u2019AVS, le paquet sur lequel vous vous prononcerez le 19 mai. L\u2019id\u00e9e, pour chaque franc d\u2019imp\u00f4t \u00e9conomis\u00e9 par les entreprises, un franc sera vers\u00e9 \u00e0 l\u2019AVS. Alors RFFA vraiment tous gagnants? C\u2019est le d\u00e9bat d\u2019Infrarouge, avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, mercredi 17 avril.", "Sp\u00e9cial votation \u2013 R\u00e9forme fiscale: tous gagnants?"], "variantIds": ["ece-10373893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T15:01:56Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:05  10:00:24:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Prenez une r\u00e9forme fiscale\r\nqui a \u00e9chou\u00e9 devant le peuple,\r\n\r\n10:00:24:10  10:00:27:13\r\n{\\an1}ajoutez un franc\r\nde compensation sociale\r\n\r\n10:00:27:15  10:00:32:07\r\n{\\an1}pour chaque franc de baisse d'imp\u00f4t,\r\ndonc deux milliards,\r\n\r\n10:00:32:09  10:00:35:11\r\n{\\an1}et laissez prendre tranquillement\r\nau Parlement.\r\n\r\n10:00:35:13  10:00:37:03\r\n{\\an1}Vous obtiendrez la RFFA,\r\n\r\n10:00:37:05  10:00:41:22\r\n{\\an1}la r\u00e9forme sur laquelle\r\nvous vous prononcerez le 19 mai.\r\n\r\n10:00:42:00  10:00:45:06\r\n{\\an1}Solution deux en un\r\nou arnaque en r\u00e8gle ?\r\n\r\n10:00:45:08  10:00:47:19\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat de cet \"Infrarouge\".\r\n\r\n10:00:47:21  10:00:49:11\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:49:13  10:00:57:21\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages.\r\n\r\n10:00:57:23  10:01:00:09\r\n{\\an1}Et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:00:11  10:01:04:06\r\n{\\an1}A.Berset,\r\nconseiller f\u00e9d\u00e9ral, socialiste,\r\n\r\n10:01:04:08  10:01:06:17\r\n{\\an1}porte le message\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n10:01:06:19  10:01:09:06\r\n{\\an1}OUI \u00e0 une r\u00e9forme juste et efficace.\r\n\r\n10:01:09:16  10:01:12:09\r\n{\\an1}L.Mazzone,\r\nconseill\u00e8re nationale Verte,\r\n\r\n10:01:12:11  10:01:15:18\r\n{\\an1}nous dira que la RFFA\r\nn'est qu'une copie travestie\r\n\r\n10:01:15:20  10:01:18:15\r\n{\\an1}de la r\u00e9forme\r\ndont le peuple n'a pas voulu.\r\n\r\n10:01:18:17  10:01:21:11\r\n{\\an1}A.Marra, conseill\u00e8re\r\nnationale socialiste,\r\n\r\n10:01:21:13  10:01:27:14\r\n{\\an1}s'est laiss\u00e9e s\u00e9duire,\r\ncomme son parti.\r\n\r\n10:01:27:16  10:01:31:17\r\n{\\an1}A.Soldini, secr\u00e9taire central\r\ndu Syndicat des services publics,\r\n\r\n10:01:31:19  10:01:35:19\r\n{\\an1}mart\u00e8lera que la RFFA\r\nest un nouveau cadeau aux riches.\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:38:22\r\n{\\an1}O.Feller, conseiller national\r\nlib\u00e9ral radical,\r\n\r\n10:01:39:00  10:01:44:23\r\n{\\an1}vante la r\u00e9forme\r\ncomme un pacte interg\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n10:01:45:01  10:01:48:14\r\n{\\an1}S.Rossi,\r\nprofesseur de macro-\u00e9conomie,\r\n\r\n10:01:48:16  10:01:51:17\r\n{\\an1}a fait ses calculs\r\net n'en d\u00e9mordra pas:\r\n\r\n10:01:51:19  10:01:54:17\r\n{\\an1}la RFFA fera trop de perdants.\r\n\r\n10:01:54:19  10:01:58:03\r\n{\\an1}Et M.Tissot-Daguette,\r\nd\u00e9put\u00e9e Vert'lib\u00e9rale,\r\n\r\n10:01:58:05  10:02:02:08\r\n{\\an1}d\u00e9nonce un projet antid\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:02:02:10  10:02:04:07\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:06:16  10:02:10:23\r\n{\\an1}Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\nmerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:11:01  10:02:15:22\r\n{\\an1}On va regarder dans le d\u00e9tail\r\ncomment s'articule cette r\u00e9forme,\r\n\r\n10:02:16:00  10:02:19:02\r\n{\\an1}mais je ne peux pas r\u00e9sister...\r\n\r\n10:02:19:04  10:02:22:02\r\n{\\an1}Le g\u00e9nie politique suisse,\r\nc'est de m\u00e9langer\r\n\r\n10:02:22:04  10:02:25:20\r\n{\\an1}une r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9\r\navec un dossier bloqu\u00e9, l'AVS.\r\n\r\n10:02:25:22  10:02:28:12\r\n{\\an1}De secouer\r\net d'esp\u00e9rer que \u00e7a passe ?\r\n\r\n10:02:28:17  10:02:31:18\r\n{\\an1}A.BERSET: On a \u00e9cout\u00e9\r\nce que le peuple a dit.\r\n\r\n10:02:31:22  10:02:34:16\r\n{\\an1}On a corrig\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:02:34:20  10:02:40:18\r\n{\\an1}C'est notre projet.\r\n\r\n10:02:46:02  10:02:50:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone, objet\r\npolitique parfait.\r\n\r\n10:02:50:05  10:02:54:13\r\n{\\an1}Pourquoi n'\u00eates-vous pas contente ?\r\n\r\n10:02:54:17  10:03:00:12\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Il y a eu un NON clair\r\n\r\n10:03:00:16  10:03:05:17\r\n{\\an1}de la population sur la RIE III.\r\n\r\n10:03:05:21  10:03:10:01\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire des d\u00e9mant\u00e8lements\r\ndu service public.\r\n\r\n10:03:10:05  10:03:13:23\r\n{\\an1}On vient avec la m\u00eame recette.\r\n\r\n10:03:14:03  10:03:16:11\r\n{\\an1}Votre coll\u00e8gue, Ueli Maurer,\r\n\r\n10:03:16:14  10:03:22:12\r\n{\\an1}le dit lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:03:22:23  10:03:27:11\r\n{\\an1}A.BERSET: Il ne peut pas\r\nse d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:03:27:15  10:03:31:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il n'a pas dit \u00e7a\r\nexactement.\r\n\r\n10:03:31:13  10:03:35:22\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Il l'a dit.\r\n\r\n10:03:36:02  10:03:40:04\r\n{\\an1}Pour nous, le g\u00e9nie helv\u00e9tique,\r\n\r\n10:03:40:08  10:03:44:16\r\n{\\an1}ce n'est pas de ne pas \u00e9couter\r\nla population.\r\n\r\n10:03:44:20  10:03:48:20\r\n{\\an1}Une baisse massive du taux\r\nd'imposition.\r\n\r\n10:03:49:00  10:03:54:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le ton est donn\u00e9.\r\n\r\n10:03:56:06  10:03:59:05\r\n{\\an1}On va essayer de voir ce qu'est la\r\nRFFA.\r\n\r\n10:04:04:09  10:04:07:19\r\n{\\an1}-RFFA est la r\u00e9ponse\r\n\u00e0 deux questions prioritaires.\r\n\r\n10:04:07:21  10:04:10:10\r\n{\\an1}Il y a urgence fiscale.\r\n\r\n10:04:10:11  10:04:14:03\r\n{\\an1}La Suisse subit la double pression\r\nde l'OCDE et de l'UE\r\n\r\n10:04:14:05  10:04:19:11\r\n{\\an1}pour abolir les privil\u00e8ges fiscaux\r\nde 24'000 multinationales.\r\n\r\n10:04:19:12  10:04:22:17\r\n{\\an1}Il y a urgence sociale.\r\n\r\n10:04:22:19  10:04:28:08\r\n{\\an1}Les recettes de l'AVS\r\nne couvrent plus les d\u00e9penses.\r\n\r\n10:04:28:10  10:04:32:21\r\n{\\an1}RFFA est n\u00e9e sur les cendres\r\nde deux projets refus\u00e9s:\r\n\r\n10:04:32:23  10:04:37:17\r\n{\\an1}RIE III, la 3\u00e8me r\u00e9forme\r\nde l'imposition des entreprises,\r\n\r\n10:04:37:19  10:04:41:18\r\n{\\an1}et Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n10:04:41:20  10:04:47:20\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t et les retraites, deux\r\nth\u00e8mes r\u00e9unis en un seul paquet.\r\n\r\n10:04:47:22  10:04:53:00\r\n{\\an1}Avec la RFFA, multinationales\r\net PME s'alignent.\r\n\r\n10:04:53:02  10:04:55:17\r\n{\\an1}Plus d'imp\u00f4ts\r\npour les multinationales,\r\n\r\n10:04:55:19  10:04:59:11\r\n{\\an1}moins pour les PME,\r\nmais le m\u00eame taux pour tous.\r\n\r\n10:04:59:13  10:05:03:06\r\n{\\an1}A chaque Canton d'adapter\r\nsa doctrine fiscale.\r\n\r\n10:05:03:08  10:05:08:19\r\n{\\an1}La RFFA reprend les bases de RIE III\r\nen limitant les all\u00e9gements fiscaux.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:11:21\r\n{\\an1}Les entreprises au b\u00e9n\u00e9fice\r\nde ces all\u00e9gements\r\n\r\n10:05:11:23  10:05:14:16\r\n{\\an1}sont tax\u00e9es\r\nsur 30 % de leurs b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n10:05:14:18  10:05:17:01\r\n{\\an1}contre 20 % avec RIE III.\r\n\r\n10:05:17:03  10:05:20:23\r\n{\\an1}Les dividendes des gros actionnaires\r\nsont tax\u00e9s \u00e0 70 %,\r\n\r\n10:05:21:01  10:05:23:14\r\n{\\an1}contre 60 % avec RIE III.\r\n\r\n10:05:23:16  10:05:27:21\r\n{\\an1}Pour assurer la comp\u00e9titivit\u00e9,\r\non rel\u00e2che la pression fiscale\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:32:04\r\n{\\an1}sur les profits issus\r\nde la recherche et du d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:05:32:06  10:05:35:14\r\n{\\an1}Surtout,\r\nil y a une compensation sociale.\r\n\r\n10:05:35:16  10:05:38:14\r\n{\\an1}Chaque franc \u00e9conomis\u00e9\r\npar les entreprises\r\n\r\n10:05:38:16  10:05:41:22\r\n{\\an1}est compens\u00e9 par un franc vers\u00e9\r\nau fonds AVS.\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:45:13\r\n{\\an1}Deux milliards de moins\r\npour la collectivit\u00e9 publique,\r\n\r\n10:05:45:15  10:05:48:10\r\n{\\an1}deux milliards de plus\r\npour nos retraites.\r\n\r\n10:05:48:11  10:05:51:11\r\n{\\an1}D'o\u00f9 viendront ces 2 mias\r\npour l'AVS ?\r\n\r\n10:05:51:13  10:05:54:21\r\n{\\an1}Des salari\u00e9s et des patrons,\r\nvia une augmentation\r\n\r\n10:05:54:23  10:05:58:17\r\n{\\an1}des cotisations salariales de 0,3 %.\r\n\r\n10:05:58:19  10:06:04:15\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration mettra\r\nles 800 derniers millions.\r\n\r\n10:06:04:20  10:06:11:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Alain Berset, la\r\npr\u00e9sentation \u00e9tait impartiale ?\r\n\r\n10:06:11:16  10:06:14:16\r\n{\\an1}A.BERSET: Elle est bien faite.\r\n\r\n10:06:14:20  10:06:20:00\r\n{\\an1}Elle montre qu'avec ce projet,\r\n\r\n10:06:20:04  10:06:23:21\r\n{\\an1}on r\u00e9sout pas mal de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:06:24:01  10:06:27:20\r\n{\\an1}Nous souhaitons abolir\r\n\r\n10:06:28:00  10:06:32:02\r\n{\\an1}les privil\u00e8ges fiscaux des\r\nentreprises.\r\n\r\n10:06:32:06  10:06:36:01\r\n{\\an1}Nous augmentons l'imposition pour\r\nles dividendes.\r\n\r\n10:06:36:05  10:06:38:18\r\n{\\an1}Nous clarifions la situation\r\n\r\n10:06:38:22  10:06:43:22\r\n{\\an1}pour les cantons.\r\n\r\n10:06:44:02  10:06:50:00\r\n{\\an1}Quand la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme avait\r\n\u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e,\r\n\r\n10:06:51:00  10:06:54:13\r\n{\\an1}on a dit qu'elle n'\u00e9tait pas\r\n\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:06:54:17  10:06:57:21\r\n{\\an1}Il y a une compensation aujourd'hui.\r\n\r\n10:06:58:01  10:07:03:07\r\n{\\an1}L'AVS a besoin de moyens.\r\n\r\n10:07:03:11  10:07:06:04\r\n{\\an1}Elle a perdu plus de 2 milliards\r\nl'an pass\u00e9.\r\n\r\n10:07:06:08  10:07:11:01\r\n{\\an1}Elle a besoin d'argent.\r\n\r\n10:07:11:05  10:07:13:15\r\n{\\an1}Pour que les jeunes touchent l'AVS,\r\n\r\n10:07:13:19  10:07:16:22\r\n{\\an1}on doit faire cela\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:22:01\r\n{\\an1}pour ne pas ass\u00e9cher l'AVS.\r\n\r\n10:07:22:05  10:07:26:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va proc\u00e9der en 3 temps.\r\n\r\n10:07:26:04  10:07:31:02\r\n{\\an1}Le temps de parole est minut\u00e9.\r\n\r\n10:07:31:06  10:07:35:15\r\n{\\an1}On va commencer par la m\u00e9thode de\r\ncet alliage.\r\n\r\n10:07:35:19  10:07:38:04\r\n{\\an1}On va faire un focus sur le morceau\r\nde choix:\r\n\r\n10:07:38:08  10:07:42:12\r\n{\\an1}La r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n10:07:42:16  10:07:48:05\r\n{\\an1}Et on se demandera qui va payer la\r\nfacture.\r\n\r\n10:07:48:09  10:07:54:07\r\n{\\an1}Mireille Tissot-Daguette,\r\n\r\n10:07:58:00  10:08:01:17\r\n{\\an1}vous incarnez le NON de droite.\r\n\r\n10:08:01:21  10:08:04:00\r\n{\\an1}La m\u00e9thode vous choque.\r\n\r\n10:08:04:04  10:08:09:19\r\n{\\an1}RF d'accord, FA peut-\u00eatre, mais pas\r\ndans la m\u00eame casserole.\r\n\r\n10:08:09:23  10:08:14:11\r\n{\\an1}M.TISSOT-DAGUETTE: C'est l'id\u00e9e.\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:20:10\r\n{\\an1}De mettre 2 th\u00e9matiques diff\u00e9rentes\r\nensemble\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:26:03\r\n{\\an1}enl\u00e8ve la libert\u00e9 de vote du peuple.\r\n\r\n10:08:26:07  10:08:30:19\r\n{\\an1}Ce n'est pas un compromis suisse.\r\n\r\n10:08:30:23  10:08:36:21\r\n{\\an1}Il faut aller jusque\r\ndevant le peuple.\r\n\r\n10:08:38:13  10:08:42:01\r\n{\\an1}Le compromis, c'est de mettre\r\n\r\n10:08:42:05  10:08:45:16\r\n{\\an1}les 2 objets s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n10:08:45:20  10:08:50:10\r\n{\\an1}L'AVS est pris en otage\r\n\r\n10:08:50:13  10:08:52:19\r\n{\\an1}pour essayer d'\u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n10:08:52:23  10:08:58:20\r\n{\\an1}que la r\u00e9forme passe.\r\n\r\n10:08:59:00  10:09:01:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous n'\u00eates pas convaincue\r\n\r\n10:09:01:17  10:09:06:05\r\n{\\an1}par cette m\u00e9thode.\r\n\r\n10:09:06:09  10:09:09:23\r\n{\\an1}M.TISSOT-DAGUETTE: On peut faire les\r\nchoses diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:09:10:03  10:09:12:18\r\n{\\an1}Avec la r\u00e9forme fiscale des\r\nentreprises,\r\n\r\n10:09:12:22  10:09:17:13\r\n{\\an1}on la soutient,\r\n\r\n10:09:17:17  10:09:22:04\r\n{\\an1}avec moins d'exag\u00e9ration\r\nque la RIE III.\r\n\r\n10:09:22:08  10:09:25:11\r\n{\\an1}Et surtout le soutien \u00e0 la recherche\r\net au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:09:25:14  10:09:31:12\r\n{\\an1}C'est la base de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n10:09:33:14  10:09:37:00\r\n{\\an1}Cette r\u00e9forme de l'AVS,\r\n\r\n10:09:37:04  10:09:43:02\r\n{\\an1}j'aimerais pouvoir voter\r\ndiff\u00e9remment.\r\n\r\n10:09:44:05  10:09:50:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Alain Berset, l'Office\r\nf\u00e9d\u00e9ral de la justice\r\n\r\n10:09:51:09  10:09:55:18\r\n{\\an1}a dit que \u00e7a passe, mais c'est\r\nlimite.\r\n\r\n10:09:55:22  10:10:01:16\r\n{\\an1}A.BERSET: La d\u00e9mocratie a un effet.\r\n\r\n10:10:01:20  10:10:07:01\r\n{\\an1}Quand la RIE III a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e,\r\n\r\n10:10:07:05  10:10:11:04\r\n{\\an1}ceux qui ont gagn\u00e9 ont dit qu'il\r\nfallait une compensation.\r\n\r\n10:10:11:08  10:10:16:14\r\n{\\an1}Nous avons d\u00fb chercher une\r\ncompensation.\r\n\r\n10:10:16:18  10:10:22:16\r\n{\\an1}Par d\u00e9finition, il faut lier 2\r\nchoses.\r\n\r\n10:10:22:20  10:10:28:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: La justice dit qu'on est \u00e0\r\nla limite de l'exercice.\r\n\r\n10:10:28:07  10:10:34:05\r\n{\\an1}A.BERSET: Il arrive constamment\r\n\r\n10:10:34:23  10:10:38:18\r\n{\\an1}qu'on ait des points diff\u00e9rents dans\r\nune loi.\r\n\r\n10:10:38:21  10:10:43:17\r\n{\\an1}On dit que ce n'est pas exactement\r\n\r\n10:10:43:21  10:10:48:11\r\n{\\an1}ce qu'on aurait voulu, mais on n'est\r\npas dans une dictature.\r\n\r\n10:10:48:14  10:10:53:18\r\n{\\an1}Ce n'est pas une d\u00e9mocratie de\r\nchaos.\r\n\r\n10:10:53:22  10:10:59:20\r\n{\\an1}Cet \u00e9quilibre, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9\r\nsouhait\u00e9.\r\n\r\n10:11:02:22  10:11:06:02\r\n{\\an1}Des opposants sont favorables \u00e0\r\nl'AVS,\r\n\r\n10:11:06:06  10:11:10:04\r\n{\\an1}mais pas au c\u00f4t\u00e9 fiscal.\r\n\r\n10:11:10:08  10:11:14:09\r\n{\\an1}En cas de NON, ils ne seront pas\r\nd'accord.\r\n\r\n10:11:14:12  10:11:18:01\r\n{\\an1}On doit avoir le courage de dire\r\n\r\n10:11:18:05  10:11:22:10\r\n{\\an1}que c'est une question de\r\nresponsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:11:22:13  10:11:27:01\r\n{\\an1}A.SOLDINI: \u00c0 notre avis,\r\n\r\n10:11:27:05  10:11:33:01\r\n{\\an1}le projet est mauvais \u00e0 tous points\r\nde vue.\r\n\r\n10:11:33:05  10:11:38:13\r\n{\\an1}Fiscalement, c'est la soeur jumelle\r\nde RIE III.\r\n\r\n10:11:38:17  10:11:42:08\r\n{\\an1}\u00c7a permet aux entreprises\r\n\r\n10:11:42:11  10:11:48:10\r\n{\\an1}de r\u00e9duire drastiquement la part du\r\nb\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n10:11:48:15  10:11:54:15\r\n{\\an1}sur laquelle elles paient des\r\nimp\u00f4ts.\r\n\r\n10:11:57:15  10:12:03:15\r\n{\\an1}Le principe introduit par la loi,\r\n\r\n10:12:03:23  10:12:06:17\r\n{\\an1}\u00e7a r\u00e9duit la part du b\u00e9n\u00e9fice qui\r\nest imposable.\r\n\r\n10:12:06:21  10:12:10:08\r\n{\\an1}Le changement est minime.\r\n\r\n10:12:10:11  10:12:14:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Parlons de la m\u00e9thode.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:17:14\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Le deuxi\u00e8me aspect,\r\n\r\n10:12:17:18  10:12:21:13\r\n{\\an1}c'est le taux d'imposition des\r\nb\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:12:21:17  10:12:25:11\r\n{\\an1}En Suisse, on sera \u00e0 moiti\u00e9 moins\r\n\r\n10:12:25:14  10:12:31:12\r\n{\\an1}qu'aux \u00c9tats-Unis sous Trump.\r\n\r\n10:12:31:22  10:12:35:18\r\n{\\an1}Je veux bien qu'il y ait\r\ndes am\u00e9liorations,\r\n\r\n10:12:35:22  10:12:41:20\r\n{\\an1}mais sur le fond, c'est\r\ninacceptable.\r\n\r\n10:12:42:17  10:12:45:09\r\n{\\an1}On nous parle de compensation\r\nsociale,\r\n\r\n10:12:45:12  10:12:49:00\r\n{\\an1}mais c'est une tromperie.\r\n\r\n10:12:49:04  10:12:52:01\r\n{\\an1}Les gens ne vivent pas de ce qu'il y\r\na\r\n\r\n10:12:52:05  10:12:56:20\r\n{\\an1}dans le fonds de compensation.\r\n\r\n10:12:57:00  10:13:01:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ada Marra, la critique\r\nvient de gauche.\r\n\r\n10:13:01:12  10:13:05:15\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Au moins, c'est d\u00e9j\u00e0\r\nquelque chose.\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:11:07\r\n{\\an1}Le fonds existera.\r\n\r\n10:13:11:11  10:13:17:09\r\n{\\an1}Ce que j'aimerais dire,\r\n\r\n10:13:18:03  10:13:23:06\r\n{\\an1}c'est qu'il ne faut pas m\u00e9langer\r\ndeux choses.\r\n\r\n10:13:23:10  10:13:28:09\r\n{\\an1}Il y a une r\u00e9forme fiscale au niveau\r\nf\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:13:28:12  10:13:34:11\r\n{\\an1}Et les cons\u00e9quences dans les\r\ncantons.\r\n\r\n10:13:35:15  10:13:39:15\r\n{\\an1}Les pertes seront sur le taux\r\ncantonal unique\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:45:17\r\n{\\an1}qui devront \u00eatre faites par les\r\ncantons.\r\n\r\n10:13:48:07  10:13:51:03\r\n{\\an1}\u00c0 l'occasion de la fin des statuts\r\nfiscaux,\r\n\r\n10:13:51:07  10:13:56:02\r\n{\\an1}tout le monde s'en r\u00e9jouit...\r\n\r\n10:13:56:06  10:14:00:00\r\n{\\an1}Des entreprises payaient z\u00e9ro franc.\r\n\r\n10:14:00:04  10:14:03:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on enl\u00e8ve \u00e7a.\r\n\r\n10:14:03:07  10:14:07:06\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre pas suffisant.\r\n\r\n10:14:07:10  10:14:12:10\r\n{\\an1}Mais on a transform\u00e9 un essai.\r\n\r\n10:14:12:13  10:14:16:15\r\n{\\an1}Vous avez compar\u00e9 deux choses.\r\n\r\n10:14:16:19  10:14:21:14\r\n{\\an1}La RIE III et la RFFA.\r\n\r\n10:14:21:18  10:14:26:23\r\n{\\an1}Ce qu'il faut comparer,\r\n\r\n10:14:27:03  10:14:30:11\r\n{\\an1}c'est le statu quo d'aujourd'hui et\r\nla RFFA.\r\n\r\n10:14:30:15  10:14:34:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est donc ?\r\n\r\n10:14:34:12  10:14:37:14\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Laisser les statuts\r\nfiscaux.\r\n\r\n10:14:37:18  10:14:41:01\r\n{\\an1}Rebaisser les dividendes.\r\n\r\n10:14:41:05  10:14:44:18\r\n{\\an1}Ne pas toucher la part du capital\r\n\r\n10:14:44:22  10:14:49:15\r\n{\\an1}qui avait mis \u00e0 sac les finances.\r\n\r\n10:14:49:19  10:14:53:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sergio Rossi, sur la\r\nm\u00e9thode.\r\n\r\n10:14:53:21  10:14:57:12\r\n{\\an1}Vous, le professeur d'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:14:57:16  10:15:01:13\r\n{\\an1}il y a quelque chose de pas\r\northodoxe\r\n\r\n10:15:01:17  10:15:06:03\r\n{\\an1}dans l'alliage de ces 2 choses ?\r\n\r\n10:15:06:07  10:15:09:17\r\n{\\an1}S.ROSSI: L'objet est complexe.\r\n\r\n10:15:09:21  10:15:15:05\r\n{\\an1}On cherche le consensus politique.\r\n\r\n10:15:15:09  10:15:17:17\r\n{\\an1}Sur le fond, les personnes qui vont\r\nvoter\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:21:04\r\n{\\an1}n'ont pas les id\u00e9es claires.\r\n\r\n10:15:21:08  10:15:23:21\r\n{\\an1}Juridiquement et \u00e9conomiquement,\r\n\r\n10:15:24:01  10:15:29:23\r\n{\\an1}il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:15:30:09  10:15:33:04\r\n{\\an1}Les contribuables vont financer\r\ncela.\r\n\r\n10:15:33:08  10:15:36:16\r\n{\\an1}Pas les entreprises.\r\n\r\n10:15:36:20  10:15:40:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Feller,\r\n\r\n10:15:40:18  10:15:46:16\r\n{\\an1}j'aimerais vous entendre sur la\r\nprise d'otages.\r\n\r\n10:15:48:04  10:15:50:14\r\n{\\an1}O.FELLER: Il y a un lien direct\r\n\r\n10:15:50:18  10:15:54:03\r\n{\\an1}entre les 2 votes.\r\n\r\n10:15:54:07  10:16:00:05\r\n{\\an1}C'est un pacte entre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:16:02:07  10:16:05:01\r\n{\\an1}On veut booster l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:16:05:05  10:16:10:17\r\n{\\an1}et donc les salaires.\r\n\r\n10:16:10:21  10:16:15:18\r\n{\\an1}L'AVS est financ\u00e9 par la cotisation\r\nsur les salaires.\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:20:23\r\n{\\an1}Plus il y a d'emplois, plus il y a\r\nde salaire,\r\n\r\n10:16:21:03  10:16:25:09\r\n{\\an1}plus il y a de cotisations.\r\n\r\n10:16:25:12  10:16:29:15\r\n{\\an1}Je suis surpris par l'argument de\r\nnos adversaires.\r\n\r\n10:16:29:19  10:16:35:01\r\n{\\an1}Il y a quelques ann\u00e9es, on a vot\u00e9\r\nsur un projet\r\n\r\n10:16:35:05  10:16:38:15\r\n{\\an1}qui combinait un projet li\u00e9 \u00e0 l'AVS\r\n\r\n10:16:38:19  10:16:42:02\r\n{\\an1}et un projet de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n10:16:42:06  10:16:47:09\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions.\r\n\r\n10:16:47:12  10:16:52:01\r\n{\\an1}On introduit un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur\r\nles successions\r\n\r\n10:16:52:05  10:16:55:09\r\n{\\an1}et avec 2 tiers, on finan\u00e7ait l'AVS.\r\n\r\n10:16:55:12  10:17:00:07\r\n{\\an1}Vous avez soutenu ce projet.\r\n\r\n10:17:00:11  10:17:04:01\r\n{\\an1}Vous n'avez jamais \u00e9voqu\u00e9 le\r\nprobl\u00e8me de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:17:04:05  10:17:09:07\r\n{\\an1}Et vous nous le reprochez ce soir.\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:15:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: R\u00e9ponse de Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:19:12\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Le b\u00e9n\u00e9fice ne va pas\r\naller sur les salaires,\r\n\r\n10:17:19:16  10:17:23:06\r\n{\\an1}mais sur les dividendes des grands\r\nactionnaires.\r\n\r\n10:17:23:11  10:17:29:08\r\n{\\an1}Les dividendes, ce n'est pas\r\nl'emploi.\r\n\r\n10:17:33:03  10:17:37:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il ne faut pas faire de\r\ndiscussions parall\u00e8les.\r\n\r\n10:17:37:16  10:17:42:14\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Je ne vois pas le lien\r\nqu'on peut faire.\r\n\r\n10:17:42:18  10:17:46:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas les m\u00eames qui re\u00e7oivent\r\nles cadeaux,\r\n\r\n10:17:46:18  10:17:52:16\r\n{\\an1}les grandes entreprises, les\r\nactionnaires,\r\n\r\n10:17:53:06  10:17:57:23\r\n{\\an1}qui vont payer le financement de\r\nl'AVS.\r\n\r\n10:17:58:03  10:18:03:10\r\n{\\an1}On a toujours dit qu'on est pour une\r\naugmentation\r\n\r\n10:18:03:13  10:18:07:04\r\n{\\an1}des cotisations pour l'AVS.\r\n\r\n10:18:07:08  10:18:10:01\r\n{\\an1}Mais ici, on fait un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n10:18:10:05  10:18:13:20\r\n{\\an1}contre une arnaque fiscale\r\n\r\n10:18:14:00  10:18:19:22\r\n{\\an1}qui va co\u00fbter tr\u00e8s cher aux\r\nretrait\u00e9s.\r\n\r\n10:18:20:02  10:18:25:05\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on fait quand on\r\nn'a plus de place dans les EMS ?\r\n\r\n10:18:25:09  10:18:30:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce qu'il y a une\r\nautomaticit\u00e9 ?\r\n\r\n10:18:30:15  10:18:34:19\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Quand on coupe dans les\r\nservices publics, oui.\r\n\r\n10:18:34:23  10:18:40:18\r\n{\\an1}Les pertes annonc\u00e9es dans la r\u00e9forme\r\n\r\n10:18:40:22  10:18:44:17\r\n{\\an1}sont \u00e0 1,4 mia pour les communes.\r\n\r\n10:18:44:21  10:18:50:18\r\n{\\an1}On a la m\u00eame chose que pour la RIE\r\nIII.\r\n\r\n10:18:51:00  10:18:54:12\r\n{\\an1}Le NON va \u00eatre facile \u00e0 interpr\u00e9ter.\r\n\r\n10:18:54:16  10:19:00:15\r\n{\\an1}Nous avons fait le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:19:01:19  10:19:07:14\r\n{\\an1}O.FELLER: Et les jeunes PLR.\r\n\r\n10:19:07:18  10:19:12:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates d'accord avec Mireille\r\nTissot-Daguette ?\r\n\r\n10:19:12:22  10:19:18:20\r\n{\\an1}L.MAZZONE: On aura un r\u00e9f\u00e9rendum de\r\nla gauche.\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:23:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone nous parle\r\nd'un risque\r\n\r\n10:19:24:03  10:19:28:08\r\n{\\an1}de baisse de prestations sociales.\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:31:06\r\n{\\an1}Olivier Feller, on ne peut pas\r\nperdre tout le monde\r\n\r\n10:19:31:10  10:19:35:14\r\n{\\an1}avec la cuisine fiscale.\r\n\r\n10:19:35:18  10:19:39:09\r\n{\\an1}On va rester simple.\r\n\r\n10:19:39:12  10:19:45:11\r\n{\\an1}Avez-vous vraiment entendu le peuple\r\n\r\n10:19:46:17  10:19:51:11\r\n{\\an1}qui ne voulait pas de la RIE III ?\r\n\r\n10:19:51:15  10:19:54:12\r\n{\\an1}O.FELLER: Oui, nous avons entendu le\r\npeuple.\r\n\r\n10:19:54:16  10:19:59:05\r\n{\\an1}Avec la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme,\r\n\r\n10:19:59:09  10:20:05:07\r\n{\\an1}on n'avait pas de mention des\r\ncommunes et des villes.\r\n\r\n10:20:05:11  10:20:08:23\r\n{\\an1}L\u00e0, on mentionne l'obligation des\r\ncantons\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:12:15\r\n{\\an1}de prendre en compte les communes et\r\nles villes.\r\n\r\n10:20:12:19  10:20:16:03\r\n{\\an1}Nous avons recadr\u00e9 les d\u00e9ductions\r\n\r\n10:20:16:07  10:20:19:13\r\n{\\an1}des frais de d\u00e9veloppement et de\r\nrecherche.\r\n\r\n10:20:19:17  10:20:23:05\r\n{\\an1}Nous avons besoin d'innovation.\r\n\r\n10:20:23:09  10:20:28:11\r\n{\\an1}Nous avons recadr\u00e9 les d\u00e9ductions.\r\n\r\n10:20:28:14  10:20:34:12\r\n{\\an1}Nous avons pris les mesures sur la\r\nfiscalit\u00e9 des dividendes.\r\n\r\n10:20:35:00  10:20:38:17\r\n{\\an1}Nous avons revu les r\u00e8gles\r\nconcernant l'apport en capital.\r\n\r\n10:20:38:21  10:20:41:20\r\n{\\an1}Nous avons entendu les critiques de\r\nl'\u00e9poque.\r\n\r\n10:20:42:00  10:20:45:11\r\n{\\an1}Nous avons recadr\u00e9 le projet.\r\n\r\n10:20:45:14  10:20:49:08\r\n{\\an1}Nous avons cr\u00e9\u00e9 une compensation.\r\n\r\n10:20:49:11  10:20:53:11\r\n{\\an1}Nos adversaires ont reproch\u00e9...\r\n\r\n10:20:53:15  10:20:58:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: On reste sur le volet\r\nfiscal.\r\n\r\n10:20:58:20  10:21:04:09\r\n{\\an1}Est-ce vraiment un copi\u00e9-coll\u00e9 ?\r\n\r\n10:21:04:12  10:21:09:16\r\n{\\an1}S.ROSSI: Il y a des diff\u00e9rences\r\nnotables.\r\n\r\n10:21:09:20  10:21:14:03\r\n{\\an1}Le coeur du projet, ce sont des\r\ncadeaux fiscaux massifs\r\n\r\n10:21:14:07  10:21:19:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'avantage des actionnaires et des\r\nentreprises.\r\n\r\n10:21:19:07  10:21:22:05\r\n{\\an1}Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit que pour\r\nles soci\u00e9t\u00e9s impos\u00e9es\r\n\r\n10:21:22:09  10:21:27:13\r\n{\\an1}selon le r\u00e9gime ordinaire,\r\n\r\n10:21:27:17  10:21:33:15\r\n{\\an1}ce sera 4,5 milliards d'imp\u00f4ts en\r\nmoins.\r\n\r\n10:21:35:09  10:21:39:02\r\n{\\an1}On parle des entreprises rentables.\r\n\r\n10:21:39:06  10:21:44:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas la fleuriste du coin.\r\n\r\n10:21:44:17  10:21:47:20\r\n{\\an1}4,5 mias de cadeaux fiscaux aux\r\nactionnaires.\r\n\r\n10:21:48:00  10:21:51:06\r\n{\\an1}Les modifications sont mineures.\r\n\r\n10:21:51:10  10:21:55:19\r\n{\\an1}Pour le point des dividendes,\r\n\r\n10:21:55:23  10:21:59:01\r\n{\\an1}on dit que ce sera une avanc\u00e9e, mais\r\nc'est une escroquerie\r\n\r\n10:21:59:05  10:22:02:23\r\n{\\an1}dans le syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n10:22:03:03  10:22:08:11\r\n{\\an1}Les gens qui touchent des dividendes\r\nne payent pas.\r\n\r\n10:22:08:14  10:22:11:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a logique fiscale.\r\n\r\n10:22:11:22  10:22:17:07\r\n{\\an1}S.ROSSI: C'est du baratin.\r\n\r\n10:22:17:11  10:22:22:04\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 il y a 10 ans,\r\n\r\n10:22:22:08  10:22:27:02\r\n{\\an1}il n'y avait pas de d\u00e9fiscalisation\r\ndes dividendes.\r\n\r\n10:22:27:06  10:22:31:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, qu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n10:22:31:22  10:22:35:17\r\n{\\an1}Au lieu d'exon\u00e9rer \u00e0 hauteur de 40\r\n%,\r\n\r\n10:22:35:21  10:22:39:06\r\n{\\an1}on le fait \u00e0 hauteur de 30 %,\r\n\r\n10:22:39:10  10:22:43:12\r\n{\\an1}et on devrait \u00eatre content.\r\n\r\n10:22:43:16  10:22:49:04\r\n{\\an1}Alors qu'ils sont pleins aux as.\r\n\r\n10:22:49:08  10:22:55:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Alain Berset ?\r\n\r\n10:23:05:04  10:23:08:16\r\n{\\an1}A.BERSET: Il faut le dire\r\nclairement.\r\n\r\n10:23:08:20  10:23:13:16\r\n{\\an1}Il y a des diff\u00e9rences essentielles\r\n\r\n10:23:13:20  10:23:18:01\r\n{\\an1}entre la RIE III et la RFFA.\r\n\r\n10:23:18:05  10:23:22:07\r\n{\\an1}Il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments\r\nclarifi\u00e9s.\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:25:14\r\n{\\an1}Il y a une augmentation de\r\nl'imposition des dividendes.\r\n\r\n10:23:25:18  10:23:30:21\r\n{\\an1}C'est une augmentation d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:23:31:01  10:23:36:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Qui rapporte 500 millions.\r\n\r\n10:23:37:03  10:23:40:02\r\n{\\an1}A.BERSET: Vous vous opposez \u00e0 une\r\naugmentation d'imp\u00f4ts\r\n\r\n10:23:40:06  10:23:44:12\r\n{\\an1}pour les grands actionnaires.\r\n\r\n10:23:44:16  10:23:50:14\r\n{\\an1}On supprime un privil\u00e8ge fiscal\r\ninacceptable,\r\n\r\n10:23:51:11  10:23:56:20\r\n{\\an1}24'000 grands groupes financiers\r\ninternationaux\r\n\r\n10:23:57:00  10:23:59:12\r\n{\\an1}sont \u00e0 presque z\u00e9ro alors que les\r\nPME\r\n\r\n10:23:59:16  10:24:02:05\r\n{\\an1}payent des imp\u00f4ts normaux.\r\n\r\n10:24:02:09  10:24:06:10\r\n{\\an1}On va r\u00e9\u00e9quilibrer \u00e7a.\r\n\r\n10:24:06:13  10:24:12:11\r\n{\\an1}Il y a une diff\u00e9rence entre ces 2\r\n\u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:24:12:20  10:24:18:20\r\n{\\an1}Agostino Salvini a dit quelque chose\r\nd'important.\r\n\r\n10:24:19:09  10:24:25:09\r\n{\\an1}Qu'on se fiche de savoir ce qu'on va\r\nfaire de l'AVS.\r\n\r\n10:24:25:19  10:24:31:14\r\n{\\an1}A.SOLDINI: J'ai dit qu'il n'y a pas\r\nde compensation sociale.\r\n\r\n10:24:31:17  10:24:34:13\r\n{\\an1}A.BERSET: Il y a un an, je me suis\r\nengag\u00e9\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:37:09\r\n{\\an1}pour faire passer un projet\r\n\r\n10:24:37:12  10:24:41:03\r\n{\\an1}qui aurait augment\u00e9...\r\n\r\n10:24:41:07  10:24:46:07\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Avec la retraite des\r\nfemmes.\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:50:20\r\n{\\an1}A.BERSET: Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 un\r\nprojet\r\n\r\n10:24:51:00  10:24:53:20\r\n{\\an1}qui aurait augment\u00e9 les rentes des\r\nretrait\u00e9s.\r\n\r\n10:24:54:00  10:24:58:11\r\n{\\an1}Pour les couples aussi.\r\n\r\n10:24:58:14  10:25:04:12\r\n{\\an1}Pour les retrait\u00e9s, \u00e7a aurait\r\naugment\u00e9 la rente\r\n\r\n10:25:04:16  10:25:08:08\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 2600 francs par an.\r\n\r\n10:25:08:11  10:25:14:05\r\n{\\an1}Vous vous y \u00eates oppos\u00e9.\r\n\r\n10:25:14:09  10:25:18:00\r\n{\\an1}Oui, il y a une diff\u00e9rence entre\r\nl'ancien et le nouveau projet.\r\n\r\n10:25:18:04  10:25:21:22\r\n{\\an1}Nous avons besoin de r\u00e9\u00e9quilibrer\r\nles choses.\r\n\r\n10:25:22:02  10:25:24:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Votre camp a de l'avance.\r\n\r\n10:25:24:09  10:25:29:08\r\n{\\an1}Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:25:29:11  10:25:34:08\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Est-ce qu'on veut abolir\r\nles statuts fiscaux sp\u00e9ciaux\r\n\r\n10:25:34:11  10:25:36:23\r\n{\\an1}dont b\u00e9n\u00e9ficient les entreprises\r\n\u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n10:25:37:03  10:25:40:02\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n10:25:40:06  10:25:43:19\r\n{\\an1}Il y a un consensus.\r\n\r\n10:25:43:23  10:25:46:18\r\n{\\an1}Entre la gauche et la droite.\r\n\r\n10:25:46:22  10:25:50:16\r\n{\\an1}Nous, par conviction,\r\n\r\n10:25:50:20  10:25:53:15\r\n{\\an1}on a toujours voulu abolir les\r\nstatuts fiscaux.\r\n\r\n10:25:53:19  10:25:56:22\r\n{\\an1}Et la droite s'y rallie.\r\n\r\n10:25:57:02  10:26:01:09\r\n{\\an1}Mais comment le fait-on ?\r\n\r\n10:26:01:12  10:26:04:04\r\n{\\an1}C'est la m\u00eame discussion que sur la\r\nRIE III.\r\n\r\n10:26:04:08  10:26:07:10\r\n{\\an1}On peut le faire autrement.\r\n\r\n10:26:07:13  10:26:11:02\r\n{\\an1}J'aimerais revenir\r\n\r\n10:26:11:06  10:26:14:06\r\n{\\an1}sur les diff\u00e9rences entre les 2\r\nprojets.\r\n\r\n10:26:14:10  10:26:19:10\r\n{\\an1}Le premier indicateur int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:26:19:13  10:26:22:13\r\n{\\an1}c'est combien \u00e7a va co\u00fbter aux\r\ncantons et aux communes ?\r\n\r\n10:26:22:17  10:26:24:23\r\n{\\an1}On est au m\u00eame chiffre.\r\n\r\n10:26:25:03  10:26:30:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: 1,4 mia,\r\n\r\n10:26:30:09  10:26:35:01\r\n{\\an1}contre 1,5 mia.\r\n\r\n10:26:35:05  10:26:41:03\r\n{\\an1}L.MAZZONE: C'est peut-\u00eatre\r\nl'indicateur le plus parlant.\r\n\r\n10:26:41:07  10:26:46:10\r\n{\\an1}Le projet pr\u00e9sent\u00e9 par le conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:49:13\r\n{\\an1}nouvelle r\u00e9forme, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9\r\n\r\n10:26:49:17  10:26:55:15\r\n{\\an1}par le parti socialiste.\r\n\r\n10:27:02:06  10:27:08:06\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence: les pertes pour les\r\ncantons sont plus grandes.\r\n\r\n10:27:12:09  10:27:16:06\r\n{\\an1}L.MAZZONE: \u00c0 gauche, on s'est battu\r\ncomme des lions\r\n\r\n10:27:16:10  10:27:22:07\r\n{\\an1}pour pouvoir taxer des dividendes.\r\n\r\n10:27:22:11  10:27:25:18\r\n{\\an1}Pour ne pas avoir cet apport de\r\ncapital.\r\n\r\n10:27:25:22  10:27:28:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on obtient des\r\navanc\u00e9es,\r\n\r\n10:27:28:23  10:27:32:15\r\n{\\an1}la taxation des dividendes,\r\n\r\n10:27:32:19  10:27:36:13\r\n{\\an1}de limiter les privil\u00e8ges fiscaux...\r\n\r\n10:27:36:17  10:27:40:09\r\n{\\an1}J'aimerais vous poser une question.\r\n\r\n10:27:40:12  10:27:46:11\r\n{\\an1}Admettons que nous gagnons.\r\n\r\n10:27:48:05  10:27:52:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, si en Suisse,\r\n\r\n10:27:52:18  10:27:57:03\r\n{\\an1}nous \u00e9tions sous le r\u00e9gime RFFA,\r\n\r\n10:27:57:07  10:28:01:17\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire plus d'argent pour\r\nl'AVS,\r\n\r\n10:28:01:21  10:28:04:16\r\n{\\an1}plus de taxation... Et tout d'un\r\ncoup,\r\n\r\n10:28:04:20  10:28:10:18\r\n{\\an1}on veut revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:28:15:14  10:28:21:14\r\n{\\an1}Le milliard qu'on va donner aux\r\ncantons et aux communes,\r\n\r\n10:28:22:07  10:28:27:01\r\n{\\an1}la gauche se bat depuis des ann\u00e9es\r\npour \u00e7a.\r\n\r\n10:28:27:05  10:28:30:22\r\n{\\an1}On a fait 23 milliards de b\u00e9n\u00e9fices\r\ndepuis 10 ans.\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:35:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on nous propose\r\n\r\n10:28:35:15  10:28:38:18\r\n{\\an1}de redistribuer 1 milliard.\r\n\r\n10:28:38:22  10:28:44:20\r\n{\\an1}Ce sont des choses de gauche.\r\n\r\n10:28:48:11  10:28:51:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sergio Rossi, une r\u00e9forme\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:54:11\r\n{\\an1}qui est pragmatique.\r\n\r\n10:28:54:15  10:28:58:09\r\n{\\an1}Qui remet la Suisse dans les clous\r\n\r\n10:28:58:12  10:29:03:18\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de conformit\u00e9\r\ninternationale.\r\n\r\n10:29:03:22  10:29:08:06\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t s\u00e9duisant sur le\r\npapier, non ?\r\n\r\n10:29:08:06  10:29:11:12\r\n{\\an1}S.ROSSI: Comme je disais,\r\n\r\n10:29:11:16  10:29:15:19\r\n{\\an1}il y a beaucoup de complexit\u00e9 dans\r\nle projet.\r\n\r\n10:29:15:23  10:29:20:10\r\n{\\an1}Il faut regarder les cons\u00e9quences\r\nmacro-\u00e9conomiques.\r\n\r\n10:29:20:13  10:29:25:12\r\n{\\an1}Elles seront n\u00e9gatives.\r\n\r\n10:29:25:16  10:29:28:08\r\n{\\an1}Les entreprises \u00e9conomiseront des\r\nimp\u00f4ts\r\n\r\n10:29:28:11  10:29:32:01\r\n{\\an1}mais n'investiront pas.\r\n\r\n10:29:32:05  10:29:38:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les gens nous \u00e9coutent.\r\n\r\n10:29:38:04  10:29:44:02\r\n{\\an1}Pourquoi n'y aura-t-il pas\r\nd'investissement ?\r\n\r\n10:29:45:11  10:29:50:03\r\n{\\an1}S.ROSSI: Parce que la demande sur le\r\nmarch\u00e9\r\n\r\n10:29:50:07  10:29:56:05\r\n{\\an1}ne correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 ce que\r\nproduisent les entreprises.\r\n\r\n10:29:56:09  10:30:02:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais les entreprises\r\nveulent innover,\r\n\r\n10:30:02:12  10:30:06:21\r\n{\\an1}donc ils mentent ?\r\n\r\n10:30:07:01  10:30:12:23\r\n{\\an1}S.ROSSI: Non mais il s'agit de\r\nmiettes\r\n\r\n10:30:13:15  10:30:19:15\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 ce qui sera mis sur le\r\nmarch\u00e9.\r\n\r\n10:30:20:09  10:30:26:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le ruissellement\r\nfonctionne-t-il ?\r\n\r\n10:30:27:16  10:30:33:16\r\n{\\an1}O.FELLER: Parfois les professeurs\r\nd'\u00e9conomie sont dans l'abstraction.\r\n\r\n10:30:38:19  10:30:42:10\r\n{\\an1}Le but urgent est de supprimer\r\nl'incertitude fiscale dans laquelle\r\n\r\n10:30:42:13  10:30:45:21\r\n{\\an1}les opposants veulent laisser les\r\nentreprises.\r\n\r\n10:30:46:01  10:30:51:23\r\n{\\an1}Le but de la r\u00e9forme est de r\u00e9tablir\r\nde l'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:30:54:03  10:30:59:11\r\n{\\an1}Votre pr\u00e9sentation a montr\u00e9\r\nqu'il s'agit d'un taux unique\r\n\r\n10:30:59:15  10:31:06:02\r\n{\\an1}pour toutes les entreprises, mais\r\nqui diff\u00e9rerait dans chaque canton.\r\n\r\n10:31:07:18  10:31:13:18\r\n{\\an1}Et les statuts fiscaux actuels ne\r\nconcernent que 24'000 soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:31:14:22  10:31:18:07\r\n{\\an1}Les d\u00e9ductions des frais de\r\nrecherche et de d\u00e9veloppement pour\r\n\r\n10:31:18:11  10:31:23:19\r\n{\\an1}favoriser l'innovation \u00e0 l'emploi\r\nsont cadr\u00e9es\r\n\r\n10:31:23:23  10:31:27:03\r\n{\\an1}et toucheront l'ensemble des\r\nentreprises, y compris la PME,\r\n\r\n10:31:27:07  10:31:32:10\r\n{\\an1}donc on r\u00e9tablit l'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:31:32:13  10:31:35:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur la conformit\u00e9\r\ninternationale, la suppression des\r\n\r\n10:31:35:23  10:31:41:21\r\n{\\an1}statuts sp\u00e9ciaux ?\r\n\r\n10:31:46:09  10:31:48:06\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Tout le monde est pour.\r\n\r\n10:31:48:10  10:31:54:08\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me c'est, par quoi on les\r\nremplace.\r\n\r\n10:31:55:08  10:32:01:08\r\n{\\an1}Trump annonce un taux de 28\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:12:10\r\n{\\an1}et on sera \u00e0 12.\r\n\r\n10:32:12:13  10:32:18:11\r\n{\\an1}lI y a un r\u00e9dacteur du domaine\r\npublic\r\n\r\n10:32:18:15  10:32:24:13\r\n{\\an1}qui dit que le but de la r\u00e9forme est\r\nde permettre \u00e0 la Suisse\r\n\r\n10:32:26:11  10:32:29:17\r\n{\\an1}de continuer \u00e0 attirer par une\r\npolitique de dumping fiscale\r\n\r\n10:32:29:21  10:32:34:19\r\n{\\an1}agressive des multinationales.\r\n\r\n10:32:34:23  10:32:38:05\r\n{\\an1}Il dit que c'est une politique\r\nparasitaire de pr\u00e9dation et de\r\n\r\n10:32:38:09  10:32:40:11\r\n{\\an1}spoliation.\r\n\r\n10:32:40:15  10:32:46:13\r\n{\\an1}C'est un social-d\u00e9mocrate.\r\n\r\n10:32:49:06  10:32:53:15\r\n{\\an1}Et d'ailleurs cette r\u00e9forme\r\nest soutenue\r\n\r\n10:32:53:20  10:32:58:08\r\n{\\an1}par toutes les\r\norganisations patronales.\r\n\r\n10:33:01:00  10:33:07:00\r\n{\\an1}Tellement elle est sociale qu'elle\r\nest soutenue par Ueli Maurer.\r\n\r\n10:33:11:05  10:33:15:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: La Suisse actuellement\r\nen mati\u00e8re\r\n\r\n10:33:15:12  10:33:22:13\r\n{\\an1}de comp\u00e9titivit\u00e9 internationale a un\r\ntaux d'imposition moyen de 17, 7 %.\r\n\r\n10:33:23:12  10:33:27:03\r\n{\\an1}On est dans le coeur du gros du\r\npeloton, mieux que les Fran\u00e7ais et\r\n\r\n10:33:27:07  10:33:32:23\r\n{\\an1}les Irlandais.\r\n\r\n10:33:33:03  10:33:37:16\r\n{\\an1}Avec la RFFA on passerait \u00e0 un taux\r\nbeaucoup plus bas.\r\n\r\n10:33:37:20  10:33:43:18\r\n{\\an1}Serait-on dans les clous de la\r\nconformit\u00e9 internationale ?\r\n\r\n10:33:47:04  10:33:50:19\r\n{\\an1}A.BERSET: Oui, car en parall\u00e8le il y\r\na une augmentation massive des\r\n\r\n10:33:50:23  10:33:53:13\r\n{\\an1}imp\u00f4ts pour ces multinationales.\r\n\r\n10:33:53:17  10:33:59:15\r\n{\\an1}En Suisse, il y a un bon \u00e9quilibre\r\nentre cr\u00e9ation,\r\n\r\n10:33:59:23  10:34:05:23\r\n{\\an1}emploi et situation sociale avec des\r\nrentes.\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:10:11\r\n{\\an1}Il faut bien alimenter le fonds AVS,\r\nmais les rentes\r\n\r\n10:34:10:14  10:34:12:18\r\n{\\an1}permettent de vivre d\u00e9cemment.\r\n\r\n10:34:12:22  10:34:18:19\r\n{\\an1}Et ce n'est pas gratuit.\r\n\r\n10:34:19:22  10:34:23:18\r\n{\\an1}Nous avons trouv\u00e9 l'\u00e9quilibre entre\r\ncomp\u00e9titivit\u00e9 pour les entreprises\r\n\r\n10:34:23:22  10:34:26:20\r\n{\\an1}et cr\u00e9ation d'emplois,\r\n\r\n10:34:27:00  10:34:28:15\r\n{\\an1}on a une bonne situation\r\n\r\n10:34:28:19  10:34:32:16\r\n{\\an1}et \u00e7a permet de financer le syst\u00e8me\r\nsocial et de financer les rentes.\r\n\r\n10:34:32:20  10:34:36:11\r\n{\\an1}Il faut avoir cet \u00e9quilibre en vue.\r\n\r\n10:34:36:15  10:34:42:13\r\n{\\an1}Il y a une urgence dans les 2\r\ndomaines.\r\n\r\n10:34:43:09  10:34:46:22\r\n{\\an1}Il y a eu plusieurs rejets par le\r\npeuple des r\u00e9formes.\r\n\r\n10:34:47:02  10:34:50:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui tous les partis\r\ngouvernementaux soutiennent\r\n\r\n10:34:50:20  10:34:54:05\r\n{\\an1}ou indiquent que la r\u00e9forme est\r\nn\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:34:54:09  10:35:01:04\r\n{\\an1}C'est assez rare pour qu'on se dise\r\nqu'on a besoin de bouger.\r\n\r\n10:35:01:08  10:35:05:09\r\n{\\an1}On ne sera pas d'accord avec chaque\r\nd\u00e9tail,\r\n\r\n10:35:05:12  10:35:09:15\r\n{\\an1}mais c'est un \u00e9quilibre qui permet \u00e0\r\nnotre pays d'avancer.\r\n\r\n10:35:09:19  10:35:15:17\r\n{\\an1}S.ROSSI: C'est une vue de l'esprit.\r\n\r\n10:35:20:19  10:35:24:04\r\n{\\an1}Les entreprises multinationales\r\nb\u00e9n\u00e9ficient de r\u00e9gimes fiscaux\r\n\r\n10:35:24:08  10:35:27:01\r\n{\\an1}sp\u00e9ciaux\r\n\r\n10:35:27:05  10:35:32:22\r\n{\\an1}dans les cantons et avec la RFFA ils\r\npaieront encore moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:35:33:02  10:35:38:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Entrons dans la cuisine de\r\nqui paiera quoi.\r\n\r\n10:35:38:23  10:35:44:21\r\n{\\an1}On a ce chiffre de 2 milliards.\r\n\r\n10:35:51:13  10:35:55:18\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 de l'AVS,\r\n\r\n10:35:55:22  10:36:01:20\r\n{\\an1}il faudra trouver de milliards.\r\n\r\n10:36:09:14  10:36:15:14\r\n{\\an1}S.ROSSI: On ne peut pas raisonner\r\ncomme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:20:07\r\n{\\an1}Les employeurs baisseront les\r\nsalaires nets.\r\n\r\n10:36:20:11  10:36:23:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous le pr\u00e9disez.\r\n\r\n10:36:24:03  10:36:28:14\r\n{\\an1}A.BERSET: Avec cette argumentation,\r\n\r\n10:36:28:18  10:36:32:11\r\n{\\an1}on supprime l'id\u00e9e de financer l'AVS\r\navec les cotisations salariales.\r\n\r\n10:36:32:14  10:36:35:10\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre prudent.\r\n\r\n10:36:35:13  10:36:41:11\r\n{\\an1}S.ROSSI: Il y a une digitalisation\r\nde l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:36:45:08  10:36:48:16\r\n{\\an1}A.BERSET: Les 800 millions de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration viennent de ce\r\n\r\n10:36:48:20  10:36:50:23\r\n{\\an1}c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:36:51:03  10:36:54:04\r\n{\\an1}La critique sur le versement\r\n\r\n10:36:54:08  10:37:00:03\r\n{\\an1}des prestations, il faut \u00eatre\r\nprudent.\r\n\r\n10:37:00:07  10:37:06:05\r\n{\\an1}Ici, on renforce.\r\n\r\n10:37:10:21  10:37:14:18\r\n{\\an1}Il y a un moment\r\no\u00f9 la caisse de l'AVS se vide,\r\n\r\n10:37:14:23  10:37:18:13\r\n{\\an1}avec la r\u00e9forme,\r\non comble les 2 milliards.\r\n\r\n10:37:18:17  10:37:24:15\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Ce qui est critiqu\u00e9,\r\n\r\n10:37:28:19  10:37:31:04\r\n{\\an1}c'est qu'on tape toujours\r\nsur les m\u00eames.\r\n\r\n10:37:31:08  10:37:37:06\r\n{\\an1}Il y a un record absolu de\r\ndividendes des actionnaires.\r\n\r\n10:37:39:18  10:37:42:20\r\n{\\an1}En revanche, ces actionnaires...\r\n\r\n10:37:43:00  10:37:48:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais qui paiera la\r\nfacture ?\r\n\r\n10:37:49:21  10:37:55:21\r\n{\\an1}A.SOLDINI: La r\u00e9forme fiscale se\r\nr\u00e9sumera\r\n\r\n10:37:56:14  10:38:02:14\r\n{\\an1}en coupes majeures dans le domaine\r\npublic.\r\n\r\n10:38:10:22  10:38:15:19\r\n{\\an1}Ce sera le doublement de frais\r\nd'\u00e9colage,\r\n\r\n10:38:15:23  10:38:19:15\r\n{\\an1}la fermeture d'institutions\r\npubliques.\r\n\r\n10:38:19:19  10:38:25:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous parlez de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n10:38:25:21  10:38:31:19\r\n{\\an1}mais la situation cantonale est\r\nparticuli\u00e8re.\r\n\r\n10:38:33:21  10:38:37:15\r\n{\\an1}A.SOLDINI: \u00c0 Lucerne, ils ont ferm\u00e9\r\nles \u00e9coles pendant une semaine de\r\n\r\n10:38:37:19  10:38:43:07\r\n{\\an1}plus.\r\n\r\n10:38:43:11  10:38:46:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Comment finan\u00e7ons-nous\r\n\r\n10:38:47:01  10:38:52:08\r\n{\\an1}les m\u00eames prestations\r\navec 2 milliards de moins ?\r\n\r\n10:38:52:11  10:38:56:22\r\n{\\an1}A.MARRA: Par une augmentation de la\r\nTVA,\r\n\r\n10:38:57:02  10:39:02:11\r\n{\\an1}l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\nretraite et une baisse des rentes.\r\n\r\n10:39:02:14  10:39:08:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais pour maintenir les\r\nprestations, comment fait-on ?\r\n\r\n10:39:13:18  10:39:17:11\r\n{\\an1}A.MARRA: D'abord, tous les cantons\r\nquasiment ont fait des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:39:17:15  10:39:20:16\r\n{\\an1}On est dans un pays qui a de\r\nl'argent partout.\r\n\r\n10:39:20:20  10:39:26:18\r\n{\\an1}On dit qu'il n'y a pas d'argent.\r\n\r\n10:39:31:06  10:39:37:06\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 force\r\nd'avoir fait\r\n\r\n10:39:37:21  10:39:41:18\r\n{\\an1}du dumping fiscal au niveau national\r\ncantonal et communal,\r\n\r\n10:39:41:22  10:39:47:20\r\n{\\an1}quand on essaie de remettre de\r\nl'\u00e9quilibre\r\n\r\n10:39:52:03  10:39:58:03\r\n{\\an1}et de mettre fin aux statuts\r\nsp\u00e9ciaux,\r\n\r\n10:40:02:08  10:40:06:16\r\n{\\an1}\u00e7a fait mal \u00e0 ceux qui avaient un\r\ntaux bas.\r\n\r\n10:40:06:20  10:40:10:09\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud se plaint\r\nnotamment.\r\n\r\n10:40:10:12  10:40:13:07\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ndonne de l'argent\r\n\r\n10:40:13:11  10:40:16:11\r\n{\\an1}aux cantons et aux communes.\r\n\r\n10:40:16:14  10:40:22:12\r\n{\\an1}C'est pour pouvoir planifier la\r\nfacture douloureuse.\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:28:14\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Le milliard redistribu\u00e9\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:40:29:20  10:40:33:14\r\n{\\an1}est une subvention \u00e0 la baisse du\r\ntaux d'imposition dans les cantons.\r\n\r\n10:40:33:18  10:40:35:21\r\n{\\an1}Cette r\u00e9forme est faite pour \u00e7a.\r\n\r\n10:40:36:01  10:40:38:20\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate.\r\nBeaucoup de cantons seront\r\n\r\n10:40:39:00  10:40:43:06\r\n{\\an1}d\u00e9savantag\u00e9s.\r\n\r\n10:40:43:10  10:40:49:08\r\n{\\an1}Une fois que le taux d'imposition\r\n\r\n10:40:49:11  10:40:52:04\r\n{\\an1}Une fois que le taux d'imposition\r\n\r\n10:40:52:08  10:40:56:08\r\n{\\an1}est massivement descendu\r\ndans le canton voisin,\r\n\r\n10:40:56:11  10:41:02:05\r\n{\\an1}m\u00eame s'il n'y a pas\r\nde multinationales dans votre canton,\r\n\r\n10:41:02:09  10:41:05:02\r\n{\\an1}vous devez aussi descendre votre\r\ntaux d'imposition.\r\n\r\n10:41:05:06  10:41:07:09\r\n{\\an1}Ce sera une politique \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n10:41:07:12  10:41:10:02\r\n{\\an1}Je dois revenir sur un \u00e9l\u00e9ment\r\nabusif \u00e0 mon sens,\r\n\r\n10:41:10:06  10:41:16:04\r\n{\\an1}on parle constamment de PME.\r\n\r\n10:41:19:23  10:41:25:23\r\n{\\an1}En Suisse, la plupart de PME ne\r\npaient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:41:27:17  10:41:31:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Voyons les chiffres sur les\r\nentreprises qui payent ou non\r\n\r\n10:41:31:11  10:41:33:14\r\n{\\an1}des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:41:33:18  10:41:37:10\r\n{\\an1}L.MAZZONE: C'est faux.\r\n\r\n10:41:37:13  10:41:43:11\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas de\r\nstatistiques.\r\n\r\n10:41:44:02  10:41:48:20\r\n{\\an1}\u00c7a, c'est sur toutes les\r\nentreprises.\r\n\r\n10:41:49:00  10:41:54:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est sur les PME.\r\n\r\n10:41:56:09  10:42:02:10\r\n{\\an1}Le fardeau de la preuve m'incombe.\r\n\r\n10:42:04:09  10:42:09:16\r\n{\\an1}Vous avez raison, c'est sur toutes\r\nles entreprises.\r\n\r\n10:42:09:20  10:42:15:18\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Il y a beaucoup de PME\r\nqui ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:42:16:03  10:42:21:20\r\n{\\an1}Elles n'auront pas d'avantages\r\n\r\n10:42:22:00  10:42:27:22\r\n{\\an1}et subiront les coupes.\r\n\r\n10:42:28:05  10:42:32:05\r\n{\\an1}Celles qui font des b\u00e9n\u00e9fices,\r\ncomme Swatch,\r\n\r\n10:42:32:09  10:42:38:07\r\n{\\an1}verront massivement\r\nle taux d'imposition baisser.\r\n\r\n10:42:43:10  10:42:49:10\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de\r\nperte, 4,5 milliards.\r\n\r\n10:43:00:05  10:43:03:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une grande partie des PME\r\nne paie pas d'imp\u00f4ts sur le\r\n\r\n10:43:03:17  10:43:05:20\r\n{\\an1}b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:43:06:00  10:43:11:20\r\n{\\an1}Donc pas de cadeaux pour elles ?\r\n\r\n10:43:13:08  10:43:19:08\r\n{\\an1}O.FELLER: En Suisse, il y a 99 % de\r\nPME.\r\n\r\n10:43:20:13  10:43:24:10\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiera d'une\r\nbaisse d'imp\u00f4t pour autant que les\r\n\r\n10:43:24:13  10:43:28:15\r\n{\\an1}cantons le d\u00e9cident.\r\n\r\n10:43:28:19  10:43:34:17\r\n{\\an1}Nous ne votons pas sur les taux\r\nd'imp\u00f4t des cantons.\r\n\r\n10:43:41:18  10:43:46:06\r\n{\\an1}Une grande partie des PME\r\nb\u00e9n\u00e9ficiera d'une baisse d'imp\u00f4t.\r\n\r\n10:43:46:10  10:43:52:08\r\n{\\an1}Les comptes publi\u00e9s\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:43:53:08  10:43:57:21\r\n{\\an1}montrent qu'il y a 3 milliards\r\nde b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n10:43:58:01  10:44:03:23\r\n{\\an1}et plut\u00f4t que d'affecter ces\r\nb\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la r\u00e9duction de la dette\r\n\r\n10:44:08:16  10:44:14:16\r\n{\\an1}syst\u00e9matiquement, nous affectons 1\r\nmilliard au canton et aussi \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n10:44:18:09  10:44:24:09\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, Gen\u00e8ve perdra 111\r\nmillions si vous votez NON.\r\n\r\n10:44:27:02  10:44:32:23\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud serait priv\u00e9\r\nde 113 millions.\r\n\r\n10:44:33:03  10:44:36:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pour une fois\r\nque l'on n'est pas obs\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:44:36:22  10:44:45:01\r\n{\\an1}par la r\u00e9duction de la dette,\r\nn'est-ce pas une occasion \u00e0 saisir ?\r\n\r\n10:44:48:11  10:44:52:08\r\n{\\an1}S.ROSSI: Mais les entreprises dont\r\nvous allez parler n'investiront pas\r\n\r\n10:44:52:11  10:44:54:21\r\n{\\an1}de mani\u00e8re productive.\r\n\r\n10:44:55:01  10:44:58:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais il y a un cadeau de\r\n800 millions de la part de la\r\n\r\n10:44:58:13  10:45:01:13\r\n{\\an1}Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:45:01:16  10:45:05:05\r\n{\\an1}S.ROSSI: La Conf\u00e9d\u00e9ration et les\r\ncantons auront moins de recettes\r\n\r\n10:45:05:08  10:45:08:00\r\n{\\an1}fiscales\r\n\r\n10:45:08:04  10:45:14:02\r\n{\\an1}et il faudra couper dans le secteur\r\npublic.\r\n\r\n10:45:18:19  10:45:24:19\r\n{\\an1}O.FELLER: Il reste 1,5 mia\r\npour la dette.\r\n\r\n10:45:26:17  10:45:30:05\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Je constate que la\r\npolitique d'aust\u00e9rit\u00e9 est toujours\r\n\r\n10:45:30:10  10:45:34:14\r\n{\\an1}d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:45:34:18  10:45:40:18\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, il manque 4200 places en\r\ncr\u00e8che.\r\n\r\n10:45:43:15  10:45:47:11\r\n{\\an1}Dans le Canton de Vaud, seuls 40 %\r\ndes besoins sont satisfaits dans le\r\n\r\n10:45:47:15  10:45:49:18\r\n{\\an1}domaine parascolaire.\r\n\r\n10:45:49:22  10:45:52:01\r\n{\\an1}Partout, la politique d'aust\u00e9rit\u00e9\r\nest l\u00e0.\r\n\r\n10:45:52:05  10:45:54:10\r\n{\\an1}En r\u00e9duisant encore les recettes\r\nfiscales,\r\n\r\n10:45:54:13  10:45:57:07\r\n{\\an1}on va continuer.\r\n\r\n10:45:57:11  10:46:03:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Laissez r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:46:03:23  10:46:07:07\r\n{\\an1}A.MARRA: Ce que nous faisons\r\naujourd'hui au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:46:07:11  10:46:10:07\r\n{\\an1}c'est ce que nous avons fait dans le\r\nCanton de Vaud.\r\n\r\n10:46:10:11  10:46:13:09\r\n{\\an1}Il y a eu une baisse du taux\r\nd'imposition\r\n\r\n10:46:13:12  10:46:16:10\r\n{\\an1}avec r\u00e9partition sociale.\r\n\r\n10:46:16:13  10:46:22:11\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas une mesure\r\nd'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:46:22:22  10:46:28:22\r\n{\\an1}Les assur\u00e9s ne paieront pas plus\r\nde 10 % de leur budget\r\n\r\n10:46:29:13  10:46:35:13\r\n{\\an1}en mati\u00e8re d'assurance maladie.\r\n\r\n10:46:39:04  10:46:43:22\r\n{\\an1}C'est une mesure sociale et pas une\r\nmesure d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:46:44:02  10:46:48:01\r\n{\\an1}Le but de cette op\u00e9ration c'est que\r\ncontrairement \u00e0 la RIE III,\r\n\r\n10:46:48:05  10:46:53:07\r\n{\\an1}il y a des mesures compensatoires.\r\n\r\n10:46:53:11  10:46:57:02\r\n{\\an1}2 milliards,\r\n\r\n10:46:57:06  10:47:00:03\r\n{\\an1}pour moi, ce n'est pas un sucre.\r\n\r\n10:47:00:07  10:47:06:04\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:47:09:20  10:47:12:23\r\n{\\an1}A.MARRA: On sera de nouveau\r\nensemble avec un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:47:13:03  10:47:16:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:47:16:23  10:47:22:20\r\n{\\an1}Ada Marra, s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n10:47:26:17  10:47:32:17\r\n{\\an1}On vous parle d'un double niveau de\r\nfilet social avec des compensations,\r\n\r\n10:47:33:16  10:47:39:09\r\n{\\an1}Vaud en a fait la d\u00e9monstration.\r\n\r\n10:47:39:12  10:47:45:11\r\n{\\an1}R\u00e9pondez \u00e0 ma question.\r\n\r\n10:47:46:00  10:47:51:00\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Je reviens sur le\r\nmilliard redistribu\u00e9 aux cantons.\r\n\r\n10:47:51:04  10:47:56:04\r\n{\\an1}Je n'ai aucun probl\u00e8me\r\ns'il permet de mettre fin\r\n\r\n10:47:56:09  10:48:00:14\r\n{\\an1}\u00e0 la concurrence\r\nfiscale intercantonale.\r\n\r\n10:48:00:22  10:48:06:22\r\n{\\an1}Or, c'est un bonus entre les\r\ncantons.\r\n\r\n10:48:08:22  10:48:14:14\r\n{\\an1}Sur le taux choisi dans le Canton de\r\nVaud\r\n\r\n10:48:14:18  10:48:20:16\r\n{\\an1}continue de faire de la Suisse une\r\ndes locomotives du dumping fiscal.\r\n\r\n10:48:28:05  10:48:31:08\r\n{\\an1}Sur le plan de la valeur \u00e9conomique,\r\nje ne m'exprime pas.\r\n\r\n10:48:31:11  10:48:37:10\r\n{\\an1}Mais je n'en pense pas moins.\r\n\r\n10:48:38:02  10:48:41:11\r\n{\\an1}A.BERSET: Mais c'est faible.\r\n\r\n10:48:41:14  10:48:47:12\r\n{\\an1}L.MAZZONE: La grande diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:48:48:02  10:48:54:01\r\n{\\an1}c'est qu'ici la r\u00e9forme ne change\r\nen rien le niveau des retraites AVS.\r\n\r\n10:48:56:16  10:49:00:15\r\n{\\an1}Ce n'est pas ce qui se passe dans le\r\nCanton de Vaud, car au moins, il y a\r\n\r\n10:49:00:19  10:49:03:09\r\n{\\an1}eu un effet direct sur des\r\nprestations sociales.\r\n\r\n10:49:03:12  10:49:05:16\r\n{\\an1}C'est un \u00e9l\u00e9ment important.\r\n\r\n10:49:05:19  10:49:11:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pourquoi ne pas imposer\r\nplus les multinationales\r\n\r\n10:49:11:07  10:49:13:18\r\n{\\an1}pour compenser les pertes ?\r\n\r\n10:49:13:22  10:49:16:00\r\n{\\an1}A.BERSET: C'est ce que nous ferons\r\n\r\n10:49:16:05  10:49:19:10\r\n{\\an1}en augmentant les imp\u00f4ts pour 24'000\r\nmultinationales.\r\n\r\n10:49:19:14  10:49:23:00\r\n{\\an1}Pour augmenter leurs imp\u00f4ts,\r\nil faut voter OUI le 19 mai.\r\n\r\n10:49:23:04  10:49:27:13\r\n{\\an1}Sinon, ils resteront plus faibles.\r\n\r\n10:49:27:17  10:49:31:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sergio Rossi.\r\n\r\n10:49:32:01  10:49:37:23\r\n{\\an1}S.ROSSI: Les bar\u00e8mes d'imp\u00f4ts\r\naugmenteront,\r\n\r\n10:49:38:14  10:49:44:14\r\n{\\an1}mais ils payent sur 30 % du b\u00e9n\u00e9fice\r\net pas sur 100 % du b\u00e9n\u00e9fice,\r\n\r\n10:49:44:23  10:49:50:23\r\n{\\an1}ils continueront \u00e0 payer moins.\r\n\r\n10:49:53:23  10:49:59:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Votre calcul est biais\u00e9.\r\n\r\n10:50:01:14  10:50:05:20\r\n{\\an1}Factuellement, c'est faux.\r\n\r\n10:50:06:00  10:50:12:19\r\n{\\an1}On peut pas faire une r\u00e8gle de 3\r\ncomme vous le faites.\r\n\r\n10:50:12:23  10:50:15:16\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Pour moi ce n'est pas\r\nerron\u00e9.\r\n\r\n10:50:15:20  10:50:21:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est un fait.\r\n\r\n10:50:21:22  10:50:24:21\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Les 24'000 entreprises\r\npaieront nominalement\r\n\r\n10:50:25:01  10:50:27:04\r\n{\\an1}un taux l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:50:27:08  10:50:30:19\r\n{\\an1}C'est une faible augmentation.\r\n\r\n10:50:30:23  10:50:35:02\r\n{\\an1}Je vous enverrai les documents du\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:50:35:06  10:50:37:14\r\n{\\an1}C'est une petite augmentation \u00e0 un\r\nniveau\r\n\r\n10:50:37:18  10:50:43:16\r\n{\\an1}qui restera ridiculement faible.\r\n\r\n10:50:45:13  10:50:50:01\r\n{\\an1}Moiti\u00e9 moins que sous Trump aux USA.\r\n\r\n10:50:50:05  10:50:56:03\r\n{\\an1}Il y aura une p\u00e9riode transitoire\r\nlongue,\r\n\r\n10:50:58:13  10:51:01:20\r\n{\\an1}et, en plus, on conna\u00eet bien les\r\narrangements fiscaux de ces\r\n\r\n10:51:02:00  10:51:04:11\r\n{\\an1}entreprises.\r\n\r\n10:51:04:15  10:51:08:00\r\n{\\an1}Les administrations fiscales et les\r\nentreprises s'arrangeront.\r\n\r\n10:51:08:04  10:51:14:02\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbr que le professeur Rossi\r\na raison.\r\n\r\n10:51:16:06  10:51:19:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'attaquais le calcul\r\nfactuel.\r\n\r\n10:51:19:10  10:51:25:08\r\n{\\an1}Il nous reste moins de dix minutes.\r\n\r\n10:51:26:09  10:51:29:23\r\n{\\an1}Nous allons parler du financement de\r\nl'AVS.\r\n\r\n10:51:36:03  10:51:38:03\r\n{\\an1}-Si l'on ne fait rien,\r\n\r\n10:51:38:05  10:51:43:05\r\n{\\an1}le trou dans les caisses\r\nde l'AVS atteindra plus de 7 mias.\r\n\r\n10:51:45:14  10:51:51:01\r\n{\\an1}Les gens vivent plus vieux et\r\ntouchent des rentes plus longtemps.\r\n\r\n10:51:51:22  10:51:56:04\r\n{\\an1}Et la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers\r\narrive \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:51:56:06  10:52:00:03\r\n{\\an1}Cela p\u00e8sera de tout\r\nson poids sur le premier pilier.\r\n\r\n10:52:01:02  10:52:04:04\r\n{\\an1}Mais si tout le monde\r\nest conscient du probl\u00e8me,\r\n\r\n10:52:04:06  10:52:08:04\r\n{\\an1}aucune r\u00e9forme de l'AVS\r\nn'a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e depuis 20 ans.\r\n\r\n10:52:08:06  10:52:10:13\r\n{\\an1}Dernier \u00e9chec dans les urnes:\r\n\r\n10:52:10:15  10:52:14:11\r\n{\\an1}il y a deux ans,\r\nle refus de \"Pr\u00e9voyance 2020\".\r\n\r\n10:52:14:17  10:52:19:11\r\n{\\an1}RFFA est une nouvelle promesse,\r\nd'injecter 2 mias par an d\u00e8s 2020,\r\n\r\n10:52:19:13  10:52:22:11\r\n{\\an1}mais sans r\u00e9viser\r\nl'AVS profond\u00e9ment.\r\n\r\n10:52:22:12  10:52:26:01\r\n{\\an1}Cette refonte devra\r\nse faire avec ou sans RFFA.\r\n\r\n10:52:26:03  10:52:38:09\r\n{\\an1}On ignore quand et comment,\r\nmais elle s'appelle AVS 21.\r\n\r\n10:52:38:13  10:52:50:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: On ne va pas d\u00e9j\u00e0 ouvrir le\r\nd\u00e9bat sur AVS 21.\r\n\r\n10:52:50:16  10:52:56:14\r\n{\\an1}on parle de 2 milliards pour l'AVS,\r\n\r\n10:52:58:02  10:53:04:02\r\n{\\an1}pour vous, c'est lointain ?\r\n\r\n10:53:09:03  10:53:17:07\r\n{\\an1}M.TISSOT-DAGUETTE: Lointain oui,\r\net abstrait encore plus,\r\n\r\n10:53:17:11  10:53:23:02\r\n{\\an1}car je ne suis pas s\u00fbre\r\nde toucher l'AVS\r\n\r\n10:53:23:07  10:53:27:23\r\n{\\an1}quand je partirai \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:53:34:11  10:53:38:00\r\n{\\an1}On devra faire des r\u00e9formes de fond\r\net des r\u00e9formes qui font mal.\r\n\r\n10:53:38:04  10:53:44:02\r\n{\\an1}Il n'y a que 3 leviers pour l'AVS:\r\n\r\n10:53:45:19  10:53:49:14\r\n{\\an1}La r\u00e9duction des rentes,\r\nce que l'on fait actuellement,\r\n\r\n10:53:49:18  10:53:52:19\r\n{\\an1}l'augmentation de la TVA et\r\nl'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n\r\n10:53:52:23  10:53:58:21\r\n{\\an1}retraite.\r\n\r\n10:54:03:00  10:54:07:00\r\n{\\an1}C'est pour cela que je m'oppose\r\n\r\n10:54:07:04  10:54:10:08\r\n{\\an1}\u00e0 ce que les 2 objets\r\nsoient ensemble.\r\n\r\n10:54:10:11  10:54:15:08\r\n{\\an1}On ne peut pas voter sur notre\r\navenir.\r\n\r\n10:54:15:11  10:54:20:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un empl\u00e2tre sur une jambe\r\nde bois.\r\n\r\n10:54:21:03  10:54:27:01\r\n{\\an1}A.BERSET: Non, un premier pas\r\nindispensable.\r\n\r\n10:54:27:11  10:54:33:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9ficit va tendanciellement\r\naugmenter\r\n\r\n10:54:35:20  10:54:39:14\r\n{\\an1}compte tenu d'un nombre croissant de\r\npersonnes partant \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:54:39:18  10:54:41:21\r\n{\\an1}Le d\u00e9ficit augmente.\r\n\r\n10:54:42:01  10:54:47:23\r\n{\\an1}Si on souhaite avoir un d\u00e9bat serein\r\nsur l'AVS,\r\n\r\n10:54:51:06  10:54:52:19\r\n{\\an1}il faut \u00e9viter de l'affamer.\r\n\r\n10:54:52:23  10:54:58:21\r\n{\\an1}Il ne faut pas laisser les caisses\r\nse vider.\r\n\r\n10:54:59:04  10:55:05:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, le d\u00e9bat sera impossible \u00e0\r\nmener et compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:55:07:02  10:55:13:02\r\n{\\an1}C'est un premier pas tr\u00e8s important\r\nque ces 2 milliards.\r\n\r\n10:55:15:19  10:55:18:01\r\n{\\an1}On ne peut pas vivre ou continuer\r\n\r\n10:55:18:05  10:55:23:00\r\n{\\an1}\u00e0 vivre sur le dos des g\u00e9n\u00e9rations\r\nfutures.\r\n\r\n10:55:23:04  10:55:27:11\r\n{\\an1}La g\u00e9n\u00e9ration actuelle portera la\r\nresponsabilit\u00e9 de livrer\r\n\r\n10:55:27:15  10:55:31:04\r\n{\\an1}une situation d\u00e9grad\u00e9e \u00e0 la\r\ng\u00e9n\u00e9ration suivante\r\n\r\n10:55:31:08  10:55:37:06\r\n{\\an1}qui devra prendre des d\u00e9cisions plus\r\ndures.\r\n\r\n10:55:37:20  10:55:41:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 quand une taxation des\r\ntransactions boursi\u00e8res pour\r\n\r\n10:55:41:10  10:55:43:18\r\n{\\an1}financer l'AVS ?\r\n\r\n10:55:43:22  10:55:46:09\r\n{\\an1}A.BERSET: La discussion a d\u00e9j\u00e0 eu\r\nlieu.\r\n\r\n10:55:46:12  10:55:50:00\r\n{\\an1}Elle va se poursuivre.\r\n\r\n10:55:50:04  10:55:55:09\r\n{\\an1}Dans une d\u00e9mocratie, on peut\r\ndiscuter de tout.\r\n\r\n10:55:55:12  10:56:01:11\r\n{\\an1}On a fait le d\u00e9bat sur le revenu de\r\nbase universelle.\r\n\r\n10:56:01:23  10:56:06:13\r\n{\\an1}Tant qu'on n'a pas de majorit\u00e9 avec\r\nun horizon r\u00e9aliste...\r\n\r\n10:56:06:17  10:56:12:15\r\n{\\an1}L'AVS est un objet r\u00e9el.\r\n\r\n10:56:17:06  10:56:21:01\r\n{\\an1}On ne peut pas encore pr\u00e9voir sur ce\r\nqu'on pourra faire dans 15 ou 20\r\n\r\n10:56:21:05  10:56:25:23\r\n{\\an1}ans, mais aujourd'hui il y a un\r\nbesoin n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:56:26:03  10:56:32:01\r\n{\\an1}S.ROSSI: Ce n'est pas que pour les\r\nsalaires.\r\n\r\n10:56:32:06  10:56:36:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il faut \u00e9viter de repousser\r\n\r\n10:56:36:10  10:56:42:08\r\n{\\an1}pour ne pas prendre de mesures\r\ndrastiques ?\r\n\r\n10:56:42:13  10:56:46:11\r\n{\\an1}A.SOLDINI: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avance\r\navec une strat\u00e9gie en 2 temps, l\u00e0,\r\n\r\n10:56:46:14  10:56:52:12\r\n{\\an1}ce sont les 2 milliards,\r\n\r\n10:57:00:03  10:57:03:20\r\n{\\an1}et en Suisse au mois d'ao\u00fbt, il y\r\naura l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n\r\n10:57:04:00  10:57:07:11\r\n{\\an1}retraite pour les femmes.\r\n\r\n10:57:07:14  10:57:13:12\r\n{\\an1}Cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9\r\ndans le Tages-Anzeiger notamment.\r\n\r\n10:57:14:22  10:57:19:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on dit qu'il faut\r\nrefuser la votation.\r\n\r\n10:57:19:22  10:57:25:20\r\n{\\an1}Je connais beaucoup de retrait\u00e9s qui\r\nont de la peine\r\n\r\n10:57:27:12  10:57:32:22\r\n{\\an1}\u00e0 arriver \u00e0 la fin des mois.\r\n\r\n10:57:33:02  10:57:36:15\r\n{\\an1}Il y aura des cadeaux fiscaux\r\nde deux milliards\r\n\r\n10:57:36:19  10:57:42:17\r\n{\\an1}aux actionnaires et pas un franc\r\npour les retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:57:45:13  10:57:51:13\r\n{\\an1}A.MARRA: Pas \u00e0 moi, ce discours.\r\n\r\n10:57:53:05  10:57:58:01\r\n{\\an1}Ce n'est pas une r\u00e9forme\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:57:58:05  10:58:01:08\r\n{\\an1}cela a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n10:58:01:11  10:58:06:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'accord au Parlement.\r\n\r\n10:58:06:11  10:58:09:13\r\n{\\an1}Cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 soutenue.\r\n\r\n10:58:09:17  10:58:15:15\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9alit\u00e9 politique\r\naujourd'hui.\r\n\r\n10:58:15:19  10:58:23:18\r\n{\\an1}Quand on me dit\r\nqu'on donne 2 milliards annuels...\r\n\r\n10:58:23:23  10:58:30:16\r\n{\\an1}Nous serons l\u00e0 avec d'autres r\u00e9formes\r\n\r\n10:58:30:21  10:58:38:11\r\n{\\an1}pour s'opposer\r\n\u00e0 la baisse des prestations.\r\n\r\n10:58:38:15  10:58:41:11\r\n{\\an1}Je suis \u00e9galement pour la taxation\r\ndes transactions.\r\n\r\n10:58:41:13  10:58:47:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas la question.\r\n\r\n10:58:49:00  10:58:52:18\r\n{\\an1}Le 19 mai, voulez-vous que le fonds\r\nde l'AVS soit aliment\u00e9 de mani\u00e8re\r\n\r\n10:58:52:22  10:58:58:07\r\n{\\an1}sociale ?\r\n\r\n10:58:58:11  10:59:01:16\r\n{\\an1}On a tous expliqu\u00e9 ce qu'\u00e9tait la\r\nmani\u00e8re sociale de le faire\r\n\r\n10:59:01:20  10:59:07:18\r\n{\\an1}et qu'on vienne me dire que par\r\nprincipe,\r\n\r\n10:59:14:21  10:59:19:03\r\n{\\an1}on veut pas le mieux, mais encore\r\nplus mieux.\r\n\r\n10:59:19:07  10:59:23:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il est l'heure de conclure.\r\n\r\n10:59:23:20  10:59:29:18\r\n{\\an1}Alain Berset,\r\n\r\n10:59:33:02  10:59:37:19\r\n{\\an1}pourquoi faut-il glisser un OUI dans\r\nl'urne ?\r\n\r\n10:59:37:23  10:59:41:02\r\n{\\an1}A.BERSET: La r\u00e9forme fait progresser\r\n\u00e0 2 niveaux importants\r\n\r\n10:59:41:06  10:59:44:19\r\n{\\an1}pour le pays.\r\n\r\n10:59:44:23  10:59:48:04\r\n{\\an1}Les 2 milliards pour l'AVS sont tr\u00e8s\r\nimportants.\r\n\r\n10:59:48:08  10:59:52:04\r\n{\\an1}\u00c7a augmentera la pression sur le\r\nd\u00e9bat futur.\r\n\r\n10:59:52:08  10:59:57:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:59:57:22  11:00:01:18\r\n{\\an1}L.MAZZONE: La r\u00e9forme fiscale est\r\nsimilaire \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n11:00:01:22  11:00:04:01\r\n{\\an1}Ce seront des milliards qui\r\nmanqueront\r\n\r\n11:00:04:05  11:00:08:09\r\n{\\an1}dans les caisses publiques.\r\n\r\n11:00:08:12  11:00:14:03\r\n{\\an1}\u00c7a se traduira par le probl\u00e8me\r\n\r\n11:00:14:07  11:00:17:17\r\n{\\an1}de manquer de soignants pour les\r\npersonnes \u00e2g\u00e9es et de places en\r\n\r\n11:00:17:21  11:00:21:13\r\n{\\an1}cr\u00e8che.\r\n\r\n11:00:21:17  11:00:25:22\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, il y a une r\u00e9forme\r\nqui va se ressentir\r\n\r\n11:00:26:03  11:00:30:14\r\n{\\an1}ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et un financement\r\nqui n'emp\u00eache pas\r\n\r\n11:00:30:19  11:00:36:19\r\n{\\an1}une r\u00e9forme qui pr\u00e9voit une\r\naugmentation de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n11:00:37:00  11:00:42:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Merci \u00e0 tous d'avoir\r\nparticip\u00e9 et de nous avoir suivis.\r\n\r\n11:00:43:01  11:00:46:10\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\npas d'Infrarouge,\r\n\r\n11:00:46:11  11:00:50:19\r\n{\\an1}mais on se retrouve le 1er mai\r\npour un d\u00e9bat muscl\u00e9 lui aussi:\r\n\r\n11:00:50:21  11:00:53:09\r\n{\\an1}on parlera de la loi sur les armes.\r\n\r\n11:00:53:11  11:00:58:15\r\n{\\an1}A dans 15 jours, bonnes vacances\r\net joyeuses P\u00e2ques, bye-bye !\r\n\r\n11:00:58:17  11:01:02:20\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043689\r\nDate de transcription : 19-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:42) [84%] : \r\nHenri fiscale qui a \u00e9chou\u00e9 devant le peuple, il y a 2 ans, r\u00e9duisait l'assaisonnement adoucie, c'est un peu l'ensemble, ajoutez un franc de compensations sociales pour chaque franc d'imp\u00f4t \u00e9conomis\u00e9 par les entreprises, laissez-le tout prendre tranquillement au Parlement, et vous obtiendrez RFFA pour R\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:42 > 0:02:07) [91%] : \r\nLa grande r\u00e9forme sur laquelle vous vous prononcez le 19 mai prochain \u00e0 leur solution miracle 2 en 1 ou arnaque en r\u00e8gle, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir infrarouge tr\u00e8s sp\u00e9cial, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler comme d'habitude, vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux, vous savez que je fais tout pour essayer de vous donner la parole hashtag RTS infrarouge sur Facebook et sur Twitter et nous invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, socialiste, il porte le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui \u00e0 une r\u00e9forme juste et efficace, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise et nous dira qu'au contraire, RFA n'est qu'une copie travesti de la r\u00e9forme dont le peuple n'a pas voulu Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste, si elle s'est laiss\u00e9 s\u00e9duire comme son parti consid\u00e9rant probablement qu'un tiens vaut mieux que 2 tu l'auras Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics il mart\u00e8lera ce soir coeur FFA est un nouveau cadeau aux riches au d\u00e9triment des services publics Olivier, conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois, il vante la r\u00e9forme comme un pacte interg\u00e9n\u00e9rationnel emploi pour les actifs et argent pour les retrait\u00e9s, Sergio Rossi, professeur de macro\u00e9conomie et d'\u00e9conomie mon\u00e9taire, il a fait ses calculs \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et n'en d\u00e9mordra pas RFFA fera trop de perdants et enfin Mireille Tissot de d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral au Grand Conseil neuch\u00e2telois, elle incarne le nom de droite ce soir et d\u00e9nonce un projet anti- d\u00e9mocratique, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:30) [91%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir, bonsoir, merci 1000 fois d'\u00eatre avec nous, je commence avec vous on va regarder dans quelques secondes ou minutes le le d\u00e9tail de cette r\u00e9forme sur laquelle vous allez d\u00e9battre ce soir, mais vous me voyez venir, je peux pas r\u00e9sist\u00e9 qu'est ce qu'on a fait, on a pris un projet refus\u00e9 par le peuple a m\u00e9lang\u00e9 avec un autre dossier bloqu\u00e9 on secoue et puis on esp\u00e8re que, on esp\u00e8re que \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:30 > 0:02:42) [91%] : \r\nOn a \u00e9cout\u00e9 2 fois ce que le peuple a dit sur des grandes r\u00e9formes que tout le monde estime n\u00e9cessaire, on les a corrig\u00e9s, on les apporte ensemble pour que ce soit \u00e9quilibr\u00e9 compenser et c'est le projet qui est sorti effectivement des des travaux du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:55) [87%] : \r\nLisa Mazzone, objet politique parfait, on a \u00e9cout\u00e9 2 fois on a, on a tenu compte, on a pris ce qui n'avait pas \u00e0 ceux qui n'y allait pas, on a r\u00e9ussi \u00e0 mettre Alain Berset Ada Marra Olivier f\u00e9d\u00e8re du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 de la table ce soir vous pas contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:55 > 0:03:27) [93%] : \r\nParce qu'en r\u00e9alit\u00e9 il y a eu un nom tr\u00e8s clair : la population sur le le la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 60 pourcent non pourquoi la population a dit non parce que \u00e7a voulait dire des d\u00e9mant\u00e8lements dans les services publics et payer la facture pour l'ensemble des contribuables et qu'est-ce qu'on fait, on vient exactement avec la m\u00eame recette d'ailleurs, votre coll\u00e8gue Monsieur Maurer coll\u00e8gue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le dit lui- m\u00eame : cette r\u00e9forme, elle pr\u00e9sente les m\u00eames lacunes que la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, \u00e7a veut aussi dire les m\u00eames cons\u00e9quences que JLG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:27 > 0:03:31) [74%] : \r\nVoil\u00e0 pour le fond devra donc de mon point de continuer pas exactement qu'elle a les m\u00eames d\u00e9fauts que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:03:31 > 0:03:35) [83%] : \r\nEt l\u00e0, il y a quelques ann\u00e9es pour certainement et effectivement il \u00e9tait absolument, je peux vous je peux vous le renvoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:35 > 0:03:53) [93%] : \r\nEt stations du d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats mais mais ce qui est clair c'est que pour nous, le g\u00e9nie helv\u00e9tique, c'est en tout cas pas de ne pas \u00e9couter ce que dit la population resserrement exactement la m\u00eame recette donc baisse massive du taux d'imposition et outils, bo\u00eete \u00e0 outils pour r\u00e9duire ce qu'on consid\u00e8re comme un b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:53 > 0:04:07) [89%] : \r\nLe ton est donn\u00e9 alors au-del\u00e0 des opinions puisqu'il s'agit bien d'opinion peut-\u00eatre des caricatures va peut-\u00eatre essayer de commencer par le commencement, qu'est ce que c'est exactement que RFF a qu'est ce que c'est que cette r\u00e9forme doit ce qu'elle vient qu'est ce qu'propose, je vous propose \u00e0 vous la le\u00e7on du professeur Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:08 > 0:04:26) [94%] : \r\nRFF a c'est la r\u00e9ponse \u00e0 2 questions prioritaires : premi\u00e8rement, il y a urgence fiscale : la Suisse subit la double pression de l'OCDE et de l'Union europ\u00e9enne pour abolir les privil\u00e8ges fiscaux accord\u00e9s \u00e0 24000 multinationales, deuxi\u00e8mement, il y a urgence sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:32) [95%] : \r\nLes recettes de l'AVS ne couvrent plus les d\u00e9penses depuis 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:04:44) [86%] : \r\nRFF a est n\u00e9e sur les cendres de 2 projets refus\u00e9 en 2017 et 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:47 > 0:04:51) [89%] : \r\nL'imp\u00f4t et les retraites, 2 th\u00e8mes d\u00e9sormais r\u00e9unies en un seul paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:06:06) [92%] : \r\nAvec le paquet RFFA multinationales et PME s'ligne plus d'imp\u00f4ts pour les multinationales, moins pour les PME, mais le m\u00eame taux pour tout le monde et \u00e0 chaque canton d'adapter sa propre doctrine fiscale RFFA reprend les bases de Herriot 3 en limitant davantage les all\u00e9gements fiscaux les entreprises au b\u00e9n\u00e9fice de ces all\u00e9gements sont tax\u00e9s sur au moins 30 pourcent de leurs b\u00e9n\u00e9fices, contre 20 pourcent avec Herriot 3 les dividendes des gros actionnaires sont tax\u00e9s \u00e0 70 pourcent sur le plan f\u00e9d\u00e9ral contre 60 pourcent avec Kerry 3 et pour soutenir l'innovation et assurer la comp\u00e9titivit\u00e9 on rel\u00e2che la pression fiscale sur les profits issus de la recherche et du d\u00e9veloppement, enfin, surtout, il y a une compensation sociale : chaque franc \u00e9conomis\u00e9 par les entreprises est compens\u00e9e par 1 francs vers\u00e9s au fonds AVS, soit 2 milliards de moins pour la collectivit\u00e9 publique compens\u00e9e par 2 milliards de plus pour nos retraites et d'o\u00f9 viendront ces 2 milliards pour l'AVS des salari\u00e9s et des patrons, via une augmentation des cotisations salariales de 0,3 pourcent soit 1,2 milliard la Conf\u00e9d\u00e9ration mettra les 800 derniers millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:09 > 0:06:15) [81%] : \r\nAlain Berset \u00e7a va la pr\u00e9sentation \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s impartial n'ait pas quitt\u00e9 le plateau comme Morin chez nos confr\u00e8res, en la pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:15 > 0:07:25) [89%] : \r\nDans la pr\u00e9sentation et je crois qu'elle, elle est tr\u00e8s bien faite, elle montre cet \u00e9quilibre, elle montre surtout qu'avec ce projet on r\u00e9sout pas mal de probl\u00e8mes qu'on a aujourd'hui on supprime par exemple les statuts sp\u00e9ciaux pour 24000 multinationales, je crois que c'est que le sens 1er, donc \u00e7a nous souhaitons nous souhaitons abolir ces ces, ces privil\u00e8ges fiscaux indus, \u00e7a n'est pas contest\u00e9, nous augmentons le l'imposition pour les dividendes, \u00e7a n'est pas contest\u00e9 en tout cas pas \u00e0 gauche, nous, que la non- clarifiant mieux la situation pour les, pour les grands temps en limitant la concurrence fiscale et en plus, parce que quand tu la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en la vie, elle est rejet\u00e9e parce qu'elle est, elle est pas \u00e9quilibr\u00e9, il y a rien, il n'y a pas de compensation, tout le monde, ceux qui l'ont que ceux qui l'ont mis \u00e0 terre, on dit : on veut une compensation il y a aujourd'hui une compensation tr\u00e8s importante l'AVS a vraiment besoin de moyens, les chiffres de 2018 ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s cette semaine, l'AVS a perdu 2,2 milliards de francs l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que oui, d\u00e9ficits puis venons pluvieux 3 ans qu'elle a besoin d'argent tr\u00e8s rapidement et nous devons absolument pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, pour que les jeunes qui sont sur ce plateau voit une AVS plus tard, nous devons absolument tout faire pour \u00e9viter d'ass\u00e9cher d'ass\u00e9cher l'AVS et de lui enlever les moyens pour vivre, parce que tout le monde comprend bien qu'une fois que le porte- monnaie vide, on ne peut plus, on peut s'acheter un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:25 > 0:08:14) [90%] : \r\nAlors si vous \u00eates d'accord on va proc\u00e9der en 3 temps ce soir et \u00e0 propos de temps, je vous rappelle que le temps est strictement le temps de parole strictement minut\u00e9, donc il y aura l'\u00e9quit\u00e9 entre les 2 c\u00f4t\u00e9s de la table, on a commenc\u00e9 par le bien- fond\u00e9 ou non de la m\u00e9thode de cet alliage entre 2 objets assez diff\u00e9rents et puis on va faire un focus sur le morceau, choix de ces 2 objets qui est la r\u00e9forme fiscale dans un 2\u00e8me temps on se demandera qui va payer la facture Les factures et puis on se penchera \u00e0 la fois sur ces 2 milliards promis \u00e0 l'AVS pour savoir dans quelle mesure \u00e7a r\u00e9gler partiellement ou pas du tout le probl\u00e8me : Mireille qui bonsoir vous prise presque par surprise, comme \u00e7a je vous l'ai dit, \u00e0 l'heure vous \u00eates enfin je l'ai dit alors vous, vous le savez, vous \u00eates-vous faire d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral neuch\u00e2teloise vous incarnez le nom de droite, ce soir, d'o\u00f9 ce qui choque, c'est la m\u00e9thode pour vous RF d'accord : r\u00e9forme fiscale, financement de l'AVS, on verra peut-\u00eatre, pourquoi pas, mais RFF a dans le m\u00eame geste non c'est \u00e7a l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:14 > 0:08:55) [87%] : \r\nOui, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de mettre de th\u00e9matiques vraiment diff\u00e9rente ensemble \u00e7a enl\u00e8ve la libert\u00e9 de vote au peuple, donc il y a, il y a eu un compromis ou une entente qui s'est trouv\u00e9 en de Gauche et droite au Parlement en d\u00e9cidant de mettre les 2 objets ensemble mais \u00e7a s'appelle pas un compromis typiquement suisse oui helv\u00e9tique qu'on pourrait dire c'est parce qu'il faut aller jusque devant le peuple et mettre 2 objets si diff\u00e9rents semble en fait un compromis helv\u00e9tique pour moi, \u00e7a serait d'avant de pouvoir mettre d'avoir le courage de mettre les 2 objets s\u00e9par\u00e9s en sachant qu'ils vont passer passer de de tr\u00e8s bons objets ici l'AVS est un peu pris en otage en monnaie des chances pour essayer de, d'\u00eatre s\u00fbr que la r\u00e9forme fiscale parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:55 > 0:09:05) [87%] : \r\nEt vous n'\u00eates pas s\u00e9duit, vous qui \u00eates Vert lib\u00e9ral par le c\u00f4t\u00e9 pragmatique de la chose dans un monde parfait, on ferait autrement dans un sens, on fera autrement dans l'autre, mais le monde n'\u00e9tant pas parfaits, en fait, ce complexe qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:06 > 0:09:43) [85%] : \r\nAlors, on fait ce qu'on peut avec ce qu'on a, mais je pense qu'on peut quand m\u00eame faire d\u00e8s les choses diff\u00e9rentes, avec cette r\u00e9forme fiscale des entreprises pour nous on la soutient les les Verts lib\u00e9raux, elle va dans le bon sens, avec mandat d'exag\u00e9ration, que la RIE III et surtout un soutien dans leur recherche et d\u00e9veloppement qui est tr\u00e8s important, qui est vraiment la la base de l'\u00e9conomie dans dans de demain dans notre pays, et encore plus dans notre canton, enfin le mon canton de Neuch\u00e2tel, donc, pour \u00e7a, c'est important et on 7, vous savez, bon vent donc de lever son m\u00e9moire, j'ai, j'aimerais pouvoir voter diff\u00e9remment l'un et l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:43 > 0:09:55) [89%] : \r\nAlain Berset ne va pas faire toute l'\u00e9mission sur la m\u00e9thode, mais cette question elle a quand m\u00eame fait pas simplement parler d'elle, je crois que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice s'est prononc\u00e9e la dit ok, \u00e7a passe, mais il a aussi dit, c'est un cas un peu limite, on est un tout petit peu aux limites de l'exercice en mati\u00e8re d'unit\u00e9 de la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:55 > 0:11:25) [87%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, c'est que la d\u00e9mocratie a vraiment un effet quand le projet 2017 de r\u00e9forme fiscale a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 celles et ceux qui ont gagn\u00e9 cette votation 11 rejeter un projet qui, que tout le monde estime, sur le fond pour bien des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires, ceux qui ont gagn\u00e9, on dit c'est quand m\u00eame pas possible, il y faut une compensation et apr\u00e8s parce qu'il y a eu ce vote populaire qui a donn\u00e9 ce ce r\u00e9sultat, nous avons d\u00fb chercher une compensation, une compensation par d\u00e9finition h\u00e9 ben vous allez lier de choses qu'il ne s'appartenait n'appartiennent pas exactement \u00e0 la m\u00eame famille connaissez que vous allez voir la justice, allez, on est aux limites de l'exercice, il a peut-\u00eatre \u00e9crit ainsi, vous savez d'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, c'est une question pour l'initiative populaire extr\u00eamement importante sur les sur les lois f\u00e9d\u00e9rales, il arrive constamment mais constamment moi j'aurais, j'ai beaucoup de lois ouverte actuellement au Parlement, qu'on ait des des des points diff\u00e9rents et vari\u00e9s dans une loi et on est tous \u00e0 la fin, \u00e0 se dire, bon, pas exactement ce que je vous aurais voulu moi si j'avais \u00e9t\u00e9 tout seul \u00e0 d\u00e9cider, je suis, mais on est pas dans une dictature, la d\u00e9mocratie, malheureusement, \u00e0 l'inverse, la d\u00e9mocratie ne fonctionne pas par KO, c'est pas une d\u00e9mocratie de chaos, c'est pas un match de boxe, on va trouver des \u00e9quilibres et cet \u00e9quilibre est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 ce qui \u00e9tait souhait\u00e9e, alors par le par le peuple, je note aussi que Madame si je dois dire que nous dit qu'elle est favorable \u00e0 la c\u00f4t\u00e9 fiscale mais pas aux c\u00f4t\u00e9s de l'AVS il y a d'autres opposants, qui sont favorables aux c\u00f4t\u00e9s de l'AVS mais pas au c\u00f4t\u00e9 fiscale, ils sont pas d'accord entre eux et \u00e7a veut dire qu'en cas de non, ils seront pas d'accord non plus sur ce qu'il faudra faire et \u00e7a, \u00e7a viendra un plan aujourd'hui du donc un march\u00e9 important parce qu'on doit avoir le courage de dire, c'\u00e9tait aussi une question de responsabilit\u00e9, de faire des pas importants dans des domaines qui ont vraiment besoin de r\u00e9forme Agostino Soldini l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:25 > 0:12:57) [87%] : \r\n\u00e0 mon avis, le projet, \u00e0 notre avis au niveau syndical est mauvais \u00e0 tous points de vue, je serai clair dans les 10 ans parce que globalement il reprend, pour ce qui est de l'eau du volet fiscal c'est la soeur jumelle, je mets de ce que nous avions refus\u00e9 il y a 2 ans, globalement, les 2 \u00e9l\u00e9ments constitutifs de la r\u00e9forme d'alors, ils sont toujours une nouvelle dire fiscales qui permettent aux entreprises de r\u00e9duire dans r\u00e9duire drastiquement la part du b\u00e9n\u00e9fice sur laquelle elle paye des imp\u00f4ts, donc ils paieront elles paieront des imp\u00f4ts juste sur 30 pourcent de leurs b\u00e9n\u00e9fices pour celles qui b\u00e9n\u00e9ficient de lors de, de, de, des all\u00e9gements aujourd'hui les cas ouais mais toutes peuvent on verra, on va rentrer dans la farine, des mesures fiscales, le principe qui a introduit par la loi, c'est des niches fiscales permettant \u00e0 r\u00e9duire la part imposables du b\u00e9n\u00e9fice jusqu'\u00e0 concurrence de 30 pourcent r\u00e9sum\u00e9 un \u00e9norme et en gros, le changement est minime par rapport \u00e0 la radio 3 2 sur la m\u00e9thode, oui ils arr\u00eatent tout le temps de dire justement mais je viendrai, c'est peut-\u00eatre aussi sur la m\u00e9thode, en conclusion, le 2\u00e8me, aspect, c'est le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices, il faut savoir construit en Suisse, on sera moiti\u00e9 moins qu'aux \u00c9tats-Unis, son train avec cette r\u00e9forme on sera honteux 12 et 14 pourcent alors qu'aux \u00c9tats-Unis on a dit \u00e0 28 pourcent donc c'est moiti\u00e9 moins, donc je veux bien que il y a quelques am\u00e9liorations et quelques correctifs mineurs mais sur le fond, c'est inacceptable, \u00e9coutez je conclus avec une phrase, le c\u00f4t\u00e9 AVS, on nous parle de compensations sociale mais c'est une tromperie dans un frein, il fallait dire il y a pas un franc de plus pour les retrait\u00e9s, il y a un financement suppl\u00e9mentaire, mais les gens vivent pas de ce qu'il a dans le fonds de compensation, il y a de la rente qui touche chaque mois d'un manoir \u00e0 pas en francs de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:57 > 0:13:00) [90%] : \r\nPlus Ada Marra, \u00e7a vient de \u00e7a vient de chez vous, \u00e7a vient de gauche cette critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:00 > 0:14:52) [86%] : \r\nDisons qu'au moins il y aura quelque chose, c'est peut-\u00eatre pas un franc de plus ce moment il y aura quelque chose, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose, les retrait\u00e9s et bien les rentr\u00e9es ben oui et elles existeront le fond existera puisqu'on n'arr\u00eate pas de dire comment \u00e9tablir un disparu, excusez moi, ce que je peux commencer \u00e0 avoir les m\u00eames pas continuer, mais commencer ce que j'aimerai dire, c'est que ce soir il faut comprendre 2 choses : faut pas m\u00e9langer 2 choses, et c'est l\u00e0- dessus que vont jouer les adversaires du soir, c'est qu'en fait il y a une r\u00e9forme fiscale au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec un franc enfin ces 2 milliards vers\u00e9s \u00e0 l'AVS en plus et puis il y a des cons\u00e9quences dont les cantons et les pertes, dont nous discuterons tout \u00e0 l'heure sur l'argent on cantonne vont \u00eatre c'est une communion le taux cantonal unique qui devra \u00eatre fait par les cantons, donc c'est 2 choses bien diff\u00e9rentes, il faut pas commencer maintenant \u00e0 l'occasion de l'unification des taux, enfin de la fin des statuts fiscaux dont tout le monde se r\u00e9jouit, parce qu'il y avait je rappelle des entreprises dans ce pays qui payait 0 franc comme valet dans mon canton o\u00f9 on a jou\u00e9 le dumping fiscal \u00e0 tout va, donc aujourd'hui qu'est-ce qui se passe avec \u00e7a on enl\u00e8ve \u00e7a, alors c'est peut-\u00eatre pas suffisant bien s\u00fbr, il y a encore des choses \u00e0 am\u00e9liorer, je suis la premi\u00e8re \u00e0 le dire, mais on a transform\u00e9 un essai et puis j'aimerais aussi dire quelque chose, vous avez compar\u00e9 tout \u00e0 l'heure, 2 choses : la et Rio 3 ce sur quoi on a lanc\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendum et gagner en 2017 et le RFF \u00e0 ce que nous discutons aujourd'hui mais vous avez pas comparer ce n'est pas un reproche, mais ce qu'il faut comparer, c'est le statu quo aujourd'hui et RFF a le 19 mai c'est l\u00e0- dessus qu'on doit comparaissent actuellement, c'est donc au buzzer, que dire de la parole aux autres cela maintient baissant les c\u00e9sium tu fiscaux c'est rebaiss\u00e9 les dividendes \u00e0 50 pourcent c'est ne pas retouch\u00e9 par exemple l'apport du capital qui avait de la H\u00e9rie 2 qui avaient mis \u00e0 sac les finances pour vous faire la liste, c'est de \u00e7a dont on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:52 > 0:15:06) [92%] : \r\nSergio Rossi sur la m\u00e9thode, juste encore un mot sur la m\u00e9thode, vous le professeur de droit, le droit presque le professeur d'\u00e9conomie, il y a quelque chose de Dean orthodoxe pour vous avoir cet alliage bizarre d'une r\u00e9forme fiscale et dans le financement de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:06 > 0:15:41) [89%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0, le projet est tr\u00e8s complexe et tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer au peuple et puis en m\u00e9langeant des objets tr\u00e8s diff\u00e9rents entre, il est clair qu'on cherche le consensus politique et je pense, on va \u00eatre proche de ce consensus, mais sur le fond, les Lecteurs ou la personne qui doit voter n'a pas les id\u00e9es claires, \u00e0 mon sens au niveau juridique, il y a un probl\u00e8me, mais au niveau \u00e9conomique aussi parce qu'en fait on va toucher dans les caisses de l'AVS oui mais le niveau des retraites avait ne vont pas augmenter et puis sur les consommateurs et les contribuables qui vont financer cela par les entreprises, parce que sur les salaires et vont pouvoir se reposer, se calquer sur les les travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:41 > 0:15:52) [86%] : \r\nOlivier Ferrand, j'aimerais vous entende sur l'homme, sur ce que disait m\u00e9rite soda Gates il y a quelques minutes, la prise d'otages est-ce que vous prenez ce que cette r\u00e9forme, elle prend en otage des gens qui voudrait dire oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale, Sandra vouloir dire oui au financement de l'AVS ou r\u00e9ciproquement comme l'dit en avoir cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:52 > 0:17:17) [92%] : \r\nNon, non, parce qu'il y a un lien Direct imm\u00e9diat entre les 2 vols, il s'agit d'un d'un pacte entre g\u00e9n\u00e9ration, il s'agit d'une part de boost\u00e9 l'\u00e9conomie de boost\u00e9 l'emploi et donc de boost\u00e9 le versement de salaires et il se trouve que l'AVS les rentes AVS sont financ\u00e9s dans une large mesure les rentes AVS sont financ\u00e9s dans une large mesure par les cotisations pr\u00e9lev\u00e9es sur les salaires, donc plus il y a d'emploi plus l'\u00e9conomie suisse est attractive, plus il y a de salaires qui sont vers\u00e9es plus a de cotisations qui sont pr\u00e9lev\u00e9s et plus les rentes pour nos seniors sont assur\u00e9s et je pense qu'il y a donc un lien extr\u00eamement \u00e9troit et je suis surpris par l'argument de nos adversaires de ce soir nous avons il y a quelques ann\u00e9es, voter sur un projet qui combinait \u00e9galement une question financi\u00e8re li\u00e9e \u00e0 l'AVS et une question fiscale que vous avez probablement en tant que repr\u00e9sentant de la gauche radicale soutenue, c'\u00e9tait l'initiative pour l'introduction d'un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions, la proposition c'\u00e9tait on introduit un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions et on utilise 2 tiers du produit de cet imp\u00f4t pour financer l'AVS donc on m\u00e9langeait une question fiscale est une question de financement la baisse parce que les 2 choses \u00e9taient li\u00e9s, vous avez soutenu ce projet, vous n'avez jamais \u00e9voqu\u00e9 le probl\u00e8me de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re et aujourd'hui vous reprochez \u00e0 Ada Marra et moi, d'avoir trouver ensemble un compromis et de porter ensemble ce soir un compromis favorable aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations par rapport \u00e0 l'emploi et aux seniors par rapport \u00e0 leur en r\u00e9ponse br\u00e8ve de Lisa Mazzone et puis j'aimerais qu'on attaque la question fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:17 > 0:17:27) [84%] : \r\nNon, tr\u00e8s bri\u00e8vement, je crois pas que le b\u00e9n\u00e9fice, il va aller sur les salaires, mais au contraire sur les dividendes des grands actionnaires de ces grandes entreprises qui va en profiter, l'emploi, \u00e0 Bruxelles, les dividendes, \u00e7a, c'est pas l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:27 > 0:17:32) [92%] : \r\nJe m'excuse, c'est pas l'emploi, il y a pas de et des produits et en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:32 > 0:17:38) [86%] : \r\nJe vous entends par Sergio Rossi fait pas des discussions parall\u00e8les parce qu'on a on filme, qu'un seul d\u00e9bat donc son film plusieurs en m\u00eame temps \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:38 > 0:17:55) [92%] : \r\nDonc, juste pour dire que je, je, je, je, je ne vois pas le lien qu'on peut faire et d'ailleurs, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'est pas les m\u00eames qui re\u00e7oivent les cadeaux, les grandes entreprises, les grands actionnaires de ces entreprises, les propri\u00e9taires de ces entreprises et qui qui vont les payer et qui vont payer le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:55 > 0:18:22) [90%] : \r\nFinancement de l'AVS, donc \u00e7a c'est juste pour remettent le cadre mais sur la question de l'avait, \u00e0 ce qu'on soit clair, nous on l'a toujours dit on \u00e9tait, on est pour une augmentation des cotisations salariales, on a vot\u00e9 comme \u00e7a au Parlement, \u00e9videmment, mais ce qui est ce qui est en train de se passer aujourd'hui, c'est que ici autour de la table, on fait un r\u00e9f\u00e9rendum contre une arnaque fiscale qui va co\u00fbter tr\u00e8s cher aux retrait\u00e9s, parce que \u00e7a veut dire quoi ok ils auront leur avait, \u00e0 ce qui sera pay\u00e9 mais qu'est ce qu'on fait quand on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:22 > 0:18:27) [87%] : \r\nPlus on a plus de place dans les all\u00e9es, mince, quand on a plus de personnes qui vient nous aider \u00e0 domicile pour \u00eatre soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:27 > 0:18:30) [84%] : \r\nCe qui est une automaticit\u00e9 pardon entre la la la suppression des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:30 > 0:18:49) [90%] : \r\nBen, on va dire qu'il y a, il y a une automaticit\u00e9 quand on coupe dans les services publics et les pertes dans les services publics qui sont annonc\u00e9es dans la r\u00e9forme RFFA ils sont \u00e0 1,4 milliard pour l'\u00e9cole canton et les communes, ils \u00e9taient \u00e0 1,5 milliard dans la 3 donc on a l\u00e0 la m\u00eame chose mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:49 > 0:18:54) [79%] : \r\nJ'aimerais juste juste r\u00e9ponse tr\u00e8s imparfaite dans leur axe tr\u00e8s juste, tr\u00e8s court, tr\u00e8s vite, Lisa Mazzone le le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:54 > 0:18:58) [91%] : \r\nIl va \u00eatre tr\u00e8s facile \u00e0 interpr\u00e9ter, parce que c'est nous qui avons fait le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est nous qui avons d\u00e9pos\u00e9 ce signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:58 > 0:19:19) [76%] : \r\nLes jeunes PLR le le nom de droite et je leur lib\u00e9raux, les jeunes qui sont les Verts lib\u00e9raux aucun contact bourgeois me soutient un parti la Droite pourquoi avec 5000 signatures vous d\u00e9posez pas mais vous avez envie d'accord avec Madame Tissot, vous allez vous d'accord une Mallet son vous allez pas r\u00e9ussir ind\u00e9pendant, sa mort d'homme, seule la gauche alors sur la r\u00e9forme \u00e7a parce que, bien s\u00fbr, sur ce cas que nous voulons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:19 > 0:19:54) [90%] : \r\nIl y a des choses tr\u00e8s importantes de heureusement que j'ai laiss\u00e9 finir Lisa Mazzone dans ce que Lisa Mazzone bien dire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 elle nous parle d'un risque de baisse de prestations sociales, on y viendra, je vous promets qu'on y viendra, mais Olivier fait l'air d'abord je vous rends la parole, on va essayer de pas perd tout le monde ce soir avec la cuisine fiscale m\u00eame si c'est important, on va pas parler trop de d\u00e9ductibilit\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat national ou d'approche Nexus modifi\u00e9, on va rester simple : quel est ce que vous avez vraiment entendu le Peuple qui, il y a 2 ans, vous a dit : on ne veut pas de cette r\u00e9forme et est-ce que Agostino Soldini n'a pas raison de dire Rio III RFFA sur le plan fiscal, c'est blanc bonnet, bonnet blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:54 > 0:20:57) [91%] : \r\nBien s\u00fbr que nous avons entendu le le peuple dans la Lettre de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme on n'avait pas du tout de mention des communes et des villes aujourd'hui dans la r\u00e9forme RFFA mentionne la n\u00e9cessit\u00e9 on mentionne l'obligation pour les cantons de tenir compte des int\u00e9r\u00eats financiers des villes et des communes et c'est pourquoi les associations des communes et des villes en Suisse soutiennent RFFA nous avons recadr\u00e9 les d\u00e9ductions des frais de d\u00e9veloppement et de recherche parce que nous avons besoin d'une recherche, nous l'avons besoin d'innovation dans notre pays et il est judicieux que les entreprises fassent de l'innovation, mais nous avons recadr\u00e9 ses d\u00e9ductions, y compris les d\u00e9ductions concernant les brevets et puis nous avons pris des mesures concernant la fiscalit\u00e9 des dividendes et comme l'a dit \u00e0 Damara tout \u00e0 l'heure, nous avons \u00e9galement revu les r\u00e8gles concernant sans entrer dans la technique, l'apport en capital, donc oui nous avons entendu les critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises \u00e0 l'\u00e9poque nous avons recadr\u00e9 le le projet et nous avons cr\u00e9\u00e9 une compensation, comme l'a dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset nos adversaires de ce soir on va on reprochait au proc\u00e8s d'emprunt projet je crois reste de Mol\u00e8ne sa survie on en pr\u00e9voit main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:57 > 0:21:08) [83%] : \r\nNon, progr\u00e8s sur le volet fiscal que vous pouvez vraiment parler de copier/coller Agostino Soldini continue, ce qui vient d'\u00eatre dit, on vous a dit qu'il y a des diff\u00e9rences notables les vient le Florence en milieu comme les 30 pourcent personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:08 > 0:21:33) [92%] : \r\nJe vais revenir l\u00e0- dessus, sur les diff\u00e9rences qui sont minimes, le coeur du projet, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est des cadeaux fiscaux massifs \u00e0 l'Avantage des actionnaires des entreprises rentables, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame dit dans son message que pour les soci\u00e9t\u00e9s impos\u00e9 aujourd'hui selon r\u00e9gime ordinaire, \u00e7a sera 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts en moins, elles devront payer 4 milliards et demi c'est un chiffre qui est fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:33 > 0:21:38) [88%] : \r\nNon mais, \u00e7a, \u00e7a parle pas, on parle de la boulangerie du coiffeur, du restaurant de toutes les entreprises refont non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:38 > 0:22:09) [89%] : \r\nPar des entreprises qui sont rentables les le la, c'est pas la fleuriste du coin, c'est les entreprises qui sont rentables qui payent des b\u00e9n\u00e9fices parce que les autres, mais n'emp\u00eache pas ces 4 milliards et demi de cadeaux fiscaux aux actionnaires, \u00e7a c'est le coeur du projet, les modifications sont vraiment mineurs je viens sur un point seulement les dividendes dont on parle beaucoup, \u00e7a serait une grande avanc\u00e9e, il y a une vraie escroquerie doit syst\u00e8me fiscal suisse, c'est que les dividendes sont pas int\u00e9gralement impos\u00e9s, \u00e7a veut dire que ceux qui touchent des dividendes, ils payent pas, contrairement \u00e0 nous, salari\u00e9s qui vont payer nos imp\u00f4ts jusqu'au dernier franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:09 > 0:22:19) [79%] : \r\nIl y a une logique la et alors il y en a aucune, il y a voil\u00e0 bon \u00e7a il y a une dernier fiscale V\u00e9lib d'imposition du m\u00eame argent fait du bain, personne ne conteste la position r\u00e9duit les dividendes mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:19 > 0:22:53) [86%] : \r\nOui, le contexte jusqu'\u00e0 il y a 10 ans on suisse, il y avait pas de d\u00e9fiscalisation partielle des dividendes, je rappelle, c'est la 2\u00e8me r\u00e9forme de des de l'imposition des entreprises qui l'a introduite il y a 10 ans, aujourd'hui qu'est-ce qu'on fait qu'est-ce qu'on fait, je conclus qu'est ce qu'on fait au lieu d'exon\u00e9rer \u00e0 hauteur de 40 pourcent on exon\u00e8re \u00e0 hauteur de 30 et on devrait \u00eatre tous contents et joyeux, \u00e7a serait une grande avanc\u00e9e, ils continueront \u00e0 payer d'imp\u00f4ts sur une partie essentielle de ce qui touche comme dividendes c'est qu'alors, alors d\u00e9j\u00e0 plein aux as Alain Berset Alain Batty parfum jambe Alain Berriot, \u00e0 peine arriv\u00e9 \u00e0 la fin du le toilettage n'\u00e9tait pas su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:53 > 0:24:22) [89%] : \r\n6 ans, c'est ce que vous a dit longuement aptitude nous gens monsieur Soldini s'expriment en disant ce que veut dire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je veux profiter de l'occasion d'\u00eatre pr\u00e9sent pour vous dire ce que pense au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cette r\u00e9forme, h\u00e9 oui, il y a, il faut il faut il faut le dire maintenant, une fois clairement on peut pr\u00e9tendre plainte chose un peu vous dire que c'est une question d'opinion non il y a des diff\u00e9rences majeures majeur et essentiel entre le projet rejet\u00e9 par le peuple en 2017 et le projet aujourd'hui sur la table, il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments sur les patentes qui ont \u00e9t\u00e9 clarifi\u00e9es qui sont mieux cadrer, il y a une augmentation de l'imposition des dividendes, c'est une augmentation d'imp\u00f4ts, alors bon moi je souhaite qu'elle soit vot\u00e9e, heureux de voir l'\u00e9quipe de Porlier sauf erreur, quelque chose comme 500 millions vous y opposer, vous vous opposez \u00e0 une augmentation d'imp\u00f4ts vous augmente, vous opposez \u00e0 une augmentation d'imp\u00f4ts pour les pour les, pour les grands actionnaires il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 clarifi\u00e9es mais surtout, surtout, on supprime un privil\u00e8ge un fiscale indu inacceptable 24000 24 1000 grands groupes financiers internationaux qui sont en Suisse aujourd'hui on un imp\u00f4t quasiment \u00e0 0 tr\u00e8s tr\u00e8s bas alors que les PME, alors que le non pas \u00e0 0, mais tr\u00e8s bas alors que les PME suisses alors que les PME suisses payent des imp\u00f4ts, tout \u00e0 fait normaux et on va r\u00e9\u00e9quilibrer \u00e7a moi, je me serais attendu quand m\u00eame \u00e0 ce qu'on puisse dire, oui, il faut reconna\u00eetre objectivement il y a une vraie diff\u00e9rence entre ces 2 \u00e9l\u00e9ments, et ensuite, c'est un pas en avant pendant un dernier point parce que Monsieur Soldini a dit quelque chose, l'heure qui me paraissait important de relever ici Mussolini Soldini a dit oui mais l'AVS c'est pas s\u00e9rieux, on a, on se fiche de savoir ce qu'il a dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:22 > 0:24:32) [85%] : \r\nOn avait \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par c'est tr\u00e8s important, \u00e7a alors vous permettez de lire des choses que j'ai jamais dit tunnel on s'en fiche pas de la j'ai dit il y a pas de compensation sociale, pas un franc de plus, les retrait\u00e9s, c'est parfait pour cette attention \u00e0 ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:32 > 0:25:25) [85%] : \r\nMerci de le redire Monsieur Soldini il y a une a gagn\u00e9, je me suis engag\u00e9 comme un lion pour faire passer un projet augmentation Georges la retraite pour faire passer un projet qui aurait augment\u00e9 largement f\u00eat\u00e9e aurait, et c'est l\u00e0 peut-\u00eatre terminer sa phrase, mais c'est tout \u00e7a, voter pour les \u00e9diteurs, vous avez droit \u00e0 se poser, et vous avez gagn\u00e9 d'ailleurs vous a oppos\u00e9s \u00e0 un projet qui aurait augment\u00e9 qui aurait augment\u00e9 la rente de tous les retrait\u00e9s qui allait arriver \u00e0 la retraite, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 un projet qui aurait augment\u00e9 la rente pour les couples, parlons en francs, les gens vivent de francs et de centimes par th\u00e9orie pour les retrait\u00e9s, \u00e7a aurait augment\u00e9 la rente pour les couples retrait\u00e9s jusqu'\u00e0 2700 francs ou 2600 francs par ann\u00e9e, \u00e7a n'est pas rien Bouvier est oppos\u00e9, ne venez pas dire aujourd'hui que, il y a pas d'augmentation de de de des rentes vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re donc il y a oui une diff\u00e9rence majeure entre l'ancien projet et le projet actuel, mais surtout, nous avons besoin de r\u00e9\u00e9quilibrer les choses aussi pour am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:25 > 0:25:29) [89%] : \r\nLisa Mazzone parce que le camp le votre, quand un tout petit peu d'avance Ada Marra vous donne la parole tout \u00e0 l'heure, Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:30 > 0:25:38) [89%] : \r\nNon, mais sur la la le 1er rel\u00e8vement est ce qu'on veut abolir les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux dont b\u00e9n\u00e9ficient des entreprises \u00e9trang\u00e8res, la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:38 > 0:25:41) [74%] : \r\nL\u00e0 il y a consensus hier dans un consensus g\u00e9n\u00e9ral auquel \u00e7a amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:41 > 0:27:03) [90%] : \r\nPour Monsieur Berset qui est quand m\u00eame au demeurant socialiste et et moi- m\u00eame, mais aussi avec monsieur Feyder et l'ensemble de la de la droite par aucun non parce que nous, par conviction et l\u00e0 je rejoins Monsieur Berset, on a toujours voulu abolir les statuts fiscaux et la droite s'y rallie par obligation internationale ce soir donc sur \u00e7a sur \u00e7a, on est tout \u00e0 fait d'accord, la question c'est comment le faire et comment on le fait, c'est exactement la m\u00eame discussion qu'on a sur la la RIE III c'est pas parce qu'on ne fait pas de cette mani\u00e8re-l\u00e0 qu'on doit pas le faire, on peut le faire autrement et c'est ce que nous nous l'ont dit, mais j'aimerais juste revenir sur les fameuses ex- \u00e9norme diff\u00e9rence entre les 2 projets, l'apr\u00e8s le 1er indicateur que je trouve relativement int\u00e9ressant c'est combien \u00e7a va co\u00fbter aux cantons et aux communes, et l\u00e0 on voit que, \u00e0 100 millions de francs pr\u00e8s, on est exactement le m\u00eame chiffre donc en terme de un milliard 400 millions mais exactement en dire 1,4 milliard contre 1,5 milliard et sache je pense que c'est peut-\u00eatre le le le l'indicateur le plus parlant et j'aimerais revenir encore sur une chose qui a \u00e9t\u00e9 dite, parce que le projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque nouvelle r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 mais vraiment fortement par le Parti socialiste, le Parti socialiste a fustig\u00e9, on nous ressert la m\u00eame la m\u00eame soupe, on n'en veut pas et, cons\u00e9quence du r\u00e9sultat du Parlement les les pertes pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:03 > 0:27:13) [78%] : \r\nPour Madame pas grand donc dont elle donc personnellement, j'ai de la peine \u00e0 Ada Marra avec ce genre de choses sont abondamment dans les caisses vont directement, non, non, mais juste en donnant toutes les mesures, vous la violence jalons Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:13 > 0:28:44) [88%] : \r\nMoi ce que je trouve extraordinaire, c'est que la gauche, on s'est battus comme des lions pour pouvoir taxer les dividendes, on s'est battu contre ou comme des lions pour pouvoir ne pas avoir ce fameux apports de capitaux dans le Rio 2 aujourd'hui, on obtient des avanc\u00e9es, on obtient de la taxation des dividendes, contrairement \u00e0 ce que vous dites, on obtient de cadrer et de limiter les privil\u00e8ges fiscaux, moi j'aimerais juste vous poser une question, j'aimerais quand m\u00eame, non, mais j'aimerais juste prendre le temps de Ren\u00e9 prenez quelque ce que j'ai fait de vous mettre \u00e0 la place du admettons que le 19 mai nous gagnons, admettons, admettons, vous vous rendez compte son ou, plut\u00f4t, disons que, aujourd'hui, nous sommes plut\u00f4t sur le la RFFA si en Suisse aujourd'hui nous \u00e9tions d'un point de vue fiscal et AVS sous le r\u00e9gime RFF \u00e7a veut dire plus d'argent pour l'AVS sans baisse de prestations plus de taxation des dividendes plus ceci plus seul absent et tout d'un coup on veut revenir en arri\u00e8re c'est \u00e7a qu'on se mon train de faire, nous sommes en train d'am\u00e9liorer la je n'ai pas termin\u00e9, si vous permettez, et de la justice, nous assurons pas Ada Marra non non c'est c'est c'est \u00e7a que je vais le faire, j'aimerais dire la la chose suivante : le milliard qu'on va donner au comptant et aux communes, la gauche, elle se bat depuis des ann\u00e9es Madame Mazzone pour que on ne donne pas tous les b\u00e9n\u00e9fices de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la dette, on a fait 23 milliards de b\u00e9n\u00e9fices dans ce pays depuis 10 ans et qu'est-ce qu'on le fait, on est toujours \u00e0 la dette, aujourd'hui on nous propose, qu'on va le redistribuer, en tout cas un milliard au comptant et aux communes, c'est moi, je trouve, excusez-moi, comme c'est des choses de ordures servir aussi d\u00e9mesure de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:44 > 0:28:59) [84%] : \r\nSergio Rossi, une r\u00e9forme r\u00e9forme de Amazon dessus Lisa Mazzone s'il vous pla\u00eet, Sergio Rossi, une r\u00e9forme, mais on aura Saddam s'il-vous-pla\u00eet, Sergio Rossi, une une une r\u00e9forme qui, a priori, \u00e0 entendre Ada Marra et pragmatique qui remet la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:59 > 0:29:10) [89%] : \r\nSuisse dans les clous en mati\u00e8re de conformit\u00e9 international qui taxe davantage les dividendes, a priori c'est plut\u00f4t s\u00e9duisant sur le sur le, sur le papier, donc comme projet fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:10 > 0:29:32) [90%] : \r\nMais comme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a beaucoup de complexit\u00e9 dans ce projet et c'est justement pour satisfaire tous les partis politiques de gauche, du centre et de droite, mais en fait, il faut regarder les cons\u00e9quences au niveau macro- \u00e9conomique de ce projet, alors regardons bon sens, elles vont \u00eatre n\u00e9gative d\u00e9j\u00e0 pour les entreprises qui vont payer moins d'imp\u00f4t, l'imp\u00f4t, elles vont \u00e9conomiser ce sera pas investi, terme projet\u00e9e fera pas davantage d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:32 > 0:29:46) [85%] : \r\nPourquoi, demande pourquoi demande : vous avez des armes, c'est moi, je suis toujours aussi les gens nous \u00e9coutent, ils entendent un professeur d'\u00e9conomie r\u00e9glera pas d'investissement et de dire o\u00f9 ils ont peut-\u00eatre envie de savoir pourquoi, pourquoi est-ce qu'il y aura pas d'investissement laisser continuer, je vais expliquer \u00e0 Juba sur vous \u00e9tiez parti sur autre chose, mais alors, si vous le faites, \u00e7a me ferait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:46 > 0:29:51) [85%] : \r\n\u00e0 lire la pas mais c'est souvent parce que la demande sur le march\u00e9 des produits n'est pas \u00e0 la hauteur d\u00e9j\u00e0 de ce que les entreprises produisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:51 > 0:30:03) [84%] : \r\nAlors les entrepreneurs, pardon, excusez-moi, je n'attends toujours les entrepreneurs qui nous dise dans les journaux, je vais engager 5 personnes je vais investir dans la num\u00e9risation, je vais moderniser mon outil de travail, je vais \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es Montiel je ne vois je vais je vais, je vais y monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:03 > 0:30:21) [87%] : \r\nNon, est immense et sans doute ne manquent pas, mais c'est des miettes par rapport \u00e0 ce que l'\u00e9conomie dans son ensemble va pouvoir d\u00e9gager pour investissements nets ces investissements nets vont plut\u00f4t finir sur les march\u00e9s financiers \u00e0 partir desquels il y a rien qui va Russel et dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle, il ne l'a pas davantage d'emplois, c'est oui seulement qui ne fonctionnera pas, selon vous, non, c'est un leurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:21 > 0:30:26) [89%] : \r\nLe fait de re\u00e7oit Olivier le ruissellement s\u00e8che tr\u00e8s cher \u00e0 l'\u00e9conomie lib\u00e9rale, \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:26 > 0:31:29) [90%] : \r\nJ'ai beaucoup de respect pour les professeurs d'\u00e9conomie, mais parfois ils sont quand m\u00eame un peu dans l'abstraction, je veux dire, aujourd'hui, il y a des entreprises qui sont dans une incertitude fiscale et le but, il est m\u00eame urgent, le but, c'est : j'ai fait ce serait cette incertitude fiscale dans dans laquelle les opposants veulent laisser les les entreprises, le but de cette r\u00e9forme, c'est aussi de r\u00e9tablir un peu d'\u00e9quit\u00e9 votre pr\u00e9sentation tr\u00e8s objective de tout \u00e0 l'heure qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 fait a bien montr\u00e9 que l'id\u00e9e, c'est d'avoir un taux unique pour toutes les entreprises, les multinationales et les PME locales diff\u00e9rentes je cantons diff\u00e9rent dans chaque canton, c'est l'os, la souverainet\u00e9 cantonale chaque canton d\u00e9cide de bouger ou de ne pas bouger et en plus, les statuts fiscaux cantonaux actuels qui sont d\u00e9cri\u00e9s qui doivent dispara\u00eetre, il ne concerne que comme l'a dit Alain Berset ne concerne que 24000 soci\u00e9t\u00e9s les d\u00e9ductions des frais de recherche et de d\u00e9veloppement pour favoriser l'innovation et l'emploi dans notre pays, h\u00e9 bien ce sont des d\u00e9ductions cadr\u00e9 mais qui toucheront l'ensemble des entreprises, y compris la PME locales donc on r\u00e9tablit l'\u00e9quit\u00e9 pour tous sans privil\u00e8ges comme des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:29 > 0:31:38) [80%] : \r\nAgostino Soldini sur la conformit\u00e9 \u00e0 toujours la soeur du aussi si on peut Agostino Soldini sur la conformit\u00e9 international, la suppression des statuts sp\u00e9ciaux qui est quand m\u00eame au pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:38 > 0:32:31) [86%] : \r\nTout le monde et pour qui il \u00e9tait, pas un nom et je d\u00e9bats parce que tout le monde est pour le probl\u00e8me, c'est par quoi on les remplace si on les remplace par les privil\u00e8ges dont les effets sont les m\u00eames exactement les m\u00eames baisse massive du taux d'imposition, je r\u00e9p\u00e8te, \u00e0 un niveau que m\u00eame 30 n'osent pas r\u00eaver, il ne faut pas que audit, l'annonce d'ailleurs non il annonce 28 donc, parce que ses 28 aux \u00c9tats-Unis non sera 12 et 14 mais j'aimerais dire une chose peut-\u00eatre citer quelqu'un qui n'est pas un gauchiste, mais consid\u00e9r\u00e9 comme quelqu'un de tout \u00e0 fait raisonnables Jean-Daniel Delay que peut-\u00eatre mais interlocuteurs connaissent parce que c'est un r\u00e9dacteur de domaine public pour une publication social- d\u00e9mocrate traditionnel bottin depuis longtemps lui dit d\u00e9combres fondamentalement est pr\u00eat je vais le citer, le but de cette r\u00e9forme, c'est de permettre \u00e0 la Suisse de continuer \u00e0 attirer question suisse par une politique de dumping fiscal tr\u00e8s agressive des multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:31 > 0:33:00) [80%] : \r\nAlors on va prendre les chiffres non je je conclus avec une coupe et c'est une bonne mots il dit c'est une politique parasitaire de pr\u00e9dation et de spoliation \u00e7a fait ce qu'il dit, lui, alors on va faire en social- d\u00e9mocrate bon t\u00e2che de quoi vivre, Jean-Daniel est une chose, et d'ailleurs, on pourrait, on s'on est surpris, tellement elle est sociale, qu'elle soit soutenue par toutes les organisations patronales par l'\u00e9conomie suisse par Lusa pas horaire, elle est soutenue cette r\u00e9forme donc, elle est, elle est tellement sociale qu'elle est soutenue m\u00eame pas o\u00f9 les marins Robin jupons juste pour les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:00 > 0:33:42) [87%] : \r\nPour que les gens soient qui nous suivent, qui connaissent pas forc\u00e9ment tout ce dossier Parker \u00e7a que exactement, donc on parle la la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse en mati\u00e8re fiscale, allez au niveau international a pris quelques pays, la Suisse est actuellement alors c'est difficile \u00e0 calculer, \u00e9videmment, puisque l'\u00e9cole \u00e7a varie d'un canton \u00e0 l'autre, puis les m\u00e9thodes de calcul varient mais en gros, elle est \u00e0 17,7 pourcent de taux d'imposition moyen en moyenne de certains 10 19 on est on est ou dans le coeur du gros du peloton, bien mieux que les Fran\u00e7ais ou bien moins bien que les Irlandais en terme de comp\u00e9titivit\u00e9 avec RFF a on passerait \u00e0 14,2 pourcent c'est-\u00e0-dire beaucoup plus bas, est ce qu'on la Alain Berset, on est en moyenne toujours, est ce qu'on est, c'est ce qu'annoncent les cantons selon la conf\u00e9rence des cantons, est ce qu'on est dans les clous, la conformit\u00e9 internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:42 > 0:35:13) [90%] : \r\nKhaled oui parce qu'en parall\u00e8le, on a une augmentation massive d'imp\u00f4ts pour ces 24000 entreprises qui aujourd'hui ont des privil\u00e8ges qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts en Suisse parce qu'il ne faut pas oublier dans cette discussion, ce que nous avons, si on regarde aussi ce qu'il a dans d'autres pays autour de nous et, plus loin, nous avons en Suisse, un bon \u00e9quilibre entre cr\u00e9ation emploi et situation sociale avec des des rentes qui permettent, il faut toujours se battre pour \u00e7a, il faut qu'il y a assez d'argent pour \u00e7a, il faut que le fonds AVS soient bien aliment\u00e9s, et qui permettent de vivre en principe d\u00e9cemment en tout cas c'est mieux que ce qu'on a dans notre pays, \u00e7a n'est pas gratuit, \u00e7a tombe pas du ciel, et nous avons trouv\u00e9 dans notre pays, cet \u00e9quilibre entre comp\u00e9titivit\u00e9 pour les entreprises, cr\u00e9ation d'emplois, la possibilit\u00e9 d'avoir un emploi, un travail, on a un taux de ch\u00f4mage qui est tr\u00e8s faible en comparaison internationale, je veux pas dire que tout est parfait, mais on a je crois une bonne situation et \u00e7a, \u00e7a permet de financer le syst\u00e8me social et de financer les rentes et donc je crois que cet \u00e9quilibre vraiment la voir en vue cette vous savez c'est c'est qu'un particulier la la r\u00e9forme qu'on a l\u00e0, il y a une urgence dans ces 2 domaines, il y a eu plusieurs rejet par le peuple, projets qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 suffisamment \u00e9quilibr\u00e9 aujourd'hui, vous avez tous les partis gouvernementaux, tous les partis gouvernementaux qui soutiennent ou au moins disent que cette r\u00e9forme, elle est n\u00e9cessaire, sans forc\u00e9ment la soutenir tr\u00e8s tr\u00e8s fortement, c'est quand m\u00eame suffisamment rare dans notre pays pour concise attention qu'est ce qui se passe l\u00e0, oui, on a besoin de bouger, h\u00e9 ben voyez peut-\u00eatre bien que le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait est tr\u00e8s bon, on ne va pas \u00eatre d'accord avec chaque d\u00e9tail, moi non plus, et personne ne le fera, mais c'est un \u00e9quilibre qui nous permet, qui permet \u00e0 notre pays d'avancer dans 2 questions majeures : Sergio Rossi rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:13 > 0:35:31) [88%] : \r\nDe l'esprit parce que c'est le regard d\u00e9j\u00e0 les entreprises multinationales qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui les r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux dans les cantons apr\u00e8s avec la RFA, ils vont payer 30 pourcent vont pouvoir payer l'imp\u00f4t sur 3 ans de leurs b\u00e9n\u00e9fices, celle qui va belge, moins d'imp\u00f4ts, de ce que, \u00e0 pr\u00e9sent elle paye presque 0, comme vous l'avez fait remarquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:31 > 0:36:14) [90%] : \r\nAlors si vous \u00eates d'accord on va rentrer dans la cuisine, pr\u00e9cis\u00e9ment de qui va payer quoi, puisqu'on parle d'\u00e9quilibre comp\u00e9titivit\u00e9 retraite pr\u00e9voyance etc, combien ce qu'on sait qu'on sait qu'on a ce chiffre de 2 milliards on va regarder les choses un peu pr\u00e9cis\u00e9ment, on sait que volet fiscal, c'est donc 2 milliards de recettes en fiscale en moins pour les collectivit\u00e9s publiques qui se d\u00e9compose comme suit : 600 millions pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et un milliard 4 pour les cantons et les communes et puis du c\u00f4t\u00e9 de l'AVS ces 2 milliards aussi 2 milliards \u00e0 trouver et o\u00f9 est-ce qu'on les trouve ces 2 milliards, h\u00e9 bien ce sont les salari\u00e9s et leurs employeurs qui vont verser chacun 600 millions, \u00e7a fait 1 milliard 2 et la conf\u00e9d\u00e9ration qui mettra le sol, \u00e0 savoir 800 millions non, me dites-vous, Sergio Rossi, non, on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:14 > 0:36:20) [83%] : \r\nRaisonner comme \u00e7a, \u00e2ge, les employeurs vont se d\u00e9peuple cot\u00e9 sur les salari\u00e9s et vont baisser les salaires nets pour ne pas payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:20 > 0:36:25) [82%] : \r\nOui, mais le jour, hein, c'est quand m\u00eame \u00e7a qui se passe apr\u00e8s les effets induits macro\u00e9conomie, c'est \u00e7a, c'est vrai, l'Orac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:25 > 0:36:35) [84%] : \r\nQui le pr\u00e9dit argumentation l\u00e0 quand m\u00eame le jour sur le prix avec cette argumentation, l\u00e0, on supprime l'id\u00e9e de financer l'abaissement des cotisations salariales, alors l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent Monsieur Rossi avant de pr\u00e9tend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:35 > 0:36:41) [85%] : \r\nToujours voudrait chose la veille parce que les profits et pas que par les salaires, du fait qu'on a une digitalisation de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:41 > 0:37:14) [88%] : \r\nAvec l'\u00e9volution dans l'avion qui viennent de l'AIEA s\u00e9paration sur les routes allemandes et 800 millions de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a notamment justement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, donc dans la critique sur les cotisations salariales, faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, \u00e7a j'aimerais le dire ici parce que je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'AVS parce que la vie c'est une un pilier de notre \u00c9tat social et que si on se met \u00e0 critiquer le fait que les cotisations salariales, c'est un probl\u00e8me pour le financement de l'AVS alors l\u00e0 on cr\u00e9e un gros probl\u00e8me, un plan renforc\u00e9 son enl\u00e8vement vous laisse savoir faut encore une fois, 2 milliards de dettes, la charte de la vieillesse l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc il y a 2 milliards de moins dans la caisse, il y a un moment o\u00f9 \u00e7a suffit, il faut \u00eatre attentif et avec la r\u00e9forme, h\u00e9 bien on comble ces 2 milliards et donc on a une bonne situation pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:14 > 0:37:17) [97%] : \r\nQui va payer les factures, selon vous, Agostino Soldini Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:18 > 0:37:35) [90%] : \r\nCe qui est critiqu\u00e9, c'est pas l'aspect cotisations salariales, ce qui est critiqu\u00e9, c'est qu'on tape toujours sur les m\u00eames, c'est que, aujourd'hui, il y a un record absolu en termes de dividende, il distribue aux actionnaires, ce printemps, \u00e7a sera 40 milliards juste pour les 20 entreprises cot\u00e9es au S \u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:35 > 0:37:50) [67%] : \r\nEt en grand toujours amont comme sur les salle prend toujours et, en revanche, c'est fait actionner Harlan fait 20 kilom\u00e8tres avec ses actionnaires, l\u00e0 il faut que les mecs qui va veiller la facture Agosti, l\u00e0 vous l'arr\u00eat de la facture magnifie vous voulez pas plus que l'arm\u00e9e m\u00eame on tape qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:50 > 0:38:19) [92%] : \r\nLa r\u00e9forme fiscale va se traduire par des co\u00fbts massive dans les services publics, c'est une \u00e9vidence, on le voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans les cantons pionniers de cette politique fiscale, prenons le cas du canton de Neuch\u00e2tel, qui a d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 le taux d'imposition \u00e0 quoi on assiste aujourd'hui fait des coupes massives dans le service public au quand je d\u00e9coupe ma c'est quoi, c'est tr\u00e8s concret, c'est la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique, c'est le doublement des frais de collage dans les \u00e9coles professionnelles sup\u00e9rieures, c'est l\u00e0 la r\u00e9duction de l'argent de poche des peut mentionner dans les c'est des mesures de ce genre qui sont \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:19 > 0:38:22) [76%] : \r\nQui en Studio un d\u00e9ficit structurel end\u00e9miques \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:22 > 0:38:42) [87%] : \r\nQue c'est pas, c'est pas seulement Neuch\u00e2tel : je vous ai pris un exemple Neuch\u00e2tel \u00e0 Lucerne, mais pourquoi pas de la politique viennent dans ch\u00e2teau non mais \u00e0 Lucerne, vous savez ce qu'ils ont fait, ils ont ferm\u00e9 pendant une semaine suppl\u00e9mentaire, les \u00e9coles et \u00e7a fait le produit de des moindres voil\u00e0 recettes fiscales et partout si vous discutez dans les services publics \u00e0 Nantes c'est Ada Marra comment est-ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:42 > 0:38:46) [81%] : \r\nFinance les m\u00eames prestations avec demi- de moins, la question est simple, elle sera vous sera pos\u00e9e aussi Olivier vous des 10 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:46 > 0:38:58) [96%] : \r\nUn vrai avec la majorit\u00e9 actuelle par une augmentation de la TVA et puis une baisse des rentes et puis une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite c'est \u00e7a aujourd'hui la v\u00e9rit\u00e9 c'est c'est avec \u00e7a qu'on va financer la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:58 > 0:39:07) [87%] : \r\nParce que c'est par la voie de la baisse des prestations se faire le jour sur le volet fiscal et de 2 milliards en moins dans les caisses de l'\u00c9tat, et si on veut maintenir les prestations comme vous nous dites, comment est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:07 > 0:40:22) [90%] : \r\nAlors d'abord, excusez-moi de le dire, mais il y a les cantons qui ont fait des b\u00e9n\u00e9fices, quasiment tous les cantons aujourd'hui c'est quand m\u00eame extraordinaire, ce que je veux dire c'est qu'on est dans un pays aujourd'hui en Suisse qui a de l'argent partout \u00e7a sort de partout, l'argent et la conf\u00e9d\u00e9ration avec des milliards et les cantons, sauf \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s des millions voire des milliards et on n'y a pas d'argent pour de pas, on ne peut pas payer dans sa chambre est termin\u00e9e, si vous voulez le probl\u00e8me dont il faut \u00eatre clair aujourd'hui, c'est que \u00e0 force d'avoir l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord avec mes adversaires du jour c'est que \u00e0 force d'avoir fait du dumping fiscal au niveau national, au niveau cantonal au niveau communal, c'est s\u00fbr que quand on essaie de remettre un petit peu d'\u00e9quilibre de cesser notamment \u00e0 la fin des statuts sp\u00e9ciaux, \u00e7a fait mal \u00e0 certains, \u00e7a fait mal \u00e0 ce qui avait d\u00e9j\u00e0 un taux bas, je prends mon canton, le canton de Vaud, ce sont les communes qui avaient un taux extr\u00eamement bas qui aujourd'hui se plaignent par exemple la H\u00e9rie 3 vaudoise donc ce que je veux vous dire, c'est qu'il y a un moment o\u00f9 il faudra r\u00e9tablir sa faire mal \u00e0 quelques-uns, mais c'est pour \u00e7a que la conf\u00e9d\u00e9ration donne de l'argent et aux comptes, on est \u00e0 la commune aux communes pour pouvoir planifier c'est de cesser cette facture douloureuse qui oui bah parfois parce Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:22 > 0:40:44) [91%] : \r\nLe milliard qui est redistribu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le cas de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, c'est vraiment une subvention \u00e0 la baisse du taux d'imposition dans les cantons et c'est c'est cette r\u00e9forme allait faite pour \u00e7a et l\u00e0, je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate et il faut \u00eatre honn\u00eate aussi sur le fait que \u00e7a va d\u00e9savantager un certain nombre de cantons qui n'arrive pas \u00e0 faire cette concurrence fiscale intercantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:44 > 0:41:17) [90%] : \r\nParce qu'une fois que la le taux d'imposition \u00e0 massivement descendue dans le canton voisin, m\u00eame si vous dans votre canton, vous avez quasi pas d'entreprise \u00e0 statut dont vous allez pas gagn\u00e9 grand chose dans l'histoire, h\u00e9 bien, vous \u00eates oblig\u00e9s de descendre massivement voto et qu'est ce que cela a pour cons\u00e9quence, c'est une politique \u00e0 dosettes de \u00e0 2 vitesses dans notre pays et \u00e7a c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique et j'aimerais juste revenir sur un \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 dit auparavant et que je trouve un tout petit peu abusif, c'est de parler constamment de de PME, il faut juste rappeler qu'en Suisse, la plupart des PME ne payent pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:17 > 0:41:26) [84%] : \r\nOn va voir les chiffres pour la foi, on va voir les chiffres ne sont pas se trouve non mais c'est pour appuyer votre pour m'entra\u00eener, c'est pour vous aider, Lisa Mazzone j'apprends, on va donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:26 > 0:41:36) [86%] : \r\nLes chiffres en Suisse sur les entreprises qui payent ou pas des PMI qui paye ou pas de l'imp\u00f4t en Suisse 57 pourcent des PME ne paient pas d'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice, donc pour elle effectivement est-ce que c'est v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:36 > 0:42:00) [82%] : \r\nJe m'excuse mais non, c'est : je me suis demand\u00e9 ce chiffre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, il ne l'a pas, il n'existe pas l'amour linguistique, maintenant c'est le venir des sur toutes les entreprises, c'est pas juste sur les PME, c'est sur des PME alors je, je, je vous mets au au engage de de de le prouver d'accord, ce qui est ce qui est clair c'est qu'on l\u00e2che le fardeau de la preuve m'incombe ah ben oui, parce que si la pr\u00e9sidence, il peut pas le prouver, je j'attends nous on lui et non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:00 > 0:42:04) [95%] : \r\nVous avez raison, c'est sur l'ensemble des entreprises 57 pourcent des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:42:04 > 0:42:46) [89%] : \r\nMerci parce que pourquoi j'insiste sur \u00e7a parce que les PME, en r\u00e9alit\u00e9, les petites et moyennes entreprises d\u00e9gagent tr\u00e8s tr\u00e8s peu de b\u00e9n\u00e9fice, donc il y en a \u00e9norm\u00e9ment qui ne payent pas d'imp\u00f4ts, donc elles vont pas avoir de davantage de de cette, de cette r\u00e9forme, au contraire, elles vont subir les coupes dans les services publics dont elle b\u00e9n\u00e9ficie massivement et en revanche, celles qui font des, des, des, des b\u00e9n\u00e9fices qui voil\u00e0 c'est se sont impos\u00e9s sur les b\u00e9n\u00e9fices, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 o\u00f9 massivement c'est des entreprises comme Swatch comme \u00e7a comme Sendler \u00e7a grosses d'entreprises et elles vont voir massivement le taux d'imposition baisser, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a fait 4,5 milliards de, de, de perte de recettes fiscales nettes du jour au lendemain, et \u00e7a c'est inacceptable, avait fait acceptable du point de vue de la redistribution des richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:46 > 0:43:03) [84%] : \r\nOlivier Ferrand, vous aurez ce soir l'Euro nous vous serez le d\u00e9fenseur des des des PME 57 pourcent entre elles ne payent pas d'imp\u00f4ts des entreprises pardon dans une une grande partie des PME ne payent pas d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice, on sera d'accord sur ce ce 1000000 ces d\u00e9nominateurs communs, donc pour elle pas cadeau, donc pas de cadeau, pas de ruissellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:04 > 0:44:28) [91%] : \r\nVous savez, de toute fa\u00e7on payer moins d'imp\u00f4ts parce qu'on fait de la formation et de la recherche et du d\u00e9veloppement, ce n'est pas un cadeau, mais il y a en Suisse 99 pour 100 de PME 99 pourcent des entreprises sont des PME, \u00e7a veut dire que 42 pourcent des entreprises qui sont des PME b\u00e9n\u00e9ficieront d'une baisse du taux d'imp\u00f4t pour autant que les cantons dans le cadre de leur autonomie, le d\u00e9cide, les cantons sont libres de ne pas modifier le taux d'imp\u00f4t nous ne votons pas, le 19 mai sur les taux d'imp\u00f4ts des cantons mais 42 pourcent des entreprises qui sont des PME, h\u00e9 bien b\u00e9n\u00e9ficieront, le cas \u00e9ch\u00e9ant d'une diminution de 7 donc et encore un autre point quand m\u00eame un autre point nous la conf\u00e9d\u00e9ration fait, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des b\u00e9n\u00e9fices encore en 2018, les comptes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9s il y a 3 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, h\u00e9 bien qu'est ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 dans le cadre de concessions r\u00e9ciproques, h\u00e9 bien, plut\u00f4t que d'affecter ces b\u00e9n\u00e9fices syst\u00e9matiquement \u00e0 la r\u00e9duction de la dette nous affecte chaque ann\u00e9e 800 millions \u00e0 l'AVS et nous affectant un milliard chaque ann\u00e9e au cantons si vous votez non, Lisa Mazzone le 19 mai prochain ce qui malheureusement, vous \u00eates sur le c\u00e2ble de points le faire vous allez priv\u00e9es Gen\u00e8ve par exemple l'de 111 millions chaque ann\u00e9e, Gen\u00e8ve, \u00e0 cause de votre nom, chaque ann\u00e9e, Gen\u00e8ve perdra son 11 1000000 et le canton de Vaud perdra 113 millions voil\u00e0 alors vous voulez vraiment continuer d'amortir la dette f\u00e9d\u00e9rale et priv\u00e9 Gen\u00e8ve de 111 millions et le canton de Vaud 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:28 > 0:44:31) [85%] : \r\nMillions je crois que c'est pas tr\u00e8s Sergio Rossi pour une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:31 > 0:44:40) [92%] : \r\nAussi, pour une fois que le camp bourgeois l\u00e0, l\u00e2che du lest sur son obsession de la r\u00e9duction de la dette et d\u00e9cide de la loi \u00e0 autre chose, c'est peut-\u00eatre une occasion \u00e0 saisir ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:40 > 0:44:53) [88%] : \r\nBen c'est c'est int\u00e9ressant le montant n'est pas \u00e9norme, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un bon pas mais probl\u00e8me, c'est que les entreprises dont vous avez parl\u00e9, messieurs Fowler vont pas investir comme je les \u00e0 tout \u00e0 l'heure de mani\u00e8re productive au niveau Marx \u00e9conomique on verra pas l'investissement Net augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:53 > 0:45:01) [83%] : \r\nEt un cadeau, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a un cadeau, entre guillemets, de 800 avions \u00e0 la baisse de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9couler leurs produits au grand un m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:01 > 0:45:09) [92%] : \r\nSur la classe moyenne va devoir passer vont devoir passer \u00e0 la caisse, la conf\u00e9rence sur les cantons vont avoir moins de recettes fiscales, il faudra couper dans les d\u00e9penses publiques, au d\u00e9triment de la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:09 > 0:45:20) [82%] : \r\nHier 2 de b\u00e9n\u00e9fices des comptes 2018 la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous en faites quoi on va les affecter \u00e0 l'AVS et au canton, c'est une bonne chose reste toujours 1,5 milliard pour r\u00e9duire la dette, non mais c'est un bon syst\u00e8me r\u00e9ponse \u00e7a doit-il Soldini r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:20 > 0:45:37) [86%] : \r\nNon, mais on nous fait croire que maintenant on serait sorti de cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 mon\u00e9taristes, moi ce que je compte stade c'est le contraire, c'est le contraire, partout, toujours, il y a une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui est men\u00e9e par les services de cylindres, non, non, mais je vais prendre des exemples concrets, \u00e0 Gen\u00e8ve, il me manque 4200 places en cr\u00e8che, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:37 > 0:46:06) [82%] : \r\nCanton de Vaud dans l'accueil parascolaire 4 12 ans seuls 40 pourcent des besoins sont satisfaits mouline vous discutez avec n'importe quelle infirmi\u00e8re, elle vous dira qu'elles sont d\u00e9bord\u00e9es, sur le port 13 millions par tous, il y a une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 et \u00e9videmment on coupe encore en r\u00e9duisant encore les recettes fiscales tente de la Conf\u00e9d\u00e9ration adorable, vous assumez ou alors ils sont l\u00e0, le risque soit continuer \u00e0 monsieur le se donner ses r\u00e9ponses, \u00e0 savoir des interpell\u00e9s il y a vraiment pas du Nord nous avait dit beaucoup plus une phrase, une phrase tr\u00e8s longue Adam alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:06 > 0:46:17) [96%] : \r\nJe commence simplement que ce que nous faisons aujourd'hui au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est ce que nous avons fait dans le canton de Vaud c'est-\u00e0-dire que il y a eu une baisse de l'imp\u00f4t du taux d'imposition avec une r\u00e9partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:17 > 0:47:01) [87%] : \r\nSocial, c'\u00e9tait pas une mesure d'aust\u00e9rit\u00e9 dans le canton de puisque, par exemple, il y a le fait que 10 pourcent les, les, les, les assur\u00e9s ne paieront pas plus de 10 pourcent de leur budget en mati\u00e8re d'assurance maladie, \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est pas de aust\u00e9rit\u00e9, c'est une mesure sociale et je pourrais vous citer d'autres choses encore donc le but de cette op\u00e9ration a c'est pour \u00e7a que moi je la soutiens, faut \u00eatre extr\u00eamement clair, c'est parce que, contrairement \u00e0 leur yeux 3 que on dit c'est exactement la m\u00eame chose, non dans le 3 il y avait aucune mesure compensatoire n'avait aucune aujourd'hui, vous estimez que ce n'est pas une compensation, vous dites que vous et j'ai m\u00eame lu chez vous que c'\u00e9tait en sucre, vous vous rendez compte, moi c'est pas de 1 milliard 2 milliards annuels \u00e0 l'AVS ensuite sucre de moi, je sais pas de quel monde vous pouvez vaguement mais moi les vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:01 > 0:47:21) [77%] : \r\nJe les yeux que va non h\u00e9 bien \u00e0 gauche, les 2 en m\u00eame temps, personne n'ose encore, c'est la loi du poseront avec un r\u00e9f\u00e9rendum en sera de m\u00eame en sorte bien s\u00fbr seul contre votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9videmment ceci Lisa Mazzone et vous Amazon Amazon Ada, une ann\u00e9e Agostino Soldini s'il vous pla\u00eet, les amateurs, on a vot\u00e9 Ada Marra \u00e0 barbe Demirtas marin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:21 > 0:47:30) [85%] : \r\nS'il vous pla\u00eet, j'en train de poser une question \u00e0 Lisa Mazzone et on voit sont en vous citant Ada Marra oui elle voulait Ada Marra vous parle d'une sorte de double niveau de filet social, on vous dit \u00e0 des compensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:47:30 > 0:47:40) [90%] : \r\nAu niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis il y a des compensations dans les cantons, Vaud, on a fait la d\u00e9monstration Gen\u00e8ve qui votent le m\u00eame jour, on pr\u00e9voit un certain nombre aussi donc est-ce que c'est juste de parler de de de ne de ne pas en tenir compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:40 > 0:47:47) [80%] : \r\nLe le la, le 1er allemand sur lequel j'aimerais revenir, c'est l'id\u00e9e mais vous r\u00e9pondez : pas question de revenir \u00e0 quelques lettres, j'y r\u00e9ponds en revenant sur ce que vient dire c'est-\u00e0-dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:47 > 0:49:05) [89%] : \r\nCe milliard Care, qui est redistribu\u00e9 aux cantons, moi j'ai aucun probl\u00e8me si il permet de mettre fin \u00e0 la concurrence fiscale interne \u00e0 ce qu'un intercantonal or c'est pas ce qui se passe, c'est le contraire est fait, c'est un bonus pour baisser les imp\u00f4ts dans les cantons et se tirer la bourre parmi donc \u00e7a c'est le 1er rel\u00e8vement le second \u00e9l\u00e9ment sur la r\u00e9forme du canton de Vaud, bon je vais pas m'exprimer sur le taux qui a \u00e9t\u00e9 choisi, qui continue \u00e0 faire de la Suisse une une des grandes r\u00e9sume 79 pourcent, une des grandes locomotives du dumping fiscal international au d\u00e9triment des pays pour \u00e7a sur le, sur le point de transfert du substrat fiscal et de la valeur \u00e9conomique et cr\u00e9er ailleurs et qui est rapatri\u00e9 si je m'exprime pas sur le choix de la gauche, voil\u00e0, mais sur la question de la de la compensation sociale : la question qui m'a quand m\u00eame un peu vite mais vous remet un peu effectivement parce que j'en pense pas moins sur la question de la porte de la compensation sociale entreprise pardon, c'est aussi la position tellement vous permettez sur la question de la compensation sociale : la grande diff\u00e9rence entre le canton de Vaud et ce qui est propos\u00e9 ici c'est que ici on a une une r\u00e9forme qui ne change en rien le niveau des retraites AVS des retrait\u00e9s actuels et futurs, et c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Vaud au moins il y a eu un essaimage Direct sur sur des prestations sous des prestations sociales et \u00e7a je pense que Fernelmont les mentionne Kickers qu'il est important de distinguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:05 > 0:49:12) [86%] : \r\nQuestions sur Facebook pour vous, Alain Berset saphir ni qui dit : pourquoi ne pas imposer plus les multinationales pour compenser ces pertes qui se faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:12 > 0:49:28) [93%] : \r\nMais c'est exactement ce qu'on va faire en augmentant les imp\u00f4ts en augmentant les imp\u00f4ts pour 24000 entreprises multinationales mais pour augmenter les imp\u00f4ts de ses 24000 entreprises multinationales qui sont en Suisse, il faut encore voter oui le 19 mai sinon leurs imp\u00f4ts vont rester ceux qui sont aujourd'hui, \u00e0 savoir plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:28 > 0:49:34) [77%] : \r\nQue, avec la r\u00e9forme d'imp\u00f4ts vont augmenter, mais pas la Turquie vont payer, c'est-\u00e0-dire Serge Rossi tentera parler pardon, c'est-\u00e0-dire aussi les bar\u00e8mes d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:34 > 0:49:44) [82%] : \r\nPour les multinationales vont augmenter, bien s\u00fbr, mais pas l'imp\u00f4t, qu'elles vont payer dans les caisses publiques, parce que c'est Petr pour ce 30 pour 100 de b\u00e9n\u00e9fice, c'est pas sur 100 pourcent de b\u00e9n\u00e9fice au final vont payer moins d'1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:44 > 0:50:14) [85%] : \r\nPour donner le calcul alors alors l\u00e0 vous \u00eates vous \u00eates pas tr\u00e8s gentil, Sergio Rossi, parce que vous faites un calcul assez compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9cortiquer, mais il est un tout petit peu biais\u00e9 parce qu'un certain nombre de ses imp\u00f4ts qui sont pay\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral d'dot\u00e9 au niveau cantonal et qu'on ne peut pas simplement r\u00e9sum\u00e9 de 30 pourcent \u00e0 l'ensemble des id\u00e9es quelques suis d\u00e9sol\u00e9 factuellement, c'est faux : oui, alors vous allez en acheter Zodiac, mais \u00e7a, on sait que dans qui factuellement faux ce que vous dites, donc je peux pas les laisser durant les 3 niveaux, f\u00e9d\u00e9ral, cantonal et communal, au total, elles vont payer moins d'imp\u00f4ts, ces centres non mais alors \u00e7a c'est pas calcul possible mais quand vous dites le 30 pourcent ne peut pas faire cette r\u00e8gle de 3 les factuellement juste Ren\u00e9 \u00e7a Agostino Soldini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:14 > 0:50:37) [83%] : \r\nAdmettons, on dit : les 24000 pour moi elle est pas reni\u00e9 mais les 24000 on dit-elle payeront o\u00f9 il y a pas de pourparlers de paix, il rentre en fait et on peut en discuter longuement argument\u00e9 24000 elles paieront une nominalement un taux l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9, je fais une toute petite augmentation mais tout le monde pensait h\u00e9 ben non, si vous allez contester \u00e7a va enfin je vous enverrai les documents du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9coutez, nous aurons seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:37 > 0:50:56) [85%] : \r\nJe vous me dire une petite augmentation \u00e0 un niveau qui a restreint ridiculement faible, je r\u00e9p\u00e8te, moiti\u00e9 moins que sous 30 pose \u00c9tats-Unis o\u00f9 les quoi l'OCDE fait 24 pourcent en Suisse, \u00e7a sera 12 pourcent et qui plus est, il y aura une p\u00e9riode transitoire lourdingue et ont plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:56 > 0:51:14) [84%] : \r\nNon seulement il y aura une p\u00e9riode transitoire longue mais il en conna\u00eet bien les arrangements fiscaux de ces entreprises, moi je crois que ces entreprises dicte aux administrations fiscales ce qu'elle doit faire, qu'elle s'arrange toujours et que je suis \u00e0 certains que le professeur aussi a raison elles paieront par informatique de plus demain par rapport aux autres il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:14 > 0:51:34) [82%] : \r\nPeut-\u00eatre raison, ce n'est pas son raisonnement qui \u00e9tait, qui \u00e9tait attaqu\u00e9e, c'\u00e9tait le oui, oui, de la r\u00e9duction calculeront pas plus, il nous reste moins de 10 minutes dans cette \u00e9mission, j'aimerais qu'on les consacre \u00e0 au 2\u00e8me volet de la r\u00e9forme dont on a \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 largement parl\u00e9 ont cru mais qui est l\u00e0, le financement de l'AVS pourquoi est-ce qu'il faut financer l'AVS et bien petite sous Skrastins soustraction d'abord, toujours avec le professeur sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:36 > 0:51:44) [97%] : \r\nPourquoi faut-il r\u00e9former les retraites, h\u00e9 bien, si l'on ne fait rien, le trou dans les caisses de l'AVS atteindra plus de 7 milliards en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:46 > 0:52:02) [95%] : \r\nD'o\u00f9 viennent ces probl\u00e8mes financiers, premi\u00e8rement, les gens vivent toujours plus vieux et touchent des rentes plus longtemps, deuxi\u00e8mement, la g\u00e9n\u00e9ration des baby- boomers arrivent \u00e0 la retraite, l'addition de ces 2 param\u00e8tres va peser de tout son poids sur notre 1er pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:04 > 0:52:38) [92%] : \r\nMais m\u00eame si tout le monde est conscient du probl\u00e8me, aucune r\u00e9forme de l'AVS n'a trouv\u00e9 de majorit\u00e9 politique depuis 20 ans derni\u00e8re \u00e9chec dans les urnes, c'\u00e9tait il y a 2 ans, le refus de pr\u00e9voyance, 2020 aujourd'hui, RFF a c'est une nouvelle promesse celle d'injecter 2 milliards par an d\u00e8s 2020, mais sans r\u00e9viser l'AVS en profondeur cette refonte devra se faire avec ou sans RFFA on ignore encore quand et comment on sait juste aujourd'hui que cette r\u00e9forme a un nom avait S21 et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y consacrent d\u00e9j\u00e0 pas mal d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:40 > 0:52:59) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 ouvrir le d\u00e9bat sur, \u00e0 21, m\u00eame si elle a envie de le faire puisqu'on sait que \u00e7a viendra bient\u00f4t et qui ont peut-\u00eatre que le calme qui r\u00e8gne de ce c\u00f4t\u00e9 de la table sera un peu diff\u00e9rente dans quelques, dans quelques mois, mais Mireille Tissot Daguet, d'abord j'aimerais revenir vers vous, on parle de 2 milliards pour l'AVS, vous avez 29 ans, pour vous, l'AVS, ce qui est chose d'un peu abstrait, d'un peu lointain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:59 > 0:53:47) [92%] : \r\nEn \u00eatre lointain oui et abstrait encore plus parce qu'avec cette r\u00e9forme, \u00e7a ne suffira pas \u00e0 \u00eatre s\u00fbr que je touchais l'AVS quand j'aurai ma retraite et je pense un peu ce probl\u00e8me-l\u00e0, on met de l'argent, mais 2 milliards c'est bien \u00e7a, en fait, \u00e7a permet juste de mettre le d\u00e9bat plus loin et on devra de toute fa\u00e7on faire des r\u00e9formes de fond parce que structurellement, l'AVS pour l'instant d'ici 2050, elle pourra pas fonctionner comme elle est, il faudra faire des r\u00e9formes qui font mal, qui font pas plaisir et s\u00fbrement ben y a que 3 leviers pour l'AVS, c'est justement l'augmentation des cotisations ou des imp\u00f4ts, ce qu'on fait aujourd'hui avec RFF a soit la r\u00e9duction des rentes, ce qui est je pense impossible vu le niveau des rentes en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:47 > 0:53:48) [99%] : \r\nSoit l'augmentation de la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:48 > 0:54:18) [88%] : \r\nVoil\u00e0 au Lochmatter l'\u00e2ge de la retraite, mais c'est les 3 possibilit\u00e9s, du coup, il faudra que qu'pas \u00e7a fasse mal quelque part pour pouvoir avancer pour que nous, on puisse avoir une retraite retraite plus loin et c'est aussi pour \u00e7a que je m'oppose \u00e0 qui les 2 \u00e9l\u00e9ments soient ensemble parce que l'AVS est vraiment tr\u00e8s important, il y a et un besoin de r\u00e9formes structurelles et on le met avec quelque chose d'autre, on ne peut pas voter sur sur notre avenir en fait et c'est vraiment une chose cruciale pour notre avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:18 > 0:54:21) [90%] : \r\nUn empl\u00e2tre sur une jambe de bois, Alain Berset, c'est ce que vous dit Mireille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:21 > 0:55:36) [89%] : \r\nNon, \u00e7a va \u00eatre un 1er pas indispensable, je vous disais tout \u00e0 l'heure que les comptes de 2018 de l'AVS ont montr\u00e9 un d\u00e9ficit de 2,2 milliards de francs et \u00e7a va tendanciellement plut\u00f4t soit augmenter parce que, effectivement, on a de plus en plus de gens \u00e0 la retraite ont le niveau des retraites qui ont qu'on veut pas qu'on ne souhaite pas diminu\u00e9 qui peut pas \u00eatre diminu\u00e9, et donc on a des d\u00e9ficits qui augmentent et donc si on souhaite avoir alors qu'que cette urgence aujourd'hui si on souhaite avoir un d\u00e9bat serein sur les questions de l'AVS, il faut commencer par \u00e9viter de la femme et le meilleur moyen d'avoir un d\u00e9bat pas serein et probl\u00e9matique sur l'AVS et de commencer par laisser un peu les caisses vid\u00e9es, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, 2 millions par ann\u00e9e, ce qu'un beau quoi c'est quand m\u00eame beaucoup, \u00e7a fait 10 milliards au bout de 5 ans, ce qui a beaucoup d'argent, laiss\u00e9 se vider, car lorsqu'on est certain qu'on aura un d\u00e9bat qui va \u00eatre impossible \u00e0 mener extr\u00eamement con extr\u00eamement compliqu\u00e9 et avec des mesures avec des mesures tr\u00e8s dur, donc c'est pas la bonne m\u00e9thode, donc c'est un peu un 1er pas extr\u00eamement, extr\u00eamement important que ces que ces 2 milliards parce qu'en 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment et je crois \u00e7a devrait aussi vous parler, on ne peut pas vivre ou continue \u00e0 vivre, y compris dans le domaine de l'AVS sur le dos des g\u00e9n\u00e9rations futures, on a un fond Aviation le laisse se vider sans agir la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, c'est qu'il doit prendre les d\u00e9cisions aujourd'hui portera la responsabilit\u00e9 de livrer une situation d\u00e9grad\u00e9e \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante, qui devra bien d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ma foi, prendre des d\u00e9cisions qui seront alors beaucoup plus dur pour r\u00e9tablir la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:36 > 0:55:43) [85%] : \r\nPhilippe Cholet sur Facebook vous demande pourquoi ce contact, \u00e0 quand une taxation des transactions boursi\u00e8res pour financer l'AVS Alembert fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:43 > 0:56:27) [92%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a, c'est une discussion qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu, qui va se poursuivre et moi je peux vous dire une chose, alors il faut \u00eatre tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, dans une d\u00e9mocratie, on peut discuter de tout et il faut discuter de tout, on l'a fait d'ailleurs avec le professeur Rossi sur la question de revenu de base universel il \u00e9tait favorable au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disait un peu difficile \u00e0 faire tout seul, on a fait ce d\u00e9bat, on peut discuter de tout, tant qu'on n'a pas de majorit\u00e9 avec un horizon r\u00e9aliste et surtout pour l'AVS l'inverse des rentes, \u00e7a c'est tr\u00e8s r\u00e9el, ce sont de l'argent, c'est de l'argent qui arrivent chaque mois dans la poche des retrait\u00e9s pour vivre et si on dit peut-\u00eatre qu'un jour peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'un jour, peut-\u00eatre, un jour, dans 15 ou dans 20 ans, on arrivera \u00e0 faire autre chose, r\u00e9solution si on peut le faire, si on peut le faire Monsieur Monsieur Rossi alors fort bien, on le fera mais aujourd'hui un besoin n\u00e9cessaire et urgent de moyens pour l'AVS pour ne pas laisser cette situation que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:27 > 0:56:30) [84%] : \r\nSur les gradins \u00e0 gauche vous pour financer l'AVS pas que les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:30 > 0:56:38) [86%] : \r\nAgostino Soldini, est ce que tout ce qui repousse un peu l'\u00e9ch\u00e9ance terrible o\u00f9 il va falloir prendre des mesures drastiques pour sauver l'AVS et pas bonne \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:38 > 0:57:00) [89%] : \r\nSi vous voulez le probl\u00e8me qui se pose aujourd'hui, c'est que le conc\u00e9der conseil f\u00e9d\u00e9ral avance avec une strat\u00e9gie en 2 temps, l\u00e0 c'est les demi- heures, dans le cadre d'un paquet d'ensemble avec l'aspect fiscal et puis il va venir au mois d'ao\u00fbt, avec l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, \u00e7a c'est son projet qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 alors Daniel et il a annonc\u00e9 ouvertement mais ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:00 > 0:57:12) [89%] : \r\nDans Tages-Anzeiger et autres, il a dit au mois d'ao\u00fbt, on viendra avec nous, on dit on dit aujourd'hui, il faut refuser RFFA parce qu'au lieu de donner des milliards de cadeaux fiscaux aux actionnaires, il faudra augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:12 > 0:57:24) [89%] : \r\nLes rentes AVS parce que moi je connais des gens vous dites Madame Mara que il y a plein d'argent en Suisse, peut-\u00eatre, moi je connais beaucoup de retrait\u00e9s qui ont vraiment de la peine \u00e0 arriver \u00e0 la fin du mois dans mes parents qui ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:24 > 0:57:47) [76%] : \r\nComme je le dis avec Rosie contourner robe et une on les, janvier, f\u00e9vrier, on arrive \u00e0 vivre TF1 la de th\u00e9\u00e2tre, de cin\u00e9ma, parce qu'aujourd'hui les rentes AVS la rentabilit\u00e9 souvent \u00e0 niveau minable, l\u00e0 il y aura des cadeaux fiscaux de milliards de milliards de milliards aux actionnaires et pas un franc pour les retrait\u00e9s \u00e0 et apr\u00e8s il y aura donc on a pas de la vigueur et peu de dignit\u00e9, dit quoi des par, et plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:57:47 > 0:58:36) [87%] : \r\nPour parce que je trouve \u00e7a assez bas, moi je connais beaucoup d'autres gens alors moi ce que j'aimerais dire c'est quand m\u00eame extraordinaire, d'abord ce n'est pas une r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au Conseil des \u00c9tats ni par le Parlement, parce qu'au Parlement, tout est bloqu\u00e9 Madame Mazzone le c'est on peut rien faire il y a pas d'accord, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en plus c'\u00e9tait au Conseil des \u00c9tats d'abord c'est une r\u00e9forme qui ensuite a \u00e9t\u00e9 soutenue, c'est une chose d'abord, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 politique aujourd'hui, donc moi ce qui m'\u00e9tonne Monsieur Rossi et et des autres, c'est quand on vient nous dire, en fait, on donne demi- heure parce que \u00e7a, \u00e7a va rester pour ADT, enti\u00e8rement, ce n'est pas une fois, \u00e7a va \u00eatre chaque ann\u00e9e, \u00e7a va m\u00eame \u00eatre augment\u00e9, selon les projections, alors apr\u00e8s qu'ait d'autres frappes r\u00e9forme je ne dis pas et nous serons l\u00e0, je le r\u00e9p\u00e8te, pour s'opposer au baisse de prestations, moi aussi je suis pour la taxe de transactions, j'ai travaill\u00e9 avec Monsieur Rossi pour la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:36 > 0:58:41) [86%] : \r\nOui, donc \u00e7a veut dire que donc un peu moi sur un abattoir, vous serez plus du m\u00eame genre, c'est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:41 > 0:59:20) [89%] : \r\nC'est pas le contenu, je me r\u00e9jouis de voir le contenu mais c'est pas \u00e7a la question, la question qu'on pose aujourd'hui, c'est le 19 mai est ce que vous voulez que le la, le, le fond de l'AVS soit aliment\u00e9 de mani\u00e8re sociale, on a tous bien expliqu\u00e9 ce que c'\u00e9tait une mani\u00e8re sociale une mani\u00e8re pas sociale d'augmenter ce fonds alors qu'on Vienne nous dire par 30 si non je termine par principe, parce que l\u00e0 on est dans la th\u00e9orie parce qu'effectivement il y a des gens monsieur Goscinny qui, tous les mois comme Adolphe messieurs Berset excusez-moi Soldini a dit que il y a des gens derri\u00e8re qui doit vivre et bien pour des questions de principe vous voulez pas le mieux parce que vous voulez le encore plus mieux qu'il ne viendra pas malheureusement dans les prochaines ann\u00e9es, voil\u00e0, il nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:20 > 0:59:24) [95%] : \r\n40 secondes avant la fin de cette \u00e9mission et donc largement l'heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:28 > 0:59:33) [90%] : \r\nAlain Berset, vous avez la moiti\u00e9 de ses 40 secondes pourquoi est-ce qu'il faut absolument glisser un oui dans l'urne le 19 et prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:33 > 0:59:55) [92%] : \r\nC'est une r\u00e9forme qui fait suite \u00e0 des \u00e9checs devant le peuple dont on a appris, c'est une r\u00e9forme qui nous fait progresser dans 2 dossiers tr\u00e8s important pour notre pays sur lesquels tout le monde veut avancer cet \u00e9quilibre et ces 2 milliards pour l'AVS sont extr\u00eamement importants, franchement, si on dit non \u00e0 ces 2 milliards pour l'AVS, \u00e7a ne peut que augmenter la pression sur le d\u00e9bat qui touchera l'\u00e2ge de la retraite, donc c'est le contraire que vous devriez ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:55 > 0:59:58) [88%] : \r\nLisa Mazzone est la m\u00eame question, \u00e0 l'inverse, pourquoi faut-il voter non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:58 > 1:00:39) [93%] : \r\nLa r\u00e9forme fiscale, c'est la m\u00eame chose que la derni\u00e8re fois, elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e une premi\u00e8re fois parce que c'est D des milliards qui manquent ensuite dans les caisses publiques, \u00e7a se traduit par des probl\u00e8mes dans l'est de la l'incapacit\u00e9 de cr\u00e9er des places en cr\u00e8che, \u00e7a se traduit par l'incapacit\u00e9 de d'avoir assez de soignants pour les personnes \u00e2g\u00e9es et concr\u00e8tement, on a d'un c\u00f4t\u00e9, une r\u00e9forme qui va massivement best- seller les pertes public les prestations publiques, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et se ressentir, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un financement que nous ne contestons pas, pour l'AVS mais qui n'emp\u00eache pas une r\u00e9forme qui pr\u00e9voit d'ores et d\u00e9j\u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge, la traite des femmes qu'alors l\u00e0 nous contestons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:39 > 1:00:58) [93%] : \r\nMerci Lisa Mazzone merci \u00e0 tous les 7 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat la semaine prochaine on vous pose un terrible lapin de P\u00e2ques, on se retrouve le 1er mai pour un d\u00e9bat qui s'annonce muscl\u00e9, lui aussi, puisqu'on parlera du 2\u00e8me objet de vote du 19 mai la loi sur les armes \u00e0 dans 15 jours donc, bonnes vacances pour ceux qui en ont Joyeuses P\u00e2ques bye.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905837398", "durationSec": 120, "title": "AVS", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives expliquant pourquoi il faut r\u00e9former les retraites AVS en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "RETRAITE (PENSION)", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1905837399", "durationSec": 120, "title": "RFFA", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives expliquant la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA) qui sera vot\u00e9e le 19.05.2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "FINANCEMENT", "AVS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905835497", "summary": "Plateau : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise, Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics (SSP), Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg et Mireille Tissot-Daguette, d\u00e9put\u00e9e Vert'lib\u00e9rale au Grand conseil neuch\u00e2telois.", "id": "1835987", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "MAZZONE, LISA", "MARRA, ADA", "SOLDINI, AGOSTINO", "FELLER, OLIVIER", "ROSSI, SERGIO", "TISSOT-DAGUETTE, MIREILLE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUBUIS, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761200", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043689", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-355448DB-31BF-4AC7-B2FF-9C53A169ADFC", "internalArchiveId": "355448DB-31BF-4AC7-B2FF-9C53A169ADFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts et le PLR ont la cote dans les villes suisses, selon les statistiques 2019", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes Verts et le PLR ont la cote dans les villes suisses, selon les statistiques 2019   Marie Giovanola, dir st Berne\r\nA 18h18 on retrouve Marie Giovanola en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral, bonsoir!\r\nVous allez nous parlez de la statistique des villes suisses 2019, publi\u00e9e aujourd'hui...\r\nStatistique qui r\u00e9v\u00e8le notamment quels sont les partis qui ont le plus progress\u00e9 dans les parlements citadins depuis 2015...\r\nOn apprend notamment, et c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, que les Verts et le PLR ont la cote dans les villes.\r\nPremier enseignement...une certaine stabilit\u00e9...les Verts et le PLR progressent mais de respectivement +0,5% et +0,3%...pas de r\u00e9volution.\r\nLes lib\u00e9raux radicaux sont les plus repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements citadins avec pr\u00e8s d'un quart d'\u00e9lus devant le PS, plus de 22% et l'UDC, pr\u00e8s de 15%. Alors que Verts et PDC sont \u00e0 9% d'\u00e9lus.\r\n***le PDC, parti qui a essuy\u00e9 les plus lourdes pertes dans les villes...\r\nPour ce qui est des parlements urbains...-1,5%\r\n...Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens sont mieux repr\u00e9sent\u00e9s en revanche dans les ex\u00e9cutifs o\u00f9 la part se monte \u00e0 15%. Les Verts connaissent l'effet inverse...ils ont moins d'\u00e9lus dans les ex\u00e9cutifs que dans les parlements.\r\nC'est \u00e9galement le PLR qui se taille la part du lion dans les ex\u00e9cutifs citadins en approchant les 30%.\r\n***Dans les ex\u00e9cutifs des plus grandes villes de Suisse en revanche\r\nle PLR est \u00e0 la peine...\r\nAucun rep\u00e9sentant \u00e0 Gen\u00e8ve ni \u00e0 Berne. Un seul \u00e0 Lausanne sur 7 \u00e9lus. Et 2 sur 9 \u00e0 Zurich...\r\nLe PDC ne fait pas mieux avec 1 si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et un \u00e0 Berne...\r\n***et pour tenter de combler ce d\u00e9samour, les 2 partis ont cr\u00e9\u00e9s des groupements citadins?\r\nOn apprenait ce week-end la cr\u00e9ation du PDC des villes. \r\nLucerne, Zurich, Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir pour conqu\u00e9rir  l'\u00e9lectorat urbain, en montrant que le parti n'est pas uniquement bourgeois-conservateur, mais poss\u00e8de aussi une aile plus sociale-lib\u00e9rale. Berne et B\u00e2le devraient suivre, en attendant, pourquoi pas, des sections romandes.\r\nLe PLR avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le mouvement il y a un an avec la mise sur piede du PLR Urbain...r\u00e9union des huit plus grandes villes de Suisse: B\u00e2le, Berne, Gen\u00e8ve, Lausanne, Lucerne, St. Gall, Winterthur et Zurich. les lib\u00e9raux-radicaux qui eux aussi veulent changer leur image en axant leur communication davantage sur ce qu'ils ont \u00e0 proposer que sur l'opposition aux majorit\u00e9s rose-verte.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10351899", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Verts et le PLR ont la cote dans les villes suisses, selon les statistiques 2019  / FOR_2019-04-16T18:02:00_developpement-4", "Forum du 16.04.2019"], "variantIds": ["ece-10351899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:16Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn retrouve Marie Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir Marie, bonsoir, vous allez nous parler de la statistique des villes suisses 2019 publi\u00e9e aujourd'hui statistique r\u00e9v\u00e8le notamment quels sont les partis qui ont le plus progress\u00e9 dans les parlements citadins depuis 2015 et on apprend notamment, et c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales que les Verts et le PLR ont la cote dans les villes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, premi\u00e8res renseignements de cette statistique, une certaine stabilit\u00e9, les Verts et le PLR ont la c\u00f4te en progressant mais de, respectivement, plus0,5 pourcent et plus0,3 pourcent pas de r\u00e9volution donc les lib\u00e9raux- radicaux sont les plus repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements citadins avec pr\u00e8s d'un quart d'\u00e9lus devant le PS, plus de 22 pourcent et l'UDC pr\u00e8s de 15 pourcent alors que Verts et PDC sont \u00e0 9 pourcent d'\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [86%] :\r\nMais elle PDC ce parti qui a essuy\u00e9 les peut plus lourdes pertes Marie dans les villes depuis 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nUne parce qu'il y a des parlements urbains, c'est moins un virgule 5 pour 100 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens sont mieux repr\u00e9sent\u00e9s en revanche dans les ex\u00e9cutifs o\u00f9 la part se monte l\u00e0 \u00e0 15 pourcent les Verts connaissent l'effet inverse, ils ont moins d'\u00e9lus dans les ex\u00e9cutifs que dans les parlements, c'est \u00e9galement le PLR qui se taille la part du lion dans les ex\u00e9cutifs citadins en approchant les 30 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [96%] :\r\nAlors dans les ex\u00e9cutifs des plus grandes villes de Suisse, en revanche, le PLR est \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\nAucun repr\u00e9sentant \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 Berne, un seul \u00e0 Lausanne sur 7 \u00e9lus et 2 sur 9 \u00e0 Z\u00fcrich, le PDC ne fait pas mieux avec un si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et en Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [91%] :\r\nEt pour tenter de compenser ce d\u00e9samour : les 2 parties ont cr\u00e9\u00e9 des groupements citadins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [94%] :\r\nOn apprenait ce week- end, la cr\u00e9ation du PDC des villes Lucerne, Z\u00fcrich, Winterthour et Saint-Gall qui ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir pour conqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat urbain en montrant que le parti n'est pas uniquement bourgeois conservateurs mais poss\u00e8de aussi une aile plus sociale- lib\u00e9rale, Berne et B\u00e2le devraient suivre et peut-\u00eatre dans la foul\u00e9e des sections romandes le PLR de son c\u00f4t\u00e9, avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le mouvement il y a un an, avec la mise sur pied du PLR Urbain r\u00e9union des 8 plus grandes villes de Suisse, \u00e0 savoir B\u00e2le Berne, Gen\u00e8ve, Lausanne Lucerne Saint-Gall Winterthour et Z\u00fcrich alors les lib\u00e9raux- radicaux qui, eux aussi, veulent changer leur image en axant leur communiquer leur communication davantage sur ce qu'ils ont \u00e0 proposer que sur l'opposition aux majorit\u00e9s rose- verte leur th\u00e8me mobilit\u00e9 du futur, habitat urbain Smart City villes productive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [98%] :\r\nMerci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T16:28:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B068B31-2669-473A-B794-CCB0D0269C9A", "internalArchiveId": "6B068B31-2669-473A-B794-CCB0D0269C9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR reste le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs communaux: interview de Florence Bettschart-Narbel", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Florence Bettschart-Narbel,  d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand conseil vaudois;Bettschart-Narbel, Florence;BETTSCHART-NARBEL,  FLORENCE \r\nInterview de Florence Bettschart-Narbel, membre du comit\u00e9 directeur du PLR lausannois, membre de la plateforme PLR urbain, et d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil vaudois.\r\n\r\nLe PLR reste le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs communaux: interview de Florence Bettschart-Narbel   SLV FLORENCE BETTSCHART-NARBEL\r\n** 87 \r\nTEST SKYPE (pseudo: Fnarbel) OU SINON FIXE +33 ** 64\r\nMembre du comit\u00e9 directeur du PLR Lausannois, MEMBRE DE LA PLATEFORME PLR URBAIN.\r\n-Conseil communal, Lausanne, membre.\r\n-D\u00e9put\u00e9e GC VD\r\nEt pour en parler Florence Bettschart-Narbel, bonsoir,\r\n- vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand conseil vaudois, ces statistiques doivent vous r\u00e9jouir, le PLR 1er parti dans les parlements citadins depuis 2011?\r\n- vous \u00eates en revanche le 3\u00e8me parti sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, pour vous r\u00e9aliste PLR de ravir la place de 2e parti de CH derri\u00e8re l'UDC, place occup\u00e9e par le PS?\r\nvous \u00eates aussi en t\u00eate sur l'ensemble des ex\u00e9cutifs, avec 30% des si\u00e8ges\r\n- pourtant, plus une ville est grande, plus elle est dirig\u00e9e par la gauche, comment on l'explique?\r\nLa population suisse est majoritairement urbaine: pr\u00e8s de 85% de la population vit dans les centres urbains et leurs zones d'influence, les cinq plus grandes agglom\u00e9rations de Suisse (Zurich, Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Berne et Lausanne) abritant \u00e0 elles seules pr\u00e8s de 40% de la population totale. \r\n- et c'est souvent les grandes villes qui font pencher la balance dans les votations?\r\n- L'an dernier cr\u00e9ation du PLR Urbain, Le PLR des huit plus grandes villes de Suisse a annonc\u00e9 aujourd'hui le lancement d'une nouvelle organisation nomm\u00e9e \u00ab PLR Urbain \u00bb. .. A quoi \u00e7a sert?\r\n-le PLR a besoin d'une telle plateforme pour sentir le pouls des villes?\r\nde quoi accentuer la fracture villes-campagnes?\r\n-le PDC s'y met aussi, urban washing?\r\n-gain dans les agglom\u00e9rations mais perte dans les grandes villes?\r\n-trop longtemps content\u00e9 d'un discours en opposition aux majorit\u00e9s rose-verte?", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10351900", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR reste le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs communaux: interview de Florence Bettschart-Narbel / FOR_2019-04-16T18:02:00_developpement-5", "Forum du 16.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Florence Bettschart-Narbel, membre du comit\u00e9 directeur du PLR lausannois, membre de la plateforme PLR urbain, et d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-10351900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:16Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt pour en parler, Florence Bettschart, Narbel bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Vaudois ces statistiques doivent vous r\u00e9jouir le PLR, premier parti dans les parlements citadins depuis 2011. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nOui alors directement, \u00e7a nous r\u00e9jouit, on sait que dans dans les petites villes vaudoises c'est vrai que le PLR a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien plac\u00e9, mais m\u00eame \u00e0 Lausanne, on oublie parfois que, au niveau du conseil communal, on est le 2\u00e8me partie de la ville, juste apr\u00e8s le PS et \u00e7a parfois, c'est vrai que l'image dans les ex\u00e9cutifs des grandes villes et souvent \u00e0 la peine, mais dans les parlements n'est bien pr\u00e9sent, on l'a encore d\u00e9montr\u00e9 dans les derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle de, de, de parlements des villes en 2 ans, vous \u00eates en revanche 3\u00e8me le 3\u00e8me, parti au parlement national, on est \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on sait que vous visez la place num\u00e9ro 2 derri\u00e8re l'UDC c'est c'est c'est r\u00e9aliste, \u00e7a selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, c'est r\u00e9aliste parce que nous avons fait, dit tr\u00e8s mon r\u00e9sultat aussi dans les actions, les \u00e9lections cantonales, au niveau des diff\u00e9rents cantons a notamment dans le canton de Vaud et nous pensons que nous pouvons encore gagner une partie de l'\u00e9lectorat en d\u00e9montrant que nous avons des solutions souvent pragmatique pour l'\u00e9conomie, pour les employes qui qui ont des succ\u00e8s qui ont du succ\u00e8s dans les villes qui ont du succ\u00e8s aussi dans le reste du pays, et nous pensons que nous pouvons y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors ce qui ressort aussi de de ces chiffres, publi\u00e9s aujourd'hui, c'est que vous \u00eates en t\u00eate sur l'ensemble des ex\u00e9cutifs avec 30 pourcent des si\u00e8ges pourtant plus une ville est grande, plus elle est dirig\u00e9e par la gauche, donc pas par vous, comment est -ce qu'on l'explique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [87%] :\r\nAlors c'est c'est compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer, c'est vrai qu'il y a, il y a de la question des alliances qui ce qui se fait dans les grandes villes en tout cas bon moi et disons je connais quand m\u00eame bien la situation lausannoise c'est vrai qu'au niveau de l'\u00c9lys\u00e9e des annexions ben la gauche se met tout ensemble r\u00e9ussi \u00e0 placer ses 6 candidats d\u00e8s le 1er tour la derni\u00e8re enfin, c'est ce qui s'est pass\u00e9, non, c'est vrai que nous avons aussi de la peine \u00e0 avoir une disons, une alliance de droite qui qui permettraient de de faire, en feront comment pour contre- balancer cette majorit\u00e9 rose- rouge- verte qui est qui est vraiment tr\u00e8s forte, alors nous travaillons mousse nous proposons du dissolution la Lausanne, nous avons propos\u00e9 plusieurs Asie initiative pour le commerce, nous pensons que, que nous avons mont\u00e9 solution \u00e0 proposer pour la ville qui ne sont pas celles de la mar\u00e9e majorit\u00e9s rose- verte et c'est \u00e7a notre force en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nAlors, si, si ces statistiques sont si importantes aujourd'hui, c'est que ben, il faut rappeler que la la population suisse est majoritairement urbaine pr\u00e8s de 85 pourcent de la population vit dans les, dans les centres urbains et dans le dans leur zone et les les 5 plus grandes agglom\u00e9rations que sont, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Berne et Lausanne abrite \u00e0 elle seule pr\u00e8s de 40 pourcent de la population totale, on comprend \u00e0 quel point cet \u00e9lectorat est important pour vous, vous avez d'ailleurs cr\u00e9\u00e9 la l'an dernier le PLR Urbain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [91%] :\r\nC'est quoi alors le PLR jour ben c'est effectivement une r\u00e9union des PLR dissection vraiment des villes, des plus grandes villes suisses nous avons fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs \u00e9v\u00e9nements, nous avons eu un grand rassemblement au mois de janvier \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 nous avons fait des ateliers, proposer des solutions pour essayer de les reproduire dans les diff\u00e9rentes villes pour voir aussi ce qui marche, d'une ville \u00e0 l'autre, on voit qu'on n'a pas toujours les m\u00eames, les m\u00eames probl\u00e8mes, on n'a pas toujours non plus les choses qui sont r\u00e9gl\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, par exemple le droit de vote 10 \u00e9trangers en Suisse romande, on n'est plus en avance qu'ensuite allemande, c'\u00e9tait quelque chose qui int\u00e9resse beaucoup \u00e0 nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques donc on on essayera de proposer et pour les actions souhaitera, nous aurons un programme que nous d\u00e9voilerons d'ici l'\u00e9t\u00e9, pour le PLR Urbain en lien avec avec la politique f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [95%] :\r\nMerci beaucoup, merci beaucoup Florence Bettschart Narbel d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8927C158-8F56-4791-8230-B2487A673C3D", "internalArchiveId": "8927C158-8F56-4791-8230-B2487A673C3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts genevois font le choix d'une liste \"z\u00e9br\u00e9e\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Douze candidats, 6 hommes, 6 femmes, qui figureront en alternance une femme-un homme, sur la liste du parti pour le Conseil national. Un choix tr\u00e8s symbolique selon la d\u00e9put\u00e9e Delphine Klopfenstein, candidate, et co-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti ", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Les verts genevois se mettent \u00e0 la mode des listes \u00ab z\u00e9br\u00e9es \u00bb en vue de l'\u00e9lection au Conseil national. une liste z\u00e9br\u00e9e, c'est une liste o\u00f9 hommes et femmes figurent en alternance. le parti \u00e9cologiste du bout du lac a valid\u00e9 ce choix hier  lors de son congr\u00e8s. une mani\u00e8re de mettre en avant la parit\u00e9, Guillaume Rey...\r\nA Gen\u00e8ve, cette parit\u00e9 figure d\u00e9j\u00e0 dans les statuts des Verts pour les listes \u00e9lectorales. un accent \u00e9galitaire  renforc\u00e9 donc pour ces \"f\u00e9d\u00e9rales\" par le choix d'une liste \u00ab z\u00e9br\u00e9e \u00bb. 12 candidats, 6 hommes, 6 femmes, qui figureront en alternance... une femme - un homme... sur la liste du parti. un choix tr\u00e8s symbolique selon la d\u00e9put\u00e9e Delphine Klopfenstein, elle-m\u00eame candidate, et co-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti. \r\n  21'' ((les verts, sur la question de l'\u00e9galit\u00e9, sont intransigeants))\r\n*** Une liste z\u00e9br\u00e9e, choix fort, mais pas forc\u00e9ment isol\u00e9 \r\nNon, effectivement, d'autres le font aussi... \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le cas du PS par exemple. les verts vaudois appliquent aussi cette alternance. une pratique qu'on retrouve surtout \u00e0 gauche, selon le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel. mais ce choix peut-il payer \u00e9lectoralement? Ecoutez sa r\u00e9ponse.\r\n  33'' ((d'autres types de populations qui ne sont pas pr\u00e9sentes parmi les \u00e9lus))\r\nVerdict bien s\u00fbr dans les urnes, en octobre. Avec leur liste z\u00e9br\u00e9e, les verts genevois visent un 2\u00e8me si\u00e8ge au National.", "durationSec": 112, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346802", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Les Verts"], "alternativeTitle": ["Les Verts genevois font le choix d'une liste \"z\u00e9br\u00e9e\" pour le National/ 12H30_2019-04-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.04.2019"], "variantIds": ["ece-10346802"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:18Z", "speechToTexts": ["20.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes Verts Genevois se mettent \u00e0 la mode des listes z\u00e9br\u00e9es en vue de l'\u00e9lection au Conseil national alors une liste z\u00e9br\u00e9e qu'est ce que c'est, c'est une liste o\u00f9 hommes et femmes figurent en alternance le parti \u00e9cologiste du bout du lac a valid\u00e9 ce choix hier lors de son congr\u00e8s, une mani\u00e8re de mettre en avant la parit\u00e9 Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve cette parit\u00e9 figure d\u00e9j\u00e0 dans les statuts des Verts pour les listes \u00e9lectorales, un accent \u00e9galitaire renforc\u00e9 donc pour ces f\u00e9d\u00e9rales par le choix d'une liste z\u00e9br\u00e9e 12 candidats, 6 hommes, 6 femmes qui figureront en alternance, une femme, un homme sur la liste du parti alors vois tr\u00e8s symbolique, selon la d\u00e9put\u00e9e Delphine club von Stein elle- m\u00eame candidate, et co- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:35) [92%] :\r\nLe fait d'ajouter aujourd'hui la question de l'alternance homme- femme, c'est un pas de plus et \u00e7a marque aussi le coup d'une ann\u00e9e plac\u00e9e sous le signe de l'\u00e9galit\u00e9 avec en vue la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin et je pense que cette mani\u00e8re de mettre en avant le fait d'avoir autant d'hommes que de femmes, gr\u00e2ce \u00e0 une mise z\u00e9br\u00e9e c'est beaucoup plus clair, \u00e7a montre \u00e0 quel point, au fond, les Verts sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 sont intransigeants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [91%] :\r\nAlors Guillaume une liste z\u00e9br\u00e9e, c'est un choix fort mais pas forc\u00e9ment isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nNon, effectivement, d'autres le font aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le cas du PS par exemple, les Verts Vaudois applique aussi cette alternance, une pratique on retrouve surtout \u00e0 gauche, selon le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel mais ce choix peut -il payer \u00e9lectoralement, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:13) [93%] :\r\nIl a probablement, en tout cas une volont\u00e9 affich\u00e9e de d'attirer un certain type d'\u00e9lectorat, voire peut-\u00eatre d'inciter un certain nombre d'ascension liste \u00e0 s'exprimer dans ce sens l\u00e0 il pourrait y avoir une sorte de d'aspirateurs peut-\u00eatre \u00e9lecteur dans la mesure o\u00f9 les partis qui choisissent \u00e0 disent leur volont\u00e9 d'une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, en tout cas d'une repr\u00e9sentation \u00e9quitable entre hommes et femmes, peut-\u00eatre d'autres formes de repr\u00e9sentation aussi on peut s'interroger sur d'autres types de de populations qui ne sont pas pr\u00e9sentes parmi les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nVerdict bien s\u00fbr dans les urnes en octobre avec leur liste z\u00e9br\u00e9e les verts Genevois visent un 2\u00e8me si\u00e8ge au National. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klopfenstein, Delphine", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti Les Verts genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-649585F8-054E-43C8-A768-CB777658DA1E", "internalArchiveId": "649585F8-054E-43C8-A768-CB777658DA1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pression sur les classes moyennes s'accro\u00eet, selon l'OCDE: interview de Giuliano Bonoli", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa pression sur les classes moyennes s'accro\u00eet, selon l'OCDE: interview de Giuliano Bonoli 18h OCDE : la pression sur les classes moyennes s'accro\u00eet\r\n(Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDHEAP. Dir. T\u00e9l fixe ** 17 (natel ** 49))\r\nLa classe moyenne est sous pression, en perte de vitesse... Et les gouvernements doivent agir.\r\nCe sont les principaux enseignements du rapport de l'OCDE paru cette semaine...\r\nLes experts de l'OCDE estiment qu'\u00abavec des revenus au point mort, la classe moyenne n'arrive pas \u00e0 faire face \u00e0 la hausse des co\u00fbts du logement et de l'\u00e9ducation.\u00bb\r\nUn avenir sombre pour cette tranche de la population...\r\nCela concerne-t-il aussi la Suisse ?\r\nC'est ce qu'on va voir avec vous, Giuliano Bonoli, bonsoir !... Vous \u00eates professeur de politique sociale \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne... \r\n - Cette \u00abclasse moyenne\u00bb, on en parle beaucoup dans les m\u00e9dias, elle est souvent cibl\u00e9e dans le discours des politiques, mais au fond, qui faire partie de cette classe moyenne, en fonction de quel crit\u00e8re ?\r\n- Dans son rapport, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE dit qu' \u00abaujourd'hui, la classe moyenne ressemble de plus en plus \u00e0 un bateau qui naviguerait en eaux troubles\u00bb. Vous \u00eates d'accord ? Est-ce aussi le cas en Suisse ?\r\n - L'OCDE demande \u00abaux gouvernements de prendre des mesures pour aider la classe moyenne en difficult\u00e9.\u00bb Quelles mesures ?\r\n- Selon l'OCDE, cette situation affecte la croissance et cr\u00e9e aussi de l'instabilit\u00e9 politique. Comment l'explique-t-on ?\r\n- Les primes d'assurance-maladie ne cessent d'augmenter. Ca p\u00e9nalise en particulier la classe moyenne (inf\u00e9rieure)?\r\n- Le peuple se prononce le 19 mai sur la r\u00e9forme fiscale pour les entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS (RFFA). A gauche, le PS recommande de l'adopter, m\u00eame s'il ne la trouve pas parfaite, alors que Les Verts affirment que ce projet \u00abarnaque la classe moyenne\u00bb. Qui a raison ?\r\n- Il ressort du rapport de l'OCDE que la classe moyenne a r\u00e9tr\u00e9ci dans la plupart des pays membres : les jeunes g\u00e9n\u00e9rations ont de plus en plus de mal \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la classe moyenne. Votre avis ? est-ce un probl\u00e8me ?\r\n((La classe moyenne ne peut pas se d\u00e9finir de mani\u00e8re scientifique. C'est davantage une notion qui pla\u00eet aux politiciens, car en employant ce terme ils touchent beaucoup de monde: 90% des gens disent appartenir \u00e0 la classe moyenne, car on aime bien se sentir \"au milieu\". \r\nDire que , sur le plan national, la classe moyenne us'appauvrit est un mythe entretenu par les discours populistes. Le revenu moyen augmente au fil des ans - certes moins vite que celui des tr\u00e8s hauts salaires, mais ce sont les plus pauvres qui souffrent le plus. La tranche de la population qui est r\u00e9ellement touch\u00e9e, c'est la classe moyenne inf\u00e9rieure. Une chose est s\u00fbre: les in\u00e9galit\u00e9s ont augment\u00e9. Et les couches inf\u00e9rieures en p\u00e2tissent. \r\nPour la RFFA, non, \u00e7a ne p\u00e9naliserait pas la classe moyenne. L'AVS est plut\u00f4t favorable \u00e0 la classe moyenne. Avantageuse pour les retrait\u00e9s qui ont un bas revenu. \r\nPour prendre des mesures, les gouvernements pourraient augmenter la limite sup\u00e9rieure des prestations sociales.))", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346816", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pression sur les classes moyennes s'accro\u00eet, selon l'OCDE: interview de Giuliano Bonoli / FOR_2019-04-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.04.2019"], "variantIds": ["ece-10346816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:12Z", "speechToTexts": ["20.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa classe moyenne est sous pression et en perte de vitesse et les gouvernements doivent agir, ce sont les principaux enseignements du rapport de l'OCDE paru cette semaine, les experts de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques estime qu'avec des revenus au point mort, h\u00e9 bien la classe moyenne n'arrive pas \u00e0 faire face \u00e0 la hausse des co\u00fbts du logement et de l'\u00e9ducation, un avenir sombre pour cette tranche de la population alors est -ce que cela concerne aussi la Suisse, c'est ce qu'on va voir avec vous, Giuliano Bonoli bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [94%] :\r\nVous \u00eates professeur de politique sociale \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne alors cette classe moyenne, on en parle beaucoup dans les m\u00e9dias, elle est souvent cibl\u00e9e dans le discours des politiques, mais au fond, qui fait partie de cette classe moyenne, en fonction de quels crit\u00e8res au juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nBen c'est une bonne question et en fait, hein, cette notion de classe moyenne, c'est une notion qui est souvent utilis\u00e9 dans le d\u00e9bat public et dans le d\u00e9bat politique, mais nous, les scientifiques, on pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9signation plus pr\u00e9cises lorsqu'on fait quand il y a des rapports sur la classe moyenne, comme par exemple le rapport de l'OCDE qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure qui vient de sortir, on utilise une d\u00e9finition arbitraire qui un peu l'ami, le milieu de l'\u00e9chelle des revenus donc on exclut le 10 15 pourcent le plus riche, le 10 15 pourcent les plus pauvres et tous ceux qui sont au milieu, on dit que c'est la classe moyenne, mais c'est arbitraire sacrificielle quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [90%] :\r\nAlors, dans son rapport, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE dit qu'aujourd'hui, la classe moyenne ressemblent de plus en plus \u00e0 un bateau qui navigueraient en troublant, ce que vous \u00eates d'accord est -ce que c'est aussi le cas en Suisse par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [87%] :\r\nPar rapport \u00e0 la Suisse, disons que la la plupart des indicateurs qui sont pris en cours on ce rapport, la Suisse et l'au milieu de l'est dans la moyenne des pays de l'OCDE, donc je pense que les les conclusions que le rapport tire de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sont valables de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, assez pour laisser maintenant par rapport \u00e0 la conclusion, moi je pense que c'est un peu probl\u00e9matique de tirer toutes les en Alsace que le le d\u00e9veloppement qui a derri\u00e8re tout \u00e7a, le principal d\u00e9veloppement c'est pas tellement l'appauvrissement de la classe moyenne, seront beaucoup plus l'accroissement de l'in\u00e9galit\u00e9 de revenus et on le voit bien de le rapport, on le voit bien dans d'autres statistiques, ce qui se passe, c'est que le revenus \u00e9lev\u00e9s augmentent plus vite au cours des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, les revenus bas stagne ou augmente tr\u00e8s, tr\u00e8s peu, et ceux du milieu, c'est un peu un trait de donc, quelque part, la classe moyenne, un train du pain de perdent du terrain par rapport aux plus riches, mais les plus pauvres en perdant encore plus donc ce focus exclusif sur la classe moyenne me pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [93%] :\r\nAh bon, alors, quand l'OCDE demande au gouvernement de prendre des mesures pour aider la classe moyenne en difficult\u00e9, vous \u00eates plut\u00f4t oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [87%] :\r\nPas papa d'un syst\u00e8me l\u00e0 mais disons il classe moyenne, d\u00e9finie comme c'est de nous ne sommes pas les personnes qui souffrent davantage ceux qui sont en dessous, souffrent le plus \u00e9pais, moi je dirais que, s'il faut aider s'il faut am\u00e9liorer les aides qu'on met \u00e0 disposition, je suis tout \u00e0 fait d'accord, il faut partir du bas et peut-\u00eatre monter un peu plus, c'est \u00e7a, oui, je suis d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nOui, selon l'OCDE, cette situation, hein, de la classe moyenne affecte la croissance et cr\u00e9e aussi de l'instabilit\u00e9 politique, comment, comment l'explique -t-on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais moins que les femmes je le RSA plus comme r\u00e9sultat de l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s, on a, on vient de, de, de, de, d'une \u00e9poque, l'\u00e9poque de l'apr\u00e8s- guerre, qui \u00e0 une \u00e9poque et historiquement caract\u00e9ris\u00e9 par une faible in\u00e9galit\u00e9 par une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, un consensus politique fort, une forte croissance \u00e9conomique et maintenant le train de de plus en plus, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et et je pense qu'il y a un lien entre ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, donc l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s, le fait que les perspectives de vie change plus en fonction du groupe social auquel on appartient, donne lieu \u00e0 beaucoup de frustration, beaucoup de m\u00e9contentement qu'on voit si dans la sph\u00e8re politique, avec l'\u00e9mergence de ces partis antisyst\u00e8me qui ont beaucoup de succ\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [91%] :\r\nC'est vrai qu'on entend souvent quand m\u00eame dire que c'est la classe moyenne qui trinque, parce que justement elles ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d'aides sociales, \u00e9videmment, elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de subside que ce soit pour les primes d'assurance maladie ou autres, est -il d\u00e8s lors qu'il faut qu'il faut augmenter les imp\u00f4ts, ben c'est eux qui trinquent le peuple se prononce d'ailleurs le 19 mai sur la r\u00e9forme fiscale pour les entreprises, li\u00e9e au financement de l'AVS, la fameuse RFFA et \u00e0 gauche, alors le PS recommande de l'adopter, m\u00eame s'il ne la trouve pas parfaite mais les Verts affirment que ce projet arnaque la classe moyenne qui a raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [90%] :\r\nLa somme projet complexe avec plusieurs \u00e9l\u00e9ments, moi je pense que pour ce qui concerne le volet AVS, hein, je dirais pas que c'est une arnaque pour la classe moyenne, parce que l'AVS c'est une source de revenus pour les retrait\u00e9s, tr\u00e8s important pour les bas et les moyens revenus moins importants pour les revenus plus \u00e9lev\u00e9s, donc quelque part en renfor\u00e7ant l'AVS Orl\u00e9ans force un instrument de, de, de, de, revenus \u00e0 la retraite pour des personnes de revenus plut\u00f4t bas \u00e0 moyen, le volet fiscal : la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est beaucoup plus difficile \u00e0 mon avis, de faire des pr\u00e9dictions parce que tout d\u00e9pendra de ce qui va se passer avec la mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie beaucoup de Giuliano Bonoli, vous \u00eates professeur de politique sociale, l'id\u00e9e a peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonoli, Giuliano", "role": "professeur de politique sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1824210", "internalArchiveId": "AA1904823774", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-13T19:30:00Z", "durationSec": 1918, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10363565", "imageURL": "http://www.rts.ch/10363564.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10363565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:34Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:23  00:00:18:17\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:19  00:00:23:04\r\n{\\an1}Un chef militaire succ\u00e8de \u00e0 un chef\r\nmilitaire \u00e0 la t\u00eate du Soudan.\r\n\r\n00:00:23:06  00:00:26:06\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e promet un gouvernement civil.\r\n\r\n00:00:26:08  00:00:30:11\r\n{\\an1}Soudan, Alg\u00e9rie, les peuples\r\nne rel\u00e2chent pas la pression.\r\n\r\n00:00:30:13  00:00:32:13\r\n{\\an1}A.Silacci nous dira\r\n\r\n00:00:32:15  00:00:35:22\r\n{\\an1}quels parall\u00e8les on peut tirer\r\navec les printemps arabes de 2011.\r\n\r\n00:00:36:19  00:00:39:16\r\n{\\an1}Le coup de tonnerre\r\nde la semaine politique:\r\n\r\n00:00:39:18  00:00:43:07\r\n{\\an1}une votation f\u00e9d\u00e9rale\r\nsur les couples mari\u00e9s annul\u00e9e.\r\n\r\n00:00:43:09  00:00:47:15\r\n{\\an1}Les perdants des votations se\r\ntournent davantage vers la justice.\r\n\r\n00:00:47:17  00:00:49:14\r\n{\\an1}Pour notre invit\u00e9 O.Meuwly,\r\n\r\n00:00:49:16  00:00:53:01\r\n{\\an1}la d\u00e9mocratie n'est pas\r\nune question de statistiques.\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:57:16\r\n{\\an1}On ne dit plus \"gardiens de prison\",\r\nmais \"agents de d\u00e9tention\".\r\n\r\n00:00:57:18  00:01:00:04\r\n{\\an1}La profession manque de rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:00:06  00:01:03:04\r\n{\\an1}Nous entendrons\r\nanciens et nouveaux agents\r\n\r\n00:01:03:06  00:01:06:14\r\n{\\an1}bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 redorer l'image\r\nde leur profession.\r\n\r\n00:01:07:10  00:01:10:08\r\n{\\an1}Les villes romandes\r\nne savent plus que faire\r\n\r\n00:01:10:10  00:01:13:12\r\n{\\an1}de certains b\u00e2timents\r\nqui restent quasi vides.\r\n\r\n00:01:13:14  00:01:17:20\r\n{\\an1}Mais pas question de s'en d\u00e9barrasser\r\ncar ils peuvent rapporter.\r\n\r\n00:01:18:10  00:01:20:22\r\n{\\an1}Le festival est un produit de saison.\r\n\r\n00:01:21:00  00:01:24:03\r\n{\\an1}A Cully, le jazz est roi.\r\n\r\n00:01:24:04  00:01:26:19\r\n{\\an1}Une musique de vieux ? Pas du tout.\r\n\r\n00:01:26:21  00:01:30:23\r\n{\\an1}Thomas Epitaux-Fallot nous dira\r\nque la jeunesse aime le blues.\r\n\r\n00:01:32:19  00:01:37:14\r\n{\\an1}Le nouvel homme fort du Soudan\r\npromet d'\"\u00e9liminer les racines\"\r\n\r\n00:01:37:16  00:01:41:08\r\n{\\an1}du r\u00e9gime d'Omar el-B\u00e9chir\r\net annonce des mesures\r\n\r\n00:01:41:10  00:01:44:10\r\n{\\an1}pour satisfaire\r\nles revendications de la rue.\r\n\r\n00:01:44:11  00:01:49:07\r\n{\\an1}Mais la contestation ne faiblit pas\r\ndans le pays, tout comme en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:01:49:09  00:01:53:09\r\n{\\an1}Dans ces deux pays, le peuple\r\ndemande un gouvernement civil.\r\n\r\n00:01:55:08  00:01:58:12\r\n{\\an1}-Le peuple soudanais n'abdique pas.\r\n\r\n00:01:58:14  00:02:01:04\r\n{\\an1}Il a remport\u00e9 deux victoires:\r\n\r\n00:02:01:06  00:02:06:05\r\n{\\an1}la destitution d'Omar el-B\u00e9chir,\r\napr\u00e8s 30 ans de r\u00e8gne,\r\n\r\n00:02:06:07  00:02:10:03\r\n{\\an1}puis la d\u00e9mission de son successeur,\r\n\r\n00:02:10:05  00:02:14:03\r\n{\\an1}un militaire proche\r\nde l'ancien dirigeant.\r\n\r\n00:02:15:18  00:02:18:17\r\n{\\an1}-En deux jours,\r\non a renvers\u00e9 deux r\u00e9gimes.\r\n\r\n00:02:18:19  00:02:22:18\r\n{\\an1}-On fera tomber tout\r\nce qui ressemble \u00e0 ce gouvernement.\r\n\r\n00:02:23:04  00:02:25:10\r\n{\\an1}-Une longue lutte dans la rue\r\n\r\n00:02:25:11  00:02:29:11\r\n{\\an1}avec des centaines\r\nde milliers de manifestants.\r\n\r\n00:02:29:12  00:02:34:07\r\n{\\an1}Une situation similaire\r\n\u00e0 celle d'Alger.\r\n\r\n00:02:37:02  00:02:38:20\r\n{\\an1}-Pour les deux mouvements,\r\n\r\n00:02:38:22  00:02:41:10\r\n{\\an1}il n'y a pas\r\nde conciliation possible.\r\n\r\n00:02:41:11  00:02:42:22\r\n{\\an1}Les deux mouvements\r\n\r\n00:02:43:00  00:02:45:04\r\n{\\an1}demandent un retrait d\u00e9finitif\r\n\r\n00:02:45:06  00:02:47:12\r\n{\\an1}de l'\u00e9lite militaire et politique.\r\n\r\n00:02:47:14  00:02:52:00\r\n{\\an1}Le \"d\u00e9gagisme\" contre les r\u00e9gimes\r\nest tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:02:52:08  00:02:54:05\r\n{\\an1}-Autre similitude:\r\n\r\n00:02:54:07  00:02:59:07\r\n{\\an1}les dirigeants renvers\u00e9s \u00e9taient\r\nau pouvoir durant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:05:10\r\n{\\an1}A Alger comme \u00e0 Khartoum, on aspire\r\n\u00e0 un changement radical de r\u00e9gime.\r\n\r\n00:03:05:11  00:03:11:09\r\n{\\an1}Mais l'arm\u00e9e est toute-puissante\r\nsur l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n00:03:12:09  00:03:18:10\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e d\u00e9tient le pouvoir\r\net n'est pas pr\u00eate \u00e0 le partager.\r\n\r\n00:03:18:11  00:03:20:21\r\n{\\an1}Elle a un contr\u00f4le exclusif\r\n\r\n00:03:20:23  00:03:23:09\r\n{\\an1}sur la vie \u00e9conomique et politique\r\n\r\n00:03:23:11  00:03:25:04\r\n{\\an1}dans les deux Etats.\r\n\r\n00:03:25:06  00:03:27:07\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e est la seule\r\n\r\n00:03:27:09  00:03:38:14\r\n{\\an1}\u00e0 dicter une transition politique\r\nrejet\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n00:03:39:05  00:03:42:05\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e ne veut pas\r\nl\u00e2cher les commandes.\r\n\r\n00:03:42:07  00:03:43:23\r\n{\\an1}Le peuple est d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n00:03:44:00  00:03:48:01\r\n{\\an1}\u00e0 remplacer le syst\u00e8me\r\npar un gouvernement civil.\r\n\r\n00:03:48:03  00:03:54:16\r\n{\\an1}En Alg\u00e9rie et au Soudan,\r\nle compromis semble difficile.\r\n\r\n00:03:56:14  00:03:59:08\r\n{\\an1}-A.Silacci,\r\nces images et ces \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n00:03:59:10  00:04:01:19\r\n{\\an1}nous rappellent les printemps arabes.\r\n\r\n00:04:01:21  00:04:04:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'on est\r\ndans la m\u00eame dynamique ?\r\n\r\n00:04:04:17  00:04:07:04\r\n{\\an1}-Oui, on peut dire que l'on retrouve\r\n\r\n00:04:07:06  00:04:09:04\r\n{\\an1}dans ces \u00e9v\u00e9nements au Soudan\r\n\r\n00:04:09:07  00:04:12:13\r\n{\\an1}et en Alg\u00e9rie, beaucoup d'ingr\u00e9dients\r\ndes printemps arabes.\r\n\r\n00:04:12:15  00:04:15:06\r\n{\\an1}Des peuples exasp\u00e9r\u00e9s\r\npar des syst\u00e8mes autocratiques,\r\n\r\n00:04:15:08  00:04:18:04\r\n{\\an1}des situations \u00e9conomiques\r\net sociales catastrophiques.\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:20:08\r\n{\\an1}Le poids de la jeunesse\r\ndans des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:04:20:10  00:04:22:19\r\n{\\an1}o\u00f9 elle est majoritaire,\r\navec un avenir incertain.\r\n\r\n00:04:22:21  00:04:25:03\r\n{\\an1}Oui, on retrouve ce c\u00f4t\u00e9 explosif.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:27:17\r\n{\\an1}Mais il y a une grande diff\u00e9rence\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:04:27:19  00:04:30:15\r\n{\\an1}Les Etats vis\u00e9s par ces r\u00e9voltes\r\nont tir\u00e9 les le\u00e7ons\r\n\r\n00:04:30:17  00:04:33:15\r\n{\\an1}des printemps arabes\r\net sont mieux pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:04:33:17  00:04:37:04\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\non voit qu'ils ont su se d\u00e9barrasser\r\n\r\n00:04:37:06  00:04:40:11\r\n{\\an1}de leurs figures autocratiques,\r\ncomme Bouteflika,\r\n\r\n00:04:40:13  00:04:42:21\r\n{\\an1}mais ils ont pr\u00e9serv\u00e9 leur syst\u00e8me.\r\n\r\n00:04:42:23  00:04:46:13\r\n{\\an1}L'autre diff\u00e9rence,\r\nc'est que les puissances \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:04:46:15  00:04:50:07\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 refroidies\r\npar les \u00e9checs des r\u00e9voltes.\r\n\r\n00:04:50:09  00:04:54:00\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\nelles semblent pr\u00e9f\u00e9rer la stabilit\u00e9\r\n\r\n00:04:54:02  00:04:58:11\r\n{\\an1}avec des r\u00e9gimes forts, plut\u00f4t\r\nque des changements d\u00e9mocratiques,\r\n\r\n00:04:58:13  00:05:02:10\r\n{\\an1}synonymes d'instabilit\u00e9.\r\n\r\n00:05:03:11  00:05:05:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:05:08  00:05:09:14\r\n{\\an1}Le coup de tonnerre politique\r\nde la semaine: l'annulation du vote\r\n\r\n00:05:09:16  00:05:13:21\r\n{\\an1}sur la p\u00e9nalisation des couples\r\nmari\u00e9s par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:13:23  00:05:15:17\r\n{\\an1}Une premi\u00e8re historique.\r\n\r\n00:05:15:19  00:05:17:16\r\n{\\an1}Les perdants des votations\r\n\r\n00:05:17:18  00:05:21:18\r\n{\\an1}se tournent de plus en plus\r\nvers la justice.\r\n\r\n00:05:23:13  00:05:25:09\r\n{\\an1}-Surveillance des assur\u00e9s,\r\n\r\n00:05:25:11  00:05:29:17\r\n{\\an1}initiative contre les juges\r\n\u00e9trangers...\r\n\r\n00:05:29:19  00:05:33:02\r\n{\\an1}Ces scrutins ont fini\r\ndevant les juges en 2018.\r\n\r\n00:05:37:03  00:05:41:01\r\n{\\an1}Selon ce professeur de droit public,\r\nce ph\u00e9nom\u00e8ne s'explique\r\n\r\n00:05:41:03  00:05:45:03\r\n{\\an1}par la judiciarisation croissante\r\nde la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:05:46:02  00:05:48:11\r\n{\\an1}-Les exigences sont plus \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n00:05:48:12  00:05:51:09\r\n{\\an1}quant \u00e0 la qualit\u00e9 de l'information.\r\n\r\n00:05:51:11  00:05:57:11\r\n{\\an1}Cela peut contribuer \u00e0 une meilleure\r\ninformation des citoyens.\r\n\r\n00:05:57:13  00:06:01:11\r\n{\\an1}Le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nest peut-\u00eatre r\u00e9jouissant.\r\n\r\n00:06:01:18  00:06:06:04\r\n{\\an1}-Suite \u00e0 l'annulation du scrutin\r\nsur la p\u00e9nalisation du mariage,\r\n\r\n00:06:06:06  00:06:09:03\r\n{\\an1}le nombre de recours\r\ndevrait augmenter.\r\n\r\n00:06:09:05  00:06:13:02\r\n{\\an1}La victoire du PDC redonne espoir\r\n\u00e0 d'autres perdants.\r\n\r\n00:06:13:04  00:06:16:23\r\n{\\an1}Les opposants \u00e0 la loi\r\nsur la surveillance des assur\u00e9s\r\n\r\n00:06:17:01  00:06:23:08\r\n{\\an1}attendent que les juges statuent sur\r\nleur demande d'invalidation du vote.\r\n\r\n00:06:25:11  00:06:29:05\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a diffus\u00e9\r\n\r\n00:06:29:07  00:06:31:09\r\n{\\an1}de fausses informations\r\n\r\n00:06:31:11  00:06:33:10\r\n{\\an1}durant la campagne.\r\n\r\n00:06:33:11  00:06:36:18\r\n{\\an1}Nous demandons \u00e0 pouvoir revoter,\r\ncar les citoyens\r\n\r\n00:06:36:20  00:06:39:16\r\n{\\an1}n'ont pas pu se faire\r\nune opinion libre.\r\n\r\n00:06:40:00  00:06:43:13\r\n{\\an1}-Les perdants font de plus\r\nen plus appel \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:06:43:15  00:06:47:11\r\n{\\an1}A Peseux, la fusion\r\navec Neuch\u00e2tel est toujours bloqu\u00e9e\r\n\r\n00:06:47:13  00:06:50:20\r\n{\\an1}par des recours.\r\n\r\n00:06:51:19  00:06:54:19\r\n{\\an1}-Sous pr\u00e9texte de ne pas accepter\r\n\r\n00:06:54:21  00:06:57:06\r\n{\\an1}une d\u00e9cision populaire,\r\n\r\n00:06:57:08  00:07:03:09\r\n{\\an1}on ne peut pas tout bloquer\r\ndans nos communaut\u00e9s.\r\n\r\n00:07:03:15  00:07:05:16\r\n{\\an1}-Les annulations de votations,\r\n\r\n00:07:05:18  00:07:08:21\r\n{\\an1}comme celle de Montreux\r\nau Centre des Congr\u00e8s,\r\n\r\n00:07:08:23  00:07:12:11\r\n{\\an1}restent rares, car pour\r\nqu'un recours soit accept\u00e9,\r\n\r\n00:07:12:13  00:07:18:18\r\n{\\an1}il faut des irr\u00e9gularit\u00e9s\r\ngraves et d\u00e9cisives.\r\n\r\n00:07:22:11  00:07:27:10\r\n{\\an1}-Olivier Meuwly, vous connaissez les\r\nm\u00e9canismes de la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n00:07:27:11  00:07:30:15\r\n{\\an1}Des chiffres erron\u00e9s,\r\n\r\n00:07:30:17  00:07:33:18\r\n{\\an1}c'est dangereux\r\npour cette d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n00:07:35:11  00:07:37:19\r\n{\\an1}-La d\u00e9mocratie directe suisse\r\n\r\n00:07:37:21  00:07:40:07\r\n{\\an1}a la capacit\u00e9 de r\u00e9silience\r\n\r\n00:07:40:09  00:07:42:23\r\n{\\an1}pour surmonter ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:07:43:01  00:07:50:15\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9site souvent\r\navant de franchir un tel pas.\r\n\r\n00:07:50:17  00:07:54:06\r\n{\\an1}Il ne faut pas que \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n00:07:54:20  00:08:01:01\r\n{\\an1}-Des statistiques peuvent influencer\r\n\u00e0 ce point la d\u00e9cision populaire ?\r\n\r\n00:08:02:08  00:08:04:07\r\n{\\an1}-Je n'en suis pas convaincu.\r\n\r\n00:08:04:09  00:08:06:22\r\n{\\an1}Ce qu'on vit en ce moment confirme\r\n\r\n00:08:07:00  00:08:11:18\r\n{\\an1}cette tendance de pr\u00eater\r\nun poids d\u00e9terminant aux chiffres,\r\n\r\n00:08:11:20  00:08:17:08\r\n{\\an1}de devoir se prononcer\r\n\u00e0 travers des statistiques.\r\n\r\n00:08:17:10  00:08:24:05\r\n{\\an1}La d\u00e9mocratie directe\r\nr\u00e9agit \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:08:24:07  00:08:27:20\r\n{\\an1}L'histoire r\u00e9cente nous montre\r\n\r\n00:08:27:22  00:08:36:03\r\n{\\an1}que les votations portent\r\nsur des questions de fond.\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:39:20\r\n{\\an1}-Avec ces brochures\r\no\u00f9 l'on trouve ces chiffres,\r\n\r\n00:08:39:22  00:08:43:23\r\n{\\an1}la neutralit\u00e9 absolue\r\nn'est-elle pas impossible ?\r\n\r\n00:08:45:22  00:08:48:10\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat sur ces brochures\r\n\r\n00:08:48:11  00:08:51:12\r\n{\\an1}est une question ancienne.\r\n\r\n00:08:51:14  00:08:56:02\r\n{\\an1}Nombreuses sont les r\u00e9flexions\r\nsur les corrections \u00e0 apporter.\r\n\r\n00:08:56:04  00:08:58:20\r\n{\\an1}D'autres r\u00e9flexions existent.\r\n\r\n00:08:58:22  00:09:04:06\r\n{\\an1}Je ne suis pas fanatique\r\ndes jurys citoyens.\r\n\r\n00:09:04:08  00:09:06:17\r\n{\\an1}Comme en Oregon aux USA,\r\n\r\n00:09:06:19  00:09:11:00\r\n{\\an1}des cantons pourraient\r\nsoumettre des brochures\r\n\r\n00:09:11:02  00:09:16:06\r\n{\\an1}\u00e0 un jury citoyen tir\u00e9 au sort\r\navant diffusion,\r\n\r\n00:09:16:08  00:09:23:05\r\n{\\an1}pour tester\r\nl'organisation des arguments.\r\n\r\n00:09:23:07  00:09:30:14\r\n{\\an1}La proc\u00e9dure\r\npourrait \u00eatre int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:09:30:16  00:09:33:04\r\n{\\an1}Ce serait un moyen de v\u00e9rifier\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:40:18\r\n{\\an1}la pond\u00e9ration des arguments,\r\nce qui est compris, pas compris.\r\n\r\n00:09:40:20  00:09:44:22\r\n{\\an1}Les d\u00e9bats existent\r\nautour de ces brochures\r\n\r\n00:09:45:00  00:09:47:17\r\n{\\an1}et il faut profiter de ce probl\u00e8me\r\n\r\n00:09:47:19  00:09:52:08\r\n{\\an1}pour acc\u00e9l\u00e9rer\r\nla r\u00e9flexion \u00e0 ce propos.\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:54:20\r\n{\\an1}-Merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:09:56:21  00:10:00:05\r\n{\\an1}Un entretien enregistr\u00e9\r\nplus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:10:02:09  00:10:04:10\r\n{\\an1}On disait gardiens de prison,\r\n\r\n00:10:04:11  00:10:07:06\r\n{\\an1}aujourd'hui on parle\r\nd'agents de d\u00e9tention.\r\n\r\n00:10:07:08  00:10:11:06\r\n{\\an1}Dans les prisons vaudoises,\r\nle nombre d'agents de d\u00e9tention\r\n\r\n00:10:11:08  00:10:15:06\r\n{\\an1}a augment\u00e9 de 30 % depuis 2012\r\nmais ce n'est pas assez.\r\n\r\n00:10:15:08  00:10:20:19\r\n{\\an1}Pour revaloriser la profession, le\r\nCanton veut augmenter les salaires.\r\n\r\n00:10:22:17  00:10:26:07\r\n{\\an1}-C'est le grand jour\r\npour ces 38 agents de d\u00e9tention\r\n\r\n00:10:26:09  00:10:29:07\r\n{\\an1}asserment\u00e9s devant leur famille.\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:33:01\r\n{\\an1}C'est presque le m\u00eame protocole\r\nque celui de la police,\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:36:01\r\n{\\an1}mais le m\u00e9tier fait moins r\u00eaver.\r\n\r\n00:10:38:17  00:10:41:16\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9tier a une histoire difficile\r\n\r\n00:10:41:18  00:10:44:05\r\n{\\an1}et une mauvaise reconnaissance.\r\n\r\n00:10:44:07  00:10:47:10\r\n{\\an1}Ce m\u00e9tier a de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:10:47:17  00:10:50:13\r\n{\\an1}-Nous les rencontrons\r\nau cours d'une visite\r\n\r\n00:10:50:15  00:10:54:01\r\n{\\an1}des Etablissements\r\nde la plaine de l'Orbe.\r\n\r\n00:10:54:03  00:10:59:12\r\n{\\an1}Ce surveillant-chef admet\r\nles difficult\u00e9s de son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:11:02:15  00:11:05:16\r\n{\\an1}-La pression psychologique est forte.\r\n\r\n00:11:05:18  00:11:07:14\r\n{\\an1}Notre m\u00e9tier requiert\r\n\r\n00:11:07:16  00:11:10:20\r\n{\\an1}l'application psychologie\r\nen permanence.\r\n\r\n00:11:10:22  00:11:15:04\r\n{\\an1}Des fois, par rapport\r\n\u00e0 ce qui est attendu,\r\n\r\n00:11:15:06  00:11:18:09\r\n{\\an1}on peut avoir des frustrations.\r\n\r\n00:11:18:16  00:11:22:01\r\n{\\an1}-Leur salaire\r\na \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 en 2018,\r\n\r\n00:11:22:03  00:11:26:08\r\n{\\an1}pour osciller entre 5'300\r\net 7'600 francs par mois.\r\n\r\n00:11:26:10  00:11:29:21\r\n{\\an1}Il y a un an,\r\nil manquait 153 collaborateurs\r\n\r\n00:11:29:23  00:11:34:21\r\n{\\an1}dans les prisons du canton.\r\n\r\n00:11:35:16  00:11:38:15\r\n{\\an1}-Il faut anticiper.\r\n\r\n00:11:38:17  00:11:41:11\r\n{\\an1}Quand on ouvre un \u00e9tablissement,\r\n\r\n00:11:41:12  00:11:45:21\r\n{\\an1}c'est avant qu'il faut engager\r\ndes agents de d\u00e9tention.\r\n\r\n00:11:45:23  00:11:51:15\r\n{\\an1}Pour qu'il n'y ait pas trop\r\nd'agents encore en formation.\r\n\r\n00:11:52:12  00:11:56:03\r\n{\\an1}-Voici un agent\r\ntout juste sorti de formation.\r\n\r\n00:11:56:05  00:12:01:08\r\n{\\an1}Enceinte, cette femme travaille\r\n\u00e0 l'\u00e9cart des d\u00e9tenus, par s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:12:01:10  00:12:04:13\r\n{\\an1}Elle d\u00e9fend son m\u00e9tier\r\ncontre vents et marr\u00e9es.\r\n\r\n00:12:08:10  00:12:10:06\r\n{\\an1}-Un agent de d\u00e9tention\r\n\r\n00:12:10:08  00:12:12:14\r\n{\\an1}n'est pas seulement un porte-cl\u00e9s.\r\n\r\n00:12:12:16  00:12:14:15\r\n{\\an1}Il y a toute une formation.\r\n\r\n00:12:14:17  00:12:16:17\r\n{\\an1}C'est le brevet f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:16:19  00:12:19:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas juste...\r\n\r\n00:12:19:13  00:12:24:05\r\n{\\an1}-Pas juste un ge\u00f4lier,\r\nl'image qu'ils veulent effacer.\r\n\r\n00:12:24:07  00:12:28:12\r\n{\\an1}Tout comme l'Etat, qui cherche d\u00e9j\u00e0\r\ndes nouvelles recrues.\r\n\r\n00:12:33:07  00:12:37:04\r\n{\\an1}-Les automobilistes\r\nont d\u00fb prendre leur mal en patience\r\n\r\n00:12:37:06  00:12:39:13\r\n{\\an1}aujourd'hui au tunnel du Gothard.\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:42:14\r\n{\\an1}Des bouchons\r\nse sont form\u00e9s la nuit derni\u00e8re\r\n\r\n00:12:42:16  00:12:45:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'entr\u00e9e nord du tunnel\r\nen direction du sud.\r\n\r\n00:12:45:20  00:12:50:07\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 14 kilom\u00e8tres de bouchons\r\net plus de deux heures d'attente.\r\n\r\n00:12:57:01  00:13:00:08\r\n{\\an1}La lib\u00e9ration anticip\u00e9e\r\nde Carlos Ghosn\r\n\r\n00:13:00:10  00:13:04:03\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n00:13:04:05  00:13:10:22\r\n{\\an1}L'ancien patron reste en garde \u00e0 vue\r\nau moins jusqu'au 22 avril.\r\n\r\n00:13:11:00  00:13:13:18\r\n{\\an1}Carlos Ghosn\r\nse dit victime d'un complot\r\n\r\n00:13:13:20  00:13:17:05\r\n{\\an1}et accuse la justice japonaise\r\nde partialit\u00e9.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:18:20\r\n{\\an1}Avant d'entendre\r\n\r\n00:13:18:22  00:13:23:02\r\n{\\an1}le point de vue de C.Ochsner,\r\navocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Tokyo,\r\n\r\n00:13:23:04  00:13:27:00\r\n{\\an1}retour sur la chute aux enfers\r\nd'un superpuissant.\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:32:11\r\n{\\an1}-Il avait pay\u00e9 9 mios de frs\r\npour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:13:32:12  00:13:35:04\r\n{\\an1}La libert\u00e9 aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n00:13:35:06  00:13:38:11\r\n{\\an1}Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n\u00e0 nouveau le 4 avril.\r\n\r\n00:13:38:12  00:13:41:07\r\n{\\an1}Il est soup\u00e7onn\u00e9\r\nde d\u00e9tournement de fonds\r\n\r\n00:13:41:09  00:13:44:16\r\n{\\an1}effectu\u00e9\r\nvia un distributeur Nissan \u00e0 Oman.\r\n\r\n00:13:44:18  00:13:48:19\r\n{\\an1}La justice interroge m\u00eame sa femme.\r\n\r\n00:13:48:20  00:13:52:19\r\n{\\an1}Mercredi, C.Ghosn a fait diffuser\r\n\r\n00:13:52:21  00:13:56:04\r\n{\\an1}une vid\u00e9o enregistr\u00e9e\r\navant son arrestation\r\n\r\n00:13:56:06  00:13:59:03\r\n{\\an1}o\u00f9 il proclame son innocence.\r\n\r\n00:14:00:01  00:14:02:16\r\n{\\an1}-C'est un complot,\r\n\r\n00:14:02:18  00:14:05:14\r\n{\\an1}une conspiration et une trahison.\r\n\r\n00:14:05:16  00:14:08:15\r\n{\\an1}Pourquoi cela arrive maintenant ?\r\n\r\n00:14:08:17  00:14:12:21\r\n{\\an1}Il y a eu une peur\r\nqu'une fusion puisse menacer\r\n\r\n00:14:12:23  00:14:22:16\r\n{\\an1}certaines personnes\r\nou l'autonomie de Nissan.\r\n\r\n00:14:23:17  00:14:25:22\r\n{\\an1}-Le PDG est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce\r\n\r\n00:14:26:00  00:14:29:12\r\n{\\an1}depuis son interpellation\r\nle 19 novembre \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n00:14:29:14  00:14:33:03\r\n{\\an1}Trois inculpations:\r\nd\u00e9claration inexacte de revenus,\r\n\r\n00:14:33:05  00:14:37:17\r\n{\\an1}abus de confiance, et il aurait fait\r\npasser dans les comptes de Nissan\r\n\r\n00:14:37:19  00:14:41:03\r\n{\\an1}des pertes\r\nsur des investissements personnels.\r\n\r\n00:14:41:05  00:14:43:16\r\n{\\an1}Au Japon, on consid\u00e8re\r\n\r\n00:14:43:18  00:14:48:21\r\n{\\an1}que l'ex-patron a tromp\u00e9\r\net vol\u00e9 ses employeurs.\r\n\r\n00:14:48:23  00:14:53:18\r\n{\\an1}En France, la justice japonaise\r\nest accus\u00e9e d'abuser de son pouvoir\r\n\r\n00:14:53:20  00:14:58:14\r\n{\\an1}en prolongeant ind\u00e9finiment\r\nla d\u00e9tention de C.Ghosn.\r\n\r\n00:14:58:16  00:15:01:05\r\n{\\an1}On parle de pr\u00e9somption\r\nde culpabilit\u00e9\r\n\r\n00:15:01:07  00:15:04:21\r\n{\\an1}et de manque de moyens\r\nde cette justice.\r\n\r\n00:15:04:23  00:15:09:14\r\n{\\an1}M\u00eame Amnesty International\r\ns'int\u00e9resse au sort de C.Ghosn.\r\n\r\n00:15:11:15  00:15:13:12\r\n{\\an1}-C.Ochsner, bonsoir.\r\n\r\n00:15:13:14  00:15:15:08\r\n{\\an1}Vous \u00eates avocat \u00e0 Tokyo,\r\n\r\n00:15:15:10  00:15:18:08\r\n{\\an1}grand connaisseur\r\nde son syst\u00e8me judiciaire.\r\n\r\n00:15:18:10  00:15:23:02\r\n{\\an1}Carlos Ghosn parle de complot\r\npolitico-\u00e9conomique.\r\n\r\n00:15:23:04  00:15:27:22\r\n{\\an1}Avez-vous la m\u00eame vision ?\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n00:15:28:00  00:15:30:20\r\n{\\an1}Je vois mal comment\r\n\r\n00:15:30:22  00:15:33:21\r\n{\\an1}cela pourrait \u00eatre possible.\r\n\r\n00:15:33:23  00:15:37:04\r\n{\\an1}L'ind\u00e9pendance\r\ndu syst\u00e8me judiciaire japonais\r\n\r\n00:15:37:06  00:15:42:08\r\n{\\an1}est tout \u00e0 fait similaire\r\n\u00e0 celle du syst\u00e8me judiciaire suisse.\r\n\r\n00:15:42:10  00:15:47:06\r\n{\\an1}Par cons\u00e9quent, que ce soit\r\nles procureurs, la police\r\n\r\n00:15:47:08  00:15:54:00\r\n{\\an1}ou les juges, ils travaillent\r\nen toute ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:15:54:02  00:16:03:22\r\n{\\an1}Il n'y a pas de r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux\r\nselon la personne.\r\n\r\n00:16:04:00  00:16:07:05\r\n{\\an1}-Une question\r\nsur ce que l'on reproche \u00e0 C.Ghosn:\r\n\r\n00:16:07:07  00:16:09:08\r\n{\\an1}des malversations financi\u00e8res.\r\n\r\n00:16:09:10  00:16:10:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'au Japon,\r\n\r\n00:16:10:23  00:16:14:07\r\n{\\an1}ce type d'infractions\r\npasse particuli\u00e8rement mal ?\r\n\r\n00:16:14:09  00:16:19:06\r\n{\\an1}-Une grande majorit\u00e9 des gens\r\nau Japon sont des employ\u00e9s.\r\n\r\n00:16:19:08  00:16:22:21\r\n{\\an1}Ils ont des salaires assez modestes.\r\n\r\n00:16:22:23  00:16:26:16\r\n{\\an1}Evidemment que quand on voit\r\nles montants en jeu\r\n\r\n00:16:26:18  00:16:32:05\r\n{\\an1}dans ces enqu\u00eates contre M. Ghosn,\r\n\r\n00:16:32:07  00:16:37:11\r\n{\\an1}les gens ont les yeux\r\nqui sortent de la t\u00eate.\r\n\r\n00:16:37:12  00:16:40:15\r\n{\\an1}-Vous connaissez le syst\u00e8me carc\u00e9ral.\r\n\r\n00:16:40:17  00:16:44:16\r\n{\\an1}On a dit que C.Ghosn\r\na \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 en prison.\r\n\r\n00:16:44:18  00:16:47:13\r\n{\\an1}Le constatez-vous ?\r\n\r\n00:16:47:15  00:16:52:13\r\n{\\an1}-Au contraire, les pr\u00e9venus sont...\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:56:13\r\n{\\an1}Evidemment, c'est pas\r\ndes colonies de vacances.\r\n\r\n00:16:56:15  00:16:59:11\r\n{\\an1}Mais ils sont trait\u00e9s poliment.\r\n\r\n00:16:59:13  00:17:07:13\r\n{\\an1}On leur offre des repas\r\nr\u00e9guli\u00e8rement et copieusement.\r\n\r\n00:17:07:15  00:17:13:11\r\n{\\an1}Je ne vois pas de diff\u00e9rence\r\nentre les gens\r\n\r\n00:17:13:12  00:17:19:02\r\n{\\an1}qui sont incarc\u00e9r\u00e9s en Suisse\r\net ceux qui sont incarc\u00e9r\u00e9s ici.\r\n\r\n00:17:19:04  00:17:21:06\r\n{\\an1}-Merci, C.Ochsner.\r\n\r\n00:17:22:15  00:17:26:17\r\n{\\an1}Il y a 5 ans, 276 lyc\u00e9ennes\r\n\r\n00:17:26:19  00:17:31:21\r\n{\\an1}tombaient aux mains\r\nde la secte islamiste Boko Haram.\r\n\r\n00:17:31:23  00:17:36:18\r\n{\\an1}On se rappelle de ce mouvement\r\nde solidarit\u00e9 mondial,\r\n\r\n00:17:36:20  00:17:42:22\r\n{\\an1}avec ce slogan \"ramenez nos filles\",\r\nincarn\u00e9 notamment par Michelle Obama.\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:46:20\r\n{\\an1}Un avocat nig\u00e9rian,\r\nacquis \u00e0 la cause de la paix,\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:50:18\r\n{\\an1}a contribu\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration\r\nd'une partie des filles.\r\n\r\n00:17:50:20  00:17:54:15\r\n{\\an1}Nous l'avons rencontr\u00e9.\r\n\r\n00:18:00:11  00:18:03:01\r\n{\\an1}-Comment allez-vous ?\r\n\r\n00:18:06:19  00:18:09:00\r\n{\\an1}-Bien, asseyez-vous.\r\n\r\n00:18:10:09  00:18:12:17\r\n{\\an1}Ces enfants ont v\u00e9cu\r\n\r\n00:18:12:19  00:18:15:17\r\n{\\an1}des exp\u00e9riences difficiles.\r\n\r\n00:18:15:18  00:18:18:09\r\n{\\an1}Leurs parents ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n00:18:18:11  00:18:23:09\r\n{\\an1}En interagissant avec eux,\r\non \u00e9tablit de la confiance.\r\n\r\n00:18:24:12  00:18:29:20\r\n{\\an1}-Un lien de confiance\r\npour des enfants traumatis\u00e9s.\r\n\r\n00:18:29:22  00:18:34:03\r\n{\\an1}Cet avocat a fond\u00e9 cette \u00e9cole\r\nen 2007.\r\n\r\n00:18:34:05  00:18:36:00\r\n{\\an1}Deux ans plus tard,\r\n\r\n00:18:36:02  00:18:41:07\r\n{\\an1}Boko Haram faisait r\u00e9gner\r\nla terreur dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:18:41:09  00:18:46:01\r\n{\\an1}Le conflit a rempli\r\nces salles de classe.\r\n\r\n00:18:46:03  00:18:52:08\r\n{\\an1}Ici, les enfants re\u00e7oivent\r\nune \u00e9ducation, un repas, des soins.\r\n\r\n00:18:53:18  00:18:55:11\r\n{\\an1}Beaucoup sont orphelins.\r\n\r\n00:18:55:12  00:18:57:15\r\n{\\an1}L'\u00e9cole accueille des enfants\r\n\r\n00:18:57:17  00:19:00:01\r\n{\\an1}dont les parents ont \u00e9t\u00e9 victimes\r\n\r\n00:19:00:03  00:19:03:01\r\n{\\an1}de Boko Haram,\r\net des enfants de combattants.\r\n\r\n00:19:03:03  00:19:05:10\r\n{\\an1}Ils r\u00e9apprennent\r\n\u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n00:19:05:18  00:19:08:06\r\n{\\an1}-Mes enfants sont dans cette \u00e9cole.\r\n\r\n00:19:08:08  00:19:10:12\r\n{\\an1}Vous ne verrez pas de diff\u00e9rence\r\n\r\n00:19:10:14  00:19:13:13\r\n{\\an1}entre les miens\r\net les enfants de Boko Haram.\r\n\r\n00:19:13:15  00:19:15:20\r\n{\\an1}On les \u00e9duque comme nos enfants.\r\n\r\n00:19:15:22  00:19:19:21\r\n{\\an1}Ils doivent commencer\r\nmaintenant \u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n00:19:19:23  00:19:23:20\r\n{\\an1}Ces enfants seront ceux\r\nqui ram\u00e8neront la paix.\r\n\r\n00:19:25:06  00:19:27:16\r\n{\\an1}-L'\u00e9ducation comme facteur de paix.\r\n\r\n00:19:27:18  00:19:31:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas un hasard\r\nsi Boko Haram cible les \u00e9coles.\r\n\r\n00:19:31:15  00:19:36:02\r\n{\\an1}Comme en 2015 avec l'enl\u00e8vement\r\nde 276 lyc\u00e9ennes.\r\n\r\n00:19:36:03  00:19:41:02\r\n{\\an1}Zannah Mustapha a permis\r\nla lib\u00e9ration de 103 filles.\r\n\r\n00:19:41:04  00:19:50:06\r\n{\\an1}Il est frustr\u00e9 de ne pas avoir\r\nr\u00e9ussi \u00e0 toutes les faire sortir.\r\n\r\n00:19:51:13  00:19:54:06\r\n{\\an1}-Je suis le seul \u00e0 avoir racont\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n00:19:54:08  00:19:56:01\r\n{\\an1}Des filles nous ont dit:\r\n\r\n00:19:56:03  00:19:57:15\r\n{\\an1}\"On ne vient pas\".\r\n\r\n00:19:57:17  00:19:59:14\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:19:59:16  00:20:03:00\r\n{\\an1}Certaines filles\r\nont \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9es.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:07:21\r\n{\\an1}-L'\u00e9cole promeut des valeurs\r\nde dialogue et de tol\u00e9rance.\r\n\r\n00:20:07:23  00:20:14:11\r\n{\\an1}1'300 \u00e9l\u00e8ves sont r\u00e9partis\r\ndans deux \u00e9tablissements.\r\n\r\n00:20:14:13  00:20:18:13\r\n{\\an1}Fatima, 15 ans, a \u00e9t\u00e9 admise\r\napr\u00e8s la mort de son p\u00e8re.\r\n\r\n00:20:18:15  00:20:21:13\r\n{\\an1}Elle a retrouv\u00e9 confiance\r\nen l'avenir.\r\n\r\n00:20:22:16  00:20:26:11\r\n{\\an1}-J'imagine une vie fantastique.\r\n\r\n00:20:26:12  00:20:28:11\r\n{\\an1}Je milite pour les droits\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:30:11\r\n{\\an1}des enfants.\r\n\r\n00:20:30:12  00:20:34:06\r\n{\\an1}Je voudrais donner une voix\r\n\u00e0 ceux qui n'en ont pas.\r\n\r\n00:20:34:08  00:20:38:09\r\n{\\an1}Je veux devenir ing\u00e9nieur\r\na\u00e9ronautique.\r\n\r\n00:20:38:11  00:20:43:06\r\n{\\an1}J'aimerais inspirer les enfants\r\nqui ont perdu leurs parents.\r\n\r\n00:20:43:08  00:20:46:08\r\n{\\an1}Je veux leur montrer\r\nqu'on a un avenir.\r\n\r\n00:20:47:11  00:20:51:21\r\n{\\an1}-Z.Mustapha a appel\u00e9 sa fondation\r\n\"l'Ecole des prouesses futures\".\r\n\r\n00:20:51:23  00:20:56:16\r\n{\\an1}Un optimisme fou, l\u00e0 o\u00f9 des millions\r\nd'enfants sont priv\u00e9s d'\u00e9ducation.\r\n\r\n00:20:56:18  00:21:01:08\r\n{\\an1}Mais professeurs et \u00e9l\u00e8ves\r\nrefusent la fatalit\u00e9.\r\n\r\n00:21:03:10  00:21:09:20\r\n{\\an1}-Etre propri\u00e9taire d'un large parc\r\nimmobilier peut \u00eatre un casse-t\u00eate.\r\n\r\n00:21:09:22  00:21:14:04\r\n{\\an1}Illustration avec le patrimoine\r\nimmobilier de villes romandes.\r\n\r\n00:21:14:06  00:21:18:03\r\n{\\an1}A elles seules, les trois villes\r\ndu canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:21:18:05  00:21:20:04\r\n{\\an1}poss\u00e8dent 1'500 logements.\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:23:18\r\n{\\an1}Etat des lieux.\r\n\r\n00:21:25:01  00:21:28:12\r\n{\\an1}-Cet ancien home\r\nou cette ancienne \u00e9cole de police\r\n\r\n00:21:28:14  00:21:31:23\r\n{\\an1}font partie du patrimoine\r\nde la Ville de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:21:32:01  00:21:35:00\r\n{\\an1}Ils sont vides ou sous-occup\u00e9s.\r\n\r\n00:21:35:02  00:21:39:02\r\n{\\an1}La droite demande \u00e0 la Ville\r\nde leur trouver un avenir.\r\n\r\n00:21:40:15  00:21:43:08\r\n{\\an1}-Qu'elle trouve une rentabilit\u00e9,\r\n\r\n00:21:43:10  00:21:46:02\r\n{\\an1}une utilisation pour elle-m\u00eame\r\n\r\n00:21:46:04  00:21:50:22\r\n{\\an1}ou qu'elle s'en dessaisisse\r\npour que des priv\u00e9s en profitent.\r\n\r\n00:21:51:05  00:21:54:16\r\n{\\an1}-B\u00e2timents h\u00e9rit\u00e9s\r\navec des conditions particuli\u00e8res,\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:58:02\r\n{\\an1}ou b\u00e2timents dont l'attribution\r\n\u00e9tait trop sp\u00e9cifique\r\n\r\n00:21:58:04  00:22:00:04\r\n{\\an1}emp\u00eachent leur r\u00e9affectation.\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:07:11\r\n{\\an1}A Sion, cette ancienne \u00e9cole\r\nest vide depuis 1977.\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:14:02\r\n{\\an1}-De par sa configuration,\r\nla Ville n'en a pas la n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n00:22:14:04  00:22:16:10\r\n{\\an1}La Ville est en r\u00e9flexion\r\n\r\n00:22:16:11  00:22:19:20\r\n{\\an1}sur une estimation des b\u00e2timents\r\n\r\n00:22:19:22  00:22:22:04\r\n{\\an1}dont elle n'a pas l'utilit\u00e9.\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:25:18\r\n{\\an1}Ce b\u00e2timent pourrait \u00eatre vendu.\r\n\r\n00:22:26:01  00:22:29:03\r\n{\\an1}-Il y a aussi\r\ndes logements communaux vides.\r\n\r\n00:22:29:05  00:22:31:08\r\n{\\an1}A La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n00:22:31:10  00:22:35:08\r\n{\\an1}on investit chaque ann\u00e9e\r\n2 mios de frs dans la r\u00e9novation.\r\n\r\n00:22:36:18  00:22:38:18\r\n{\\an1}-Avec 2,5 mios, vous refaites\r\n\r\n00:22:38:20  00:22:41:00\r\n{\\an1}deux immeubles par ann\u00e9e\r\n\r\n00:22:41:02  00:22:45:15\r\n{\\an1}et une vingtaine\r\nd'appartements v\u00e9tustes.\r\n\r\n00:22:46:00  00:22:50:11\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, un tiers des logements\r\ncommunaux est en mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n00:22:50:13  00:22:53:19\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s veulent agir.\r\n\r\n00:22:55:11  00:22:58:03\r\n{\\an1}-On doit reprendre les entretiens\r\n\r\n00:22:58:05  00:23:01:17\r\n{\\an1}pour continuer \u00e0 offrir\r\n\r\n00:23:01:19  00:23:06:15\r\n{\\an1}des logements de qualit\u00e9\r\n\u00e0 des revenus modestes.\r\n\r\n00:23:07:00  00:23:10:22\r\n{\\an1}-Ces biens restent\r\nun patrimoine financier important.\r\n\r\n00:23:11:00  00:23:19:13\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel, ils rapportent\r\nannuellement 16 mios de frs.\r\n\r\n00:23:21:11  00:23:25:16\r\n{\\an1}-Notre rendez-vous en terrain connu\r\nnous emm\u00e8ne au Cully Jazz\r\n\r\n00:23:25:18  00:23:28:15\r\n{\\an1}pour la derni\u00e8re soir\u00e9e\r\ndu festival.\r\n\r\n00:23:28:17  00:23:43:07\r\n{\\an1}Thomas Epitaux-Fallot, un festival\r\nqui fait la part belle aux jeunes.\r\n\r\n00:23:43:11  00:23:46:17\r\n{\\an1}Ce soir, il fait frais.\r\n\r\n00:23:46:21  00:23:51:06\r\n{\\an1}Le public s'est montr\u00e9 fid\u00e8le.\r\n\r\n00:23:51:10  00:23:56:10\r\n{\\an1}-La m\u00e9t\u00e9o est cl\u00e9mente.\r\n\r\n00:23:56:13  00:23:59:16\r\n{\\an1}La bise est quasiment retomb\u00e9e.\r\n\r\n00:23:59:20  00:24:02:07\r\n{\\an1}Le public est venu nombreux.\r\n\r\n00:24:02:11  00:24:07:15\r\n{\\an1}Le jazz est une musique\r\nqui attire toujours plus les jeunes.\r\n\r\n00:24:07:17  00:24:12:04\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, le festival met l'accent\r\nsur la rel\u00e8ve, en plein essor.\r\n\r\n00:24:12:06  00:24:15:10\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:24:18:00  00:24:21:03\r\n{\\an1}-Le Cully Jazz\r\net ses nouveaux visages.\r\n\r\n00:24:24:11  00:24:28:18\r\n{\\an1}Sur la sc\u00e8ne du chapiteau,\r\nune jeune Bernoise et son quintette.\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:31:11\r\n{\\an1}Avec une formation\r\nen musique classique,\r\n\r\n00:24:31:12  00:24:33:13\r\n{\\an1}elle a chang\u00e9 de registre.\r\n\r\n00:24:34:03  00:24:37:00\r\n{\\an1}-J'aime cette musique.\r\n\r\n00:24:37:02  00:24:39:16\r\n{\\an1}On est libres.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:44:00\r\n{\\an1}Il y a des formes, des th\u00e8mes,\r\nmais on peut jouer avec.\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:47:04\r\n{\\an1}C'est comme une place de jeu.\r\n\r\n00:24:47:15  00:24:49:16\r\n{\\an1}-Des talents prometteurs.\r\n\r\n00:24:49:17  00:24:52:14\r\n{\\an1}Un festival\r\npour se frotter au public.\r\n\r\n00:24:52:16  00:24:55:04\r\n{\\an1}-Il y a de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'air.\r\n\r\n00:24:55:06  00:24:56:20\r\n{\\an1}C'est chouette.\r\n\r\n00:24:56:22  00:25:01:03\r\n{\\an1}-En Suisse, la sc\u00e8ne jazz a vu\r\n\u00e9merger des nouvelles formations.\r\n\r\n00:25:01:05  00:25:04:11\r\n{\\an1}Comme ce groupe issu\r\nde la Haute \u00e9cole de musique.\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:07:19\r\n{\\an1}-La jazz est arriv\u00e9 r\u00e9cemment\r\ndans les \u00e9coles.\r\n\r\n00:25:07:21  00:25:10:21\r\n{\\an1}Ca a facilit\u00e9 l'acc\u00e8s au jazz.\r\n\r\n00:25:10:23  00:25:12:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une musique\r\n\r\n00:25:12:20  00:25:15:04\r\n{\\an1}de tradition orale.\r\n\r\n00:25:15:06  00:25:20:09\r\n{\\an1}Pour apprendre le jazz, il fallait\r\nune sorte de ma\u00eetre \u00e0 penser.\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:24:18\r\n{\\an1}Sortir, \u00e9couter la musique.\r\n\r\n00:25:25:03  00:25:29:08\r\n{\\an1}-Une 37\u00e8me \u00e9dition qui place\r\nles jeunes en haut de l'affiche.\r\n\r\n00:25:29:10  00:25:35:22\r\n{\\an1}40 % des artistes sont suisses\r\net \u00e2g\u00e9s de moins de 30 ans.\r\n\r\n00:25:36:17  00:25:39:04\r\n{\\an1}-Le jazz a toujours \u00e9t\u00e9 en mouvement.\r\n\r\n00:25:39:06  00:25:41:05\r\n{\\an1}Mais une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n00:25:41:07  00:25:43:05\r\n{\\an1}est \u00e0 la pointe.\r\n\r\n00:25:43:07  00:25:46:21\r\n{\\an1}Elle a grandi avec le hip-hop,\r\nla musique \u00e9lectronique\r\n\r\n00:25:46:23  00:25:50:04\r\n{\\an1}et elle les int\u00e8gre\r\ndans son processus musical.\r\n\r\n00:25:50:06  00:25:53:10\r\n{\\an1}C'est ce qui est magnifique.\r\n\r\n00:25:53:18  00:25:58:23\r\n{\\an1}-Le jazz attire\r\nun public toujours plus jeune.\r\n\r\n00:25:59:13  00:26:01:16\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce au jazz, on exp\u00e9rimente.\r\n\r\n00:26:01:18  00:26:06:01\r\n{\\an1}On peut reprendre ces styles anciens\r\net en faire un nouveau.\r\n\r\n00:26:06:03  00:26:10:04\r\n{\\an1}-C'est un style vivant.\r\n\r\n00:26:11:05  00:26:14:19\r\n{\\an1}-Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9cid\u00e9e\r\n\u00e0 bousculer les codes,\r\n\r\n00:26:14:21  00:26:17:23\r\n{\\an1}et distiller ses notes bleues\r\nencore plus loin.\r\n\r\n00:26:28:06  00:26:33:22\r\n{\\an1}-C'est le d\u00e9but de la saison des\r\nfestivals.\r\n\r\n00:26:34:02  00:26:40:00\r\n{\\an1}Vous vous \u00eates pench\u00e9 sur le\r\nportrait-robot des festivaliers.\r\n\r\n00:26:44:01  00:26:49:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut parler\r\nd'un fin connaisseur ?\r\n\r\n00:26:50:02  00:26:51:18\r\n{\\an1}-Pas vraiment.\r\n\r\n00:26:51:22  00:26:56:17\r\n{\\an1}Une \u00e9tude a montr\u00e9\r\nque 5 % des festivaliers\r\n\r\n00:26:56:21  00:27:02:19\r\n{\\an1}assistent \u00e0 plus de la moiti\u00e9\r\ndu festival.\r\n\r\n00:27:05:16  00:27:11:01\r\n{\\an1}On est loin de l'image\r\ndu festivalier vorace.\r\n\r\n00:27:11:05  00:27:15:08\r\n{\\an1}40 % du public assistent\r\n\u00e0 un concert.\r\n\r\n00:27:15:11  00:27:18:19\r\n{\\an1}Les programmateurs\r\npeuvent se r\u00e9jouir.\r\n\r\n00:27:18:23  00:27:22:22\r\n{\\an1}Il y a un renouvellement du public.\r\n\r\n00:27:23:02  00:27:26:18\r\n{\\an1}Une \u00e9tude montre\r\nque 4 visiteurs sur 10\r\n\r\n00:27:26:22  00:27:30:22\r\n{\\an1}vont \u00e0 un festival\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:27:31:02  00:27:35:02\r\n{\\an1}Mais le challenge est de fid\u00e9liser\r\nle public.\r\n\r\n00:27:35:07  00:27:41:17\r\n{\\an1}-L'Am\u00e9ricaine Emil Ferris est une des\r\nauteures de BD les plus reconnues.\r\n\r\n00:27:41:19  00:27:49:16\r\n{\\an1}Elle est invit\u00e9e cette ann\u00e9e\r\npar le festival Fumetto de Lucerne.\r\n\r\n00:27:54:02  00:28:00:07\r\n{\\an1}-Il y a cette canne boa,\r\ninfatigable compagne d'Emil Ferris.\r\n\r\n00:28:00:09  00:28:03:19\r\n{\\an1}Cette chevelure grise,\r\nces yeux noirs,\r\n\r\n00:28:03:21  00:28:08:07\r\n{\\an1}comme une sorci\u00e8re sur le pont\r\nde la Danse des Morts, \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:28:10:03  00:28:11:20\r\n{\\an1}-Si vous regardez bien,\r\n\r\n00:28:11:22  00:28:15:16\r\n{\\an1}le d\u00f4me derri\u00e8re les squelettes\r\nest aussi un squelette.\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:17:13\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:28:17:15  00:28:20:08\r\n{\\an1}Ca, c'est de la BD.\r\n\r\n00:28:20:22  00:28:24:16\r\n{\\an1}-Emil Ferris est l'auteure B.D.\r\ndont tout le monde parle.\r\n\r\n00:28:24:18  00:28:27:10\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 son trait, gr\u00e2ce \u00e0 ce livre\r\n\r\n00:28:27:11  00:28:30:11\r\n{\\an1}\"Moi, ce que j'aime,\r\nc'est les monstres\",\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:34:17\r\n{\\an1}un roman graphique multir\u00e9compens\u00e9,\r\nalors qu'au d\u00e9part...\r\n\r\n00:28:38:21  00:28:40:19\r\n{\\an1}-Mon premier \u00e9diteur m'a dit:\r\n\r\n00:28:40:21  00:28:43:01\r\n{\\an1}\"nous n'allons pas le publier.\"\r\n\r\n00:28:43:03  00:28:45:03\r\n{\\an1}J'avais travaill\u00e9\r\nquatre ans sur ce livre,\r\n\r\n00:28:45:05  00:28:48:04\r\n{\\an1}et j'\u00e9tais sur le point de me faire\r\nexpulser de mon appartement.\r\n\r\n00:28:48:06  00:28:50:12\r\n{\\an1}J'avais des probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n00:28:50:23  00:28:54:01\r\n{\\an1}-Un peu comme Karen,\r\nson h\u00e9ro\u00efne des ann\u00e9es 60,\r\n\r\n00:28:54:03  00:28:56:18\r\n{\\an1}une jeune fille pauvre et incomprise\r\n\r\n00:28:56:20  00:29:01:13\r\n{\\an1}qui s'imagine en loup-garou\r\npour l\u00e9gitimer son exclusion.\r\n\r\n00:29:03:00  00:29:05:22\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de monstres,\r\nils sont nous.\r\n\r\n00:29:06:00  00:29:11:03\r\n{\\an1}La pire chose que vous pouvez \u00eatre,\r\nc'est \u00eatre un villageois,\r\n\r\n00:29:11:05  00:29:14:11\r\n{\\an1}quelqu'un qui en chasse un autre.\r\n\r\n00:29:14:12  00:29:21:02\r\n{\\an1}Les villageois sont des monstres\r\nqui ne le savent pas.\r\n\r\n00:29:22:02  00:29:25:23\r\n{\\an1}-Cette th\u00e9orie, c'est son univers\r\ngraphique et narratif.\r\n\r\n00:29:26:01  00:29:29:21\r\n{\\an1}Sa B.D., c'est le journal intime\r\nde son h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:29:29:23  00:29:33:09\r\n{\\an1}Elle y parle de ses sentiments,\r\nde sa famille, d'art\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:36:16\r\n{\\an1}sur un cahier \u00e0 lignes bleues.\r\n\r\n00:29:39:21  00:29:41:19\r\n{\\an1}-Parce que c'est une prison.\r\n\r\n00:29:41:21  00:29:43:21\r\n{\\an1}A moins que vous n'en fassiez\r\n\r\n00:29:43:23  00:29:47:04\r\n{\\an1}votre paradis,\r\nen coloriant entre les lignes.\r\n\r\n00:29:47:06  00:29:50:12\r\n{\\an1}Quand nous vivons\r\nde fa\u00e7on authentique,\r\n\r\n00:29:50:14  00:29:53:22\r\n{\\an1}nous nous emparons\r\ndes prisons de nos vies.\r\n\r\n00:29:57:02  00:30:00:01\r\n{\\an1}-Emil Ferris\r\npasse de l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re\r\n\r\n00:30:00:03  00:30:04:13\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 une histoire de monstre,\r\niconoclaste et f\u00e9d\u00e9ratrice.\r\n\r\n00:30:07:08  00:30:14:18\r\n{\\an1}-Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n00:30:14:20  00:30:19:08\r\n{\\an1}Ensuite, le jeu \"Cash\" sur RTS Un,\r\ndu hockey sur RTS Deux.\r\n\r\n00:30:19:10  00:30:24:20\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e,\r\nau plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n00:30:24:22  00:30:28:14\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nR.Robert, M.Kastrati, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048342\r\nDate de transcription : 19-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:04) [76%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:04 > 0:00:07) [79%] : \r\nAh oui, parce qu'en 2011 et avec un printemps c'est \u00e7a qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:25) [75%] : \r\nOui, il y a le printemps comme Damas oui 19 de Tunis fa\u00e7on oui, 10 mois de recul bien a le ciel, un peu grise, oui, oui, oui, oui, d'accord oui tu as raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:26 > 0:00:30) [95%] : \r\nDu tumulte, ma famille, il dit vouloir effacer les traces, donc du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:34) [77%] : \r\nNon mais Tommy quand il promet aux normes, \u00e7a va, elle promet promet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:21 > 0:02:07) [92%] : \r\nUn chef militaire succ\u00e8de \u00e0 un chef militaire \u00e0 la t\u00eate du Soudan : l'arm\u00e9e promet un gouvernement civil dans les 2 ans au maximum Soudan Alg\u00e9rie : les peuples ne rel\u00e2che pas la pression Antoine si la Chine nous dira quel parall\u00e8le on peut tirer avec les printemps arabes de 2011 c'\u00e9tait le coup de tonnerre de la semaine politique une votation f\u00e9d\u00e9rale sur les couples mari\u00e9s annul\u00e9s pour cause de chiffres approximatifs, les perdants des votations se tourne toujours davantage vers la justice pour notre invit\u00e9 Olivier Meuwly : la d\u00e9mocratie, ce n'est pas une question de statistiques, on ne dit plus, gardiens de prison mais agents de d\u00e9tention le nom ne fait pas tout, la profession manque de rel\u00e8ve, nous passons les murs de la prison pour entendre, anciens et nouveaux agents, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 redorer l'image de leur profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:08 > 0:02:32) [89%] : \r\nCommunes cherchent locataires les villes roman de ne savent plus que faire de certains b\u00e2timents qui restent quasi vides mais pas question pour autant de s'en d\u00e9barrasser car ils peuvent rapporter le festival est un produit de saison et \u00e7a durera jusqu'\u00e0 l'Automne, accueilli le jazz est roi, une musique de vieux, pas du tout Thomas plut\u00f4t falot nous dira que la jeunesse, un coup de coeur pour le blues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:02:55) [95%] : \r\nLe Soudan vacille, le nouvel homme fort du pays, en place depuis hier, veut donner des gages aux manifestants qui r\u00e9clament le retour des civils au pouvoir, il promet d'effacer les traces du r\u00e9gime du dictateur Omar el-B\u00e9chir mais le mouvement de contestation ne faiblit pas, tout comme en Alg\u00e9rie, 2 pays o\u00f9 le peuple exige autre chose qu'un changement de fa\u00e7ade, Stephen Moss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:15) [92%] : \r\nLe peuple soudanais n'est pas pr\u00e8s d'abdiquer, il vient de remporter 2 victoires, la premi\u00e8re jeudi avec la destitution d'Omar el-B\u00e9chir, apr\u00e8s 30 ans de r\u00e8gne la seconde 24 heures plus tard avec la d\u00e9mission de son successeur, un militaire proche de l'enceinte dirigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:16 > 0:03:24) [92%] : \r\nEn 2 jours, nous avons renvers\u00e9 2 r\u00e9gimes, cela a \u00e9t\u00e9 une longue lutte et nous ferons tomber tout ce qui ressemble \u00e0 ce gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:25 > 0:03:35) [98%] : \r\nUne longue lutte dans la rue depuis plusieurs semaines avec des centaines de milliers de manifestants, une situation tr\u00e8s similaire \u00e0 celle v\u00e9cue dans les rues d'Alger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:36 > 0:03:54) [89%] : \r\nLa force de frappe de de mouvements, c'est que il y a pas de conciliation possible, les 2 mouvements demandent un retrait d\u00e9finitif de l'\u00e9lite militaire et l'\u00e9lite politique, il y a une sorte de digues agissent m'tr\u00e8s forte au Soudan et en Alg\u00e9rie contre les r\u00e9gimes en place nette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:12) [92%] : \r\nJ'ai autre similitude, les dirigeants renvers\u00e9s, 2 hommes au pouvoir durant des d\u00e9cennies Oswo alors aujourd'hui \u00e0 Khartoum comme \u00e0 Alger, la population Aspire \u00e0 un changement radical de r\u00e9gime, mais elle se retrouve \u00e0 la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 une arm\u00e9e toute puissante sur l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:12 > 0:04:40) [92%] : \r\nQui est, et l'arm\u00e9e, elle est d\u00e9tentrice d'un pouvoir et aujourd'hui elle n'est pas pr\u00eat \u00e0 le partager avec la population, c'est la seule institution qui a un contr\u00f4le exclusif sur la vie \u00e9conomique et politique dans les 2 \u00c9tats face \u00e0 la r\u00e9volte populaire face \u00e0 sa demande de changement radical : l'arm\u00e9e se trouvent encore une fois, la seule \u00e0 dicter une transition politique rejet\u00e9e encore cette fois-ci par la r\u00e9volte populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:40 > 0:04:55) [94%] : \r\nUne arm\u00e9e qui ne veut pas l\u00e2cher les commandes, un peuple, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 se d\u00e9barrasser du syst\u00e8me pour le remplacer par un gouvernement civil en Alg\u00e9rie et au Soudan, le compromis semble tr\u00e8s difficile la lutte \u00e0 1000 lieues de s'essouffler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:05:03) [87%] : \r\nAntoine si l\u00e0- dessus, ces images, ces \u00e9v\u00e9nements \u00e7a rappelle bien s\u00fbr 2011 les printemps arabes, mais ce qu'on peut dire qu'on est vraiment dans la m\u00eame dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:03 > 0:06:04) [90%] : \r\nOui, on peut dire que l'on retrouve dans ces \u00e9v\u00e9nements au Soudan et en Alg\u00e9rie, des ingr\u00e9dients des printemps arabes, hein, il y a des peuplent compl\u00e8tement exasp\u00e9r\u00e9s par des syst\u00e8mes autocratiques qui dure depuis des d\u00e9cennies, il y a des situations \u00e9conomiques et sociales catastrophiques, il y a aussi le poids de la jeunesse majoritaire dans ces soci\u00e9t\u00e9s l\u00e0 oui, on retrouve le c\u00f4t\u00e9 explosif de 2011, mais attention, il y a tout de m\u00eame des diff\u00e9rences hein les \u00c9tats vis\u00e9s par ces r\u00e9voltes, on peut est su tirer les le\u00e7ons des printemps arabes, il pourrait \u00eatre mieux pr\u00e9par\u00e9s pour y faire face, alors on voit pour le moment, ils ont su se d\u00e9barrasser de leurs figures autocratique Bouteflika en Alg\u00e9rie et El-B\u00e9chir au Soudan, mais qu'ils ont su pr\u00e9server leur syst\u00e8me, l'autre diff\u00e9rence, c'est que les puissances r\u00e9gionales ou mondiales ont \u00e9t\u00e9 quelque peu refroidie par les r\u00e9sultats des r\u00e9voltes de 2011 et qu'elle reste pour l'instant tr\u00e8s discret et qu'elle semble pr\u00e9f\u00e9rer la continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9 avec des r\u00e9gimes forts plut\u00f4t que de souhaiter des changements d\u00e9mocratiques synonyme d'instabilit\u00e9 et d'incertitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:04 > 0:06:05) [83%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine Sivan cheap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:07 > 0:06:23) [94%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de tonnerre politique de la semaine, l'annulation du vote sur la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, une premi\u00e8re historique, un verdict r\u00e9v\u00e9lateur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne, les perdants des votations se tournent de plus en plus vers la justice Moudry et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:24 > 0:06:46) [97%] : \r\nSurveillance des assur\u00e9s initiative contre les juges \u00e9trangers ou encore initiative pour les vaches \u00e0 cornes, tous ces scrutins ont fini devant les juges, l'ann\u00e9e derni\u00e8re 5 votes f\u00e9d\u00e9raux sur dix ont fait l'objet d'un recours, c'est un record, selon ce professeur de droit public, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'explique par la judiciarisation croissante de la soci\u00e9t\u00e9, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:46 > 0:07:02) [95%] : \r\nLe point qui me para\u00eet int\u00e9ressant, c'est que les exigences maintenant sont plus \u00e9lev\u00e9s quant \u00e0 la qualit\u00e9 de l'information venant notamment des autorit\u00e9s, ce qui peut contribuer \u00e0 un meilleur d\u00e9bat une meilleure information des citoyens et de ce point de vue, le ph\u00e9nom\u00e8ne est peut-\u00eatre r\u00e9jouissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:03 > 0:07:24) [93%] : \r\nSuite \u00e0 l'annulation 7 semaines du scrutin sur la p\u00e9nalisation du mariage, le nombre de recours devrait continuer \u00e0 augmenter la victoire du PDC redonne en tout cas, espoir \u00e0 d'autres perdants, les opposants \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s notamment qui attendent toujours que les juges de Mon-Repos statue sur leur demande d'invalidation du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:25 > 0:07:40) [92%] : \r\nBien p\u00eache vers Khankala, nous avons fait recours car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a consciemment diffus\u00e9 de fausses informations durant la campagne et dans sa documentation demandons donc \u00e0 pouvoir revoter car les citoyens n'ont pas pu se faire une libre opinion Magne, qui s'appelle donc mots-cl\u00e9s soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:40 > 0:07:52) [91%] : \r\nDans les cantons et les communes aussi les perdants font de plus en plus appel \u00e0 la justice, \u00e0 Peseux, par exemple le la fusion avec Neuch\u00e2tel pl\u00e9biscit\u00e9 par le peuple est toujours bloqu\u00e9 par des recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:52 > 0:08:04) [86%] : \r\nOn ne peut pas, sous pr\u00e9texte d'\u00eatre f\u00e2ch\u00e9, en col\u00e8re ou de ne pas accepter une d\u00e9cision populaire passe \u00e7a, on ne peut pas pr\u00e9texter cela et tout bloqu\u00e9s dans nos communaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:05 > 0:08:21) [91%] : \r\nMais les annulations de votations comme celle de Montreux sur le Centre des congr\u00e8s ou le rattachement de Moutier au Jura restent rares car pour qu'un recours soit accept\u00e9e, il faut des irr\u00e9gularit\u00e9s graves mais aussi que celle-ci influence de fa\u00e7on d\u00e9cisive le r\u00e9sultat d'un scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:23 > 0:08:34) [88%] : \r\nOlivier Meuwly, bonsoir, Limoux, mais qu'\u00e0 Nice, de la d\u00e9mocratie suisse \u00e7a vous conna\u00eet alors vous est-ce que vous pensez, comme ce qu'on a entendu dans le reportage que des chiffres erron\u00e9s, c'est vraiment dangereux pour cette d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:36 > 0:08:55) [92%] : \r\nJe crois que la d\u00e9mocratie directe de type helv\u00e9tique a largement la capacit\u00e9 de r\u00e9silience pour surmonter ce genre de probl\u00e8me, ceci dit, bien entendu, ce n'est jamais agr\u00e9able d'ailleurs le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9sitent souvent avant de franchir un-t-elle pas et ce serait bien en effet que cela ne se r\u00e9p\u00e8te pas trop souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:55 > 0:09:02) [95%] : \r\nMais est-ce que vraiment des statistiques, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose qui influence \u00e0 ce point la d\u00e9cision d'un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:02 > 0:09:37) [93%] : \r\nJe n'en suis pas convaincu, je crois que ce que l'on vit en ce moment cela conf\u00e8re un peu cette tendance de pr\u00eater un poids absolument d\u00e9terminant au chiffre de vous devoir se prononcer \u00e0 travers des r\u00e9sultats statistiques av\u00e9r\u00e9e, or je pense que la d\u00e9mocratie directe, r\u00e9agit \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e9ments, les questions de fond me paraissent essentiels et d'ailleurs on le voit \u00e0 travers l'histoire y compris l'histoire r\u00e9cente, les votations \u00e0 la fin, c'est les questions de fond qui qui domine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:37 > 0:09:45) [87%] : \r\nOlivier Meuwly \u00e7a pose aussi la question de ces fameuses brochure hein, o\u00f9 on trouve justement ces chiffres hein est-ce que la neutralit\u00e9 absolue est ce qu'il n'est pas tout simplement impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:46 > 0:10:54) [90%] : \r\nAlors ceci est certain, mais c'est vrai que le d\u00e9bat sur ces fameuses brochure est une question ancienne les r\u00e9flexions sur le lac, les corrections apport\u00e9es sont sont nombreuses, maintenant on sait aussi qu'il y a d'autres r\u00e9flexions qui existe, moi- m\u00eame je ne suis pas un fanatique de ces jurys citoyens dont on parle parfois, mais il existe une id\u00e9e qui vient de l'Oregon, aux \u00c9tats-Unis et je crois qu'il est discut\u00e9 au certains cantons suisses de soumettre par exemple les brochures d'explication \u00e0 un jury citoyen avant qu'elle soit diffus\u00e9e \u00e0 travers les \u00e9lecteurs dans le dans le peuple pour revoir les plans pour tester les arguments pour tester l'organisation des arguments dont la brochure aupr\u00e8s de la public tirer peut-\u00eatre au sort dans ce cas, la proc\u00e9dure pourrait \u00eatre assez int\u00e9ressante et ce serait un moyen de v\u00e9rifier la pond\u00e9ration des arguments, ce qui est compris pas compris ce qu'il m\u00e9rite explication ou bien si d\u00e9chiffre soul\u00e8ve par exemple des contestations \u00e0 travers ces personnes enfin les d\u00e9bats existent autour de ces brochures et je pense que c'est l\u00e0 qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir et profiter de ce probl\u00e8me pour acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9flexion \u00e0 ce propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:54 > 0:10:57) [88%] : \r\nMerci beaucoup Olivier Meuwly Paul soir\u00e9e merci \u00e0 vous au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:58 > 0:11:00) [99%] : \r\nUn entretien enregistr\u00e9 un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:22) [92%] : \r\nOn disait, gardiens de prison, aujourd'hui on parle d'agents de d\u00e9tention mais ce changement cosm\u00e9tique ne suffit pas pour assurer les effectifs dans les prisons vaudoises le nombre d'agents de d\u00e9tention, a augment\u00e9 de 30 pourcent depuis 2012, ce n'est toutefois pas assez pour revaloriser la profession, le canton a d\u00e9cid\u00e9 une hausse des salaires, Sergio Marzio et Claude Olivier vole eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:25 > 0:11:29) [87%] : \r\nC'est le grand jour pour ses 38 agents de d\u00e9tention asserment\u00e9s devant leurs familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:31 > 0:11:39) [95%] : \r\nIl s'agit presque du m\u00eame protocole que celui de la police, mais dans ce cas-ci, le m\u00e9tier fait beaucoup moins r\u00eaver, m\u00eame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, le reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:39 > 0:11:48) [87%] : \r\nC'est un m\u00e9tier, surtout qu'il a une histoire difficile et qu'il a une mauvaise reconnaissance, or, nous faisons tout pour faire reconna\u00eetre l'int\u00e9r\u00eat de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:12:02) [95%] : \r\nNous sommes invit\u00e9s \u00e0 aller \u00e0 la rencontre de ces agents de d\u00e9tention au cours d'une visite tr\u00e8s encadr\u00e9e aux \u00e9tablissements de la plaine de l'Orbe avec ses 18 ann\u00e9es de service ce surveillant chef admet volontiers les difficult\u00e9s de son m\u00e9tier, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e pareillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:03 > 0:12:19) [88%] : \r\nLa pression psychologique est forte : notre m\u00e9tier en grande partie requiert l'application de psychologie en permanence et de contacts, de relationnel et que des fois par rapport \u00e0 ce qui a tout du on peut avoir des frustrations vivre des moments difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:35) [91%] : \r\nLeurs salaires ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9s en 2018 pour d\u00e9sormais oscillaient entre 5300 et 7600 francs par mois selon l'anciennet\u00e9, selon un rapport \u00e9manant du Grand Conseil, il manquait il y a un an, 153 collaborateurs, agents de d\u00e9tention compris dans les prisons du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:36 > 0:12:53) [93%] : \r\nIl faut, et c'est ce que le Grand Conseil demande il faut anticiper, c'est-\u00e0-dire que quand on ouvre un \u00e9tablissement c'\u00e9tait avant qu'il faut engager des agents de d\u00e9tention pour qu'on n'est pas tout d'un coup trop d'agents qui sont encore en formation dans les services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:54 > 0:13:03) [93%] : \r\nUn agent tout juste sortis de formation en voici un, ou plut\u00f4t une enceinte cette femme travaille d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9cart des d\u00e9tenus par s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:03 > 0:13:06) [59%] : \r\nTrucs de 1er n\u00e9cessit\u00e9 il a rien dit lavabos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:13:08) [96%] : \r\nC'est son m\u00e9tier, elle le d\u00e9fend contre vents et mar\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:08 > 0:13:22) [81%] : \r\nAujourd'hui, un agent de d\u00e9tention, ce n'est pas seulement un porte- cl\u00e9s, c'est pour savoir qui a, toute toute une formation derri\u00e8re c'est c'est un brevet f\u00e9d\u00e9ral, au final, donc c'est pas juste central que l'ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:22 > 0:13:29) [95%] : \r\nPas juste un ge\u00f4lier l'image que ces hommes et ces femmes veulent \u00e0 tout prix effacer tout comme l'\u00e9tat leur employeur, qui cherche d\u00e9j\u00e0 c'est une nouvelle route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:34 > 0:13:50) [95%] : \r\nLe week- end de P\u00e2ques, c'est dans une semaine, mais d\u00e9j\u00e0 des kilom\u00e8tres de bouchons au tunnel du Gothard aujourd'hui en direction du sud et les blocages ont commenc\u00e9 la nuit derni\u00e8re, on a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 14 kilom\u00e8tres de bouchons, selon le TCS et plus de 2 heures d'attente en cours de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:58 > 0:14:28) [95%] : \r\nOn repart avec l'\u00e9tranger et aucune lueur d'espoir pour Carlos Gone sa lib\u00e9ration anticip\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par la Cour supr\u00eame aujourd'hui, selon les m\u00e9dias japonais l'ancien grand patron de Nissan, Renault reste en garde \u00e0 vue au moins jusqu'au 22 avril Carlos Gone se dit victime d'un complot, il accuse la justice japonaise de partialit\u00e9, nous allons entendre le point de vue de Charles Ochsner, avocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Tokyo, mais d'abord retour sur la chute aux enfers d'un super puissant avec Delphine Dianor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:30 > 0:15:00) [94%] : \r\nIl avait pay\u00e9 9 millions de francs pour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous caution et pourtant la libert\u00e9 aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, Carlos Gone a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 nouveau le 4 avril dernier la justice japonaise le soup\u00e7onnent de d\u00e9tournement de fonds effectu\u00e9s via un distributeur Nissan bas\u00e9 \u00e0 Oman et, cette fois, la justice s'interroge m\u00eame la femme de l'ex- patron fran\u00e7ais alors, Carlos Gone opte pour une autre strat\u00e9gie de d\u00e9fense mercredi, il a fait diffuser une vid\u00e9o enregistr\u00e9e avant son arrestation, il proclame son innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:00 > 0:15:24) [81%] : \r\nDes 16 et bah pas, c'est une histoire de complot de conspiration et de trahison, voire un peut se demander pourquoi cela arrive maintenant ABB cause cette arriv\u00e9e car il y a d'abord eu une peur que la prochaine \u00e9tape de l'Alliance, la probabilit\u00e9 d'une fusion pourrait d'une certaine fa\u00e7on, menac\u00e9, certaines personnes souhaitent cela \u00e7a ou l'autonomie de Nissan, Matuidi sur la ternit autonomie en finissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:25 > 0:15:44) [93%] : \r\nLe tout-puissant PDG est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce depuis son interpellation le 19 novembre dernier \u00e0 Tokyo 3 inculpations d\u00e9claration inexacte de revenus, abus de confiance et leur a \u00e9galement fait passer dans les comptes de Nissan des pertes sur des investissements personnels, une premi\u00e8re tranche de 108 jours de prison avant sa libert\u00e9 sous caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:45 > 0:16:10) [92%] : \r\nAu Japon, on consid\u00e8re que l'ex- grand patron a tromp\u00e9 et vol\u00e9 ses employeurs, mais en France, le son de cloche est diff\u00e9rent, la justice japonaise est accus\u00e9e d'abuser de son pouvoir en prolongeant ind\u00e9finiment la d\u00e9tention du pr\u00e9venu gone on parle m\u00eame de pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 et de manque de moyens, de cette justice japonaise, m\u00eame l'ONG Amnesty International s'int\u00e9resse au sort de Carlos Ghosn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:13 > 0:16:27) [95%] : \r\nCharles Ochsner bonsoir, vous \u00eates avocat \u00e0 Tokyo, grand connaisseur de ce syst\u00e8me judiciaire japonais, Carlos Gone se d\u00e9fend en parlant notamment de complot politico- \u00e9conomique, vous avez la m\u00eame vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:27 > 0:17:05) [88%] : \r\nPas vraiment, je vois mal comment cela pourrait \u00eatre possible, l'ind\u00e9pendance du syst\u00e8me judiciaire japonais est tout \u00e0 fait similaire \u00e0 l'ind\u00e9pendance du syst\u00e8me judiciaire en Suisse et, par cons\u00e9quent, que \u00e7a soit les procureurs que \u00e7a soit la police avant la les procureurs ou que ce soit les juges, il travaille en toute et d'ind\u00e9pendance et ils n'ont pas \u00e0 faire des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, selon la personne qu'ils ont sous \u00e0 investiguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:05 > 0:17:13) [92%] : \r\nCharles Ochsner une question sur ce qu'on reproche \u00e0 Carlos Gone sur des malversations financi\u00e8res est-ce qu'au Japon ce type d'infraction passe particuli\u00e8rement mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:13 > 0:17:38) [88%] : \r\nNous avons une grande majorit\u00e9 des gens au Japon, qui seront des salari\u00e9s, m\u00eame comme comme on appelle \u00e7a des employ\u00e9es et ont des salaires toujours assez modeste \u00e9videmment que quand on voit les montants en jeu dans ces enqu\u00eates faites contre monsieur grogne \u00e9videmment que les gens ont les jeux qui sortent un peu de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:38 > 0:17:48) [92%] : \r\nVous, vous avez amen\u00e9 des clients en prison, vous connaissez ce syst\u00e8me carc\u00e9ral, on a vu Carlos Gone, on dit qu'il a \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 aussi en prison, est ce que c'est ce que vous constatez vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:48 > 0:18:20) [87%] : \r\nTout ce que j'ai pu constater c'est qu'au contraire, est, les pr\u00e9venus sont bon, \u00e9videmment, c'est pas le c'est pas des colonies de vacances, mais ils sont trait\u00e9s, poliment, on leur offre des repas, \u00e9videmment, c'est pas non plus tr\u00e8s luxueux mais des repas r\u00e9guli\u00e8rement et et copieusement et je ne vois pas de de diff\u00e9rences, je dirais, entre les gens qui sont incarc\u00e9r\u00e9s en Suisse et ce qui sont incarc\u00e9r\u00e9s ici en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:20 > 0:18:22) [99%] : \r\nMerci beaucoup Charles Ochsner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:24 > 0:18:56) [92%] : \r\nDuplex enregistr\u00e9 dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, il y a 5 ans, un enl\u00e8vement de masse choqu\u00e9 le monde 276 lyc\u00e9ennes tombait aux mains de la secte islamique Boko Haram, on se rappelle de ce mouvement de solidarit\u00e9 mondiale, avec ce slogan Bring Back Girls ramenez nos filles, incarn\u00e9e notamment par Michelle Obama, une partie des filles, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 depuis l'intervention d'un avocat nig\u00e9rian acquis \u00e0 la cause de la paix, il y a contribu\u00e9, nous l'avons rencontr\u00e9 reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Alain peine Tucci et Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:02 > 0:19:04) [83%] : \r\nOh et oh, comment allez-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:08 > 0:19:27) [78%] : \r\nEnfin, M. c'est d'Indiens asseyez-vous, dit \u00e7a Sylvaine pourra 6 enfants ont v\u00e9cu des exp\u00e9riences, c'est tr\u00e8s difficile, par exemple, certains ont vu leurs parents Sophie habitu\u00e9s d'un salon en interagissant avec humour dans ce souhaitant la bienvenue, on \u00e9tablit un lien de confiance brut soda Daimler apprend qu'il est un petit haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:20:04) [94%] : \r\nUn lien de confiance pour des enfants traumatis\u00e9s, avocat de profession, zannah Mustapha a fond\u00e9 cette \u00e9cole en 2007, 2 ans plus tard, la secte islamiste Boko Haram lan\u00e7ait son insurrection et faisait r\u00e9gner la terreur dans la r\u00e9gion, le conflit a d\u00e9truit des familles enti\u00e8res et remplit ses salles de classe ici les enfants victimes de la guerre, re\u00e7oivent une \u00e9ducation, un repas quotidien et des soins m\u00e9dicaux, beaucoup de ces \u00e9l\u00e8ves sont orphelins, l'\u00e9cole a la particularit\u00e9 d'accueillir \u00e0 la fois des enfants dont les parents ont \u00e9t\u00e9 victimes de Boko Haram et des enfants, des combattants ici ils r\u00e9apprennent \u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:04 > 0:20:26) [80%] : \r\nMais Bois-le-Duc au-dessus de \u00e7a, disque classe mise enfants biologiques sont dans cette \u00e9cole, vous n'verrines pas la diff\u00e9rence entre les miens \u00c9lise enfants de Boko Haram on les \u00e9duque comme nos propres enfants, parce que si dans le futur, il doit vivre et pousse ensemble, ils doivent commencer d\u00e8s maintenant ces enfants seront certainement ceux qui auront \u00e0 ramener la paix, c'est tout, il pourra Mic abrite fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:26 > 0:20:51) [94%] : \r\nL'\u00e9ducation comme facteur de paix et ce n'est pas un hasard si Boko Haram ciblent r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9coles, comme en 2015 avec l'enl\u00e8vement de 276 lyc\u00e9ennes zannah Mustapha a jou\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diateur et permis la lib\u00e9ration de 103 de ces jeunes filles, apr\u00e8s plus de 2 ans de captivit\u00e9, fier de sa contribution, il est aussi frustr\u00e9 de n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 toutes les faire sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:51 > 0:21:04) [80%] : \r\n\u00e0 haute l'\u00e9poque, je suis le seul \u00e0 avoir racont\u00e9 \u00e7a, m\u00eame des firmes ont dit on ne vient pas son pourquoi ne voulait-elle pas rejoint leurs camarades lib\u00e9r\u00e9s, certaines de ces filles ont \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9e gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:22) [95%] : \r\nPour lutter contre cet obscurantisme l'\u00e9cole promeut des valeurs de dialogue et de tol\u00e9rance aupr\u00e8s de ses \u00e9l\u00e8ves, ils sont maintenant plus de 1300 r\u00e9partis dans 2 \u00e9tablissements Fatima 15 ans a \u00e9t\u00e9 admise ici apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re, l'\u00e9cole lui a redonn\u00e9 confiance en l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:22 > 0:21:47) [85%] : \r\nOn a fait sur la voie, Axon Les Allemands a donn\u00e9 tous les pr\u00eatre s', ma vie future, j'imagine que j'aurai une desserte astiquer basket je milite pour les droits des enfants enqu\u00eate compte les mariages forc\u00e9s et je voudrais continuer et donner une voix \u00e0 ceux qui n'en ont pas les Arvois \u00e0 3\u00e8me j'ai aussi l'intention de devenir ing\u00e9nieur a\u00e9ronautique je voudrais inspirer les autres enfants comme moi, ceux qui ont perdu leurs parents, je veux leur montrer qu'on a un avenir qui ferait de Mlada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:47 > 0:22:03) [87%] : \r\nMoi, si vous voulez tout celle de Franquin, zannah Mustapha a appel\u00e9 sa fondation, l'\u00e9cole des prouesses futures un optimisme fou dans une r\u00e9gion o\u00f9 des millions d'enfants sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9ducation mais au quotidien, professeurs et \u00e9l\u00e8ves ont appris ici \u00e0 refuser la fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:05 > 0:22:25) [91%] : \r\n\u00e7a peut faire r\u00eaver, \u00eatre propri\u00e9taire d'un large parc immobilier en Suisse, \u00e7a peut aussi \u00eatre un vrai casse- t\u00eate, illustration avec le Patrimoine immobilier des villes romandes et notamment de ville neuch\u00e2teloise \u00e0 elle seule les 3 villes du canton poss\u00e8de 1500 logements, \u00e9tat des lieux avec Matthieu Oppliger, Dimitri Zufferey, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:26 > 0:22:40) [94%] : \r\nL'ancien Home b\u00e2lois de Chaumont ou encore l'ancienne \u00e9cole de police du Chanet font partie du Patrimoine de la Ville de Neuch\u00e2tel pourtant depuis des ann\u00e9es, ils sont vides ou sous- occup\u00e9s, une motion de la droite demande aux autorit\u00e9s de la ville de leur trouver un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:40 > 0:22:51) [84%] : \r\nLe but, c'est soit qu'elle trouve une rentabilit\u00e9 donc que ces b\u00e2timents, rapporte ce qu'elles trouvent une utilisation pour elles-m\u00eames ou soit dans le dernier cas quels sont dessaisissent pour que des priv\u00e9s en fasse quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:51 > 0:23:09) [88%] : \r\nB\u00e2timent h\u00e9rit\u00e9 avec des conditions particuli\u00e8res ou b\u00e2timents dont l'attribution premi\u00e8re \u00e9tait trop sp\u00e9cifique emp\u00eachent parfois leur r\u00e9affectation plusieurs villes romandes connaissent ces situations, exemple \u00e0 Sion avec l'ancienne \u00e9cole primaire des Maragn\u00e8nes depuis 1977 la b\u00e2tisse et pour ainsi dire vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:10 > 0:23:26) [86%] : \r\nC'est un b\u00e2timent de par sa configuration de par sa situation-l\u00e0, mais il n'en a pas la n\u00e9cessit\u00e9 donc, actuellement, la ville est aussi en discussion, enfin, r\u00e9flexion, je dirais plut\u00f4t sur une estimation de ces b\u00e2timents, dont elle n'a pas l'utilit\u00e9 et ce type de b\u00e2timent pourraient effectivement \u00eatre vendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:27 > 0:23:36) [93%] : \r\nEt s'il y a des b\u00e2timents vides, il y a aussi des logements communaux vide pour \u00e9viter ce probl\u00e8me \u00e0 La Chaux-de-Fonds, on investit chaque ann\u00e9e, plus de 2 millions de francs dans la r\u00e9novation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:37 > 0:23:47) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire avec 2 millions et demi vous refaites 2 tr\u00e8s gros immeubles par ann\u00e9e l'enveloppe et vous refaites une vingtaine d'appartements v\u00e9tustes en les mettant au standard actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:47 > 0:23:55) [91%] : \r\nRetour \u00e0 Neuch\u00e2tel ou enti\u00e8re des logements communaux est en mauvais \u00e9tat pendant des d\u00e9cennies, peu de choses ont \u00e9t\u00e9 faites, aujourd'hui, les autorit\u00e9s veulent agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:55 > 0:24:08) [90%] : \r\nMaintenant, on ne va renverser la vapeur et r\u00e9pondent s\u00e9rieusement les dans les entretiens aussi pour maintenir la qualit\u00e9 de ce b\u00e2timent pour pouvoir continuer \u00e0 offrir des logements de qualit\u00e9 toujours \u00e0 des revenus modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:08 > 0:24:21) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 de gros investissements pour toutes les villes propri\u00e9taire c'est bien reste un Patrimoine financier important, rien qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, il rapporte annuellement 16 millions de francs une manne financi\u00e8re dont les autorit\u00e9s n'entendent pas se s\u00e9parer malgr\u00e9 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:22 > 0:24:31) [93%] : \r\nSi vous h\u00e9sitez \u00e0 aller au QI jazz, il va falloir trancher vite derni\u00e8re soir\u00e9e du festival aujourd'hui, c'est l\u00e0 que nous nous arr\u00eatons pour notre rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:31 > 0:24:45) [88%] : \r\nEn terre inconnue avec vous Thomas et plut\u00f4t falot, les organisateurs du QI jazz au d\u00e9but du festival ont \u00e9chapp\u00e9 de peu \u00e0 la neige, alors ce soir, il fait frais, mais pas de col\u00e8re c\u00e9leste et le public s'est montr\u00e9 fid\u00e8le public jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:47 > 0:25:16) [91%] : \r\nOui, la m\u00e9t\u00e9o ce soir est plut\u00f4t cl\u00e9mente au bord du du lac Cl\u00e9ment la bise est quasiment finalement retomb\u00e9s ici le public est venu assez nombreux et puis autour de moi, effectivement, beaucoup de, de, de jeunes visages, il faut dire que le jazz, la musique jazz s\u00e9duit toujours plus les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, la preuve, cette ann\u00e9e, les programmateurs ont mis\u00e9 sur la rel\u00e8ve en plein essor, alors je vous propose de regarder tout de suite ce reportage de Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:19 > 0:25:22) [72%] : \r\nLe QI jazz et ces nouveaux visages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:25 > 0:25:34) [88%] : \r\nSur la sc\u00e8ne du chapiteau, une jeune Bernoise et son quintette avec une formation de musique classique, elle a chang\u00e9 de registre pour un jazz qu'elle veut po\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:34 > 0:25:47) [84%] : \r\nGast moment sans faille Fahim Khan, j'aime cette musique parce qu'on est libre et ce forme il y a des formes, il y a des th\u00e8mes mais on peut jouer avec pays c'est comme une place de jeux, je paie une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:49 > 0:26:05) [92%] : \r\nDes talents prometteurs un festival pour se frotter au public il y a toujours une \u00e9lectricit\u00e9 dans l'air encore avant de commencer, donc c'est chouette en Suisse la sc\u00e8ne jazz a vu \u00e9merger de nombreuses nouvelles formations comme ce groupe issu de la haute \u00e9cole de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:05 > 0:26:27) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s r\u00e9cent qui soit arriv\u00e9 dans les \u00e9coles de musique, je pense que \u00e7a a grandement facilit\u00e9 l'acc\u00e8s au jazz, \u00e9tant donn\u00e9 que c'\u00e9tait une musique qui au d\u00e9part \u00e9tait vraiment une tradition orale, c'est-\u00e0-dire que si on voulait \u00e0 prendre le jazz, il fallait avoir une sorte de pr\u00e9cepteur de de de ma\u00eetre \u00e0 penser, sortir, \u00e9couter la musique retenir par les moyens qu'on pouvait avoir maintenant c'est beaucoup plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:27 > 0:26:37) [90%] : \r\nUne 37\u00e8me \u00e9dition qui place les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, tout en haut de l'affiche, sur les 122 artistes programm\u00e9s 40 pourcent d'entre eux sont Suisses et \u00e2g\u00e9 de moins de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:37 > 0:26:55) [90%] : \r\nLe jazz a toujours \u00e9t\u00e9 une musique en mouvement mais que maintenant, on a vraiment, nous sommes \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui vraiment est \u00e0 la pointe de \u00e7a et c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a grandi avec le Hip-Hop qui a grandi avec la musique \u00e9lectronique et qui les int\u00e8grent dans leur, dans leur processus musicaux, c'est pour \u00e7a qu'on tenait \u00e0 mettre en avant ce sc\u00e8ne c'est \u00e7a qui est magnifique avec cette me g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:57 > 0:27:18) [87%] : \r\nDu jazz qui attire aussi un public toujours plus jeunes gr\u00e2ce au jazz on exp\u00e9rimente aussi on improvise, et du coup, \u00e7a permet de reprendre Style ancien et d'en faire quelque chose de nouveau Style hyper vivant non, non, tout simplement, le jazz et c'est la vie quoi, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'artistes, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 bousculer les codes et distiller leurs notes bleues encore un peu plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:23 > 0:27:35) [90%] : \r\nThomas Curry Jazz, c'est le d\u00e9but l\u00e0 la saison des festivals, alors c'est le bonheur pour les mordus, vous vous \u00eates pench\u00e9 vous sur le le portrait- robot des festivaliers alors est-ce qu'on peut parler d'un d'un fin connaisseur qui va de concert en concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:37 > 0:28:30) [89%] : \r\nBen en fait pas vraiment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et m\u00eame assez \u00e9loign\u00e9 de \u00e7a puisqu'une \u00e9tude en France, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sur plusieurs types de festivals de musique, a montr\u00e9 que seuls 5 pourcent des festivaliers assistent \u00e0 plus de \u00e0 plus de la moiti\u00e9 des concerts dans un festival, on assez \u00e9loign\u00e9 de cette image du festivalier vorace qui va sacrifier des heures de sommeil pour assister un maximum de concert, en fait, c'est 40 pourcent du public qui assiste seulement \u00e0 un concert et puis dernier point, h\u00e9 bien les programmateurs peuvent se r\u00e9jouir, en tout cas, parce qu'ils peuvent compter sur un renouvellement assez constant du public, en effet, l'\u00e9tude montre que 4 visiteurs sur 10, h\u00e9 bien vous un festival pour la premi\u00e8re fois, alors apr\u00e8s le Challenge pour les organisateurs, et bien c'est de fid\u00e9liser ce public, sans pour autant perdre les habitu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:30 > 0:28:34) [83%] : \r\nMerci beaucoup, Thomas est plut\u00f4t enfin le bonne soir\u00e9e accueilli au bord du lac Lehman, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:36 > 0:28:53) [91%] : \r\nOn reste dans le monde de la culture avec une femme qui bouscule les codes du roman graphique l'am\u00e9ricaine Emil Ferris est une des auteurs de BD qui accroche en ce moment, elles rencontrent le succ\u00e8s autant en France qu'aux \u00c9tats-Unis, et elle est invit\u00e9e s\u00e9jour au festival Fumetto \u00e0 Lucerne, une rencontre propos\u00e9e par Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:58 > 0:29:09) [90%] : \r\nIl y a cette CAN infatigable, compagne d'Emil Ferris cette chevelure grise, ses yeux noirs profonds comme une sorci\u00e8re ici sur le pont de la danse des morts \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:10 > 0:29:21) [86%] : \r\nMais si vous regardez bien le donc qui appara\u00eet derri\u00e8re les squelettes est aussi un squelette sauf fracasse cahoteux, c'est int\u00e9ressant, c'est une chose, et \u00e7a c'est de la BD, du moins en ce qui concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:21 > 0:29:39) [90%] : \r\nCar Emil Ferris et l'auteur BD dans tout le monde parle depuis 2 ans gr\u00e2ce \u00e0 son tr\u00e8s son dessin au stylo bille, gr\u00e2ce \u00e0 ce livre, moi ce que j'aime, c'est les monstres, un roman graphique multi- r\u00e9compens\u00e9 alors qu'au d\u00e9part, moi je sais pas moi je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:39 > 0:29:51) [93%] : \r\nMon 1er \u00e9diteur est parti et m'a dit : nous n'allons pas publier votre livre j'avais travaill\u00e9 4 ans sur ce livre et j'\u00e9tais sur le point de me faire expulser mon appartement n'aurait avec nulle part o\u00f9 aller, j'avais beaucoup de probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:51 > 0:30:04) [91%] : \r\nUn peu comme Karen son h\u00e9ro\u00efne dans le Chicago des ann\u00e9es 60, une jeune fille boulotte pauvre et incomprise qui s'imaginent en loup-garou pour l\u00e9gitimer son exclusion par les autres, un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:04 > 0:30:23) [87%] : \r\nIl n'y a pas de monstre, ils sont simplement nous d'abord c'est enseigne qui la pire chose que vous pouvez \u00eatre s'emballer russe, c'est \u00eatre ainsi la joie quelqu'un qui en chasse un autre, que peut faire, si vous regardez les villageois avec les torches qu'il porte, c'est un rendez- et leur visage effrayant et mena\u00e7ant, ce sont des monstres qui ne le savent pas mince, c'est imprudent notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:23 > 0:30:38) [87%] : \r\nCette th\u00e9orie, c'est tout l'univers graphique et narratif d'Emil Ferris, \u00e0 part \u00e7a, BD, c'est le journal intime de son h\u00e9ro\u00efne, elle y parle de ses sentiments, de sa famille d'art contemporain d'histoire tout \u00e7a sur un cahier \u00e0 ligne bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:39 > 0:30:58) [88%] : \r\nQue \u00e7a plus parce que c'est une prison moi sur Mac, \u00e0 moins que vous n'en fassiez votre paradis encore Lorient autour des trous et en faisant des choses \u00e0 l'int\u00e9rieur des lignes chez elle casse la prison de sa vie, quand nous vivons de fa\u00e7on authentique, nous nous ont pas rond des prisons de nos vies, nous faisons plus que ce dont on se croit capable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:59 > 0:31:06) [91%] : \r\nComme Emil Ferris qui passe de l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re, \u00e0 50 ans pass\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 une histoire de monstres aussi iconoclaste que f\u00e9d\u00e9ratrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:08 > 0:31:24) [90%] : \r\nIl y a comme un air de vacances dans l'air, raison de plus pour \u00e9couter attentivement notre pythie m\u00e9t\u00e9o du week- end, j'ai nomm\u00e9 Maria Metral au programme, ensuite le jeu cache sur RTS Un du hockey sur RTS 2 prochain Carrefour Info demain 12 45 belle soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:47 > 0:31:48) [98%] : \r\nEt bonne nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:51 > 0:31:55) [66%] : \r\nS'appelle rigoler avec 700, alors oui, c'est-\u00e0-dire je vais m\u00eame au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:55 > 0:32:06) [79%] : \r\nJe me mordait la l\u00e8vre et je passe quand en plus l'pas la cam\u00e9ra, donc il est tout le temps, tout autant, \u00e7a faisait tout le temps sur la du coup de temps en temps, je regardais feuille approche de la Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:07 > 0:32:14) [84%] : \r\nC'est penser \u00e0 autre chose et je me moque elle est merci \u00e0 bient\u00f4t Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:15 > 0:32:19) [86%] : \r\nCe soir, commence \u00e0 s'il y a un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:20 > 0:32:27) [82%] : \r\nQu'est-ce que tu es inventive mais qu'est ce que tu vas tout alors orthographe de piti\u00e9 parce que c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:28 > 0:32:34) [82%] : \r\nL'exploit qui le web, mais \u00e7a fait maintenant \u00e0 demain Dalil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:39 > 0:32:50) [73%] : \r\nOui, je sens que \u00e7a va Centrafrique et \u00e7a va fritt\u00e9 ici, il est o\u00f9 ce machin l\u00e0 \u00e7a va mal son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:53 > 0:33:10) [79%] : \r\nJe crois qu'il faut pas que les soucis ben il colle un peu \u00e0 la baisse ce taux qui fraudent touche pas, je sais pas quoi, c'est ce que je voudrais alerter encore la t\u00eate cette longue de 40 m\u00e9gawatts au \u00e0 ces faits, \u00e7a fait d'imposer la t\u00eate d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:15 > 0:33:18) [76%] : \r\nC'est pas beau, c'est cigognes garde \u00e7a c'\u00e9tait trop mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:24 > 0:33:30) [85%] : \r\nOui, moi j'ai mis cigogne expr\u00e8s, tu sais pourquoi parce que parce que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:31 > 0:33:42) [84%] : \r\nLe corps, il s'appelle le photographe qui a pris, qui a pris la photo, il a dit : tu mais tu mets pas le nom du lieu, parce que j'ai pas envie de de vous de rue et personne type il y a voir les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:42 > 0:33:53) [75%] : \r\nGagne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 non cigogne alors senti un petit clin d'oeil amus\u00e9 en fissures qui aura 2 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:00 > 0:34:02) [82%] : \r\nSuisse sur Cara de 3 commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:03 > 0:34:07) [82%] : \r\nJe me r\u00e9jouis de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a commence, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:08 > 0:34:13) [90%] : \r\nJe j'aime, j'aime bien de temps en temps, faire des blagues comme \u00e7a peuvent pas une vraie blague en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:28 > 0:34:31) [66%] : \r\nJe c'est pas tous les gamins qui regardent sachent et la pas tous les a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:37 > 0:34:40) [66%] : \r\nJ'suis du meilleur aucun selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:41 > 0:34:44) [81%] : \r\nSuspense merchandising.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:16 > 0:37:53) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le soleil a \u00e9t\u00e9 bien pr\u00e9sent sur tout le plateau Romand l'arc l\u00e9manique Valais central ailleurs les nuages ont quand m\u00eame pris le dessus, nous avons m\u00eame eu d\u00e9j\u00e0 quelques rares petites averses dans l'Est, et puis sur le sud aussi les versants sud \u00e0 la situation est la suivante : nous avons ce flux de nord qui arrive et qui am\u00e8ne avec lui des nuages et des averses, sous forme de neige jusqu'\u00e0 basse altitude, on aura m\u00eame un petit coup de tonnerre sur les versants sud, \u00e7a n'est pas exclu mais partir de lundi, le soleil reviendra parmi nous, alors vous voyez cette langue froide qui descend alors c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, je ne suis pas sadique, mais voil\u00e0, c'est pour vous montrer quand m\u00eame que c'est de l'air froid qui s'\u00e9coule en direction de nos r\u00e9gions pendant 48 heures donc ce soir en conservera un ciel quand m\u00eame bien nuageux toujours un petit peu moins un petit peu plus clair sur l'arc l\u00e9manique et puis le plateau Romand, avec des averses qui seront plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes et sur les versants sud limite de la neige sur le versant sud 1400 700 et puis sur les versants nord \u00e7a peut descendre jusqu'\u00e0 400 m\u00e8tres d'altitude, persistance de ce temps demain on aura quand m\u00eame quelques incursions du soleil sur la Suisse romande limite des flocons entre 400 et 800 m\u00e8tres sur les versants nord et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi sur les Bears ensuite \u00e7a va remonter vers 1200 voire 1000 400 m\u00e8tres d'altitude, et c'est toujours le m\u00eame menu donc \u00e0 la carte pour l'apr\u00e8s midi maintenant au niveau des temp\u00e9ratures un risque de gel au sol pour demain matin, il fait froid hein, \u00e7a tourne autour de 0 \u00e0 1 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, pas plus de 6 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau 10 en Valais 9 au Tessin 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 0 degr\u00e9 se situant vers 1300 m\u00e8tres d'altitude, le tout agr\u00e9ment\u00e9 de vent qui tourne quand un petit peu dans tous les sens, y aura vraiment la goutte froide qui sera au dessus des Alpes donc \u00e0 un flux de nord- canaliser plut\u00f4t en Nord-Est sur les cr\u00eates du Jura et petite bise sur le plateau est plut\u00f4t un secteur Est dans les Alpes, c'est donc des vents mod\u00e9r\u00e9s maintenant \u00e0 la suite du programme lundi, allez on retrouve du soleil, quelques petites grisaille matinale sur le plateau, donc une belle journ\u00e9e, mardi c'est assez bon d\u00e9but mais voil\u00e0 \u00e7a sans nuages par l'ouest dans le courant de l'apr\u00e8s- midi avec des averses possibles mercredi cette petite perturbation va s'\u00e9vacue en direction de l'Est, on retrouvera un temps assez bien ensoleill\u00e9 et puis jeudi 7, une \u00e9volution, c'est-\u00e0-dire un temps assez bien ensoleill\u00e9 avec cumulus qui se d\u00e9veloppe sur les reliefs et qui pourraient donner quelques averses, \u00e7a et l\u00e0 et vous voyez que les temp\u00e9ratures grimpent se radoucissent \u00e0 nouveau, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de Manpower, nous allons gagner encore 3 minutes de lumi\u00e8re belle soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904825908", "durationSec": 117, "title": "FRIGO BATIMENTS INOCCUPES_RTS000001805421", "excerpt": "Dans le canton de Neuch\u00e2tel, plusieurs des 1500 logements qui sont la propri\u00e9t\u00e9 des autorit\u00e9s communales du Locle, de La Chaux-de-Fonds et du chef-lieu, sont inoccup\u00e9s, soit parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9s avec des conditions particuli\u00e8res, ou que leur attribution premi\u00e8re trop sp\u00e9cifique emp\u00eachent parfois leur r\u00e9affectation.  Une motion parlementaire de la droite demande aux autorit\u00e9s de leur trouver un avenir.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "MOTION PARLEMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825909", "durationSec": 134, "title": "FRIGO FEMMES FERRIS  EMIL_RTS000001805584", "excerpt": "La dessinatrice de bande dessin\u00e9e (BD) am\u00e9ricaine Emil Ferris qui a bouscul\u00e9 les codes du roman graphique, est l'invit\u00e9e du 28e Festival international de BD Fumetto \u00e0 Lucerne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825910", "durationSec": 133, "title": "FRIGO GARDIEN PRISON V2_RTS000001805463", "excerpt": "Les gardiens de prison, qui sont appel\u00e9s d\u00e9sormais agents de d\u00e9tention, manquent d'effectifs. Dans les prisons vaudoises, le nombre d'agents de d\u00e9tention a augment\u00e9 de 30% depuis 2012 mais ce n'est pas assez. Pour revaloriser la profession, le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 une hausse des salaires.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "SURVEILLANT DE PRISON"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825911", "durationSec": 188, "title": "FRIGO GF NIGERIA FILLES CHIBOCK_RTS000001804882", "excerpt": "Portrait de l'avocat nig\u00e9rian Zannah Mustapha qui a fond\u00e9 L'Ecole de la Fondation islamique des prouesses futures pour des enfants dont les parents ont \u00e9t\u00e9 victimes de la secte islamiste Boko Haram et des enfants des combattants afin de r\u00e9apprendre \u00e0 vivre ensemble. En 2015, Zannah Mustapha avait \u00e9t\u00e9 m\u00e9diateur lors de l'enl\u00e8vement de 276 lyc\u00e9ennes en 2015 par Boko Haram et permis la lib\u00e9ration de 103 de ces otages apr\u00e8s plus de 2 ans de captivit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NIGERIA"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "AVOCAT", "ISLAMISME", "ISLAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825912", "durationSec": 31, "title": "SO BOUCHONS GOTHARD_RTS000001806163", "excerpt": "14 kilom\u00e8tres de bouchon routier sur l'autoroute en direction du tunnel du Gothard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASSEN"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "AUTOROUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825913", "durationSec": 104, "title": "SO CARLOS GHOSN_RTS000001806206", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de l'ex-PDG de Renault Nissan Carlos Ghosn en garde \u00e0 vue au moins jusqu'au 22.04.2019.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON", "FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["GHOSN, CARLOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825914", "durationSec": 126, "title": "SO CULLY JAZZ EN TERRAIN CONNU_RTS000001805366", "excerpt": "Le 37e festival de musique Cully Jazz Festival est un succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CULLY"], "thematicThemes": ["CONCERT DE JAZZ", "FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825915", "durationSec": 123, "title": "SO SOUDAN ALGERIE V3_RTS000001806294", "excerpt": "Le Soudan vacille apr\u00e8s la d\u00e9mission du chef du Conseil militaire de transition soudanais Awad Ibn Ouf nomm\u00e9 apr\u00e8s la destitution d'Omar El-B\u00e9chir. \nItw du politologue UNIGE Hasni Abidi.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KHARTOUM", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COUP D'ETAT"], "thematicPersons": ["ABIDI, HASNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825916", "durationSec": 41, "title": "SO TAPIS CULLY_RTS000001805363", "excerpt": "Extrait du concert de la chanteuse bernoise Elisa Day, accompagn\u00e9e par quintet, au 37e festival de musique Cully Jazz Festival.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CULLY"], "thematicThemes": ["CONCERT DE JAZZ", "FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825917", "durationSec": 29, "title": "SO TAPIS GHOSN V2_RTS000001806181", "excerpt": "L'annulation du vote sur la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est un verdict r\u00e9v\u00e9lateur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 les perdants des votations font de plus en plus recours en justice. Avec l'itw du professeur de droit public \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne Vincent Martenet, l'opposant \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s Dimitri Rougy et la conseill\u00e8re communale neuch\u00e2teloise Violaine Bl\u00e9try-de-Montmollin."}, {"internalArchiveId": "AA1904825918", "durationSec": 121, "title": "SO VOTATIONS ANNULATION V2_RTS000001806191", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904825983", "summary": "Faux duplex Lausanne :\nItw Olivier Meuwly, historien, membre du PLR.", "id": "1826437", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825984", "summary": "Lausanne :\nC\u00e9r\u00e9monie d'assermentation d'agents de d\u00e9tention avec B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise. Itw B\u00e9atrice M\u00e9traux.\nBochux, prison des Etablissements de la plaine de l'Orbe (EPO) :\nPhilippe Delapraz, surveillant chef, saluant d\u00e9tenu au visage flout\u00e9. Itw Philippe Delapraz.\nExt b\u00e2timents EPO.\nLausanne :\nItw Claude Schwab, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois.\nBochux, prison des Etablissements de la plaine de l'Orbe (EPO) :\nAgentes de d\u00e9tention travaillant.\nItw Batliner, agente de d\u00e9tention.", "id": "1826438", "visualThemes": ["SURVEILLANT DE PRISON", "PRISON", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BOCHUZ"], "visualPersons": ["SCHWAB, CLAUDE", "METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825988", "summary": "Faux duplex Tokyo :\nItw Charles Ochsner, avocat.", "id": "1826442", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826007", "summary": "Maiduguri au Nig\u00e9ria : \nClasse d'\u00e9coliers chantant. Zannah Mustapha, avocat nig\u00e9rian fondateur de l'Ecole de la Fondation islamique des prouesses futures, saluant \u00e9coliers. Itw Zannah Mustapha.\nSc\u00e8ne de rue. Circulation routi\u00e8re.\nDistribution de repas \u00e0 \u00e9coliers.\nStatement Tristan Dessert.\nInstituteur faisant cours.\nZannah Mustapha s'entretenant avec Tristan Dessert.\nInstitutrice faisant cours.\nItw Fatima, \u00e9l\u00e8ve de 15 ans.", "id": "1826461", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT", "\u00c9COLIER", "INSTITUTEUR"], "visualGeographicals": ["NIGERIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826011", "summary": "Le Chanet :\nAlexandre Brodard, pr\u00e9sident du groupe PLR de la ville de Neuch\u00e2tel, regardant le b\u00e2timent de l'ancienne \u00e9cole de police du Chanet. Itw Alexandre Brodard.\nSion : \nExt b\u00e2timent de l'ancienne \u00e9cole des Maragn\u00e8nes.\nCarole Schmid, conseill\u00e8re communale Sion, entrant int ancien b\u00e2timent scolaire. Itw Carole Schmid.\nLa Chaux-de-Fonds :\nExt et int ancien b\u00e2timent communal r\u00e9nov\u00e9. \nItw Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal La Chaux-de-Fonds.\nItw Christine Gaillard, conseill\u00e8re communale Neuch\u00e2tel.", "id": "1826465", "visualThemes": ["IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "SION"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826015", "summary": "Cully Jazz Festival :\nExtrait du concert d'Elisa Day, chanteuse bernoise, accompagn\u00e9e par quintet. \nItw Elisa Day.\nItw Arthur Donnot, saxophoniste de Kuma.\nDavid Michaud, programmateur, Next Step, saluant amis, Itw David Michaud.\nItw spectatrices.", "id": "1826469", "visualThemes": ["CONCERT DE JAZZ", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["CULLY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "Duplex Cully", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781577", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048342", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-180CF404-A05F-453C-8683-8D8187365C90", "internalArchiveId": "180CF404-A05F-453C-8683-8D8187365C90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - La campagne du PS en faveur de la loi sur les armes", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00ebl Bourgeois, responsable de campagne en Suisse romande;Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - La campagne du PS en faveur de la loi sur les armes (PHOTO 12.04 CAMPAGNE PS \"POUR LA PROTECTION FACE A LA VIOLENCE DES ARMES\") 6H16 (ou 19) SI LA PHOTO EST BONNE\r\n*** Une fois n'est pas coutume, notre chronique image fait le point ce matin sur une affiche de campagne...C'est celle du parti socialiste qui se positionne en faveur de la mise en ouvre, dans le droit suisse, de la directive de l'UE sur les armes. On vote sur cet objet le 19 mai prochain. Sophie Iselin d\u00e9cortique les affiches et les effets recherch\u00e9s aupr\u00e8s du public. \r\n  2'19''\r\n((Une affiche rose bonbon \r\nImprim\u00e9e de lettres dor\u00e9es et d'un visuel cisel\u00e9 de blanc....\r\nA premi\u00e8re vue, le parti socialiste a choisi  cette fois la douceur pour sensibiliser la population \u00e0 \"la violence des armes\"...\r\nA premi\u00e8re vue seulement.... car avec un peu de recul...l'image r\u00e9v\u00e8le une t\u00eate de mort compos\u00e9e d'armes blanches, d'armes de poing et de semi-automatiques...\r\nEt en guise de dents... des balles bien align\u00e9es dont l'une des incisives se d\u00e9tache du fond ros, grace \u00e0 sa couleur dor\u00e9s...\r\nCLIC \r\nLa campagne porte la marque d'une agence zurichoise... la m\u00eame qui en 2011 avait sign\u00e9 les images chocs d'un ourson sanguinolant touch\u00e9 en plein coeur par une arme \u00e0 feu! \r\nEt pour Ga\u00ebl Bourgeois, responsable de campagne en Suisse romande\u00a8, l'affiche n'est pas si innocente que cela.\r\n27 secondes\r\nUne touche artistique qui rappelle l'art populaire mexicain, \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 la mort ou du c\u00f4t\u00e9 de l'art contemporain les cr\u00e2nes faits de diamants chez Damien Hirst..\r\nDes r\u00e9f\u00e9rences culturelles qui permettent au parti socialiste de faire parler de cette initiative malgr\u00e9 ses moyens relativement limit\u00e9s.\r\n44 sec \r\nEt si pour financer sa campagne, le parti a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le lancement d'un appel aux dons et la mise en vente d'une \u00e9dition sp\u00e9ciale du visuel. imprim\u00e9e sur du papier de grande qualit\u00e9 et orn\u00e9e des dorures.))\r\nEXTRO : si vous ne l'avez pas vu dans la rue, rendez-vous sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #LaMatinaleRTS ou sur RTS.ch\r\nTITRE MUSICAL - MELTING FOR YOU - STEVANS (pas de temps de paroles)\r\n*** Le groupe franco-suisse chantait Melting For You. Tout neuf, avec leur album Renaissance.\r\n(VIRGULE COURTE) \r\n(Melting For You) \r\n(Melting For You)", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343116", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - La campagne du PS en faveur de la loi sur les armes", "Si la photo est bonne - La campagne du PS en faveur de la loi sur les armes / LMA_2019-04-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - La campagne du PS en faveur de la loi sur les armes / LMA_2019-04-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10343122", "ece-10343116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-18T06:37:34Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nJe vous propose, une fois n'est pas coutume de faire le point sur une affiche de campagne c'est celle du Parti socialiste, qui se positionne en faveur de la mise en oeuvre dans le droit suisse de la directive de l'UE sur les armes, on vote sur cet objet, le 19 mai prochain sauf Iselin d\u00e9cortique les affiches et les effets recherch\u00e9s aupr\u00e8s du public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nUne affiche rose bonbon imprim\u00e9e de lettres dor\u00e9es et d'un visuel cisel\u00e9 de blanc \u00e0 premi\u00e8re vue, le Parti socialiste a choisi la douceur pour sensibiliser la population \u00e0 la loi sur la violence des armes \u00e0 premi\u00e8re vue seulement car, avec un peu de recul, l'image r\u00e9v\u00e8le une t\u00eate de mort, compos\u00e9e d'armes blanches d'armes de poing et de semi- automatique et en guise de dents des balles bien align\u00e9es, dont l'une des incisives se d\u00e9tache du fond rose gr\u00e2ce \u00e0 sa couleur dor\u00e9s, la campagne porte la marque d'une agence z\u00fcrichoises -l\u00e0 m\u00eame qui, en 2011 avait sign\u00e9 les images chocs d'un ourson sanguinolente touch\u00e9 en plein coeur par une arme \u00e0 feu et pour Ga\u00ebl Bourgeois, responsable en Suisse romande l'affiche n'est pas si innocente que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [88%] :\r\nOn peut le voir effectivement comme une image qui n'est pas choqu\u00e9 une image tr\u00e8s artistique tr\u00e8s travaill\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais on a \u00e9galement des gens qui, d\u00e8s qu'on parle de la mort et en l'occurrence le choix th\u00e9matiques parle \u00e9galement de faim, h\u00e9 bien on a aussi des gens qui nous disent que \u00e7a reste tr\u00e8s \u00e9motionnel et donc une affiche qui parle \u00e0 l'\u00e9motion qui pourrait \u00eatre violentes pour certains donc ce qu'on a vraiment ces ces 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0, alors effectivement on aborde un sujet qui est d\u00e9licat, un sujet qui est sensible, mais effectivement on ne met une touche artistique assez importante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nUne touche artistique qui rappelle l'art populaire mexicain \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la mort, ou du c\u00f4t\u00e9 de l'art contemporain, les cr\u00e2nes faits de diamants chez Damien Hirst des r\u00e9f\u00e9rences culturelles qui permettent au Parti socialiste de faire parler de cette initiative, malgr\u00e9 ses moyens relativement limit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [88%] :\r\nOn va pas pouvoir effectivement arros\u00e9 la Suisse romande, ou la la Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par les affichages dans toutes les gares de mani\u00e8re vraiment marqu\u00e9, donc l'id\u00e9e, c'est aussi d'avoir quelque chose qui attire l'oeil qui marque les esprits, mais je crois pas que ce qui a besoin d'\u00e9norm\u00e9ment de cl\u00e9s de lecture, ce qui les ont bien \u00e9videmment feront des Liens avec l'\u00e9v\u00e9nement artistique qu'ils connaissent bien, ce qui ne les connaissent pas \u00e7a reste 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont totalement accessibles, de notre point de vue, j'entends une t\u00eate de mort effectivement un cr\u00e2ne sont des images qui sont connues et qui sont v\u00e9hicul\u00e9es, je pense, dans toutes les cultures \u00e9galement mais le message reste accessible \u00e0 mon avis pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [95%] :\r\nEt pour financer sa campagne, le parti a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le lancement d'un appel aux dons et la mise en vente d'une \u00e9dition sp\u00e9ciale imprim\u00e9e sur du papier de grande qualit\u00e9 et orn\u00e9e de dorures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [96%] :\r\nSi vous ne l'avez pas vu dans la rue, rendez- vous sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag la Matinale RTS ou sur RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T05:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B8CF63D-574F-40BF-BA89-34C15733077A", "internalArchiveId": "4B8CF63D-574F-40BF-BA89-34C15733077A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations du 19 mai: loi sur les armes et RFFA accept\u00e9es selon un sondage SSR r\u00e9alis\u00e9 par gfs.bern", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lukas Golder, auteur de sondages \u00e0 l'instut Gfs.bern\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nVotations du 19 mai: loi sur les armes et RFFA accept\u00e9es selon un sondage SSR r\u00e9alis\u00e9 par gfs.bern  \r\nLa r\u00e9vision de la loi sur les armes est pour l'instant accept\u00e9e par 66 % des votants. Notre sondage Gfs.bern en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 19 mai, publi\u00e9 ce matin donne une photographie claire sur cet objet. En revanche, le score de RFFA, pour r\u00e9forme fiscale des entreprises coupl\u00e9e au financement de l'AVS est beaucoup plus serr\u00e9. Seuls 54 % des votants sont favorable \u00e0 ce paquet contre 37 % d'opposants. St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Les sondeurs peinent \u00e0 y voir clair sur cette votation. \r\nOui surtout parce qu'il y a une configuration atypique des partis politiques sur cette votation... avec une gauche divis\u00e9e, RFFA est combattu par les verts et soutenu par une majorit\u00e9 du PS. Et puis \u00e0 l'autre bout, le sondage montre une opposition  assez forte parmis les sympathisants de l'UDC.... donc on a un camp du non actuellement \u00e0 37 % issuus des poles droite et gauche. Et un soutient qui vient plut\u00f4t du centre.Lukas Golder est l'un des auteurs du sondage \u00e0 l'instut Gfs.bern. Il explique la difficult\u00e9 \u00e0 savoir dans quelle direction va se diriger l'opinion... \r\nSON : 27'' ((pas de son))\r\nLe sondage montre aussi que 64 % des sond\u00e9s consid\u00e8rent que lier la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS, deux sujets qui n'ont rien \u00e0 voir entre eux, est une pratique contraire \u00e0 la d\u00e9mocratie. On comprend donc que ce petit oui de 54 % mesur\u00e9 en ce d\u00e9but de camapagne est fragile... on votre le 19 mais. Il rest donc un peu plus d'un mois aux deux camps pour convaincre une majorit\u00e9 des citoyens. \r\n ***Extro : Ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 25 mars et le 4 avril. 5924 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9pohone et via internet. La marge d'erreur est de 2,9 points.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343131", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Votations du 19 mai: loi sur les armes et RFFA accept\u00e9es selon un sondage SSR r\u00e9alis\u00e9 par gfs.bern / 12H30_2019-04-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.04.2019"], "variantIds": ["ece-10343131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-18T11:03:19Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur les armes, mais pour l'instant, accept\u00e9e par 66 pourcent des votants, notre sondageGfs.bern en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 19 mai publie, ce matin, publi\u00e9 ce matin donne une photographie claire sur cet objet, en revanche, le score de RFFA pour r\u00e9forme fiscale des entreprises coupl\u00e9e au financement de l'AVS est beaucoup plus serr\u00e9, seuls 54 pourcent des votants sont favorables \u00e0 ce paquet contre 37 pourcent d'opposants c'est fin de l'heure et on vous retrouve en Direct de nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral, les sondeurs peinent \u00e0 y voir clair sur cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, surtout parce qu'il y a une configuration atypique des partis politiques sur cet objet avec une gauche divis\u00e9e RFFA est combattu par les verts et soutenu par une majorit\u00e9 du parti socialiste et puis \u00e0 l'autre bout, le sondage montre une opposition assez forte parmi les sympathisants de l'UDC, donc on a un camp du non, actuellement \u00e0 37 pourcent issus d'\u00e9paule droite et gauche de l'\u00e9chiquier et un soutien qui vient plut\u00f4t du Centre Lucas Golder et l'un des auteurs du sondage \u00e0 l'institut GFSBern, il explique la difficult\u00e9 qu'il a \u00e0 savoir dans quelle direction va se diriger l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [90%] :\r\nOn voit que des arguments et le contenu du nom qui est clair, l\u00e0, on pense que c'est pas d\u00e9mocratique l\u00e0 on pense que \u00e7a pourrait donner des probl\u00e8mes de fiscalit\u00e9 et cette combinaison montre qu'on a au moins un tiers qui est vraiment contre cette r\u00e9forme de l'autre c\u00f4t\u00e9 le oui c'est pas un hobby vraiment aller convainquez et convaincant la discussion et au d\u00e9but encore et \u00e7a pourrait aller dans les 2 directions maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nOui, surtout que le sondage montre aussi que 65 pourcent des sond\u00e9s consid\u00e8rent que lier la fiscalit\u00e9 des entreprises, le financement de l'AVS de sujets qui n'ont rien \u00e0 voir entre eux que cette liaison est une pratique contraire \u00e0 la d\u00e9mocratie, on comprend donc que ce petit oui de 54 pourcent \u00e0 RFFA mesur\u00e9 en ce d\u00e9but de campagne est fragile, on vote le 19 mai il reste donc un peu plus d'un mois aux 2 camps pour convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du PS merci ce sondage le rappeler, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, entre le 25 mars et le 4 avril 5924 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via Internet, la marge d'erreur est de 2 9 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T10:42:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE94B42D-7B05-4047-B95E-8464EB4B7541", "internalArchiveId": "DE94B42D-7B05-4047-B95E-8464EB4B7541", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Etienne Grisel, sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;DELLILLE;Delille, Benjamin \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(10/SOMMET BREXIT IV (perm matin))   0'18''\r\n((Je suis consciente de l'immense frustration ressentie par beaucoup du fait que j'ai du demander cette extension. Le Royaume-Uni devrait \u00eatre sorti de l'Union europ\u00e9enne maintenant. et je regrette sinc\u00e8rement le fait que je n'ai pas pu convaincre le parlement d'approuver un accord qui permette au Royaume Uni de sortir d'une mani\u00e8re douce et ordonn\u00e9e.))\r\nLes mots de Theresa May, \u00e0 l'issue du Conseil europ\u00e9en extraordinaire qui s'est termin\u00e9 tard dans la nuit \u00e0 Bruxelles. La Premi\u00e8re ministre britannique y a obtenu le report du Brexit jusqu'au 31 octobre au plus tard. Mais, selon elle, le Royaume-Uni peut encore quitter l'Union europ\u00e9enne le 22 mai.\r\n(TF5/REPORT UK SUR BREXIT (7h)) Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Et donc, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le Brexit n'aura pas lieu ce vendredi.\r\nOui, la cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance - pour laisser une chance aux discussions, \u00e0 Londres, entre le gouvernement conservateur, et l'opposition travailliste. Du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine, sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May. Mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire, une sortie chaotique. R\u00e9sultat: la date fatidique est repouss\u00e9e.\r\n***Mais il a fallu de longues heures, pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance.\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, proposait un long report, pouvant aller jusqu'\u00e0 un an. La majorit\u00e9 des dirigeants penchait pour cette solution souple, notamment la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a jou\u00e9 du b\u00e2ton. Il a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9, pour maintenir la pression sur les Britanniques. Le compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit: le r\u00e9pit sera de six mois.\r\n***Un r\u00e9pit assorti de conditions, Guillaume.\r\nPremi\u00e8re condition: sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e, \u00e0 Londres, d'ici au 22 mai, le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Il devra aussi se comporter \u00abde mani\u00e8re constructive et responsable\u00bb tant qu'il reste dans l'Union. Pas question que Londres bloque des projets ou des nominations voulues par les Vingt-Sept. Les dirigeants ont en t\u00eate, en particulier, la nomination de la nouvelle Commission europ\u00e9enne. \u00c7a explique le choix du 31 octobre, comme nouvelle date butoir pour le Brexit. C'est juste avant l'entr\u00e9e en fonction de la nouvelle Commission, le 1er novembre. De quoi limiter les interf\u00e9rences, c'est ce qu'esp\u00e8rent les Europ\u00e9ens.\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles\r\n(breve algerie) *** Des dates toujours mais en Alg\u00e9rie cette fois, o\u00f9 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet prochain. \r\nAinsi en d\u00e9cid\u00e9 hier par d\u00e9cret le pr\u00e9sident par int\u00e9rim Abdelkader Bensalah. Le chef de l'arm\u00e9e, lui, a mis en garde les manifestants contre la poursuite de leur mouvement de contestation entam\u00e9 le 22 f\u00e9vrier dernier.\r\n(01/ARRET TF PDC IV GRISEL - CONTRAIGNANT? (5h30 ou 7h)) *** Une annulation historique hier du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, mais encore des interrogations ce matin\r\nLe peuple suisse devra-t-il revoter sur la p\u00e9nalisation du mariage, que le PDC avait combattu par initiative en 2016, sachant que les juges de Mont-Repos ont estim\u00e9 que le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait \u00e0 l'\u00e9poque commis des erreurs dans sa brochure explicative ? l'avis d'Etienne Grisel, sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel\r\n  0'40''\r\n(TF4/DECISION TF QUE VA FAIRE LE PDC ? (7h)) Le PDC a donc remport\u00e9 son recours. Reste \u00e0 savoir ce qu'il va faire de cette victoire, Marc Menichini  \r\nPour le moment, le parti appelle au dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et ce dernier attend les consid\u00e9rants du jugement pour d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre. L\u00e9galement, le peuple devra selon toute vraisemblance, \u00e0 nouveau se prononcer sur cette initiative du PDC. Mais politiquement la question reste ouverte. Les discussiuons sur l'imposition des couples mari\u00e9s ont passablement avanc\u00e9. Sur le mariage pour tous aussi, terrain sur lequel les opposants du PDC ont men\u00e9 campagne. L'initiative d\u00e9finissait le mariage comme \u00e9tant uniquement entre un homme et une femme. \r\n*** Vous avez dit \u00e9volution sur ces deux th\u00e8mes, Marc, mais dans quel sens? \r\nD'une part, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 en mars 2018 de supprimer les in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s. Et d'autre part, il souffle \u00e0 Berne un vent favorable au mariage civil pour les couples de m\u00eame sexe. Un projet allant dans ce sens doit \u00eatre d\u00e9battu en plenum l'\u00e9t\u00e9 prochain. Et m\u00eame quelques \u00e9lus PDC le soutiennent. \r\n** De quoi se demander si, politiquement, y compris pour le PDC, c'est encore pertinent de re-voter.\r\nCertes, le PDC a perdu d'un cheveu la votation de 2016, mais pas tellement sur le volet fiscal, mais principalement sur cette conception traditionnelle du mariage. Anachronique et discrimante, ont rappel\u00e9 hier le PS et les Verts lib\u00e9raux, les opposants de l'\u00e9poque pr\u00eats \u00e0 repartir au combat. Pour l'heure la direction du parti n'\u00e9carte pas l'id\u00e9e de modifier son texte, peut-\u00eatre d'en retirer la d\u00e9finition du mariage. Ou pourquoi pas d'\u00e9laborer un contre projet lors des d\u00e9bats parlementaire \u00e0 venir. En clair, faire de cette perspective d'un nouveau vote, un outil de pression pour en finir avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s.\r\nMarc Menichini, de notre rubrique politique. Un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Tania Barril.\r\n(breve douanes) Finies les professions de garde-fronti\u00e8re et de douaniers: les collaborateurs de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes seront polyvalents \u00e0 l'avenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9organise la structure et cr\u00e9e un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral: celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res. Le gouvernement a d\u00e9fini hier les contours de cette nouvelle structure, qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises.\r\n(breve aide developpement) La Suisse a baiss\u00e9 son aide publique aux pays en d\u00e9veloppement l'an dernier. Elle lui a consacr\u00e9 0,44% de son revenu national brut, soit un peu plus de trois milliards de francs, contre 0,46% en 2017 a indiqu\u00e9 hier le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. La Suisse toujours sous la barre de 0,7% fix\u00e9e par les Nations Unies.\r\n(12/ONU SITUATION LIBYE PA) *** En Libye, la situation pourrait connaitre une v\u00e9ritable escalade reconna\u00eet Antonio Gutierres\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations-Unies a appel\u00e9 hier le conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 adopter un texte appelant \u00e0 un cessez le feu. Il est encore temps d'\u00e9viter le pire, a t-il d\u00e9clar\u00e9 au sortir d'une r\u00e9union \u00e0 huis clos qui, selon les diplomates pr\u00e9sents, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance lourde. A New-York, Marie Bourreau\r\n  0'54''\r\n((L'\u00e9quation pour l'ONU est quasi insoluble. D'un c\u00f4t\u00e9, un premier ministre Fayez al Sarraj reconnu par le communaut\u00e9 internationale mais en position de faiblesse. De l'autre, le mar\u00e9chal Haftar, ma\u00eetre en son royaume et qui refuse tout cessez le feu m\u00eame si son action militaire sur Tripoli semble patiner.\r\nLes Nations Unies, pour tenter de garder la main, n'ont donc d'autres options que d'appeler \u00e0 un cessez le feu qui risque toutefois de rester vain sur le terrain et \u00e0 une relance du processus politique. Un texte en ce sens pourrait \u00eatre adopt\u00e9 dans les prochaines 48 heures.\r\nFaute de quoi, Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, a dit craindre que l'enlisement actuel conduisent \u00e0 une course aux armements chez les \u00e9tats qui soutiennent les bellig\u00e9rants et notamment l'Egypte, les Emirats Arabes unis et l'Arabie Saoudite pour le mar\u00e9chal Haftar. Cela au risque de combats urbains qui pourraient s'av\u00e9rer tr\u00e8s meurtriers pour les civils.))\r\n(breve soudan) *** Au Soudan, l'arm\u00e9e devrait faire bient\u00f4t une d\u00e9claration importante, indiquent ce matin les medias d'Etat.\r\n\"Attendez-la\" a d\u00e9clar\u00e9 un pr\u00e9sentateur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, sans donner plus de d\u00e9tails. La radio, elle, diffuse actuellement des chants patriotiques. Hier les Etats-Unis ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s soudanaises \u00e0 laisser la population manifester sans violence. Ils esp\u00e8rent que les forces de l'ordre ne tireront pas sur ceux qui r\u00e9clament la d\u00e9mission du pr\u00e9sident el-B\u00e9chir, au pooiuvoir depuis pr\u00e8s de trente ans. Ce mouvement de contestation est n\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, quand le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de tripler le prix du pain. Il aurait, depuis, caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes selon un bilan officiel publi\u00e9 hier. \r\n\"L'arm\u00e9e soudanaise va diffuser une importante d\u00e9claration bient\u00f4t. Attendez-la\", a dit un pr\u00e9sentateur sur la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat.\r\n(breve israel) En Isra\u00ebl, Benny Gantz reconnait sa d\u00e9faite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi. Apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de la quasi-totalit\u00e9 des bulletins de votes, Benyamin Netanyahu et son parti, le Likoud, sont cr\u00e9dit\u00e9s d'autant de si\u00e8ges que la liste Bleu-blanc de son principal adverdsaire. Mais le Premier ministre sortant devrait pouvoir s'appuyer sur une majorit\u00e9 absolue de 65 si\u00e8ges sur 120.\r\n(13/BESOINS HUMANITAIRES VENEZUELA PI) *** Au Venezuela, Juan Guaido a une nouvelle fois mobilis\u00e9 ses partisans hier pour demander le d\u00e9part de Nicolas Maduro. \r\nL'opposant et pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, soutenu notamment par les Etats-Unis et l'Union europ\u00e9enne,  avait invit\u00e9 les Venezueliens \u00e0 se rassembler entre voisins. Et ce \u00e0 quelques jours de l'arriv\u00e9e de l'aide humanitaire de la Croix-Rouge, accept\u00e9e \u00e0 la fois par l'opposition et le r\u00e9gime en place. Et justement: c'est l'implication du gouvernement qui inqui\u00e8te les partisans de Juan Guaido. A Caracas, le reportage de Benjamin Delille.\r\n  1'10''\r\n((Au milieu des coups de sifflet et des drapeaux qui s'agitent, Teresa, 83 ans, porte une lampe frontale comme un symbole de r\u00e9sistance. \r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Parce qu'ici le courant peut s'en aller n'importe quand. Hier soir il y a eu une coupure. On a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 cinq jours sans lumi\u00e8re. \u00bb\r\nDes coupures qui durent depuis plus d'un mois et aggravent la situation d\u00e9j\u00e0 dramatique du pays, notamment dans les h\u00f4pitaux. Donc pour Teresa, l'arriv\u00e9e d'une aide de la Croix-Rouge est forc\u00e9ment une bonne nouvelle.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Je pense que l'aide humanitaire, nous en avons besoin, d'o\u00f9 qu'elle vienne, elle est n\u00e9cessaire. \u00bb\r\nTout le monde ne partage pas son avis. Chez certains partisans de l'opposition, comme Jose Angel, la Croix-Rouge a mauvaise presse. \r\nTRAD Homme 1 : \u00ab On le sait, c'est connu : la Croix-Rouge v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne est tr\u00e8s proche du gouvernement, donc j'ai l'impression que c'est une manipulation pour donner plus de temps au r\u00e9gime. \u00bb\r\nIl avoue tout de m\u00eame que toute aide est bonne \u00e0 prendre. Si tant est qu'elle soit correctement distribu\u00e9e. Ce dont doute Maria, dont le fils est \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\nTRAD Femme 2 : \u00ab Ces m\u00e9dicaments n'arriveront pas l\u00e0 o\u00f9 ils doivent arriver. J'aimerais y croire, mais je n'ai aucune confiance dans le gouvernement. \u00bb\r\nQuoi qu'il se passe, les manifestants assurent qu'ils garderont une d\u00e9fiance absolue vis-\u00e0-vis de Nicolas Maduro. Selon eux, la situation ne pourra s'am\u00e9liorer que lorsqu'il aura quitt\u00e9 le pouvoir.))\r\n(breve 5g geneve) *** A Gen\u00e8ve, les d\u00e9put\u00e9s demandent un moratoire sur l'installation des antennes de 5G dans le canton \r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier soir une motion en ce sens. Un vote clair: 58 oui, 28 non et une absention. Il n'a pas voulu entendre le PLR et le conseiller d'Etat Vert Antonio Hodgers, qui souhaitaient prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9. Les d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 valider la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC -et m\u00e9decin de profession- Bertrand Buchs.\r\n(breve declassement geneve) Le Grand conseil genevois toujours qui a dit oui au d\u00e9classement de pr\u00e8s de 23 hectares en zones de d\u00e9veloppement \u00e0 Cointrin, pr\u00e8s de l'a\u00e9roport. 2300 logements doivent y \u00eatre construits d'ici 2050, dont 15% d'utilit\u00e9 publique. Est aussi pr\u00e9vue la cr\u00e9ation de 800 nouveaux emplois.\r\n(breve blick tv) Le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne. Le groupe zurichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques. Baptis\u00e9e Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain. L'accent sera mis sur les informations nationales et de derni\u00e8re minute.\r\n(16/FOOT MANCHESTER UTD/BARCELONE PA) *** En football, Barcelone a pris une option sur la qualification pour les demi-finales de la Ligue des Champions...\r\nLes Esapagnols se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 sur la pelouse de Manchester United. L'unique r\u00e9ussite de la partie a \u00e9t\u00e9 l'oeuvre de Luis Suarez, servi par Lionel Messi...des valeurs s\u00fbres. L'analyse de Philippe Von Burg...\r\n  0'48'' ((pas de script))\r\nDans l'autre quart de finale aller disput\u00e9 hier soir, la Juventus -la Vieille dame- a arrach\u00e9 le nul 1 partout \u00e0 Amsterdam face \u00e0 la jeune et prometteuse \u00e9quipe d'Ajax.\r\n(breve hockey) Enfin en hockey sur glace, le titre de champion de Suisse se joue d\u00e8s ce soir \u00e0 Berne, qui accueille Zoug pour la premi\u00e8re rencontre de la s\u00e9rie. il faudra en gagner quatre pour \u00eatre sacr\u00e9. Deux finalistes, une fois n'est pas coutume, qui avaient  termin\u00e9 premier et deuxi\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve turquie)", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340368", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-11T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-11T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10340383", "ece-10340368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T06:40:51Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le Brexit prend date au pluriel, mais une chose est s\u00fbre : il n'aura pas lieu demain comme pr\u00e9vu initialement, un r\u00e9pit accord\u00e9 cette nuit par les Europ\u00e9ens, Theresa May, mais sous conditions, mais que fera le PDC apr\u00e8s la d\u00e9cision historique du tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'hier revoter appara\u00eet vraisemblable d'un point de vue l\u00e9gal mais politiquement la question peut se poser un cessez-le-feu, seul moyen pour l'ONU d'\u00e9viter une escalade tragique Libye une course aux armements dans toute la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nAlors, haineuse, je suis conscient de l'immense frustration ressentie par beaucoup du fait que j'ai d\u00fb demander cette extension le Royaume-Uni devrait \u00eatre sortie de l'Union europ\u00e9enne maintenant et je regrette sinc\u00e8rement le fait que je n'ai pas pu convaincre le Parlement d'approuver un accord qui permet au Royaume-Uni de sortir d'une mani\u00e8re douce et ordonn\u00e9e les voyages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [96%] :\r\nLes mots de Theresa May \u00e0 l'issue du conseil europ\u00e9en extraordinaire qui s'est termin\u00e9e tard dans la nuit \u00e0 Bruxelles la premi\u00e8re ministre britannique qui a obtenu le report du Brexit jusqu'au 31 octobre au plus tard mais, selon elle, le Royaume-Uni, peut -on encore quitter l'Union europ\u00e9enne le 22 mai Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles et donc conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le Brexit n'aura pas lieu ce vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [95%] :\r\nOui, Theresa May demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance pour laisser une chance aux discussions \u00e0 Londres entre le gouvernement conservateur et l'opposition travailliste du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May, mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire une sortie chaotique, r\u00e9sultat la date fatidique, h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nMais il a fallu Guillaume de longues heures pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk proposait un long report pouvant aller jusqu'\u00e0 un an, la majorit\u00e9 des dirigeants penchait pour cette solution souple, notamment la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a jou\u00e9 du b\u00e2ton, il a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9 pour maintenir la pression sur les Britanniques le compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit, le r\u00e9pit sera de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [98%] :\r\nUn r\u00e9pit assorti de conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [95%] :\r\nPremi\u00e8re condition sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e \u00e0 Londres d'ici au 22 mai le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, il devra aussi se comporter de mani\u00e8re constructive et responsable tant qu'il reste dans l'Union, pas question que Londres bloque des projets ou des nominations voulues par les 27, les dirigeants ont en t\u00eate, en particulier la nomination de la nouvelle Commission europ\u00e9enne \u00e7a explique le choix du 31 octobre comme nouvelle date butoir pour le Brexit, c'est juste avant l'entr\u00e9e en fonction de la nouvelle Commission le 1er novembre de quoi limiter les interf\u00e9rences, c'est ce qu'esp\u00e8rent les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [96%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [92%] :\r\nEt puis des dates toujours mais en Alg\u00e9rie, cette fois, o\u00f9 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [95%] :\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9, hier, par d\u00e9cret, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah, le chef de l'arm\u00e9e lui a mis en garde les manifestants contre la poursuite de leur mouvement de contestation entam\u00e9 le 22 f\u00e9vrier dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [86%] :\r\nC'\u00e9tait une a lu une annulation historique hier au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, il reste bien des interrogations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [96%] :\r\nLe peuple suisse devra -t-il revoter sur la p\u00e9nalisation du mariage que le PDC avait combattu par initiative en 2016 sachant que les juges de Mon Repos ont estim\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait \u00e0 l'\u00e9poque, commis des erreurs dans sa brochure explicative l'avis d'\u00c9tienne Grisel, sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:22) [95%] :\r\nLe peuple suisse doit en principe revoter sur le texte, parce que ce texte a \u00e9t\u00e9 valablement d\u00e9pos\u00e9es et il a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 moins que le comit\u00e9 d'initiative ne d\u00e9cide de retirer son initiative ce qu'il peut sans doute faire jusqu'au jour o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui aurait notifi\u00e9 son intention de fixer une date, mais tant que la date n'a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 le comit\u00e9 peut retirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [96%] :\r\nSelon vous, est -ce que vous pensez que le comit\u00e9 d'initiative va retirer ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile \u00e0 dire mais j'imagine mal qu'il va le faire parce qu'il n'a rien \u00e0 perdre \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [93%] :\r\nLe PDC a donc remport\u00e9 son recours, reste \u00e0 savoir Merck Menichini ce qu'il va faire de cette victoire oui puisque puisque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [95%] :\r\nPour le moment pour le moment, le parti appelle au dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce dernier attend les consid\u00e9rants du jugement pour d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre alors l\u00e9galement le peuple devra, selon toute vraisemblance \u00e0 nouveau se prononcer sur cette initiative du PDC mais politiquement, la question reste ouverte, les discussions sur l'imposition des couples mari\u00e9s ont passablement avanc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et sur le mariage pour tous aussi ce terrain sur lequel les opposants du PDC avaient men\u00e9 campagne l'initiative, on s'en souvient, d\u00e9finissait le mariage comme \u00e9tant uniquement entre un homme et une femme, vous avez dit Marc \u00e9volution sur ces 2 th\u00e8mes mais dans quels sont, d'une part, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 en mars 2018, de supprimer les in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s et, d'autre part, il souffle \u00e0 Berne en vend sa favorable au mariage civil pour les couples de m\u00eame sexe un projet allant dans ce sens doit \u00eatre d\u00e9battu au pl\u00e9num l'\u00e9t\u00e9 prochain et m\u00eame quelques \u00e9lus PDC le soutiennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [96%] :\r\nDe quoi se demander si, politiquement, y compris pour le PDC c'est encore pertinent de revoter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [94%] :\r\nBen oui, hein, le PDC a perdu d'un cheveu la votation de 2016, mais pas tellement sur le volet fiscal mais plut\u00f4t sur cette conception traditionnelle du mariage anachronique et discriminante ont rappel\u00e9, hier, le PS et les Verts, lib\u00e9raux, les opposants de l'\u00e9poque, pr\u00eats \u00e0 repartir au combat pour l'heure, la direction du parti n'\u00e9carte pas l'id\u00e9e de modifier son texte peut-\u00eatre d'en retirer la d\u00e9finition du mariage ou pourquoi pas d'\u00e9laborer un contre- projet lors des d\u00e9bats parlementaires \u00e0 venir en clair pour le PDC, il s'agit de faire de cette perspective d'un nouveau vote, un outil de pression pour en finir avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [94%] :\r\nMarc Menichini de notre rubrique politique, un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Tania Barril, finies les professions de garde- fronti\u00e8res et de douaniers, les collaborateurs de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes seront polyvalents \u00e0 l'avenir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9organise la structure et cr\u00e9e un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral, celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res, le gouvernement a d\u00e9fini hier les contours de cette nouvelle structure qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises, la Suisse a baiss\u00e9 son aide publique aux pays en d\u00e9veloppement, l'an dernier, lui a consacr\u00e90,44 pourcent de son revenu national brut, soit un peu plus de 3 milliards de francs contre0,46 pourcent en 2017, a indiqu\u00e9 hier le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, la Suisse, toujours sous la barre de 0 v\u00e9hicules 7 pourcent fix\u00e9e par les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [94%] :\r\nEn Libye, la situation pourrait conna\u00eetre une v\u00e9ritable escalade sont en tout cas le constat d'Antonio Gutierrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [93%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies a appel\u00e9 hier le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a adopt\u00e9 un texte appelant \u00e0 un cessez-le-feu, il est encore ton d'\u00e9viter le pire, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 au sortir d'une r\u00e9union \u00e0 huis clos qui, selon les diplomates pr\u00e9sents s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance tr\u00e8s lourde \u00e0 New-York, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [95%] :\r\nL'\u00e9quation pour l'ONU est quasi insoluble : d'un c\u00f4t\u00e9, un 1er ministre Fayez al Saraj reconnue par la communaut\u00e9 internationale mais en position de faiblesse de l'autre, le mar\u00e9chal Haftar ma\u00eetre en son royaume et qui refuse tout cessez-le-feu, m\u00eame si son action militaire sur Tripoli semble patiner les Nations pour tenter de garder la main n'ont donc d'autres options que d'appeler \u00e0 un cessez-le-feu qui risque toutefois de rester vain sur le terrain et une relance du processus politique, un texte en ce sens pourrait \u00eatre adopt\u00e9 dans les prochaines 48 heures, faute de quoi, Antonio Gutierrez, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a dit craindre que l'enlisement actuel conduisent \u00e0 une course aux armements chez les \u00e9tats qui soutiennent les bellig\u00e9rants et notamment l'\u00c9gypte, les \u00c9mirats arabes unis et l'Arabie Saoudite pour le mar\u00e9chal Haftar cela au risque de combats urbains qui pourrait s'av\u00e9rer tr\u00e8s meurtriers pour les civils, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [96%] :\r\nAu Soudan, l'arm\u00e9e devrait faire bient\u00f4t une d\u00e9claration importante, c'est ce qu'indique en tout cas ce matin les m\u00e9dias d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [95%] :\r\nAttendez -l\u00e0, a d\u00e9clar\u00e9 un pr\u00e9sentateur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, sans donner plus de d\u00e9tails, la radio, elle diffuse actuellement des chants patriotiques hier les \u00c9tats-Unis ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s soudanaises \u00e0 laisser la population manifester sans violence, ils esp\u00e8rent que les forces de l'ordre ne tireront pas sur ceux qui r\u00e9clament la d\u00e9mission du pr\u00e9sident El-B\u00e9chir au pouvoir depuis pr\u00e8s de 30 ans, ce mouvement de contestation est n\u00e9e en d\u00e9cembre dernier quand le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de tripler le prix du pain, il aurait, depuis, caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes selon le dernier bilan officiel publi\u00e9 hier en Isra\u00ebl, Benny Gantz reconna\u00eet sa d\u00e9faite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de la quasi- totalit\u00e9 des bulletins de votes Benyamin N\u00e9tanyahou et son parti, le Likoud sont cr\u00e9dit\u00e9s d'autant de si\u00e8ges que la liste Bleu blanc de son principal adversaire, mais le 1er ministre sortant devrait pouvoir s'appuyer sur une majorit\u00e9 absolue de 65 si\u00e8ges sur 120. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la maintenant Juan Guaido a une nouvelle fois mobilis\u00e9 ses partisans hier, ils demandent le d\u00e9part de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [95%] :\r\nL'opposant et pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, soutenu notamment par les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne avait invit\u00e9 les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 se rassembler entre voici l'entre voisins pr\u00e8s de chez eux et ce \u00e0 quelques jours de l'arriv\u00e9e de l'aide humanitaire de la Croix-Rouge accept\u00e9e \u00e0 la fois par l'opposition et par le r\u00e9gime en place et justement c'est l'implication du gouvernement qui inqui\u00e8te les partisans de Juan Guaido \u00e0 Caracas, le reportage de Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [92%] :\r\nAu milieu des coups de sifflet des drapeaux qui s'agitent, Teresa 83 ans porte une lampe frontale, comme un symbole de r\u00e9sistance ici le courant peut s'en aller, n'importe quand, hier soir, il y a eu une coupure qu'on a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 5 jours sans lumi\u00e8re des coupures qui dure depuis plus d'un mois et aggravent la situation des jeunes dramatique du pays, notamment dans les h\u00f4pitaux donc pour Teresa l'arriv\u00e9e d'une aide de la Croix-Rouge est forc\u00e9ment une bonne nouvelle, je pense que l'aide humanitaire, nous en avons besoin d'o\u00f9 qu'elle Vienne, elle est n\u00e9cessaire, mais pas pour tout le monde ne partage pas son avis chez certains partisans de l'opposition, comme quoi \u00e7a me fait l'la Croix-Rouge a mauvaise presse, c'est \u00e7a a rien pas dr\u00f4le c'est c'est connu de la Croix-Rouge v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne est tr\u00e8s proche du gouvernement, donc j'ai l'impression que c'est une manipulation pour donner plus de temps r\u00e9gir il avoue tout de m\u00eame que toute aide est bonne \u00e0 prendre, si tant est qu'elle soit correctement distribu\u00e9e, ce dont doute Maria, dont le fils est \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e7a me laisser ces m\u00e9dicaments n'arriveront pas l\u00e0 o\u00f9 ils doivent aller j'aimerais y croire mais je n'ai aucune confiance dans le gouvernement, quoi qu'il se passe, les manifestants assurent qu'ils garderont une d\u00e9fiance absolue vis-\u00e0-vis de Nicolas Maduro, selon eux, la situation ne pourra s'am\u00e9liorer que lorsqu'il aura quitt\u00e9 le pouvoir, Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:29) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les d\u00e9put\u00e9s demandent un moratoire sur l'installation des antennes de 5 G dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [93%] :\r\nLe Conseil a accept\u00e9 hier soir une motion en ce sens un vote clair 58 oui 28, non une abstention il n'a pas voulu entendre le PLR et le conseiller d'\u00c9tat Vert, Antonio Hodgers, qui souhaitaient prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 valider la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC et m\u00e9decin de profession, Bertrand Books le Grand Conseil, je ne vois toujours qui a dit oui au d\u00e9classement de pr\u00e8s de 23 hectares ont zones de d\u00e9veloppement \u00e0 Cointrin pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de 1300 logements doivent y \u00eatre construits d'ici 2005 50 dont 15 pourcent d'utilit\u00e9 publique est aussi pr\u00e9vu la cr\u00e9ation de 800 nouveaux emplois le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne, le groupe z\u00fcrichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques baptis\u00e9 Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain, l'accent sera mis sur les informations nationales et celle de derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:24) [99%] :\r\nDu football maintenant avec Barcelone qui a pris une option sur la qualification pour les demi- finales de la Ligue des champions, c'\u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [95%] :\r\nLes espagnols se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 sur la pelouse de Manchester United, l'unique r\u00e9ussite de la partie, a \u00e9t\u00e9 l'oeuvre de Luis Suarez, servi par Lionel Messi, des valeurs s\u00fbres, l'analyse de Philippe Von. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:41) [92%] :\r\nDonc de ce match tr\u00e8s pauvre en occasions de buts, on retiendra que Barcelone a \u00e9touff\u00e9 son adversaire pendant 25 minutes avant de g\u00e9rer les rares moments forts d'une \u00e9quipe de Manchester beaucoup trop inconstante \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, Pogba n'est pas le leader que certains aimeraient voir en lui Lukaku n'est que l'ombre du buteur, qu'il a parfois \u00e9t\u00e9 et la d\u00e9fense centrale et parfois d'une f\u00e9brilit\u00e9 inqui\u00e9tante dans ces conditions, le 1 \u00e0 0 et presque un minimum pour Barcelone aussi sans doute parce que Messi apr\u00e8s une passe d\u00e9cisive sur le 1 \u00e0 0 est apparu en retrait peut-\u00eatre choqu\u00e9 de la rue d'intervention de Smalling l'avait fait signer au visage \u00e0 l'image du talent du num\u00e9ro 10 catalan la magie de la Ligue des champions, \u00e9tait en veilleuse hier soir \u00e0 Old Trafford Philippe Von Bourgue rtssport Manchester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [90%] :\r\nEt dans l'autre quart de finale aller disput\u00e9 hier soir, la Juventus, la Vieille dame a arrach\u00e9 le nul 1 partout \u00e0 Amsterdam face \u00e0 la jeune et prometteuse \u00e9quipe d'Ajax, enfin en hockey sur glace, le titre de champion de Suisse se joue d\u00e8s ce soir, \u00e0 Berne, qui accueille pour la premi\u00e8re rencontre de la s\u00e9rie, il faudra en gagner 4 de ses matches pour \u00eatre sacr\u00e9 de finalistes, une fois n'est pas coutume qui avaient termin\u00e9 1er et 2\u00e8me lors de la saison r\u00e9guli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [99%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T05:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A549AF7F-9D1B-4700-8400-18EAAC9031C8", "internalArchiveId": "A549AF7F-9D1B-4700-8400-18EAAC9031C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC;Ueli Maurer, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral; Patrick Bertschy, conseiller communal Veveysan PLR;Antoine Dormond, conseiller communal veveysan vert;Tristan Scherwey, hockeyeur du CP Berne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (11/SOMMET BREXIT PA (chaines)) L'Union europ\u00e9enne accorde un r\u00e9pit de six mois au Royaume-Uni.....\u00e0 l'issue d'un sommet \u00e0 Bruxelle, les dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de reporter la date du Brexit au plus tard au 31 octobre. Les Britanniques gardent la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union avant octobre, si leur parlement ratifie l'accord de divorce qui est sur la table. Guillaume Meyer.\r\nLe Brexit n'aura pas lieu ce vendredi, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. La cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance, pour laisser une chance aux discussions, \u00e0 Londres, entre le gouvernement conservateur, et l'opposition travailliste. Du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine, sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May. Mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire, une sortie chaotique.\r\nR\u00e9sultat: la date fatidique est repouss\u00e9e. Mais il a fallu de longues heures, pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, proposait un long report, pouvant aller jusqu'\u00e0 un an. La majorit\u00e9 des dirigeants penchait pour cette solution souple, notamment la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a jou\u00e9 du b\u00e2ton. Il a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9, pour maintenir la pression sur les Britanniques.\r\nLe compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit: le r\u00e9pit sera de six mois. Il est assorti de conditions - premi\u00e8re d'entre elles: sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e, \u00e0 Londres, d'ici au 22 mai, le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles\r\n(Alg\u00e9rie) En Alg\u00e9rie, la pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet.  \r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien par int\u00e9rim Abdelkader Bensalah a sign\u00e9 un d\u00e9cret allant dans ce sens.  Bensalah, qui ne peut \u00eatre candidat \u00e0 cette \u00e9lection en vertu de la Constitution, a promis un scrutin pr\u00e9sidentiel \"transparent\".\r\n(Isra\u00ebl) En Isra\u00ebl.... Benny Gantz reconnait sa d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi. \r\nBenjamin Netanyahu est donc sur la voie d'un cinqui\u00e8me mandat de Premier ministre. Apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de la quasi-totalit\u00e9 des votes, Netanyahu et son parti sont cr\u00e9dit\u00e9s d'autant de si\u00e8ges, soit 35, que la liste Bleu-blanc de Benny Gantz. Mais le Premier ministre isra\u00e9lien devrait pouvoir s'appuyer sur une majorit\u00e9 absolue de 65 si\u00e8ges sur 120..\r\n(06/AVALANCHE RECOURS VOTATIONS PI) C'est une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne: le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 hier les r\u00e9sultats d'une votation populaire. \r\nEn f\u00e9vrier 2016, le peuple rejettait de justesse l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage. Dans sa brochure d'information, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait publi\u00e9 des chiffres jug\u00e9s \"grossi\u00e8rement faux\" par le Tribunal, d'o\u00f9 invalidation. Du jamais vu \u00e0 l'\u00e9chelon national. Mais aux niveaux cantonal et communal, c'est de plus en plus fr\u00e9quent. Alain Arnaud ...\r\n  1'14''\r\n((Les Suisses seraient atteints de recourite aig\u00fce. Le vote des Montreusiens sur leur centre des congr\u00e8s: contest\u00e9 par 97 recours, et invalid\u00e9 par l'\u00e9tat. Le choix de Moutier de quitter le canton de Berne: annul\u00e9 par la pr\u00e8f\u00e8te. Idem pour les r\u00e9sultats des votations \u00e0 Peseux et Tolochenaz: le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 les recours qui en contestaient la validit\u00e9. Cette tendance \u00e0 toujours plus souvent saisir la justice inqiu\u00e8te l'UDC Suisse, qui juge \"extr\u00eamement d\u00e9licate\" la d\u00e9cision du TF sur l'initiative du PDC. Le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, est un peu moins alarmiste ...\r\nMAG\r\nA noter que si les recours contre les r\u00e9sultats de votes se multiplient ces derniers temps, la pratique a toujours exist\u00e9. Exemple embl\u00e9matique: le Laufonnais, dont les habitants d\u00e9cidaient en 83 de rester Bernois. L'affaire des caisses noires, une s\u00e9rie de recours citoyens, une invalidation par le TF et un nouveau vote 6 ans plus tard, ils optaient pour le d\u00e9part, et rejoignaient B\u00e2le-campagne.))\r\n(07/GE/GC MOTION 5G PA) Swisscom ambitionne de couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e plus de 90 pour cent du territoire suisse avec la 5G. L'op\u00e9rateur assure qu'il activera les r\u00e9seaux d\u00e8s qu'il aura obtenu la concession pour les nouvelles fr\u00e9quences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. \r\nEt pourtant, les craintes concernant les dangers potentiel  li\u00e9 \u00e0 cette nouvelle technologie ne faiblissent pas....\r\ncomme les vaudois, les d\u00e9put\u00e9s genevois demandent un moratoire sur la mise en place de la 5G sur le territoire cantonal. Le Grand Conseil genevois a accept\u00e9 hier soir  une motion en ce sens... un r\u00e9sultat assez net: 58 OUI, 28 NON et une abstention... Le Parlement genevois envoie donc un signal clair, Guillaume Rey.\r\n   0'43''\r\n((La majorit\u00e9 du Grand Conseil genevois veut stopper l'installation de ces antennes. les appels du PLR et du conseiller d'Etat Antonio Hodgers, qui souhaitaient prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9, n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus... Les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9, \u00e0 une large majorit\u00e9, cette motion d\u00e9pos\u00e9e par le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Bertrand Buchs, m\u00e9decin de m\u00e9tier, qui soulignait les risques potentiels pour la sant\u00e9... des risques qui n\u00e9cessitent selon lui un moratoire sur cette technologie. et ce, je cite, \"tant que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes de l'industrie ne d\u00e9montrent pas la non-nocivit\u00e9 de la 5G sur le corps humain\"... sur le corps humain, \"et sur la faune\", a demand\u00e9 d'ajouter Ensemble \u00e0 gauche. Demande accept\u00e9e par le Grand Conseil. Le Parlement genevois, qui marque donc sa m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la 5G.))\r\n(05/DOUANES ITV MAURER (22h30)) Finies les professions de garde-fronti\u00e8re et de douaniers.\r\nElle ne feront bient\u00f4t plus qu'une. Un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral va voir le jour: celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini hier ((me)) les contours de cette nouvelle structure. Un changement qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises. Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer.\r\n  0'24''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Ringier) le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne. Le groupe zurichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques. Baptis\u00e9e Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain.\r\nL'accent sera mis sur les informations nationales et de derni\u00e8re minute.\r\n(TF2/VEVEY ET SON PARKING PI) Le trafic motoris\u00e9 ne doit plus \u00eatre attir\u00e9 au centre-ville de Vevey...\r\nL'avis des opposants au parking souterrain sous la Place du March\u00e9. Apr\u00e8s les initiants au projet, les opposants ont lanc\u00e9  leur campagne hier. Les Veveysans voteront  le 19 mai... Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'33''\r\n((\"Oui au parking souterrain\", le comit\u00e9 d'initiative, soutenu par le PLR et le PDC, est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne la semaine pass\u00e9e. Premier argument : l'esth\u00e9tisme. La Place du march\u00e9 est aujourd'hui recouverte de voitures, c'est une \"verrue\" au coeur d'un paysage grandiose. Il faut donc lui rendre son lustre d'antan.\r\nEt puis, il y a la question de la fluidit\u00e9 du trafic. Patrick Bertschy, conseiller communal PLR. \r\nSON \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, on retrouve le PS, Vevey Libre, D\u00e9croissance-Alternative et les Verts. Pour eux, la solution passe par des parkings en p\u00e9riph\u00e9rie et un r\u00e9am\u00e9nagement partiel de la place du March\u00e9, vid\u00e9e de la moiti\u00e9 de ses 450 places de parc. Le conseiller communal vert Antoine Dormond rel\u00e8ve une autre difficult\u00e9 li\u00e9e au parking souterrain.\r\nSON\r\nAutres critiques soulev\u00e9es : le co\u00fbt du projet et une vision pass\u00e9iste de la mobilit\u00e9 individuelle.\r\nTous les partis s'accordent n\u00e9anmoins sur un point : les Veveysans ont leur mot \u00e0 dire sur cette question. Ils le feront le 19 mai.))\r\nExtro : Cette votation sur le parking souterrain est un vote de principe. En cas de oui, le projet de parking souterrain devra encore \u00eatre affin\u00e9.\r\n(Foot) Footballl.....La Juventus et l'Ajax Amsterdam ont fait match nul hier 1-1, en quart de finale aller de la Ligue des champions. Dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Barcelone s'est impos\u00e9 1-0 face \u00e0 Manchester United.\r\n(17/HOCKEY FINALE IV SCHERWEY) En hockey sur glace, la finale des play-offs de National League d\u00e9bute ce soir ((jeu)). \r\nLe vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re, Berne sera oppos\u00e9 \u00e0 Zoug, 2\u00e8me. Si la logique du tour pr\u00e9liminiaire a \u00e9t\u00e9 respectu\u00e9e jusque-l\u00e0, Berne a d\u00fb batailler plus durement que les Zougois pour d\u00e9crocher sa qualification pour cette finale. Mais, l'attaquant du CP Berne Tristan Scherwey est convaincu de la force de son \u00e9quipe...\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nBerne - Zoug, acte 1 de la finale des play-offs, une rencontre \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information de la soir\u00e9e et sur RTS2.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340313", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-11T05:59:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-11T05:59:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10340323", "ece-10340313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T06:38:34Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Haussler est avec nous pour le journal bonjour Val\u00e9rie, bonjour, 6 mois de plus, l'Union europ\u00e9enne donne un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire au Royaume-Uni pour r\u00e9ussir sa sortie, le Brexit aura lieu au plus tard le 31 octobre, d\u00e9cision prise cette nuit \u00e0 l'issue d'un sommet \u00e0 Bruxelles, nous ferons le point avec notre correspondant Guillaume Meyer, la d\u00e9cision est historique, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 la votation f\u00e9d\u00e9rale de 2016, sur l'initiative populaire du PDC sur la position des couples mari\u00e9s, du jamais vu \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, mais c'est pourtant de plus en plus fr\u00e9quent au niveau cantonal et communal Swisscom veut couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, plus de 90 pourcent du territoire suisse avec la 5 G, il a annonc\u00e9 hier, mais dans le m\u00eame temps, Gen\u00e8ve, un moratoire sur l'installation d'antennes 5 G dans le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [98%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne accorde un r\u00e9pit de 6 mois au Royaume-Uni \u00e0 l'issue d'un sommet \u00e0 Bruxelles, les dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de reporter la date du Brexit au plus tard au 31 octobre les Britanniques gardent la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union avant octobre si leur parlement ratifie l'accord de divorce qui est sur la table, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [95%] :\r\nLe Brexit n'aura pas lieu ce vendredi, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la chef du gouvernement britannique Theresa May demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance pour laisser une chance aux discussions \u00e0 Londres entre le gouvernement conservateur et l'opposition travailliste du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May, mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire une sortie chaotique, r\u00e9sultat la date fatidique est repouss\u00e9e, mais il a fallu de longues heures pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk proposait un long report pouvant aller jusqu'\u00e0 un an, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9 pour maintenir la pression sur les Britanniques le compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit, le r\u00e9pit sera de 6 mois il est assorti de conditions : premi\u00e8re d'entre elles sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e \u00e0 Londres d'ici au 22 mai le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [96%] :\r\nEt en Alg\u00e9rie, la pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah, a sign\u00e9 un d\u00e9cret allant dans ce sens, Bensalah, qui ne peut \u00eatre candidat \u00e0 cette \u00e9lection, en vertu de la Constitution, a promis un scrutin pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [96%] :\r\nTransparent c'est une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 hier les r\u00e9sultats d'une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [94%] :\r\nEn f\u00e9vrier 2016 le peuple rejet\u00e9 de justesse l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage dans sa brochure d'information, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait publi\u00e9 des chiffres jug\u00e9s grossi\u00e8rement faux par le tribunal d'o\u00f9 invalidation du jamais vu \u00e0 l'\u00e9chelon national mais au niveau cantonal et communal, c'est de plus en plus fr\u00e9quent, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [93%] :\r\nLes Suisses seraient atteints de recours aigu, le vote des Montreusiens sur le Centre des congr\u00e8s contest\u00e9 par 97 recours et invalid\u00e9 par l'\u00c9tat, le choix de Moutier de quitter le canton de Berne annul\u00e9 par la pr\u00e9f\u00e8te, idem pour les r\u00e9sultats des votations \u00e0 Peseux Tolochimie le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 les recours qui en contestaient la validit\u00e9 cette tendance \u00e0 toujours plus souvent saisir la justice, inqui\u00e8te l'UDC suisse qui juge extr\u00eamement d\u00e9licate, la d\u00e9cision du TF sur l'initiative du PDC le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, lui, est un peu moins alarmiste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:22) [88%] :\r\nLa judiciarisation de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 tous les niveaux est une r\u00e9alit\u00e9, il faut croire que les processus politique ni \u00e0 pas mais \u00e9videmment, il ne faudrait pas d\u00e9voy\u00e9 la voie judiciaire de la part de de mauvais perdants qui voudrait simplement faire un recours qui ne seraient pas fond\u00e9es sur de v\u00e9ritables manquements dans le processus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [94%] :\r\n\u00e0 noter que si les recours contre les r\u00e9sultats de votes se multiplient ces derniers temps la pratique a toujours exist\u00e9, exemple embl\u00e9matique, le loft et dont les habitants d\u00e9cidaient en 83 de rester Bernois l'affaire des caisses noires, une s\u00e9rie de recours citoyens une invalidation par le TF et un nouveau vote, 6 ans plus tard, ils optaient pour le d\u00e9part et rejoignaient B\u00e2le- Campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [96%] :\r\nSwisscom ambitionne de couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, plus de 90 pourcent du territoire suisse avec la 5 G, l'op\u00e9rateur assure qu'il activera les r\u00e9seaux d\u00e8s qu'il aura obtenu la concession pour les nouvelles fr\u00e9quences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, et pourtant les craintes concernant les dangers potentiels li\u00e9s \u00e0 cette nouvelle technologie ne faiblissent pas, comme les Vaudois, les d\u00e9put\u00e9s Genevois demandent un moratoire sur la mise en place de la 5 G sur le territoire cantonal le Grand Conseil Genevois a accept\u00e9 hier soir une motion en ce sens un r\u00e9sultat assez net 50 oui contre 28 non et une abstention, le Parlement Genevois envoie donc un signal clair Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [94%] :\r\nLa majorit\u00e9 du Grand Conseil Genevois veut stopper l'installation de ces antennes les appels du PLR et du conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, qui souhaitait prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, cette motion d\u00e9pos\u00e9e par le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Bertrand Books, m\u00e9decin de profession, qui soulignait les risques potentiels pour la sant\u00e9 des risques qui n\u00e9cessite selon lui un moratoire sur cette technologie, et ce, je cite, tant que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes de l'industrie ne d\u00e9montre pas la non- nocivit\u00e9 de la 5 G sur le corps humain sur le corps humain et sur la faune a demand\u00e9 d'ajouter ensemble la gauche demande accept\u00e9e par le Grand Conseil le Parlement Genevois qui marque donc sa m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [92%] :\r\nFini les professions de garde- fronti\u00e8res et de douaniers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [96%] :\r\nElle ne feront bient\u00f4t plus qu'une, un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral va voir le jour, celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini hier les contours de cette nouvelle structure, un changement qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [89%] :\r\n\u00e7a change tous les jours, tous les changements de la soci\u00e9t\u00e9 sont toujours pr\u00eats \u00e0 la fronti\u00e8re, la migration les pas que chaque jour des nouveaux m\u00e9dicaments, tout \u00e7a, \u00e7a change tr\u00e8s vite et les n\u00e9cessaire que les personnes qui sont pr\u00e9par\u00e9s pour ces nouveaux mission \u00e7a et l'environnement qui change et nous sommes pr\u00eats pour augmenter l'\u00e9ducation de notre personnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne, le groupe z\u00fcrichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques baptis\u00e9e Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain, l'accent sera mis sur les informations nationales et de derni\u00e8re minute, le trafic motoris\u00e9 ne doit plus \u00eatre attir\u00e9 au centre- ville de Vevey, c'est l'avis des opposants au Parking souterrain sous la place du march\u00e9 apr\u00e8s les initiants au projet, les opposants ont lanc\u00e9 leur campagne hier les Veveysans voteront le 19 mai Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [95%] :\r\nOui au Parking souterrain, le comit\u00e9 d'initiative soutenue par le PLR et le PDC est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne, la semaine pass\u00e9e, premier argument, l'esth\u00e9tisme, la place du march\u00e9 est aujourd'hui recouverte de voitures, c'est une verrue au coeur d'un paysage grandiose, il faut donc lui rende son lustre d'antan et puis il y a la question de la fluidit\u00e9 du trafic, Patrick Bertschy, conseiller communal PLR. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:02) [87%] :\r\nLes gens vont dans diff\u00e9rentes rues pour essayer de trouver une place de Parking et notre objectif, c'est de dire dor\u00e9navant pour vous parquer il y a des parkings priv\u00e9s qui sont dans les stands commerciaux et le Parking souterrain d'un plat du march\u00e9 n'allait plus dans les rues qui sont environnantes, puisque vous ne trouverez pas de place, il y en aura plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, on retrouve le PS Vevey Libre d\u00e9croissance alternatives et les Verts, pour eux, la solution passe par des parkings en p\u00e9riph\u00e9rie et un r\u00e9am\u00e9nagement partiel de la place du March\u00e9 vid\u00e9e de la moiti\u00e9 de ses 450 places de parc, le conseiller communal Vert Antoine Dormond rel\u00e8ve une autre difficult\u00e9 li\u00e9e au Parking souterrain. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:39) [86%] :\r\nFaut pas oublier que la place du march\u00e9, elle est class\u00e9e au Patrimoine suisse, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme pouvoir inconstructible, alors se pose la question de savoir si elle est inconstructible en sous- sol dans tous les cas un Parking souterrain implique des sorties de secours, des rampes d'acc\u00e8s, de sorties de ventilation des ascenseurs etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [94%] :\r\nAutres critiques soulev\u00e9es, le co\u00fbt du projet et une vision pass\u00e9iste de la mobilit\u00e9 individuelle, tous les partis s'accordent n\u00e9anmoins sur un point : les Veveysans ont leur mot \u00e0 dire sur cette question, ils le feront le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [95%] :\r\nEt cette votation est un vote de principe en cas de oui, le projet de Parking souterrain devra encore \u00eatre affin\u00e9 en football : la Juventus et l'Ajax Amsterdam ont fait match nul, hier \u00e0 1 en quart de finale aller de la Ligue des champions dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Barcelone s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 face \u00e0 Manchester United. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [94%] :\r\nEt puis en hockey sur glace, la finale des play- offs de National League d\u00e9bute ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [94%] :\r\nLe vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re Berne sera oppos\u00e9 \u00e0 Zoug 2\u00e8me si la logique du tour pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e jusque -l\u00e0, Berne a d\u00fb batailler plus durement que les Zougois pour d\u00e9crocher sa qualification pour cette finale, mais l'attaquant du CP Berne Tristan servait est convaincu de la force de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [89%] :\r\nL\u00e0 il y a des \u00e9quipes qui, on se retrouvait avec de de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, on peut \u00eatre fier de notre parcours jusqu'\u00e0 maintenant, d\u00e8s le d\u00e9but, personne ne voulait nous donner quelque chose, on le savait, on est rest\u00e9 patient dans la s\u00e9rie compte Gen\u00e8ve on savait que \u00e7a allait \u00eatre long compte bien c'est d'autant mieux qu'on n'a pas le temps \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir beaucoup, on va se retrouver jeudi sa partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [78%] :\r\nVous \u00eates beaucoup chahut\u00e9 dans ces play- off un code de Gen\u00e8ve l\u00e0 contre Bienne aussi la comment vous trouvez toujours la la force retourner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [90%] :\r\nOn a confiance en mon Dieu, on sait que que \u00e7a fonctionne, on a les joueurs pour et voil\u00e0, je pense que c'est \u00e7a qui nous qui nous am\u00e8ne de l'avant, on croit en nous, c'est les playoff, c'est le le plus bel instant d'un joueur de hockey dans une saison, tout cela fait en sorte que chaque soir, on essaie, donner le maximum d'arracher le plus de victoires pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann berne Zoug, acte I de la finale des play- offs, une rencontre \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information de la soir\u00e9e et en images sur RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B05F5B67-942F-4155-919E-518DF5E92707", "internalArchiveId": "B05F5B67-942F-4155-919E-518DF5E92707", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arrestation de Julian Assange: Carlo Sommaruga d\u00e9nonce un arrangement politique", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Micheline Calmy-Rey, ancienne cheffe du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nInterview de  Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois.\r\n\r\nArrestation de Julian Assange: Carlo Sommaruga d\u00e9nonce un arrangement politique Forum : Calmy Rey GENDRE\r\nLa question europ\u00e9enne suscite \u00e9galement beaucoup de d\u00e9bat en Suisse, autour notamment de l'accord cadre qui divise plus que jamais la classe politique. Et il est une voix sur ce dossier qui \u00e9tonne, celle de notre ancienne ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Micheline Calmy-Rey. Et la socialiste ne craint pas d'exposer son point de vue devant une parterre pas forc\u00e9ment acquis \u00e0 sa cause: elle sera le 4 mai prochain l'invit\u00e9e de l'Asin, l'association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre. Un point de vue qui va au-del\u00e0 des positions de son parti et pourrait \u00eatre embarrassante pour la gauche. Delphine Gendre\r\nL'ancienne cheffe du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tonne dans le concert des anciens conseiller f\u00e9d\u00e9raux. Contrairement \u00e0 Pascal Couchepin, Ruth Metzler, Kaspar Villiger ou m\u00eame la socialiste Ruth Dreyfuss qui d\u00e9fendent tous l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'union europ\u00e9enne, Micheline Calmy -Rey, elle, s'y oppose dans sa forme actuelle. Un accord qui cache deux faiblesses selon elle. La premi\u00e8re concerne la protection des travailleurs, la seconde l'ind\u00e9pendance du tribunal arbitral qui tranchera les diff\u00e9rends entre la suisse et l'Europe... Comme elle l'a dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision: \r\n 0'15'' SON actu production EXTRAIT CALMY- REY\r\n*** Ces propos, c'est du petit-lait pour l'Asin? \r\nOui, \u00e7a lui donne du cr\u00e9dit, de la l\u00e9gitimit\u00e9.\u00a0 Kevin Grangier, l'un de ses membres est satisfait que des \u00a0t\u00e9nors socialistes tiennent aujourd'hui des propos critiques envers cet accord. Et il souligne aussi le courage de la Genevoise: si l'on est pas UDC, c'est encore souvent un tabou, dit-il, de participer \u00e0 une r\u00e9union de l'association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre. \r\n*** Est-ce que cette participation de Micheline Calmy-Rey g\u00eane le PS?\r\nIl y a diff\u00e9rents avis ... Le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat ne critique pas la d\u00e9cision de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. C'est dans le style de l'ancienne ministre d'oser la confrontation des id\u00e9es... Il rappelle que l'Asin et le PS sont peut-\u00eatre tous les deux critiques vis-\u00e0-vis de l'accord-cadre, mais pour des raisons diff\u00e9rentes... Et que Micheline Calmy-Rey est bien sur la ligne du PS..\u00e7a ne fait aucun doute pour lui.\r\nC'est l'avis de la plupart des socialistes que j'ai contact\u00e9s..\u00a0 Mais certains, comme Carlo Sommaruga trouvent que cette prise de parole tombe mal, et qu'il faut veiller \u00e0 ne pas trop brouiller les cartes... \r\n***Le d\u00e9bat d'id\u00e9e, oui, mais pour autant que les id\u00e9es soient bien tranch\u00e9es... \r\nsinon il peut y avoir un risque d'instrumentalisation... Plus les arguments sont proches, et plus la pente est glissante vers une r\u00e9cup\u00e9ration politique. Bon, Micheline Calmy-Rey a l'habitude de descendre de l'ar\u00e8ne. Elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme d'ailleurs \u00e0 accepter de participer \u00e0 l'Albisg\u00fctli, ce grand \u00e9v\u00e8nement annuel de l'UDC zurichoise. c'\u00e9tait en 2011.", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340355", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Arrestation de Julian Assange: Carlo Sommaruga d\u00e9nonce un arrangement politique / FOR_2019-04-11T18:02:00_developpement-9", "Forum du 11.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de  Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois."], "variantIds": ["ece-10340355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:07Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga le conseiller, conseiller national socialiste, je ne vois bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:04) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [89%] :\r\nAlors, Monsieur Sommaruga, vous vous aviez rencontr\u00e9 Julian Assange, c'\u00e9tait en 2013 je crois, au sein de de l'ambassade de l'Equateur, qu'est ce que vous, \u00e7a vous a fait aujourd'hui le d'apprendre son arrestation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [91%] :\r\nBon c'est vrai que je suis aussi choqu\u00e9 mais je suis choqu\u00e9, essentiellement par l'attitude du pr\u00e9sident Moreno \u00e9quatorien et je partage l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 faite par le conseil juridique de monsieur Julian Assange, \u00e0 savoir qu'il y a aujourd'hui un \u00c9tat l'Equateur qui s'est align\u00e9 sur les positions nord- am\u00e9ricaine et que dans ce cadre -l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 remettre \u00e0 la justice anglaise monsieur Julian Assange dans l'objectif, celui de le faire parvenir ou aux \u00c9tats-Unis, je suis choqu\u00e9 par cela et j'esp\u00e8re vivement qu'en Angleterre, il y aura la lucidit\u00e9 de de voir que derri\u00e8re cette demande d'extradition am\u00e9ricaine qui va certainement arriver, c'est un d\u00e9lit politique qui se cacher que dans ce cadre -l\u00e0, il ne soit pas extrad\u00e9 vers des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [89%] :\r\nMais qu'est ce qui pourrait emp\u00eacher cette extradition les on a vu aujourd'hui la police londonienne qui rentrent dans le symbole est tr\u00e8s fort en tirant dans cette ambassade pour l'arr\u00eater, qu'est ce qui pourrait aujourd'hui emp\u00eacher Londres d'extrader du la nation vers les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [90%] :\r\nAlors, je suis choqu\u00e9 aussi par cette intrusion de la police anglaise dans l'espace \u00e0 extraterritorial \u00e9quatoriales dans ce tr\u00e8s rare de voir ce genre de situation, on voit donc qu'il y a un arrangement politique qui est fait par les autorit\u00e9s politiques am\u00e9ricaines, anglaises et \u00e9quatorienne pour que cela se passe de cette mani\u00e8re, maintenant l'arrestation en tant que telle, en Angleterre, elle \u00e9tait certaine, s'il y avait pas possibilit\u00e9 d'avoir une une, disons une sortie prot\u00e9g\u00e9e au niveau diplomatique, \u00e7a on le savait parce qu'il y avait cette saturation de la loi et de la d\u00e9cision qui avait \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 monsieur Hassan je Stop \u00e0 se rendre jusqu'\u00e0 l'ambassade de l'Equateur, \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant je pense qu'il est donc, comme dans toute proc\u00e9dure d'extradition, les Anglais ont la possibilit\u00e9 de devoir et c'est des tribunaux qu'ils d\u00e9cideront qu'il s'agit ici d'une d'une action politique et non pas en fait de d'une d'une volont\u00e9 de de sanctionner un acte judiciaire ou un acte r\u00e9pr\u00e9hensible et j'esp\u00e8re vraiment que les juges pourront mesurer la la situation et j'esp\u00e8re que la soci\u00e9t\u00e9 civile, effectivement, se mobilisent contre ce whistleblower. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [88%] :\r\nAlors il y a le volet am\u00e9ricain mis aussi le volet su\u00e9dois et au on il faut rappeler, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 poursuivi \u00e9galement pour pour viol de plaintes qui ont \u00e9t\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9s aujourd'hui mais une accusatrice dit qu'elle va demander une r\u00e9ouverture de l'enqu\u00eate, \u00e7a, c'est aussi un un autre risque concret pour lui une extradition vers la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que, \u00e0 l'\u00e9poque quand j'avais rencontr\u00e9 Julian Assange et je crois que c'est toujours sa ligne c'est que lui, il ne s'opposait pas le fait d'aller en Su\u00e8de lui ce qu'il posait comme probl\u00e8me, c'est qu'il voulait avoir la certitude qu'ensuite la Su\u00e8de ne l'extrade pas \u00e0 son tour vers les \u00c9tats-Unis, et c'est cette du Doubs cette garantie qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 lui- m\u00eame conteste naturellement avoir commis un d\u00e9lit d'autres sexuelle, moi je connais pas le dossier, donc je ne me prononce pas sur cette question l\u00e0, mais c'est que la question de de la garantie de la garantie de non r\u00e9- extradition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [93%] :\r\nQuand vous l'aviez rencontr\u00e9 vous disiez qu'il fallait prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, c'\u00e9tait votre d\u00e9marche cette arrestation, c'est quand m\u00eame un mauvais signal pour tous les lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [88%] :\r\nOui c'est, c'est clair que c'est un mauvais signal sur le ton plus que depuis l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9poque de l'arrestation la la volont\u00e9 de l'arrestation de Julian Assange son refuge dans ces conditions extr\u00eamement dures dans, dans, dans l'ambassade d'Equateur qui est juste en appartement, hein, c'est pas une villa \u00e0 comment on sort avec un jardin, un petit appartement et aussi depuis que que que Monsieur Snowden se trouvant au fond Russie sans pouvoir voyager et on voit que rien n'a boug\u00e9 au niveau l\u00e9gal, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas de dispositions internationales qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour prot\u00e9ger les Lyonnais les lanceurs d'alerte \u00e0 il y a pas de dispositions dans les \u00c9tats et \u00e7a, c'est parce que les \u00c9tats en fait ne veulent pas qu'il y a ces informations qui mettent en avant les contradictions entre les d\u00e9clarations publiques des gouvernements et la r\u00e9alit\u00e9 dans l'op\u00e9rationnel des des gouvernements, or je pense qu'aujourd'hui les lanceurs d'alerte son parti du jeu d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire qu'il y a non seulement les 3 pouvoirs ordinaires, la presse, mais il y a aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, un certain nombre de personnes qui d\u00e9nonce les contradictions qui d\u00e9noncent des abus dans la mis\u00e8re, application de plan\u00e8te adroit et que dans ce cadre -l\u00e0, il s'agit de les prot\u00e9ger contre les r\u00e9pressions qui peuvent \u00eatre de son propre \u00c9tat, voire d'un \u00c9tat tiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Carlo Sommaruga d'\u00eatre venu ce soir r\u00e9agir \u00e0 cette arrestation de Julian Assange, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [87%] :\r\nBonne soir\u00e9e Rouen. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T15:40:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B30EB5F-CA23-4CF9-91A0-F72F09894C86", "internalArchiveId": "6B30EB5F-CA23-4CF9-91A0-F72F09894C86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les critiques de Micheline Calmy-Rey contre l'accord-cadre peuvent-elles g\u00eaner le PS?", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Micheline Calmy-Rey, ancienne cheffe du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLes critiques de Micheline Calmy-Rey contre l'accord-cadre peuvent-elles g\u00eaner le PS? Forum : Calmy Rey GENDRE\r\nLa question europ\u00e9enne suscite \u00e9galement beaucoup de d\u00e9bat en Suisse, autour notamment de l'accord cadre qui divise plus que jamais la classe politique. Et il est une voix sur ce dossier qui \u00e9tonne, celle de notre ancienne ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Micheline Calmy-Rey. Et la socialiste ne craint pas d'exposer son point de vue devant une parterre pas forc\u00e9ment acquis \u00e0 sa cause: elle sera le 4 mai prochain l'invit\u00e9e de l'Asin, l'association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre. Un point de vue qui va au-del\u00e0 des positions de son parti et pourrait \u00eatre embarrassante pour la gauche. Delphine Gendre\r\nL'ancienne cheffe du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tonne dans le concert des anciens conseiller f\u00e9d\u00e9raux. Contrairement \u00e0 Pascal Couchepin, Ruth Metzler, Kaspar Villiger ou m\u00eame la socialiste Ruth Dreyfuss qui d\u00e9fendent tous l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'union europ\u00e9enne, Micheline Calmy -Rey, elle, s'y oppose dans sa forme actuelle. Un accord qui cache deux faiblesses selon elle. La premi\u00e8re concerne la protection des travailleurs, la seconde l'ind\u00e9pendance du tribunal arbitral qui tranchera les diff\u00e9rends entre la suisse et l'Europe... Comme elle l'a dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision: \r\n 0'15'' SON actu production EXTRAIT CALMY- REY\r\n*** Ces propos, c'est du petit-lait pour l'Asin? \r\nOui, \u00e7a lui donne du cr\u00e9dit, de la l\u00e9gitimit\u00e9.\u00a0 Kevin Grangier, l'un de ses membres est satisfait que des \u00a0t\u00e9nors socialistes tiennent aujourd'hui des propos critiques envers cet accord. Et il souligne aussi le courage de la Genevoise: si l'on est pas UDC, c'est encore souvent un tabou, dit-il, de participer \u00e0 une r\u00e9union de l'association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre. \r\n*** Est-ce que cette participation de Micheline Calmy-Rey g\u00eane le PS?\r\nIl y a diff\u00e9rents avis ... Le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat ne critique pas la d\u00e9cision de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. C'est dans le style de l'ancienne ministre d'oser la confrontation des id\u00e9es... Il rappelle que l'Asin et le PS sont peut-\u00eatre tous les deux critiques vis-\u00e0-vis de l'accord-cadre, mais pour des raisons diff\u00e9rentes... Et que Micheline Calmy-Rey est bien sur la ligne du PS..\u00e7a ne fait aucun doute pour lui.\r\nC'est l'avis de la plupart des socialistes que j'ai contact\u00e9s..\u00a0 Mais certains, comme Carlo Sommaruga trouvent que cette prise de parole tombe mal, et qu'il faut veiller \u00e0 ne pas trop brouiller les cartes... \r\n***Le d\u00e9bat d'id\u00e9e, oui, mais pour autant que les id\u00e9es soient bien tranch\u00e9es... \r\nsinon il peut y avoir un risque d'instrumentalisation... Plus les arguments sont proches, et plus la pente est glissante vers une r\u00e9cup\u00e9ration politique. Bon, Micheline Calmy-Rey a l'habitude de descendre de l'ar\u00e8ne. Elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme d'ailleurs \u00e0 accepter de participer \u00e0 l'Albisg\u00fctli, ce grand \u00e9v\u00e8nement annuel de l'UDC zurichoise. c'\u00e9tait en 2011.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340351", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les critiques de Micheline Calmy-Rey contre l'accord-cadre peuvent-elles g\u00eaner le PS? / FOR_2019-04-11T18:02:00_developpement-5", "Forum du 11.04.2019"], "variantIds": ["ece-10340351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:06Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa question europ\u00e9enne suscite \u00e9galement beaucoup de d\u00e9bat en Suisse autour notamment de l'accord-cadre qui divise plus que jamais notre classe politique et il est une voix sur ce dossier qui \u00e9tonne, celle de notre ancienne ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Micheline Calmy-Rey, la socialiste ne craint pas d'exposer son point de vue, devant un parterre pas forc\u00e9ment acquis \u00e0 sa cause, elle sera le 4 mai prochain l'invit\u00e9 de l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, un point de vue qui va au-del\u00e0 des positions de son parti et pourrait \u00eatre embarrassante pour la gauche Delphine Gendre oui l'ancienne chef du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, d\u00e9tonne un dans le concert des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux contrairement \u00e0 Pascal Couchepin route Metzler Kaspar Williger ou m\u00eame sa camarade socialiste Ruth Dreifuss qui d\u00e9fendent tous l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien, Micheline Calmy-Rey, elle s'y oppose, dans sa forme actuelle, un accord qui cache deux faiblesses, selon elle, \u00e0 la premi\u00e8re concerne la protection des travailleurs, la seconde, l'ind\u00e9pendance du tribunal arbitral qui tranchera les diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Europe, comme elle l'a dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [86%] :\r\nLe Tribunal arbitral devrait avoir ses comp\u00e9tences beaucoup plus reconnus pour pouvoir juger en toute libert\u00e9 le Tribunal arbitral aujourd'hui n'est pas suffisamment ind\u00e9pendant, c'est un peu un cache- sexe ou si je puis on pourrait \u00eatre fier, oui, oui, c'est un peu un cache- sexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nOui, ces propos, c'est du petit-lait pour pour l'ASIN Delphine oui et \u00e7a lui donne du cr\u00e9dit de la l\u00e9gitimit\u00e9 Kevin Grangier l'un de ses membres heureux hein que des t\u00e9nors socialistes tiennent aujourd'hui de tels propos critiques envers cet accord, il souligne aussi le courage de la Genevoise, si l'on n'est pas UDC c'est encore souvent un tabou, dit -il, de participer \u00e0 une r\u00e9union de l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et est -ce que cette participation de Micheline Calmy-Rey g\u00eane le Parti socialiste sont partis, alors il y a diff\u00e9rents avis, le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat ne critique pas cette d\u00e9cision, c'est dans le Style de l'ancienne ministre d'oser la confrontation des id\u00e9es, d'ailleurs il l'appr\u00e9cie, il rappelle que l'ASIN et le PS sont peut-\u00eatre tous les deux critiques vis-\u00e0-vis de l'accord-cadre mais pour des raisons bien diff\u00e9rentes et que Micheline Calmy-Rey et bien sur la ligne bien sur la ligne du parti, \u00e7a ne fait aucun doute pour lui, alors c'est l'avis de la plupart des socialistes que j'ai contact\u00e9s mais certains comme Carlo Sommaruga trouvent que cette prise de parole tombe un peu mal et qu'il faut veiller \u00e0 ne pas trop brouiller les cartes de d\u00e9bat d'id\u00e9es, oui, mais autant que les id\u00e9es soient bien tranch\u00e9es, ou sinon, il peut y avoir un risque d'instrumentalisation Plus les arguments sont proches et plus la pente est glissante vers une r\u00e9cup\u00e9ration politique de la part de l'ASIN bon, Micheline Calmy-Rey a l'habitude de descendre dans l'ar\u00e8ne, elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme d'ailleurs accept\u00e9 de participer \u00e0 l'Albisguetli, cette grand- messe annuelle de l'UDC z\u00fcrichoises c'\u00e9tait en 2011 merci beaucoup Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T16:54:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68F743AA-2663-47F3-996C-93C919404544", "internalArchiveId": "68F743AA-2663-47F3-996C-93C919404544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La votation \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\", du 28 f\u00e9vrier 2016 a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral: interviews des conseillers nationaux  Christian L\u00fcscher et Mathias Reynard", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Votation sur la \"p\u00e9nalisation du mariage\" invalid\u00e9e:\r\n Et deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux nous rejoignent... Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, bonsoir...\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est une d\u00e9cision logique ?\r\n- Est-ce que le TF ne fait pas un peu de z\u00e8le? L'erreur est humaine finalement...\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ses services perdent en cr\u00e9dibilit\u00e9?\r\n- Le peuple a \u00e9t\u00e9 flou\u00e9... Le Parlement aussi!!! Qu'est-ce qui nous dit que dans d'autres dossiers les informations ne sont pas fausses \u00e9galement ?\r\n- Dans ce cas la votation avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, une annulation aurait \u00e9t\u00e9 plus probl\u00e9matique si elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e? en terme d'impact?\r\n- Que faut-il faire maintenant? Un nouveau vote? Quel est votre avis ?\r\n@Mathias Reynard\r\n- Une telle erreur... Inqui\u00e9tant ?\r\n- Comment \u00eatre s\u00fbrs que les r\u00e9sultats des votations pr\u00e9c\u00e9dentes sont tous fiables ?\r\n- Donc les recours contre les \u00e9l\u00e9ments d'informations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral risquent d'augmenter...\r\n- La Suisse, pays de la d\u00e9mocratie directe... Elle en prend un coup ?\r\n- Les SUisses risque de revoter sur cette question... Et donc sur la d\u00e9finition du mariage... Qu'esp\u00e9rez-vous du PDC ?", "durationSec": 544, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337782", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mariage", "votation"], "thematicPersons": ["Tribunal f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["Votation sur la \"p\u00e9nalisation du mariage\" invalid\u00e9e: interviews de Christian L\u00fcscher et Mathias Reynard / FOR_2019-04-10T18:02:00_developpement-3", "Forum du 10.04.2019"], "alternativeSummary": ["R\u00e9actions de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-10337782"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:04Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux nous rejoignent pour commenter cette d\u00e9cision, ce verdict du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan bonsoir messieurs, bonsoir, Christian L\u00fcscher, d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cision d\u00e9cision logique \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\n\u00e9coutez, nous sommes dans un \u00e9tat de droit, il n'a pas beaucoup sur cette plan\u00e8te d'soyons fiers et le corollaire, c'est que il ne faut pas critiquer des d\u00e9cisions de la justice nous suffisant, nous vivons la s\u00e9paration des pouvoirs et l'ind\u00e9pendance de la justice, \u00e0 quoi s'ajoute que nous ne connaissons pas encore les consid\u00e9rants de cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral cela \u00e9tant visiblement, au vu de ce qui est \u00e9crit dans le communiqu\u00e9 de presse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de notre pays, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral constate que les informations qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es aux pop sont si grossi\u00e8rement erron\u00e9e que cela a pu avoir une influence sur le r\u00e9sultat du vote r\u00e9sultat extr\u00eamement serr\u00e9, je pense que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 du 75 25 la d\u00e9cision tribunal f\u00e9d\u00e9ral aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente : ah \u00e7a c'est sous sous l'angle juridique, je crois que la la d\u00e9cision du tribunal c'\u00e9tait f\u00e9d\u00e9ral atteint critiquable en revanche sous l'angle politique il y a toute une discussion \u00e0 reprendre, vous savez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, aux yeux de notre parti, l'article constitutionnel propos\u00e9e par le PDC \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 poussi\u00e9reux, lorsque nous avons vot\u00e9 sur sur cette disposition, le PLR ne partage pas les vues du du PDC un peu archa\u00efque sur cette question et puis le PLR et tr\u00e8s traditionnellement, le parti de l'imposition individuelle de chaque membre d'un couple et il il y tient beaucoup et se battra devant le Parlement pour que cette solution l\u00e0 Pr\u00e9val. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nAvant d'entrer sur ces consid\u00e9rations -l\u00e0 tout de m\u00eame, est ce que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne perd pas aujourd'hui en cr\u00e9dibilit\u00e9, lui qui, \u00e0 chaque votation informe les citoyens, or l\u00e0 on voit qu'il y a une erreur grossi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nAbsolument, et en fait paradoxalement cette cette d\u00e9cision au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral montre la tr\u00e8s grande confiance que le peuple accordeur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que la brochure de votation, ce qui permet, selon l'article 34 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale au Peuple de former librement son opinion, c'est ce que dit l'article 34 alin\u00e9a 2, dit la garantie des droits politiques prot\u00e8ge la libre formation de l'opinion des citoyens et des citoyennes en l'expression fid\u00e8le et s\u00fbr de leur volont\u00e9 et de tout temps, et aujourd'hui encore il y a une immense confiance du pop dans les, dans les informations qui sont donn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour une fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est tromp\u00e9 gravement tromp\u00e9, il ne l'a visiblement pas fait expr\u00e8s, c'est peut-\u00eatre une erreur, par n\u00e9gligence, mais le tribunal f\u00e9d\u00e9ral en tire en tire la conclusion que le corollaire de cette immense confiance qui est accord\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'obligation pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de donner des informations qui soient fiables et qui permettent \u00e0 chaque citoyen de ce pays de former librement son opinion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [86%] :\r\nVous Mathias s'Reynard une telle erreur, vous trouvez \u00e7a inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [85%] :\r\nOui, c'est inqui\u00e9tant, Bush, c'est suffisamment rare pour \u00eatre soulign\u00e9 : je suis d'accord avec absolument tout ce que vient de dire ce L\u00fcscher c'est s\u00fbr, des institutions qui fonctionnent bien, notre pays et on a l\u00e0 un cas o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait visiblement pas respect\u00e9 un article de la Constitution qui est extr\u00eamement important de notre d\u00e9mocratie semi- directe les les citoyens ont droit \u00e0 une information et avec formation de l'opinion qui soit clair qui soit s\u00fbr qu'ils soient, qu'ils soient factuelle objective et aujourd'hui, ben on avait \u00f4t\u00e9 du haka, o\u00f9 c'\u00e9tait des \u00e9l\u00e9ments dans la brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les informations donn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait erron\u00e9e et, bien s\u00fbr que \u00e7a, \u00e7a a induit en erreur des citoyens, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais \u00e7a fausse, m\u00eame le d\u00e9bat au Parlement, parce qu'au Parlement, m\u00eame vous vous basez aussi haut sur ce qui vient comme information. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [98%] :\r\nL'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:42) [86%] :\r\nIl sera s\u00fbrement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et donc le probl\u00e8me l\u00e0 et c'est c'est un vrai probl\u00e8me qui qui qui a touch\u00e9 tout le traitement de de cet objet en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [92%] :\r\nOui, Christian L\u00fcscher, comment faire confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'administration qui, lors de toutes les s\u00e9ances de commission vous livre tout un tas d'informations de chiffres de statistiques pour vous aider \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a fait 160 ans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se trompe pas forc\u00e9ment que le le risque 0 dans l'information objective n'existe pas, il y a eu un peu comme dans un accident d'avion, j'imagine une une une addition d'\u00e9l\u00e9ments qui prie chacun pour soi n'\u00e9tait pas important, mais qui ont amen\u00e9 effectivement \u00e0 cette \u00e0 cette K4, je crois, je crois qu'on peut le dire, et monsieur Reynard a tout \u00e0 fait raison de le dire, le Parlement a travaill\u00e9 sur des bases erron\u00e9es, le Parlement lui aussi fait une immense confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il \u00e099,9 pourcent du temps parfaitement raison de faire confiance \u00e0 ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est tromp\u00e9, je crois qu'il a reconnu la conclusion qu'il faut en tirer, c'est qu'il faut effectivement \u00eatre curieux et et v\u00e9rifier les chiffres, et alors il peut aussi s'il on peut se trouver en situation le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit je n'arrive pas \u00e0 d\u00e9terminer une information \u00e0 donner au peuple une information objective, mais seulement, il faut le dire parce que c'est un peu ce que reproche le tribunal f\u00e9d\u00e9ral au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sc\u00e8ne de ne pas avoir dit au pop que les statistiques sur les lacs lesquels il se fondait \u00e9taient des statistiques ancienne et qui n'\u00e9tait de loin pas certaine, si on avait dit \u00e7a au peuple, le peuple aurait pu se d\u00e9terminer en toute connaissance de cause, cela dit, je ne suis pas du tout certain que si on devait revoter sur cette disposition, et j'esp\u00e8re qu'on aura pas \u00e0 le faire si on devait revoter sous cette disposition, je suis absolument convaincu qu'avec l'\u00e9volution des moeurs dans notre soci\u00e9t\u00e9, cet article aurait rejet\u00e9 beaucoup plus avec beaucoup plus de de force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [90%] :\r\nMatthias Reynard il y a une question b\u00eatement pratique qui se pose et on l'a pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure au vice- pr\u00e9sident du PDC Charles Juillard la question du d'un \u00e9ventuel remboursement des frais de campagne pour le PDC, quelle est votre opinion l\u00e0- dessus est -ce que la conf\u00e9d\u00e9ration doit r\u00e9parer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9parer son erreur et et donc rembourser le PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [88%] :\r\nBon, c'est difficile \u00e0 dire parce que dans une telle campagne, vous avez \u00e9videmment non seulement de l'argent qui est investi par le PDC mais aussi par toutes les associations, les partis qui s'opposent, qui ont d'autres vision aussi et qui peuvent se poser aussi pour d'autres raisons : 1 parce qu'au-del\u00e0 du nombre de couples qui est concern\u00e9 ou du co\u00fbt que \u00e7a peut avoir pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'ai encore \u00e9t\u00e9 voir aujourd'hui le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle d'un co\u00fbt entre 1 et2,3 milliards vous voyez on on nage un petit peu dans dans le joue au mais au-del\u00e0 de cela, il y a, il y a la question vraiment du du la d\u00e9finition du mariage qui \u00e9tait compl\u00e8tement pass\u00e9iste qui \u00e9tait, qui \u00e9tait compl\u00e8tement r\u00e9trograde, on n'a jamais su toute la campagne, si c'\u00e9tait un peu une gaffe du PDC faite un peu par amateurisme, vous avez dit que cette d\u00e9finition ou si c'\u00e9tait une vraie vision r\u00e9trograde qui est d'ailleurs plus partag\u00e9es par l'immense majorit\u00e9 des morts, je pense que si PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [90%] :\r\nCharles Juillard nous nous l'a dit tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s clairement, il souhaite que cette d\u00e9finition soit soit retir\u00e9 du texte de l'initiative, donc \u00e7a \u00e7a devrait vous rassurer, Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:38) [86%] :\r\nBah oui, bah, bien s\u00fbr, \u00e7a nous rassure, on sait qu'on va arriver dans ses prochains de ces prochains mois avec une s\u00e9rie d'autres objets qui concerne cette question, on a aujourd'hui au une proc\u00e9dure de consultation qui est lanc\u00e9e sur la question du du mariage pour tous avec 2 variantes qui sont propos\u00e9s aux partis, aux associations, comptant aux sp\u00e9cialistes, on a la question de la lutte contre homophobie qui sera vot\u00e9 aussi ont avec, l\u00e0 aussi, certaines, il est ce qu'il qui nous ont qui ont qui ont qui ont fait sensation en tout pays dans dans tous les cas, on se retrouve avec 2 questions bien s\u00e9parer la question de l'imposition et l\u00e0 moi je partage l'avis de monsieur L\u00fcscher la position individuelle mais on a aussi la question de la d\u00e9finition, elle date du mariage et c'est pour \u00e7a que ces 2 questions devrait trait\u00e9e au s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher dans ce cas, la votation avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, une allure, une annulation aurait \u00e9t\u00e9 plus probl\u00e9matique si elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en terme d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [90%] :\r\nRage que vous \u00e7a \u00e9videmment c'est de la place, la petite fiction parce que c'est, c'est une ce n'est qu'une hypoth\u00e8se, j'aimerais juste peut-\u00eatre vos faire une remarque sur le remboursement des co\u00fbts, je crois que notre d\u00e9mocratie et notre syst\u00e8me de vote populaire \u00e0 un co\u00fbt qui finalement est partag\u00e9, un peu partout le monde comme le disait \u00e0 juste titre Monsieur Reynard il y a les opposants, il y a ceux qui sont favorables, je crois qu'il faut \u00eatre, il faut \u00eatre beau joueur, je vois mal le PDC allait pr\u00e9senter la note au Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce qu'alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 les opposants pour elle fait aussi et que dire, que dire de, de, de ceux qui ont recouru et perdu contre la votation populaire et Rio 2 en all\u00e9guant \u00e0 tort, qu'il y avait des milliards perdus pour la Conf\u00e9d\u00e9ration est ce qu'il faudrait faire payer \u00e0 ces gens -l\u00e0, l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce qu'a co\u00fbt\u00e9 le recours non je ne crois pas, c'est le jeu d\u00e9mocratique, l'acc\u00e8s aux tribunaux et toutes tout aussi garanti que la le, le droit de d'avoir un un une une opinion librement form\u00e9es et je crois que dans ce cadre -l\u00e0, il faut il faut il faut passer l'\u00e9ponge de parler, tout est bien qui finit bien non pas tout est bien qui finit bien parce qu'on a quand m\u00eame un probl\u00e8me, c'est qu'on a une votation populaire qui est annul\u00e9e et que mon sentiment est qu'en r\u00e9alit\u00e9 personne ne souhaite que cette votation l\u00e0 sur ce texte l\u00e0 pour lequel des signatures ont \u00e9t\u00e9 obtenues soient soumis \u00e0 nouveau aux souffrances de la population et je crois qu'il faudrait \u00eatre un tout petit peu imaginatif face \u00e0 cette situation totalement in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [93%] :\r\nEh bien, on compte sur vous, vous qui si\u00e9gez au Parlement, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, vous \u00e9tiez avec nous pour commenter cette d\u00e9cision in\u00e9dite en politique suisse du tribunal f\u00e9d\u00e9ral une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous aussi, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [99%] :\r\n\u00e7a va venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B7F202B-B8CE-4675-B262-42F237C66FC7", "internalArchiveId": "1B7F202B-B8CE-4675-B262-42F237C66FC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 mercredi la votation f\u00e9d\u00e9rale de 2016 sur l'initiative du PDC \"contre la p\u00e9nalisation du mariage\": interview de Charles Juillard, ministre jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "L'initiative du PDC demandait que la Constitution f\u00e9d\u00e9rale soit compl\u00e9t\u00e9e afin que \"les couples mari\u00e9s ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s par rapport \u00e0 d'autres modes de vie, notamment en mati\u00e8re fiscale et d'assurances sociales\".\r\n@ Charles Juillard, ministre jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse\r\n- Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui, vous dites votre satisfaction. En m\u00eame temps on ne vous sent pas compl\u00e8tement sereins, parce que cette d\u00e9cision est in\u00e9dite et que personne ne sait quoi faire... Sentiments mitig\u00e9s ce soir ?\r\n- En 2016, vous perdiez avec quelques milliers de voix d'\u00e9cart... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est fautif... Vous lui en voulez?\r\n- Vous affirmez que \"de telles erreurs mettent en danger la d\u00e9mocratie directe\". Vous n'y allez pas un peu fort franchement? Un objet retoqu\u00e9 sur des centaines en votation depuis plus d'un si\u00e8cle...\r\n- Le r\u00e9sultat de 2016 est annul\u00e9. Qu'adviendra-t-il d\u00e9sormais de votre initiative ?\r\n- On imagine que votre parti a d\u00e9pens\u00e9 de l'argent pour la campagne \u00e0 l'\u00e9poque... Vous allez demander \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9 ?\r\n- Mais au fond... \u00eates-vous s\u00fbrs que votre initiative a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e pour cette question du nombre de couples fiscalement p\u00e9nalis\u00e9s? N'\u00e9tait-ce pas \u00e0 cause de la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union entre un homme et une femme ? Vous songez...si vous en avez le droit...\u00e0 retoucher cette d\u00e9finition?\r\n- Les temps changent... Aujourd'hui au Parlement on parle de mariage pour tous... La p\u00e9nalisation fiscale du mariage a aussi \u00e9t\u00e9 empoign\u00e9e depuis... Vous \u00eates bien embarrass\u00e9s en fait... Vous pourriez retirer l'initiative ?\r\n- Le PDC n'est pas forc\u00e9ment un grand habitu\u00e9 des initiatives (par rapport \u00e0 l'UDC ou au PS), vous devrez peut-\u00eatre refaire campagne...alors qu'on est d\u00e9sormais focalis\u00e9s sur les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. Ca pourrait vous poser probl\u00e8mes en termes de calendrier...", "durationSec": 480, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337781", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["mariage", "assurance sociale", "votation", "couple (relation)"], "thematicPersons": ["Mar"], "alternativeTitle": ["Votation sur la \"p\u00e9nalisation du mariage\" invalid\u00e9e: interview de Charles Juillard / FOR_2019-04-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Juillard, ministre jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse."], "variantIds": ["ece-10337781"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:03Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCharles Juillard est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir ministre jurassien, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse dans un communiqu\u00e9 que votre parti a publi\u00e9 aujourd'hui vous dites votre satisfaction en m\u00eame temps on vous sent pas compl\u00e8tement sereins, parce que cette d\u00e9cision est in\u00e9dite et parce que personne en fait ne sait vraiment quoi faire aujourd'hui Sentiments mitig\u00e9s ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nUn haut, il faut reconna\u00eetre que cette une victoire pour le PDC, sans doute, mais surtout pour la d\u00e9mocratie directe dans ce pays, puisque l'ex\u00e9cutif a commis une faute assez grossi\u00e8re lance une information importante, dans un message et Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a reconnu que le peuple avait \u00e9t\u00e9 induit en erreur, mais je pense aussi que le Parlement a \u00e9t\u00e9 induit honneurs et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois qu'il faut se r\u00e9jouir du fait que le d\u00e9bat puisse Reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [91%] :\r\nVous en voulez aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nAh non, tout le monde peut se tromper, je crois que ce qui est important, c'est que les institutions fonctionnent et que Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est reconnu et admis que cette erreur avait \u00e9t\u00e9 susceptibles de remettre en cause la votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [92%] :\r\nVous affirmez que de telles erreurs mettent en danger la d\u00e9mocratie directe, je cite votre votre communiqu\u00e9, est ce que vous avez pas un peu fort parce que, en m\u00eame temps, l\u00e0 on parle d'un objet qui a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur des des centaines en votation depuis depuis plus d'un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nC'est possible, mais c'est un autre, \u00e0 notre avis, et surtout qu'elle touche beaucoup de contribuables de ce pays, beaucoup de familles, beaucoup de couples, au moins 450000 contrairement au message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [93%] :\r\nAlors Charles Juillard la question que tout le monde se pose ce soir la question \u00e0 1000 francs r\u00e9sultats de 2016 annul\u00e9e sur votre initiative qu'est -ce qui va se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [91%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a vaut beaucoup plus que 1000 francs, mais \u00e7a c'est une autre question, j'entendais cela dit et qu'est -ce qui va se passer bien le PDC souhaite en effet que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprennent sur son message qu'il le compl\u00e8te et qu'il le transmette sans doute au au Parlement pour une nouvelle discussion mais c'est vrai que nous sommes un peu devant une page blanche, puisque c'est une premi\u00e8re, comme vous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne donne pas particuli\u00e8rement d'indication, ce que nous voulons dire aussi aujourd'hui, il faut prendre un peu le temps de de l'analyse, le peu de recul par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision et puis nous sommes tout \u00e0 fait disponible et dispos\u00e9 \u00e0 rencontrer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour discuter de la suite \u00e0 donner \u00e0 ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [89%] :\r\nVous aviez perdu en 2016 \u00e0 quelque \u00e0 quelques voix pr\u00e8s hein, est ce que les auditeurs qui nous \u00e9coutent est -ce qu'ils vont revoter sur cette initiative sur cette m\u00eame initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nOr, c'est ce que dit le tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [86%] :\r\nIl dit que bon, on dit que le le lieu, il peut y avoir un nouveau vote mais est -ce que vous vous souhaitez un nouveau vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [91%] :\r\nAlors je crois qu'il faut respecter la volont\u00e9 populaire, j'attends si un initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, munie d'un certain nombre de signatures, donc, suffisamment pour qu'elle soit trait\u00e9e par les autorit\u00e9s dans ce cadre -l\u00e0, \u00e9videmment, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant se positionner, est ce qu'il va faire revoter ce qu'il va soumettre au Parlement un nouveau message, au cours duquel h\u00e9 bien il y a toute une s\u00e9rie de discussions qui peuvent entrer en ligne de compte en tenant compte surtout du fait que depuis 2016, il s'est pass\u00e9 des choses et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, notamment en ce qui concerne la d\u00e9p\u00e9nalisation du mariage sur le plan fiscal, un projet a \u00e9t\u00e9 soumis au f\u00e9d\u00e9ral, projet qui est actuellement gel\u00e9 et qui pourrait \u00eatre repris pour r\u00e9gler une partie de ce que demande l'initiative du PDC, c'est-\u00e0-dire cette \u00e9galit\u00e9 sur le plan fiscal restera encore apr\u00e8s la question de l'AVS mais \u00e7a aussi, projet de messages qui est en r\u00e9paration du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est pr\u00eat on 21 qui pourrait aussi int\u00e9grer cette donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, vous savez bien que le point qui a cristallis\u00e9 tous les d\u00e9bats en 2016 c'\u00e9tait cette d\u00e9finition, le mariage \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme qui aurait \u00e9t\u00e9 inscrite dans dans la Constitution en cas d'acceptation de de cette initiative \u00e7a est -ce que c'est quelque chose, c'est un \u00e9l\u00e9ment que vous souhaiteriez modifi\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [92%] :\r\nAlors c'est c'est clairement justement \u00e0 quelque chose qui pourrait \u00eatre modifi\u00e9e cas \u00e9ch\u00e9ant au niveau des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, ce serait souhaitable, elle revenait au oui je crois que c'est souhaitable parce qu'il y a aussi une \u00e9volution qui s'est faite dans ce domaine puisqu'il y a aussi un projet qui a d\u00e9pos\u00e9 sur la place publique et sur la place politique en particulier qui est celui du mariage pour tous mais je r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nIci, comme c'est votre t\u00eate, oui, vous le dites, ce soir, vous souhaiteriez que cette initiative version version2,0 ne contiennent pas cette d\u00e9finition du du mariage comme l'union d'un homme et d'une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [93%] :\r\nCe qu'il faut rappeler c'est que le PDC voulait surtout r\u00e9gler cette probl\u00e8me ce probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9 de traitement devant la fiscalit\u00e9 et devant l'ABS entre les couples mari\u00e9s et les autres, apr\u00e8s on peut discuter longuement du contenu de nos initiatives, c'est vrai que celle -ci posait probl\u00e8me sur ce plan- l\u00e0, et avec l'\u00e9volution que nous avons v\u00e9cu ces derni\u00e8res ann\u00e9es au niveau des des autres projets je r\u00e9p\u00e8te mariage pour tous et \u00e9galit\u00e9 devant la fiscalit\u00e9, il resterait surtout un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler, qui est celui de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [92%] :\r\nDerni\u00e8re question Charles Charles Juillard apr\u00e8s on vous laisse filer, vous \u00eates attendu sur les ondes d'une radio r\u00e9gionale il y a la question du texte de l'initiative et aussi la question de l'argent, l'argent que le parti a d\u00e9pens\u00e9 durant durant la campagne en 2016 une compagne au final pour rien, j'ai envie dire est ce que vous allez demander, exiger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00eatre d'\u00eatre rembours\u00e9, pourquoi pas intenter une une proc\u00e9dure en justice aussi pour \u00eatre rembours\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question effectivement qu'il encore \u00eatre examin\u00e9s, parce qu'en effet une campagne pour une votation populaire qu'que celle -l\u00e0 co\u00fbtent beaucoup plus que 1000 francs Douma r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure et je crois que, en effet, ne doit examiner cette question si une erreur a \u00e9t\u00e9 commise et qu'elle a n\u00e9cessit\u00e9 ou engendr\u00e9 des frais particuliers pour une des parties, je crois qu'on aura Suisse il est commun\u00e9ment admis que celui qui cause un dommage doit le r\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [93%] :\r\nDonc, oui, vous allez demander r\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [92%] :\r\nNous devons encore examiner cette question, mais je pense que \u00e7a m\u00e9rite en tout cas, r\u00e9flexions et \u00e7a m\u00e9rite qu'on s'y attarde un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [95%] :\r\nCharles Juillard, merci de nous avoir rejoint dans ce forum ministre jurassien et vice- pr\u00e9sident du PDC suisse, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [94%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donc annul\u00e9 cette votation sur l'initiative du PDC compte la p\u00e9nalisation du mariage et ouvert la voie \u00e0 un nouveau scrutin, Marie Giovanola, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral que va d\u00e9sormais faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient le gouvernement se retrouve face \u00e0 une situation in\u00e9dite : la loi sur les droits politiques ou la constitution ne pr\u00e9voit pas ce genre de cas il s'agit donc de se baser sur les dispositions l\u00e9gales existantes et de les interpr\u00e9ter puis d\u00e9finir une marche \u00e0 suivre, mais pour ce faire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 qu'il allait attendre l'expos\u00e9 \u00e9crit les motifs de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de ce jour, avant de lancer aussi rapidement que possible la suite des op\u00e9rations, selon les termes utilis\u00e9s alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va -t-il simplement fixer une nouvelle date pour une votation qui aurait lieu au plus t\u00f4t, en f\u00e9vrier 2020 ou alors va -t-il r\u00e9diger un nouveau message \u00e0 l'attention du Parlement avec de nouveaux d\u00e9bats \u00e0 pr\u00e9voir sous la Coupole, plusieurs options doivent \u00eatre analys\u00e9e sous l'angle juridique et politique des questions donc, mais pas encore de r\u00e9ponse, il faudra donc patienter pour conna\u00eetre la suite de la proc\u00e9dure, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il tir\u00e9 les le\u00e7ons de ce pataqu\u00e8s juridique, h\u00e9 bien, l'an dernier un groupe de travail dirig\u00e9 par le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 mis sur pied afin de proposer des correctifs pour assurer la qualit\u00e9 des informations fournies au Parlement et aux citoyens, \u00e0 la suite justement du recours du PDC, le d\u00e9fi consiste notamment \u00e0 trouver la meilleure mani\u00e8re de traiter les chiffres et les faits qui \u00e9volue au cours du processus parlementaire, un rapport tenant \u00e9galement compte des enseignements issus de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'aujourd'hui pourrait \u00eatre pr\u00eat avant l'\u00e9t\u00e9 et \u00e0 noter aussi qu'un examen des m\u00e9thodes d'estimation utilis\u00e9 pour calculer les chiffres mis \u00e0 disposition du public avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une \u00e9tude qui donnait \u00e9galement des pistes pour am\u00e9liorer la donne, alors on a entendu la la r\u00e9action du PDC Marie comment r\u00e9agissent les autres partis sur la suite \u00e0 donner \u00e0 la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour l'UDC les autorit\u00e9s devraient tout simplement s'abstenir de participer aux campagnes de votation au PLR comme on PDC, on estime qu'il faut soumettre au Parlement un nouveau 1er projet de loi pour les Verts, lib\u00e9raux, la d\u00e9cision du jour pr\u00e9sente l'opportunit\u00e9 pour le Parlement d'adapter un contre- projet \u00e0 cette initiative, le PS de son c\u00f4t\u00e9 ne se prononce pas sur la suite, mais r\u00e9it\u00e8re son rejet d'un texte qu'ils jugent on\u00e9reux et anachronique merci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "ministre jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1822980", "internalArchiveId": "AA1904822539", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-09T19:30:00Z", "durationSec": 2033, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10354355", "imageURL": "http://www.rts.ch/10354354.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10354355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:28Z", "subTitles": ["00:01:00:02  00:01:15:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:15:19  00:01:18:22\r\n{\\an1}-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:01:19:00  00:01:21:14\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat sur la 5G rebondit\r\n\u00e0 l'\u00e9chelon cantonal\r\n\r\n00:01:21:16  00:01:24:11\r\n{\\an1}dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:01:24:13  00:01:27:03\r\n{\\an1}On verra ce que disent\r\nles principes de prudence.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:29:17\r\n{\\an1}L'accumulation des ondes\r\npose des questions.\r\n\r\n00:01:29:19  00:01:32:23\r\n{\\an1}Le physicien Pierre Zweiacker\r\ny r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n00:01:33:09  00:01:36:02\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9phone portable\r\ngagne encore du terrain.\r\n\r\n00:01:36:04  00:01:38:22\r\n{\\an1}Voici le premier magasin en Suisse\r\nsans caisse.\r\n\r\n00:01:39:00  00:01:41:01\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la gare de Zurich.\r\n\r\n00:01:41:03  00:01:43:10\r\n{\\an1}Chaque achat est scann\u00e9\r\navec un mobile.\r\n\r\n00:01:43:18  00:01:46:16\r\n{\\an1}L'H\u00f4pital du Valais a interrompu\r\nsa ligne t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n00:01:46:18  00:01:48:21\r\n{\\an1}pour les urgences p\u00e9diatriques.\r\n\r\n00:01:48:23  00:01:51:21\r\n{\\an1}Des probl\u00e8mes de saturation\r\net de financement\r\n\r\n00:01:51:23  00:01:54:11\r\n{\\an1}montrent la difficult\u00e9\r\nde tels services.\r\n\r\n00:01:54:21  00:01:58:01\r\n{\\an1}Le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:58:03  00:02:00:11\r\n{\\an1}Il pr\u00e9sente son ann\u00e9e judiciaire.\r\n\r\n00:02:00:13  00:02:05:11\r\n{\\an1}Son style offensif en fait un acteur\r\nmajeur de l'actualit\u00e9 politique.\r\n\r\n00:02:05:21  00:02:09:03\r\n{\\an1}Nous parlerons de la gr\u00e8ve des femmes\r\nle 14 juin.\r\n\r\n00:02:09:05  00:02:11:23\r\n{\\an1}Quelles seront les conditions\r\ngaranties par la loi\r\n\r\n00:02:12:01  00:02:14:02\r\n{\\an1}et par les employeurs ?\r\n\r\n00:02:15:07  00:02:18:00\r\n{\\an1}C'est l'heure o\u00f9 les familles\r\nregardent la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n00:02:18:02  00:02:21:08\r\n{\\an1}tout en \u00e9tant sur les tablettes\r\net autres objets connect\u00e9s.\r\n\r\n00:02:21:10  00:02:25:02\r\n{\\an1}Quel est le danger potentiel\r\nde ces ondes accumul\u00e9es ?\r\n\r\n00:02:25:04  00:02:27:16\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat est relanc\u00e9 avec la 5G.\r\n\r\n00:02:27:18  00:02:31:13\r\n{\\an1}Il s'invite aujourd'hui\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:02:33:01  00:02:36:08\r\n{\\an1}-Cet habitant du Sentier\r\nne veut pas de 5G.\r\n\r\n00:02:36:10  00:02:40:03\r\n{\\an1}Avec d'autres voisins, il a d\u00e9pos\u00e9\r\nun recours au Tribunal cantonal\r\n\r\n00:02:40:05  00:02:43:06\r\n{\\an1}contre l'installation\r\nd'une nouvelle antenne.\r\n\r\n00:02:43:21  00:02:46:15\r\n{\\an1}-Nous sommes\r\ndans une zone r\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:49:01\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9 une alternative\r\n\r\n00:02:49:03  00:02:51:20\r\n{\\an1}qui consistait \u00e0 d\u00e9placer l'antenne\r\n\r\n00:02:51:22  00:02:54:12\r\n{\\an1}pour que les r\u00e9sidents ne soient plus\r\n\r\n00:02:54:14  00:02:57:06\r\n{\\an1}dans un lieu d'utilisation sensible.\r\n\r\n00:02:57:13  00:03:00:04\r\n{\\an1}-Les d\u00e9put\u00e9s\r\nsont \u00e9galement inquiets.\r\n\r\n00:03:00:06  00:03:03:11\r\n{\\an1}Ce matin, ils ont suivi\r\nla r\u00e9solution des Verts,\r\n\r\n00:03:03:12  00:03:06:02\r\n{\\an1}qui demandent au gouvernement\r\nun moratoire\r\n\r\n00:03:06:04  00:03:09:01\r\n{\\an1}pour stopper\r\nl'installation des antennes 5G.\r\n\r\n00:03:09:08  00:03:11:02\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on a besoin\r\n\r\n00:03:11:04  00:03:13:04\r\n{\\an1}d'\u00eatre hyper-connect\u00e9s,\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:15:12\r\n{\\an1}je ne sais pas.\r\n\r\n00:03:15:14  00:03:18:12\r\n{\\an1}D'o\u00f9 cette id\u00e9e d'\u00eatre prudent\r\n\r\n00:03:18:14  00:03:22:00\r\n{\\an1}et de faire valoir\r\nle principe de pr\u00e9caution\r\n\r\n00:03:22:02  00:03:26:05\r\n{\\an1}avant de se h\u00e2ter\r\nde d\u00e9velopper ces antennes.\r\n\r\n00:03:26:15  00:03:29:21\r\n{\\an1}-Le gouvernement\r\nfait d\u00e9j\u00e0 preuve de pr\u00e9caution.\r\n\r\n00:03:29:23  00:03:33:02\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement du territoire\r\na pris des mesures:\r\n\r\n00:03:33:04  00:03:36:01\r\n{\\an1}70 nouveaux projets d'antenne\r\nsont bloqu\u00e9s\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:39:23\r\n{\\an1}en attendant les nouvelles\r\ndirectives de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:03:40:07  00:03:41:19\r\n{\\an1}-Il ne faut pas avoir peur\r\n\r\n00:03:41:21  00:03:44:02\r\n{\\an1}du d\u00e9veloppement,\r\n\r\n00:03:44:04  00:03:46:12\r\n{\\an1}il faut le ma\u00eetriser.\r\n\r\n00:03:46:14  00:03:49:14\r\n{\\an1}La population doit \u00eatre renseign\u00e9e\r\nsur les opportunit\u00e9s\r\n\r\n00:03:49:16  00:03:52:01\r\n{\\an1}et les \u00e9ventuels risques.\r\n\r\n00:03:52:03  00:03:55:02\r\n{\\an1}L'analyse demand\u00e9e va dans ce sens.\r\n\r\n00:03:55:04  00:03:58:03\r\n{\\an1}Il est sain d'attendre le r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:03:58:12  00:04:01:21\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud\r\nn'est pas le premier \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n00:04:01:23  00:04:08:09\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel, pas d'antennes 5G avant\r\nles directives de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:04:08:09  00:04:14:20\r\n{\\an1}-Pierre Zweiacker, bonsoir.\r\n\r\n00:04:15:00  00:04:19:05\r\n{\\an1}L'\u00e9tat des connaissances aujourd'hui,\r\n\r\n00:04:19:09  00:04:24:04\r\n{\\an1}expliquez-nous la diff\u00e9rence\r\nentre la 5G\r\n\r\n00:04:24:09  00:04:27:11\r\n{\\an1}et les r\u00e9seaux pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n00:04:28:21  00:04:33:04\r\n{\\an1}-Ce que l'on sait sur les effets\r\nnocifs d'une onde,\r\n\r\n00:04:33:09  00:04:36:21\r\n{\\an1}c'est que \u00e7a d\u00e9pend surtout\r\nde l'intensit\u00e9,\r\n\r\n00:04:37:01  00:04:42:00\r\n{\\an1}qui est limit\u00e9e par des prescriptions\r\ninternationales.\r\n\r\n00:04:42:05  00:04:45:15\r\n{\\an1}C'est d\u00e9termin\u00e9\r\naussi par la fr\u00e9quence,\r\n\r\n00:04:45:20  00:04:49:02\r\n{\\an1}ainsi que par la dur\u00e9e d'exposition.\r\n\r\n00:04:49:06  00:04:52:04\r\n{\\an1}-Peut-on dire\r\nqu'on focalise sur la 5G\r\n\r\n00:04:52:09  00:04:55:02\r\n{\\an1}alors que ce sont toutes les ondes,\r\n\r\n00:04:55:07  00:04:59:03\r\n{\\an1}surtout les objets,\r\nque l'on tient pr\u00e8s de soi ?\r\n\r\n00:04:59:08  00:05:04:15\r\n{\\an1}-Cette ordonnance ne pose pas\r\nde limites pour les objets\r\n\r\n00:05:04:20  00:05:07:02\r\n{\\an1}que l'on a pr\u00e8s de nous.\r\n\r\n00:05:07:07  00:05:10:09\r\n{\\an1}Des \u00e9tudes cherchent \u00e0 d\u00e9terminer\r\n\r\n00:05:10:13  00:05:14:01\r\n{\\an1}comment les personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es.\r\n\r\n00:05:14:05  00:05:20:21\r\n{\\an1}Cela montre que ce sont davantage\r\nles objets qu'on porte autour de nous\r\n\r\n00:05:21:02  00:05:24:13\r\n{\\an1}ou qu'on laisse allumer\r\nen stand-by...\r\n\r\n00:05:24:18  00:05:29:00\r\n{\\an1}-\u00c7a ouvre le dossier\r\nde l'inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:05:31:07  00:05:36:12\r\n{\\an1}En ce moment, le nombre d'objets\r\nconnect\u00e9s, on le voit \u00e0 l'image,\r\n\r\n00:05:36:16  00:05:42:10\r\n{\\an1}il y a le t\u00e9l\u00e9phone, les tablettes.\r\n\r\n00:05:42:14  00:05:48:18\r\n{\\an1}La m\u00e8re de famille que l'on voit\r\navec sa tablette...\r\n\r\n00:05:48:23  00:05:52:15\r\n{\\an1}Il y a le micro-ondes connect\u00e9,\r\n\r\n00:05:52:20  00:05:57:13\r\n{\\an1}le routeur,\r\ns'y ajoute l'assistant vocal...\r\n\r\n00:05:57:17  00:06:03:13\r\n{\\an1}Y a-t-il un effet d'accumulation\r\nqui est dangereux ?\r\n\r\n00:06:03:17  00:06:07:15\r\n{\\an1}-Oui, ces ondes s'additionnent\r\nd'une certaine fa\u00e7on.\r\n\r\n00:06:07:20  00:06:12:03\r\n{\\an1}C'est un effet d'\u00e9chauffement,\r\ncomme pour le micro-ondes.\r\n\r\n00:06:12:07  00:06:16:10\r\n{\\an1}Si vous avez plusieurs sources\r\nd'\u00e9chauffement, il est total.\r\n\r\n00:06:16:13  00:06:23:00\r\n{\\an1}On n'est pas tout pr\u00e8s\r\nde chacun de ces trucs.\r\n\r\n00:06:23:05  00:06:31:18\r\n{\\an1}On est conscients que\r\nla distance aussi entre en compte.\r\n\r\n00:06:31:22  00:06:35:19\r\n{\\an1}-C'est une esp\u00e8ce de curseur.\r\n\r\n00:06:35:22  00:06:41:21\r\n{\\an1}La science est plus ou moins\r\ninqui\u00e8te ou rassurante.\r\n\r\n00:06:43:08  00:06:48:02\r\n{\\an1}On est devenu plus inquiet\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n\r\n00:06:48:07  00:06:51:11\r\n{\\an1}-La science tire des conclusions.\r\n\r\n00:06:51:15  00:06:53:22\r\n{\\an1}Chacun fait ce qu'il veut.\r\n\r\n00:06:54:03  00:06:57:19\r\n{\\an1}-Le t\u00e9l\u00e9phone mobile envahit\r\ntous les domaines de la vie.\r\n\r\n00:06:58:00  00:07:01:11\r\n{\\an1}Voici le premier magasin en Suisse,\r\nsans aucune caisse.\r\n\r\n00:07:01:16  00:07:04:14\r\n{\\an1}Chacun scanne sa marchandise\r\navec son portable.\r\n\r\n00:07:04:19  00:07:06:16\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience commence \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:07:07:23  00:07:13:08\r\n{\\an1}-Il tr\u00f4ne dans la gare de Zurich,\r\nle magasin du futur tout automatis\u00e9.\r\n\r\n00:07:13:12  00:07:14:13\r\n{\\an1}Pour y acc\u00e9der,\r\n\r\n00:07:14:15  00:07:18:13\r\n{\\an1}le client t\u00e9l\u00e9charge une application\r\nqui g\u00e9n\u00e8re un code QR.\r\n\r\n00:07:18:15  00:07:21:12\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur,\r\nni caisse ni personnel,\r\n\r\n00:07:21:14  00:07:24:14\r\n{\\an1}le consommateur scanne ses articles\r\n\r\n00:07:24:16  00:07:28:05\r\n{\\an1}et finalise son achat\r\nsur son smartphone.\r\n\r\n00:07:28:16  00:07:31:07\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s facile pour moi.\r\n\r\n00:07:31:09  00:07:34:22\r\n{\\an1}Je ne dois pas parler ou attendre,\r\n\r\n00:07:35:00  00:07:37:06\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s rapide !\r\n\r\n00:07:37:16  00:07:41:12\r\n{\\an1}-Une \u00e9picerie robotis\u00e9e,\r\nouverte tout le week-end,\r\n\r\n00:07:41:14  00:07:44:11\r\n{\\an1}et 20 heures par jour en semaine.\r\n\r\n00:07:44:12  00:07:47:23\r\n{\\an1}Deux employ\u00e9s remplissent\r\nles rayons ponctuellement.\r\n\r\n00:07:48:01  00:07:52:04\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter les vols,\r\ntout est sous surveillance cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:07:52:16  00:07:55:06\r\n{\\an1}-Cela r\u00e9pond aux attentes des clients\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:57:12\r\n{\\an1}qui veulent faire leurs achats\r\n\r\n00:07:57:14  00:08:00:10\r\n{\\an1}de fa\u00e7on plus flexible et simple.\r\n\r\n00:08:00:11  00:08:06:07\r\n{\\an1}Nos employ\u00e9s auront \u00e9galement\r\nun \u00e9ventail de nouvelles t\u00e2ches.\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:09:12\r\n{\\an1}-\"No lines, no checkouts.\"\r\n\r\n00:08:09:14  00:08:12:09\r\n{\\an1}-C'est Amazon\r\nqui a ouvert cette voie\r\n\r\n00:08:12:11  00:08:15:17\r\n{\\an1}avec le premier magasin\r\nsans caisse \u00e0 Seattle\r\n\r\n00:08:15:19  00:08:18:11\r\n{\\an1}enti\u00e8rement r\u00e9git\r\npar l'intelligence artificielle.\r\n\r\n00:08:18:13  00:08:21:15\r\n{\\an1}En Suisse, l'acceptation\r\nde ces technologies est faible,\r\n\r\n00:08:21:17  00:08:23:19\r\n{\\an1}mais la tendance se dessine.\r\n\r\n00:08:23:21  00:08:27:22\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9veloppement des caisses\r\nautomatiques ou de l'e-banking,\r\n\r\n00:08:28:00  00:08:31:09\r\n{\\an1}le consommateur\r\nest de plus en plus autonome.\r\n\r\n00:08:31:10  00:08:34:12\r\n{\\an1}Ce qui peut se retourner\r\ncontre lui !\r\n\r\n00:08:34:14  00:08:37:08\r\n{\\an1}Une motion\r\nd\u00e9non\u00e7ant les effets pervers\r\n\r\n00:08:37:10  00:08:41:01\r\n{\\an1}de cette r\u00e9volution num\u00e9rique\r\nsera bient\u00f4t d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n00:08:41:09  00:08:43:03\r\n{\\an1}-C'est de plus en plus\r\n\r\n00:08:43:05  00:08:45:18\r\n{\\an1}le consommateur qui fait le travail,\r\n\r\n00:08:45:20  00:08:48:01\r\n{\\an1}mais sans \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9\r\npour ce travail.\r\n\r\n00:08:48:03  00:08:50:09\r\n{\\an1}C'est souvent l'entreprise\r\nqui b\u00e9n\u00e9ficie de \u00e7a\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:52:19\r\n{\\an1}et les employ\u00e9s\r\nqui perdent leur travail.\r\n\r\n00:08:52:21  00:08:56:08\r\n{\\an1}Toute la responsabilit\u00e9\r\nde faire des transactions,\r\n\r\n00:08:56:10  00:08:59:07\r\n{\\an1}qui est un vrai m\u00e9tier,\r\nporte sur le consommateur.\r\n\r\n00:08:59:09  00:09:02:03\r\n{\\an1}Ainsi, si le consommateur se trompe,\r\non pourrait l'accuser de vol.\r\n\r\n00:09:02:08  00:09:04:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un mois de test \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:09:04:13  00:09:08:09\r\n{\\an1}le premier magasin sans caisse\r\nde Suisse s'installera \u00e0 Wetzikon.\r\n\r\n00:09:08:11  00:09:12:01\r\n{\\an1}Le concept pourrait s'exporter\r\nprochainement en Romandie.\r\n\r\n00:09:13:03  00:09:16:05\r\n{\\an1}-Les parents connaissent l'angoisse\r\ndu dimanche soir\r\n\r\n00:09:16:07  00:09:18:11\r\n{\\an1}quand leur enfant est malade,\r\n\r\n00:09:18:12  00:09:21:03\r\n{\\an1}et la difficult\u00e9 de trouver\r\nun m\u00e9decin.\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:23:16\r\n{\\an1}L'organisation des urgences\r\ndemeure un casse-t\u00eate.\r\n\r\n00:09:23:18  00:09:27:01\r\n{\\an1}Pour preuve, la d\u00e9cision des urgences\r\np\u00e9diatriques du Valais.\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:30:17\r\n{\\an1}La ligne t\u00e9l\u00e9phonique sp\u00e9ciale\r\nvient d'\u00eatre interrompue.\r\n\r\n00:09:31:16  00:09:35:11\r\n{\\an1}-Sortie de crise pour la ligne des\r\nurgences p\u00e9diatriques valaisannes.\r\n\r\n00:09:35:12  00:09:39:13\r\n{\\an1}Sursollicit\u00e9e, elle ne r\u00e9pondait\r\nplus depuis le 1er avril.\r\n\r\n00:09:39:15  00:09:43:11\r\n{\\an1}*-Cette ligne est interrompue\r\njusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n00:09:44:03  00:09:49:23\r\n{\\an1}-Des gens appelaient d'autres\r\ncantons, voire \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:09:51:04  00:09:54:18\r\n{\\an1}-On donnait des conseils aux parents\r\n\r\n00:09:54:20  00:09:58:09\r\n{\\an1}pour d\u00e9boucher le nez de leur enfant.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:03:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait utilis\u00e9 \u00e0 tout bout de champ\r\ncar c'\u00e9tait gratuit.\r\n\r\n00:10:03:12  00:10:07:16\r\n{\\an1}-L'H\u00f4pital du Valais\r\na tir\u00e9 la prise d\u00e9but avril,\r\n\r\n00:10:07:18  00:10:12:10\r\n{\\an1}ce qui a forc\u00e9 les partenaires \u00e0\r\nse r\u00e9unir pour trouver une solution.\r\n\r\n00:10:12:11  00:10:16:02\r\n{\\an1}La ligne est r\u00e9tablie,\r\nde 18h00 \u00e0 23h00,\r\n\r\n00:10:16:04  00:10:18:13\r\n{\\an1}les week-ends et les jours f\u00e9ri\u00e9s.\r\n\r\n00:10:18:15  00:10:21:22\r\n{\\an1}De jour, la permanence\r\nest assur\u00e9e par les p\u00e9diatres.\r\n\r\n00:10:22:00  00:10:24:03\r\n{\\an1}Cette solution est transitoire.\r\n\r\n00:10:24:05  00:10:27:13\r\n{\\an1}L'h\u00f4pital souhaite \u00eatre d\u00e9charg\u00e9\r\nde ce service.\r\n\r\n00:10:27:23  00:10:31:23\r\n{\\an1}-Les infirmi\u00e8res g\u00e8rent\r\nles consultations qui arrivent,\r\n\r\n00:10:32:01  00:10:35:11\r\n{\\an1}les urgences,\r\net r\u00e9pondent au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:10:35:12  00:10:37:17\r\n{\\an1}sans moyens suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:10:37:19  00:10:39:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas possible.\r\n\r\n00:10:39:20  00:10:44:03\r\n{\\an1}-Externaliser cette ligne d'urgence,\r\nc'est la pratique en vigueur\r\n\r\n00:10:44:05  00:10:46:22\r\n{\\an1}dans les cantons romands,\r\nhormis le Jura,\r\n\r\n00:10:47:00  00:10:49:04\r\n{\\an1}qui n'a pas de num\u00e9ro sp\u00e9cifique.\r\n\r\n00:10:49:06  00:10:51:22\r\n{\\an1}A Fribourg,\r\nc'est une soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\r\n\r\n00:10:52:00  00:10:55:01\r\n{\\an1}qui g\u00e8re la hot-line p\u00e9diatrique\r\ndepuis 2015.\r\n\r\n00:10:55:03  00:10:58:01\r\n{\\an1}Un service factur\u00e9 2,99 frs\r\nla minute.\r\n\r\n00:10:58:12  00:11:01:02\r\n{\\an1}-Le nombre d'appels a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:11:01:04  00:11:03:20\r\n{\\an1}Le personnel est moins d\u00e9rang\u00e9,\r\n\r\n00:11:03:22  00:11:07:05\r\n{\\an1}plus proche des enfants hospitalis\u00e9s,\r\n\r\n00:11:07:07  00:11:11:12\r\n{\\an1}et doit moins \"courir\"\r\npour des appels.\r\n\r\n00:11:12:05  00:11:15:11\r\n{\\an1}-Ce mod\u00e8le peut-il \u00eatre appliqu\u00e9\r\nen Valais ?\r\n\r\n00:11:15:22  00:11:19:03\r\n{\\an1}-On peut imaginer l'externalisation.\r\n\r\n00:11:19:05  00:11:22:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas la mission premi\u00e8re\r\nde l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:11:22:15  00:11:25:06\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins et p\u00e9diatres\r\n\r\n00:11:25:08  00:11:27:16\r\n{\\an1}ont l'obligation d'assurer\r\n\r\n00:11:27:18  00:11:30:14\r\n{\\an1}cette garde, mais c'est\r\nune interaction entre les parties\r\n\r\n00:11:30:16  00:11:32:17\r\n{\\an1}qui permettront une solution.\r\n\r\n00:11:33:04  00:11:36:11\r\n{\\an1}-Le canton se donne 3 \u00e0 6 mois\r\npour trouver la solution.\r\n\r\n00:11:37:17  00:11:40:08\r\n{\\an1}-Au Tessin,\r\nla Lega essuie une d\u00e9faite\r\n\r\n00:11:40:10  00:11:42:21\r\n{\\an1}en perdant 4 si\u00e8ges au Grand Conseil.\r\n\r\n00:11:42:23  00:11:46:05\r\n{\\an1}L'UDC progresse, de m\u00eame\r\nque les partis d'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n00:11:46:07  00:11:49:07\r\n{\\an1}Le parlement tessinois\r\nchange et se f\u00e9minise\r\n\r\n00:11:49:09  00:11:52:03\r\n{\\an1}avec neuf femmes suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:11:52:05  00:11:55:10\r\n{\\an1}Elles repr\u00e9senteront 34 %\r\ndes mandats.\r\n\r\n00:11:57:00  00:12:01:02\r\n{\\an1}Pouss\u00e9e des femmes observ\u00e9e\r\ndans les l\u00e9gislatifs Outre-Sarine.\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:04:11\r\n{\\an1}Record \u00e0 Zurich: les d\u00e9put\u00e9es\r\nd\u00e9tiennent d\u00e9sormais 40 %.\r\n\r\n00:12:05:17  00:12:10:09\r\n{\\an1}-Sarah Akanji a fond\u00e9 le club\r\nde football f\u00e9minin de Winterthour.\r\n\r\n00:12:10:11  00:12:13:19\r\n{\\an1}Un engagement pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nsalu\u00e9 par le peuple.\r\n\r\n00:12:13:21  00:12:19:11\r\n{\\an1}A 26 ans,\r\nla soeur de Manuel Akanji a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n\r\n00:12:19:12  00:12:24:01\r\n{\\an1}au Grand Conseil zurichois,\r\nsous les couleurs socialistes.\r\n\r\n00:12:25:01  00:12:28:00\r\n{\\an1}-Pour les \u00e9lecteurs, le parlement\r\n\r\n00:12:28:02  00:12:31:11\r\n{\\an1}doit repr\u00e9senter toute la population.\r\n\r\n00:12:31:12  00:12:36:08\r\n{\\an1}Ils veulent donner\r\nleur chance aux femmes.\r\n\r\n00:12:36:09  00:12:40:10\r\n{\\an1}Le temps o\u00f9 seuls les hommes\r\nfaisaient de la politique est r\u00e9volu.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:44:11\r\n{\\an1}-Succ\u00e8s aussi\r\npour des femmes de droite.\r\n\r\n00:12:44:12  00:12:46:18\r\n{\\an1}Daniela Rinderknecht a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n\r\n00:12:46:20  00:12:50:11\r\n{\\an1}alors qu'elle \u00e9tait\r\nen 13\u00e8me position sur la liste UDC.\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:54:01\r\n{\\an1}Les \u00e9lecteurs l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\r\naux candidats masculins,\r\n\r\n00:12:54:03  00:12:56:20\r\n{\\an1}mais selon elle, son \u00e9lection\r\nn'est pas seulement due au fait\r\n\r\n00:12:56:22  00:12:59:20\r\n{\\an1}qu'elle soit une femme.\r\n\r\n00:13:01:17  00:13:04:02\r\n{\\an1}-Ce qui a jou\u00e9 en ma faveur,\r\n\r\n00:13:04:04  00:13:06:16\r\n{\\an1}c'est que je viens du monde paysan.\r\n\r\n00:13:06:18  00:13:11:03\r\n{\\an1}Je m'engage chez les pompiers,\r\net dans les autorit\u00e9s scolaires.\r\n\r\n00:13:11:15  00:13:15:08\r\n{\\an1}-A Zurich, il n'y avait jamais\r\neu autant de femmes candidates.\r\n\r\n00:13:15:10  00:13:19:16\r\n{\\an1}La part des d\u00e9put\u00e9es\r\na augment\u00e9 de 6,7 points.\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:23:12\r\n{\\an1}Un record.\r\n\r\n00:13:25:00  00:13:28:05\r\n{\\an1}Les femmes progressent aussi\r\ndans les r\u00e9gions rurales.\r\n\r\n00:13:28:07  00:13:31:14\r\n{\\an1}En Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures,\r\nen mars 2019,\r\n\r\n00:13:31:16  00:13:36:18\r\n{\\an1}la part des d\u00e9put\u00e9es\r\na bondi de 10 points.\r\n\r\n00:13:36:20  00:13:39:01\r\n{\\an1}On est loin de la parit\u00e9,\r\n\r\n00:13:39:03  00:13:42:04\r\n{\\an1}mais la fa\u00eeti\u00e8re\r\ndes organisations f\u00e9minines\r\n\r\n00:13:42:06  00:13:44:12\r\n{\\an1}se r\u00e9jouit de cette progression.\r\n\r\n00:13:44:14  00:13:46:22\r\n{\\an1}Alliance F m\u00e8ne une campagne\r\n\r\n00:13:47:00  00:13:49:22\r\n{\\an1}pour que plus de femmes soient \u00e9lues\r\nau Parlement cet automne.\r\n\r\n00:13:50:06  00:13:52:05\r\n{\\an1}-Une d\u00e9mocratie doit repr\u00e9senter\r\n\r\n00:13:52:07  00:13:54:08\r\n{\\an1}toute sa population.\r\n\r\n00:13:54:10  00:13:58:11\r\n{\\an1}Les femmes forment\r\nune petite majorit\u00e9,\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:03:07\r\n{\\an1}et leur perspective doit \u00eatre\r\nrepr\u00e9sent\u00e9e dans les parlements.\r\n\r\n00:14:03:21  00:14:06:18\r\n{\\an1}-S.Akanji, D.Rinderknecht,\r\n\r\n00:14:06:20  00:14:10:12\r\n{\\an1}deux visages de la pouss\u00e9e\r\ndes femmes dans les parlements.\r\n\r\n00:14:10:14  00:14:13:11\r\n{\\an1}A voir si la tendance se confirme\r\nlors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:14:14:14  00:14:17:00\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest invit\u00e9 par le Parlement\r\n\r\n00:14:17:02  00:14:19:07\r\n{\\an1}\u00e0 reprendre le chemin de Bruxelles\r\n\r\n00:14:19:09  00:14:22:02\r\n{\\an1}pour des \"n\u00e9gociations\r\ncompl\u00e9mentaires\" sur l'accord-cadre.\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:24:07\r\n{\\an1}C'est ce que demande une motion\r\n\r\n00:14:24:09  00:14:27:02\r\n{\\an1}adopt\u00e9e par la Commission de\r\nl'\u00e9conomie du Conseil des Etats.\r\n\r\n00:14:27:04  00:14:29:04\r\n{\\an1}Il s'agit aussi\r\nd'obtenir des am\u00e9liorations\r\n\r\n00:14:29:06  00:14:31:11\r\n{\\an1}dans la protection des salaires.\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:34:15\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir si Bruxelles serait\r\npr\u00eat \u00e0 rouvrir des discussions.\r\n\r\n00:14:35:17  00:14:39:08\r\n{\\an1}Nous recevons ce soir\r\nun homme puissant en Suisse romande.\r\n\r\n00:14:39:10  00:14:43:18\r\n{\\an1}Le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois\r\nOlivier Jornot a donn\u00e9 \u00e0 sa fonction\r\n\r\n00:14:43:20  00:14:48:06\r\n{\\an1}une forme offensive,\r\ny compris concernant les \u00e9lus.\r\n\r\n00:14:48:08  00:14:52:07\r\n{\\an1}Il pr\u00e9sentait ce matin son bilan\r\npour l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n00:14:52:09  00:14:56:00\r\n{\\an1}Plus de 108'000 proc\u00e9dures\r\nont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es.\r\n\r\n00:14:57:10  00:15:01:20\r\n{\\an1}-Dans la R\u00e9publique genevoise\r\nse murmure un surnom: le sh\u00e9rif.\r\n\r\n00:15:01:22  00:15:06:21\r\n{\\an1}En huit mois, Olivier Jornot a mis\r\nen pr\u00e9vention trois \u00e9lus du peuple:\r\n\r\n00:15:06:23  00:15:10:13\r\n{\\an1}Pierre Maudet,\r\nancien pr\u00e9sident du Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:15:10:15  00:15:15:17\r\n{\\an1}Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani,\r\nconseillers administratifs \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:15:19  00:15:20:06\r\n{\\an1}O.Jornot, colonel de l'arm\u00e9e suisse,\r\nd\u00e9put\u00e9 pendant six ans,\r\n\r\n00:15:20:07  00:15:22:23\r\n{\\an1}procureur g\u00e9n\u00e9ral depuis 2012\r\n\r\n00:15:23:01  00:15:26:06\r\n{\\an1}et pour certains,\r\npourfendeur d'\u00e9lus.\r\n\r\n00:15:26:08  00:15:31:08\r\n{\\an1}Personne ne critique ses enqu\u00eates,\r\nmais la fa\u00e7on de faire interpelle.\r\n\r\n00:15:31:10  00:15:35:11\r\n{\\an1}Perquisition des bureaux de la Ville\r\nsous l'oeil des cam\u00e9ras,\r\n\r\n00:15:35:13  00:15:40:11\r\n{\\an1}communiqu\u00e9s de presse d\u00e9taill\u00e9s\r\nsur l'affaire Maudet.\r\n\r\n00:15:40:13  00:15:44:16\r\n{\\an1}Des op\u00e9rations de communication\r\njug\u00e9es parfois dangereuses.\r\n\r\n00:15:45:04  00:15:47:23\r\n{\\an1}-Quand j'ai vu ce communiqu\u00e9,\r\n\r\n00:15:48:01  00:15:51:16\r\n{\\an1}M. Maudet fut-il un homme public\r\n\r\n00:15:51:18  00:15:56:18\r\n{\\an1}et politique, il m'est apparu\r\nque la pr\u00e9somption d'innocence\r\n\r\n00:15:56:20  00:15:59:11\r\n{\\an1}en prenait un sacr\u00e9 coup.\r\n\r\n00:15:59:13  00:16:03:02\r\n{\\an1}Lorsque l'affaire\r\nest rendue publique,\r\n\r\n00:16:03:04  00:16:07:02\r\n{\\an1}on constate que justice est rendue\r\nau caf\u00e9 du commerce.\r\n\r\n00:16:07:16  00:16:11:03\r\n{\\an1}-Cet ancien candidat\r\nau poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n00:16:11:05  00:16:15:05\r\n{\\an1}estime qu'O.Jornot\r\nagit parfois comme un politicien.\r\n\r\n00:16:15:14  00:16:17:13\r\n{\\an1}-On dit parfois qu'il est\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:20:11\r\n{\\an1}un huiti\u00e8me conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:16:20:13  00:16:23:07\r\n{\\an1}C'est vrai\r\nqu'on a plut\u00f4t l'impression\r\n\r\n00:16:23:09  00:16:25:21\r\n{\\an1}que c'est\r\nun premier conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:16:25:23  00:16:28:04\r\n{\\an1}Ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:16:28:06  00:16:31:14\r\n{\\an1}c'est que le Conseil d'Etat\r\ns'est un peu discr\u00e9dit\u00e9\r\n\r\n00:16:31:16  00:16:34:11\r\n{\\an1}dans sa mani\u00e8re\r\nde g\u00e9rer l'affaire Maudet.\r\n\r\n00:16:34:12  00:16:36:20\r\n{\\an1}Il y a eu un vide de pouvoir\r\nqui s'est vite rempli\r\n\r\n00:16:36:22  00:16:39:00\r\n{\\an1}et qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par O.Jornot.\r\n\r\n00:16:39:14  00:16:41:23\r\n{\\an1}-Jamais un procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n00:16:42:01  00:16:45:09\r\n{\\an1}n'aura incarn\u00e9\r\nun pouvoir judiciaire aussi fort.\r\n\r\n00:16:45:09  00:16:48:12\r\n{\\an1}-Monsieur le Procureur g\u00e9n\u00e9ral,\r\nbonsoir.\r\n\r\n00:16:48:14  00:16:54:17\r\n{\\an1}On conna\u00eet les pouvoirs ex\u00e9cutif,\r\nl\u00e9gislatif, judiciaire,\r\n\r\n00:16:54:22  00:16:59:21\r\n{\\an1}mais on ne conna\u00eet pas\r\nles procureurs g\u00e9n\u00e9raux.\r\n\r\n00:17:00:02  00:17:04:10\r\n{\\an1}Vous assumez d'en faire\r\nun pouvoir \u00e9gal aux autres ?\r\n\r\n00:17:04:14  00:17:07:18\r\n{\\an1}-Je n'impose pas le pouvoir\r\njudiciaire,\r\n\r\n00:17:07:22  00:17:11:16\r\n{\\an1}mais je le fais vivre\r\ncomme une institution.\r\n\r\n00:17:11:20  00:17:13:23\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a gagn\u00e9 son ind\u00e9pendance,\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:18:12\r\n{\\an1}elle se positionne\r\nface aux autres pouvoirs.\r\n\r\n00:17:18:17  00:17:22:07\r\n{\\an1}Cela sert l'exercice de la justice.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:27:17\r\n{\\an1}-On a vu des procureurs g\u00e9n\u00e9raux\r\ncalmer les choses.\r\n\r\n00:17:27:21  00:17:32:10\r\n{\\an1}Vous, les politiques\r\nsont dans votre collimateur.\r\n\r\n00:17:32:13  00:17:36:16\r\n{\\an1}-Pas du tout,\r\nc'est le fruit des circonstances.\r\n\r\n00:17:36:20  00:17:41:20\r\n{\\an1}On s'est retrouv\u00e9\r\navec des proc\u00e9dures\r\n\r\n00:17:42:01  00:17:47:11\r\n{\\an1}o\u00f9 la notori\u00e9t\u00e9\r\ndes personnes concern\u00e9es\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:51:12\r\n{\\an1}les rendaient particuli\u00e8res.\r\n\r\n00:17:51:16  00:17:57:14\r\n{\\an1}-Dans le cas de Maudet,\r\nvous y \u00eates all\u00e9 tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:17:58:16  00:18:04:16\r\n{\\an1}-On informe l'autorit\u00e9 qui doit se\r\ncharger de l'immunit\u00e9 d'un candidat.\r\n\r\n00:18:13:10  00:18:19:02\r\n{\\an1}Mais si ne pas l\u00e2cher prise est\r\noffensif, je revendique l'offensif.\r\n\r\n00:18:19:07  00:18:25:21\r\n{\\an1}Le fait de se positionner clairement\r\nen tant qu'autorit\u00e9 de poursuite,\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:28:09\r\n{\\an1}\u00e7a fait partie du m\u00e9tier.\r\n\r\n00:18:30:17  00:18:35:16\r\n{\\an1}-Cette m\u00e9thode, par exemple,\r\ndire en interrogatoire\r\n\r\n00:18:35:20  00:18:39:17\r\n{\\an1}que vous pouvez rester en prison,\r\n\u00e7a marche ?\r\n\r\n00:18:39:21  00:18:44:15\r\n{\\an1}-Non, c'est dans les films.\r\n\r\n00:18:44:19  00:18:49:10\r\n{\\an1}C'est plus utile d'instruire\r\nles dossiers que les jeux de manches.\r\n\r\n00:18:49:13  00:18:55:08\r\n{\\an1}-L'exc\u00e8s hygi\u00e9niste,\r\n\r\n00:18:55:11  00:19:01:11\r\n{\\an1}on voit que c'est bien de chasser\r\nchaque erreur de notes de frais,\r\n\r\n00:19:07:03  00:19:12:11\r\n{\\an1}mais ne risque-t-on pas de d\u00e9caper\r\nles politiques\r\n\r\n00:19:12:15  00:19:16:21\r\n{\\an1}et d'avoir que des gens\r\ndans la marge ?\r\n\r\n00:19:18:07  00:19:23:08\r\n{\\an1}-Je constate simplement\r\nque dans cette affaire,\r\n\r\n00:19:23:12  00:19:27:07\r\n{\\an1}un certain nombre de faits sont l\u00e0.\r\n\r\n00:19:30:20  00:19:33:18\r\n{\\an1}-Le risque du boomerang\r\nexiste-t-il ?\r\n\r\n00:19:33:22  00:19:36:03\r\n{\\an1}-On ne joue pas au casino.\r\n\r\n00:19:36:07  00:19:39:16\r\n{\\an1}On fait notre travail.\r\n\r\n00:19:39:20  00:19:44:11\r\n{\\an1}C'est l'une de nos difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:19:44:15  00:19:50:16\r\n{\\an1}On doit agir en tant que procureur.\r\n\r\n00:19:50:21  00:19:57:17\r\n{\\an1}-\u00cates-vous candidats\r\n\u00e0 votre succession ?\r\n\r\n00:19:57:22  00:20:01:14\r\n{\\an1}-C'est dans une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:01:18  00:20:06:14\r\n{\\an1}On a le temps de communiquer\r\nce genre de d\u00e9cision.\r\n\r\n00:20:06:18  00:20:10:14\r\n{\\an1}-Vous avez pris une place\r\ndans la vie politique romande.\r\n\r\n00:20:10:18  00:20:15:09\r\n{\\an1}Quand une place se lib\u00e9rera,\r\npourriez-vous \u00eatre candidat ?\r\n\r\n00:20:15:13  00:20:19:01\r\n{\\an1}-\u00c7a fait 7 ans\r\nque je suis procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:20:19:06  00:20:22:01\r\n{\\an1}Je suis pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la justice.\r\n\r\n00:20:22:06  00:20:26:07\r\n{\\an1}Je n'ai pas l'intention\r\nde revenir du c\u00f4t\u00e9 politique.\r\n\r\n00:20:26:11  00:20:30:15\r\n{\\an1}-\u00c7a veut dire jamais ?\r\n\r\n00:20:30:19  00:20:33:23\r\n{\\an1}-Il ne faut jamais dire jamais,\r\nmais c'est non.\r\n\r\n00:20:33:23  00:20:38:13\r\n{\\an1}-Jair Bolsonaro atteint le cap\r\ndes cent jours \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:20:38:18  00:20:40:17\r\n{\\an1}Entre promesses et r\u00e9sultats,\r\n\r\n00:20:40:22  00:20:44:02\r\n{\\an1}une partie des Br\u00e9siliens\r\naffiche sa d\u00e9ception.\r\n\r\n00:20:45:06  00:20:47:21\r\n{\\an1}-Il promettait un changement de cap\r\npour le Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:20:47:23  00:20:50:16\r\n{\\an1}mais depuis son investiture\r\nen janvier,\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:54:08\r\n{\\an1}J.Bolsonaro\r\npeine \u00e0 contr\u00f4ler le navire.\r\n\r\n00:20:54:10  00:20:57:18\r\n{\\an1}Il a d\u00e9marr\u00e9 son mandat\r\nsur les chapeaux de roues,\r\n\r\n00:20:57:20  00:21:02:04\r\n{\\an1}en signant un d\u00e9cret\r\nqui facilite la d\u00e9tention d'armes.\r\n\r\n00:21:02:05  00:21:06:10\r\n{\\an1}Pour des r\u00e9formes plus complexes,\r\ncomme celle des retraites,\r\n\r\n00:21:06:11  00:21:11:17\r\n{\\an1}J.Bolsonaro a besoin du congr\u00e8s\r\net c'est l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:15:15\r\n{\\an1}Ses relations avec les d\u00e9put\u00e9s\r\nne sont pas au beau fixe.\r\n\r\n00:21:15:17  00:21:20:04\r\n{\\an1}Il n'arrive pas \u00e0 obtenir\r\nune coalition au sein du Parlement.\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:24:09\r\n{\\an1}A cela s'ajoutent des tensions\r\nau sein du Gouvernement.\r\n\r\n00:21:24:11  00:21:29:04\r\n{\\an1}En 3 mois, J.Bolsonaro\r\na remerci\u00e9 deux ministres.\r\n\r\n00:21:29:06  00:21:32:22\r\n{\\an1}Son image prend un coup\r\nquand on d\u00e9couvre des d\u00e9p\u00f4ts\r\n\r\n00:21:33:00  00:21:37:05\r\n{\\an1}de sommes d'argent suspects\r\nsur le compte bancaire de son fils.\r\n\r\n00:21:37:07  00:21:41:02\r\n{\\an1}On doute de sa cr\u00e9dibilit\u00e9\r\nlors de sa premi\u00e8re apparition\r\n\r\n00:21:41:04  00:21:45:16\r\n{\\an1}sur la sc\u00e8ne internationale \u00e0 Davos,\r\no\u00f9 il vante les m\u00e9rites du Br\u00e9sil\r\n\r\n00:21:45:18  00:21:48:17\r\n{\\an1}avec un discours jug\u00e9 superficiel.\r\n\r\n00:21:49:09  00:21:51:19\r\n{\\an1}-Je suis convaincu que notre action\r\n\r\n00:21:51:21  00:21:54:02\r\n{\\an1}vous attirera et vous encouragera\r\n\r\n00:21:54:04  00:21:57:11\r\n{\\an1}\u00e0 faire des affaires avec nous\r\npour le bien du Br\u00e9sil et du monde.\r\n\r\n00:21:57:21  00:22:01:11\r\n{\\an1}-R\u00e9cemment, il choque\r\nquand il ordonne des comm\u00e9morations\r\n\r\n00:22:01:12  00:22:04:08\r\n{\\an1}pour les 55 ans\r\ndu coup d'Etat militaire\r\n\r\n00:22:04:10  00:22:07:15\r\n{\\an1}ou quand il affirme\r\nque le nazisme \u00e9tait de gauche\r\n\r\n00:22:07:17  00:22:12:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s une visite du mus\u00e9e\r\nde l'Holocauste \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:22:12:11  00:22:16:14\r\n{\\an1}La cote de celui qu'on surnomme\r\nle \"Trump tropical\" chute\r\n\r\n00:22:16:16  00:22:19:14\r\n{\\an1}de 67 % en janvier \u00e0 51 % en mars.\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:23:10\r\n{\\an1}Le pire r\u00e9sultat pour un pr\u00e9sident\r\nbr\u00e9silien apr\u00e8s 3 mois de mandat.\r\n\r\n00:22:25:12  00:22:29:03\r\n{\\an1}-Des \u00e9lections cruciales\r\npour Benjamin Netanyaou\r\n\r\n00:22:29:05  00:22:31:21\r\n{\\an1}et son parti de droite, le Likoud.\r\n\r\n00:22:31:23  00:22:34:23\r\n{\\an1}Les Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s\r\n\u00e0 renouveler leur Parlement.\r\n\r\n00:22:35:01  00:22:38:20\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 13 ans au pouvoir,\r\nil est challeng\u00e9 par un novice\r\n\r\n00:22:38:22  00:22:43:03\r\n{\\an1}chef de file du centre-droit,\r\nBenny Gantz.\r\n\r\n00:22:43:08  00:22:47:13\r\n{\\an1}Les premiers sondages\r\nsont sortis des urnes\r\n\r\n00:22:47:18  00:22:53:10\r\n{\\an1}\u00e0 la fermeture des bureaux\r\nde vote \u00e0 22h00, heure locale.\r\n\r\n00:22:54:11  00:22:58:11\r\n{\\an1}Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission\r\nd'A.Bouteflika, en Alg\u00e9rie,\r\n\r\n00:22:58:12  00:23:02:08\r\n{\\an1}le Parlement a charg\u00e9 le pr\u00e9sident\r\ndu S\u00e9nat, A.Bensalah, 77 ans,\r\n\r\n00:23:02:10  00:23:04:23\r\n{\\an1}d'assurer l'int\u00e9rim pendant 90 jours.\r\n\r\n00:23:05:01  00:23:08:11\r\n{\\an1}La d\u00e9signation de ce produit du\r\nsyst\u00e8me Bouteflika suscite la col\u00e8re.\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:12:09\r\n{\\an1}Des milliers d'\u00e9tudiants\r\nont manifest\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Alger.\r\n\r\n00:23:12:11  00:23:15:16\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s au canon \u00e0 eau\r\npar la police.\r\n\r\n00:23:16:14  00:23:19:15\r\n{\\an1}On parlait de la f\u00e9minisation\r\ndes parlements.\r\n\r\n00:23:19:17  00:23:22:10\r\n{\\an1}C'est un th\u00e8me majeur cette ann\u00e9e\r\ndans tous les domaines.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:24:22\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve du 14 juin se pr\u00e9pare.\r\n\r\n00:23:25:00  00:23:29:11\r\n{\\an1}Les organisatrices esp\u00e8rent d\u00e9passer\r\nles chiffres de celle de 1991.\r\n\r\n00:23:30:15  00:23:35:03\r\n{\\an1}-Trois femmes,\r\ntrois mani\u00e8res de s'engager.\r\n\r\n00:23:35:05  00:23:38:11\r\n{\\an1}Le 14 juin,\r\nelles feront la gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:23:38:13  00:23:41:15\r\n{\\an1}Clothilde Pinto,\r\nh\u00f4tesse de caisse \u00e0 Vevey,\r\n\r\n00:23:41:18  00:23:44:12\r\n{\\an1}Chantal Neuhaus, ambulanci\u00e8re \u00e0 Nyon\r\n\r\n00:23:44:14  00:23:48:04\r\n{\\an1}et Martine Rouiller, qui travaille\r\n\u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que de Saint-Maurice.\r\n\r\n00:23:51:20  00:23:54:12\r\n{\\an1}-Car l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas atteinte.\r\n\r\n00:23:54:14  00:23:57:23\r\n{\\an1}-J'aimerais qu'on ait\r\nune vraie \u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\n\r\n00:23:58:01  00:24:00:17\r\n{\\an1}-Pour toutes les femmes\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:03:16\r\n{\\an1}dans des secteurs\r\n\r\n00:24:03:18  00:24:06:19\r\n{\\an1}comme la vente ou la restauration,\r\n\r\n00:24:06:21  00:24:10:19\r\n{\\an1}on sait que ce sont souvent\r\ndes m\u00e8res seules qui travaillent\r\n\r\n00:24:10:21  00:24:13:10\r\n{\\an1}tous les jours\r\ndans des conditions pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:24:18:06  00:24:20:16\r\n{\\an1}Il y a plusieurs fa\u00e7ons\r\n\r\n00:24:20:18  00:24:23:16\r\n{\\an1}de faire la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:24:23:18  00:24:30:01\r\n{\\an1}Par exemple, porter un foulard,\r\ns'arr\u00eater 15 minutes...\r\n\r\n00:24:30:03  00:24:32:15\r\n{\\an1}-Je ne viendrai pas travailler, mais,\r\n\r\n00:24:32:17  00:24:36:19\r\n{\\an1}\u00e0 la mani\u00e8re peut-\u00eatre plus suisse,\r\n\r\n00:24:36:21  00:24:41:14\r\n{\\an1}j'ai averti mes employeurs\r\ndepuis quelques semaines.\r\n\r\n00:24:42:04  00:24:46:05\r\n{\\an1}-Chantal nous re\u00e7oit chez elle,\r\ncar sa direction a refus\u00e9\r\n\r\n00:24:46:07  00:24:49:10\r\n{\\an1}qu'elle t\u00e9moigne\r\nsur son lieu de travail.\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:51:02\r\n{\\an1}-Il y a une crainte\r\n\r\n00:24:51:04  00:24:54:07\r\n{\\an1}des revendications.\r\n\r\n00:24:54:09  00:24:58:09\r\n{\\an1}Ils s'imaginent\r\nqu'on va demander trop de choses.\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:01:20\r\n{\\an1}Ils en ont un peu peur.\r\n\r\n00:25:01:22  00:25:06:08\r\n{\\an1}Pourtant, ce qu'on demande,\r\nc'est la base, l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:13:13\r\n{\\an1}Des st\u00e9r\u00e9otypes de genre\r\ndans l'\u00e9duction.\r\n\r\n00:25:13:15  00:25:17:06\r\n{\\an1}Si on ne change pas la mani\u00e8re\r\ndont on \u00e9duque les enfants,\r\n\r\n00:25:17:08  00:25:19:19\r\n{\\an1}on n'atteindra jamais l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:25:19:21  00:25:25:00\r\n{\\an1}J'aimerais qu'on laisse davantage\r\nles gar\u00e7ons exprimer leurs \u00e9motions.\r\n\r\n00:25:25:02  00:25:28:11\r\n{\\an1}Et qu'on \u00e9duque\r\nles enfants au consentement.\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:30:14\r\n{\\an1}-Pour changer\r\n\r\n00:25:30:16  00:25:33:08\r\n{\\an1}les choses profond\u00e9ment,\r\n\r\n00:25:33:10  00:25:36:08\r\n{\\an1}il faut imposer des quotas.\r\n\r\n00:25:36:10  00:25:40:11\r\n{\\an1}Ca peut sembler excessif,\r\nmais ce serait transitoire.\r\n\r\n00:25:40:13  00:25:43:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, ce sera acquis.\r\n\r\n00:25:44:23  00:25:49:02\r\n{\\an1}-Trois femmes\r\net certainement la m\u00eame destin\u00e9e\r\n\r\n00:25:49:04  00:25:52:01\r\n{\\an1}pour la gr\u00e8ve du 14 juin.\r\n\r\n00:25:52:01  00:25:54:19\r\n{\\an1}-Gilles de Diesbach, que dit la loi ?\r\n\r\n00:25:55:20  00:25:59:13\r\n{\\an1}-Le collectif des femmes\r\nqui organise la gr\u00e8ve du 14 juin\r\n\r\n00:25:59:15  00:26:02:14\r\n{\\an1}d\u00e9clare que cette gr\u00e8ve\r\nprendra la forme\r\n\r\n00:26:02:16  00:26:05:03\r\n{\\an1}que les femmes voudront lui donner.\r\n\r\n00:26:05:05  00:26:07:03\r\n{\\an1}Mais la loi ne dit pas \u00e7a.\r\n\r\n00:26:07:05  00:26:10:12\r\n{\\an1}Le droit de gr\u00e8ve n'est accord\u00e9\r\nque s'il y a un conflit ouvert\r\n\r\n00:26:10:14  00:26:14:00\r\n{\\an1}employ\u00e9e et employeur, ce qui n'est\r\npas le cas de la gr\u00e8ve des femmes,\r\n\r\n00:26:14:02  00:26:17:01\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme une manifestation politique.\r\n\r\n00:26:17:07  00:26:19:01\r\n{\\an1}-Et que disent les cantons ?\r\n\r\n00:26:19:06  00:26:24:09\r\n{\\an1}-La plupart des cantons suivent\r\nl'article de droit sur la gr\u00e8ve\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:28:16\r\n{\\an1}inscrit dans leur Constitution.\r\n\r\n00:26:28:18  00:26:33:18\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve des femmes\r\nn'est pas reconnue comme licite.\r\n\r\n00:26:33:20  00:26:39:11\r\n{\\an1}Seul le canton de Vaud\r\nla d\u00e9clare l\u00e9gale.\r\n\r\n00:26:39:12  00:26:45:01\r\n{\\an1}Il demande tout de m\u00eame\r\nqu'un service minimum soit instaur\u00e9\r\n\r\n00:26:45:03  00:26:49:11\r\n{\\an1}et que les femmes\r\nannoncent leur absence.\r\n\r\n00:26:49:12  00:26:55:16\r\n{\\an1}Seul Gen\u00e8ve\r\nne s'est pas encore exprim\u00e9.\r\n\r\n00:26:56:00  00:27:01:16\r\n{\\an1}-Les organisatrices appellent-elles\r\naussi les hommes \u00e0 manifester ?\r\n\r\n00:27:02:06  00:27:06:14\r\n{\\an1}-Leur solidarit\u00e9 est la bienvenue,\r\nmais les femmes attendent plut\u00f4t\r\n\r\n00:27:06:16  00:27:11:01\r\n{\\an1}un soutien logistique, \u00e0 la maison,\r\npour s'occuper des enfants\r\n\r\n00:27:11:03  00:27:14:20\r\n{\\an1}que d'\u00eatre avec elles dans la rue.\r\n\r\n00:27:14:22  00:27:18:12\r\n{\\an1}Je vous propose de regarder\r\nce document d'archives\r\n\r\n00:27:18:14  00:27:22:11\r\n{\\an1}qui date\r\nde la gr\u00e8ve des femmes en 1991.\r\n\r\n00:27:25:02  00:27:28:07\r\n{\\an1}-14 juin, journ\u00e9e particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:27:28:09  00:27:32:14\r\n{\\an1}Les enfants d'une garderie\r\nsont pris en charge par trois p\u00e8res\r\n\r\n00:27:32:16  00:27:34:21\r\n{\\an1}qui remplacent\r\nles jardini\u00e8res gr\u00e9vistes.\r\n\r\n00:27:35:07  00:27:38:05\r\n{\\an1}-C'est un m\u00e9tier tr\u00e8s f\u00e9minin.\r\n\r\n00:27:38:07  00:27:42:03\r\n{\\an1}Il est mal reconnu et mal pay\u00e9.\r\n\r\n00:27:42:05  00:27:45:08\r\n{\\an1}Mal reconnu, car les gens\r\nne consid\u00e8rent pas notre travail\r\n\r\n00:27:45:10  00:27:49:14\r\n{\\an1}comme quelque chose\r\nde tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:27:49:16  00:27:53:09\r\n{\\an1}Ils disent souvent:\r\n\"Vous gardez juste les enfants.\"\r\n\r\n00:27:56:03  00:27:58:18\r\n{\\an1}-La finance durable progresse.\r\n\r\n00:27:58:20  00:28:03:10\r\n{\\an1}C'est un argument des banquiers,\r\nmais sous la pression des opinions.\r\n\r\n00:28:03:11  00:28:10:07\r\n{\\an1}L'Europe va d\u00e9ployer un plan d'action\r\net la tendance se marque en Suisse.\r\n\r\n00:28:12:18  00:28:16:19\r\n{\\an1}-Sauver le climat, c'est aussi\r\nimaginer des flux financiers\r\n\r\n00:28:16:21  00:28:19:14\r\n{\\an1}respectueux de l'environnement.\r\n\r\n00:28:19:16  00:28:23:12\r\n{\\an1}Si l'on en croit Greenpeace,\r\nla Suisse n'est pas exemplaire.\r\n\r\n00:28:32:20  00:28:38:21\r\n{\\an1}Angela de Wolff \u00e9tiquette\r\nles soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Bourse.\r\n\r\n00:28:38:23  00:28:42:21\r\n{\\an1}Leur bilan \u00e9nerg\u00e9tique,\r\nsocial et leur gouvernance;\r\n\r\n00:28:42:23  00:28:45:12\r\n{\\an1}un label ESG.\r\n\r\n00:28:45:14  00:28:48:06\r\n{\\an1}5'200 entreprises sont labellis\u00e9es.\r\n\r\n00:28:48:08  00:28:51:01\r\n{\\an1}-On est dans une forme d'\u00e9volution,\r\n\r\n00:28:51:03  00:28:54:00\r\n{\\an1}d'int\u00e9grer des facteurs\r\n\r\n00:28:54:02  00:28:58:02\r\n{\\an1}\"extra-financiers\"\r\nau ratio financier traditionnel.\r\n\r\n00:28:58:04  00:29:00:23\r\n{\\an1}C'est pour bien comprendre\r\nles entreprises\r\n\r\n00:29:01:01  00:29:04:04\r\n{\\an1}dans lesquelles on investit.\r\n\r\n00:29:04:06  00:29:08:07\r\n{\\an1}C'est une tendance de vouloir\r\nplus de transparence.\r\n\r\n00:29:09:08  00:29:13:14\r\n{\\an1}-L'Europe\r\npromeut la finance durable.\r\n\r\n00:29:13:16  00:29:19:00\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens r\u00e9clame\r\nplus de r\u00e9gulation en Suisse.\r\n\r\n00:29:19:14  00:29:22:09\r\n{\\an1}-L'ensemble des activit\u00e9s financi\u00e8res\r\n\r\n00:29:22:11  00:29:24:19\r\n{\\an1}sur notre territoire\r\n\r\n00:29:24:21  00:29:27:06\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e8rent 20 fois plus d'\u00e9missions\r\n\r\n00:29:27:08  00:29:30:23\r\n{\\an1}de CO2 que toutes les autres\r\nactivit\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n00:29:31:01  00:29:36:02\r\n{\\an1}comme la mobilit\u00e9 ou le chauffage.\r\n\r\n00:29:36:04  00:29:39:20\r\n{\\an1}La Banque nationale\r\ninvestit massivement\r\n\r\n00:29:39:22  00:29:42:13\r\n{\\an1}dans les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:29:42:15  00:29:45:14\r\n{\\an1}Elle double les \u00e9missions de CO2\r\nde notre pays,\r\n\r\n00:29:45:16  00:29:48:06\r\n{\\an1}donc il y a quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:53:01\r\n{\\an1}-Ce constat a \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9\r\naux artisans de la transition.\r\n\r\n00:29:53:03  00:29:56:05\r\n{\\an1}La jeunesse, elle,\r\ndescend dans la rue.\r\n\r\n00:29:56:07  00:29:58:21\r\n{\\an1}Les politiques\r\nadaptent leurs priorit\u00e9s;\r\n\r\n00:29:58:23  00:30:01:07\r\n{\\an1}le vent tourne.\r\n\r\n00:30:10:23  00:30:13:02\r\n{\\an1}-La finance durable\r\n\r\n00:30:13:04  00:30:16:05\r\n{\\an1}est la bonne finance.\r\n\r\n00:30:16:07  00:30:19:11\r\n{\\an1}Il ne devrait pas y avoir\r\nd'autre finance \u00e0 terme.\r\n\r\n00:30:19:12  00:30:23:02\r\n{\\an1}On va se rendre compte rapidement\r\nque les rendements obtenus\r\n\r\n00:30:23:04  00:30:27:04\r\n{\\an1}par ces m\u00e9thodes sont sup\u00e9rieurs\r\n\u00e0 ceux d'autrefois.\r\n\r\n00:30:27:12  00:30:31:23\r\n{\\an1}-Faut-il r\u00e9guler ou se satisfaire\r\nd'une autor\u00e9gulation ?\r\n\r\n00:30:32:14  00:30:35:11\r\n{\\an1}-Il faudra l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n00:30:35:13  00:30:38:09\r\n{\\an1}Est-ce que la l\u00e9gislation\r\n\r\n00:30:38:11  00:30:41:07\r\n{\\an1}doit \u00eatre contraignante ?\r\n\r\n00:30:41:09  00:30:44:05\r\n{\\an1}Faut-il se d\u00e9marquer de l'Europe ?\r\n\r\n00:30:44:07  00:30:47:04\r\n{\\an1}Je n'y crois pas, si l'Europe\r\nva dans le bons sens, allons-y.\r\n\r\n00:30:47:19  00:30:51:06\r\n{\\an1}-La finance durable\r\nn'est plus un produit de niche,\r\n\r\n00:30:51:08  00:30:53:01\r\n{\\an1}mais un enjeu politique.\r\n\r\n00:30:54:06  00:30:57:03\r\n{\\an1}-On conna\u00eetra ce soir\r\nqui affrontera Zoug\r\n\r\n00:30:57:05  00:31:00:01\r\n{\\an1}en finale du championnat suisse\r\nde hockey sur glace.\r\n\r\n00:31:00:03  00:31:06:02\r\n{\\an1}Berne, qui s'est impos\u00e9 1-0\r\ndans l'acte 6 face \u00e0 Bienne,\r\n\r\n00:31:06:04  00:31:11:12\r\n{\\an1}disputera un dernier match\r\ndans cette deuxi\u00e8me demi-finale.\r\n\r\n00:31:11:14  00:31:15:17\r\n{\\an1}C'est 3-3 dans la s\u00e9rie.\r\n\r\n00:31:15:19  00:31:19:17\r\n{\\an1}Berne-Bienne, 30 minutes de route\r\net concurrence historique.\r\n\r\n00:31:19:17  00:31:25:12\r\n{\\an1}Steve Roth, bonsoir.\r\n\r\n00:31:25:16  00:31:28:15\r\n{\\an1}C'est la vieille rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:31:28:19  00:31:34:01\r\n{\\an1}-C'est vrai,\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70,\r\n\r\n00:31:34:06  00:31:39:14\r\n{\\an1}il y avait d\u00e9j\u00e0 une grosse rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:31:39:18  00:31:45:17\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que Bienne a remport\u00e9\r\nses trois titres de champion.\r\n\r\n00:31:50:07  00:31:56:03\r\n{\\an1}Berne est le grand fr\u00e8re\r\nmais aussi le grand rival cantonal.\r\n\r\n00:31:56:08  00:32:00:02\r\n{\\an1}Bienne pourrait repasser\r\ndevant ce soir.\r\n\r\n00:32:00:17  00:32:03:20\r\n{\\an1}Tout est possible ce soir,\r\n\r\n00:32:04:01  00:32:10:11\r\n{\\an1}m\u00eame si Berne a toujours un petit\r\navantage de jouer \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:32:10:15  00:32:13:09\r\n{\\an1}Bienne aura son mot \u00e0 dire.\r\n\r\n00:32:13:13  00:32:18:11\r\n{\\an1}La rivalit\u00e9 se poursuit,\r\nmais c'est une saine rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:32:18:15  00:32:23:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas eu de d\u00e9bordements\r\njusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n00:32:23:03  00:32:28:18\r\n{\\an1}-Berne\u2015Bienne, une rencontre\r\n\u00e0 suivre d\u00e8s 20h00 sur RTS Deux.\r\n\r\n00:32:28:23  00:32:33:13\r\n{\\an1}Au programme, la m\u00e9t\u00e9o\r\nsuivie de \"A Bon Entendeur\",\r\n\r\n00:32:33:18  00:32:36:18\r\n{\\an1}qui enqu\u00eate sur le prix du livre.\r\n\r\n00:32:36:20  00:32:40:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nF.Wieser, S.Vuissoz, M.Pisino,\r\nM.Cuendet, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048177\r\nDate de transcription : 15-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:00) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:33) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le d\u00e9bat sur la 5 G rebondit \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal dans le canton de Vaud, on verra comment on verra ce que dit la science des principes de prudence, l'accumulation des ondes, pose des questions, le physicien Pierre zwei \u00e9querre qui r\u00e9pondra en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:34 > 0:02:14) [90%] : \r\nPendant ce temps le que les iPhone portables gagne encore du terrain, voici le 1er magasin en Suisse sans aucune caisse c'est \u00e0 la gare de Z\u00fcrich chaque achat et scanner au moyen du mobile, l'h\u00f4pital du Valais a interrompu sa ligne t\u00e9l\u00e9phonique pour les urgences p\u00e9diatriques, des probl\u00e8mes de saturation qui et de financement montre la difficult\u00e9 de ce genre de service, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot est ce soir notre invit\u00e9, il pr\u00e9sente son ami judiciaire, son Style tr\u00e8s offensif en fait un acteur majeur de l'actualit\u00e9 politique en Suisse romande, enfin, on parlera de la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin question : quelles seront les conditions garanti par la loi et par les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:33) [91%] : \r\nC'est l'heure o\u00f9 beaucoup de familles regardent la t\u00e9l\u00e9vision, tout en \u00e9tant sur les tablettes et autres objets connect\u00e9s nous posons ce soir \u00e0 la question : quel est le danger potentiel de ces ondes accumuler le d\u00e9bat est relanc\u00e9 \u00e0 l'occasion de la 5 G il s'invite aujourd'hui m\u00eame dans le canton de Vaud mode Rishon Marion Tinguely et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:34 > 0:02:43) [97%] : \r\nCet habitant du Sentier ne veut pas de 5 G avec d'autres voisins, il a d\u00e9pos\u00e9 il y a peu, un recours au Tribunal cantonal contre l'installation d'une nouvelle antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:44 > 0:02:58) [93%] : \r\nComme vous pouvez le voir, nous sommes dans une zone r\u00e9sidentielle, nous avions demand\u00e9 une solution alternative qui consistait simplement \u00e0 d\u00e9placer l'antenne pour que les r\u00e9sidents de ce quartier ne soit plus dans ce qu'on appelle au lieu d'utilisation Sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:58 > 0:03:10) [93%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s, eux aussi sont inquiets ce matin, ils ont largement suivi la r\u00e9solution des Verts qui demande au gouvernement un moratoire pour stopper l'installation des antennes 5 G, environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:10 > 0:03:28) [92%] : \r\nOn a besoin d'\u00eatre hyper connect\u00e9s et d'avoir un frigo connect\u00e9 une montre connect\u00e9e, je sais pas, en tous les cas, beaucoup de doutes et donc cette id\u00e9e d'\u00eatre prudent et de et de faire valoir le principe de, de pr\u00e9caution d'abord avant de de se h\u00e2ter pour d\u00e9velopper ses antennes partout sur le territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:28 > 0:03:41) [94%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement fait d\u00e9j\u00e0 preuve de pr\u00e9caution, le D\u00e9partement du territoire a pris des mesures 70 nouveaux projets d'antennes sont bloqu\u00e9s depuis plusieurs semaines, en attendant les nouvelles directives techniques de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:41 > 0:03:59) [92%] : \r\nFaut pas non plus avoir peur du d\u00e9veloppement, simplement il faut le ma\u00eetriser le num\u00e9rique doit \u00eatre au service de la population, et celles-ci, \u00e9videmment, doit \u00eatre parfaitement renseign\u00e9 sur les opportunit\u00e9s, mais aussi sur les \u00e9ventuels risques et l'analyse qui est demand\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale va dans ce sens, il est en toute fin d'attendre le r\u00e9sultat complet de cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:59 > 0:04:08) [94%] : \r\nLe canton de Vaud n'est pas le 1er \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 Neuch\u00e2tel par exemple pas d'antennes 5 G avant les nouvelles directives de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9vue cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:08 > 0:04:09) [64%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:19) [89%] : \r\nKarza\u00ef hacker bonsoir bonsoir, l'\u00e9tat des connaissances aujourd'hui d'abord expliquez-nous bien quelle est la diff\u00e9rence en l'\u00e9tat, ce qu'on sait, entre la 5 G et les r\u00e9seaux pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:20 > 0:04:42) [91%] : \r\nAlors ce qu'on sait sur les effets nocifs du nom de s\u00e9quelles \u00e7a d\u00e9pend essentiellement de l'intensit\u00e9 qui est limit\u00e9e par des des prescriptions des recommandations internationales, repris dans l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la protection contre les rayonnements non ionisants c'est d\u00e9termin\u00e9e aussi par la fr\u00e9quence et c'est d\u00e9termin\u00e9e aussi par la dur\u00e9e d'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:43 > 0:04:50) [91%] : \r\nEst ce qu'on peut dire qu'en r\u00e9alit\u00e9 on focalise sur la 5 G alors que ce sont toutes les ont manqu\u00e9 en particulier tout ce qui est oblig\u00e9, contient pr\u00e8s de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:05:15) [91%] : \r\nAlors justement cette ordonnance, elle fixe des limites pour les antennes relais, mais elle fixe pas de limites pour les objets qu'on a un aupr\u00e8s de soi et toutes les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites ce qu'on appelle des \u00e9tudes dosim\u00e9trie o\u00f9 on a cherche \u00e0 d\u00e9terminer comment la personne a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e en lui faisant porter un petit appareil qui enregistre en permanence les champs montrent que c'est beaucoup plus les objets comporte autour de soi ou qu'on a autour de soi ou qu'on laisse allum\u00e9 en stand-by etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:53) [88%] : \r\nEt on voit l\u00e0, pardon, que \u00e7a ouvre vraiment ce vaste dossier de l'inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale, prenons la situation, il est 19 heures 34 dans beaucoup de familles, \u00e0 l'heure o\u00f9 on parle, qu'est ce qui se passe, le nombre d'objets connect\u00e9s, si on peut voir en image voil\u00e0, alors il y a le t\u00e9l\u00e9phone et la tablette et beaucoup de gens qui sont sur les tablettes, en m\u00eame temps on peut regarder on iPod ou un iPhone portable en m\u00eame temps, voil\u00e0, il y a la m\u00e8re de famille ici, qui, qui est aussi \u00e7a il y a les t\u00e9l\u00e9visions connect\u00e9es le micro- ondes connect\u00e9s le routeur s'y ajoute maintenant de plus en plus l'assistant vocal est ce que l\u00e0 il y a un effet d'accumulation qui en soi est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:06:20) [85%] : \r\nBon, il y a un effet d'accumulation, c'est s\u00fbr qu'en saison, ces ondes s'additionnent, d'une certaine fa\u00e7on, ou les effets de saison traditionnelle, parce que dans ces fr\u00e9quences-l\u00e0 si vous voulez l'effet un peu toujours le m\u00eame, c'est d'un effet de d'\u00e9chauffement, comme pour le micro- ondes, donc si vous avez plusieurs sources d'\u00e9chauffement Mahoudeaux un \u00e9chauffement totalement hein, donc, mais on est pas pareil, on n'est pas pr\u00eat, tout pr\u00e8s de chacun de ces trucs hein, on est peut-\u00eatre pr\u00e8s du routeur mais pas pr\u00e8s du du du de la tablette, etc, donc c'est la distance aussi qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:20 > 0:06:37) [87%] : \r\nBien en conclusion, on l'a compris, tenir les distances, hein, on a souvent donn\u00e9 ce genre de conseil en conclusion si on sent bien que c'est une esp\u00e8ce de curseur, hein, o\u00f9 la science est plus ou moins inqui\u00e8te ou plus ou moins rassurante en attendant d'avoir plus d'\u00e9tudes, vous dites quoi, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on est devenu plus inquiets au moins inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:45) [87%] : \r\nMoi, je pense, \u00e7a d\u00e9pend des gens, c'est suivant la science, elle n'est ni inqui\u00e8te ni rassurant, elle, elle tire des conclusions et apr\u00e8s chacun fait ce qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:07:06) [86%] : \r\nPierre vari\u00e9es qui remercie Rendez-vous quoi dans 5 ans, dans 10 ans, oui c'est \u00e7a, ou alors, bonne id\u00e9e, merci beaucoup, merci, on parle d'explosion ph\u00e9nom\u00e9nale du t\u00e9l\u00e9phone mobile et justement il envahit tous les domaines de la vie, voici le 1er magasin en Suisse sans aucune caisse chacun Scam sa marchandise au portable, l'exp\u00e9rience commence \u00e0 Z\u00fcrich, Jessica Renaud Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:08 > 0:07:27) [94%] : \r\nIl tr\u00f4ne en plein centre de la gare de Z\u00fcrich, le magasin du futur, enti\u00e8rement automatis\u00e9e, pour y acc\u00e9der, ce client doit tout d'abord t\u00e9l\u00e9charger une application qui g\u00e9n\u00e8re un code QR une fois \u00e0 l'int\u00e9rieur, pas de caisse ni de personnel, le consommateur scanne lui- m\u00eame ses articles avant de finaliser ses achats sur son smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:28 > 0:07:34) [97%] : \r\nC'est tr\u00e8s facile pour moi, je ne dois pas parler avec quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:35 > 0:07:38) [86%] : \r\nAttendre donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:38 > 0:07:52) [89%] : \r\nUne \u00e9picerie robotis\u00e9e, ouverte 24 heures sur 24 et week- end 20 heures par jour en semaine, 2 employ\u00e9es viennent ponctuellement remplir ses rayons pour \u00e9viter les vols, les 40 m2 sont constamment scrut\u00e9 par 6 cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:52 > 0:08:10) [84%] : \r\nMais cela n'avait eu que \u00e7a ne nous sommes persuad\u00e9s que cela r\u00e9pond aux attentes des clients qui veulent faire leurs achats de fa\u00e7on plus flexible et plus simple, on ne fait une \u00e9tape arr\u00eate nos employ\u00e9es auront \u00e9galement un \u00e9ventail de nouvelles t\u00e2ches il ne vont pas se contenter de remplir les rayons Fanta, vous avez 40 le roi notre cher car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:10 > 0:08:40) [95%] : \r\nC'est le g\u00e9ant Amazon qui a ouvert la voie \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec l'inauguration d'un 1er magasin sans caisse \u00e0 Seattle enti\u00e8rement r\u00e9gi par l'Intelligence artificielle en Suisse l'acceptation populaire de cette technologie est encore faible, mais la tendance se dessine avec le d\u00e9veloppement des caisses automatiques de l'e-banking ou des applications pour acheter des titres de transport, le consommateur est de plus en plus autonome, ce qui peut se retourner contre lui, ce conseiller national d\u00e9posera prochainement une motion pour d\u00e9noncer les effets pervers de cette r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:41 > 0:09:01) [92%] : \r\nLe 1er probl\u00e8me que \u00e7a pose, c'est que de plus en plus le consommateur fait le travail, mais il est pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour ce travail, donc en fait c'est l'entreprise qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e7a et souvent les employ\u00e9es qui perdent leur emploi, et \u00e7a c'est un peu dangereux mais la 2\u00e8me chose c'est que toute la responsabilit\u00e9 de ce travail- l\u00e0 qui est un vrai m\u00e9tier de faire des transactions portant sur le consommateur, et du coup, si par exemple, le consommateur se trompe, on pourrait l'accuser de vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:01 > 0:09:12) [94%] : \r\nApr\u00e8s un mois de tests \u00e0 Z\u00fcrich le 1er magasin sans caisse de Suisse sera d\u00e9finitivement install\u00e9 \u00e0 Wetzikon dans l'Oberland z\u00fcrichois le concept pourrait \u00e9galement s'exporter prochainement vers la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:13 > 0:09:31) [86%] : \r\nTous les parents connaissent l'angoisse du dimanche soir, quand l'enfant est frapp\u00e9 soudain par la bronchite, la difficult\u00e9 de trouver assez vite un m\u00e9decin l'organisation des urgences est un casse- t\u00eate, \u00e0 preuve la d\u00e9cision des urgences p\u00e9diatriques en Valais la ligne t\u00e9l\u00e9phonique sp\u00e9ciale vient d'\u00eatre interrompue mais le que Robert Auberson Erwan Jaggy C\u00e9dric jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:32 > 0:09:40) [91%] : \r\nSur sollicit\u00e9e avec jusqu'\u00e0 40 appels par jour la ligne t\u00e9l\u00e9phonique des urgences p\u00e9diatriques valaisanne ne r\u00e9pondait plus, depuis le 1er avril dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:09:40 > 0:09:44) [86%] : \r\nLa ligne des conseils t\u00e9l\u00e9phoniques p\u00e9diatriques est interrompu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:45 > 0:10:04) [82%] : \r\nDes gens qui appel\u00e9 d'autres cantons comme Neuch\u00e2tel canton de Vaud et puis m\u00eame de l'\u00e9tranger, des pays voisins, o\u00f9 jusqu'au Portugal, c'est une ligne on devait donner des conseils aux parents qui avait la forme qu'il avait le nez bouch\u00e9 pour comment faire le show, il faudrait d\u00e9boucher Linden enfant lorsqu'il est utilis\u00e9 Atoumou Tchang, simplement parce que c'\u00e9tait pas payant de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:05 > 0:10:28) [94%] : \r\nR\u00e9sultat : l'h\u00f4pital du Valais, a d\u00e9cid\u00e9 de tirer la prise au d\u00e9but du mois, une d\u00e9cision brutale qui a forc\u00e9 les partenaires \u00e0 se r\u00e9unir pour trouver une solution, la ligne est r\u00e9tablie depuis ce soir, mais uniquement de 18 heures \u00e0 23 heures Les week- ends et les jours f\u00e9ri\u00e9s en journ\u00e9e, la permanence est assur\u00e9e par les p\u00e9diatres, une solution de crise qui reste transitoire \u00e0 terme l'h\u00f4pital souhaiteraient pouvoir \u00eatre d\u00e9charg\u00e9 de ce service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:28 > 0:10:39) [89%] : \r\nSuper bien un doivent g\u00e9rer les consultations qui arrivent, ils doivent assurer les urgences et \u00e0 la fois r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, sans moyens suppl\u00e9mentaires, c'est juste pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:39 > 0:10:57) [90%] : \r\nExternalis\u00e9e et factur\u00e9e les lignes d'urgence p\u00e9diatriques, c'est la pratique en vigueur dans tous les cantons romands, hormis le Jura, qui ne dispose pas de num\u00e9ro d'appel sp\u00e9cifique \u00e0 Fribourg, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine qui g\u00e8re la Hotline p\u00e9diatrique et depuis 2015, un service factur\u00e9 2 francs 99 la minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:58 > 0:11:13) [89%] : \r\nLe nombre d'appels ont vraiment diminu\u00e9, \u00e7a veut dire pour le personnel d'\u00eatre moins d\u00e9rang\u00e9 d'\u00eatre plus proche des enfants qui sont hospitalis\u00e9s au cours qui ont besoin d'un examen et moins de devoir courir si je j'ose dire, comme \u00e7a pour des appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:13 > 0:11:16) [97%] : \r\nUn mod\u00e8le qui pourrait s'appliquer en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:16 > 0:11:32) [93%] : \r\nOn peut imaginer que ce soit externalis\u00e9e de plus, ce n'est pas la mission premi\u00e8re de l'h\u00f4pital, il y a l'ensemble des m\u00e9decins, des p\u00e9diatres, de par leur autorisation, l'obligation d'assurer cette garde mais c'est plut\u00f4t une interaction entre les diff\u00e9rentes parties qui permettront de trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:11:32 > 0:11:33) [77%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:33 > 0:11:37) [96%] : \r\nCette solution, le canton se donne 3 \u00e0 6 mois pour la trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:38 > 0:11:46) [92%] : \r\nAu Tessin, la Lega essuie une d\u00e9faite en perdant 4 si\u00e8ges au Grand Conseil, en revanche, l'UDC progresse, de m\u00eame que les partis \u00e0 l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:46 > 0:11:56) [91%] : \r\nLe parlement tessinois change il se f\u00e9minise 9 parlementaires femmes suppl\u00e9mentaires repr\u00e9senteront au total maintenant 34 pourcent des mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:57 > 0:12:05) [88%] : \r\nEn d'autres parlements cantonaux la pouss\u00e9e des femmes est \u00e9galement observ\u00e9e exemple record \u00e0 Z\u00fcrich, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9tiennent d\u00e9sormais 40 pourcent Pierre N\u00e9bel Jean-Marc goberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:07 > 0:12:24) [93%] : \r\nC'\u00e9tait Sarah Akanji s'est fait conna\u00eetre en fondant le club de football f\u00e9minin de Winterthur un engagement pour l'\u00e9galit\u00e9, salu\u00e9 par le peuple, \u00e0 26 ans, la soeur de Manuel Akanji, joueur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football vient de se faire brillamment \u00e9lire au Grand Conseil jury quoi sous les couleurs socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:25 > 0:12:41) [82%] : \r\nTapez fait \u00e9crit quelques maires c'est ce vertige, les \u00e9lecteurs ont remarqu\u00e9 que le Parlement doit repr\u00e9senter toute la population, il m'Parlament ils veulent d\u00e9sormais donner leur chance aux femmes qui s'engagent \u00e0 Auchan, ce n'est pas l'\u00e9tang o\u00f9 seuls les hommes faisaient de la politique, son r\u00eave rel\u00e8vement notre politique, moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:42 > 0:12:59) [91%] : \r\nSucc\u00e8s fulgurant pour des femmes de droite \u00e9galement l'agricultrice Dani\u00e9la Rinderknecht a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue alors qu'elle ne figurait qu'en 13\u00e8me position sur la liste UDC les \u00e9lecteurs l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au candidat masculin mieux plac\u00e9 elle mais, selon elle, son \u00e9lection n'est pas uniquement d\u00fb au fait qu'elle soit une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:02 > 0:13:12) [90%] : \r\nPourquoi le contexte, ce qui a jou\u00e9 en ma faveur, ce que je viens du monde paysan, par ailleurs, je m'engage chez les pompiers et dans les autorit\u00e9s scolaires de ma commune, en plus, je suis jeune homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:12 > 0:13:49) [95%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, il n'y avait jamais eu autant de femmes candidates avec succ\u00e8s la part des d\u00e9put\u00e9s a augment\u00e9 de 6,7 points pour s'\u00e9tablir \u00e0 40 pourcent un record en moyenne il y a 29 pourcent de femmes dans les parlements cantonaux les femmes progresse \u00e9galement dans les r\u00e9gions rurales en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures par exemple l'lors des \u00e9lections de mars dernier, la part des d\u00e9put\u00e9s a bondi de 10 points pour s'\u00e9tablir \u00e0 33,8 pourcent m\u00eame si on est encore loin de la parit\u00e9, la fa\u00eeti\u00e8re des organisations f\u00e9minines, se r\u00e9jouit de cette progression Alliance F m\u00e8ne une campagne pour que plus de femmes soient \u00e9lus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:49 > 0:14:04) [86%] : \r\nOn ne sait pas respecter une d\u00e9mocratie n'est bonne que si elle repr\u00e9sente toute sa population, les femmes ne sont pas une minorit\u00e9, c'est une cr\u00e8che KLM mines, au contraire, elles forment une petite majorit\u00e9 d'c'est pour \u00e7a que leurs perspectives doit \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:05 > 0:14:14) [94%] : \r\nSarah Akanji Dani\u00e9la Rinderknecht 2 visages de la pouss\u00e9e des femmes dans les parlements, \u00e0 voir si la tendance se confirme lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:15 > 0:14:34) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est invit\u00e9 par le Parlement \u00e0 reprendre le chemin de Bruxelles pour des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre, c'est en tout cas ce que demande une motion adopt\u00e9e par la commission de l'\u00e9conomie des \u00c9tats, il s'agit entre autres d'obtenir des am\u00e9liorations dans la question des salaires reste \u00e0 savoir si Bruxelles serait pr\u00eat \u00e0 rouvrir des discussions sur ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:36 > 0:14:57) [94%] : \r\nNous recevons ce soir un des hommes les plus puissants de Suisse romande mais qui parle rarement le procureur g\u00e9n\u00e9ral Genevois Olivier Jornot \u00e0 donner \u00e0 sa fonction une forme tr\u00e8s offensive, y compris en ce qui concerne les \u00e9lus, il pr\u00e9sentait ce matin son bilan pour l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, plus de 108000 proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu le portrait est sign\u00e9 Florent Moss.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:58 > 0:15:44) [90%] : \r\nAu centre de la r\u00e9publique genevoise se murmure un surnom, le sh\u00e9rif en moins de 8 mois, Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral a mis en pr\u00e9vention 3 \u00e9lus du peuple, Pierre Maudet, ancien pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani tous de conseiller administratif en Ville de Gen\u00e8ve, Olivier Jornot, colonel de l'arm\u00e9e suisse, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral pendant 6 ans procureur g\u00e9n\u00e9ral depuis 2012 et aujourd'hui pour certains pourfendeurs d'\u00e9lus sur le fond, personne ne critique l'ouverture de ces enqu\u00eates, mais sur la forme, la fa\u00e7on de faire interpelle certains perquisition des bureaux de la ville, sous l'oeil des cam\u00e9ras communiqu\u00e9 de presse ultra- d\u00e9taill\u00e9es pour annoncer la mise en pr\u00e9vention de Pierre Maudet pour ce t\u00e9nor du barreau, des op\u00e9rations de communication dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:44 > 0:16:08) [93%] : \r\nLorsque j'ai pris connaissance de ce communiqu\u00e9 de presse monsieur Maudet futile, un homme public et politique, h\u00e9 bien il m'est apparu qu'\u00e0 chaque ligne, la pr\u00e9somption d'innocence en prenait un sacr\u00e9 et lorsque l'affaire est d\u00e9vers\u00e9e sur la place publique, on constate que la justice est rendue au caf\u00e9 du commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:16) [97%] : \r\nCet ancien candidat au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral estime pour sa part qu'Olivier Jornot se comporteraient encore parfois comme un politicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:16 > 0:16:38) [89%] : \r\nBon, on dit parfois que le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve est 8\u00e8me Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui, c'est vrai qu'on a plut\u00f4t l'impression que c'est un 1er, conseiller d'\u00c9tat, je crois que ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est que le Conseil d'\u00c9tat, c'est un peu discr\u00e9dit\u00e9e dans sa mani\u00e8re de g\u00e9rer l'affaire Maudet \u00e9videmment qu'il y a eu envie d'il y a eu envie de pouvoir qui s'est vite remplie avec Olivier Jornot a occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:38 > 0:16:45) [91%] : \r\nFace \u00e0 une classe politique genevoise dans la tourmente, rarement un procureur g\u00e9n\u00e9ral n'incarner un pouvoir judiciaire aussi fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:46 > 0:16:58) [84%] : \r\nMonsieur le procureur g\u00e9n\u00e9ral, bonsoir, bonsoir, on l'a tous appris \u00e0 l'\u00e9cole, les 3 pouvoirs un l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif, judiciaire, souvent connaissait pas vraiment les procureurs g\u00e9n\u00e9raux, vous en l'impression contre et vous voulez imposer ce pouvoir judiciaire c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:58 > 0:17:13) [91%] : \r\nAlors imposer le pouvoir judiciaire non, mais le faire vivre, effectivement comme une institution qui au cours des ann\u00e9es derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve a gagn\u00e9 son ind\u00e9pendance, qui se positionne en effet face aux autres pouvoirs, \u00e7a oui, parce que cela sert finalement l'exercice de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:13 > 0:17:25) [89%] : \r\nOn a eu des des procureurs g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 peu papy qui \u00e9tait plut\u00f4t l\u00e0 pour calmer des choses, on a eu des gens qui avaient certains Dada comme les dictateurs \u00e9trangers l'argent heure vous visiblement les politiques hein, ils sont l\u00e0 dans votre collimateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:25 > 0:17:37) [90%] : \r\nNon, pas du tout, c'est, c'est c'est le fruit des circonstances qui fait qu'en effet, on s'est retrouv\u00e9 ces derniers temps avec des proc\u00e9dures, o\u00f9 finalement la notori\u00e9t\u00e9 des personnes concern\u00e9es, on faisait des proc\u00e9dures particuli\u00e8res mais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:37 > 0:17:47) [88%] : \r\nTon tr\u00e8s offensif, hein, quand vous r\u00e9digez un communiqu\u00e9 vous savez comme moi ou faire un communiqu\u00e9 un peu technique, et puis faire Maudet, par exemple, moi vous vous attaquer tr\u00e8s fort, vous mettez les pieds dans les rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:47 > 0:18:03) [89%] : \r\nAlors en ce \u00e0 ce moment-l\u00e0 on informe l'autorit\u00e9 qui est charg\u00e9e de se prononcer sur l'immunit\u00e9 d'un magistrat, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, si, si, si, se saisir d'une affaire la traiter avec conviction, ne pas l\u00e2cher prise, c'\u00e9tait \u00eatre offensif alors je revendique volontiers l'enfant civilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:03 > 0:18:08) [83%] : \r\nFaire peur, \u00e7a fait partie du job et des procureurs une Carla Del Ponte et revendique lire hein je fais peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:19) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il y a, il y a toujours la notion de la peur du gendarme, la peur du procureur, je ne sais pas, le fait de se positionner clairement pour ce qu'on est, c'est-\u00e0-dire une autorit\u00e9 de poursuite, oui, cela fait partie du m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:19 > 0:18:33) [89%] : \r\nOui ou non il y a une tendance de la justice, on le dit de beaucoup de procureur en Europe mais vous aussi, voil\u00e0 cette m\u00e9thode par exemple on a-t-elle interrogatoires, on dit \u00e0 quelqu'un qui ne veut pas parler, chers amis, si vous voulez pas parler, vous allez rester ce soir en prison, \u00e7a marche, vous l'avez fait r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:18:44) [91%] : \r\n\u00e7a ne marche pas, franchement, c'est un peu dans les films un peu dans les films, il y a d'autres fa\u00e7ons, et notamment celle qui consiste \u00e0 instruire de fa\u00e7on approfondie les dossiers, c'est beaucoup plus utile que que les tours et les jets manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:44 > 0:19:01) [90%] : \r\nL'et hygi\u00e9niste, le risque, vous entendez dans la population, on le voit dans les r\u00e9seaux, ceux qui disent : voil\u00e0, bien s\u00fbr, c'est bien de chasser la moindre erreur de notes de frais etc mais est-ce qu'on risque pas de d'\u00e9carter tout homme politique ou femme politique est un peu plus vite et d'avoir que des gens un peu trop dans dans la marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:01 > 0:19:19) [91%] : \r\nAlors la dans la maladie qui a pas de me prononcer sur ce point, moi je ne suis pas l\u00e0 pour d\u00e9finir le r\u00e8glement des frais de telle ou telle collectivit\u00e9 je constate, en l'occurrence que pour cette affaire qui a un rapport de la Cour des comptes, un certain nombre de faits qui sont mis en \u00e9vidence et je fais ce qui est exclusivement ma mission, c'est dire m'int\u00e9resser \u00e0 savoir s'il y a des soup\u00e7ons d'infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:19 > 0:19:29) [93%] : \r\nLe risque du boomerang, alors voil\u00e0, vous \u00eates tr\u00e8s en vedette dans l'affaire Maudet, par exemple, si \u00e0 la fin il y a pas autant de biscuits que ce qu'on attendait au d\u00e9but, vous savez tr\u00e8s bien, on vous attend au contour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:29 > 0:19:48) [91%] : \r\nOui, vous savez, c'est pas on joue pas Casino, hein, on n'est pas en train de savoir s'il y a une mise qui va rapporter, on fait notre travail et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'une des difficult\u00e9s du travail des procureurs, c'est que on doit agir, la loi nous oblige \u00e0 le faire, on le fait avec conviction, avec constance, on gagne, on perd, mais \u00e0 la fin il y a pas, c'est pas tout d'un coup un gain ou une perte avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:48 > 0:19:52) [93%] : \r\nPlus ou moins de z\u00e8le, est ce que vous \u00eates candidat \u00e0 votre succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:52 > 0:19:59) [89%] : \r\nOh, c'est dans une ann\u00e9e, les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 Gen\u00e8ve et a largement le temps de se faire une opinion et de la communiquer, ce soir, c'est un peu t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:59 > 0:20:12) [91%] : \r\nAujourd'hui, tout le monde vous pr\u00eate \u00e9videmment beaucoup d'ambition, vous avez pris une place dans la vie politique romande quand une place me d\u00e9place lib\u00e9rons vous serez que vous pouvez \u00eatre candidat de nouveau un ex\u00e9cutif l'autre pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:12 > 0:20:23) [96%] : \r\nAlors vous savez \u00e7a fait 7 ans que j'exerce ma fonction de procureur g\u00e9n\u00e9ral avec beaucoup de plaisir, je suis pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la justice et j'ai pas l'intention le moins du monde revenir du c\u00f4t\u00e9 politique, \u00e7a veut dire jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:24 > 0:20:30) [91%] : \r\nIl ne faut jamais dire jamais, mais en l'occurrence c'est non, monsieur le procureur g\u00e9n\u00e9ral, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:31 > 0:20:43) [91%] : \r\nIl y a Bolsonaro atteint le cap symbolique des 100 jours \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil son \u00e9tat gr\u00e2ce \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e entre les promesses et les r\u00e9sultats pour l'instant une partie des Br\u00e9siliens, affiche sa d\u00e9ception Steven vaut 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:43 > 0:20:53) [89%] : \r\nTu vas r\u00e9publicain, il promettait un r\u00e9el changement de cap pour le Br\u00e9sil, mais depuis son investiture d\u00e9but janvier Jair Bolsonaro peinent \u00e0 contr\u00f4ler le navire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:54 > 0:21:02) [93%] : \r\nC'est pourtant sur les chapeaux de roue qu'il d\u00e9marre son mandat en signant un d\u00e9cret qui facilite la d\u00e9tention d'armes, une promesse phare de sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:03 > 0:21:20) [93%] : \r\nMais pour des r\u00e9formes plus complexes comme celle des retraites, grand d\u00e9fi de la l\u00e9gislature, Jair Bolsonaro a besoin du soutien du Congr\u00e8s et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, ses relations avec les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas au beau fixe et ils n'arrivent pas \u00e0 obtenir une coalition avec les nombreux partis au sein du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:21 > 0:21:29) [95%] : \r\n\u00e0 cela s'ajoutent des tensions au sein de son propre gouvernement, en un peu plus de 3 mois, Jair Bolsonaro a d\u00e9j\u00e0 remerci\u00e9 de Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:30 > 0:21:51) [93%] : \r\nSon image anti- corruption prend un coup quand on d\u00e9couvre des d\u00e9p\u00f4ts de sommes d'argent suspects sur le compte bancaire de son fils a\u00een\u00e9, on doute de sa cr\u00e9dibilit\u00e9, d\u00e9j\u00e0, lors de sa premi\u00e8re apparition sur la sc\u00e8ne internationale \u00e0 Davos o\u00f9 il vante les m\u00e9rites du Br\u00e9sil aupr\u00e8s des investisseurs \u00e9trangers, avec un discours jug\u00e9 superficiel logique \u00e7a travaille, alors je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:51 > 0:21:57) [91%] : \r\nConvaincu que notre action vous attirera et vous encouragera \u00e0 faire des affaires avec nous pour le bien du Br\u00e9sil et le bien du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:58 > 0:22:11) [93%] : \r\nPlus r\u00e9cemment Jair Bolsonaro choc quand il leur donne des comm\u00e9morations pour les 55 ans du coup d'\u00c9tat militaire ou quand il affiche sa conviction que le nazisme \u00e9tait de gauche, juste apr\u00e8s une visite du mus\u00e9e de l'Holocauste \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:12 > 0:22:24) [93%] : \r\nCelui qu'on surnomme le tram tropicale, voit sa cote de popularit\u00e9 chuter de 67 pourcent en janvier \u00e0 51 pourcent en mars, le pire r\u00e9sultat pour un pr\u00e9sident br\u00e9silien apr\u00e8s 3 mois de mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:25 > 0:22:33) [91%] : \r\nLe grand suspense a d\u00e9but\u00e9 en Isra\u00ebl, ce sont des \u00e9lections cruciales pour Benjamin Netanyahu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent insubmersible, les Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:33 > 0:22:45) [89%] : \r\nLe Parlement apr\u00e8s 13 ans pass\u00e9s au pouvoir pendant ma Netanyahu est d\u00e9fi\u00e9 par novice en politique, l'ancien chef d'\u00c9tat-Major, le chef de file du centre- droit, Benny Gantz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:46 > 0:22:46) [74%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:47 > 0:22:52) [95%] : \r\nOn devrait avoir les r\u00e9sultats vers 22 heures on les suivra sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:53 > 0:23:15) [92%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika en Alg\u00e9rie, le Parlement, charge le pr\u00e9sident du S\u00e9nat Abdelkader Bensalah 77 ans, d'assurer l'int\u00e9rim pendant 90 jours la d\u00e9signation de ce de ces cr\u00e9atures du syst\u00e8me l'est efficace suscite une certaine col\u00e8re des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 dans le centre d'Alger, ils ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s au canon \u00e0 eau, par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:17 > 0:23:30) [92%] : \r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure de la f\u00e9minisation du parlement, on sait que c'est un th\u00e8me majeur de cette ann\u00e9e, dans tous les domaines, la gr\u00e8ve du 14 juin se pr\u00e9pare les organisatrices esp\u00e8rent d\u00e9passer les chiffres de 1991 \u00c9liane Ruckstuhl Gilles Denis barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:35 > 0:23:51) [92%] : \r\n3 mani\u00e8res de s'engager le 14 juin elles feront la gr\u00e8ve des femmes Clotilde Pinto, h\u00f4tesse de caisse dans un centre commercial \u00e0 Vevey Chantal House ambulanci\u00e8re \u00e0 Lyon et Martine Rouiller, qui travaille \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que de Saint-Maurice, pourquoi vous ferais la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:52 > 0:23:59) [86%] : \r\nJe m'engage, de 14 ans parce qu'parce que l'\u00e9galit\u00e9, elle est pas atteint, j'aimerais qu'on atteigne une vraie \u00e9galit\u00e9 des salaires et des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:59 > 0:24:14) [89%] : \r\nPour toutes les femmes qui travaillent dans des secteurs comme le secteur de la vente ne secteur des nettoyages le secteur, la restauration des soins en Saxe c'est la plupart c'est des femmes qui travaillent souvent des mamans toute seule qui doit travailler tous les jours, souvent dans des conditions pr\u00e9caires et p\u00e9nibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:15 > 0:24:17) [92%] : \r\nQu'est ce que vous allez faire le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:19 > 0:24:31) [91%] : \r\nIl y a plusieurs fa\u00e7ons de faire la gr\u00e8ve, bien s\u00fbr qu'on va pas faire la cr\u00eape toute la journ\u00e9e, merde des exemple comportait un petit foulard port\u00e9 un petit bracelet s'arr\u00eater 15 minutes 30 minutes cet exemple parmi d'autres que je donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:31 > 0:24:43) [90%] : \r\nJe ne viendrai pas travailler, mais \u00e0 la mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu plus suisse et plus dans le consensus, j'ai d\u00e9j\u00e0 averti mes employeurs depuis d\u00e9j\u00e0 quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:43 > 0:24:50) [88%] : \r\nSi Chantal \u00e0 hausse nous re\u00e7oit chez elle, c'est que sa direction a refus\u00e9 qu'elle t\u00e9moigne sur son lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:50 > 0:24:56) [80%] : \r\nOui, il y a une cr\u00e8me craint des revendications que les que les employ\u00e9es, comment \u00e7a se \u00e0 demander trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:58 > 0:25:03) [89%] : \r\nIls imaginent qu'on va demander beaucoup trop chose faite j'pense que c'est un, ils ont un peu peur de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:04 > 0:25:06) [89%] : \r\nPourtant, ce qu'on demande, c'est la base, c'est juste l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:08 > 0:25:10) [92%] : \r\nCette gr\u00e8ve, qu'est ce qu'elle peut changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:11 > 0:25:45) [93%] : \r\nLes st\u00e9r\u00e9otypes de genre dans l'\u00e9ducation des enfants, parce que si on ne change pas la mani\u00e8re dont on \u00e9duque les enfants on atteindra on atteindra jamais cette \u00e9galit\u00e9, donc j'aimerais qu'on laisse plus de place, notamment gar\u00e7on pour exprimer leurs sentiments, leur \u00e9motion et puis qu'on \u00e9duque les enfants au consentement, je pense que pour r\u00e9ussir \u00e0 changer les choses, profond\u00e9ment, il faut imposer et imposer des r\u00e8gles et imposer des quotas, \u00e7a peut para\u00eetre excessif, mais ce serait que des mesures transitoires et apr\u00e8s qu'apr\u00e8s ce sera \u00e9tabli ce sera acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:46 > 0:25:52) [93%] : \r\n3 femmes et certainement la m\u00eame destin\u00e9e, en tout cas pour la gr\u00e8ve du 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:53 > 0:25:55) [91%] : \r\nGilles Denis Barthe, que dit la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:55 > 0:26:16) [92%] : \r\nCommen\u00e7ons par le collectif des femmes qui organise la gr\u00e8ve du 14 juin elles veulent la faire au sens propre du terme, mais voil\u00e0, la loi c'est la loi, et elle le contredit le droit de gr\u00e8ve n'est valable que s'il y a un conflit ouvert employ\u00e9e employeurs, ce qui n'est pas le cas de la gr\u00e8ve des femmes qui est plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9 comme une manifestation politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:16 > 0:26:19) [93%] : \r\nEst ce qu'il y a des diff\u00e9rences selon les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:19 > 0:26:57) [90%] : \r\nBah, la plupart des comptes suivent au pied et \u00e0 la \u00e0 la lettre le droit de gr\u00e8ve inscrit dans leur constitution, \u00e0 l'exception du Valais, qui n'en a pas donc la gr\u00e8ve des femmes n'est pas reconnue comme licite et les femmes devront prendre cong\u00e9 le 14 juin seul le canton de Vaud la d\u00e9clare comme l\u00e9gal, on attend encore la r\u00e9ponse de Gen\u00e8ve et c'est clairement un coup politique fort de la part des Vaudois, m\u00eame s'il demande d'instaurer un service minimum dans les h\u00f4pitaux ou les forces de police par exemple l'ou s'il demande aux femmes de communiquer suffisamment \u00e0 l'avance leur absence non pay\u00e9es ou pay\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:57 > 0:27:03) [86%] : \r\nOn parle de la gr\u00e8ve des femmes est ce que les organisatrices appelle les hommes \u00e0 manifester aussi \u00e0 faire aussi la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:03 > 0:27:24) [92%] : \r\nOui, ben, elles attendent de nous qu'on soit solidaire mais un soutien plut\u00f4t pratique et domestiques \u00e0 la maison, garder les enfants par exemple, plut\u00f4t que d'\u00eatre vraiment dans la rue avec elles d'ailleurs, je vous propose de regarder ce document d'archives tourn\u00e9es durant la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin 1991.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:25 > 0:27:34) [86%] : \r\n14 joueurs journ\u00e9e particuli\u00e8re, les enfants d'une garderie genevoises sont prises en charge par 3 p\u00e8res de famille qui remplacent les jardini\u00e8res, gr\u00e9viste de la maison des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:34 > 0:27:54) [89%] : \r\nUn m\u00e9tier qui est \u00e0 la base essentiellement f\u00e9minin, donc il est encore tr\u00e8s mal reconnus et mal pay\u00e9 aussi en cons\u00e9quence mal reconnus en ce sens que les gens y il consid\u00e8re pas notre travail comme vraiment quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s important, souvent d\u00e9sormais, vous vous gardez juste les enfants et le travail est mal reconnue, donc je pense que de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:56 > 0:28:12) [92%] : \r\nDans les autres titres du jour : la finance durable progresse de plus en plus un argument des banquiers \u00e9videmment aussi sous la pression des opinions et des politiques, l'Europe va d\u00e9ployer un plan d'action et la tendance marque en Suisse, c'est le grand format de la r\u00e9daction, il est sign\u00e9 Tim que Chouly et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:13 > 0:28:13) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:14 > 0:28:48) [90%] : \r\nSauver le climat s'est aussi imaginer des flux financiers, respectueux de l'environnement et bien en la mati\u00e8re, si l'on en croit Greenpeace, la Suisse n'est pas encore exemplaire, elle consacre un peu plus de 9700 francs par habitant aux financements des \u00e9nergies fossiles, en comparaison, la Chine, c'est 121 francs Angela de Wolff est une pionni\u00e8re en Suisse et l'\u00e9tiquette, un peu comme on le fait pour les frigos, les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse leur bilan \u00e9nerg\u00e9tique social aussi et leur gouvernance oh Label ESG, pour l'instant 5200 entreprises labellis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:48 > 0:29:10) [94%] : \r\nOn n'est pas dans une forme de r\u00e9volution, on est vraiment dans une forme d'\u00e9volution d'int\u00e9grer d'autres facteurs qu'on appelle extra- financiers aux ratios financiers traditionnels pour bien comprendre les entreprises dans lesquelles on investit pour bien comprendre les projets dans lesquels on investit et voil\u00e0, je crois que c'est vraiment une tendance de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral de vouloir plus de transparence et de tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:10 > 0:29:20) [92%] : \r\nL'Europe a d\u00e9ploy\u00e9 un plan d'action pour promouvoir la finance durable Ad\u00e8le Thorens, elle r\u00e9clame pour la Suisse plus de transparence et plus de r\u00e9gulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:20 > 0:29:48) [92%] : \r\nSi on prend l'ensemble des activit\u00e9s financi\u00e8res qui ont lieu sur notre territoire, c'est 20 fois plus d'\u00e9missions de CO2 que tout le reste des autres activit\u00e9s, en g\u00e9n\u00e9rant du CO2 en Suisse comme la mobilit\u00e9, le chauffage ou l'alimentation, donc il y a un effet de levier extr\u00eamement important, notre banque nationale investit elle aussi massivement dans les \u00e9nergies fossiles, elle, doublant les \u00e9missions de CO2 de notre pays et l\u00e0 il y a vraiment quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:49 > 0:30:11) [92%] : \r\nCe constat a \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9 \u00e0 La Revue durable et aux artisans de la transition, pendant ce temps l\u00e0 la jeunesse elle descend dans la rue, les politiques adaptent leur priorit\u00e9 : le vent est en train de tourner l'an dernier les investissements durables ont augment\u00e9 en Suisse de 82 pourcent presque 400 milliards de francs, soit 15 \u00e0 20 pourcent du total de l'argent investi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:12 > 0:30:27) [88%] : \r\nLa finance durable, c'est la juste et bonne finance, il n'y a pas d'autre finance \u00e0 terme que la finance durable, il ne devrait pas, et je pense qu'on va se rendent compte tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement que les rendements qu'on obtient avec ses m\u00e9thodes aujourd'hui seront sup\u00e9rieurs \u00e0 ce qu'on en obtenait autrefois sans les appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:28 > 0:30:33) [96%] : \r\nAlors faut-il r\u00e9guler ou se satisfaire d'une autor\u00e9gulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:33 > 0:30:46) [91%] : \r\nParce que l\u00e9gif\u00e9rer vraisemblablement d'une mani\u00e8re ou d'une autre, il faudra le faire est ce que \u00e7a doit \u00eatre une une l\u00e9gislation extr\u00eamement contraignante et ce qu'il faut se se sait se d\u00e9marquer n\u00e9cessairement de l'Europe, je ne crois pas du tout, si l'Europe va dans le bon sens autant participer au mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:47 > 0:30:53) [97%] : \r\nLa finance durable n'est plus un produit de niche, elle est m\u00eame devenue un enjeu politique majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:54 > 0:31:00) [95%] : \r\nHockey sur glace : on conna\u00eetra ce soir le nom du club qui affrontera d\u00e8s jeudi en finale du championnat suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:00 > 0:31:24) [88%] : \r\nBerne, qui s'est impos\u00e9 au a 0 dans l'acte VI samedi face \u00e0 Bienne, gr\u00e2ce \u00e0 un but de Ramon Poulter Stander \u00e0 la 9\u00e8me minute a obtenu le droit de disputer un dernier match sur sa glace dans cette 2\u00e8me demi- finale c'est 3 3 dans la s\u00e9rie et ce soir le match Steeve Roth alors Bienne Berne, comme toujours, les voisins, on tr\u00e8s concurrents et \u00e0 quoi 30 minutes de voiture ente les 2, c'est la vieille rivalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:27 > 0:32:18) [89%] : \r\nC'est vrai, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80, h\u00e9 bien l\u00e0, il y avait une grosse rivalit\u00e9, c'est l\u00e0 que Bienne a remport\u00e9 ses 3 titres de champion Berne lui en a remport\u00e9 depuis et a \u00e9t\u00e9 vraiment le grand rival, le grand fr\u00e8re d'abord puis ensuite le grand rival cantonal et aujourd'hui on a l'impression que bien attentivement gentiment en train de remonter \u00e0 la hauteur et pourrait m\u00eame revendiquer de passer devant ce soir ces 3 partout dans cette s\u00e9rie, c'est le match d\u00e9cisif, tout est possible ce soir m\u00eame si Berne conservent quand m\u00eame un petit Avantage, celui de jouer ce match \u00e0 domicile, on sait que dans un match d\u00e9cisif, un match num\u00e9ro 7 c'est \u00e9videmment un Avantage de jouer devant son public mais bien aura son mot \u00e0 dire et effectivement la rivalit\u00e9 se poursuit, heureusement, je crois qu'il faut le dire c'est une saine rivalit\u00e9, il y a pas eu de d\u00e9bordement, les niveaux des supporters et sur la glace se passe bien, donc c'est si vous relevez Steve, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:18 > 0:32:27) [94%] : \r\nEt on voit l'avant- go\u00fbt de l'ambiance ce soir, merci beaucoup, on suit le match Berne- Bienne donc une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS de d\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:28 > 0:32:34) [95%] : \r\nAu programme ce soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite ABE enqu\u00eate sur le prix du livre tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:43 > 0:32:46) [83%] : \r\nIl suivait l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:32:51 > 0:32:51) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:08 > 0:33:18) [76%] : \r\nM\u00e9ditation la sortie aussi j'aimerais oui oui, loi 16 loyer \u00e7a manquait de conviction le le dernier j'am\u00e8ne la fameuse foire de qu\u00eate de record de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:22 > 0:33:22) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:23 > 0:33:31) [87%] : \r\nInutile non allez bien va se prendre un caf\u00e9, un petit whisky et m\u00eame pur malt en ce qui me concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:36 > 0:33:42) [84%] : \r\nEn fait, j'ai un faible pour Lewis qui japonais pour les Micha\u00ebl qui sont incroyables sont tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:43 > 0:33:43) [98%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:49 > 0:33:51) [52%] : \r\nEt Tim grande donc voire histoire si seniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:02 > 0:34:03) [76%] : \r\nOn vote \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:18 > 0:34:20) [98%] : \r\nOui, oui \u00e0 l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:22 > 0:34:34) [81%] : \r\nEt comme moi je, je, je suis jamais mont\u00e9 au garage \u00e9tais \u00e0 Zermatt mais je suis jamais mont\u00e9e au Gornergrat jamais pris le train pourtant \u00e0 \u00e0 c'est joli hein, \u00e7a d\u00e9chire, puis l\u00e0 aujourd'hui la la webcam, elle est bien plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:36 > 0:34:48) [87%] : \r\nAvec l'observatoire parce qu'il y a ainsi pas oui mais \u00e7a c'est une webcam moi- m\u00eame pas des photos non non mais tu sais, \u00e0 la fin, on aura une photo et tu verras la qualit\u00e9 d'image, \u00e0 quel point \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:50 > 0:35:13) [86%] : \r\nParce que \u00e7a c'est chouette mais une vraie photo faite par quelqu'un qui ma\u00eetrise c'est c'est un autre monde, mais, mais, bon, tu vois, c'est qu'il voit comme \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a change les \u00e9missions d'avoir tous les jours des images \u00e0 droite \u00e0 gauche bien s\u00fbr par rapport \u00e0 ce qu'on avait avant tu o\u00f9 \u00e7a commen\u00e7ait toujours avec la m\u00eame image satellite et puis l\u00e0, le zoom avant sur la Terre, ce bout de quelques ann\u00e9es, les gens pouvaient plus les tourn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:13 > 0:35:15) [76%] : \r\nVoil\u00e0 4 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:15 > 0:35:26) [81%] : \r\nBon voil\u00e0 vous de oui mais \u00e7a c'est la bonne nouvelle jeudi le danger, c'est quand tu attente d\u00e8s consent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:26 > 0:35:27) [85%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:28 > 0:35:33) [85%] : \r\nAlors \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 moins de qu'il faut se remettent dans le bain et puis \u00e0 prier pour que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:35 > 0:35:36) [97%] : \r\n\u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:38 > 0:35:41) [60%] : \r\nBon mal \u00e9lim\u00e9 Freund Ingrid Guy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:39 > 0:36:50) [87%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, il assur\u00e9 pour son 1er plateau pardon, il a assur\u00e9 pour son 1er plateau ouais, ouais, il a, il avait le prompteur ou pas, non sans prompteur, de m\u00e9moire excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:51 > 0:36:53) [71%] : \r\nL'obsc\u00e9nit\u00e9, je serais certes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:53 > 0:37:07) [83%] : \r\nOui, et puis c'est compliqu\u00e9 ce ce qui est ce qu'il devait raconter, il a bien structur\u00e9, il a bien non, j'ai trouv\u00e9 qu'il a pr\u00eat\u00e9 son stress, hein, c'est une sacr\u00e9e pression 19 30 plateau et tout, non, non, il a du m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:12 > 0:37:13) [70%] : \r\nIl y a psy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:07 > 0:41:54) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, il y a eu quelques averses aujourd'hui mais dans l'ensemble, le temps \u00e9tait \u00e0 Sciences- soleil et demain nous devrions repasser dans l'air beaucoup plus humides, regardez, nous sommes \u00e0 proximit\u00e9 de d\u00e9pression, la premi\u00e8re sur le proche Atlantique la 2\u00e8me sur les Balkans, aujourd'hui elle ne nous ont pas touch\u00e9 directement mais nous amener de l'air humide instable, d'o\u00f9 parfois des averses, surtout sur l'est de la Suisse, ce soir, les pr\u00e9cipitations devraient se terminer mais demain ils vont revenir \u00e0 cause de cette d\u00e9pression sur les Balkans, elle va s'approcher de la Suisse, elle nous am\u00e8nera de l'humidit\u00e9 dans un retour d\u00e8s ce jeudi, \u00e7a devrait continuer, les am\u00e9liorations, ce sera pour vendredi, avec le retour de haute pression par le Nord, demain matin, les nuages, les pr\u00e9cipitations devraient \u00e0 nouveau circuler sur les Grisons le nord du plateau, la joie, le nord du Jura les quantit\u00e9s seront faibles la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1600 m\u00e8tres ailleurs temps sec le soleil pour encore faire de belles apparitions en ce moment de la journ\u00e9e autour du lait ment ou bien encore en Valais l'apr\u00e8s- midi, nuages et pr\u00e9cipitations vont progresser vers l'ouest sur le Tessin, sur le plateau, le long du Jura mais il semble que ces pr\u00e9cipitations que ces nuages n'arrive que sur le tard autour du lait ment ou bien encore sur le Valais ces r\u00e9gions ne devrait \u00eatre touch\u00e9e que dans une moindre mesure, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la base de matin devrait faire entre 3 et 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 13 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau, localement 15 autour du l'aimant 17 en Valais, contre les 19 qui ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s aujourd'hui la limite du 0 degr\u00e9 va s'abaisser vers 1900 ma\u00eetre les vents enfin seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles plut\u00f4t de secteur Nord-Est sur le plateau, ou bien encore en montagne, ils vont se renforcer en soir\u00e9e et dans la nuit, tout cela devrait nous mener \u00e0 une situation de bise noire pendant la journ\u00e9e de jeudi, elle pourra m\u00eame \u00eatre forte autour du aimant le soleil sera du genre discret et il faudra compter avec quelques pr\u00e9cipitations principalement le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur l'est de la Suisse pendant la journ\u00e9e de vendredi lui haute pression vont revenir peut-\u00eatre encore quelques gouttes dans l'Est ou bien encore au Tessin sinon passage un temps sec, assez ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures ne devraient pas d\u00e9passer les 12 degr\u00e9s sur le plateau et la bise sera faible sentent pendant la journ\u00e9e de samedi encore un peu de bis, mais pas beaucoup, mais cette fois nous allons repasser dans le Vert, plus humide, plus instable, la tendance aux averses va augmenter, il n'est pas impossible que le bassin l\u00e9manique le Valais garde un temps sec, mais \u00e7a reste \u00e0 confirmer, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse, m\u00eame chose en principe pour la journ\u00e9e de dimanche, vous voyez les indices de fiabilit\u00e9 ne sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour ces 2 journ\u00e9es en moyenne 5 \u00e0 6 sur 10, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours la bonne journ\u00e9e semble quand m\u00eame \u00eatre celle de vendredi avec un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec, ensoleill\u00e9 et des temp\u00e9ratures qui pourra atteindre les 12 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE non pas pour un plan \u00e9cureuil mais pour s'int\u00e9resser au prix des livres qui sont plus chers en Suisse qu'en France, pourquoi on aimerait savoir je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904824648", "durationSec": 130, "title": "FRIGO FEMINISATION PARLEMENTS_RTS000001800728", "excerpt": "Dans le canton de Zurich, les \u00e9lections cantonales ont vont une hausse des femmes \u00e9lues. Le Parlement zurichois compte 40% de femmes, alors que la moyenne nationale est de 29%.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["FEMME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824649", "durationSec": 143, "title": "FRIGO GREVE DES FEMMES V2_RTS000001797211", "excerpt": "L'h\u00f4tesse de caisse dans un centre commercial \u00e0 Veyey Clotilde Pinto, l'ambulanci\u00e8re \u00e0 Nyon Chantal Neuhaus et l'employ\u00e9e de la m\u00e9diath\u00e8que de St-Maurice Martine Rouiller vont s'engager pour la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019.", "remarks": "Archives.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824650", "durationSec": 104, "title": "SO 100 JOURS BOLSONARO_RTS000001802003", "excerpt": "Bilan des 100 premiers jours de la pr\u00e9sidence du pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro. Ses relations avec les d\u00e9put\u00e9s sont difficiles, son image anti-corrpution est \u00e9corn\u00e9e et ses nombreux faux pas l'affaiblisse. Sa cote de popularit\u00e9 a chut\u00e9 de 67% en janvier 2019, \u00e0 51% en mars 2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL", "DAVOS", "JERUSALEM"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["BOLSONARO, JAIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824651", "durationSec": 30, "title": "SO ACCORD INSTITUTIONNEL_RTS000001802066", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du Pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des Etats Pirmin Bischof. La Commission a d\u00e9pos\u00e9 une motion qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires avec Bruxelles pour am\u00e9liorer l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union Europ\u00e9enne (UE).", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ACCORD INTERNATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824652", "durationSec": 31, "title": "SO ALGERIE BENSALAH_RTS000001801890", "excerpt": ">>>>>>>IMPORT OPENMEDIA<<<<<<<\n ((0,0 Alger, aujourd'hui 0,9 source: @ZahraaRhm))Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, en Alg\u00e9rie, ((IMAGES)) le parlement a charg\u00e9 le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, Abdelkader Bensalah, 77 ans, d'assurer l'int\u00e9rim, pendant 90 jours. La d\u00e9signation de ce produit du syst\u00e8me Bouteflika suscite la col\u00e8re de la rue...Des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 aujourd'hui dans le centre d'Alger ils ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s au canon \u00e0 eau par la police."}, {"internalArchiveId": "AA1904824653", "durationSec": 31, "title": "SO ARCHIVES HOMME V2_RTS000001801794", "excerpt": ">>>>>>>IMPORT OPENMEDIA<<<<<<< Des \u00e9lections cruciales pour Benjamin Netanyaou et son parti de droite le Likoud -Les isra\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leur parlement . Apr\u00e8s 13 ann\u00e9es pass\u00e9s au pouvoir il est challeng\u00e9 par un novice en politique , chef de file du centre -droit Benny Ganz qui a lui aussi vot\u00e9 dans son quartier plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e -Premiers sondages sortis des urnes \u00e0 la fermeture des bureaux de vote 22 H 00 heure locale."}, {"internalArchiveId": "AA1904824654", "durationSec": 20, "title": "SO BIENNE BUT_RTS000001801584", "excerpt": "La finance durable progresse en Suisse, mais les investissements dans l'\u00e9nergie fossile restent \u00e9lev\u00e9s. Des Voix s'\u00e9l\u00e8vent pour r\u00e9guler ce march\u00e9, pour plus de transparence sur les investissements et que les flux financiers soient compatibles avec un d\u00e9veloppement \u00e0 faible impact carbone."}, {"internalArchiveId": "AA1904824655", "durationSec": 20, "title": "SO ELECTIONS ISRAEL_RTS000001802053", "excerpt": "La Lega a perdu 4 si\u00e8ges lors des \u00e9lections cantonales tessinoises du 07.04.2019, et 9 parlementaires femmes suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues. Elles repr\u00e9senteront 34% des mandats."}, {"internalArchiveId": "AA1904824656", "durationSec": 162, "title": "SO FINANCE ETHIQUE V2_RTS000001801973", "excerpt": "Le premier magasin en Suisse sans aucune caisse a ouvert \u00e0 Zurich. Les clients doivent scanner leurs achats avec leur t\u00e9l\u00e9phone portable. Le conseiller national socialiste vaudois Samuel Bendahan d\u00e9nonce une responsabilit\u00e9 des erreurs, par exemple lors du scannage, qui incombe actuellement aux clients et non pas aux entreprises.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SYST\u00c8ME FINANCIER", "\u00c9COLOGIE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824657", "durationSec": 28, "title": "SO GRAND CONSEIL TESSIN_RTS000001801691", "excerpt": "Le canton de Vaud a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un moratoire sur la construction de nouvelles antennes 5G, dans l'attente des r\u00e9sultats de l'\u00e9tude compl\u00e8te command\u00e9e par l\u00bfOffice f\u00e9d\u00e9ral de l\u00bfenvironnement (OFEV).", "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE", "FEMME"], "thematicCorporations": ["LA LEGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824658", "durationSec": 127, "title": "SO MAGASIN SANS CAISSE_RTS000001802024", "excerpt": "Portrait du procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot. Il a pr\u00e9sent\u00e9 le bilan de l'activit\u00e9 du pouvoir judiciaire en 2018, avec plus de 10 000 proc\u00e9dures trait\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "MAGASIN D'ALIMENTATION G\u00c9N\u00c9RALE", "INFORMATIQUE APPLIQU\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824659", "durationSec": 98, "title": "SO MORATOIRE 5G V2_RTS000001802077", "excerpt": "L'H\u00f4pital du Valais a interrompu sa ligne t\u00e9l\u00e9phonique sp\u00e9ciale pour les urgence p\u00e9diatriques le 01.04.2019. Victime de son succ\u00e8s, cette ligne t\u00e9l\u00e9phonique gratuite \u00e9tait trop sollicit\u00e9e. Une solution provisoire a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e, avec un r\u00e9tablissement de la hotline entre 18h \u00e0 23h.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SENTIER, LE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"], "sequenceIds": ["1825998"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824660", "durationSec": 109, "title": "SO PORTRAIT JORNOT V2_RTS000001801941", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PROCUREUR"], "thematicPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824661", "durationSec": 127, "title": "SO VS TELEPHONE PEDIATRIQUE V2_RTS000001802048", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00c9DIATRIE", "URGENCE M\u00c9DICALE", "SERVICE T\u00c9L\u00c9PHONIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904825571", "summary": "Le Sentier : itw Urs Rechsteiner, habitant du Sentier. \nLausanne : itw Raph\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Les Verts vaudois. Itw Jacqueline De Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1825998", "visualGeographicals": ["SENTIER, LE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825573", "summary": "Plateau : Zweiacker, Pierre, professeur de physique \u00e0 l'EPFL.", "id": "1826000", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825575", "summary": "Zurich-ville : \nExt magasin \"avec box\" install\u00e9 dans gare de Zurich. Client scannant ses achats avec t\u00e9l\u00e9phone mobile. Itw Andreas Ramseier, client du magasin avec box. Itw Micha\u00ebl Mueller, chef Valora. \nPublicit\u00e9 Amazon Go sur magasin sans caisse.\nLausanne : Samuel Bendahan\u00a0: Conseiller national PS vaudois.", "id": "1826002", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "MAGASIN D'ALIMENTATION G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BENDAHAN, SAMUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825579", "summary": "Valais : main composant num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone des urgences p\u00e9diatriques du Valais et tombant sur message sur r\u00e9pondeur. Itw Redouane Bouali, directeur m\u00e9dical du Centre Hospitalier du Centre du Valais. Itw Kabangu Kayemba-Kay's, chef du service de p\u00e9diatrie du CHVR. \nFribourg-ville : Itw Jeannette Portmann, charg\u00e9e de communication de l'H'opital de Fribourg. Itw Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9.", "id": "1826006", "visualGeographicals": ["VALAIS", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825588", "summary": "Zurich :\nSarah Akanji, \u00e9lue PS au Grand Conseil zurichois, jouant au football. Itw Sarah Akanji.\nDaniela Rinderknecht, \u00e9lue UDC au Grand Conseil zurichois, s'occupant d'une vache dans ferme. Itw Daniela Rinderknecht. Affiches \u00e9lectorales pour les \u00e9lections cantonales. \nItw Jessica Zuber, coordinatrice de la campagne \"Helvetia ruft.", "id": "1826015", "visualThemes": ["FEMME"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825591", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois, marchant dans couloirs. Itw Fran\u00e7ois Canonica, avocat. Itw Pierre Bayenet, avocat et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant Grand Conseil genevois. Olivier Jornot sur estrade pour pr\u00e9sentation du bilan 2018.", "id": "1826018", "visualThemes": ["PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825604", "summary": "Plateau : Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois.", "id": "1826031", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825629", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : \nItw Angela de Wolff, co-fondatrice \"Sustainable finance Geneva\".\nItw Patrick Odier, associ\u00e9-g\u00e9rant Lombard Odier.\nItw Fran\u00e7ois Savary, directeur Prime partners, GE\nBerne-ville :\nItw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Les Verts vaudoise.", "id": "1826056", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, ADELE", "ODIER, PATRICK"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROTH, Steve", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780923", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048177", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2C941651-DBFB-4B0F-87F7-4D6CAA711F8C", "internalArchiveId": "2C941651-DBFB-4B0F-87F7-4D6CAA711F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amoric;Michel Barnier, n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du brexit;Matteo Salvini, ministre de l'int\u00e9rieur italien;C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste;Sean Serafin, membre du comit\u00e9 d'initiative RASA;Keith Richards, co-fondateur des Rolling Stones\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/ELECTIONS ISRAEL - ENJEUX (7h)) C'est un homme de pouvoir, et il aimerait le conserver. Benjamin Netanyahu joue son avenir aujourd'hui en Isra\u00ebl, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives. L'espoir du premier ministre sortant: pouvoir former une coalition \u00e0 l'issue du scrutin. Isabelle Cornaz, vous \u00eatre notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 les bureaux de vote ont ouvert...comme dans tout le pays...Racontez-nous l'ambiance de ces derni\u00e8res heures....\r\n  01'42''\r\nIsabelle Cornaz, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Jerusalem\r\n(breve iran-usa) \"Les Etats-Unis sont les parrains du terrorisme, et leurs soldats d\u00e9ploy\u00e9s au Moyen-Orient des groupes terroristes\". D\u00e9claration faite hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par les autorit\u00e9s iraniennes. Une r\u00e9plique \u00e0 la d\u00e9cision prise quelques heures plus t\u00f4t par Washinton de placer sur sa liste des organisations terroristes \u00e9trang\u00e8res les Gardiens de la R\u00e9volution, une composante essentielle du r\u00e9gime iranien. Cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent deviendra effective lundi prochain.\r\n(breve libye) *** En Libye, le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 hier par des frappes a\u00e9riennes\r\nCelles des forces loyales au mar\u00e9chal Haftar, qui m\u00e8nent une offensive contre la capitale. Une attaque consid\u00e9r\u00e9e par les Nations-Unies comme une violation grave du droit international humanitaire, qui interdit les attaques contre des infrastructures civiles. Dans le cadre de ce qu'on appelle commun\u00e9ment un intense ballet diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au gouvernement d'union nationale du premier ministre Fayez al-Sarraj pour lui dire son opposition \u00e0 l'offensive du mar\u00e9chal Haftar.\r\n(10/BREXIT IRLANDE RE) Berlin, puis \u00e0 Paris: Theresa May empoigne son b\u00e2ton de p\u00e9lerin aujourd'hui, \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 elle plaidera pour un report du Brexit. Son objectif: rechercher du soutien afin d'\u00e9viter une sortie brutale de l'Union ce vendredi, alors que le divorce \u00e9tait initialement pr\u00e9vu le 29 mars dernier. Le gouvernement britannique par ailleurs contraint hier soir d'annoncer la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes le 23 mai prochain. \r\n*** Theresa May qui a re\u00e7u hier le soutien de l'Irlande, pr\u00eate \u00e0 accorder plus de temps au Royaume Uni pour trouver un plan de sortie acceptable \r\nLe Premier ministre irlandais s'est exprim\u00e9 hier lors d'une visite du n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du Brexit, le Fran\u00e7ais Michel Barnier. A Dublin, Herv\u00e9 Amoric\r\n  1'12''\r\n((d\u00e9but v.o. Barnier  / com : Le savoyard Michel Barnier s'est rendu \u00e0 maintes reprises sur cette nouvelle fronti\u00e8re europ\u00e9enne, celle qui s\u00e9pare la r\u00e9publique d'Irlande du Royaume Uni, la fronti\u00e8re de toutes les discordes. Si l'aile droite eurosceptique du parti conservateur a du mal \u00e0 comprendre les questions d'identit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 cette fronti\u00e8re irlandaise, Michel Barnier domine la question en virtuose. A quelques jours du brexit, l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie britannique sans accord est plus que jamais d'actualit\u00e9. Mais le n\u00e9gociateur europ\u00e9en est porteur d'un message de solidarit\u00e9. Michel Barnier\r\nMichel Barnier : \u00ab Whatever happens, the EU will stand fully behind Ireland. Ladies and Gentlemen, if the UK was to live the EU without a deal, we would not discuss anything with the UK until there is an agreement for Ireland and Northern Ireland\".\r\nTrad. \u00ab Quoi qu'il arrive, l'UE se tiendra toujours aux c\u00f4t\u00e9s de l'Irlande. Mesdames et Messieurs, si le Royaume Uni venait \u00e0 quitter l'UE sans accord, nous ne discuterions rien d'autre avec le Royaume Uni jusqu'\u00e0 ce qu'un accord soit trouv\u00e9 sur l'Irlande et l'Irlande du Nord \u00bb.\r\nL'Irlande est pr\u00eate \u00e0 accorder une extension suppl\u00e9mentaire pour les britanniques au sein de l'UE. En revanche, Theresa May doit encore convaincre 26 autres partenaires en commen\u00e7ant par Angela Merkel, et Emmanuel Macron. HA, RTS info, Dublin ))\r\n(09/ITALIE CAMPAGNE UE ITV SALVINI) Avec le Brexit, les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 29 prochain constituent donc l'AUTRE feuilelton de ce printemps. Avec, hier \u00e0 Milan, le lancement de la campagne de Matteo Salvini, l'homme fort du gouvernement italien. Aux c\u00f4t\u00e9s du dirigeant de la Ligue: trois repr\u00e9sentants allemand, danois et finlandais de l'extr\u00eame-droite europ\u00e9enne. Son objectif: constituer une alliance des souverainistes dans le futur parlement de Strasbourg. \r\n  0'43''\r\n((\"Un r\u00eave commence. Pour certains, l'Europe s'\u00e9tait transform\u00e9e en un cauchemar, pensons aux Grecs, \u00e0 ce qu'il se passe aujourd'hui \u00e0 Paris, pensons au ch\u00f4mage en Italie. Le danger en ce moment, ce n'est pas un retour du pass\u00e9 o\u00f9 des horreurs du pass\u00e9. Le danger aujourd'hui c'est l'extr\u00eamisme islamiste, le terrorisme islamiste, le fanatisme islamiste. \r\nLa d\u00e9fense des front\u00e8res signifie aussi la d\u00e9fense de l'identit\u00e9, de l'histoire, de la culture, de la tradition et la red\u00e9couverte avec orgueil des racines judeo-chr\u00e9tiennes de l'Europe que ceux qui gouvernent ont voulu nier. \r\nNous parlerons avec les Hongrois, nous parlerons avec les Espagnols, avec les Polonais. Aujourd'hui, c'est le d\u00e9part d'un petit noyau mais l'objectif est d'impliquer tous ou presque tous les pays europ\u00e9ens de mani\u00e8re \u00e0 devenir la premi\u00e8re famille politique en Europe\".))\r\nPROMO INVITE 7H15\r\n(05/TI/SUIVI ELECTIONS PA) De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italienne, au Tessin, la Lega pique du nez. En tout cas au vu des r\u00e9sultats complets des \u00e9lections cantonales. Au Grand Conseil, elle devra faire le deuil de quatre si\u00e8ges. Le PLR, lui, conforte son statut de premier parti au parlement.  M\u00eame s'il fl\u00e9chit l\u00e9g\u00e8rement. Nicole della Pietra \r\n  0'45''\r\n((Norman Gobbi et Claudio Zali; les deux hommes forts de la Lega au gouvernement, feront d\u00e9sormais face \u00e0 une rang\u00e9e r\u00e9duite au Parlement; la nouvelle l\u00e9gislature commence mal pour les forces parlementaires du mouvement populiste tessinois, qui perd 4 repr\u00e9sentants. Une chute sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le mouvement qui a dict\u00e9 l'agenda politique de ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures. \r\nRecul plus contenu pour le PDC qui perd un \u00e9lu, tout comme  le PLR, alors que ce parti visait un second fauteuil au gouvernement. Statu quo, du cot\u00e9 du des Verts; et si le PS gagne une place, l'extr\u00eame gauche r\u00e9unie, elle, s'offre trois nouveaux \u00e9lus. A noter l'arriv\u00e9e de cette nouvelle formation: \u00ab Pi\u00f9 Donne \u00bb, soit plus de femmes, qui fait son entr\u00e9e au l\u00e9gislatif cantonal avec deux femmes. ))\r\n(breve fribourg-climat) C'\u00e9tait semble-t-il le premier d\u00e9bat du genre en Suisse: le Conseil d'Etat fribourgeois a rencontr\u00e9 hier soir des jeunes du canton engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat. R\u00e9unis \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Ste-Croix, 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants et trois membres du gouvernement ont pass\u00e9 en revue les pistes pour r\u00e9pondre aux revendications touchant \u00e0 l'urgence climatique. Une mani\u00e8re de prolonger les gr\u00e8ves et autres manifestations populaires de ces ces derni\u00e8res semaines\r\n(TF5/REFERENDUM RECOLTE PAYEE SIGNATURES PI (7h)) *** L'UDF a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne son r\u00e9f\u00e9rendum visant la norme p\u00e9nale contre l'homophobie....mais sans \u00e9teindre la pol\u00e9mique \r\nSi elle a r\u00e9colt\u00e9 70.000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, sa m\u00e9thode pose probl\u00e8me. Une vingtaine de citoyens ont d'ailleurs \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie, estimant avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par les personnes qui faisaient signer le r\u00e9f\u00e9rendum. De quoi relancer le d\u00e9bat sur la r\u00e9mun\u00e9ration de la collecte de signatures. Alexandra Richard\r\n  1'35''\r\n((Toucher 2 francs, par exemple, par signature r\u00e9colt\u00e9e, c'est une pratique devenue courante en Suisse, pour aboutir dans les d\u00e9lais. Presque tous les partis l'ont fait, m\u00eame au PS, o\u00f9 la m\u00e9thode est pourtant controvers\u00e9e. C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste, lui, avait propos\u00e9 de l'interdire:\r\n...\r\nInterdire de payer la collecte. Le risque, c'est d'\u00e9carter les plus petits comit\u00e9s, ceux qui ne peuvent pas s'appuyer sur le r\u00e9seau et les forces d'un grand parti politique. Rasa, par exemple, qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration. Sean Serafin \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative:\r\n...\r\nPour \u00e9viter qu'un cueilleur de signatures avance de faux arguments. L'autre piste possible serait de r\u00e9mun\u00e9rer l'engagement politique apr\u00e8s coup, une forme de d\u00e9fraiement, plut\u00f4t que de payer \u00e0 la signature. ))\r\n(breve grippe) Elle aura dur\u00e9 11 semaines, mais l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e. Pour la premi\u00e8re fois depuis d\u00e9but janvier, le nombre de cas d'affections grippales est pass\u00e9 sous le seuil \u00e9pid\u00e9mique, a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. La vague de cette ann\u00e9e aura dur\u00e9 quatre semaines de moins qu'en 2018.\r\n(breve gafa) En France, l'Assembl\u00e9e nationale est entr\u00e9e en mati\u00e8re hier soir sur l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique. Cette mesure doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re malgr\u00e9 l'opposition des Etats-Unis, d'o\u00f9 sont issus les Google, Amazon, Facebook et autre Apple. Cette taxe vise \u00e0 imposer \u00e0 hauteur de 3% le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 en France par ces soci\u00e9t\u00e9s sur la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en ligne et la vente de donn\u00e9es \u00e0 des fins publicitaires, notamment.\r\n(16/USA-AIRBUS) *** C'est une nouvelle \u00e9tape dans la bataille que se livre Etats-Unis et Union europ\u00e9enne autour de leur industrie a\u00e9ronautique respective. \r\nWashington a menac\u00e9 hier de renforcer encore les taxes douani\u00e8res impos\u00e9es \u00e0 Airbus et d'autres produits europ\u00e9ens, si Bruxelles poursuit sa politique de subvention envers l'avionneur. Romain Bardet, c'est le dernier \u00e9pisode en date d'un conflit qui dure depuis 14 ans...\r\nConflit entre Boeing et Airbus ou plut\u00f4t entre Washington et Bruxelles. L'un et l'autre s'accusent mutuellement de soutenir via des subventions leur fleuron a\u00e9ronautique. Et la bataille est depuis des ann\u00e9es port\u00e9e devant l'Organisation mondiale du commerce. C'est en fait le conflit commercial le plus long jamais trait\u00e9 par l'OMC. Une d\u00e9cision d'arbitrage doit d'ailleurs \u00eatre rendue prochainement.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce Robert Lightizer a estim\u00e9 \u00e0 11 milliards de dollars le manque \u00e0 gagner. Washington a donc publi\u00e9 hier une liste de 14 pages. Elle contient des produits europ\u00e9ens qui pourraient \u00eatre davantage tax\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. De nouveaux h\u00e9licopt\u00e8res, des avions civils, mais aussi d'autres produits: poissons, fromages, bouteilles de vin ou encore v\u00eatements.\r\nC'est une menace de plus, dans un contexte commercial d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. Washington indique vouloir en priorit\u00e9 conclure avec l'UE un accord pour mettre fin \u00e0 ces subventions. Et cette liste brandie est bien s\u00fbr un argument dans le cadre des n\u00e9gociations.\r\n(breve soc generale) La France o\u00f9 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, l'une des plus grandes banques du pays, a annonc\u00e9 hier vouloir supprimer quelque 1600 postes dans le monde. Dont environ 700 en France. Sont notamment concern\u00e9es  les activit\u00e9s de financement et d'investissement. Difficile de savoir pour l'heure si la Suisse sera touch\u00e9e. La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale emploie 650 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne et Zurich\r\n(breve occupy hong kong) Leur mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile Occupy avait agit\u00e9 Hong Kong pendant pr\u00e8s de trois mois en 2014: ses principaux meneurs ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin de conspiration visant \u00e0 provoquer des nuisances\r\npubliques. Les trois accus\u00e9s, deux professeurs et un pasteur \u00e0 la retraite avaient tous plaid\u00e9 non coupables. Aucune peine n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par le juge. En septembre 2014, des centaines de milliers d'habitants de Hong Kong \u00e9taient descendus dans les rues pour r\u00e9clamer une vraie d\u00e9mocratisation de la vie politique de l'\u00eele.\r\n(TF6/LE MET DE NEW YORK SE MET AU ROCK PI (7h)) *** Ce sont des instruments de l\u00e9gende... et c'est donc assez logiquement qu'ils entrent au mus\u00e9e. \r\nOui pas n'importe lequel:  un des plus grands mus\u00e9es d'art du monde, le Metropolitan Museum, \u00e0 New-York. Depuis hier, on peut y d\u00e9couvrir les guitares, pianos, saxophones ou batteries de plus de 80 vedettes du rock. Titre plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9lateur de cette nouvelle exposition: Play it loud! Jouez fort!. Sylvie Lambelet... \r\n  1'45''\r\n((Fade apr\u00e8s 1'20))\r\n((MUSIQUE 1: Hendrix\r\n.. et \u00e7a d\u00e9chire... la guitare de Jimi Hendrix... Le Met pr\u00e9sente la premi\u00e8re grande exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux instruments iconiques du rock'n roll. Plus de 130 objets, qui ont appartenu \u00e0 des stars comme Chuck Berry, Elvis Presley, Eric Clapton, Bob Dylan,  Prince.. et ses fameux solos de guitare..\r\nMUSIQUE 2 : Prince\r\n ou Keith Richards, co-fondateur des Rolling Stones.. il explique le choix de son instrument\r\nEXTRAIT 3: INT. RICHARD, env 12 SECONDES\r\nles musiciennes aussi sont l\u00e0... Wanda Jackson, Patti Smith.. ou Lady Gaga, et son piano futuriste..\r\nMUSIQUE 4: Lady Gaga\r\nLe rock.. un des mouvements artistiques les plus influents du 20e si\u00e8cle... En t\u00e9moigne le quatuor form\u00e9 par les Beatles. Sur sc\u00e8ne en f\u00e9vrier 64.. avec 2 guitares, une batterie et une basse.. ce mod\u00e8le de groupe va ensuite se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de poudre...\r\nMUSIQUE 5: BEATLES))\r\nPlay it Loud, c'est au Met de New-York jusqu'au 1er octobre\r\n(breve hockey) En hockey c'est ZE match of the day...la rencontre du jour..celle qui dira qui de Berne ou de Bienne affrontera Zoug en finale du championnat. Un match couperet \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTSDeux et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(breve hockey femmes) Enfin, en hockey toujours mais aux Mondiaux f\u00e9minins, la Suisse a enregistr\u00e9 hie sa quatri\u00e8me d\u00e9faite en autant de rencontres: 6 \u00e0 2 devant la Finlande, pays h\u00f4te de la com'p\u00e9tition. Mais la Suisse assur\u00e9e tout de m\u00eame d participer aux 1/4 de finale.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve sechselauten) \r\n(breve pediatrie valais)", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335072", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10335096", "ece-10335072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:38:27Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nLa ce journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, c'est le jour J en Isra\u00ebl pour Benyamin N\u00e9tanyahou, qui brigue un 5\u00e8me mandat le 1er ministre sortant, part favori mais l'art de gouverner, c'est aussi trouver la bonne coalition la derni\u00e8re ligne droite o\u00f9 la derni\u00e8re qui sonne pour Theresa May, le sort de son Brexit se joue d\u00e8s aujourd'hui entre Paris, Berlin et Bruxelles, Chuck Berry, Elvis Presley, \u00c9ric Clapton, Bob Dylan, Prince qui sweat-shirt et les autres leurs instruments et leurs riffs entre au mus\u00e9e pour une Expo muscl\u00e9e au Met \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nC'est un homme de pouvoir, il aimerait le conserver, Benyamin Netanyahu joue son avenir aujourd'hui en Isra\u00ebl, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'espoir du 1er ministre sortant pouvoir former une coalition \u00e0 l'issue du scrutin, Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 les bureaux de vote ont ouvert, comme dans tout le pays, racontez -nous l'ambiance de ces derni\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nAlors les principaux candidats jouent le tout pour le tout en Netanyahu, a encore \u00e9t\u00e9 faire un tour, hier, un c\u00e9l\u00e8bre march\u00e9 de J\u00e9rusalem pour mobiliser ses \u00e9lecteurs mon rival Benny Gantz peut gagner, a -t-il dit de faut pas baisser la garde, ce \u00e0 quoi son concurrent a r\u00e9pondu : Ce n'est pas la droite qui est en danger, c'est vous Monsieur Netanyahu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nUne mani\u00e8re de lui dire en quelque sorte, vous n'\u00eates pas irrempla\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, c'est l'un des arguments centraux de cette campagne qui ressemble \u00e0 un pl\u00e9biscite pour ou contre N\u00e9tanyahou le 1er ministre sortant affirme que c'est lui ou Tibi, du nom d'un leader arabe d'Isra\u00ebl et ancien conseiller du Palestinien Yasser Arafat dans la bouche de Netanyahu c'est une mani\u00e8re de discr\u00e9diter les partis arabes d'Isra\u00ebl, mais aussi son rival Benny Gantz, en laissant entendre qu'il int\u00e9grerait les partis arabes dans une possible coalition, ce qui est dans les faits, tr\u00e8s peu probables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\nEt puis il y a cette ultra- droite qui pourrait sortir renforc\u00e9 de ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [92%] :\r\nOui, avec des formations qui appelle \u00e0 annexer une partie de la Cisjordanie alors par d\u00e9sir peut-\u00eatre de s'arroger une partie de cet \u00e9lectorat Netanyahu s'est empress\u00e9 samedi de promettre la m\u00eame chose, son rival, Benny Gantz, ancien chef d'\u00c9tat-Major veut montrer lui que Netanyahu n'a pas le monopole de la s\u00e9curit\u00e9, il compte sur la lassitude des \u00e9lecteurs \u00e0 l'encontre par Netanyahu, cern\u00e9 par des affaires de corruption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [96%] :\r\nIl y aura donc un vainqueur \u00e0 l'issue de ce scrutin, Isabelle mais pour gouverner, il lui faudra trouver une coalition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [88%] :\r\nOui, et avec des difficult\u00e9s pour Benny Gantz, m\u00eame s'il devance Netanyahu ce n'est pas certain qu'il pourra r\u00e9unir les alli\u00e9s n\u00e9cessaire et dans tout \u00e7a, la gauche, elle est presque inaudible N\u00e9tanyahou s'est pr\u00e9sent\u00e9 pendant 5 dernier mandat comme le garant de l'identit\u00e9 juive et celui qui a encha\u00een\u00e9 les victoires diplomatiques gr\u00e2ce \u00e0 son grand ami Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 J\u00e9rusalem, les \u00c9tats-Unis sont les parrains du terrorisme et leurs soldats d\u00e9ploy\u00e9s au Moyen-Orient des groupes terroristes, d\u00e9claration faite hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par les autorit\u00e9s iraniennes une r\u00e9plique \u00e0 la d\u00e9cision prise quelques heures plus t\u00f4t par Washington de placer sur sa liste des organisations terroristes \u00e9trang\u00e8res les Gardiens de la r\u00e9volution, une composante essentielle du r\u00e9gime iranien, cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent deviendra effective lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [97%] :\r\nEn Libye, le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e hier par des frappes a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nCelle des forces loyales au mar\u00e9chal Haftar qui m\u00e8ne une offensive contre la capitale, une attaque consid\u00e9r\u00e9e par les Nations, comme une violation grave du droit international humanitaire qui interdit les attaques ont \u00e9taient des infrastructures civiles dans le cadre de ce qu'on appelle commun\u00e9ment un intense ballet diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au gouvernement d'union nationale du 1er ministre libyen Fayez al Saraj pour lui dire son opposition \u00e0 l'offensive du mar\u00e9chal Haftar Berlin puis Paris, Theresa May empoigne son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, aujourd'hui \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 elle plaidera pour un report du Brexit son objectif : rechercher du soutien afin d'\u00e9viter une sortie brutale de l'Union, ce vendredi, alors que le divorce \u00e9tait initialement pr\u00e9vu le 29 mars dernier le gouvernement britannique par ailleurs contraint hier soir d'annoncer la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes le 23 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [94%] :\r\nTheresa May, qui a re\u00e7u hier le soutien de l'Irlande pr\u00eate \u00e0 accorder davantage de temps au Royaume-Uni pour trouver un plan de sortie acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [97%] :\r\nLe 1er ministre irlandais s'est exprim\u00e9 hier lors d'une visite du n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du Brexit, le Fran\u00e7ais Michel Barnier \u00e0 Dublin Herv\u00e9 Armorique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [90%] :\r\nQue votre je au voyou calme Woerth savoyard Michel Barnier s'est rendu \u00e0 maintes reprises sur cette nouvelle fronti\u00e8re europ\u00e9enne, celle qui s\u00e9pare la R\u00e9publique d'Irlande, du Royaume Uni, la fronti\u00e8re de toutes les discordes si l'aile droite eurosceptique du parti conservateur britannique a du mal \u00e0 comprendre les questions d'identit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 cette fronti\u00e8re, Michel Barnier oui domine la question en virtuose, \u00e0 quelques jours du Brexit l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie sans accord du Royaume-Uni et plus que jamais d'actualit\u00e9, mais le n\u00e9gociateur europ\u00e9en est porteur d'un message de solidarit\u00e9 Michel Barnier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [89%] :\r\nWhatever rap, quoi qu'il arrive, l'Union europ\u00e9enne se tiendra toujours aux c\u00f4t\u00e9s de l'Irlande, mesdames et messieurs, si le Royaume Uni venait \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord, nous ne discute rien d'autre, avec le Royaume Uni, jusqu'\u00e0 ce qu'un accord soit trouv\u00e9 sur l'Irlande et l'Irlande du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [93%] :\r\nL'Irlande est pr\u00eate \u00e0 accorder une extension suppl\u00e9mentaire pour les britanniques au sein de l'UE, en revanche, Theresa May doit encore convaincre 26 autres partenaires en commen\u00e7ant par Angela Merkel et Emmanuel Macron, Herv\u00e9 Amoric RTS info Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [94%] :\r\nEt avec le Brexit, les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 29 mai prochain constituent donc l'autre feuilleton de ce printemps avec hier \u00e0 Milan, le lancement de la campagne et de Matteo Salvini, l'homme fort du gouvernement italien, aux c\u00f4t\u00e9s du dirigeant de la Ligue trois repr\u00e9sentants allemand, danois et finlandais de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne son objectif : constituer une alliance des souverainistes dans le futur Parlement de Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [91%] :\r\nComme une chose : nous sommes num\u00e9ro un r\u00eave commence pour certains, l'Europe s'\u00e9tait transform\u00e9e en un cauchemar, pensons aux Grecs, est ce qu'il se passe aujourd'hui \u00e0 Paris, pensons au ch\u00f4mage en Italie, le danger en ce moment, ce n'est pas un retour du pass\u00e9 ou des horreurs du pass\u00e9, le danger aujourd'hui, c'est l'extr\u00e9misme islamiste le terrorisme islamiste, le fanatisme islamiste, la d\u00e9fense des fronti\u00e8res signifie aussi la d\u00e9fense de l'identit\u00e9 de l'histoire de la culture de la tradition et la red\u00e9couverte avec orgueil des racines jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes de l'Europe que ceux qui gouvernent ont voulu nier, nous parlerons avec les Hongrois, nous parlerons avec les espagnols avec les Polonais, aujourd'hui c'est le d\u00e9part d'un petit noyau mais l'objectif est d'impliquer tous ou presque tous les pays europ\u00e9ens, de mani\u00e8re \u00e0 devenir la premi\u00e8re famille politique en Europe et \u00e7a va la prime ma femme pour t\u00e9nors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [95%] :\r\nEt on va en parler de cette famille politique et de l'objectif de Matteo Salvini et de fonder une alliance des souverainistes avec notre invit\u00e9, Sergio Romano, il sera avec nous juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [91%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italienne au Tessin, la Lega pique du nez, ont tout qui a, au vu des r\u00e9sultats complets des \u00e9lections cantonales de ce week- end au Grand Conseil, elle devra faire le deuil de quatre si\u00e8ges, le PLR, lui, conforte son statut de 1er parti au Parlement, m\u00eame s'il fl\u00e9chit l\u00e9g\u00e8rement Nicole aller Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [93%] :\r\nNorman Gobbi et Claudio Zali les 2 hommes forts de la Lega gouvernement feront d\u00e9sormais face \u00e0 une rang\u00e9e r\u00e9duite au Parlement la nouvelle l\u00e9gislature commence mal pour les forces parlementaires du mouvement populiste tessinois qui perd 4 repr\u00e9sentants, une chute sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le mouvement qui a dict\u00e9 l'agenda politique ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures recul plus contenu par le PDC qui perd un \u00e9lu, tout comme le PLR, alors que le parti visait un second fauteuil au gouvernement : statu quo, du c\u00f4t\u00e9 des Verts et si le PS gagne une place, l'extr\u00eame gauche r\u00e9unie, elle s'offre 3 nouveaux repr\u00e9sentants \u00e0 noter l'arriv\u00e9e de cette nouvelle formation donnait, soit plus de femmes, il fait son entr\u00e9e l\u00e9gislatif aux cantonales, avec 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [97%] :\r\nC'\u00e9tait semble -t-il le 1er d\u00e9bat du genre en Suisse, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois a rencontr\u00e9 hier soir, des jeunes du canton engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat r\u00e9unis \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Sainte-Croix 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants et 3 membres du gouvernement ont pass\u00e9 en revue les pistes pour r\u00e9pondre aux revendications touchant \u00e0 l'urgence climatique, une mani\u00e8re de prolonger les gr\u00e8ves et autres manifestations populaires de ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [98%] :\r\nL'UDF a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne son r\u00e9f\u00e9rendum visant la norme p\u00e9nale contre l'homophobie, mais sans r\u00e9ussir \u00e0 \u00e9teindre la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [95%] :\r\nSi elle a r\u00e9colt\u00e9 70000 signatures sa m\u00e9thode pose probl\u00e8me, une vingtaine de citoyens ont d'ailleurs \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, estimant avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par les personnes qui faisaient signer le r\u00e9f\u00e9rendum, de quoi relancer le d\u00e9bat sur la r\u00e9mun\u00e9ration de la collecte de signatures Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [92%] :\r\nTouch\u00e9 2 francs par exemple par signature r\u00e9colt\u00e9e c'est une pratique devenue courante en Suisse pour aboutir dans les d\u00e9lais, presque tous les partis l'ont fait, m\u00eame au PS ou la m\u00e9thode est pourtant controvers\u00e9e C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste lui avait propos\u00e9 de l'interdire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:40) [86%] :\r\nC'est un probl\u00e8me quand on parle de plus en plus dans les rues, par exemple, moi je suis assez souvent r\u00e9colt\u00e9 les signatures Chant\u00f4me initiative il y a de plus en plus des gens qui, notamment, une baisse : on paye combien OPEP ou pour faire \u00e7a et \u00e7a \u00e7a discr\u00e9dite toute l'engagement, la sauce qui dit pour la d\u00e9mocratie directe et pour 100 dames en ce sens, de plus en plus que \u00e7a, c'est un probl\u00e8me assez s\u00e9rieux pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des partis politiques et les organisations qui r\u00e9colte des signatures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [94%] :\r\nInterdire de payer la collecte, le risque c'est d'\u00e9carter les plus petits comit\u00e9s, ceux qui ne peuvent pas s'appuyer sur le r\u00e9seau et les forces d'un grand parti politique rasa, par exemple, qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration, Sean Serafin \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:20) [85%] :\r\nOn parle souvent Dominicana la dans beaucoup de domaines, \u00e7a va exactement l'attend \u00e0 mon avis, Sia obligatoire pour un communiqu\u00e9 l'initiative qui veut peser en fait dans dans le d\u00e9bat, d'\u00eatre pr\u00e9sent dans la rue, d'\u00eatre pr\u00e9sents en force, c'est utile de pouvoir avoir ces professionnels, par contre, c'est vraiment responsabilit\u00e9, on va dire du comit\u00e9 de former \u00e0 ces gens d'avoir l'argumentaire et pas seulement par ses jambes, mais d'avoir l'argumentaire dans les journaux d'avoir des porte- parole pour qu'on sache voil\u00e0 ben Gaza il y a personne qui qui ne savaient pas ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:50) [97%] :\r\nEt \u00e9viter qu'un cueilleur de signatures avance de faux arguments l'autre piste possible serait de r\u00e9mun\u00e9rer l'engagement politique, apr\u00e8s coup, une forme de d\u00e9fraiement plut\u00f4t que de payer \u00e0 la signature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [95%] :\r\nElle aura dur\u00e9 11 semaines mais l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e en Suisse, pour la premi\u00e8re fois depuis d\u00e9but janvier, le nombre de cas d'affections grippales est pass\u00e9 sous le seuil \u00e9pid\u00e9mique a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, la vague de cette ann\u00e9e, aura dur\u00e9 4 semaines de moins qu'en 2018 en France, l'Assembl\u00e9e nationale est entr\u00e9e en mati\u00e8re, hier soir, sur l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique, cette mesure doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, malgr\u00e9 l'opposition des \u00c9tats-Unis, d'o\u00f9 sont issus les Google, Amazon, Facebook et autre Apple cette taxe vise \u00e0 imposer \u00e0 hauteur de 3 pourcent le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 en France par ces soci\u00e9t\u00e9s sur la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en ligne et la vente de ne d\u00e8s la vente de donn\u00e9es \u00e0 des fins publicitaires notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [95%] :\r\nC'est une nouvelle \u00e9tape dans la bataille que se livre, \u00c9tats-Unis et Union europ\u00e9enne autour de leur industrie a\u00e9ronautique respect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [98%] :\r\nWashington a menac\u00e9 hier de renforcer encore les taxes douani\u00e8res impos\u00e9es \u00e0 Airbus et d'autres produits europ\u00e9ens si Bruxelles poursuit sa politique de subvention envers l'avionneur Romain Bardet, c'est le dernier \u00e9pisode en date d'un conflit qui dure depuis 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:04) [95%] :\r\nOui, conflit entre Boeing et Airbus, ou plut\u00f4t entre Washington et Bruxelles, l'un et l'autre s'accusent mutuellement de soutenir via des subventions leur fleuron a\u00e9ronautique et la bataille est depuis des ann\u00e9es, port\u00e9e devant l'Organisation mondiale du commerce, c'est en fait le conflit commercial le plus long jamais trait\u00e9 par l'OMC, une d\u00e9cision d'arbitrage doit d'ailleurs \u00eatre rendue prochainement dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce, Robert Leiser, estim\u00e9s \u00e0 11 milliards de dollars, le manque \u00e0 gagner, Washington a donc publi\u00e9 une liste de 14 pages, elle contient des produits europ\u00e9ens qui pourraient \u00eatre davantage tax\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 de nouveaux h\u00e9licopt\u00e8res, des avions civils, mais aussi d'autres produits, poissons, fromages, bouteilles de vin ou encore v\u00eatements c'est donc une menace de plus dans un contexte commercial d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche Washington indique vouloir en priorit\u00e9 conclure avec l'UE un accord pour mettre fin \u00e0 ces subventions et cette liste brandie sera bien s\u00fbr un argument dans le cadre des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [94%] :\r\nLeur mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile Occupy avait agit\u00e9 Hong Kong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014, ses principaux meneurs ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin de conspiration visant \u00e0 provoquer des nuisances publiques, les 3 accus\u00e9s de professeurs et un Pasteur \u00e0 la retraite, avaient tous plaid\u00e9 non coupable, aucune peine n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par le juge en septembre 2014, des centaines de milliers d'habitants de Hong Kong \u00e9taient descendus dans les rues pour r\u00e9clamer une vraie d\u00e9mocratisation de la vie politique de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [90%] :\r\nOn va parler maintenant d'instruments de l\u00e9gende, Olivier, qui donc assez logiquement entrent au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [94%] :\r\nOui, pas n'importe lequel, l'un des plus grands mus\u00e9es d'art du monde, le Metropolitan Museum \u00e0 New York depuis hier on peut y d\u00e9couvrir les guitares, pianos saxophones ou batteries de plus de 80 vedettes du rock titre plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9lateur de cette nouvelle exposition Sylvie Lambelet play it Loud jouer fort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:55) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9chire la guitare de Jimi Hendrix Le Met pr\u00e9sente la premi\u00e8re grande exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux instruments iconiques du rock'n'roll, plus de 100 30 objets qui ont appartenu \u00e0 des Stars comme Chuck Berry, Elvis Presley, \u00c9ric Clapton, Bob Dylan, Prince et ses fameux solos de guitare, apr\u00e8s r\u00e9flexion. \r\nIl souhaite Schutz, fondateur des une Stones, il explique le choix de son instrument Wayne, ce que je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole pour apprendre l'art et quand je suis sorti, j'\u00e9tais un guitariste, un mois, Gates Sharp l'Eceh use mais elle m'a choisi moi j'ai rien eu \u00e0 \u00e0 les musiciennes aussi sont l\u00e0 Wandan Jackson, Patti Smith ou Lady GaGa et son piano futuriste. \r\nLe rock des mouvements artistiques les plus influents du 20\u00e8me si\u00e8cle, en t\u00e9moigne le quatuor form\u00e9 par les Beatles sur sc\u00e8ne en f\u00e9vrier 64 avec 2 guitares, une batterie et une basse ce mod\u00e8le de groupe va ensuite se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:16) [75%] :\r\nKadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [92%] :\r\nPlay it Loud c'est au Met de New York jusqu'au 1er octobre encaissaient The match of de deuil, la rencontre du jour, celle qui dira qui de Berne ou de Bienne affrontera Zoug finale du championnat, un match couperet \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS deux et dont nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information, enfin en hockey toujours mais aux Mondiaux f\u00e9minins, la Suisse a enregistr\u00e9 hier sa 4\u00e8me d\u00e9faite en autant de rencontres 6 \u00e0 2 devant la Finlande, pays h\u00f4te de la comp\u00e9tition, mais la Suisse assur\u00e9e tout de m\u00eame de participer aux quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:50) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC8CAA51-3013-49EF-9427-1847A046BF5A", "internalArchiveId": "EC8CAA51-3013-49EF-9427-1847A046BF5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Lega en net recul au Parlement tessinois", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 10\r\n\r\nLa Lega en net recul au Parlement tessinois  \r\nAu Tessin, c'est une vague f\u00e9minine qui est sortie des urnes hier soir. Les 90 si\u00e8ges du Parlement cantonal seront d\u00e9sormais occup\u00e9s par trente et une d\u00e9put\u00e9es. C'est m\u00eame un peu plus que la moyenne nationale de 29%. Et si les femmes ont le sourire, la Lega, elle, fait figure de grande perdante de cette \u00e9lection, Nicole della Pietra ?\r\nUne Lega dont on n'a cess\u00e9 de rappeler combien elle dictait l'agenda politique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais qui s'est endormie sur ses lauriers. Un assoupissement, sans doute d\u00fb \u00e0 la pr\u00e9sence de ses deux ministres, les deux hommes forts du Conseil d'Etat que sont Norman Gobbi et Claudio Zali. \r\nAlors apr\u00e8s ce lundi noir, le mouvement fond\u00e9 par Giuliano Bignasca en 1991, je cite: \u00ab pour briser l'establishment tessinois \u00bb, ne pourra pas faire l'\u00e9conomie d'une remise en question en profondeur, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne et des communales du printemps prochain. \r\n***Relance : Le Tessin se r\u00e9veille aussi avec une gauche de la gauche qui s'offre 5 \u00e9lus, du jamais vu au Tessin ?\r\nEn effet, le Mouvement pour le socialisme, en tandem avec le POP, triple sa pr\u00e9sence avec trois \u00e9lus, et le Parti communiste fait coup double. Cinq \u00e9diles qui font figure de nouveau camp contestataire du Parlement tessinois, et qui ont sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la passivit\u00e9 de la Lega et de la stagnation du PS.\r\n***Relance : Et cet autre progression marqu\u00e9e, nous le disions : celle des femmes, Nicole?\r\nOui, c'est presque inesp\u00e9r\u00e9. La vague f\u00e9minine est transversale et vaut pour tous les partis. On notera m\u00eame l'apparition d'une nouvelle formation: \u00ab Pi\u00f9 Donne \u00bb, soit \u00ab plus de femmes \u00bb, avec deux \u00e9lues, anciennes d\u00e9put\u00e9es vertes. Et les Verts, apr\u00e8s leur d\u00e9confiture au Conseil d'Etat, sont au moins parvenus \u00e0 maintenir leurs 6 fauteuils. On dira encore la nouvelle configuration du Parlement qui laisse pr\u00e9sager de futurs d\u00e9bats anim\u00e9s! FIN", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Lega en net recul au Parlement tessinois / 12H30_2019-04-09T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 09.04.2019"], "variantIds": ["ece-10335025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T10:58:26Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn retourne au Tessin avec cette vague f\u00e9minine qui est sorti des urnes hier soir les 90 si\u00e8ges du Parlement cantonal seront d\u00e9sormais occup\u00e9s par 31 d\u00e9put\u00e9s, un peu plus t\u00f4t que la moyenne nationale de 29 pourcent, les femmes ont le sourire, la Lega, par contre, elle fait figure de grand perdant de cette \u00e9lection Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nOui une Lega dont on a cess\u00e9 de rappeler combien elle dictait l'agenda politique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais qui s'est endormie sur ses lauriers \u00e0 Naples un assoupissement sans doute d\u00fb \u00e0 la pr\u00e9sence de ces 2 ministres, les 2 hommes forts du Conseil d'\u00c9tat que sont Norman Gobbi Claudio d'Zali alors apr\u00e8s ce lundi noir, le mouvement fond\u00e9 par Giuliano Bignasca en 1991 je cite pour briser l'estime le establishment tessinois ne pourra pas faire l'\u00e9conomie d'une remise en question en profondeur, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne et des communales du printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nLe Tessin se r\u00e9veille aussi avec une gauche de la gauche qui s'offre 5 \u00e9lus, c'est du jamais vu au Tessin Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [96%] :\r\nOui, c'est une surprise, le Mouvement pour le socialisme en tandem avec le POPB triple sa pr\u00e9sence avec trois \u00e9lus et le Parti communiste fait coup double cinq \u00e9diles qui font figure de nouveau camp contestataire du Parlement tessinois et qui sont, qui ont sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la passivit\u00e9 de la Lega et de la stagnation du PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nCet autre progression marqu\u00e9e, nous le disions, c'est celle des femmes, Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [90%] :\r\nOui, c'est presque inesp\u00e9r\u00e9 la vague f\u00e9minine est transversale et vaut pour tous les partis, on notera quand m\u00eame l'apparition d'une nouvelle formation Pew donne, soit plus de femmes avec deux \u00e9lues anciennes d\u00e9put\u00e9es vertes et les Verts, justement apr\u00e8s leur d\u00e9confiture au Conseil d'\u00c9tat Centre au moins parvenus \u00e0 maintenir leurs 6 fauteuils on dira encore que la nouvelle configuration du Parlement laisse pr\u00e9sager de futurs d\u00e9bats anim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [98%] :\r\nNicole della Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T11:16:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-913BE2C5-FE7A-499B-B2D7-B20BD4653D2F", "internalArchiveId": "913BE2C5-FE7A-499B-B2D7-B20BD4653D2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, D\u00e9put\u00e9e au Parlement Suisse - Berne", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314539", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 08.04.2019", "Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, D\u00e9put\u00e9e au Parlement Suisse \u2013 Berne / ENSD_2019-04-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 08.04.2019", "Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, D\u00e9put\u00e9e au Parlement Suisse \u2013 Berne / ENSD_2019-04-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10314540", "ece-10314539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:12Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, avec l'\u00e9t\u00e9 qui approche, vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 un r\u00e9gime, histoire de rentrer dans le maillot de bain de l'an pass\u00e9, c'est que les f\u00eates de No\u00ebl et celles de P\u00e2ques approche augmente dangereusement votre tour de taille, il faut donc faire quelque chose et vite, mais les calories ne se cache pas toujours dans les endroits les plus \u00e9vidents, chocolat, OK, les g\u00e2teaux, bien s\u00fbr, mais savez -vous combien de sucres contient un Coca, il vous suffit d'imaginer votre verre rempli d'un tiers de sucre, cela vous donne une des de ce que vous ing\u00e9rer en quelques secondes pour \u00e9tancher votre soif apr\u00e8s une tr\u00e8s di\u00e9t\u00e9tique, salade de carottes, 29 pourcent de sucre dans le Kawkab pas beaucoup mieux dans les autres boissons sucr\u00e9es et pourtant on pourrait mieux faire, mon invit\u00e9 de ce jour, d\u00e9fend l'id\u00e9e que 5 pourcent de sucre, ce serait bien, m\u00eame tr\u00e8s bien suffisant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord avec elle, il soutient le postulat qu'il vient de d\u00e9poser au Parlement et de la le gouvernement devrait entamer des n\u00e9gociations avec l'industrie des sodas pour r\u00e9duire drastiquement le taux de sucre dans les boissons produites h\u00e9 oui, il se pourrait bien que vous n'ayez bient\u00f4t plus le choix, sauf celui de rajouter des sucres dans votre Coca si vraiment vous y tenez, mais franchement justement passer de 29 pourcent \u00e0 5 pourcent de sucre, ce n'est pas un peu extr\u00eame, pourquoi pas 0 pendant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [89%] :\r\nAlors moi je pense que, effectivement, la meilleure des boissons ce salaud, mais il n'emp\u00eache qu'doive avoir aussi le plaisir de pouvoir consommer des boissons sucr\u00e9es, le probl\u00e8me c'est que celles qui sont offertes sur le march\u00e9 sont beaucoup trop sucr\u00e9s et apr\u00e8s c'est une question aussi de volume, alors on peut tr\u00e8s bien imaginer qu'on se fait en temps un plaisir avec ce fameux Coca et puis qu'on on essaie de voir d'autres types de boissons qui sont un peu moins sucr\u00e9s, cela dit, il faut \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 que par rapport \u00e0 ce postulat qui a l'air assez innocent et qu'il va un peu dans Trent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est de de pouvoir entretenir le dialogue avec l'industrie d'abord, il l'avait fait sur la question des c\u00e9r\u00e9ales et du petit d\u00e9jeuner pour les enfants et puis pour le yogourt quand on voit que le r\u00e9sultat est quand m\u00eame assez maigre, mais je me suis dit que vu qu'en ce moment, la question des taxes ou de mesures plus contraignantes aient pas tellement lors du jour qu'il faut continuer aussi \u00e0 entretenir le d\u00e9bat et puis faire sans continue \u00e0 sensibiliser les gens, h\u00e9 bien je m'\u00e9tais dit que l'id\u00e9e d'essayer de, de faire en sorte que les industries commencent \u00e0 modifier leurs recettes de boissons sucr\u00e9es dans en vue de diminuer celle -l\u00e0, le contenu de la teneur en secret en sucre de ces boissons seraient une bonne id\u00e9e et \u00e7a va un peu dans la cette tendance que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a de vouloir faire en sorte que les entreprises entreprennent aussi des des mesures volontaires et puis peut-\u00eatre pr\u00e9ciser aussi qu'en Angleterre par exemple, ils ont introduit une taxe sur le sucre et ils l'ont -ils averti au moins 2 ans avant, et que dans le ce, ce m\u00eame temps, h\u00e9 bien beaucoup de d'industrie ont commenc\u00e9 \u00e0 10000 \u00e0 modifier leur recette pour diminuer la teneur en sucre, donc \u00e7a veut dire que, sans aller jusqu'au sang pour autant pas jeter des 60 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s, il faut voir, c'est une question de discussion, il faut toujours avoir un but, un peu plus ambitieux et puis apr\u00e8s on voit mais on peut voir aussi que \u00e7a peut amener un des r\u00e9sultats qui sont int\u00e9ressants, donc on a vu m\u00eame que la perspective d'une taxe avait cet cet effet pr\u00e9ventif dans l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e7a ne va pas le m\u00eame go\u00fbt le Coca avec moins de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [90%] :\r\nQui prennent bien du Coca 0, vous me direz qu'avec l'aspartame, c'est pas toujours tr\u00e8s bon non plus, c'\u00e9tait \u00eatre pire, mais c'est dans l'id\u00e9e qu'il y a, il y a pas que le Coca et \u00e0 d'autres types de boissons qui sont parfois un peu trop sucr\u00e9 et je pense qu'il faut aussi qu'on puisse s'adapter \u00e0 des go\u00fbts diff\u00e9rents qui ont \u00e9t\u00e9 largement finalement conditionn\u00e9 justement par cette industrie qui a des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [86%] :\r\nParce que les mauvaises langues vous diront alors finalement on peut rien faire, on ne peut plus fumer, on ne peut plus boire le caf\u00e9, on peut plus loin, voire de sucre qu'est ce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [89%] :\r\nNon, je pense qu'on peut toujours consommer du cirque, bon, il faut savoir ce qu'on consomme et puis quand on mange du chocolat, on sait que c'est une un produit sucr\u00e9 par excellence, par contre quand on mange beaucoup d'autres produits qui sont des produits apparemment plut\u00f4t sal\u00e9s, telles que les saucisses, le pain, le les cornichons etc ben, on se rend compte qu'on a int\u00e9gr\u00e9 beaucoup de sucre et tout \u00e7a c'est sucres cach\u00e9s qui font cette quantit\u00e9 qui est excessive qu'on consomme par jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [86%] :\r\nEt qui font que, malgr\u00e9 le r\u00e9gime arrive quand m\u00eame pas rentrer dans son maillot de bain parce que si on mange des cornichons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [76%] :\r\nOui, si, quand \u00e7a marche pas, pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [89%] :\r\nL'oeuvre aussi que ce postulat, il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par contre, il a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par un de mes coll\u00e8gues au Conseil national, donc il faudra d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9fendre en pl\u00e9num avant que les d\u00e9marches qui puisse \u00eatre entreprise donc \u00e7a veut dire que les processus sont tr\u00e8s longs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [87%] :\r\nOn n'est pas encore au bout de nos peines \u00e0 Aix en ce postulat et pour l'instant, il y a encore un tiers de sucre dans le Coca et \u00e7a va peut-\u00eatre continuer, on verra, Laurence Fehlmann, Rielle bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politicienne concert nationale genevoise, vous \u00eates socialiste, vous vous en buvez du Coca. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [87%] :\r\n\u00e0 vrai dire je dire je l'aime bien, oui, mais j'en vois tr\u00e8s peu, \u00e7a aurait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [80%] :\r\nTout est peut-\u00eatre \u00e0 faire de mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [86%] :\r\nJ'exactement, je pense que je pr\u00e9f\u00e8re voir le vrai qu'aucun plut\u00f4t et, \u00e0 moins que voir les succ\u00e9dan\u00e9s \u00e0 plein d'autres types de boissons qu'on peut boire \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [93%] :\r\nOn vous a vu, au fil des ann\u00e9es Laurence Fehlmann Rielle beaucoup des questions de sant\u00e9 publique, alors l\u00e0 c'est une question de sant\u00e9 publique, le sucre, c'est, c'est une cause d'ob\u00e9sit\u00e9 mais aussi de maladies diverses et vari\u00e9es, avant \u00e7a, il y a eu l'alcool vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps dirig\u00e9 la pas tout \u00e0 fait la la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [89%] :\r\nC'est d'un centre de lutte contre l'alcoolisme de pr\u00e9vention, pr\u00e9vention contre l'alcoolisme : pr\u00e9vention de l'alcoolisme, \u00e7a vient d'o\u00f9, c'est cet int\u00e9r\u00eat pour les questions de sant\u00e9 publique justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [87%] :\r\nAlors c'est venu au cours des ann\u00e9es c'est vrai que j'ai sa vie 30 ans bon pr\u00e9vention au d\u00e9part, c'est vrai que je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 plut\u00f4t aux questions sociales et puis c'est vrai que quand tu je j'ai commenc\u00e9 dans cette f\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait en \u00e0 l'\u00e9poque pas aussi d\u00e9velopp\u00e9s et on avait effectivement la sant\u00e9 publique \u00e9tait en ce monde sommes relativement \u00e0 ses pr\u00e9mices, en Suisse, donc on parle effectivement plut\u00f4t d'alcoolisme, de probl\u00e8mes sociaux qui sont li\u00e9s \u00e0 l'alcool, puis apr\u00e8s, on s'est aper\u00e7u que finalement, non seulement il fallait s'occuper des personnes qui \u00e9taient d\u00e9pendants de l'alcool, leurs propres, faire en sorte qu'elle puisse prendre en charge aussi leurs probl\u00e8mes mais L\u00e9zier aider avec des dispositifs de des mod\u00e8les de soins qui sont diversifi\u00e9s, \u00e7a c'est vrai qu'on a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9velopp\u00e9 mais on sait o\u00f9 s'est aper\u00e7u que finalement c'\u00e9tait les les personnes qui consommaient de mani\u00e8re excessive de l'alcool qui \u00e9tait parfois on guillemets les plus dangereuses pour aller, non en terme peut-\u00eatre d'accidents en terme de violence en terme pour si le coeur leur propre sant\u00e9, sans pour autant \u00eatre alcoolique, donc g\u00e9n\u00e9ralement, c'\u00e9tait des mesures de pr\u00e9vention et qui s'adresse \u00e9videmment en particulier aux jeunes pourquoi parce qu'\u00e9videmment, les jeunes sont l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [65%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de la alcopops, notamment il voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [89%] :\r\nNon c'\u00e9tait le\u00e7on \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on a \u00e9t\u00e9 inquiet par les statistiques qui d\u00e9montrait qu'il avait d'augmentation de la consommation d'alcool chez les jeunes et puis quand on parle des jeunes, ben effectivement, on en vient aussi aux adultes et aux mod\u00e8les qu'on peut leur proposer et puis l'id\u00e9e, c'est effectivement non seulement de responsabiliser de sensibiliser la population, mais \u00e9galement de mettre en place des mesures plut\u00f4t structurelles pour faire en sorte qu'on ait des comportements qui soient plus compatibles avec la sant\u00e9, c'est ce qui est plus difficile, c'est plus efficace, mais c'est plus difficile parce qu'\u00e9videmment, \u00e7a veut dire qu'on on peut \u00eatre on restreint le nombre de de lieux de vente, on peut restreindre la publicit\u00e9 envoyer toutes ces mesures -l\u00e0 sont pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s populaire Pierre \u00e9videmment on a en face des lobbies extr\u00eamement important et c'est \u00e7a que je trouve aussi passionnant et qui am\u00e8ne aussi sur le terrain politique, cela veut dire que la sant\u00e9 publique, justement, \u00e7a concerne la collectivit\u00e9 alors il s'agit pas de faire le bonheur \u00e0 la place des autres, enfin je pense que c'est un peu on on nous met un peu dans cette cette position -l\u00e0, quand on fait de la pr\u00e9vention si on veut, on est hygi\u00e9niste on des des pisse-froid, on \u00e9tait en pleine page, voil\u00e0 un d\u00e9rapage etc alors je pense qu'on en est loin, parce que j'avais eu moi \u00e0 la notion de plaisir, y compris avec l'alcool, elle rentre en ligne de compte avec toutes les drogues, mais c'est vrai que si on compare avec le tabac, le tabac, \u00e7a, \u00e7a devient vite d\u00e9pendance moins plaisir l'alcool peut rester un plaisir apr\u00e8s 2 \u00e7a d\u00e9pend aussi la dose \u00e9videmment, donc on peut tr\u00e8s bien quand m\u00eame mettre en quand on est dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre au fil, un moyen de promotion et extr\u00eamement importante de, de, de l'alcool, on peut mettre en place des cocktails qui permet effectivement de diminuer un peu ces probl\u00e9matiques qui ont qui s'qui ont \u00e9videmment des cons\u00e9quences importantes interne, la sant\u00e9 et aussi de social en tant de souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [91%] :\r\nOn va parler de vous, Laurence Fehlmann Rielle vous bah qui buvait volontiers un peu de coca ou un petit verre de vin de temps en temps \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [91%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re le vin, il y a aussi du sucre dedans, c'est peut-\u00eatre une autre histoire, vous \u00eates plut\u00f4t 10. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [89%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est sur vous- m\u00eame, on va essayer de voir ce soir, en fait, tous les soirs d'entre nous soit dit, comment vous vous \u00eates construit d'o\u00f9 vous venez, et d'o\u00f9 vient cet engagement socialiste aujourd'hui au conseil national, nous allons commencer par \u00e9couter une chanson, un autre socialiste, enfin un homme de gauche bien connu chansonnier national qu'on adore Michel M\u00fcller, avec ce titre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:24) [89%] :\r\nJ'ai 21 ans, c'est dans le moment de participer \u00e0 la vie du temps comment faire lorsque l'on n'est pas riche ou bien c\u00e9l\u00e8bres et que l'on n'a pas le poids des ann\u00e9es de qui dans mon pays avec de la chance. \r\nQue peut bien nous faire notre hymne national, il a fait d'image d'Epinal Lyon en vol, qui sont pourtant mais qu'on utilise en hissant de fa\u00efence au pas de la Mecque le suivi ce clip ou sur leur bravo. \r\nQuel est le banquier qui peut me montre ou disparu ou ce temps- l\u00e0, parce que arrogance la d\u00e9bordant de que l'on veut tant 1000 de 190 disparus, il ne reste plus que la folle envie de gagner encore plus, qu'est ce que \u00e7a peut faire que l'on ne vivait plus il suffit. \r\nOh, je sais d\u00e9j\u00e0 ce qu'on va me dit. \r\nTu ne sais pas ce que c'est que souffrir pendant onze tu parles -tu l\u00e0- bas comme gagner la guerre rotules la force des gens, tu n'es pas lieutenant. \r\nOn ne nous oppose que de conserver ce que le pass\u00e9 nous a impos\u00e9, gardons -nous lingots dont nous gardons ou non faut les en b\u00e9ton, allons nous donc tout se m\u00fbrit \u00e9touff\u00e9 avec bonne conscience, parce qu'on a bouff\u00e9 certains comme nous sans de leur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:22) [98%] :\r\nNotre ami Michel M\u00fcller pour commencer cette \u00e9mission avec vous Laurence Fehlmann Rielle c'est vous qui nous l'avait propos\u00e9 d'ailleurs cette chanson pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [84%] :\r\nOui, mais c'est un souvenir de l'enfance plut\u00f4t d'adolescence, c'\u00e9tait une de ces premi\u00e8res chansons qui l'ont rendu connu, puis apr\u00e8s on peut-\u00eatre on savait pas \u00e0 l'\u00e9poque, il faut \u00eatre aussi engag\u00e9 \u00e0 gauche, etc, et je trouve que vraiment il a, il a gard\u00e9 sa ligne, j'ai trouv\u00e9 et puis effectivement ces chansons que j'avais bien je crois que je peux avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:47) [94%] :\r\nLa date de 1969. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est vraiment l'adolescence, donc je trouvais sympa de la retrouver et puis de montrer que, voil\u00e0, il y a un lien et puis c'est quelqu'un qui t'int\u00e8gre qui est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:59) [86%] :\r\nVous allez nous ont pas un peu de votre adolescence dans votre formation de 2 femmes, Laurence Fehlmann Rielle, vous qui \u00eates concert national- socialiste genevoise \u00e0 Berne, \u00e7a fait beaucoup de minorit\u00e9s, tout \u00e7a, mais je ne vois pas et socialiste en plus vous cumulez les les minorit\u00e9s tiens une autre minorit\u00e9 l\u00e0 qui s'exprime, c'\u00e9tait en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:19) [92%] :\r\nLa revendication principale c'est que suite \u00e0 d\u00e9cision de de se retirer de centre- ville africaine, on a vu l'entr\u00e9e des djihadistes avec l'arm\u00e9e turque et il y a un pillage qui qui a continu\u00e9, qui a commenc\u00e9, qui continue m\u00eame aujourd'hui \u00e0 des exactions, il y a des images dont j'aimerais vous parler ce que nous demandons \u00e0 l'ONU, puisque aujourd'hui il y a plus des combattants au centre de africaine, il faut que l'ONU, les instances on ne prenne une d\u00e9cision au plus vite possible, prot\u00e9ger la vie des civils qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rester dans le centre de africaine et puis en m\u00eame temps de trouver des solutions \u00e0 des centaines de milliers de personnes qui ont quitt\u00e9 le centre d'Afrique ne pourra laisser r\u00e9fugi\u00e9s vers Alep, donc ces gens -l\u00e0 n'ont aucun lieu \u00e0 s'abriter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [88%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Ramazan tard le 20 mars 2018 Ramazan tard et membre de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde, alors si je vous fais \u00e9couter \u00e7a, vous savez bien pourquoi Laurence Fehlmann rire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [87%] :\r\nJe m'en doute, dites -moi, mais parce qu'effectivement, mais il y a avec la Turquie, quand j'\u00e9tais jeune et puis bah, \u00e0 l'\u00e9poque je militais pas forc\u00e9ment pour la cause kurde parce que je la connaissais \u00e0 peine, mais c'est un peu un accident, enfin, de l'int\u00e9r\u00eat que j'ai eu d'aller voyager l\u00e0- bas avec mon ami d'enfance et puis du coup on a vraiment aim\u00e9 ce pays et puis j'ai su retourner j'ai j'ai eu un 1er mari turc et puis aussi je parall\u00e8lement comme je faisais des \u00e9tudes de sciences politiques chez elle avais fait un travail aussi sur la cause kurde, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sensibilis\u00e9 par la la question kurde et puis voil\u00e0, au fil des ann\u00e9es, on a vu quelques \u00e9pisodes, notamment quand il y a eu le l'arrestation de date de la jeune homme leur leader, qui est toujours en prison, c'\u00e9tait en 99 je crois, et l\u00e0 il y a eu vraiment un mouvement de soul\u00e8vement tant en Turquie, enfin dans dans la partie kurde et puis aussi le retentissement en Europe il y a m\u00eame eu, d'ailleurs j'en parlais avec Amazon tout tard pas plus tard qu'hier, j'ai l'occasion de rencontrer et parle, il y avait une sorte de de prise d'otages qui met de du Parti socialiste, c'est-\u00e0-dire que les les militants kurdes avaient investi le secr\u00e9tariat du Parti socialiste, Genevois au moment de l'arrestation de Jalal pour en fait faire parler de la cause kurde et comme ils savaient qu'ils avaient dit -il amis parmi les socialistes, qui avaient du Conseil d'\u00c9tat, il y avait aussi refuse qu\u00eate conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9poque ils esp\u00e9raient attirer l'attention, organiser une conf\u00e9rence internationale sur le Kurdistan, \u00e9videmment, qui \u00e9tait un peu, c'\u00e9tait un petit peu ambitieux imaginer \u00e7a, mais du coup il y a eu un \u00e9pisode qui \u00e9tait ou qui est un peu incertain \u00e0 l'\u00e9poque les connaissait peu, puis de or on a nou\u00e9 des Liens voil\u00e0 c'\u00e9tait des souvenirs effectivement mais quand m\u00eame des souvenirs assez tragique et puis avec la l'affaire a frein\u00e9 l'encerclement par de cette r\u00e9gion par l'arm\u00e9e turque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:20) [86%] :\r\nQui est malhonn\u00eate : les animaux 18 apr\u00e8s la marche pour Afrique vous aviez \u00e0 laquelle vous avez particip\u00e9 en f\u00e9vrier 2018, vous \u00e9tiez par ailleurs 2 d\u00e8s 1996 \u00e0 2000, militante de la cause cette oui, c'\u00e9tait un groupe en fait de soutient l'association voil\u00e0 exactement, oui \u00e7a \u00e7a j'imagine apr\u00e8s tous ces voyages de jeunesse et cette cette sympathie pour le peuple kurde oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:43) [89%] :\r\nEt voil\u00e0 qu'ils ont toujours besoin de soutien et puis bon, malheureusement, oui, il y a eu des des lueurs d'espoir avec des cessez-le-feu et puis des propositions Sutter donne arr\u00eater tout \u00e7a, et puis maintenant on assiste effectivement \u00e0 une vague de d'arrestations des m\u00eames aussi il a d\u00e9mis de leurs fonctions hier, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 ans des des maires de de de Vic kurde notamment Bakker qu'on avait l'occasion de rencontrer il y a des milliers de gens en prison, non seulement des Kurdes mais aussi des Turcs, des, des, des, des militants des droits de l'homme, effectivement, la situation est inqui\u00e9tante petite lueur d'espoir quand m\u00eame, c'est la perte par Erdogan endosser au moment des \u00e9lections municipales, toute r\u00e9cente, la perte des grandes villes de Turquie, \u00e7a c'est vraiment un signe positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:28) [87%] :\r\nPourquoi vous avez quitt\u00e9 la cosplay qu'en 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:31) [88%] :\r\nEn fait, parce que, et \u00e7a c'est un petit peu essouffl\u00e9 et puis en fait ch parce qu'en fait les limitant \u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0 un petit peu d\u00e9sert\u00e9 et puis il y a d'autres \u00e7a d'autres associations qui se sont cr\u00e9\u00e9s donc c'\u00e9tait pas vraiment, c'est l'association fait qui un peu \u00e9teinte en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:51) [86%] :\r\nCe qu'on a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre toujours engag\u00e9s puisque je l'ai dit \u00e7a c'est participer \u00e0 la mare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0, il y a d'autres, d'autres moyens effectivement de s'engager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:58) [78%] :\r\nVous avez la double nationalit\u00e9 vous avez Turque \u00e9galement, alors \u00e7a ce 1er mariage qui monsieur turc, c'est \u00e7a, oui, tout \u00e7a fait qu'est -ce que vous sentez, on voudrait qu'est -ce que \u00e7a je trouve \u00e7a modifie en vous, parce que les conseillers nationaux sont assez rarement double- nationaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:11) [86%] :\r\nOui, \u00e0 vrai dire, j'ai pas \u00e9t\u00e9 refaire ma carte d'identit\u00e9, donc c'est toujours l'ancienne et puis j'ai jamais eu besoin de voyager avec le Spaf passeport turc effectivement pas tr\u00e8s pratique, ce qui est faux, beaucoup de lui, ne va pas se vendent bien \u00e9coutez oui, disons que, voil\u00e0, je l'avais fait parce qu'un moment donn\u00e9, en \u00e9pousant turban on pouvait devenir et je trouvais que c'\u00e9tait l\u00e0, c'est une bonne id\u00e9e, puis suit \u00e7a lui faisait plaisir aussi, donc, mais c'est plut\u00f4t l'attachement le les tous les gens que j'ai connu mon ex belle-m\u00e8re qui \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s sympathique extensif, l'attachant qui qui fait qu'Wallace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:46) [89%] :\r\nC'est c\u00f4t\u00e9 symbolique finalement 2 attentats oui mais l'\u00e9toffe, vous savez qui vous emporte encore aujourd'hui voil\u00e0 absolument votre enfance, racontez -moi un petit peu votre enfance, Laurence Fehlmann Rielle je me demandais quel \u00e9tait votre 1er contact avec la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:00) [87%] :\r\nAlors en fait moi, j'ai eu une enfance heureuse, \u00e7a on peut le dire, c'\u00e9tait la 3\u00e8me d'une famille de 3 enfants, dont j'ai 2 soeurs a\u00een\u00e9es qui sont passablement plus \u00e2g\u00e9 que moi, donc c'\u00e9tait un peu la derni\u00e8re, voil\u00e0 qui est tout, peut-\u00eatre un peu g\u00e2t\u00e9s voil\u00e0 et puis j'ai beaucoup de chance avec 2 soeurs qui sont beaucoup occup\u00e9 de moi, mes parents, c'est bien \u00e9videmment mais c'est vrai quand on a la derni\u00e8re ben finalement souvent \u00e7a, c'est les autres enfants qui qui s'occupe aussi un peu de des petits derniers et puis par rapport \u00e0 la politique, en fait, je pense, c'est tout mon p\u00e8re qui s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 la politique et puis qui qui \u00e9coutait, qui suivi les d\u00e9bats, qui elle s'int\u00e9ressait et puis on en parle, passablement alors aux heures de repas, donc il s'\u00e9tait un peu se en partie gr\u00e2ce \u00e0 lui que j'ai eu ce cet int\u00e9r\u00eat pour la politique, m\u00eame si lui n'\u00e9tait pas engag\u00e9 dans un parti il par exemple parle -t-on plus dont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:57) [85%] :\r\nMais vous avez Il \u00e9tait de quel bord plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:58) [78%] :\r\nIls qu'il \u00e9tait plut\u00f4t du centre, enfin il \u00e9tait genre type \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le Parti ind\u00e9pendant cr\u00e9tin chr\u00e9tien-social avant le PDC je crois qu'il votait \u00e7a, puis ensuite, il a commenc\u00e9 plut\u00f4t voter fin mes parents ont commenc\u00e9 \u00e0 voter plut\u00f4t socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:13) [85%] :\r\nAh tiens on pourquoi, pourquoi les auriez -vous par hasard, donc il a lanc\u00e9 fauteurs et puis il y a aussi faut je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:20) [87%] :\r\nBon, faire comme si c'\u00e9tait ma soeur a\u00een\u00e9e, qui \u00e0 14 ans de plus que moi, avait un fianc\u00e9 avec lequel elle est toujours Marie un couple durable excessivement beau-fr\u00e8re \u00e9tait aussi tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le vetting \u00e9tait de gauche, faut qu'il \u00e9tait au Parti communiste italien, et donc il m'a aussi pas mal sensibilis\u00e9s \u00e0 ces id\u00e9es de gauche des 2 voil\u00e0 dans la partition des richesses de classes sociales etc, je pense que \u00e7a \u00e7a aussi une influence, mais alors plus tardivement, plut\u00f4t \u00e0 la \u00e0 l'adolescence, puis ai bien \u00e9videmment \u00e0 l'adolescence, il avait oscill\u00e9, on \u00e9tait quand m\u00eame une r\u00e9gion une post- soixante-huitarde, enfin General g\u00e9n\u00e9ration pardon ce post- soixante-huitarde et on \u00e9tait effectivement influenc\u00e9s par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 aussi parler la d\u00e9colonisation d'un certain nombre de pays africains et puis il y avait quand m\u00eame aussi l'Espagne, qui \u00e9tait une dictature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:12) [86%] :\r\nPortugal encore, donc j'\u00e9tais au coll\u00e8ge avait aussi un certain bouillonnement de groupuscules d'extr\u00eame gauche et, effectivement, de mouvement, on essaye de, de, de s'identifier des mouvements sociaux, des mouvements de soutien avec le tiers- monde et donc \u00e7a aussi, \u00e7a a une influence certaine sur mon engagement politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:27) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez effectivement plut\u00f4t \u00e0 l'extr\u00eame gauche au d\u00e9but, disons dans un politique qui extr\u00eame gauche quand j'\u00e9tais toute jeune beaucoup de gens, \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi, hein, il faut le dire mais non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [90%] :\r\nPas mal de gens qui se sont enfin ensuite engag\u00e9 au au Parti socialiste ou chez les Verts, donc, d'autres sont rest\u00e9s comme on dit \u00e0 la gauche de la gauche, une fois qu'il y a des partis qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et puis moi, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 alors bien plus tard, adh\u00e9rer au Parti socialiste qui correspondent finalement mieux \u00e0 mes aspirations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:55) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a que finalement, vous \u00eates des extr\u00e9mis\u00e9e de finale oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:00) [89%] :\r\nOn peut dire \u00e7a comme \u00e7a, et puis je pense que le Parti socialiste avec elle le m\u00e9rite aussi de de faire bon plus de place aux femmes parce qu'il faut bien se dire que dans les groupuscules d'extr\u00eame gauche, il y avait des th\u00e9ories tr\u00e8s f\u00e9ministe, mais en pratique, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup les hommes qui dirigeait les hommes enqu\u00eates et les t\u00e9nors de tout \u00e7a et puis au Parti socialiste, alors j'ai d\u00e9couvert effectivement v\u00e9ritable, un v\u00e9ritable effort de promotion des femmes, il y avait d\u00e9j\u00e0 un groupe \u00e9galit\u00e9 qui \u00e9tait extr\u00eamement vivace qui avait une activit\u00e9 intensive donc, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 c'est moi, moi, j'ai adh\u00e9r\u00e9 et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a permis aussi l\u00e0, le r\u00e9sultat est l\u00e0 c'est qu'effectivement par la suite, on a impos\u00e9 des quotas de listes pour que, justement, qu'on soit oblig\u00e9 de chercher des femmes pour figurer sur les listes que \u00e7a sera au niveau municipal quand Conseil national et on voit effectivement que le Parti socialiste bien repr\u00e9sent\u00e9 du point de vue des femmes et je pense que c'est le le fruit de toutes ces efforts, c'est cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:02) [86%] :\r\nOn conna\u00eet vos engagements f\u00e9ministes Florence r\u00e9el, d'ailleurs, vous qui \u00eates devant moi je le vois puisque vous arborer un badge 14 du 6 2019 avec ce point en l'air et puis symbole f\u00e9minin, la gr\u00e8ve des femmes bien s\u00fbr vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:16) [85%] :\r\nParticipez \u00e0 fait gr\u00e8ve oui tout \u00e0 fait, alors effectivement, j'ai pris ma retraite anticip\u00e9e, il y a quelques mois, donc j'ai pas faire la gr\u00e8ve professionnel mais en tout cas je vais m'associer diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui ou \u00eatre organis\u00e9 reste maintenant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:29) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc moi, vous allez vous annoncer \u00e0 vous- m\u00eame \u00e0 cette gr\u00e8ve, c'\u00e9tait Alain Behr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:33) [88%] :\r\nPhilippe solidaire oui alors effectivement sera Berne en tout cas le matin et puis l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aura des activit\u00e9s je pense manifestation on sait pas encore exactement comme mais en tout cas, il y a vraiment une grande organisation qui se met en place et beaucoup de alors ce qui est r\u00e9jouissant, beaucoup de jeunes femmes qui se sont parce qu'on avait l'impression peut-\u00eatre il y a bis 15 ans le f\u00e9minisme \u00e9tait d\u00e9mod\u00e9 que c'\u00e9tait m\u00eame devenu un gros mot qu'il faut pas en parler cette voil\u00e0 de toute fa\u00e7on, on avait tout \u00e9tait acquis et puis quand m\u00eame, on s'est aper\u00e7u que ce n'\u00e9tait malheureusement pas le cas et c'est la raison pour laquelle je vois qu'il y a, il y a beaucoup de de jeunes femmes qui s'engage, il faut qu'ils soient tous les \u00e2ges, mais c'est vrai qu'en m\u00eame temps, celles qui vont prendre la rel\u00e8ve, donc c'est tr\u00e8s important aupr\u00e8s des jeunes hommes aussi et des jeunes sont, bien s\u00fbr, il faut pas du tout les exclure de la voix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:16) [87%] :\r\nVous avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:17) [88%] :\r\nTu dis les sciences politiques, vous avez fait une licence en sciences politiques, pourquoi avoir choisi cette branche -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:22) [86%] :\r\nAlors oui, c'est vrai, ben parce que je crois que \u00e7a m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus \u00e9clectiques, j'avais fait d\u00e9j\u00e0 bah, une ann\u00e9e en droit et c'est vrai que \u00e7a, je trouve un tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a me semble peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, je ne vote pas la maturit\u00e9 pour continuer dans ce domaine -l\u00e0, et je trouvais que l'essence politique \u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus large d'un espion un un horizon plus large, en revanche, il y a des c'est que comme c'est large, c'est plus difficile de trouver une place ensuite mais mais n\u00e9anmoins, voil\u00e0, c'est un peu ce qui a, et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:52) [86%] :\r\nVous vous projetez d\u00e9j\u00e0 comme femme politique \u00e0 ce moment -l\u00e0, Laurence pas du Tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:56) [93%] :\r\nNon, alors je j'imaginais pas en fait au d\u00e9part je voulais pendant de l'ombre ann\u00e9es pendant mon adolescence, \u00eatre professeur de gymnastique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:04) [65%] :\r\nMon voisin \u00e9tais assez sportive voulait toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:08) [87%] :\r\nRelativement oui j'aime bien, mais c'est vrai que c'est par manque de Tanger, alors voil\u00e0, mais dont j'aime bien faire quelques sport encore mais voil\u00e0, puis apr\u00e8s, je me suis dit que finalement on a 3 enseignantes de sport s'peut-\u00eatre que si je m'ennuierais enfin j'ai eu l'impression que tout d'un coup cette puce qui \u00e9coute me correspondait et c'est comme \u00e7a que je r\u00e9fl\u00e9chis au droit puis finalement l'essence politique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:28) [86%] :\r\nPour faire quoi, alors, si l'id\u00e9e n'\u00e9tait pas devenir politicienne c'\u00e9tait vous aviez pas d'id\u00e9e pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:32) [92%] :\r\nBen en g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 vous savez qu'en Suisse, nous sommes des parlements de milice, nous ne sommes pas des politiciens et des politiciens de carri\u00e8re m\u00eame si au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est quand m\u00eame Berlin qu'on se dirige, mais c'\u00e9tait moi, parce qu'on peut \u00eatre journaliste, \u00e7a, \u00e7a m'aurait int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:49) [80%] :\r\nBon, \u00e7a c'est pas fait il y a 5 ans Stars un peu tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:54) [83%] :\r\nMais bon, on pouvait \u00eatre ou travailler dans l'administration publique travail il y a quand m\u00eame : D beaucoup de possibilit\u00e9s, il a mais enfin ouvre beaucoup de portes, \u00e7a ouvre des portes, break, mais c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre suffisamment large, ils sont moins cibl\u00e9es que d'autres professions comme \u00e9conomiste, m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:13) [87%] :\r\n\u00e0 vocation si on peut venir \u00e9videmment ce que vous aviez essay\u00e9, nous allons \u00e9couter de la pop turque en hommage \u00e0 votre double nationalit\u00e9 Laurence Fehlmann Rielle, c'est Nathalie sur une banque programmatrice musicale qui vous propose Althing une, c'est le nom du groupe avec Gotshal Dounia mais je suis pas s\u00fbr, je ne sais pas si vous parlez toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [81%] :\r\nVous m\u00eame comment \u00e7a se dit ce que comme le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:33) [82%] :\r\nVoil\u00e0, Dounia, \u00e7a veut dire peut-\u00eatre je commande pour le reste je ne sais pas, je vous laisse vous qui nous \u00e9coutez si vous comprenez le Turc, \u00e9crivez -nous un e-mail \u00e9ventuellement entre se dilate RTS professeur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:09) [72%] :\r\nQuand j'aurais mieux fin, ce qui est -ce. \r\nJ'ai Goggia Denis un mieux ce seuil la fin milliardaire. \r\nBonjour parmi eux fin. \r\nKodjo incarne ce seuil fin des g\u00e9nial Dalsky. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:26) [83%] :\r\nC'est pas mal, hein, ce c'est donc sans tout \u00e0 fait une sympathique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:31) [93%] :\r\nMerci Nathalie Sch\u00f6nberg nous avons programm\u00e9 cette belle musique turque, on va continuer \u00e0 parler de votre parcours, Laurence Fehlmann Rielle, vous qui \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise active \u00e0 Berne, on l'a vu encore r\u00e9cemment autour du sucre dans le Coca, mais enfin il y a beaucoup d'autres domaines et ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:48) [91%] :\r\nNotamment celui -l\u00e0, alors l\u00e0 c'\u00e9tait pas dans le cadre de votre travail de parlementaire \u00e0 Berne, mais dans un autre cadre \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:58) [87%] :\r\nNon, non pas offerte par contre effectivement, ben on on ne boit pas d'alcool, parce que si on doit rouler chez chez nez rouge on ne on ne doit pas boire 24 heures avant de rouler, donc non on peut tr\u00e8s bien faire la f\u00eate sans boire avant, je veux dire c'est pas : c'est pas obligatoire. \r\nVoil\u00e0 donc vous composez simplement le 0 800 800 de 208 puis l\u00e0 vous avez une charmante t\u00e9l\u00e9phonie ce qui vous demandent des informations sur le lieu o\u00f9 vous \u00eates le v\u00e9hicule Cruz avait etc et puis d\u00e8s qu'on a une \u00e9quipe de libre en l'envoie sur place et puis donc il y a une voiture qui vient avec 3 personnes aux un chauffeur client un chauffeur nez rouge et un accompagnant et puis le chauffeur client prend en charge va \u00eatre v\u00e9hicule puis vous \u00eates suivi par la voiture n'est rouge, o\u00f9 l\u00e0 il y a 2 personnes dans la 2\u00e8me personne, elle vient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous pour pour vous aider \u00e0 nous donner la route g\u00e9n\u00e9ralement si vous \u00eates vraiment plus honn\u00eate \u00e0 de, de, de conduire au mais g\u00e9n\u00e9ralement la la la campagne, on est l\u00e0 pour assurer la la s\u00e9curit\u00e9 du chauffeur clients. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:02) [85%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Domenico De Luca, on a beaucoup ri en l'\u00e9coutant, c'\u00e9tait en en 2013, qui expliquait cette cette grande op\u00e9ration nez rouge qui est lanc\u00e9 chaque ann\u00e9e au moment des f\u00eates, c'est vous qui avez qui avez invent\u00e9 ce concept enfin qu'il avait en tout cas, mont\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:17) [87%] :\r\nNon, non, j'aurais pas la pr\u00e9tention de le dire, parce qu'en fait le concept, il a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 du Canada et en fait parle directement dans le Jura par le m\u00e9decin cantonal du Jura, de l'\u00e9poque, Jean-Luc et puis ensuite ils l'ont fait un peu dans l'accord hier je crois et puis ensuite \u00e7a effectivement c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'on a repris le concept qu'on a mis en place, je crois que c'\u00e9tait en 93 quelque chose comme \u00e7a et de au d\u00e9part, c'\u00e9tait de mani\u00e8re effectivement tout \u00e0 fait un peu du bricolage un peu les annales, on a quand m\u00eame d'y avoir un petit budget, c'est vrai que la la FEGPA dans la F\u00e9d\u00e9ration chinoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme, avait soutenu l'op\u00e9ration, il l'avait fait avec un de mes coll\u00e8gues Ren\u00e9 Allemagne puis mon mari, Jean-Charles Rielle, on a lanc\u00e9 \u00e7a et puis \u00e7a va effectivement assez bien march\u00e9 mais \u00e9videmment progressivement parce c'\u00e9tait relativement peu connue et et au d\u00e9part il y a eu pas mal de gens qui disaient : mais c'est quoi \u00e7a, ni rouge c'est pour les alcoolos et suite \u00e0 mais il y avait des bruits qui couraient comme quoi finalement ce qui vaut conduisait m\u00eame bourr\u00e9, enfin bref. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:12) [86%] :\r\nVoyez triste parce qu'il \u00e9tait libre \u00e0 peu pr\u00e8s 4 non, non, non, vraiment pas, et vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:17) [90%] :\r\nPeur pour sa propre voiture parce que donner les clefs de \u00e7a super voiture quand on est amoureux de sa voiture, c'est quand m\u00eame difficile, m\u00eame quand on est sous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:24) [88%] :\r\nMais tout \u00e7a, alors on \u00e9tait, on se demandait comment \u00e7a allait marcher \u00e0 Gen\u00e8ve et finalement \u00e7a a pris de l'ampleur, je veux qu'on a f\u00eat\u00e9 les 25 ans, et il a un peu de la 25\u00e8me \u00e9dition de l'op\u00e9ration nez rouge, donc c'est ce qui \u00e9tait sympathique et puis peut-\u00eatre un peu innovants dans cette cette action, c'est qu'en fait on faisait pas une campagne pour sensibiliser les gens ben c'\u00e9tait plut\u00f4t oui, il y a la part sensibilisation pour que les gens ne reprennent pas le volant sans ayant bu mais et sans avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la centrale, mais c'\u00e9tait aussi que c'est une action participative et que finalement c'est des personnes qui sont sobres qui vont conduire des personnes qui ont fait la f\u00eate et on disait bien que la personne qui a fait la f\u00eate, elle pouvait tr\u00e8s bien, une fois qu'elle aurait peut-\u00eatre jour apr\u00e8s devenir conductrice nez rouge \u00e0 son tour, donc \u00e7a c'est un c\u00f4t\u00e9 un mouvement Solidarit\u00e9 et puis participatif qui fait que finalement on ne fait pas la morale aux gens et on leur demandait pas quand on les prendre en charge, c'est ce qu'ils avaient vu ce qu'il veut faire, on leur demande \u00e0 simplement o\u00f9 elles allaient apr\u00e8s bien s\u00fbr, si il avait dit des gens qui voulaient parler sa terre, c'est sa disposition, c'est pour \u00e7a qu'il y ait un 3\u00e8me personne qui est pr\u00e9sente pour essayer de que que le chauffeur s\u00fbrement pas distraire mais voil\u00e0 c'est le c\u00f4t\u00e9 effectivement Solidarit\u00e9 et Participation qui a finalement bien pris et puis maintenant je crois que cette action Anna vraiment int\u00e9gr\u00e9 dans le paysage oui suisse, puisque finalement, \u00e7a s'est \u00e9tendu dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:45) [87%] :\r\nLa Suisse est tr\u00e8s connu maintenant, mais en m\u00eame temps on se dit bon bah c'est bien, \u00e7a \u00e9vite les accidents mais \u00e7a \u00e9vite pas l'alcoolisme, au contraire, parce qu'on pourrait se dire comme \u00e7a, les gens se l\u00e2chent, ils boivent \u00e0 fond ce qui est dit, toute fa\u00e7on, il y a des rouge qui va me ramener \u00e0 la fin de la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:57) [91%] :\r\nAlors c'\u00e9tait un peu les contre- arguments, qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 pour essayer de contrer un peu cette op\u00e9ration en fait bah, la r\u00e9ponse est assez simple de dire de toute mani\u00e8re, les gens vont boire, donc autant leur donner une possibilit\u00e9 de pouvoir se faire reconduire en toute s\u00e9curit\u00e9 et puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait aussi qu'ils reprennent cette habitude lors d'autres f\u00eates parce qu'\u00e9videmment l'action \u00e0 la Lazio symboliquement au moment de No\u00ebl et Nouvel-An mais qu'en fait c'est toute l'ann\u00e9e et qu'on a enfin avoir l'occasion de faire la f\u00eate et qui \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut que les gens, il peut-\u00eatre le r\u00e9flexe nez rouge de dire : on peut faire \u00e7a entre copains, ou bien on peut aussi prendre un taxi, \u00e7a co\u00fbte toujours moins cher que de devoir r\u00e9parer les pots cass\u00e9s ou alors on va la trouver une autre solution d\u00e9brouille en 1830 d'abord sur Reflex l\u00e0 et je pense que c'est finalement \u00e0 long terme, je crois m\u00eame, des enqu\u00eates ont montr\u00e9 que les gens \u00e9taient plus prudents et plus pr\u00e9cautionneux, donc \u00e7a veut dire que le message \u00e0 passer et c'\u00e9tait pas simplement on ouvre les vannes et vous faites ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:54) [85%] :\r\nOu alors, comme le disait Dominique ou des Lucas qui \u00e9tait, je crois, j'ai, c'est \u00e7a, pr\u00e9sident Denis rouge de l'Est Vaudois, on peut faire la f\u00eate sans boire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:06) [82%] :\r\nNon mais c'est une autre possibilit\u00e9, effectivement, je veux bien, mais pourquoi \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:10) [94%] :\r\nC'est un peu le message qu'on essaie de faire passer tout au long de l'ann\u00e9e et de dire voil\u00e0 ce qu'on est oblig\u00e9 de se mette sur le toit pour avoir du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:16) [80%] :\r\nOui, mais bon, si on peut plus voir de Coca, si on peut pas, voil\u00e0 qui para\u00eet vraiment plus non, \u00e7a devient compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:22) [81%] :\r\nVoir en show mais simplement, faisons attention au retour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:26) [86%] :\r\nVous ai d'ailleurs et j'ai vu quelques articles qui qui qui qui vous raillait pour sa \u00e9cuyer d'honneur de l'acad\u00e9mie du CEP vous un petit verre \u00e0 la main, oui on peut \u00eatre directrice de la F\u00e9d\u00e9ration de pr\u00e9vention de l'alcoolisme Pierre tant aim\u00e9 voir un petit verre de vin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:43) [87%] :\r\nBon, alors \u00e7a \u00e7a aurait pas pour autant effectivement un gros soit pas pris en flagrant d\u00e9lit d'\u00eatre compl\u00e8tement ivre, quelque part c'est vrai publie \u00e7a peut \u00eatre un peu g\u00eanant, mais l'autre aspect c'est effectivement je n'aurais peut-\u00eatre pas adh\u00e9rer cette acad\u00e9mie si j'\u00e9tais pas plut\u00f4t en la fin de mon activit\u00e9 professionnelle, c'est peut-\u00eatre pas au d\u00e9but, je pense que ben l\u00e0 aussi simplement jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 y adh\u00e9rer, puis on m'a dit : mais on est contre les abus ce vraiment c'est pas du tout un probl\u00e8me, au contraire, alors c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre un peu cocasse, a priori, et puis finalement de pouvoir dire qu'on auboise, de la qualit\u00e9 plut\u00f4t que la quantit\u00e9, \u00e7a fait partie aussi de la promotion D les produits du terroir donc pensant cela, je me sens pas trop en contradiction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:24) [86%] :\r\n\u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'utiliser nez rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:27) [84%] :\r\nOui, alors on la foi, on a fait une ou 2 fois, effectivement, d'avoir trop bu pour conduire claire l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire de se dire voil\u00e0 peut-\u00eatre \u00e9tait pas ivre mort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:37) [79%] :\r\n\u00e7a r\u00e9clame, je peux vous demander \u00e7a, vous \u00eates vraiment d'apprivoiser le 11 Fehlmann Rielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:41) [87%] :\r\nFemme morte mais peut-\u00eatre dans ma jeunesse, \u00e7a m'est arriv\u00e9 d'avoir pris quelques sobre mais je ne conduisais pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:50) [91%] :\r\nDans ce cas, pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:51) [86%] :M. provenant en tout cas et peu un probl\u00e8me pour soi -m\u00eame et peut-\u00eatre pour les autres, \u00e0 moi, si on a tout d'un coup violent mais c'\u00e9tait pas mon cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:57) [87%] :\r\nOui, je vous imagine assez mal effectivement violente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:02) [87%] :\r\nVous avez par ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 le mouvement anti- apartheid ont ensuite 1984 \u00e0 1989 un petit moment d\u00e9j\u00e0, vous \u00e9tiez tout jeune \u00e0 ce moment -l\u00e0, Laurence, fulmine pourquoi qu'est -ce qui vous a touch\u00e9 dans cette cause -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:14) [87%] :\r\nAlors, en fait, comme je l'avais dit je, j'\u00e9tais assez ce comme sensibilis\u00e9s par ce qui se passe dans dans d'autres pays par les violences par les dictatures qui avait d'ailleurs jamais \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le le coup d'\u00c9tat au Chili quand c'\u00e9tait 27 jours mon anniversaire, j'avais 17 ans et je trouvais clairement ces femmes avait 11 septembre \u00e7a m'avait effectivement frapp\u00e9 et puis par la suite, ben j'ai rencontr\u00e9 des des personnes qui \u00e9taient engag\u00e9s contre l'apartheid, je connaissais pas beaucoup et effectivement ce ce syst\u00e8me et puis finalement j'ai \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans ce mouvement et puis \u00e9videmment quand on prend connaissance content ce document, on voit ce qui se passe ce qui se passait l\u00e0- bas on surtout, on a beau rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de personnes, de repr\u00e9sentants des mouvements de lib\u00e9ration de l'ANC, m\u00eame de la conscience noire de l'\u00e9poque aussi des syndicalistes, des anciens prisonniers politiques, donc, et puis j'ai eu l'occasion de une fois la fin des instants corps sous l'apartheid, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t vers la fin, et du coup on a vraiment lier des, des, des contacts assez \u00e9troit avec beaucoup de de militants sud- africain anti- apartheid \u00e7a soit il beaucoup des Noirs, mais il y avait aussi des blancs, des Matisse, des Indiens, et certains sont devenus par la suite ministre procureur du Cap, etc, etc donc voil\u00e0, on a pu voir qu'apr\u00e8s on a moins de contact, mais disons que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:41) [94%] :\r\nC'est quand m\u00eame bon r\u00e9seau finalement aussi politiquement \u00e0 l'international ou pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:46) [89%] :\r\nAlors il esp\u00e8re quand m\u00eame un, un, parce qu'effectivement un certain moment o\u00f9 \u00e9videmment on avait un tr\u00e8s bon r\u00e9seau, on a l'aussi dans des conf\u00e9rences internationales en Su\u00e8de d'ailleurs pour eux, qui \u00e9taient dans les pays nordiques, \u00e9tait tr\u00e8s actif dans le mouvement anti- apartheid, ainsi que les Anglais, la Suisse est quand m\u00eame rest\u00e9 en retrait, donc on avait un mouvement qui \u00e9tait assez fort, parce qu'on a beaucoup de de membres cotisants mais on avait lanc\u00e9 cette campagne contre les pr\u00eats bancaires \u00e0 l'Afrique du Sud, on avait d'ailleurs fait quelques actions qui \u00e9tait assez spectaculaire Tacul oui on peut dire, et puis en fait, malheureusement, la Suisse et l'a toujours collabor\u00e9 avec l'apartheid hein, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc, heureusement il y a eu quand m\u00eame beaucoup de de gens qui a \u00e9t\u00e9, qui se sont mobilis\u00e9s, aussi des gens des milieux des \u00e9glises qui ont en fait tout un r\u00e9seau de parrainage pour les enfants sud- africains qui ont aussi qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 critique aussi au sein m\u00eame de leurs \u00e9glises de leur milieu pour pour sensibiliser mais c'est vrai qu'au niveau \u00e9conomique, la Suisse a vraiment fait pi\u00e8tre figure dans ce domaine -l\u00e0 mais sud- africains n'ont pas \u00e9t\u00e9 revanchard, on peut \u00eatre Laurence, avoir une vraie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:51) [88%] :\r\nToutes ces activit\u00e9s, finalement, Laurence Fehlmann Rielle qu'on \u00e9voque, que ce soit la cause kurde, que ce soit la cause de l'apartheid en contre l'apartheid ou les ou des activit\u00e9s que vous avez eu avant un notamment la direction de la FEGPA pr\u00e9vention de l'alcoolisme, \u00e0 quoi \u00e7a vous sert aujourd'hui dans ce que vous faites comme parlementaire \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:08) [88%] :\r\nAlors toutes ces activit\u00e9s qui on peut mener dans des milieux associatifs c'est et puis apr\u00e8s, oui, mais c'est aussi un milieu Setif m\u00eame \u00e9tait professionnel dans sa gestion de la pr\u00e9vention, bah, d'abord \u00e7a vous oblige \u00e0 vous donner une certaine expertise dans ces ces questions- l\u00e0, de rencontrer beaucoup de gens, d'avoir des \u00e9changes d'avoir aussi de pouvoir confronter des opinions qui sont diff\u00e9rentes de pouvoir, c'est aussi tr\u00e8s formateur, on apprend aussi justement \u00e0 des relations avec la presse, \u00e0 faire des communiqu\u00e9s de presse, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque le mouvement anti- apartheid \u00e9taient souvent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, parce qu'on apprend que vous avez r\u00e9uni r\u00e9guli\u00e8rement des communiqu\u00e9s, des manifestations, les manifestations par la suite, on \u00e9tait un peu plus couverte, mais sinon c'\u00e9tait difficile d'int\u00e9resser les m\u00e9dias \u00e0 cette question- l\u00e0 et mais en fait c'\u00e9tait effectivement tr\u00e8s formateur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:57) [91%] :\r\nOn apprend \u00e0 d\u00e9battre aussi, on apprend des parce c'est ce que vous faites aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:00) [90%] :\r\nExactement tout \u00e0 face on apprend \u00e0 se confronter, on apprend aussi bien des fanfares, des positions \u00e0 savoir pourquoi on les d\u00e9fend qui est -ce que qu'est ce qui nous motive et puis aussi avoir des doutes, hein, quand m\u00eame, parce que c'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge aussi, qui fait qu'on a aussi plus de toute moins de certitudes, on avait oui parfois pas mes convictions par rapport \u00e0 la justice sociale par rapport \u00e0 une meilleure r\u00e9partition des richesses par rapport \u00e0 finalement un monde plus juste un qui soit plus \u00e9quitable, \u00e7a je pense que j'ai pas de doute, par contre sur sur des des sur certaines questions ont plus ou moins de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:33) [71%] :\r\nCoca strictement bah oui \u00e7a enfin experts la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:38) [88%] :\r\nMais Louis \u00e7a, \u00e7a nous oblige aussi \u00e0 se remettre en question, donc, tout \u00e7a, puis ensuite \u00e0 un moment donn\u00e9, ben on a envie d'avoir peut-\u00eatre une vision plus globale des choses puisque peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on adh\u00e8re \u00e0 un parti, particuli\u00e8rement au d\u00e9part c'\u00e9tait pas avec une id\u00e9e de carri\u00e8re politique mais c'est comme on dit, l'app\u00e9tit vient en mangeant et puis comme je disais, ben au part c'est \u00e7a l'histoire on incitait les femmes \u00e0 se mettent sur des listes et puis une fois que vous \u00eates donc vous faites campagne et puis ensuite, ben si vous avez la chance d'\u00eatre \u00e9lu ben ensuite ben vous engagez donc voil\u00e0, mais \u00e7a permet effectivement toutes ces activit\u00e9s qui ont peut-\u00eatre l'air un peu disparates, elles ont peut-\u00eatre en lien entre elles et puis aussi le l'id\u00e9e qu'on peut \u00eatre partie prenante de la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est vrai que le grand soir, on y croit, il y a 20 ans sciences Lisbonne, \u00e7a va les choses ou vous, franchement, je suis plut\u00f4t tout changer, bon, on est peut-\u00eatre un peu plus prudent vrai t\u00e9m\u00e9raire, plus r\u00e9aliste, mais n\u00e9anmoins je pense que la volont\u00e9 qu'il y ait de changement, elle existe toujours et puis peut-\u00eatre de faire le lien avec diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques, c'est peut-\u00eatre ce qu'apporte aussi un parti politique, d'avoir une vision plus globale des choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:40) [91%] :\r\nOn va se plonger dans vos souvenirs d'Afrique du Sud et de lutte anti- apartheid Gra\u00e7a Johnny Clegg et \u00e7a, avocat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:47) [87%] :\r\nTiens, \u00e7a, \u00e7a rappelle des souvenirs, on est dans les ann\u00e9es 90 1990 pr\u00e9cis\u00e9ment, et on l'a tous chant\u00e9 entonner en choeur avec ses amis ou tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:55) [88%] :\r\nC'est une bonne. \r\nOn a beau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:01) [54%] :\r\nEt latine va Colmar la p\u00eache quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:10) [84%] :\r\nBon ici comme bon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:15) [91%] :\r\nEt l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:17) [70%] :\r\nLa Couronne la sph\u00e8re \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:01) [68%] :\r\nEt l\u00e0, la poudre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:13) [68%] :\r\nOr le pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:18) [98%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:35) [72%] :\r\nDonc \u00e7a oui. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:56) [100%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:04) [86%] :\r\nD'un. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:18) [99%] :\r\nDans la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:24) [80%] :\r\nSteven va. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:29) [83%] :\r\nBonne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:32) [82%] :\r\nOuais, tu me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:34) [86%] :\r\nLa cause, l\u00e0 on a fait la toile tr\u00e8s inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:45) [61%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:47) [66%] :\r\nIl dit vous pouvez la l\u00e0 aura fait ni au Agathe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:01) [73%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:03) [71%] :\r\nEt la la Oumma la couronne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:10) [68%] :\r\nOh yeah d'un ou gay ou m\u00eame d'un bambin so vu la slovaque la couronne \u00e0 Nassiriya ah oui T hierry oui d'un mois, une guerre ou dans un bar sur l'eau, Vivaldi et Nadal, c'est \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:03) [95%] :\r\nDans dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:21) [82%] :\r\nJe vais dans un monde de douceur et d'exotisme aussi avec Johnny Clegg et -ce avocat Laurence Fehlmann Rielle retour en Suisse retour ici retour sur vos pr\u00e9occupations aussi de conseill\u00e8re nationale nos officiers maintenant \u00e0 Berne, en tant que socialiste genevoise et femmes et justement, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:38) [89%] :\r\nIl y en a des victimes, hommes, sauf que la parole ne s'est pas et \u00e0 leur niveau, parce que l\u00e0 on rentre dans un double tabou non seulement d'\u00eatre victime d'un abus, c'est quelque chose d'encore tabou, malgr\u00e9 tout, mais en plus d'\u00eatre homme et abus\u00e9, l\u00e0 vous entrez vraiment dans quelque chose de l'ordre de l'intime de l'intime, elle paroles l\u00e0 aussi doit se d\u00e9lier, c'est vrai que nous, on a \u00e0 coeur de d\u00e9velopper dans nos consultations, l'accueil des hommes pour leur probl\u00e9matique, mais c'est peut-\u00eatre plus c'est je dirais des personnes plus \u00e2g\u00e9es 25 et au-del\u00e0, chez les plus jeunes, c'est encore un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:13) [91%] :\r\nOui, pas facile d'inciter les jeunes gar\u00e7ons \u00e0 discuter de ces questions, on sent quand m\u00eame une certaine crispation effectivement parce que se positionner en tant que victime, comme d'ailleurs admettre qu'on a soi -m\u00eame \u00e9tait agresseur, c'est aussi reconna\u00eetre une certaine part de fragilit\u00e9 et cette fragilit\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du mod\u00e8le viril qui pr\u00e9domine actuellement dans notre soci\u00e9t\u00e9, Rapha\u00ebl Liogier, sociologue, auteur d'un r\u00e9cent ouvrage sur la masculinit\u00e9 pour lui mis tout est une opportunit\u00e9 pour les hommes de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette fragilit\u00e9 red\u00e9finir leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, le grand enjeu aujourd'hui le grand enjeu c'est que il faut de plus en plus arriver \u00e0 ce que les hommes s'exerce pour ouvrir la d\u00e9finition qui encore aujourd'hui ferm\u00e9 de ce qu'est la masculinit\u00e9, \u00e7a veut dire \u00eatre capable vraiment de sortir des st\u00e9r\u00e9otypes qui enferment les hommes eux- m\u00eames dans cette esp\u00e8ce d'exigence de force de protection de tout \u00e7a avec peut y avoir une fragilit\u00e9 masculine, c'est pas comme une transformation on \u00e9liminerait le f\u00e9minin on allume masculin soyez sonder la virilit\u00e9 c'est fini, il faut arr\u00eater avec \u00e7a, non, non, l'enjeu de l'homme de demain, c'est, c'est c'est l'ont voulu aussi la d\u00e9finition de ce que c'est qu'un mal et \u00e7a, c'est une r\u00e9volution \u00e9norme qui a des cons\u00e9quences politiques, \u00e9conomiques, sociales, etc, autour desquels on tourne donc \u00e7a se dire \u00e7a se r\u00e9sout pas si facilement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:39) [92%] :\r\nJe suis s\u00fbr que vous \u00eates d'accord avec lui, Laurence Fehlmann Rielle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:42) [91%] :\r\nJe suis vraiment pr\u00e9visible non mais j'ai quand m\u00eame lu quelque chose sur vous, avant de commencer cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:49) [96%] :\r\nVous avez d\u00e9pos\u00e9 une motion au Parlement en f\u00e9vrier dernier, f\u00e9vrier 2018 ans et non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:54) [93%] :\r\nMis un peu plus d'un an disons la d\u00e9finition du viol est trop restrictive en Suisse, parce que le viol, c'est que pour les femmes finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:02) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, effectivement, c'est \u00e7a un des probl\u00e8mes puisqu'on reconna\u00eet que le viol, ben c'est un peu le la notion classique, c'est-\u00e0-dire la p\u00e9n\u00e9tration d'un homme d'une mani\u00e8re violente pour une femme et puis du coup \u00e7a \u00e9limine la reste de la question d\u00e8s des violences d'autres types de contraintes sexuelles qui sont si graves et puis aussi peuvent aussi \u00eatre effectu\u00e9s sur des hommes, et puis effectivement la la sodomie forc\u00e9e qui peut \u00eatre donc en fait on n'estime qu'un homosexuel ou non, \u00e7a ne veut pas ah non sexuelle homme ne peut pas \u00eatre viol\u00e9e selon cette d\u00e9finition, donc ce qui est tout b\u00eatement, voil\u00e0 qui est tout \u00e0 fait d\u00e9pass\u00e9e, je crois qu'on est un des derniers pays en tout cas en Europe occidentale, avoir ce type de d\u00e9finition et puis maintenant que la Suisse a ratifi\u00e9 la Convention d'Istanbul contre les violences domestiques et les violences faites aux femmes, on doit adapter aussi notre R\u00e9gis lation en cons\u00e9quence, et celle -l\u00e0, normalement, elle doit \u00eatre pr\u00e9vu, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui avait refus\u00e9 une motion pr\u00e9c\u00e9dente d'un autre conseiller national de droite il Paul qui, cette fois -ci, moi je l'ai reprise parce que vraiment, quand j'ai vu en fait l'\u00e9volution aussi avec r\u00e9humanisation tout et j'achetais certains regardez un peu ce qui se passait, on avait effectivement en tant que socialiste, avec toute une s\u00e9rie de revendications mais si, mais il faut vraiment on et puis avec la la Convention d'Istanbul, on s'est dit : il faut vraiment faire avancer les choses et, du coup, cette fois -ci la motion a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, elle avait \u00e9t\u00e9 aussi attaqu\u00e9e, mais cette fois -ci il Conseil national l'a confirm\u00e9 : il faut encore que le Conseil des \u00c9tats l'accepte et puis ensuite \u00e7a devrait pouvoir, on devrait pouvoir passer \u00e0 une modification de la l\u00e9gislation et je crois que c'est important et aussi de faire de faire condamner les contraintes sexuelles graves au m\u00eame titre, un viol parce qu'ils peuvent \u00eatre aussi traumatisante que \u00e7a soit d'ailleurs, pourquoi l'homme ou pour une femme, donc il y aurait 2 types, \u00e7a concerne 2 types de modification qui sont quand m\u00eame n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:56) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est votre avis, Laurence Fehlmann Rielle de femmes socialistes au Conseil national et qui avait d\u00e9pos\u00e9 cette motion, vous avez dit par ailleurs 2019 ann\u00e9es f\u00e9ministe, si j'en crois le badge que vous arborer au revers de votre veste ni on y est effectif babouchka donc pour la gr\u00e8ve des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:11) [91%] :\r\nFin. La gr\u00e8ve des femmes et puis effectivement, comme vous le savez, il y a encore beaucoup de revendications qui sont, qui doivent \u00eatre satisfaites \u00e0 commencer aussi par l'\u00e9galit\u00e9 des salaires par la pr\u00e9sence enfin une meilleure r\u00e9partition de la pr\u00e9sence des femmes en politique dans les conseils d'administration des entreprises, la question aussi de la reconnaissance et de la lutte contre le harc\u00e8lement sexuel qui peut concerner aussi les hommes, mais quand m\u00eame concerne prioritairement les femmes et voil\u00e0, on voit, on s'aper\u00e7oit par l\u00e0 qu'il y a aussi la la place des des femmes dans l'espace public doit \u00eatre aussi revues doit \u00eatre voil\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 sa juste mesure, c'est que les femmes, elles ont autant de droits que les hommes \u00e0 \u00eatre sans risque, pr\u00e9sente dans l'espace public, dans les rues \u00e0 n'importe quelle heure du jour de la nuit, donc toutes ces choses qui paraissaient un peu qui allait de soi et on s'aper\u00e7oit que les choses sont plus feutr\u00e9s en Suisse, mais m\u00eame si on a quelques lois qui sont des de l'Arctique constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 elle malheureusement pas appliqu\u00e9e dans beaucoup de domaines donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:11) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est ce qu'on entendait aussi dans l'archive, \u00e7a passe par une red\u00e9finition de ce que c'est d'\u00eatre un homme absolument \u00e7a pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:18) [91%] :\r\nC'est juste, mais c'est vrai qu'on a, on met en avant la question des femmes, mais en m\u00eame temps \u00e7a veut dire le corollaire, c'est que les hommes doivent pouvoir \u00eatre aussi \u00e9duqu\u00e9s diff\u00e9remment percevoir leur masculinit\u00e9 diff\u00e9remment et puis qui est un v\u00e9ritable partage des t\u00e2ches entre hommes et femmes, je pense qu'il y a aussi dans les les nouveaux couples dans l'est, chez les jeunes hommes cette volont\u00e9 aussi de cette cette cette envie de pouvoir aussi participer mieux \u00e0 l'\u00e9ducation de leurs enfants et \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut dire aussi qu'on doit revoir certaines mani\u00e8res d'organiser la soci\u00e9t\u00e9, les entreprises pour laisser aussi la laisser la possibilit\u00e9 aux hommes et aux femmes d'avoir, de pouvoir faire carri\u00e8re sans sans devoir travailler forc\u00e9ment 80 heures par semaine ou \u00eatre \u00e0 plein temps pour pour aussi occuper de leur famille, mais pour \u00e7a, que ce soit pas toujours le travail \u00e0 la maison, d\u00e9volu aux femmes, mais qui sont vraiment partag\u00e9, \u00e7a, c'est encore une r\u00e9volution \u00e0 venir je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:14) [86%] :\r\nAvec la une peinture du qui est de rester un homme tout en effectuant autant de t\u00e2ches qu'une femme finalement parce que vous, est ce que c'est : \u00eatre un homme, \u00e7a c'est une question qu'on ne va pas commencer \u00e0 ouvrir ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:22) [92%] :\r\nDonc non, mais je pense que le sociologue avait d\u00e9j\u00e0 bien abord\u00e9 les choses et on pense qu'on peut \u00eatre rest\u00e9 un homme masculin tout en effectuant toutes sortes de t\u00e2ches qui sont, qui \u00e9tait auparavant d\u00e9volu aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:34) [89%] :\r\nFaire la vaisselle \u00e0 \u00eatre un homme c'est tr\u00e8s facile, c'est ce que vous voyez ce que je veux dire non non non, le mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:39) [88%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir ce soir, merci beaucoup de votre accueil et bonne suite \u00e0 Berne alors on souhaite belle vie \u00e0 cette derni\u00e8re motion qui a \u00e9t\u00e9 dit par les 2 ans parce qu'il y avait celle sur le Coca, le Soudan, le Coca et puis la d\u00e9finition du viol de source compl\u00e8tement diff\u00e9rente, bon travail \u00e0 Berne et bonne gr\u00e8ve des femmes alors le 14 juin je vous remercie beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:06) [92%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est tout pour ce soir, merci \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production merci aussi \u00e0 Samuel Morier-Genoud, qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 la r\u00e9alisation des archives, demain nous parlerons po\u00e9sie, musique, litt\u00e9rature et magie aussi en compagnie de l'\u00e9crivain et chanteur du groupe Dionysos Matthias Malzieu tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T19:27:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Groupement romand d'\u00c9tudes des addictions \u00e0 la journ\u00e9e alcool", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "internalArchiveId": "B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand conseil tessinois. Il analyse les \u00e9lections cantonales au Tessin. Avec un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat et l'absence de vague verte, es-que le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps ?", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Nenad Sojanovic, politologue , ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois\r\nNenad Stojanivic, Bonjour!\r\n- Pas de vague verte semble-t-il, un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat... Le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps... ?\r\n- Prenons les \u00e9l\u00e9ments un \u00e0 un. L'enseignement de ces \u00e9lections cantonales - en attendant les r\u00e9sultats du Grand Conseil, c'est quoi? Que la Lega est inoxydable, m\u00eame si elle fl\u00e9chit un peu? Ou justement, ce fl\u00e9chissement est le signe d'une \u00e9rosion qui commence?\r\n- Pas de vague verte au Tessin, non plus, semble-t-il, avant les r\u00e9sultats au parlement cantonal... mais comment on l'explique?\r\n\t- L'agenda politique au Tessin est surtout concentr\u00e9 sur la question des frontaliers et de l'Europe? (on en est encore l\u00e0?)\r\n\t- Pas d'alliance PS/Verts... tensions entre les deux partis... explication?\r\n\t- Il y a pourtant eu des mobilisations dans la rue, des gr\u00e8ves du climat, \u00e7a a peu d'impact sur un canton o\u00f9 la participation est forte?\r\n\t- Ca aussi c'est particulier, la participation... tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e (pr\u00e8s de 60%)... Elle fait r\u00eaver les autres cantons, mais elle baisse aussi... \r\n- Revenons sur cette composition de gouvernement: 2 l\u00e9guistes, 1 PLR, 1 PDC, 1 socialiste: et que des hommes. On est un peu machiste au sud des alpes?\r\n\t- Le PS aurait pu faire passer une femme... cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, pourquoi?\r\n\t- Climat particulier, politique?\r\n\t- Sur la liste des Verts, Samantha Bourgoin: \"plus de femmes \u00e9taient candidates et nombreuses \u00e9taient les candidates potentielles, et non alibi.\u00bb \r\nENSEIGNEMENTS:\r\n- Au fond, de toutes les r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, qu'on analyse pour essayer de d\u00e9gager des tendances pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, lorsque toute la Suisse votera: le Tessin est le moins repr\u00e9sentatif? Ou y a-t-il des enseignements f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 tirer sur le scrutin d'hier?\r\n- \u00cates-vous de ceux qui voient la vague verte perdurer jusqu'\u00e0 cet automne? Pourquoi?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas un abus de langage, parler de vague verte, pour un parti qui reste bien souvent au 5e rang... en chiffres absolus, qui progresse uniquement de quelques pourcents... \r\n- Ce qui fascine en Suisse, c'est la relative stabilit\u00e9 politique: et on parle de vague, ou de glissement \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, pour quelques pourcents de plus ou de moins. Mais cet automne: l'UDC restera le premier parti de Suisse... \r\nUDC et PS:\r\n- L'UDC reste le premier parti de Suisse, mais conna\u00eet quelques rat\u00e9s, des dissensions sur la question climatique, mais aussi sur la strat\u00e9gie. Vous-m\u00eame, pour mettre cela en avant, vous aviez lanc\u00e9 le referendum qu'aurait d\u00fb lancer l'UDC... contre la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. De politologue vous \u00e9tiez devenu activiste. C'\u00e8tait pour pointer du doigt ces paradoxes?\r\n- Au PS, votre parti, on n'est pas en reste... le parti socialiste, historiquement pro-europ\u00e9en, qui a longtemps fait mine de refuser le nouvel accord avec l'Union europ\u00e9enne, l'accord institutionnel... l\u00e0 aussi il  y a un paradoxe, ou au minimum un jeu dangereux dans ce parti dont vous \u00eates proches...\r\n- \u00e0 l'abord des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque parti se cherche un peu?", "durationSec": 711, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331326", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10331331", "ece-10331326"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:13Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T05:56:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue, ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-755AD14A-2EAD-4529-BE35-6E6F8CD0A40A", "internalArchiveId": "755AD14A-2EAD-4529-BE35-6E6F8CD0A40A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GHAZI;Cedric Wermuth, conseiller national PS/AG\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(13/LIBYE SUIVI PA) Pas de tr\u00eave hier... \u00e0 Tripoli\r\nL'ONU avait lanc\u00e9 un appel au cessez-le-feu... pour \u00e9vacuer des bless\u00e9s et des civils de la capitale libyenne... Mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Haftar... l'homme fort de l'Est du pays... affirme m\u00eame avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un premier bombardement\r\nLes troupes fid\u00e8les au gouvernement d'union nationale... elles... m\u00e8nent une contre-offensive dans l'ouest.. \r\nMaurine Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement en Libye. Vous \u00eates en contact avec des gens sur place. \r\nLa situation est tr\u00e8s confuse, mais une certitude... Maurine Mercier... c'est l'escalade de la violence\r\n 0'44'' ((pas de script))\r\nEt ce matin... Washington demande l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du g\u00e9n\u00e9ral Haftar\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier le retrait provisoire de ses militaires en libye... en raison des combats.\r\n(USA ministre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure) *** Aux Etats-Unis justement... Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kirs-tjen Nielsen\r\nElle sera remplac\u00e9e par KEvin McAlleenan... jusqu'ici chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res. \r\nIl devient pour l'instant ministre par int\u00e9rim\r\nLe d\u00e9part de Kirst-jen Nielsen intervient alors que Donald Trump tente de durcir sa politique par rapport \u00e0 l'immigration .. notamment \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique\r\n(09/IRAN RAPPROCHEMENT IRAK PA (22H30)) **** Le Premier ministre irakien Adel Abdel Mahdi \u00e9tait hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran... trois semaines seulement apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident iranien \u00e0 Bagdad... \r\nUne nouvelle rencontre qui marque le renforcement des relations entre les deux pays... malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines. \r\nLe guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, a d'ailleurs profit\u00e9 de l'occasion pour lancer un appel au chef du gouvernement irakien:\r\nBagdad doit s'assurer que les forces am\u00e9ricaines quitteront l'irak le plus t\u00f4t possible.\r\nSiavosh Ghazi. \r\n  00'54\r\n((Lors de la visite d'Adel Abdel Mehdi, accompagn\u00e9 par neuf de ses ministres, les deux pays ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques mais aussi \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires. . \r\nMalgr\u00e9 Les pressions et les sanctions am\u00e9ricaines, l'Iran qui a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 ses exportations non p\u00e9troli\u00e8res vers l'Irak esp\u00e8re atteindre le chiffre de 20 milliards d'ici deux ans. L'Iran va continuer \u00e0 exporter du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 vers l'Irak. \r\nL'Iran a jou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lutte contre le groupe Etat islamique et soutient de nombreux groupes politiques et arm\u00e9s irakiens. \r\nT\u00e9h\u00e9ran et Bagdad ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration militaire lors d'une rencontre entre les chef d'\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es des deux pays.  \r\nA la mi-mars d\u00e9j\u00e0, les deux responsables militaires iranien et irakien avaient avaient retrouv\u00e9 leur homologue syrien \u00e0 Damas pour renforcer la coop\u00e9ration entre les trois pays contre les groupes djihadistes.))\r\n(Tessin) Deux \u00e9lus de la lega, un lib\u00e9ral radical... un socialiste et un PDC...\r\nLes \u00e9lections cantonales tessinoises n'ont pas chang\u00e9 la composition du conseil d'\u00e9tat\r\nMais le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sortant Paolo Beltraminelli est \u00e9vinc\u00e9... au profit de l'un de ses coll\u00e8gues de parti... l'outsider Raffaele de Rosa\r\nLe PS et le PDC sont les seuls partis en progression... \u00e0 l'issue de ce scrutin... \r\nIls \u00e9taient pourtant les plus mal not\u00e9s dans les sondages.\r\n(01/VIEILLES GLOIRES UDC PA) L'ancien chef de l'UDC Toni Brunner est de retour sur la sc\u00e8ne politique\r\nIl l'a annonc\u00e9 hier dans le Sonntagsblick... c'est lui qui dirigera la campagne de l'UDC dans son canton de St-Gall... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\nApr\u00e8s son r\u00e9cent revers aux \u00e9lections cantonales...  l'UDC st galloise estime qu'il est l'homme de la situation. \r\nMuriel Ballaman, l'UDC mise d\u00e9cid\u00e9ment sur ses anciennes gloires pour tenter de retrouver le chemin du succ\u00e8s! \r\n  0'57''\r\n((Encore une, oui. Pourtant Toni Brunner l'avait jur\u00e9: la politique, il en avait assez. Cette annonce, il l'avait faite il y a peu de temps: c'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nApr\u00e8s le valaisan Oscar Freysinger pour diriger la campagne en Romandie... Apr\u00e8s le retour d'Yvan Perrin sur les listes \u00e9lectorales neuch\u00e2teloises... sans compter le chef de campagne de l'UDC suisse, Adrian Amstutz, qui refuse de se porter candidat \u00e0 sa propre succession au conseil national... L'UDC va rep\u00eacher pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre les strat\u00e8ges qui ont su faire son succ\u00e8s par le pass\u00e9.\r\nMauvais signe pour la rel\u00e8ve et les dirigeants actuels de l'UDC... \u00e0 commencer par son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti. Il faut dire que le parti se contredit, notamment quand il est question de politique climatique ou de politique de la sant\u00e9. M\u00eame au sein du comit\u00e9 directeur, les patrons actuels de l'UDC n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord. \r\nEt avec ces come back, c'est la ligne dure du parti qui fait son retour. Toni Brunner par exemple s'est distingu\u00e9 par une politique migratoire tr\u00e8s restrictive.))\r\n(UDF r\u00e9f\u00e9rendum) L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste\r\nLa nouvelle norme pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes... de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites\r\nEt le petit parti ultraconservateur s'y oppose\r\nIl dit avoir obtenu les 50 000 signatures n\u00e9cessaires... c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au Point\r\nl'UDF assure par ailleurs que les paraphes recueillis de mani\u00e8re controvers\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(03/JOURS SANS VOITURES ITV WERMUTH) *** Et si la Suisse instaurait des dimanches sans voitures?\r\nL'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70... elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire... dans une motion d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste argovien Cedric Wermuth\r\nSelon le journal OSt-schweiz am Sonntag... le conseiller national propose d'interdire l'utilisation de la voiture... 4 dimanches par an. \r\nCedric Wermuth\r\n  00'35\r\nC\u00e9dric Wermuth \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(15/ACCORD FIAT TESLA PA) Et la probl\u00e9matique des \u00e9missions de CO2 des voitures... justement... est au coeur d'un accord financier... scell\u00e9 par Tesla... et Fiat Chrysler\r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nLe but de cette manoeuvre... cl\u00e9a Favre... c'est \u00e9viter une amende de la Commission europ\u00e9enne... pour non respect des normes en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes...\r\n  00'45\r\n((Le proc\u00e9d\u00e9 est simple : Fiat-Chrysler va ainsi pouvoir int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules. \r\nR\u00e9sultat : le niveau moyen des \u00e9missions de CO2 va \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 un chiffre autoris\u00e9... et Fiat Chrysler \u00e9chappera aux foudres de Bruxelles. Il faut en effet savoir que la r\u00e9glementation autorise les constructeurs automobiles \u00e0 regrouper leurs \u00e9missions en interne. Autrement dit, Volkswagen peut par exemple compenser les \u00e9missions de Seat par celles de Porsche. La r\u00e9glementation offre m\u00eame la possibilit\u00e9 \u00e0 deux entreprises rivales de former un pool. Mais avant Fiat-Chrysler et Tesla, aucun accord de ce type n'avait encore vu le jour. Il intervient alors que de nouvelles exigences europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9missions de dioxyde de carbone entreront en vigueur l'ann\u00e9e prochaine. Elles pr\u00e9voient 95 grammes de C02 par v\u00e9hicule et par kilom\u00e8tre.))\r\n(Curling) On termine avec du sport... et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse... en Curling!\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi-finale contre le canada... les Suisses se sont rattrapp\u00e9s... dans la petite finale des championnats du monde\r\nLe CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 \u00e0 4\r\nIl termine donc une nouvelle fois sur la troisi\u00e8me marche du podium... apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongchang..", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331316", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T06:30:03_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T06:30:03_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10331333", "ece-10331316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:44:44Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoie bonjour Marielle bonjour l'escalade de la violence se poursuit en Libye entre les forces du g\u00e9n\u00e9ral Haftar et celle du gouvernement d'union nationale, les appels au calme n'y change rien, le pays semble tout proche de sombrer \u00e0 nouveau dans la guerre civile, il n'aura pass\u00e9 que quelques mois en dehors de l'aspect de l'ar\u00e8ne politique, l'UDC saint-gallois Toni Brunner, annonce son retour pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous l'entendrez le parti agrarien a d\u00e9cid\u00e9ment du mal \u00e0 se s\u00e9parer de ses vieux strat\u00e8ge et puis Tesla vole au secours de Fiat, Chrysler gr\u00e2ce \u00e0 l'entreprise d'Elon masque le constructeur automobile italien \u00e9vitera les foudres de la Commission europ\u00e9enne, on vous explique pourquoi \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nPas de tr\u00eave hier \u00e0 Tripoli, l'ONU avait lanc\u00e9 un appel au cessez-le-feu pour \u00e9vacuer des bless\u00e9s et des civils de la capitale libyenne, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu le g\u00e9n\u00e9ral Haftar, l'homme fort de l'est du pays, affirme m\u00eame avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un premier bombardement les troupes fid\u00e8les au gouvernement d'union nationale, elle m\u00e8ne une contre- offensive dans l'Ouest Maurine Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement en Libye, vous \u00eates en contact avec des gens sur place la situation est tr\u00e8s confuse, mais une certitude, c'est l'escalade de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [92%] :\r\nOn ne sait pas o\u00f9 donner de la t\u00eate, on ne sait qui croire Paroles d'un habitant du sud de la capitale, oui, il confirme de lourds bruits d'explosion et la pr\u00e9sence de victimes quant \u00e0 savoir quel camp prend l'Avantage, celui de l'homme fort de l'est du pays, le g\u00e9n\u00e9ral Haftar ou celui de sa rage, le chef du gouvernement de Tripoli par la communaut\u00e9 internationale, impossible de le savoir, la gare d'information a envahi les r\u00e9seaux sociaux et les t\u00e9l\u00e9visions depuis d\u00e9j\u00e0 bien longtemps, depuis toujours, le g\u00e9n\u00e9ral assure \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une arm\u00e9e digne de ce nom, organis\u00e9e et puissante dans les faits, tout comme celle du gouvernement s'arrache son arm\u00e9e ressemble bien plus \u00e0 une addition de brigades en plus de la propagande qui r\u00e8gne la confusion sur le d\u00e9roulement des combats s'explique aussi par ce morcellement des troupes, une chose est s\u00fbre, on peut affirmer que l'escalade a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 Maurine Mercier rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nOui, et ce matin, Washington demande l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du g\u00e9n\u00e9ral Haftar, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier le retrait provisoire de ses militaires en Libye en raison des combats aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kirsty Yann Nilson elle sera remplac\u00e9e par Kevin Mac Alina jusqu'ici, chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res, il devient, pour l'instant, ministre par int\u00e9rim, le d\u00e9part de Kirsty Young Nielsen intervient alors que Donald Trump tente de durcir sa politique par rapport \u00e0 l'immigration, notamment \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, le 1er ministre irakien Adel Abdel Mahdi \u00e9tait hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, 3 semaines seulement apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident iranien \u00e0 Bagdad, une nouvelle rencontre qui marque le renforcement des relations entre les 2 pays, malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines, le guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, a d'ailleurs profit\u00e9 de l'occasion pour lancer un appel au chef du gouvernement irakien Bagdad doit s'assurer que les forces am\u00e9ricaines quitteront l'Irak, le plus t\u00f4t possible Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [95%] :\r\nLors de la visite d'Adel Abdel Mehdi accompagn\u00e9 par neuf tous ses ministres, les 2 pays ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration dans le domaine \u00e9conomique, mais aussi \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires, malgr\u00e9 les pressions et les sanctions am\u00e9ricaines l'Iran qui a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 ses exportations non p\u00e9troli\u00e8res vers l'Irak depuis un an, esp\u00e8re atteindre le chiffre de 20 milliards de dollars d'ici 2 ans, l'Iran va continuer \u00e9galement \u00e0 exporter du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 vers l'Irak ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'Iran a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique et soutient d\u00e9sormais de nombreux groupes politiques et arm\u00e9s irakiens T\u00e9h\u00e9ran et Bagdad ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration militaire lors d'une rencontre entre les chefs s'\u00c9tat-Major des forces arm\u00e9es des 2 pays \u00e0 la mi- mars d\u00e9j\u00e0, les 2 responsables militaires iraniens aurait irakiens avaient retrouv\u00e9 leur homologue syrien \u00e0 Damas pour renforcer la coop\u00e9ration entre les 3 pays contre les groupes jihadistes Siavosh Ghazi pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [92%] :\r\n2 \u00e9lus de la Lega un lib\u00e9ral radical en socialiste et un PDC les \u00e9lections cantonales tessinoises n'ont pas chang\u00e9 la composition du Conseil d'\u00c9tat, mais le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sortant Paolo Beltrami Nelly est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues de parti l'outsider Raffaele Rosa, le PS et le PDC sont les seuls partis en progression, \u00e0 l'issue de ce scrutin, ils \u00e9taient pourtant les plus mal not\u00e9s lors des sondages, l'ancien chef de l'UDC : Toni Brunner est de retour sur la sc\u00e8ne politique, il l'a annonc\u00e9 hier dans le Sonntagsblick, c'est lui qui dirigera la campagne de l'UDC dans son canton de Saint-Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, apr\u00e8s son r\u00e9cent revers aux \u00e9lections cantonales, l'UDC saint-galloise estime qu'il est l'homme de la situation, Muriel bel, amant, l'UDC mise d\u00e9cid\u00e9ment sur ses anciennes gloires pour tenter de retrouver le chemin du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [94%] :\r\nEncore une oui pourtant Toni Brunner, l'avait jur\u00e9 : la politique, il en avait assez, cette annonce, il l'avait fait il y a peu de temps, c'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re seulement apr\u00e8s le valaisan Oskar Freysinger pour diriger la campagne en Romandie apr\u00e8s le retour d'Yvan Perrin sur les listes \u00e9lectorales neuch\u00e2teloises sans compter le chef de campagne de l'UDC suisse Adrian n'Amstutz qui refuse de se porter candidat \u00e0 sa propre succession, Conseil national l'UDC va rep\u00eacher pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, les strat\u00e8ges qui ont su faire sans succ\u00e8s par le pass\u00e9, mauvais signe pour la rel\u00e8ve et des dirigeants actuels de l'UDC, \u00e0 commencer par son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti il faut dire que le parti se contredit, notamment quand il est question de politique climatique ou de politique de la sant\u00e9, m\u00eame au sein du comit\u00e9 directeur, les patrons actuels de l'UDC n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, et avec ces come Back, c'est la ligne dure du parti qui fait son retour, Toni Brunner, par exemple, s'est distingu\u00e9 par une politique migratoire tr\u00e8s restrictive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [95%] :\r\nL'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste, la nouvelle norme pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites et le petit parti ultraconservateur s'y oppose, il affirme avoir obtenu les 50000 signatures n\u00e9cessaires, c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au point, l'UDF assure par ailleurs que les paraphes recueillis de mani\u00e8re controvers\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s, le texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, une id\u00e9e qui est pas tout \u00e0 fait neuve si la Suisse instaurait des dimanches sans voiture, h\u00e9 bien elle existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 cette id\u00e9e et elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire dans une motion d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth, selon le journal Ostschweiz AM Sonntag, le conseiller national propose d'interdire l'utilisation de la voiture 4 dimanches par an, on \u00e9coute C\u00e9dric Wermuth. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:26) [91%] :\r\nIl y a pas une mesure d'\u00e9lectrochoc, c'est une mesure pour paiement pr\u00e8s une piste d'action sur laquelle il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 la mobilit\u00e9 plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [92%] :\r\nEst ce que \u00e7a n'est pas une id\u00e9e pass\u00e9iste qui aura finalement tr\u00e8s peu d'effets sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:38) [84%] :\r\nVous savez l'IP qui date des ann\u00e9es 70 mais l'effet que la majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 ignorer les revendications du mouvement \u00e9cologiste \u00e9cologistes rouge pendant une quarantaine d'ann\u00e9es, et ce qui fait que, maintenant, de la plan\u00e8te est en danger d'un choc qui climatique alors c'\u00e9tait plut\u00f4t cette politique- l\u00e0 qu'\u00e9tait toujours pass\u00e9iste dans faits de r\u00e9activer des id\u00e9es qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a quelques d\u00e9cennies la suite \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas et la probl\u00e9matique des \u00e9missions de CO2 des voitures, justement, est au coeur d'un accord financier scell\u00e9 par Tesla et Fiat, Chrysler, selon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk, en contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules, le but de cette manoeuvre qui a Cl\u00e9a Favre c'est d'\u00e9viter une amende de la Commission europ\u00e9enne pour non respect des normes en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:32) [97%] :\r\nLe proc\u00e9d\u00e9 est simple : Fiat- Chrysler va ainsi pouvoir int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules, r\u00e9sultat le niveau moyen des \u00e9missions de CO2 va \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 un chiffre autoris\u00e9 et Fiat, Chrysler \u00e9chappera aux foudres de Bruxelles, il faut en effet savoir que la r\u00e9glementation autorise les constructeurs automobiles \u00e0 regrouper leurs \u00e9missions en interne, autrement dit Volkswagen peut par exemple compenser les \u00e9missions de Seat par celles de Porsche, la r\u00e9glementation offre m\u00eame la possibilit\u00e9 \u00e0 deux entreprises rivales de former un pool mais avant Fiat- Chrysler et Tesla, aucun accord de ce type n'avait encore vu le jour il intervient alors que de nouvelles exigences europ\u00e9ennes vont entrer en vigueur, ce sera l'ann\u00e9e prochaine, elles pr\u00e9voient 95 grammes de CO2 par v\u00e9hicule et par kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nEt on termine ce journal avec du sport et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse en Curling apr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi- finale contre le Canada, les Suisses se sont rattrap\u00e9s dans la petite finale des championnats du monde, le CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 A4, il termine donc une nouvelle fois sur la 3\u00e8me marche du podium apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les jeux \u00e0 leur pic de Pyongyang, voil\u00e0 pour le journal sign\u00e9 Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "internalArchiveId": "7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Max Hofman, secr\u00e9taire de la F\u00e9d\u00e9ration des policiers;Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald;Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la chaire en humanit\u00e9s environnementales de l'Universit\u00e9 de Fribourg;Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix en Lybie;Oggier, Gr\u00e9goire;Freddy Mveng, d\u00e9fenseur au FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(06/ANALYSE RESULTATS TESSIN ITV - 7H) Il faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises. Un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de quatre des cinq ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli. L'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti a donc port\u00e9 ses fruits, et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections. Une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli.\r\n 0'42''\r\n(05/ANALYSE RESULTATS TESSIN PA - 7H)  \r\nNicole Della Pietra nous vous retrouvons en direct du Tessin...o\u00f9 le parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9: il y a aussi le PDC, les deux formations pourtant les plus mal not\u00e9es dans les sondages\r\nOn prend les m\u00eames partis et on continue. Mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus. L'\u00e9lection de Raffaele De Rosa, qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant, d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo Beltraminelli, montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part, pour tourner la page une bonne fois pour toutes, avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le PDC au cours de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n*** Et le r\u00e9sultat du PS, Nicole, est lui aussi inattendu...\r\nEn effet, la mobilisation des partisans -tous horizons confondus- de la gauche, Verts compris vraisemblablement; a mieux que les d\u00e9cideurs du PS, su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose, pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement. De leur c\u00f4t\u00e9, la Lega - en tandem avec l'UDC - et le PLR, peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que le recul respectif de ces partis, est bien r\u00e9el. Et ceux, qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel saint se vouer: ce sont les Verts du Tessin. Sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdre du terrain en cette ann\u00e9e 2019. \r\nEXTRO ROMAINE: Nicole della Pietra, notre correspondante au Tessin\r\n(breve vieux udc) Servir, dispara\u00eetre puis revenir: l'ancien chef de l'UDC Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique. Il va diriger la campagne de l'UDC dans son bon canton de St Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Avant lui, d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique: que ce soit le Valaisan Oscar Freysinger oue le Neuch\u00e2telois Yvan Perrin.\r\n(TF2/POLICIERS DIVIS\u00c9S ARMES PI) *** Les policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes soumise au vote le 19 mai. \r\nCette r\u00e9forme, rappelons-le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne. Un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants. Ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9s, sans menacer la tradition de tir en Suisse. Mais pour eux, Marie Giovanola, l'enjeu principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen/Dublin.\r\n((Des accords pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue. En cas de \"non\" le 19 mai, l'exclusion serait automatique selon les partisans de cette directive sur les armes. Et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde-fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information de Schengen-Dublin. Si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres...son Bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9.\r\nSon secr\u00e9taire, Max Hofman. \r\n(....son  police 1   31'')\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique. Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald.\r\n(....son police 2    24'')\r\nTRAD\r\n((Il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain...\r\nDans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements...ce qui ne va pas faciliter le travail.... tout cela pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9e qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9...))\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqu\u00e9tudes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui le 19 mai.))\r\n(breve udf) L'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste. Le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50.000 signatures requises. Ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard, \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites. Mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s.\r\n.. \u00e0 l'origine de cette proposition... d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signature de l'UDF... pour son r\u00e9f\u00e9rendum\r\nMais le parti assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(TF5/ETHIQUE DU CLIMAT PI) *** La lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a vu encore ce week-end. Mais il ne faudrait pas occulter l'approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne....\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international. R\u00e9duction des \u00e9missions, m\u00e9canismes de compensation: autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits. Il y a la traditionnelle approche scientifique, mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer. Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'26''\r\n((C'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg, qui vient de cr\u00e9er l'automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales. La fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse. Un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour les questions qui touchent \u00e0 l'environnement. C'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat. Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire.\r\nson 1\r\nAlors les th\u00e8mes... ils se posent comme des probl\u00e8mes avant tout. Comment s'adapter au changement climatique, quels outils faut-il d\u00e9velepper, se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi... Ou comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable au g\u00e9n\u00e9rations suivantes ...Yvo Wallimann Helmer\r\nson 2\r\nUn exemple concret, les \u00e9thiciens du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de Co2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9... et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie.))\r\nA 7 heures 15 nous recevrons Olivier Graefe (= gr\u00e8fe), professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, et l'un des principaux acteurs \u00e0 l'origine de cette nouvelle chaire.\r\n(breve jours sans voitures) Environnement toujours avec les dimanches sans voitures, et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70. Le conseiller national socialiste argovien Cedric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an.\r\n(breve champs bio) *** L'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique...\r\n93% des champs des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides. R\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. Les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles. Ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de n\u00e9o-nicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques. Celles-ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par l'eau et le vent.\r\n(14/LIBYE SUIVI ITV SALAM\u00c9 (extrait pour renvoi Tum)) *** En Libye les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli, que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne. Les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix. Maurine Mercier a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays, et qui n'accord que tr\u00e8s peu d'entretiens aux m\u00e9dias. Voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le premier ministre Fayez Sarraj \r\n 0'50''\r\nPROMO\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans Tout un Monde, apr\u00e8s le journal de 8h\r\n(breve rwanda) Hormis le premier ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00e9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda, o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des tutsi en 1994. Mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio\r\n(20/USA DEPART NIELSEN) *** Son nom n'\u00e9tait pas le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux Etats-Unis. \r\nKirsten Nielsen, Secr\u00e9taire de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des Etats-Unis, dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir, \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident. C'est elle \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n 0'50''\r\nL'interim sera assur\u00e9 par Kevin McAleenan, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res.\r\n(breve macedoine-grece) Fronti\u00e8re toujours, entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord, o\u00f9 des troubles se sontr produits durant tout le week-end entre policiers grecs et migrants du camp de Diavata, pr\u00e8s de Thessalonique. Selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les deux pays, et leur faire gagner d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(breve iran-irak) Nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran, le Premier ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier \u00e0 dans la capitale iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei. Celui-ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines le plus t\u00f4t possible. Les deux pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires. .\r\n(17/SION LUCERNE ITV MVENG) *** En football, le FC Sion n'a pas gagn\u00e9 mais il a \u00e9tabli un nouveau record...\r\n...celui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse. C'est apr\u00e8s seulement dix secondes de jeu qu'Ermir Leniani a ouvert le score contre Lucerne, dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 \u00e0 2. Cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a-t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne: le d\u00e9fenseur Freddy Mveng\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier. Le FC Sion qui a d'ailleurs battu son propre record, d\u00e9tenu depuis 2015: Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s dix secondes et quelques dixi\u00e8mes. De son c\u00f4t\u00e9 Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune. B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout.\r\n(breve curling) En curling, l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve, qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge, au Canada, a fait d'une pierre deux coups: une victoire sur le Japon 8-4, et la m\u00e9daille de bronze. Le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays-h\u00f4te de la comp\u00e9tition.\r\n(breve cheval) Enfin en hippisme, Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg champion du monde de saut pour la troisi\u00e8me fois. Le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo, et il a devanc\u00e9 un autre Suisse: Martin Fuchs, qui montait Clooney...qui d'autre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10331338", "ece-10331321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:35:23Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, ils \u00e9taient les plus mal en point dans les sondages et pourtant le PDC a progress\u00e9 lors des \u00e9lections tessinoises tout comme le PS, gr\u00e2ce \u00e0 l'union de toute la gauche, la nouvelle directive sur les armes, sur laquelle les Suisses voteront divise les policiers entre s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaire et crainte de la surcharge administrative, le FC Sion aussi rapide et qui ont, coureur de 100 m\u00e8tres mais pas suffisamment pour battre Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nIl faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de 4 des 5 ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli l'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti, a donc port\u00e9 ses fruits et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, on avait dit \u00e0 l'\u00e9lectorat qui avait le danger que la gauche est rest\u00e9e en dehors du gouvernement, dans notre syst\u00e8me qui est proportionnel mais l'\u00e9lectorat a r\u00e9pondu positivement et a voulu la continuit\u00e9 un gouvernement qui a dans son sein tous les composantes qui doivent ensemble trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [94%] :\r\nEst ce que \u00e7a va changer quelque chose \u00e0 votre mani\u00e8re de faire de la politique, ces 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nNon je pense pas, moi, je, je fais de la politique de mani\u00e8re diff\u00e9rente, je pense qu'il faut trouver des solutions cela divise un peu les gens, mais c'est notre t\u00e2che, il faut, il faut faire les choses dans les gouvernements, si on en fait pas notre boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nNicole della Pietra nous vous retrouvons en Direct du Tessin, o\u00f9 le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9, il y a aussi le PDC, les 2 formations, pourtant les plus mal not\u00e9s dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, on prend les m\u00eames partis et on continue, mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus l'\u00e9lection de Raffaele des Rosa qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo tabac les montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part pour tourner la page, une bonne fois pour toutes avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le parti au cours de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nEt le r\u00e9sultat du parti socialiste Nicole est lui aussi inattendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [92%] :\r\nEn effet, la mobilisation des partis tous horizons confondus de la gauche, Verts compris vraisemblablement a mieux que les d\u00e9cideurs du PS su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement, de leur c\u00f4t\u00e9 la Lega en tandem avec l'UDC et le PLR peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que l'heure et que le recul respectif de ces partis et bien r\u00e9el et ce qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel Saint se vouer, Olivier h\u00e9 bien ce sont les Verts du Tessin, sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdent du terrain au gouvernement en cette ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [94%] :\r\nNicole della Pietra notre correspondante au Tessin servir dispara\u00eetre puis revenir l'ancien chef de l'UDC : Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique, il va diriger la compagne de l'UDC dans son bon canton de Saint-Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne avant lui d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique, que ce soit le Valaisan Oskar Freysinger ou le neuch\u00e2telois, ils vont P. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [98%] :\r\nLes policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes, soumise au vote le 19 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [93%] :\r\nCette r\u00e9forme, rappelons -le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants, ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sont menac\u00e9s, la tradition de tirs Suisse mais pour eux, Marie Giovanola Longeau principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen Dublin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [92%] :\r\nD\u00e9saccord pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue en cas de non, le 19 mai l'exclusion serait automatique, selon les partisans de cette directive sur les armes et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde- fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information, de Schengen Dublin si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres, son bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9 son secr\u00e9taire Max Hofman. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:07) [89%] :\r\nLes accords Schengen Dublin sont tr\u00e8s importantes rose important pour la s\u00e9curit\u00e9 interne de notre pays, c'est donc clair que le bureau ex\u00e9cutif \u00e7a ton analyse de chaque membre de chez nous, afin qu'elle puisse faire son choix corrects de nouveau le 19 mai aujourd'hui enfin un contr\u00f4le on re\u00e7oit la r\u00e9ponse demain cela ne sera plus le cas si on est hors de Schengen, Dublin, \u00e7a veut dire aussi que nous serons aveugle parce que nous aurons plus ces informations qui sont tr\u00e8s importants, est -ce qu'on peut jouer ce jeu au Caire, avec les risques en cas de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique Tobias Dillier, membre de la police cantonale de Val d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [83%] :\r\nCe que la route mais personne il Pirot il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain qui fume Pilon, c'est-\u00e0-dire qu'il ne mercenariat en Reinhardt dans dans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements parce qu'il ne va pas faciliter le travail, tout \u00e7a pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9 qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9 bureaucratique mais alors chacun un Hennessy \u00e0 \u00eatre pris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [92%] :\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqui\u00e9tudes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui, le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nL'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste, le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50000 signatures requises, ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites, mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9carte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [97%] :\r\nLa lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a encore vu ce week- end, mais il ne faudrait pas occulter une approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [97%] :\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international, r\u00e9duction des \u00e9missions m\u00e9canismes de compensation, autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits, il y a la traditionnelle approche scientifique mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [92%] :\r\nC'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg qui vient de cr\u00e9er l'Automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales, la fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse, un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour des questions qui touchent \u00e0 l'environnement, c'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat, Yvo Wallimann Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire l'\u00e9thique du climat traditionnellement consciente que les hommes et que la politique du climat et l'\u00e9thique environnementale aussi qu'prenne l'\u00e9thique du climat, mais aussi des autres questions par exemple quel est le r\u00f4le que les animaux doivent jouer dans nos consid\u00e9rations \u00e9thiques et \u00e7a traditionnellement n'est pas un th\u00e8me qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait dans l'\u00e9thique du climat alors les th\u00e8mes de l'\u00e9thique du climat, il se pose comme des probl\u00e8mes avant tout comment s'adapter au changement climatique quels outils, faut -il d\u00e9velopper se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi, o\u00f9, comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes, Yvo Wallimann Helmer les d\u00e9fis de durabilit\u00e9, \u00e7a veut dire quelles sont les responsabilit\u00e9s qu'on a vers le futur, comment il faut d\u00e9finir ces responsabilit\u00e9s, comment est -ce qu'on doit trouver des solutions \u00e0 des conflits d'un d'une perspective \u00e9thique et les questions de justice qui vient avec \u00e7a alors, un exemple concret, les \u00e9ditions du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de CO2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9e et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s ce journal, on re\u00e7oit Olivier Greif il est professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, on va parler de de cette nouvelle chaire avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [97%] :\r\nEnvironnement toujours avec les dimanches sans voiture et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70 le conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire, une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [93%] :\r\nL'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nOui 93 pourcent des champs, des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ Am Sonntag, les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles, ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus des n\u00e9onicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques, celles -ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par le haut et par le vent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la Libye, la Libye, o\u00f9 les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [94%] :\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne, les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix Maureen merci a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme, mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays et qui n'accorde que de tr\u00e8s rares interviews aux m\u00e9dias, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le 1er ministre Fayez sa rage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [87%] :\r\nC'est trop personnaliser le processus, j'ai r\u00e9ussi r\u00e9unir r\u00e9cemment \u00e0 Abou-Dhabi monsieur Arafat allez Monsieur Savard, c'est important de leur accorder de l'importance parce que Monsieur Savage est \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement qui est reconnu par la communaut\u00e9 internationale avec 1000 guillemets et Monsieur Arafat contr\u00f4le une partie importante du territoire mais il ne faut pas exag\u00e9rer l'importance de cela parce que, en fait, le pays ne s'est pas divis\u00e9e entre 2 personnages, \u00e7a n'est pas l'Allemagne de l'Est de l'Allemagne de le rester par la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, il est vrai qu'il est, les forces de monsieur Haftar se sont \u00e9tendues au del\u00e0 de l'Est, mais o\u00f9 la connu aussi des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9sistance parce que il y a des forces locales, ceux qui croient avoir compris la Libye : je leur dis ce que je me dis : tous les matins, moi- m\u00eame, celui qui croit avoir accompli la Libye n'a pas \u00e9t\u00e9 convenablement inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [94%] :\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans tout un monde apr\u00e8s le journal de 8 heures, hormis le 1er ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00c9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des Tutsis en 1994 mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du Conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:26) [98%] :\r\nSon nom n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [96%] :\r\nKirsten Nielsen, secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident, c'est elle qui \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [93%] :\r\nLa relation entre Kirsten Nielsen et la Maison Blanche avait \u00e9t\u00e9 tumultueuse d\u00e8s ses d\u00e9buts, Nielsen \u00e9tait le visage de la politique de tol\u00e9rance 0 \u00e0 la fronti\u00e8re en charge d'appliquer les m\u00e9thodes les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump comme la s\u00e9paration des parents et des enfants migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Trump trouver Kirsten Nielsen trop molle dans sa gestion de l'immigration ill\u00e9gale la secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement brocard\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 plusieurs reprises, on la disait sur le d\u00e9part, Kirsten Nielsen aura pourtant toujours \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le au pr\u00e9sident, elle soutenait encore derni\u00e8rement, le recours \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9clar\u00e9e par Trump pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re, le d\u00e9part de Kirsten Nielsen intervient au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble vouloir durcir encore son discours par rapport \u00e0 l'immigration, une th\u00e9matique qu'il va sans doute exploit\u00e9 pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [94%] :\r\nL'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par Kevin McHale in, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res fronti\u00e8re toujours entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord o\u00f9 des troubles se sont produits durant tout le week- end entre policiers grecs et migrants du camp de Diabate pr\u00e8s de Thessalonique, selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les 2 pays et leur faire gagner d'autres \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran le 1er ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier dans la capitale et iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei, celui -ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines, le plus t\u00f4t possible, les 2 pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:26) [94%] :\r\nUn du football maintenant avec le FC Sion, qui n'a pas gagn\u00e9 mais qui a \u00e9tabli un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [92%] :\r\nCelui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse cet apr\u00e8s seulement 10 secondes de jeu qui a mis l'ennemi, a ouvert le score contre Lucerne dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 ados cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a -t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne, le d\u00e9fenseur Freddy Mveng. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:46) [85%] :\r\nNon, si on commence le match comme \u00e7a m\u00eame FC Barcelone vont dire non, a donc non on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, on a fait juste une erreur sur sur une relance apr\u00e8s on \u00e9tait Ponta c'est la seule occasion dangereuse qu'ils ont eu en premi\u00e8re mi- temps, sur corner, donc a quand m\u00eame fait notre notre match. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [88%] :\r\nAlors, restez sur 3 victoires cons\u00e9cutives, aujourd'hui c'est un petit coup d'arr\u00eat malgr\u00e9 tout \u00e7a reste positif, si on reste invaincu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:10) [79%] :\r\nOui, c'est clair, si on est, on nous avait dit qu'on allait faire autant de points il y a 2 semaines, o\u00f9 les gens disaient : FC Sion c'est pas et donne pas garantie, cette fois, satisfaction, pardon, on aurait un aurait dit oui, donc plus on est quand m\u00eame satisfait de moi, je suis les des 3 mentionne de tueries de passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier le FC Sion, qui a d'ailleurs battu son propre record d\u00e9tenu depuis 2015, Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s 10 secondes et quelques dixi\u00e8mes de son c\u00f4t\u00e9, Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout en curling l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge au Canada, a fait d'une Pierre 2 coups : une victoire sur le Japon 8 4 et la m\u00e9daille de bronze, le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays- h\u00f4te de la comp\u00e9tition, enfin en hippisme Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg, champion du monde de saut pour la 3\u00e8me fois le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo et il a devanc\u00e9 un autre Suisse Martin Fuchs qui montait Clooney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [80%] :\r\nQui donc Olivier Alain devraient former le coeur de ce journal merci individuel petit jeu de mots du lundi matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "internalArchiveId": "3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nAu Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre 18h Elections tessinoises : gouvernement enti\u00e8rement de droite ?\r\n  sur luci\r\nAu Tessin, les \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal. \r\nLe comptage des bulletins est toujours en cours.\r\nNicole della Pietra, on vous rejoint \u00e0 Comano, (au si\u00e8ge de la Radio t\u00e9l\u00e9vision de la Suisse italienne). \r\nAujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele (prononcer: Manou\u00e9l\u00e9) Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'\u00e9tait/est pas gagn\u00e9e d'avance ?\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne. Mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits. Et pass\u00e9 le contage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs: les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement, aux couleurs Lega-UDC, PLR et PDC, et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au gouvernement, comme c'est le cas depuis 97 ans. \r\nCet apr\u00e8s-midi, le suspens \u00e9tait assur\u00e9 par le PDC. Le ministre sortant Paolo Beltraminelli, \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, par son rival PDC et chef de groupe au Parlement, Raffaele de Rosa. On peut dire que les dysfonctionnements au sein du d\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli (qui perd sa place apr\u00e8s 8 ans au gouvernement). \r\n- On imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de premier parti du Tessin ? \r\nLes locomotives du parti, que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin. Par contre, la Lega-UDC qui ont fait liste commune pour cette \u00e9lection accusent une l\u00e9g\u00e8re flexion. Mais ces chiffres seront \u00e0 v\u00e9rifier du c\u00f4t\u00e9 du Parlement avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e.\r\n-  Et quid de la vague verte, qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e ailleurs en Suisse. Les Verts tessinois ont-ils suivi - m\u00eame de loin- cette tendance ?\r\nAbsolument pas. Les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS.\r\nMais force est d'attendre les r\u00e9sultats de demain, au Grand Conseil,  pour analyser la position des Verts du Tessin. Ce qui est certain, c'est que kes socialistes et les Verts devront se pencher sur leurs relations, pas toujours tr\u00e8s les semaines et les mois \u00e0 venir en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10329826", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre / FOR_2019-04-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.04.2019"], "variantIds": ["ece-10329826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:58Z", "speechToTexts": ["13.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe au Tessin \u00e0 pr\u00e9sent avec les \u00e9lecteurs qui se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal le comptage des bulletins est toujours en cours, Nicole della Pietra on vous rejoint \u00e0 Comano, au si\u00e8ge de la radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse italienne aujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele et Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'est pas gagn\u00e9e d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne, mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits et pass\u00e9 le comptage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs : les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement qui aurait les couleurs Lega UDC PLR et PDC et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au Conseil d'\u00c9tat, comme c'est le cas depuis 97 ans et cet apr\u00e8s- midi, et bien, le suspense \u00e9tait plut\u00f4t rassur\u00e9s par le PDC le ministre sortant Paolo Beltraminelli \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s par son rival PDC et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, Rapha\u00ebl et des Rosa, on peut dire que laisse dysfonctionnements au sein du D\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli qui, sauf improbable surprise, tirera sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 8 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nEt puis, Nicolas, on imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de 1er parti du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOui 1er parti au Conseil d'\u00c9tat, les locomotives du parti que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin, par contre, c\u00f4t\u00e9 le tandem Lega UDC accuse un l\u00e9ger recul par rapport \u00e0 il y a 4 ans pour le Conseil d'\u00c9tat, des chiffres qui seront encore \u00e0 v\u00e9rifier au Parlement, avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e et puis Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nQuid de la vague verte qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e, ailleurs en Suisse, hein, les Verts tessinois ont -ils suivi m\u00eame on va dire, est de loin cette cette tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nEh bien absolument pas me mettent en l'\u00e9tat, ils perdent m\u00eame du terrain, les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS, l\u00e0 encore, il faudra attendre les r\u00e9sultats du Grand Conseil demain pour en savoir plus, ce qui est certain, c'est que les socialistes et les Verts devront se r\u00e9concilier, se pencher sur leurs relations pas toujours tr\u00e8s harmonieuse dans les semaines et les mois \u00e0 venir, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [98%] :\r\nMerci Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1822597", "internalArchiveId": "AA1904822156", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 2899, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10348143", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "alternativeTitle": ["MISE AU POINT 2019", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale."], "variantIds": ["ece-10348143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-30T11:01:28Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:10:12  00:00:13:19\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique\r\nenvers votre \u00e9mission.\r\n\r\n00:00:14:00  00:00:15:22\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, je vous f\u00e9licite\r\n\r\n00:00:16:03  00:00:17:23\r\n{\\an1}pour le sujet UDC,\r\n\r\n00:00:18:04  00:00:20:03\r\n{\\an1}trait\u00e9 avec objectivit\u00e9.\r\n\r\n00:00:20:08  00:00:22:20\r\n{\\an1}*-M. Freysinger, nous,\r\n\r\n00:00:23:01  00:00:25:15\r\n{\\an1}on ne la ram\u00e8ne pas\r\n\r\n00:00:25:20  00:00:28:12\r\n{\\an1}sur la politique valaisanne...\r\n\r\n00:00:28:17  00:00:35:10\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud ressemble toujours\r\nplus \u00e0 la France, tr\u00e8s \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:00:35:14  00:00:40:07\r\n{\\an1}*-Et il ne nous compare pas\r\n\u00e0 je ne sais pas trop quoi !\r\n\r\n00:00:43:22  00:00:48:11\r\n{\\an1}-Je vais chez le barbier\r\net je fais fait une sacr\u00e9e \u00e9conomie.\r\n\r\n00:00:48:15  00:00:52:15\r\n{\\an1}Je m'excuse\r\naupr\u00e8s de mon ancien coiffeur.\r\n\r\n00:00:54:02  00:00:59:09\r\n{\\an1}*-Quand j'entends M. Damien Ojetti\r\ndire qu'on vit dans un pays libre...\r\n\r\n00:00:59:13  00:01:01:08\r\n{\\an1}-Chacun a le droit\r\n\r\n00:01:01:12  00:01:03:22\r\n{\\an1}de pratiquer les prix qu'il veut.\r\n\r\n00:01:04:03  00:01:08:11\r\n{\\an1}*-Chers coll\u00e8gues, quittez\r\nl'Association des ma\u00eetres coiffeurs.\r\n\r\n00:01:08:16  00:01:12:11\r\n{\\an1}Pourquoi cotiser, alors\r\nqu'elle ne vous d\u00e9fend m\u00eame pas ?\r\n\r\n00:01:13:11  00:01:16:20\r\n{\\an1}*-Bravo la RTS et Terre des Hommes !\r\n\r\n00:01:17:01  00:01:20:17\r\n{\\an1}*C'est super, ces marraines !\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:24:06\r\n{\\an1}*Le b\u00e9n\u00e9volat, ta vie s'embellira.\r\n\r\n00:01:26:16  00:01:29:00\r\n{\\an1}-Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:01:29:10  00:01:31:10\r\n{\\an1}-La norme p\u00e9nale antiraciste\r\n\r\n00:01:31:14  00:01:34:19\r\n{\\an1}devait aussi sanctionner\r\nles attaques homophobes.\r\n\r\n00:01:35:00  00:01:37:03\r\n{\\an1}La loi port\u00e9e par Mathias Reynard\r\n\r\n00:01:37:08  00:01:42:00\r\n{\\an1}est remise en cause\r\npar un r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF.\r\n\r\n00:01:42:10  00:01:47:23\r\n{\\an1}Des enfants de djihadistes\r\nsuisses sont bloqu\u00e9s en Syrie.\r\n\r\n00:01:48:04  00:01:53:01\r\n{\\an1}Leur famille plaide le droit\r\nde les faire venir en Suisse,\r\n\r\n00:01:53:06  00:01:56:06\r\n{\\an1}mais encore sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:01:56:15  00:02:01:01\r\n{\\an1}Ce faiseur de r\u00eaves\r\nadore les folies.\r\n\r\n00:02:01:06  00:02:05:10\r\n{\\an1}Sa prochaine: la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:02:05:14  00:02:09:02\r\n{\\an1}Passant du cirque\r\naux c\u00e9r\u00e9monies olympiques,\r\n\r\n00:02:09:07  00:02:14:19\r\n{\\an1}Daniele Finzi Pasca\r\nnous invite dans son univers.\r\n\r\n00:02:21:02  00:02:24:05\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:02:24:10  00:02:29:11\r\n{\\an1}Dans l'actualit\u00e9\r\nde cette semaine \u00e9galement,\r\n\r\n00:02:29:16  00:02:33:04\r\n{\\an1}une visite au sommet.\r\n\r\n00:02:33:09  00:02:36:16\r\n{\\an1}Tout l'art de la diplomatie\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9.\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:40:21\r\n{\\an1}Fran\u00e7ois Roulet\r\nnous en dit plus en 144 secondes.\r\n\r\n00:02:47:11  00:02:51:10\r\n{\\an1}-C'est la plus solennelle\r\ndes rencontres entre deux pays,\r\n\r\n00:02:51:14  00:02:54:09\r\n{\\an1}le plus haut rang\r\ndu protocole diplomatique:\r\n\r\n00:02:54:13  00:02:56:06\r\n{\\an1}la visite d'Etat.\r\n\r\n00:02:56:11  00:02:59:06\r\n{\\an1}Cette semaine,\r\nla Suisse \u00e9tait sur son 31...\r\n\r\n00:02:59:11  00:03:02:11\r\n{\\an1}Mais qui pouvait \u00eatre\r\nl'invit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:03:02:16  00:03:05:13\r\n{\\an1}Trump ?  Merkel ? Macron ? Poutine ?\r\n\r\n00:03:05:18  00:03:08:10\r\n{\\an1}Eh non, il s'agissait d'Alois.\r\n\r\n00:03:08:14  00:03:12:01\r\n{\\an1}Ben oui, Alois,\r\nle prince du Liechtenstein !\r\n\r\n00:03:12:06  00:03:15:05\r\n{\\an1}OK, vous ne l'aviez pas reconnu !\r\n\r\n00:03:15:10  00:03:19:04\r\n{\\an1}Pourtant, \u00e0 Berne,\r\nc'\u00e9tait l'\u00e9meute...\r\n\r\n00:03:19:09  00:03:23:04\r\n{\\an1}Un bain de foule torride...\r\n\r\n00:03:23:09  00:03:29:05\r\n{\\an1}Et une conf\u00e9rence de presse\r\nvisiblement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s attendue\r\n\r\n00:03:29:10  00:03:32:19\r\n{\\an1}par les correspondants\r\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:03:52:01  00:03:55:19\r\n{\\an1}-C'est vrai que le Liechtenstein,\r\nc'est un lopin de terre\r\n\r\n00:03:56:00  00:03:58:05\r\n{\\an1}coinc\u00e9 entre St-Gall et l'Autriche.\r\n\r\n00:03:58:10  00:04:01:11\r\n{\\an1}Avec 38'000 habitants,\r\n\u00e0 quelques dizaines pr\u00e8s,\r\n\r\n00:04:01:15  00:04:04:06\r\n{\\an1}c'est la population\r\nde La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:08:04\r\n{\\an1}Pourtant, Katia Babey\r\nla pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n00:04:08:09  00:04:11:22\r\n{\\an1}n'a pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue comme Alois\r\npar le Conseil f\u00e9d\u00e9ral !\r\n\r\n00:04:12:03  00:04:14:10\r\n{\\an1}Mais le Liechtenstein est un pays,\r\n\r\n00:04:14:14  00:04:19:02\r\n{\\an1}un Etat-nation avec ses\r\nsingularit\u00e9s: sa propre monnaie...\r\n\r\n00:04:19:07  00:04:20:19\r\n{\\an1}Ah non !\r\n\r\n00:04:21:00  00:04:23:06\r\n{\\an1}Ses magasins, bien \u00e0 lui ?\r\n\r\n00:04:23:11  00:04:25:02\r\n{\\an1}Non plus !\r\n\r\n00:04:25:07  00:04:27:14\r\n{\\an1}Ses panneaux de signalisation ?\r\n\r\n00:04:27:19  00:04:29:09\r\n{\\an1}Toujours pas !\r\n\r\n00:04:29:13  00:04:32:02\r\n{\\an1}Son championnat de foot ?\r\n\r\n00:04:32:07  00:04:35:20\r\n{\\an1}-Servette recevait Vaduz...\r\n\r\n00:04:36:01  00:04:38:02\r\n{\\an1}-Encore rat\u00e9 !\r\n\r\n00:04:38:07  00:04:42:12\r\n{\\an1}OK, c'est un peu la Suisse; sauf\r\nqu'ils sont encore plus blind\u00e9s.\r\n\r\n00:04:42:17  00:04:45:05\r\n{\\an1}La famille royale\r\ntr\u00f4ne sur une fortune\r\n\r\n00:04:45:10  00:04:47:02\r\n{\\an1}d'au moins trois milliards.\r\n\r\n00:04:47:07  00:04:51:02\r\n{\\an1}Le PIB par habitant est deux fois\r\nplus \u00e9lev\u00e9 que chez nous.\r\n\r\n00:04:51:07  00:04:54:21\r\n{\\an1}Plus de 9'000 Suisses\r\ntravaillent au Liechtenstein.\r\n\r\n00:04:55:02  00:04:58:15\r\n{\\an1}Rien que \u00e7a, \u00e7a valait bien\r\nles honneurs diplomatiques.\r\n\r\n00:04:58:20  00:05:02:11\r\n{\\an1}Car l\u00e0-bas, les frontaliers\r\nqui profitent des salaires\r\n\r\n00:05:02:16  00:05:06:05\r\n{\\an1}et qui cr\u00e9ent des embouteillages,\r\nc'est nous !\r\n\r\n00:05:10:07  00:05:15:21\r\n{\\an1}-L'UDF d\u00e9posera demain son r\u00e9f\u00e9rendum\r\ncontre la norme p\u00e9nale antiraciste,\r\n\r\n00:05:16:02  00:05:17:17\r\n{\\an1}incluant l'homophobie.\r\n\r\n00:05:17:22  00:05:20:09\r\n{\\an1}Le petit parti ultraconservateur\r\n\r\n00:05:20:13  00:05:23:16\r\n{\\an1}aurait \u00e9cart\u00e9\r\nles signatures probl\u00e9matiques,\r\n\r\n00:05:23:21  00:05:26:23\r\n{\\an1}r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par Mathias Reynard,\r\n\r\n00:05:27:04  00:05:32:02\r\n{\\an1}qui a port\u00e9 cette loi\r\njusqu'\u00e0 son acceptation.\r\n\r\n00:05:32:07  00:05:36:14\r\n{\\an1}Avec lui, tous ceux\r\nqui militent contre l'homophobie\r\n\r\n00:05:36:19  00:05:41:17\r\n{\\an1}s'inqui\u00e8tent maintenant\r\nde ce qu'il va advenir de cette loi.\r\n\r\n00:05:41:22  00:05:45:19\r\n{\\an1}n\u00e9cessaire pour d\u00e9fendre\r\nles lesbiennes et les gays.\r\n\r\n00:05:46:00  00:05:48:15\r\n{\\an1}-Pour mesurer\r\nla temp\u00e9rature d'un pays,\r\n\r\n00:05:48:20  00:05:51:07\r\n{\\an1}rien de mieux que d'allumer sa t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:05:51:11  00:05:57:04\r\n{\\an1}Samedi, sur la cha\u00eene al\u00e9manique,\r\non a pu assister \u00e0 cela...\r\n\r\n00:05:57:09  00:06:02:07\r\n{\\an1}L'animateur Sven Epiney\r\na fait sa demande, en direct,\r\n\r\n00:06:02:11  00:06:06:11\r\n{\\an1}\u00e0 Michael Graber,\r\nson petit ami depuis 8 ans.\r\n\r\n00:06:06:16  00:06:11:21\r\n{\\an1}-J'aimerais pouvoir \u00eatre ton mari,\r\net que tu sois le mien.\r\n\r\n00:06:12:02  00:06:14:15\r\n{\\an1}Le public acclame\r\n\r\n00:06:14:20  00:06:19:11\r\n{\\an1}-Mardi soir, l'homosexualit\u00e9\r\n\u00e9tait \u00e9galement abord\u00e9e au \"19h30\",\r\n\r\n00:06:19:16  00:06:22:13\r\n{\\an1}mais sous un angle\r\ntotalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:06:22:18  00:06:25:10\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat se fait pol\u00e9mique\r\n\r\n00:06:25:14  00:06:28:17\r\n{\\an1}sur la norme p\u00e9nale\r\ncontre l'homophobie.\r\n\r\n00:06:28:22  00:06:31:17\r\n{\\an1}L'UDF a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n\r\n00:06:31:22  00:06:35:08\r\n{\\an1}certains d\u00e9noncent\r\ndes arguments mensongers.\r\n\r\n00:06:40:15  00:06:44:10\r\n{\\an1}-Fin 2018,\r\nsix ans apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de son texte,\r\n\r\n00:06:44:14  00:06:47:13\r\n{\\an1}il pensait avoir gagn\u00e9 la partie.\r\n\r\n00:06:47:18  00:06:49:22\r\n{\\an1}-Oui, chers coll\u00e8gues,\r\n\r\n00:06:50:03  00:06:51:20\r\n{\\an1}l'homophobie tue.\r\n\r\n00:06:52:01  00:06:54:01\r\n{\\an1}Selon une \u00e9tude zurichoise,\r\n\r\n00:06:54:06  00:06:56:09\r\n{\\an1}20 % des homosexuels ont tent\u00e9\r\n\r\n00:06:56:13  00:06:58:08\r\n{\\an1}de se suicider en Suisse.\r\n\r\n00:06:58:12  00:07:02:05\r\n{\\an1}-Lors de la session d'hiver,\r\nle conseiller national M.Reynard\r\n\r\n00:07:02:10  00:07:04:22\r\n{\\an1}fait entrer l'homophobie\r\ndans la norme antiraciste,\r\n\r\n00:07:05:03  00:07:07:18\r\n{\\an1}une modification largement\r\naccept\u00e9e par les deux Chambres.\r\n\r\n00:07:07:23  00:07:10:01\r\n{\\an1}-Bonsoir, S.Ruffieux-Guignard.\r\n\r\n00:07:10:06  00:07:13:08\r\n{\\an1}-Mais c'\u00e9tait\r\nsans compter un r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF.\r\n\r\n00:07:13:12  00:07:17:07\r\n{\\an1}-Pourquoi combattre\r\nce qui semble \u00eatre une \u00e9volution ?\r\n\r\n00:07:17:11  00:07:20:16\r\n{\\an1}-On combat par libert\u00e9 de conscience.\r\n\r\n00:07:20:21  00:07:26:14\r\n{\\an1}On est dans un \u00e9tat de droit,\r\non a le droit de s'exprimer.\r\n\r\n00:07:26:19  00:07:30:18\r\n{\\an1}-L'homosexualit\u00e9,\r\nl'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:07:30:23  00:07:33:17\r\n{\\an1}veut pouvoir dire\r\nce qu'elle en pense.\r\n\r\n00:07:33:22  00:07:37:05\r\n{\\an1}Ce petit parti chr\u00e9tien\r\nd'environ 3'500 membres\r\n\r\n00:07:37:10  00:07:40:02\r\n{\\an1}n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:07:40:07  00:07:42:09\r\n{\\an1}-Monsieur Reynard n'a pas\r\n\r\n00:07:42:13  00:07:45:03\r\n{\\an1}\u00e0 craindre un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:07:45:08  00:07:48:13\r\n{\\an1}Le peuple pourra donner son avis.\r\n\r\n00:07:48:18  00:07:51:14\r\n{\\an1}-L'UDF parle\r\nde libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n00:07:51:19  00:07:54:10\r\n{\\an1}Sauf qu'en r\u00e9coltant les signatures,\r\n\r\n00:07:54:14  00:07:58:08\r\n{\\an1}ces arguments-l\u00e0\r\nn'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 mis en avant.\r\n\r\n00:07:58:12  00:08:02:16\r\n{\\an1}-On m'a dit que c'est pour modifier\r\nle droit p\u00e9nal militaire.\r\n\r\n00:08:11:04  00:08:12:22\r\n{\\an1}-Qui vous a dit \u00e7a ?\r\n\r\n00:08:15:05  00:08:18:07\r\n{\\an1}-Cette sc\u00e8ne\r\na \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e par Mathias Reynard,\r\n\r\n00:08:18:11  00:08:20:14\r\n{\\an1}le 29 mars dernier \u00e0 Sion.\r\n\r\n00:08:20:19  00:08:23:07\r\n{\\an1}-Par hasard, j'ai re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:08:23:11  00:08:25:17\r\n{\\an1}de ma cousine qui m'informe\r\n\r\n00:08:25:22  00:08:28:07\r\n{\\an1}qu'il y a une initiative\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:33:02\r\n{\\an1}pour lutter contre l'homophobie\r\ndans le droit p\u00e9nal militaire.\r\n\r\n00:08:33:07  00:08:37:23\r\n{\\an1}Tout \u00e0 coup, je vois quelqu'un\r\nqui fait signer une amie.\r\n\r\n00:08:38:04  00:08:43:20\r\n{\\an1}Je lui ai demand\u00e9 ce qu'elle avait\r\nsign\u00e9 et elle m'a dit que c'\u00e9tait\r\n\r\n00:08:44:01  00:08:48:02\r\n{\\an1}contre l'homophobie\r\ndans le droit p\u00e9nal militaire.\r\n\r\n00:08:48:07  00:08:52:01\r\n{\\an1}J'ai eu le r\u00e9flexe\r\nde filmer la sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:08:52:06  00:08:57:08\r\n{\\an1}Des gens de toute la Suisse romande\r\nnous ont fait le m\u00eame t\u00e9moignage.\r\n\r\n00:08:57:12  00:09:01:22\r\n{\\an1}Ils se font passer pour des gens\r\nqui luttent contre l'homophobie,\r\n\r\n00:09:02:03  00:09:05:19\r\n{\\an1}alors qu'ils luttent\r\ncontre la norme anti-homophobie.\r\n\r\n00:09:06:05  00:09:10:01\r\n{\\an1}-Au comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire de l'UDF,\r\non minimise le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:09:10:06  00:09:12:17\r\n{\\an1}-Les personnes mandat\u00e9es\r\n\r\n00:09:12:22  00:09:17:13\r\n{\\an1}auraient mal transmis le message.\r\n\r\n00:09:17:18  00:09:25:23\r\n{\\an1}Il s'agit de cas isol\u00e9s.\r\n\r\n00:09:26:04  00:09:30:00\r\n{\\an1}-M\u00eame en \u00e9cartant les signatures\r\nobtenues frauduleusement,\r\n\r\n00:09:30:05  00:09:35:06\r\n{\\an1}le nombre de parafes\r\nserait suffisant.\r\n\r\n00:09:35:11  00:09:37:11\r\n{\\an1}-On y arrive presque.\r\n\r\n00:09:37:15  00:09:40:04\r\n{\\an1}Ce matin,\r\nil y a eu 54'000 signatures,\r\n\r\n00:09:40:09  00:09:43:08\r\n{\\an1}et une promesse de 500 signatures.\r\n\r\n00:09:43:12  00:09:47:14\r\n{\\an1}Le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit !\r\n\r\n00:09:47:19  00:09:50:10\r\n{\\an1}-Sauf que depuis quelques jours,\r\n\r\n00:09:50:14  00:09:56:01\r\n{\\an1}de nombreuses personnes\r\nessayent de retirer leur signature.\r\n\r\n00:09:56:06  00:09:58:20\r\n{\\an1}-Quand on signe quelque chose,\r\n\r\n00:09:59:01  00:10:02:17\r\n{\\an1}il me semble qu'on doit lire avant !\r\n\r\n00:10:02:22  00:10:09:21\r\n{\\an1}On met son nom,\r\nson adresse, ce n'est pas anodin.\r\n\r\n00:10:10:02  00:10:16:19\r\n{\\an1}On est responsable\r\nde signer ce qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n00:10:18:06  00:10:21:10\r\n{\\an1}-Les arguments\r\nqu'ils auraient d\u00fb conna\u00eetre sont:\r\n\r\n00:10:21:14  00:10:24:02\r\n{\\an1}cette loi s'apparente\r\n\u00e0 de la censure;\r\n\r\n00:10:24:07  00:10:28:16\r\n{\\an1}et les homosexuels n'ont pas besoin\r\nd'un traitement particulier.\r\n\r\n00:10:28:21  00:10:31:18\r\n{\\an1}-Pas besoin de lois trop protectrices\r\n\r\n00:10:31:23  00:10:35:11\r\n{\\an1}qui les mettent\r\nau-dessus de tout le monde.\r\n\r\n00:10:35:16  00:10:40:05\r\n{\\an1}Si on se bat pour quelqu'un,\r\nc'est pour le faible: un enfant,\r\n\r\n00:10:40:10  00:10:48:00\r\n{\\an1}une personne \u00e2g\u00e9e, un handicap\u00e9...\r\n\r\n00:10:48:05  00:10:53:16\r\n{\\an1}L\u00e0, \u00e7a vaut la peine\r\nd'avoir des lois !\r\n\r\n00:10:53:21  00:10:59:23\r\n{\\an1}Un homosexuel est prot\u00e9g\u00e9 par la loi.\r\n\r\n00:11:01:06  00:11:04:09\r\n{\\an1}-Il n'existe pas\r\nde statistiques f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:11:04:13  00:11:07:11\r\n{\\an1}sur les agressions homophobes\r\nen Suisse,\r\n\r\n00:11:07:16  00:11:11:15\r\n{\\an1}car ce crit\u00e8re n'est pas retenu\r\nlors du d\u00e9p\u00f4t de plainte.\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:17:08\r\n{\\an1}-C'est choquant\r\nde retrouver son intimit\u00e9 ainsi,\r\n\r\n00:11:17:12  00:11:22:02\r\n{\\an1}en rentrant chez soi,\r\nc'est innommable.\r\n\r\n00:11:23:14  00:11:26:05\r\n{\\an1}-Le 3 mars dernier, pr\u00e8s de Morges,\r\n\r\n00:11:26:10  00:11:29:22\r\n{\\an1}un couple d'hommes\r\nretrouve son appartement saccag\u00e9.\r\n\r\n00:11:30:03  00:11:33:14\r\n{\\an1}Pour Mehdi Kuenzle,\r\npr\u00e9sident de l'Association VoGay,\r\n\r\n00:11:33:19  00:11:37:04\r\n{\\an1}il ne s'agit pas\r\nd'un simple cambriolage.\r\n\r\n00:11:37:18  00:11:40:18\r\n{\\an1}-On voit tr\u00e8s bien l'intention,\r\n\r\n00:11:40:23  00:11:47:11\r\n{\\an1}on voit la volont\u00e9\r\nde d\u00e9truire et de violenter.\r\n\r\n00:11:47:16  00:11:52:13\r\n{\\an1}\u00c7a ne fait pas de sens\r\nde d\u00e9truire des coussins\r\n\r\n00:11:52:18  00:11:55:12\r\n{\\an1}quand on veut cambrioler une maison.\r\n\r\n00:11:55:17  00:12:00:04\r\n{\\an1}On fait \u00e7a,\r\nparce qu'on a une volont\u00e9 claire.\r\n\r\n00:12:00:09  00:12:06:16\r\n{\\an1}Celle de d\u00e9truire le seul endroit\r\no\u00f9 on peut se sentir en s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:12:06:21  00:12:09:13\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire chez soi.\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:12:19\r\n{\\an1}-Le but de cette loi, c'est\r\n\r\n00:12:13:00  00:12:15:03\r\n{\\an1}d'enlever ce permis\r\n\r\n00:12:15:08  00:12:18:18\r\n{\\an1}de discriminer les personnes LGBT.\r\n\r\n00:12:18:23  00:12:23:17\r\n{\\an1}Par exemple, une croix gamm\u00e9e\r\nsera r\u00e9pr\u00e9hensible par la loi,\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:30:12\r\n{\\an1}mais \"le sale p\u00e9d\u00e9\" ne le sera pas.\r\n\r\n00:12:30:17  00:12:39:17\r\n{\\an1}Le processus de r\u00e9tablissement\r\nsuite au choc n'est pas pareil.\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:43:12\r\n{\\an1}-Pour M.Reynard,\r\nsa proposition de loi\r\n\r\n00:12:43:17  00:12:47:06\r\n{\\an1}servirait\r\n\u00e0 combler un vide juridique.\r\n\r\n00:12:47:21  00:12:50:04\r\n{\\an1}-Les tribunaux ne peuvent pas\r\n\r\n00:12:50:09  00:12:53:08\r\n{\\an1}condamner des incitations \u00e0 la haine\r\n\r\n00:12:53:12  00:12:56:02\r\n{\\an1}contre les homosexuels.\r\n\r\n00:12:56:07  00:12:59:11\r\n{\\an1}Une injure particuli\u00e8re\r\ncontre une personne,\r\n\r\n00:12:59:16  00:13:03:13\r\n{\\an1}on pourrait porter plainte,\r\nmais des propos g\u00e9n\u00e9raux\r\n\r\n00:13:03:18  00:13:06:18\r\n{\\an1}d'incitation \u00e0 la haine,\r\non ne peut rien faire.\r\n\r\n00:13:06:23  00:13:10:00\r\n{\\an1}Par exemple:\r\n\"L'homosexualit\u00e9 est une infamie,\r\n\r\n00:13:10:05  00:13:13:08\r\n{\\an1}il faut \u00e9radiquer...\",\r\nil y a une jurisprudence\r\n\r\n00:13:13:12  00:13:17:06\r\n{\\an1}qui montre\r\nque \u00e7a ne peut pas \u00eatre condamn\u00e9.\r\n\r\n00:13:17:11  00:13:20:22\r\n{\\an1}Le 261 bis dit qu'on refuse\r\nles incitations \u00e0 la haine\r\n\r\n00:13:21:03  00:13:25:10\r\n{\\an1}quand \u00e7a concerne la couleur de peau,\r\nla religion, l'ethnie,\r\n\r\n00:13:25:14  00:13:27:21\r\n{\\an1}mais pas l'orientation sexuelle.\r\n\r\n00:13:28:02  00:13:34:00\r\n{\\an1}-\"Les hommes, abandonnant\r\nl'usage naturel de la femme,\r\n\r\n00:13:34:05  00:13:38:18\r\n{\\an1}se sentent enflamm\u00e9s dans leur d\u00e9sir,\r\nles uns pour les autres,\r\n\r\n00:13:38:23  00:13:42:07\r\n{\\an1}homme avec homme, des choses inf\u00e2mes,\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:46:23\r\n{\\an1}et recevant en eux-m\u00eames le salaire\r\nque m\u00e9rite leur \u00e9garement.\"\r\n\r\n00:13:48:23  00:13:52:08\r\n{\\an1}Ce texte de la Bible\r\ndoit \u00eatre disponible pour tous.\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:56:22\r\n{\\an1}La nouvelle loi peut l'interdire.\r\n\r\n00:13:57:03  00:14:01:15\r\n{\\an1}-Ils disent qu'ils ne pourront plus\r\nlire des passages bibliques.\r\n\r\n00:14:01:20  00:14:04:02\r\n{\\an1}-Je suis chr\u00e9tien.\r\n\r\n00:14:04:07  00:14:06:23\r\n{\\an1}Il m'arrive de la lire.\r\n\r\n00:14:07:04  00:14:13:20\r\n{\\an1}La Bible\r\nne doit pas \u00eatre prise \u00e0 la lettre.\r\n\r\n00:14:14:01  00:14:19:06\r\n{\\an1}On interdirait quelqu'un\r\nqui incite \u00e0 la haine,\r\n\r\n00:14:19:11  00:14:23:22\r\n{\\an1}en fonction\r\nde l'orientation sexuelle.\r\n\r\n00:14:24:03  00:14:27:16\r\n{\\an1}-Les Frueh ont cinq enfants\r\net neuf petits-enfants.\r\n\r\n00:14:27:21  00:14:32:04\r\n{\\an1}Pour eux, les valeurs familiales\r\nsont en danger.\r\n\r\n00:14:34:06  00:14:38:00\r\n{\\an1}-Je re\u00e7ois des t\u00e9l\u00e9phones de parents\r\n\r\n00:14:38:05  00:14:41:16\r\n{\\an1}qui disent: \"Notre gosse de 14 ans\r\n\r\n00:14:41:21  00:14:46:11\r\n{\\an1}a ramen\u00e9 des informations\r\nsexuelles de l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:14:46:16  00:14:52:18\r\n{\\an1}mais c'est une invitation\r\n\u00e0 aller dans des mouvements sexuels,\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:59:04\r\n{\\an1}ou de remettre\r\nen question sa sexualit\u00e9, etc.\"\r\n\r\n00:14:59:09  00:15:03:13\r\n{\\an1}Ce type de pros\u00e9lytisme\r\ndoit \u00eatre discut\u00e9.\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:09:09\r\n{\\an1}-Les cours inqui\u00e9tant l'UDF\r\nsont ceux conduits par VoGay\r\n\r\n00:15:09:13  00:15:13:21\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nde l'enseignement obligatoire.\r\n\r\n00:15:14:02  00:15:17:17\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nces intervenants\r\n\r\n00:15:17:22  00:15:20:07\r\n{\\an1}iront dans un gymnase lausannois\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:23:18\r\n{\\an1}pour sensibiliser\r\nau probl\u00e8me de l'homophobie.\r\n\r\n00:15:23:23  00:15:25:17\r\n{\\an1}-Le but, c'est de d\u00e9battre.\r\n\r\n00:15:25:22  00:15:28:17\r\n{\\an1}L'homosexualit\u00e9 est-elle un choix ?\r\n\r\n00:15:28:22  00:15:33:03\r\n{\\an1}-Peut-on porter plainte pour insultes\r\nhomophobes et \"transphobes\"\r\n\r\n00:15:33:08  00:15:34:22\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux ?\r\n\r\n00:15:35:03  00:15:36:13\r\n{\\an1}-Je dirais oui.\r\n\r\n00:15:36:18  00:15:42:21\r\n{\\an1}-On n'a pas le droit\r\nde s'insulter, peu importe l'insulte.\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:48:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas une protection\r\nde la communaut\u00e9 LGBT,\r\n\r\n00:15:48:12  00:15:52:11\r\n{\\an1}donc c'est au coeur de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:02:10\r\n{\\an1}-J'aurais aim\u00e9 avoir des personnes\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:05:16\r\n{\\an1}pour lib\u00e9rer la parole\r\n\r\n00:16:05:21  00:16:13:21\r\n{\\an1}et casser les tabous.\r\n\r\n00:16:14:02  00:16:16:15\r\n{\\an1}-Dans les interventions,\r\n\r\n00:16:16:20  00:16:19:09\r\n{\\an1}on dit clairement qu'on ne vient pas\r\n\r\n00:16:19:13  00:16:23:13\r\n{\\an1}les convertir, que c'est un dialogue.\r\n\r\n00:16:23:18  00:16:27:14\r\n{\\an1}-On a un mandat de la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:16:27:19  00:16:33:07\r\n{\\an1}car les \u00e9coles doivent lutter contre\r\nl'homophobie et la transphobie.\r\n\r\n00:16:33:11  00:16:35:09\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:16:35:13  00:16:37:11\r\n{\\an1}un jeune sur cinq LGBT\r\n\r\n00:16:37:16  00:16:41:01\r\n{\\an1}a fait une tentative de suicide.\r\n\r\n00:16:41:05  00:16:45:15\r\n{\\an1}Les chiffres publi\u00e9s en 2017,\r\nsur les jeunes LGBT \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:16:45:20  00:16:50:04\r\n{\\an1}montraient qu'ils \u00e9taient\r\nplus victimes de harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:16:50:09  00:16:54:06\r\n{\\an1}-C'est exactement ce qu'a subi Yorgy\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:58:02\r\n{\\an1}tous les jours,\r\npendant plus de 6 mois.\r\n\r\n00:16:59:13  00:17:02:03\r\n{\\an1}-\"T'es qu'un p\u00e9d\u00e9, une tapette,\r\n\r\n00:17:02:08  00:17:06:16\r\n{\\an1}t'es contre nature,\r\ntu ne devrais pas exist\u00e9 !\"\r\n\r\n00:17:06:21  00:17:12:12\r\n{\\an1}Je l'ai pris pour: \"Vas-y,\r\nfais-le, suicide-toi !\"\r\n\r\n00:17:14:05  00:17:18:11\r\n{\\an1}-A \u00e0 peine 20 ans, Yorgy a d\u00e9j\u00e0\r\nfait deux tentatives de suicide\r\n\r\n00:17:18:16  00:17:22:16\r\n{\\an1}et perdu deux proches\r\npour les m\u00eames raisons.\r\n\r\n00:17:22:21  00:17:26:04\r\n{\\an1}-\u00c7a m'a vraiment choqu\u00e9e\r\n\r\n00:17:26:09  00:17:30:11\r\n{\\an1}qu'on puisse harceler ainsi.\r\n\r\n00:17:30:15  00:17:38:18\r\n{\\an1}C'est une discrimination raciste\r\ncontre les homosexuels.\r\n\r\n00:17:38:23  00:17:42:19\r\n{\\an1}Une loi est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:48:22\r\n{\\an1}-Pour Yorgy et sa maman,\r\nil faut que la honte change de camp.\r\n\r\n00:17:49:03  00:17:52:17\r\n{\\an1}-Depuis mon coming out,\r\nje ne me suis plus jamais cach\u00e9.\r\n\r\n00:17:52:22  00:17:57:08\r\n{\\an1}C'est une revanche contre tout ceux\r\nqui m'ont fait du mal.\r\n\r\n00:17:57:12  00:17:59:15\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re de lui.\r\n\r\n00:17:59:21  00:18:03:09\r\n{\\an1}Il est fort, il assume ce qu'il est.\r\n\r\n00:18:03:13  00:18:10:06\r\n{\\an1}Son orientation sexuelle\r\nne m'a jamais pos\u00e9 de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:18:10:11  00:18:13:23\r\n{\\an1}L'important,\r\nc'est qu'il soit heureux.\r\n\r\n00:18:14:04  00:18:17:08\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs de la loi,\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:22:09\r\n{\\an1}on mobilise d\u00e9j\u00e0\r\nen pr\u00e9vision du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:18:22:13  00:18:25:07\r\n{\\an1}-On est \u00e0 1'023.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:34:16\r\n{\\an1}-Ca signifie que la population\r\nest pr\u00eate \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n00:18:37:13  00:18:39:23\r\n{\\an1}-En tant que Valaisan,\r\n\r\n00:18:40:04  00:18:43:06\r\n{\\an1}et comme h\u00e9t\u00e9ro,\r\n\r\n00:18:43:11  00:18:49:15\r\n{\\an1}je me sens concern\u00e9\r\npar la question des droits humains.\r\n\r\n00:18:49:20  00:18:53:22\r\n{\\an1}Je lutte contre le racisme,\r\nsans \u00eatre noir,\r\n\r\n00:18:54:03  00:18:57:20\r\n{\\an1}je lutte pour l'\u00e9galit\u00e9,\r\nsans \u00eatre une femme.\r\n\r\n00:18:59:13  00:19:03:20\r\n{\\an1}On gagnerait tous \u00e0 avoir une soci\u00e9t\u00e9\r\nbeaucoup plus harmonieuse.\r\n\r\n00:19:04:09  00:19:06:20\r\n{\\an1}-C'est peut-\u00eatre sur la d\u00e9finition\r\n\r\n00:19:07:01  00:19:11:16\r\n{\\an1}de ce qu'est une soci\u00e9t\u00e9 harmonieuse\r\nque les Suisses devront voter.\r\n\r\n00:19:21:22  00:19:26:08\r\n{\\an1}-Ce sont des citoyens suisses,\r\ndes enfants, des hommes et femmes\r\n\r\n00:19:26:12  00:19:30:23\r\n{\\an1}qui sont partis de notre pays\r\nfaire les Jihads en Syrie.\r\n\r\n00:19:31:04  00:19:35:11\r\n{\\an1}Avec la d\u00e9faite de l'Etat islamique,\r\nces enfants sont aujourd'hui\r\n\r\n00:19:35:16  00:19:38:23\r\n{\\an1}dans des camps surpeupl\u00e9s\r\ndans le nord de la Syrie,\r\n\r\n00:19:39:04  00:19:42:05\r\n{\\an1}La question de leur retour\r\nse pose cruellement.\r\n\r\n00:19:42:10  00:19:46:21\r\n{\\an1}L\u00e9galement, le rapatriement des\r\nenfants est th\u00e9oriquement possible,\r\n\r\n00:19:47:02  00:19:48:19\r\n{\\an1}selon la d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:19:49:00  00:19:52:00\r\n{\\an1}Dans les faits, la situation\r\nest un casse-t\u00eate, humain \u00e9galement.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:56:03\r\n{\\an1}-Ces images ont fait le tour du\r\nmonde: la chute de l'Etat islamique\r\n\r\n00:19:56:08  00:19:59:01\r\n{\\an1}et ces familles\r\nde djihadistes emprisonn\u00e9es.\r\n\r\n00:19:59:06  00:20:01:02\r\n{\\an1}Des femmes et des enfants\r\n\r\n00:20:01:07  00:20:05:14\r\n{\\an1}qui vivent en manquant d'eau,\r\nde nourriture et de soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:20:05:19  00:20:10:14\r\n{\\an1}En Suisse, une grand-maman\r\na reconnu ses petits-enfants.\r\n\r\n00:20:12:16  00:20:15:01\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 ma petite-fille.\r\n\r\n00:20:15:06  00:20:18:07\r\n{\\an1}Oui, c'est elle.\r\n\r\n00:20:18:11  00:20:22:11\r\n{\\an1}Son fr\u00e8re, quatre ans,\r\net elle, 17 mois,\r\n\r\n00:20:22:15  00:20:28:15\r\n{\\an1}sont bloqu\u00e9s dans des camps.\r\n\r\n00:20:28:20  00:20:33:12\r\n{\\an1}Au moins, ils sont sous tente\r\net non plus dans des souterrains.\r\n\r\n00:20:33:23  00:20:36:12\r\n{\\an1}-Depuis qu'elle a vu leur visage,\r\n\r\n00:20:36:17  00:20:40:05\r\n{\\an1}Isabelle ne pense plus\r\nqu'\u00e0 les sauver.\r\n\r\n00:20:40:10  00:20:43:19\r\n{\\an1}Cette grand-maman estime\r\nque son fils, un djihadiste,\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:48:13\r\n{\\an1}devra payer pour ses crimes,\r\nmais elle veut rapatrier les petits.\r\n\r\n00:20:49:00  00:20:52:01\r\n{\\an1}-Si on ne fait pas\r\ntout de suite quelque chose,\r\n\r\n00:20:52:06  00:20:55:02\r\n{\\an1}ils porteront \u00e7a\r\ndans leur for int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:20:55:07  00:20:58:16\r\n{\\an1}Il faut \u00e9viter les r\u00e9percussions.\r\n\r\n00:20:59:03  00:21:03:15\r\n{\\an1}-Dans les camps en Syrie,\r\nau moins six enfants en bas \u00e2ge\r\n\r\n00:21:03:20  00:21:06:00\r\n{\\an1}ont des parents suisses.\r\n\r\n00:21:06:05  00:21:09:13\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\naucun n'a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9.\r\n\r\n00:21:19:13  00:21:21:18\r\n{\\an1}Le fils d'Isabelle, le voici.\r\n\r\n00:21:21:23  00:21:26:02\r\n{\\an1}Un jeune suisse converti \u00e0 l'islam,\r\nradicalis\u00e9 sur Internet.\r\n\r\n00:21:26:07  00:21:28:03\r\n{\\an1}En 2013, il part en Syrie,\r\n\r\n00:21:28:08  00:21:31:10\r\n{\\an1}et termine dans les rangs\r\nde l'Etat islamique.\r\n\r\n00:21:31:14  00:21:34:20\r\n{\\an1}Un destin qui tranche\r\navec sa vie d'avant: un ado\r\n\r\n00:21:35:01  00:21:37:02\r\n{\\an1}de la r\u00e9gion du Nord-Vaudois,\r\n\r\n00:21:37:07  00:21:42:01\r\n{\\an1}une \u00e9ducation protestante, une vie\r\nmodeste et des parents aimants.\r\n\r\n00:21:43:02  00:21:45:13\r\n{\\an1}-Vous en voulez \u00e0 votre fils ?\r\n\r\n00:21:45:18  00:21:47:19\r\n{\\an1}-Je n'ai plus de col\u00e8re.\r\n\r\n00:21:48:00  00:21:52:13\r\n{\\an1}Cela fait du mal\r\nde rester dans la col\u00e8re.\r\n\r\n00:21:52:18  00:21:56:16\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, on se dit\r\nqu'il va peut-\u00eatre d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:21:56:21  00:21:59:09\r\n{\\an1}que ce n'est pas pour lui.\r\n\r\n00:21:59:13  00:22:02:04\r\n{\\an1}Quand on lui disait \"reviens\",\r\n\r\n00:22:02:09  00:22:06:02\r\n{\\an1}il disait\r\n\"non, ils ont besoin de moi\".\r\n\r\n00:22:06:07  00:22:10:01\r\n{\\an1}Donc, on a accept\u00e9...\r\n\r\n00:22:10:06  00:22:13:13\r\n{\\an1}On n'avait pas le choix !\r\n\r\n00:22:13:18  00:22:20:10\r\n{\\an1}Puis, longtemps,\r\non n'a pas su o\u00f9, quoi, comment.\r\n\r\n00:22:22:14  00:22:25:17\r\n{\\an1}-D\u00e9but mars, le fils d'Isabelle\r\nenvoie un message.\r\n\r\n00:22:25:22  00:22:29:18\r\n{\\an1}Il est en prison et mentionne\r\nl'existence de deux enfants.\r\n\r\n00:22:29:23  00:22:33:17\r\n{\\an1}Ces derniers ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s\r\ndans un camp avec son \u00e9pouse.\r\n\r\n00:22:33:22  00:22:37:23\r\n{\\an1}Cette jeune Belge a m\u00eame \u00e9t\u00e9 film\u00e9e\r\npar une t\u00e9l\u00e9vision arabophone.\r\n\r\n00:22:39:16  00:22:41:11\r\n{\\an1}-Je suis de Belgique.\r\n\r\n00:22:41:16  00:22:45:05\r\n{\\an1}J'aurais voulu rester\r\nau sein de l'Etat islamique.\r\n\r\n00:22:45:10  00:22:48:17\r\n{\\an1}Maintenant, je ne sais pas o\u00f9 aller.\r\n\r\n00:22:48:22  00:22:53:21\r\n{\\an1}Je souhaite aller dans un lieu s\u00fbr,\r\nmais pas rentrer en Belgique.\r\n\r\n00:22:54:02  00:22:58:02\r\n{\\an1}Les gouvernements occidentaux\r\nveulent nous tuer.\r\n\r\n00:22:58:07  00:23:02:13\r\n{\\an1}Ils ont assassin\u00e9 des femmes\r\net m\u00eame des bless\u00e9s sans d\u00e9fense.\r\n\r\n00:23:02:18  00:23:06:17\r\n{\\an1}Les enfants sont innocents,\r\nils n'ont rien fait.\r\n\r\n00:23:08:07  00:23:10:09\r\n{\\an1}-Est-elle libre de ses propos ?\r\n\r\n00:23:10:13  00:23:12:14\r\n{\\an1}Est-elle encore endoctrin\u00e9e ?\r\n\r\n00:23:12:19  00:23:14:22\r\n{\\an1}Pour Isabelle, il y a urgence.\r\n\r\n00:23:15:03  00:23:18:01\r\n{\\an1}Il faut sortir\r\nses petits-enfants des camps.\r\n\r\n00:23:19:13  00:23:22:09\r\n{\\an1}-Les adultes\r\nont choisi de partir.\r\n\r\n00:23:22:13  00:23:26:20\r\n{\\an1}Qu'on ne veuille pas\r\nles r\u00e9int\u00e9grer, je comprends.\r\n\r\n00:23:27:01  00:23:30:04\r\n{\\an1}Mais qu'on laisse\r\nrevenir les enfants !\r\n\r\n00:23:30:09  00:23:35:02\r\n{\\an1}Ces parents-l\u00e0\r\nne sont pas dignes d'\u00eatre parents.\r\n\r\n00:23:35:07  00:23:43:06\r\n{\\an1}A 4 ans, il ne sait pas\r\nqu'il y a une autre vie.\r\n\r\n00:23:43:11  00:23:49:17\r\n{\\an1}J'ai peur qu'il reste bloqu\u00e9\r\nsur cette vie-l\u00e0 !\r\n\r\n00:23:49:22  00:23:54:12\r\n{\\an1}-Vous voulez sauver\r\nvos petits-enfants ?\r\n\r\n00:23:54:17  00:23:58:18\r\n{\\an1}-Ce n'est pas que je les veuille,\r\n\r\n00:23:58:23  00:24:04:19\r\n{\\an1}car je ne suis pas s\u00fbre\r\nd'avoir la force de les \u00e9lever.\r\n\r\n00:24:05:00  00:24:09:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas s\u00fbr\r\nque la justice me donne raison,\r\n\r\n00:24:09:18  00:24:14:05\r\n{\\an1}mais j'ai un encadrement\r\nautour de moi.\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:22:02\r\n{\\an1}-Selon nos recherches,\r\nau moins six enfants en bas \u00e2ge\r\n\r\n00:24:22:07  00:24:28:04\r\n{\\an1}avec des parents helv\u00e9tiques\r\nsont bloqu\u00e9s en Syrie.\r\n\r\n00:24:28:09  00:24:33:08\r\n{\\an1}Parmi eux,\r\nil y a aussi le b\u00e9b\u00e9 de Selina,\r\n\r\n00:24:33:12  00:24:36:22\r\n{\\an1}une jeune femme djihadiste\r\nde Lausanne.\r\n\r\n00:24:37:03  00:24:41:17\r\n{\\an1}Depuis une ann\u00e9e, ce b\u00e9b\u00e9 survit\r\navec sa maman dans un camp en Syrie.\r\n\r\n00:24:41:22  00:24:46:03\r\n{\\an1}Selina voudrait rentrer en Suisse,\r\nmais la Conf\u00e9d\u00e9ration refuse.\r\n\r\n00:24:46:08  00:24:49:10\r\n{\\an1}Une tante qui vit \u00e0 Lausanne\r\nnous a contact\u00e9s,\r\n\r\n00:24:49:14  00:24:52:00\r\n{\\an1}mais elle d\u00e9sire rester anonyme.\r\n\r\n00:25:03:03  00:25:07:02\r\n{\\an1}La tante nous a transmis ses\r\ncourriers avec l'administration.\r\n\r\n00:25:07:07  00:25:12:03\r\n{\\an1}Entre canton et Conf\u00e9d\u00e9ration, les\r\nservices se renvoient le dossier,\r\n\r\n00:25:12:08  00:25:14:09\r\n{\\an1}personne ne sait quoi faire.\r\n\r\n00:25:32:09  00:25:34:22\r\n{\\an1}-Sur les ondes de la RTS,\r\n\r\n00:25:35:03  00:25:38:03\r\n{\\an1}la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nKarin Keller-Sutter\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:43:15\r\n{\\an1}explique les craintes\r\nface au retour des djihadistes.\r\n\r\n00:25:43:20  00:25:46:14\r\n{\\an1}-Si on regarde la question\r\n\r\n00:25:46:19  00:25:50:14\r\n{\\an1}du rapatriement...\r\n\r\n00:25:50:19  00:25:54:13\r\n{\\an1}En tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\nje dis que la priorit\u00e9,\r\n\r\n00:25:54:18  00:25:57:18\r\n{\\an1}c'est la s\u00e9curit\u00e9\r\nde la population en Suisse\r\n\r\n00:25:57:23  00:26:01:07\r\n{\\an1}et des gens\r\nqui devraient les \u00e9vacuer.\r\n\r\n00:26:01:11  00:26:06:04\r\n{\\an1}On parle des combattants,\r\ndu groupe Etat islamiste,\r\n\r\n00:26:06:09  00:26:12:06\r\n{\\an1}des enfants et des femmes, mais\r\ncertaines sont aussi des extr\u00e9mistes.\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:17:09\r\n{\\an1}Il faut donc regarder chaque cas...\r\n\r\n00:26:18:13  00:26:22:07\r\n{\\an1}-La Suisse\r\nn'a encore rapatri\u00e9 personne.\r\n\r\n00:26:22:11  00:26:25:06\r\n{\\an1}Cette strat\u00e9gie a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:26:25:11  00:26:29:08\r\n{\\an1}L'\u00e9tat de sant\u00e9 des plus petits\r\nse d\u00e9grade dans les camps.\r\n\r\n00:26:29:12  00:26:33:01\r\n{\\an1}Le gouvernement anglais\r\nfait face aux critiques,\r\n\r\n00:26:33:06  00:26:36:07\r\n{\\an1}apr\u00e8s la mort d'un b\u00e9b\u00e9 britannique.\r\n\r\n00:26:36:11  00:26:40:16\r\n{\\an1}Londres avait refus\u00e9 le retour\r\nde la m\u00e8re et de l'enfant.\r\n\r\n00:26:40:21  00:26:46:02\r\n{\\an1}La France a rapatri\u00e9\r\nplusieurs enfants de djihadistes,\r\n\r\n00:26:46:07  00:26:51:07\r\n{\\an1}avec l'aide du CICR\r\net de la Croix-Rouge nationale.\r\n\r\n00:26:53:08  00:26:56:01\r\n{\\an1}-La derni\u00e8re situation\r\n\r\n00:26:56:06  00:26:59:08\r\n{\\an1}o\u00f9 on a insist\u00e9 pour rapatrier\r\n\r\n00:26:59:12  00:27:03:23\r\n{\\an1}des personnes suisses, c'\u00e9tait\r\nlors de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:27:04:04  00:27:07:08\r\n{\\an1}Des autorit\u00e9s,\r\nla Croix-Rouge suisse et le CICR\r\n\r\n00:27:07:12  00:27:13:00\r\n{\\an1}ont insist\u00e9 pour rapatrier\r\ndes Suisses des camps en Allemagne.\r\n\r\n00:27:15:04  00:27:19:05\r\n{\\an1}-Pour les rapatriements,\r\nla Croix-Rouge ne peut pas agir\r\n\r\n00:27:19:10  00:27:21:17\r\n{\\an1}sans l'accord de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:27:21:22  00:27:25:13\r\n{\\an1}Pour l'instant, elle transmet\r\ndes messages via le CICR.\r\n\r\n00:27:25:23  00:27:29:22\r\n{\\an1}-Dans la situation de la Syrie,\r\nils peuvent visiter les camps\r\n\r\n00:27:30:03  00:27:33:04\r\n{\\an1}et distribuer les messages\r\nde la Croix-Rouge.\r\n\r\n00:27:33:14  00:27:38:08\r\n{\\an1}-La question des retours\r\ntouche toute l'Europe.\r\n\r\n00:27:38:12  00:27:44:01\r\n{\\an1}Un peu partout,\r\nles familles se mobilisent.\r\n\r\n00:27:44:05  00:27:49:00\r\n{\\an1}C'est en Belgique\r\nqu'elles sont les plus actives.\r\n\r\n00:27:49:05  00:27:53:04\r\n{\\an1}Saliha, de l'association\r\nS.A.V.E Belgium,\r\n\r\n00:27:53:09  00:27:59:05\r\n{\\an1}avait un fils, mort en Syrie\r\nsans laisser de petits-enfants.\r\n\r\n00:28:00:17  00:28:05:01\r\n{\\an1}-Pour la Belgique, sur 1'000 d\u00e9parts,\r\nil y a \u00e0 peu pr\u00e8s 200 femmes.\r\n\r\n00:28:05:06  00:28:07:05\r\n{\\an1}-Combien d'enfants belges ?\r\n\r\n00:28:08:22  00:28:10:14\r\n{\\an1}-En janvier 2018,\r\n\r\n00:28:10:19  00:28:12:13\r\n{\\an1}il y en avait 136.\r\n\r\n00:28:12:18  00:28:15:20\r\n{\\an1}Maintenant,\r\nils seraient une dizaine de plus.\r\n\r\n00:28:20:06  00:28:23:07\r\n{\\an1}-Non, ils ne vont pas\r\nchercher les enfants.\r\n\r\n00:28:31:13  00:28:35:18\r\n{\\an1}-Saliha a organis\u00e9 une rencontre\r\navec des mamans de djihadistes\r\n\r\n00:28:35:23  00:28:39:11\r\n{\\an1}qui ont des petits-enfants\r\nbloqu\u00e9s en Syrie.\r\n\r\n00:28:39:16  00:28:46:00\r\n{\\an1}La femme donne les pr\u00e9noms\r\nde ses petits-enfants en arabe\r\n\r\n00:28:49:20  00:28:56:06\r\n{\\an1}-Chaque femme a son histoire\r\net ce m\u00eame sentiment d'impuissance.\r\n\r\n00:28:56:11  00:29:02:05\r\n{\\an1}Elles lisent les horreurs\r\nde leurs enfants djihadistes.\r\n\r\n00:29:03:13  00:29:06:10\r\n{\\an1}-Mon fils est parti en juin 2013,\r\n\r\n00:29:06:14  00:29:09:20\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans.\r\n\r\n00:29:10:01  00:29:16:07\r\n{\\an1}J'ai su, plus que huit fois,\r\npar les m\u00e9dias,\r\n\r\n00:29:16:11  00:29:22:01\r\n{\\an1}qu'il \u00e9tait mort,\r\net apr\u00e8s ressuscit\u00e9.\r\n\r\n00:29:22:06  00:29:27:08\r\n{\\an1}Si je crois les m\u00e9dias,\r\nmon fils est vivant.\r\n\r\n00:29:27:12  00:29:32:22\r\n{\\an1}Il est emprisonn\u00e9 chez les Kurdes.\r\n\r\n00:29:33:03  00:29:38:11\r\n{\\an1}Ma belle-fille\r\nest dans un camp avec son fils,\r\n\r\n00:29:38:16  00:29:43:21\r\n{\\an1}car les m\u00e9dias ne savent pas\r\nqu'il y a maintenant deux fils.\r\n\r\n00:29:44:02  00:29:51:07\r\n{\\an1}Je veux que mes petits-enfants\r\nreviennent, car ils n'ont rien fait.\r\n\r\n00:29:53:09  00:29:56:04\r\n{\\an1}-Fatima a mandat\u00e9 un avocat belge\r\n\r\n00:29:56:09  00:29:59:11\r\n{\\an1}pour forcer l'Etat belge\r\n\u00e0 intervenir.\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:06:16\r\n{\\an1}-Ca fait une ann\u00e9e que je me bats\r\n\r\n00:30:06:21  00:30:09:07\r\n{\\an1}sur le plan juridique.\r\n\r\n00:30:11:04  00:30:14:15\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:30:18:11  00:30:22:08\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but, nous avons gagn\u00e9\r\ndevant les tribunaux.\r\n\r\n00:30:22:12  00:30:25:18\r\n{\\an1}J'\u00e9tais heureuse\r\nque la loi nous donne raison\r\n\r\n00:30:25:23  00:30:27:19\r\n{\\an1}pour rapatrier les enfants.\r\n\r\n00:30:28:01  00:30:31:04\r\n{\\an1}Je m'en fiche\r\nque les m\u00e8res partent en prison,\r\n\r\n00:30:31:09  00:30:33:08\r\n{\\an1}elles l'ont bien cherch\u00e9.\r\n\r\n00:30:33:12  00:30:37:13\r\n{\\an1}Malheureusement, l'Etat belge\r\na fait appel, nous avons perdu.\r\n\r\n00:30:37:18  00:30:43:02\r\n{\\an1}Ca montre que l'opinion publique\r\nest plus forte que la loi.\r\n\r\n00:30:43:07  00:30:48:22\r\n{\\an1}Hier, on a d\u00e9cid\u00e9\r\nde porter plainte contre l'Etat belge\r\n\r\n00:30:49:03  00:30:53:10\r\n{\\an1}pour non-assistance\r\n\u00e0 personne en danger.\r\n\r\n00:30:54:08  00:31:01:06\r\n{\\an1}-Entre mamans on s'est dit: pourquoi\r\nne pas d\u00e9choir provisoirement\r\n\r\n00:31:01:11  00:31:04:20\r\n{\\an1}les mamans de leur droit parental\r\n\r\n00:31:05:01  00:31:08:12\r\n{\\an1}pour prot\u00e9ger les petits-enfants.\r\n\r\n00:31:08:16  00:31:14:21\r\n{\\an1}Et ensuite,\r\nessayer de rapatrier les mamans.\r\n\r\n00:31:15:02  00:31:20:15\r\n{\\an1}Or, l'Etat veut rapatrier les enfants\r\nsans les mamans.\r\n\r\n00:31:20:20  00:31:26:19\r\n{\\an1}C'est plus dangereux, parce que\r\nc'est laisser une bombe \u00e0 retardement\r\n\r\n00:31:27:00  00:31:30:20\r\n{\\an1}sans aucun d\u00e9samor\u00e7age possible.\r\n\r\n00:31:31:00  00:31:36:11\r\n{\\an1}En disant \u00e0 cet enfant, plus tard,\r\nque l'Etat belge a fait en sorte\r\n\r\n00:31:36:15  00:31:39:07\r\n{\\an1}que la maman reste mourir,\r\n\r\n00:31:39:11  00:31:45:15\r\n{\\an1}l'enfant va se retourner\r\ncontre ce pays d'accueil.\r\n\r\n00:31:45:20  00:31:55:04\r\n{\\an1}On veut cr\u00e9er un couloir humanitaire\r\npour sauver les enfants en danger\r\n\r\n00:31:55:09  00:32:02:05\r\n{\\an1}qui ne supportent pas\r\nla maladie et la terreur.\r\n\r\n00:32:02:10  00:32:08:00\r\n{\\an1}Et par ailleurs, traiter la question\r\ndu retour des mamans, et des papas.\r\n\r\n00:32:09:11  00:32:12:21\r\n{\\an1}-L'opinion publique\r\nsera difficile \u00e0 convaincre.\r\n\r\n00:32:13:02  00:32:18:19\r\n{\\an1}En Suisse,\r\nIsabelle n'en demande pas autant.\r\n\r\n00:32:19:00  00:32:23:11\r\n{\\an1}Les petits-enfants doivent rentrer,\r\npeu importe les adultes.\r\n\r\n00:32:24:12  00:32:26:02\r\n{\\an1}-Vous ne craignez pas\r\n\r\n00:32:26:07  00:32:30:17\r\n{\\an1}que l'enfant dise: \"Pourquoi\r\nvous n'avez fait revenir que moi ?\"\r\n\r\n00:32:31:03  00:32:33:07\r\n{\\an1}-On verra \u00e0 mesure.\r\n\r\n00:32:33:11  00:32:35:15\r\n{\\an1}Si Dieu nous pr\u00eate vie,\r\n\r\n00:32:35:20  00:32:37:09\r\n{\\an1}on sera l\u00e0.\r\n\r\n00:32:37:12  00:32:42:09\r\n{\\an1}Il y a des psychologues,\r\ndes psychiatres, des \u00e9ducateurs,\r\n\r\n00:32:42:13  00:32:46:06\r\n{\\an1}qui nous aideront \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:32:46:11  00:32:52:16\r\n{\\an1}Je n'ai pas la r\u00e9ponse toute faite.\r\n\r\n00:32:52:21  00:33:00:17\r\n{\\an1}Mais on ne peut pas leur cacher \u00e7a,\r\nles enfants auront des souvenirs.\r\n\r\n00:33:01:05  00:33:05:23\r\n{\\an1}-Isabelle\r\na fait le deuil de son fils.\r\n\r\n00:33:06:04  00:33:11:06\r\n{\\an1}Le seul combat possible pour elle,\r\nc'est sauver ses petits-enfants.\r\n\r\n00:33:26:03  00:33:31:07\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois Ruchti, bonsoir.\r\n\r\n00:33:31:11  00:33:34:13\r\n{\\an1}C'est votre reportage.\r\n\r\n00:33:34:17  00:33:38:05\r\n{\\an1}On parle de ces enfants,\r\n\r\n00:33:38:09  00:33:44:07\r\n{\\an1}mais a-t-on une id\u00e9e pr\u00e9cise\r\ndu chiffre ?\r\n\r\n00:33:46:19  00:33:49:06\r\n{\\an1}-On parle de 77 d\u00e9parts,\r\n\r\n00:33:49:11  00:33:55:16\r\n{\\an1}les enfants de bas \u00e2ge ne sont pas\r\ncompt\u00e9s dans ces chiffres.\r\n\r\n00:33:55:20  00:33:58:11\r\n{\\an1}Prenons l'exemple d'Isabelle.\r\n\r\n00:33:58:15  00:34:03:13\r\n{\\an1}Pendant la p\u00e9riode\r\ndu d\u00e9part de son fils,\r\n\r\n00:34:03:18  00:34:06:20\r\n{\\an1}elle n'a presque pas eu de nouvelles.\r\n\r\n00:34:07:01  00:34:10:02\r\n{\\an1}Elle a appris il y a deux jours\r\n\r\n00:34:10:07  00:34:14:08\r\n{\\an1}qu'elle avait une petite-fille\r\nde 17 mois.\r\n\r\n00:34:14:12  00:34:17:16\r\n{\\an1}-Son quotidien n'est pas simple.\r\n\r\n00:34:17:20  00:34:22:19\r\n{\\an1}-Il y a la stigmatisation.\r\n\r\n00:34:22:23  00:34:26:07\r\n{\\an1}Son village est au courant.\r\n\r\n00:34:26:11  00:34:29:19\r\n{\\an1}Il y a la sensation de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n00:34:30:00  00:34:32:16\r\n{\\an1}Toutes les familles sont ordinaires.\r\n\r\n00:34:32:21  00:34:36:03\r\n{\\an1}J'ai presque la sensation\r\nde voir ma famille.\r\n\r\n00:34:36:08  00:34:41:01\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les difficult\u00e9s\r\npour faire revenir les enfants\r\n\r\n00:34:41:06  00:34:45:09\r\n{\\an1}dont le retour th\u00e9orique\r\nest possible.\r\n\r\n00:34:45:13  00:34:50:06\r\n{\\an1}A-t-on une chance\r\nde les voir revenir ?\r\n\r\n00:34:50:11  00:34:55:13\r\n{\\an1}-Ca fait une ann\u00e9e\r\nque Saliha est en prison.\r\n\r\n00:34:55:17  00:35:01:15\r\n{\\an1}Le processus en Suisse\r\nprend du temps.\r\n\r\n00:35:01:19  00:35:06:22\r\n{\\an1}Elle re\u00e7oit des r\u00e9ponses\r\nde fonctionnaires\r\n\r\n00:35:07:02  00:35:10:14\r\n{\\an1}qui lui disent\r\nqu'elle doit aller en Turquie\r\n\r\n00:35:10:19  00:35:14:00\r\n{\\an1}pour demander\r\nune autorisation de d\u00e9part.\r\n\r\n00:35:14:04  00:35:15:19\r\n{\\an1}C'est absurde.\r\n\r\n00:35:16:00  00:35:21:21\r\n{\\an1}-Une des possibilit\u00e9s\r\nest d'enlever la garde des enfants\r\n\r\n00:35:22:02  00:35:23:16\r\n{\\an1}\u00e0 leurs parents.\r\n\r\n00:35:23:21  00:35:26:20\r\n{\\an1}\u00c7a pose d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:35:27:00  00:35:32:22\r\n{\\an1}-C'est ce qu'ont essay\u00e9 les femmes\r\nqu'on a vues en Belgique.\r\n\r\n00:35:35:03  00:35:39:13\r\n{\\an1}Si on regarde de mani\u00e8re globale,\r\nla Grande-Bretagne,\r\n\r\n00:35:39:17  00:35:45:12\r\n{\\an1}il n'y a pas de retour malgr\u00e9\r\nle d\u00e9c\u00e8s d'un jeune b\u00e9b\u00e9 en Syrie.\r\n\r\n00:35:45:17  00:35:51:00\r\n{\\an1}La France et l'Allemagne\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 rapatrier des gens.\r\n\r\n00:35:51:05  00:35:53:21\r\n{\\an1}La Russie a rapatri\u00e9 200 personnes.\r\n\r\n00:35:54:02  00:35:56:14\r\n{\\an1}Pour les femmes, c'est la prison.\r\n\r\n00:35:56:19  00:35:59:15\r\n{\\an1}Les b\u00e9b\u00e9s sont confi\u00e9s \u00e0 des proches.\r\n\r\n00:35:59:20  00:36:02:14\r\n{\\an1}Ensuite, on a identifi\u00e9 ces enfants.\r\n\r\n00:36:02:14  00:36:04:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:36:04:11  00:36:07:22\r\n{\\an1}Il a un univers bien \u00e0 lui,\r\nonirique et festif.\r\n\r\n00:36:08:03  00:36:12:06\r\n{\\an1}Il a sign\u00e9 notamment les c\u00e9r\u00e9monies\r\ndes JO de Turin et de Sotchi.\r\n\r\n00:36:12:11  00:36:15:03\r\n{\\an1}Daniele Finzi Pasca\r\nest aussi le cr\u00e9ateur\r\n\r\n00:36:15:08  00:36:17:13\r\n{\\an1}de la prochaine F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:36:17:18  00:36:20:11\r\n{\\an1}Artiste de cirque,\r\ndevenu metteur en sc\u00e8ne,\r\n\r\n00:36:20:16  00:36:22:14\r\n{\\an1}le Tessinois\r\nest \u00e0 la t\u00eate d'une compagnie\r\n\r\n00:36:22:19  00:36:26:02\r\n{\\an1}qui a acquis une notori\u00e9t\u00e9\r\ninternationale.\r\n\r\n00:36:26:12  00:36:32:07\r\n{\\an1}-En juillet prochain,\r\nles ar\u00e8nes de la F\u00eate des Vignerons\r\n\r\n00:36:32:11  00:36:37:11\r\n{\\an1}accueilleront 20'000 spectateurs\r\n\u00e0 chaque repr\u00e9sentation.\r\n\r\n00:36:37:16  00:36:43:05\r\n{\\an1}Daniele Finzi Pasca\r\ninspecte le chantier...\r\n\r\n00:36:48:17  00:36:53:02\r\n{\\an1}-On commence \u00e0 prendre la mesure\r\nde cet espace.\r\n\r\n00:36:53:07  00:36:58:13\r\n{\\an1}Pendant 6 ans,\r\non a eu que des dessins...\r\n\r\n00:36:58:18  00:37:01:15\r\n{\\an1}Et tout d'un coup, on le voit.\r\n\r\n00:37:01:20  00:37:06:01\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 tous les engins\r\nqu'on a informatis\u00e9s\r\n\r\n00:37:06:06  00:37:11:22\r\n{\\an1}pour faire des mod\u00e9lisations,\r\nla r\u00e9alit\u00e9 surprend toujours.\r\n\r\n00:37:12:22  00:37:16:01\r\n{\\an1}-Une structure,\r\naussi gigantesque qu'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re,\r\n\r\n00:37:16:06  00:37:20:09\r\n{\\an1}qu'il faudra tr\u00e8s vite d\u00e9monter,\r\nune fois la f\u00eate termin\u00e9e.\r\n\r\n00:37:21:05  00:37:24:14\r\n{\\an1}-De faire quelque chose\r\nqu'on monte et qu'on d\u00e9monte,\r\n\r\n00:37:24:19  00:37:26:17\r\n{\\an1}je crois que c'est une folie.\r\n\r\n00:37:26:22  00:37:29:04\r\n{\\an1}-Et cette folie, \u00e7a vous pla\u00eet ?\r\n\r\n00:37:29:09  00:37:31:03\r\n{\\an1}-Moi, j'adore les folies...\r\n\r\n00:37:31:08  00:37:32:21\r\n{\\an1}Avec mes amis !\r\n\r\n00:37:46:11  00:37:48:14\r\n{\\an1}-Du grandiose et du sophistiqu\u00e9,\r\n\r\n00:37:48:19  00:37:52:07\r\n{\\an1}comme lors de la c\u00e9r\u00e9monie\r\nde cl\u00f4ture des JO \u00e0 Sotchi,\r\n\r\n00:37:52:11  00:37:56:02\r\n{\\an1}il y a cinq ans.\r\n\r\n00:37:59:07  00:38:01:16\r\n{\\an1}Il parle en italien\r\n\r\n00:38:01:21  00:38:06:14\r\n{\\an1}-A l'infiniment simple et d\u00e9pouill\u00e9,\r\nDaniele Finzi Pasca\r\n\r\n00:38:06:19  00:38:11:08\r\n{\\an1}passe constamment\r\nde l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:38:11:12  00:38:14:23\r\n{\\an1}-Ce spectacle a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9\r\npour un seul spectateur...\r\n\r\n00:38:15:04  00:38:20:12\r\n{\\an1}-Et il est capable de s'exprimer\r\net de jouer en cinq langues.\r\n\r\n00:38:20:17  00:38:24:08\r\n{\\an1}-Je projette, moi-m\u00eame\r\net les spectateurs,\r\n\r\n00:38:24:12  00:38:26:07\r\n{\\an1}dans un petit voyage,\r\n\r\n00:38:26:11  00:38:30:06\r\n{\\an1}que \u00e7a soit petit\r\nou que \u00e7a soit gigantesque,\r\n\r\n00:38:30:11  00:38:33:11\r\n{\\an1}je trouve\r\nque c'est le m\u00eame processus.\r\n\r\n00:38:33:16  00:38:37:22\r\n{\\an1}-Ce soir, il s'appr\u00eate \u00e0 jouer\r\n\"Icaro\", un spectacle intimiste\r\n\r\n00:38:38:03  00:38:42:01\r\n{\\an1}\u00e9crit en prison alors qu'il\r\n\u00e9tait objecteur de conscience.\r\n\r\n00:38:42:06  00:38:47:11\r\n{\\an1}Depuis 28 ans, il joue r\u00e9guli\u00e8rement\r\ncette pi\u00e8ce \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:38:47:16  00:38:49:21\r\n{\\an1}A Lugano, on affiche complet.\r\n\r\n00:38:50:02  00:38:54:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas comme \u00e7a au d\u00e9but...\r\nMamma mia !\r\n\r\n00:38:54:16  00:38:58:09\r\n{\\an1}Parfois, \u00e0 quelques minutes\r\nd'entrer en sc\u00e8ne,\r\n\r\n00:38:58:13  00:39:01:09\r\n{\\an1}je demandais:\r\n\"Combien il y en a ?\",\r\n\r\n00:39:01:13  00:39:06:03\r\n{\\an1}\"On est 12 ou 13, mais tu as compt\u00e9\r\naussi papa et maman ?\"\r\n\r\n00:39:06:08  00:39:09:21\r\n{\\an1}\"Oh oui, alors c'est encore moins !\"\r\n\r\n00:39:10:02  00:39:12:04\r\n{\\an1}Ca a chang\u00e9.\r\n\r\n00:39:12:15  00:39:15:11\r\n{\\an1}-Ce qui n'a pas chang\u00e9,\r\nce sont les amis,\r\n\r\n00:39:15:15  00:39:18:07\r\n{\\an1}avec qui Daniele\r\na cr\u00e9\u00e9 sa compagnie.\r\n\r\n00:39:18:11  00:39:20:19\r\n{\\an1}Ce soir, ils sont tous l\u00e0.\r\n\r\n00:39:21:07  00:39:23:18\r\n{\\an1}-Oh, Maria !\r\n\r\n00:39:23:23  00:39:28:03\r\n{\\an1}Maria, c'est vraiment\r\ncomme beaucoup de pi\u00e8ces\r\n\r\n00:39:28:08  00:39:31:06\r\n{\\an1}qui me manquent,\r\nc'est Maria qui les a...\r\n\r\n00:39:31:11  00:39:34:10\r\n{\\an1}-Je suis touch\u00e9e de cette phrase.\r\n\r\n00:39:34:14  00:39:36:13\r\n{\\an1}Il y a quelque chose\r\n\r\n00:39:36:18  00:39:38:15\r\n{\\an1}de tr\u00e8s compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:39:38:20  00:39:42:14\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de choses\r\nqu'on n'a pas besoin de se dire\r\n\r\n00:39:42:19  00:39:46:00\r\n{\\an1}pour savoir\r\nquelle est la direction qu'on prend.\r\n\r\n00:39:46:13  00:39:49:01\r\n{\\an1}-Voici Maria avec Daniele,\r\n\r\n00:39:49:06  00:39:54:06\r\n{\\an1}lorsqu'ils pr\u00e9paraient\r\nleur spectacle\r\n\r\n00:39:54:11  00:39:57:05\r\n{\\an1}dans une roulotte.\r\n\r\n00:39:57:10  00:40:03:18\r\n{\\an1}A Vevey, pour la F\u00eate des Vignerons,\r\nc'est ce grand h\u00f4tel\r\n\r\n00:40:03:23  00:40:09:10\r\n{\\an1}qui leur sert aujourd'hui\r\nde quartier g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:40:09:14  00:40:14:13\r\n{\\an1}S\u00e9ance de travail\r\nentre Daniele et Maria...\r\n\r\n00:40:14:17  00:40:19:17\r\n{\\an1}Maria, devenue compositrice,\r\nsigne la musique de la F\u00eate.\r\n\r\n00:40:21:10  00:40:28:18\r\n{\\an1}*L'ordinateur\r\ndiffuse un extrait de chanson\r\n\r\n00:40:29:05  00:40:32:07\r\n{\\an1}-On travaille ensemble depuis 36 ans.\r\n\r\n00:40:32:11  00:40:35:01\r\n{\\an1}Maria, c'est comme mon alter ego,\r\n\r\n00:40:35:06  00:40:40:06\r\n{\\an1}parce que sa musique, souvent,\r\ninfluence certaines images\r\n\r\n00:40:40:11  00:40:43:05\r\n{\\an1}ou la cadence de certaines images.\r\n\r\n00:40:55:17  00:41:00:11\r\n{\\an1}-A Vevey, essayage des costumes,\r\nsous la direction de Giovanna.\r\n\r\n00:41:01:23  00:41:05:01\r\n{\\an1}-Ta chemise\r\nest la plus grande de toutes...\r\n\r\n00:41:05:06  00:41:08:18\r\n{\\an1}-Les figurants\r\nn'ont pas tous la taille mannequin.\r\n\r\n00:41:09:04  00:41:10:14\r\n{\\an1}-On v\u00e9rifie\r\n\r\n00:41:10:19  00:41:14:03\r\n{\\an1}si on a bien fait notre travail.\r\n\r\n00:41:14:08  00:41:19:03\r\n{\\an1}Quand on vous \u00eates pr\u00eats,\r\nrassemblez-vous, on vous regarde...\r\n\r\n00:41:19:22  00:41:24:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est le groupe\r\nimportant des armaillis,\r\n\r\n00:41:25:03  00:41:28:10\r\n{\\an1}et je suis contente du r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:41:30:00  00:41:33:21\r\n{\\an1}-Giovanna et Daniele\r\ntravaillent r\u00e9guli\u00e8rement ensemble\r\n\r\n00:41:34:02  00:41:37:21\r\n{\\an1}depuis 12 ans,\r\ndepuis la c\u00e9r\u00e9monie des JO de Turin.\r\n\r\n00:41:39:04  00:41:41:12\r\n{\\an1}-L'esprit f\u00e9minin est tr\u00e8s pr\u00e9sent\r\n\r\n00:41:41:16  00:41:43:09\r\n{\\an1}dans la compagnie.\r\n\r\n00:41:45:02  00:41:47:17\r\n{\\an1}En plus, ce sont\r\ndes femmes tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n00:41:47:22  00:41:52:00\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, un des \u00e9l\u00e9ments\r\nqui caract\u00e9riseront cette \u00e9dition,\r\n\r\n00:41:52:05  00:41:54:14\r\n{\\an1}c'est justement\r\nla pr\u00e9sence du f\u00e9minin.\r\n\r\n00:41:54:19  00:41:56:12\r\n{\\an1}-Vous cosignez ce spectacle\r\n\r\n00:41:56:17  00:42:01:02\r\n{\\an1}avec votre \u00e9pouse Julie Hamelin,\r\nqui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a 2 ou 3 ans ?\r\n\r\n00:42:01:07  00:42:02:18\r\n{\\an1}-Oui, avec Julie,\r\n\r\n00:42:02:23  00:42:06:23\r\n{\\an1}on a dessin\u00e9 toute la structure\r\ndramaturgique du spectacle.\r\n\r\n00:42:07:04  00:42:08:20\r\n{\\an1}Avec les sc\u00e9nographes,\r\n\r\n00:42:09:01  00:42:14:13\r\n{\\an1}on a parl\u00e9 de toute\r\nl'implantation de l'espace, etc.\r\n\r\n00:42:14:18  00:42:19:04\r\n{\\an1}Julie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme un pilier.\r\n\r\n00:42:19:09  00:42:25:11\r\n{\\an1}C'est deux ans, 10 mois\r\net un jour qu'elle est morte.\r\n\r\n00:42:28:02  00:42:33:01\r\n{\\an1}-La Qu\u00e9b\u00e9coise Julie Hamelin,\r\ncofondatrice du cirque Eloize,\r\n\r\n00:42:33:06  00:42:37:17\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e par une maladie\r\ncardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 43 ans.\r\n\r\n00:42:37:22  00:42:41:08\r\n{\\an1}-OK, on recommence s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n00:42:41:12  00:42:44:11\r\n{\\an1}-Je crois que sa grande force,\r\n\r\n00:42:44:16  00:42:48:00\r\n{\\an1}c'est d'aller chercher tous les c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n00:42:48:05  00:42:51:16\r\n{\\an1}d'une personne et de les\r\nfaire ressortir sur sc\u00e8ne,\r\n\r\n00:42:51:21  00:42:57:08\r\n{\\an1}et \u00e0 nous transporter dans un univers\r\nqui est assez particulier, unique.\r\n\r\n00:43:00:12  00:43:03:10\r\n{\\an1}-Un monde onirique,\r\npo\u00e9tique, o\u00f9 l'amiti\u00e9\r\n\r\n00:43:03:14  00:43:07:19\r\n{\\an1}sur sc\u00e8ne comme dans la vie\r\nd'ailleurs tient une grande place.\r\n\r\n00:43:08:00  00:43:10:14\r\n{\\an1}Celui qui a recrut\u00e9\r\nDaniele Finzi Pasca\r\n\r\n00:43:10:19  00:43:13:13\r\n{\\an1}pour la F\u00eate des Vignerons\r\nen t\u00e9moigne.\r\n\r\n00:43:13:23  00:43:17:03\r\n{\\an1}-C'est un homme qui aime\r\n\r\n00:43:17:08  00:43:19:15\r\n{\\an1}\"toucher \u00e0 la m\u00e9diterran\u00e9enne\".\r\n\r\n00:43:19:20  00:43:22:08\r\n{\\an1}Pour nous, protestants un peu guind\u00e9s\r\n\r\n00:43:22:12  00:43:25:23\r\n{\\an1}du bord du lac L\u00e9man,\r\nces rapports un peu physiques,\r\n\r\n00:43:26:04  00:43:30:05\r\n{\\an1}de tendresse humaine, ont pu frapper\r\ndans un premier temps.\r\n\r\n00:43:30:10  00:43:33:11\r\n{\\an1}Et en m\u00eame temps,\r\nc'est quelqu'un qui peut \u00eatre\r\n\r\n00:43:33:14  00:43:38:06\r\n{\\an1}d'une extr\u00eame sensibilit\u00e9\r\navec des formes de retenue.\r\n\r\n00:43:39:02  00:43:43:21\r\n{\\an1}-Sur les hauteurs de Vevey,\r\nles figurants s'\u00e9chauffent...\r\n\r\n00:43:44:02  00:43:47:20\r\n{\\an1}-3,4,5 et go !\r\n\r\n00:43:48:01  00:43:53:10\r\n{\\an1}-Avant la r\u00e9p\u00e9tition,\r\ndirig\u00e9e par le metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:43:54:17  00:43:57:03\r\n{\\an1}-A vous, maintenant,\r\ns'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n00:43:57:08  00:44:02:09\r\n{\\an1}C'est pas une promenade, un petit peu\r\nplus de poivre dans les sauts.\r\n\r\n00:44:02:13  00:44:07:05\r\n{\\an1}Dans tous les tapis,\r\nun peu plus rapide !\r\n\r\n00:44:10:11  00:44:13:09\r\n{\\an1}Certains gymnastes\r\nsont tr\u00e8s performants,\r\n\r\n00:44:13:13  00:44:18:08\r\n{\\an1}d'autres sont des petits enfants\r\nqui sont en train de commencer\r\n\r\n00:44:18:12  00:44:21:11\r\n{\\an1}\u00e0 apprivoiser la gymnastique.\r\n\r\n00:44:21:16  00:44:25:20\r\n{\\an1}-Et travailler avec des amateurs,\r\nil en a l'habitude\r\n\r\n00:44:26:01  00:44:28:21\r\n{\\an1}depuis les c\u00e9r\u00e9monies des JO.\r\n\r\n00:44:29:02  00:44:32:17\r\n{\\an1}-Il y a un enthousiasme, une envie.\r\n\r\n00:44:32:22  00:44:36:22\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 comme gymnaste.\r\n\r\n00:44:37:03  00:44:43:15\r\n{\\an1}Je suis tomb\u00e9 amoureux du th\u00e9\u00e2tre\r\nen faisant de la gymnastique.\r\n\r\n00:44:46:12  00:44:48:15\r\n{\\an1}-Chez lui, \u00e0 Lugano,\r\n\r\n00:44:48:20  00:44:53:01\r\n{\\an1}la repr\u00e9sentation\r\nde son spectacle solo prend fin.\r\n\r\n00:44:53:06  00:44:57:08\r\n{\\an1}Voici l'homme\r\nqui a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant\r\n\r\n00:44:57:12  00:45:00:02\r\n{\\an1}dans la carri\u00e8re de Daniele.\r\n\r\n00:45:11:16  00:45:14:10\r\n{\\an1}-L'amico Fabrizio, le maestro.\r\n\r\n00:45:14:14  00:45:19:20\r\n{\\an1}On a commenc\u00e9 ensemble,\r\non avait 17 ans.\r\n\r\n00:45:20:01  00:45:24:02\r\n{\\an1}-Il a jou\u00e9 un sacr\u00e9\r\nr\u00f4le dans votre d\u00e9couverte\r\n\r\n00:45:24:07  00:45:28:10\r\n{\\an1}du monde du spectacle, pouvez-vous\r\nnous raconter l'histoire ?\r\n\r\n00:45:28:14  00:45:32:11\r\n{\\an1}-On faisait de la gymnastique\r\nensemble et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon ma\u00eetre.\r\n\r\n00:45:32:16  00:45:35:22\r\n{\\an1}Il \u00e9tait un passionn\u00e9\r\nde cirque, je l'ai suivi,\r\n\r\n00:45:36:03  00:45:38:01\r\n{\\an1}et on se suit depuis l\u00e0.\r\n\r\n00:45:38:06  00:45:42:10\r\n{\\an1}\u2015Oui, il a commenc\u00e9\r\nun peu \u00e0 me suivre.\r\n\r\n00:45:42:14  00:45:45:14\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s, il a pris son vol.\r\n\r\n00:45:45:19  00:45:50:07\r\n{\\an1}Alors c'est Daniele, moi,\r\net Maria qui faisait la poup\u00e9e,\r\n\r\n00:45:50:11  00:45:55:00\r\n{\\an1}une poup\u00e9e qu'on essayait\r\nde mettre dans une caisse\r\n\r\n00:45:55:05  00:45:59:16\r\n{\\an1}et on y arrivait jamais, parce\r\nqu'elle \u00e9tait toujours \u00e9lastique.\r\n\r\n00:46:06:02  00:46:09:16\r\n{\\an1}-Daniele, Maria et Fabrizio\r\nfaisaient alors leur num\u00e9ro\r\n\r\n00:46:09:21  00:46:11:19\r\n{\\an1}sur la piste du cirque Nock.\r\n\r\n00:46:13:11  00:46:15:11\r\n{\\an1}-On se sent un peu vieux l\u00e0 !\r\n\r\n00:46:16:20  00:46:19:23\r\n{\\an1}-Ils ne sont plus tout jeunes,\r\nmais leur travail\r\n\r\n00:46:20:05  00:46:24:07\r\n{\\an1}au sein de leur compagnie,\r\navec Daniele comme porte-drapeau,\r\n\r\n00:46:24:11  00:46:26:11\r\n{\\an1}est aujourd'hui largement reconnu.\r\n\r\n00:46:26:21  00:46:29:17\r\n{\\an1}-Quel fantastique ambassadeur\r\nde la Suisse,\r\n\r\n00:46:29:22  00:46:32:00\r\n{\\an1}et je dirais m\u00eame de l'Europe,\r\n\r\n00:46:32:05  00:46:34:11\r\n{\\an1}avec toutes manifestations\r\n\r\n00:46:34:15  00:46:36:17\r\n{\\an1}faites en dehors du continent.\r\n\r\n00:46:36:22  00:46:40:20\r\n{\\an1}C'est comme Roger Federer,\r\nces gens montrent la Suisse\r\n\r\n00:46:41:01  00:46:43:09\r\n{\\an1}au-del\u00e0 de la politique.\r\n\r\n00:46:43:20  00:46:47:05\r\n{\\an1}-\"Un clown qui cherche\r\n\u00e0 faire pleuvoir\r\n\r\n00:46:47:10  00:46:52:07\r\n{\\an1}dans les yeux des spectateurs\",\r\nc'est ainsi que Daniele Finzi Pasca\r\n\r\n00:46:52:11  00:46:56:08\r\n{\\an1}aime \u00e0 d\u00e9finir\r\nson travail d'artiste.\r\n\r\n00:46:56:17  00:46:59:14\r\n{\\an1}-Ma grand-m\u00e8re et ma tante,\r\n\r\n00:46:59:19  00:47:03:19\r\n{\\an1}quand elles retournaient\r\nd'avoir vu un beau film,\r\n\r\n00:47:04:00  00:47:08:08\r\n{\\an1}disaient: \"On a vu un film tellement\r\nbeau, on a tellement pleur\u00e9.\"\r\n\r\n00:47:08:12  00:47:13:10\r\n{\\an1}On a besoin de s'\u00e9mouvoir, \u00e7a permet\r\nde faire comme une douche \u00e0 l'\u00e2me,\r\n\r\n00:47:13:14  00:47:18:19\r\n{\\an1}et comme certains de mes coll\u00e8gues,\r\nje suis un faiseur de pluie,\r\n\r\n00:47:19:00  00:47:22:11\r\n{\\an1}c'est \u00e7a ma t\u00e2che.\r\n\r\n00:47:39:15  00:47:43:21\r\n{\\an1}-Je vous remercie\r\nde nous avoir suivis.\r\n\r\n00:47:44:02  00:47:50:05\r\n{\\an1}Faites-nous part de vos r\u00e9actions\r\nsur nos diff\u00e9rentes plateformes,\r\n\r\n00:47:50:10  00:47:53:10\r\n{\\an1}nous nous ferons un plaisir\r\nde les r\u00e9percuter.\r\n\r\n00:47:53:14  00:47:58:14\r\n{\\an1}Passez une belle soir\u00e9e\r\net une magnifique semaine.\r\n\r\n00:48:06:05  00:48:09:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048429\r\nDate de transcription : 10-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:04 > 0:00:05) [74%] : \r\nRegardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:12) [64%] : \r\n\u00e9ternel Reggada c\u00f4t\u00e9 de parc l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:22) [94%] : \r\nIl m'est arriv\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s critique avec votre \u00e9mission, mais l\u00e0 je vous f\u00e9licite, vous avez trait\u00e9 le sujet UDC sans complaisance et avec objectivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:00:25 > 0:00:33) [91%] : \r\nJ'aimerais juste dire \u00e0 Monsieur Freysinger que nous on la ram\u00e8ne pas sur la politique valaisanne, alors qu'il la ram\u00e8ne pas sur la politique vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:39) [90%] : \r\nClaire Le groupe son gouvernement Le Monde que le canton de Vaud est devenu un canton qui se ressemblent de plus en plus \u00e0 la France, tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:00:40 > 0:00:45) [87%] : \r\nEt il ne compare pas \u00e0 la France, je sais pas trop quoi, sinon il a cach\u00e9 pays il est pas content merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:47 > 0:00:56) [93%] : \r\nJe suis moi- m\u00eame client d'un salon, bar, beurre et je peux vous assurer que je fais une sacr\u00e9e \u00e9conomie sur une ann\u00e9e enti\u00e8re et je m'excuse vis-\u00e0-vis de mon ancien coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:00:57 > 0:01:03) [85%] : \r\nAutre \u00e9mission je m'a mise en col\u00e8re quand j'entends monsieur plus Damien, dire que l'on vit dans un pays libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:03 > 0:01:07) [95%] : \r\nNous sommes dans un pays libre \u00e0 chacun a le droit de pratiquer les prix qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:01:07 > 0:01:15) [84%] : \r\nEh bien, mais, chers coll\u00e8gues, quitter l'Association suisse des ma\u00eetres- coiffeurs, pourquoi des cotisations pour une association qui vous d\u00e9faut m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:01:17 > 0:01:28) [85%] : \r\nBonjour travaux la RTS car des sommes c'est super les marins, l'un qui s'occupe des enfants bravo le b\u00e9n\u00e9volat Dadis embellira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:30 > 0:01:46) [89%] : \r\nCe soir, dans Mise au point la norme p\u00e9nale antiraciste devaient bient\u00f4t pouvoir sanctionner \u00e9galement les attaques homophobes, mais \u00e0 peine sous toi, la loi port\u00e9e par Matthias Reynard est remise en cause par le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 bout touchant, de l'UDF, dont les m\u00e9thodes \u00e9tonne, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:49 > 0:02:00) [89%] : \r\nCe sont les enfants des djihadistes suisse, ils sont bloqu\u00e9s en Syrie, dans des conditions tr\u00e8s difficiles, leur famille, plaide le droit de les faire venir en Suisse, mais pour l'heure, sans succ\u00e8s, enqu\u00eate exclusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:03 > 0:02:20) [85%] : \r\nC'est un faiseur de r\u00eaves qui adore les folies sa prochaine la F\u00eate des vignerons, apr\u00e8s avoir mis en sc\u00e8ne, quantit\u00e9 de spectacle, passant du cirque, aux c\u00e9r\u00e9monies olympiques Daniel K\u00fcnzi parce nous invite dans son univers, portrait en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:26 > 0:02:45) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche d'avril dans l'actualit\u00e9 de cette semaine \u00e9galement, une visite au sommet, les petits plats ont \u00e9t\u00e9 mis dans les grands, tout l'art de la diplomatie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 pour \u00e9viter tout faux pas, c'est que l'enjeu est d'importance, Fran\u00e7ois Roulet, nous en dit plus 100 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:51 > 0:03:21) [88%] : \r\nC'est la plus solennelle des rencontres entre 2 pays, le plus haut rang du protocole diplomatique, la visite d'\u00c9tat, cette semaine, la Suisse \u00e9tait donc sur son 31 mais qui pouvait \u00eatre l'invit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Merkel macron Poutine et non, il s'agissait d'Alo\u00efs Alo\u00efs bah oui, alors le prince du Liechtenstein, bon d'accord, on a vu par pourtant \u00e0 Berne, c'\u00e9tait l'\u00e9meute, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:26 > 0:03:35) [88%] : \r\nUn bain de foule torride, une conf\u00e9rence de presse, manifestement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s attendue par les correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:38 > 0:03:42) [63%] : \r\nDes certaines je Tahrat Willy Stein si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:43 > 0:03:55) [62%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 Sue Foley Guenard 45 Schaer au petit je writing snif nos un froid c'est \u00e7a ce gars non c'est \u00e7a vous f\u00e9liciter Stein Heinke van ce je table \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:55 > 0:04:13) [90%] : \r\nC'est vrai que ce n'est pas grand le Liechtenstein un lopin de terre entre Saint-Gall et l'Autriche 38000 habitants \u00e0 quelques dizaines pr\u00e8s la population de la Chaux-de-Fonds enfin ce qu'il en reste, et pourtant Katia Babey, la pr\u00e9sidente de la Chaux-de-Fonds n'a pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7us comme Alo\u00efs par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:14 > 0:04:22) [92%] : \r\nBah oui mais le Liechtenstein est un pays un \u00c9tat-Nation avec ses singularit\u00e9s je sais pas moi sa propre monnaie par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:24 > 0:04:26) [96%] : \r\nCes magasins bien lui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:34 > 0:04:39) [94%] : \r\nSon championnat de foot Servette le leader qui recevait ce soir \u00e0 la Praille Vaduz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:55) [87%] : \r\nQui tient peu la Suisse, sauf qu'ils sont encore plus blind\u00e9s, la famille royale tr\u00f4ne sur une fortune d'au moins 3 milliards et le PIB par habitant est 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 chez nous d'ailleurs, plus de 9000 Suisses travaillent ou Liechtens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:09) [88%] : \r\nEt rien que \u00e7a, \u00e7a valait bien les honneurs diplomatique, car oui, l\u00e0- bas, les frontaliers qui profitent des salaires et qui cr\u00e9e des embouteillages, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:14 > 0:05:40) [93%] : \r\nL'UDF va bien d\u00e9poser demain son r\u00e9f\u00e9rendum contre la norme p\u00e9nale antiraciste incluant l'homophobie, le petit parti ultra- conservateur dit avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matique r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Matthias Reynard, celui qui a port\u00e9 la loi jusqu'\u00e0 son acceptation avec lui tous ceux qui militent contre l'homophobie, s'inqui\u00e8tent maintenant de ce qu'il va advenir de cette loi n\u00e9cessaire selon eux pour d\u00e9fendre les communaut\u00e9s lesbiennes et gays Marion Faliu fait le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:41 > 0:05:53) [95%] : \r\nSouvent pour mesurer la temp\u00e9rature d'un pays, le plus simple est encore d'allumer sa t\u00e9l\u00e9 et samedi dernier, sur la 1\u00e8re cha\u00eene al\u00e9manique, on a pu assister \u00e0 cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:00 > 0:06:07) [93%] : \r\nL'animateur vedette, Sven Epiney a fait sa demande en Direct \u00e0 Michael Grabner, son petit ami de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:07 > 0:06:11) [92%] : \r\n8 ans tout va \u00eatre c'est \u00e7a, j'aimerais pouvoir \u00eatre ton mari et que tu sois le mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:20 > 0:06:26) [90%] : \r\nMardi soir, l'homosexualit\u00e9 \u00e9tait \u00e9galement abord\u00e9 au 19 heures 30, mais sous un angle totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:27 > 0:06:37) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le d\u00e9bat se fait pol\u00e9mique sur la norme p\u00e9nale contre l'homophobie, l'UDF, a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum certains non des arguments mensongers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:45 > 0:06:50) [92%] : \r\nEn 2018, 6 ans apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de son texte, il pensait avoir gagn\u00e9 la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:50 > 0:06:59) [93%] : \r\nOui, chers coll\u00e8gues L'homophobie tue, selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich 20 pour 100 des homosexuels ont tent\u00e9 de se suicider en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:00 > 0:07:16) [94%] : \r\nLors de la session d'hiver, le conseiller national Matthias Reynard Faites entrer l'homophobie dans la norme antiraciste une modification largement accept\u00e9e par les 2 chambres bonsoir Sylvie Ruffieux Guignard, mais c'\u00e9tait sans compter un r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:16 > 0:07:20) [98%] : \r\nPourquoi partir au combat contre ce qui semble \u00eatre une \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:21 > 0:07:31) [88%] : \r\nNon combat surtout par libert\u00e9 de conscience, pour nous, on peut plus s'exprimer alors que je trouve qu'on est, on est un des \u00e0 l'\u00e9tat de droit, on a le droit de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:32 > 0:07:42) [95%] : \r\nL'homosexualit\u00e9, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale veut pouvoir dire ce qu'elle en pense ce petit parti chr\u00e9tien d'environ 3500 membres n'est pas repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:43 > 0:07:52) [87%] : \r\nJe dirais \u00e0 Monsieur Renard, qui n'a pas \u00e0 craindre un r\u00e9f\u00e9rendum en r\u00e9f\u00e9rendum c'est les signatures et puis voil\u00e0, le peuple pourra de donner son avis sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:53 > 0:08:01) [92%] : \r\nL'UDF parle de libert\u00e9 d'expression, sauf que, durant la r\u00e9colte de signatures, ce ne sont pas toujours ces arguments-l\u00e0, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 mis en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:01 > 0:08:19) [79%] : \r\nJ'ai expliqu\u00e9 c'est m'a expliqu\u00e9, c'est pour rentrer dans le dos droit p\u00e9nal militaire justement, l\u00e0, il a des comptes la norme, ce qui se passe, les parfois leur appartenance sexuelle ouvert, c'est quand m\u00eame un peu ridicule mais oui qui c'est qui vous a dit \u00e7a, qui c'est qui vous a dit \u00e7a, on a bien lu cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:19 > 0:08:24) [96%] : \r\nSc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e par Matthias Reynard lui- m\u00eame le 29 mars dernier dans les rues de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:09:00) [92%] : \r\nC'est un hasard total en fait j'ai j'ai re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone de ma cousine qui me dit, apparemment il y a une initiative pour lutter contre l'homophobie dans le droit p\u00e9nal militaire on entendu parler, je dis : mais non, et puis c'est au march\u00e9 je descendais la ici et puis tout d'un coup je vois quelqu'un qui est en train de r\u00e9colter des des signatures et il fait signer une amie, alors je vais vers elle pour lui demander qu'est-ce qu'elle s'ils peuvent me dire : ah ben voil\u00e0, je suis en train de de signer quelque chose contre l'homophobie dans le dans le droit p\u00e9nal militaire exactement la m\u00eame chose, alors j'ai le r\u00e9flexe de sortir mon t\u00e9l\u00e9phone et puis de filmer la sc\u00e8ne et \u00e0 partir de l\u00e0, on a eu des gens dans toute la Suisse romande qui nous ont fait exactement le m\u00eame t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:01 > 0:09:08) [81%] : \r\nTriche pour obtenir des signatures et ils se font passer pour des gens qui luttent conte le beau faux billet alors qu'il lutte conte la norme anti- homophobe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:09 > 0:09:12) [97%] : \r\nAu comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire de l'UDF, on minimise le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:14 > 0:09:31) [91%] : \r\nIl semblerait que des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s pourrait r\u00e9colter des signatures qui aurait mal \u00e0 porter le message transmis le message et je crois, je peux pas le de le prouver encore, parce que c'est trop frais toute cette discussion mais que ceux-ci, il s'agit de cas isol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:31 > 0:09:39) [95%] : \r\nPour Marc rue m\u00eame en \u00e9cartant les signatures obtenues frauduleusement par des sous- traitants de l'UDF, le nombre de paraphes sera suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:39 > 0:09:52) [90%] : \r\nMais on est presque sur le point d'arriv\u00e9e ce matin, il y a eu 54000 signatures plus une promesse de 4000 \u00e0 Sydney 500 signatures d'ailleurs, donc on est content parce que le r\u00e9f\u00e9rendum a abouti Niasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:53 > 0:10:00) [94%] : \r\nSauf que depuis quelques jours, la pol\u00e9mique prend de l'ampleur avec de nombreuses personnes qui essayent de retirer leur signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:01 > 0:10:21) [87%] : \r\nQuand on signe quelque chose, il me semble qu'on on lit ce qu'avant de signer sa signature, en plus, on nous demande de de mettre son nom, son adresse le l'endroit o\u00f9 on habite, on sait qu'on sait pas, c'est pas, c'est pas quelque part, ce n'est pas anodin non plus, donc je pense qu'on est responsable de de sinistres, ce qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:22 > 0:10:31) [92%] : \r\nEt les arguments qu'ils auraient d\u00fb conna\u00eetre son hein, cette loi s'apparente \u00e0 de la censure, de les homosexuels n'ont pas besoin d'un traitement particulier Bremaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:10:40) [94%] : \r\nIl ne faut pas faire des lois super protectrice qui les met au-dessus de tout le monde, \u00e7a ce n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:11:04) [88%] : \r\nEt si on se bat pour quelqu'un ce c'est pour quelqu'un de faible qui ne peut pas s'exprimer par exemple un enfant oui, la vie \u00e0 ma\u00eetre \u00e7a \u00e7a vous \u00eatre c'est des combats qui valent la peine, ou bien des personnages et des handicap\u00e9s, voil\u00e0 des handicap\u00e9s qui sont adultes qui peuvent pas transmettre leur information, ce qu'ils ont \u00e0 dire l\u00e0, \u00e7a vaut la peine d'avoir des lois mais il y a pas besoin parce qu'elles sont prot\u00e9g\u00e9es, de m\u00eame qu'un homosexuel est prot\u00e9g\u00e9e par la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:06 > 0:11:14) [95%] : \r\nIl n'existe pas de statistiques f\u00e9d\u00e9rales sur les agressions homophobes dans notre pays car ce crit\u00e8re n'est pas retenu lors du d\u00e9p\u00f4t de plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:17 > 0:11:26) [87%] : \r\nChoquant retrouver son intimit\u00e9 en fait comme \u00e7a en rentrant chez soi c'est innommable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:27 > 0:11:39) [89%] : \r\nLe 3 mars dernier dans la r\u00e9gion de Morges un couple d'hommes retrouve son appartement saccag\u00e9 pour Mehdi une l', pr\u00e9sident de l'association voguer, il ne s'agit pas d'un simple cambriolage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:41 > 0:12:06) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s clairement dirig\u00e9, on voit tr\u00e8s bien l'intention, on voit tr\u00e8s bien la volont\u00e9 de d\u00e9truire et de violentes et de d'\u00e9craser, \u00e7a ne fait pas de sens de d\u00e9truire des coussins de quand on veut cambrioler une maison en g\u00e9n\u00e9ral, on a peur que la police arrive, ne passe pas son temps \u00e0 faire \u00e7a, si on fait \u00e7a, c'est plut\u00f4t parce que ce qu'on a une volont\u00e9 claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:08 > 0:12:12) [92%] : \r\nD\u00e9truire la c'est le seul endroit o\u00f9 on peut se sentir en s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:15 > 0:12:22) [89%] : \r\nLe but de cette loi c'est de c'est d'enlever ce permis de discriminer de violentes et d'agresser les personnes LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:23 > 0:12:45) [92%] : \r\nAujourd'hui la loi, elle est pas compl\u00e8te, une croix gamm\u00e9e, par exemple, va \u00eatre r\u00e9pr\u00e9hensible par la loi, ce qui est bien, mais en revanche le sale p\u00e9d\u00e9 qui constitue aussi une bonne part du traumatisme v\u00e9cu par ce couple, ce ne sera pas puni et, du coup, le processus de r\u00e9tablissement du couple suite \u00e0 ce choc ne pourra pas se faire de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:46 > 0:12:51) [98%] : \r\nPour Matthias Reynard sa proposition de loi est simplement l\u00e0 pour combler un vide juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:52 > 0:13:31) [92%] : \r\nLes tribunaux peuvent pas condamn\u00e9 des incitations \u00e0 la haine contre les homosexuels, alors oui, une injure particuli\u00e8re contre une personne, on pourrait porter plainte, mais d'avoir de cette fa\u00e7on-l\u00e0, des propos tenus en termes g\u00e9n\u00e9raux d'incitation \u00e0 la haine, on peut rien faire, on a une jurisprudence avec, par exemple, quelqu'un qui avait dit quelque chose du genre : l'homosexualit\u00e9 est une est une infamie, ce sont des malades, il faut \u00e9radiquer ou quelque chose comme \u00e7a, l\u00e0 on est all\u00e9 jusqu'aux tribunaux, il y a une jurisprudence qui montre qu'en fait \u00e7a, \u00e7a peut pas \u00eatre condamn\u00e9 parce que le 261 bis dit qu'on refuse les incitations \u00e0 la haine \u00e7a concerne la couleur de peau ou la religion ou ou l'ethnie mais pas l'augmentation sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:36 > 0:13:48) [91%] : \r\nEt de m\u00eame, les hommes, abandonnant l'usage naturel de la femme se sont enflamm\u00e9s dans leurs d\u00e9sirs les uns pour les autres comme \u00e9tant comme avec homme des choses inf\u00e2mes et recevant en eux- m\u00eames le salaire que m\u00e9ritent leur \u00e9garement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:51 > 0:14:01) [93%] : \r\nC'est un texte de la Bible et ce texte doit \u00eatre disponible pour tout le monde et la nouvelle loi peut tout \u00e0 fait interdire cela donc la Bible serait un livre interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:08) [95%] : \r\nEt quand ils disent qu'ils pourront plus lire des passages de la Bible, je suis chr\u00e9tien, je suis chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:08 > 0:14:28) [92%] : \r\nJe \u00e7a m'arrive de lire la Bible, aucun probl\u00e8me dans la Bible, on a d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie de de passage qui, on le sait bien, doivent pas \u00eatre pris litt\u00e9ralement, on a des choses aussi qui parfois peuvent \u00eatre contradictoires, pas du tout ce qui serait interdit, c'est d'abord quelqu'un qui incitent \u00e0 la haine en fonction de l'augmentation sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:28 > 0:14:29) [92%] : \r\nIl y a beaucoup de gens les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:29 > 0:14:35) [90%] : \r\nOui, en 5 enfants et 9 petits-enfants et pour eux, les valeurs familiales qui d\u00e9fendent sont en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:35 > 0:15:10) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est vraiment ce c\u00f4t\u00e9 positif pour le moment je ce que je re\u00e7ois, ce sont des t\u00e9l\u00e9phones de parents lisent mais dans ce flux qu'est-ce qu'on doit faire notre gosse de 14 ans, il a ramen\u00e9 les choses de l'\u00e9cole des informations sexuel, etc, mais c'est absolument pas de l'information sexuelle, c'est vraiment 2 ans d'une invitation \u00e0 aller dans des mouvements homosexuels ou bien de la Hague, remettre en question sur son sa sexualit\u00e9, etc, et \u00e7a nous trouvons inadmissible le pros\u00e9lytisme qui va dans cette direction-l\u00e0, il doit \u00eatre discut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:11 > 0:15:22) [90%] : \r\nLes courtiers inqui\u00e8te l'UDF sont par exemple ceux conduits par voguer dans le cadre de l'enseignement obligatoire la semaine prochaine ses intervenants iront dans un gymnase lausannois pour sensibiliser au probl\u00e8me de l'homophobie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:23 > 0:15:38) [84%] : \r\nPour cette activit\u00e9, le but c'est de d\u00e9battre et de son ami, l'homosexualit\u00e9 est un anchois mis non je sais pas, voil\u00e0, \u00e7a, vous avez l'habitude : peut-on porter plainte pour des insultes homophobes et transfert sur les r\u00e9seaux sociaux, je dirais oui, voil\u00e0 ce qu'il a pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:39 > 0:16:02) [90%] : \r\nOui en fait \u00e9tat, on on a c'est c'est la la classe, \u00e7a va \u00eatre la protection de la personne, on n'a pas le droit de s'insulter les uns et les autres, peu importe quelle que soit l'insulte, par contre, il y a pas une protection de la communaut\u00e9 LGBT donc voil\u00e0, c'est au coeur de l'actualit\u00e9, donc \u00e7a peut-\u00eatre que m\u00eame les jeunes, ils vont le savoir et vous allez pouvoir en d\u00e9battre aussi avec en classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:03 > 0:16:18) [85%] : \r\nJ'aurais aim\u00e9 quand j'\u00e9tais adolescente, avoir des personnes qui viennent dans ma classe, pour d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 la parole \u00e0 ce sujet parce que \u00e7a, je pense, c'est aussi quelque chose de tr\u00e8s important qu'on fait on fait simplement parler elle casser un peu mal, qui est autour de l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:19 > 0:16:29) [83%] : \r\nG\u00e9rard les interventions dit assez clairement \u00e0 combien pas les convertir ou pr\u00eacher la bonne parole Pharma l\u00e0 qu'on qu'on va entendre ce que ils ont \u00e0 dire, mais contournable, donc qu'ils entendent ce que nous on a envie de a envie d'abord comme discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:30 > 0:16:53) [93%] : \r\nOn a un mandat de la sant\u00e9 publique, parce qu'il est stipul\u00e9 que les \u00e9tablissements scolaires doivent lutter contre l'homophobie et la transphobie dans le canton de Vaud il y a un jeune sur 5 qui fait LGBT qui fait une tentative de suicide et puis on a aussi des chiffres tr\u00e8s r\u00e9cents qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 2017 c'est d\u00e8s 2017 sur les jeunes LGBT \u00e0 l'\u00e9cole, qui montraient qu'ils \u00e9taient beaucoup plus victime de harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:55 > 0:17:02) [92%] : \r\nDu harc\u00e8lement homophobe c'est exactement ce qu'a subi J\u00f6rg guide tous les jours pendant plus de 6 mois de la part de camarades d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:02 > 0:17:17) [81%] : \r\nD\u00e8s qu'un p\u00e9d\u00e9 sale, sale p\u00e9dale une tapette pourquoi tu es l\u00e0, c'est contre nature, tu ne vas pas exister, c'est, je l'ai pris pour susciter toi en fait pas, il fait le suicide-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:18 > 0:17:24) [86%] : \r\n\u00e0 \u00e0 peine 20 ans J\u00f6rg, il a d\u00e9j\u00e0 fait 2 tentatives de suicide et perdu de proches, pour les m\u00eames raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:28 > 0:17:38) [84%] : \r\nC'est vraiment d\u00e9rang\u00e9s, choqu\u00e9s que Campus au au 3\u00e8me mill\u00e9naire de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:40 > 0:17:47) [86%] : \r\nC'est, c'est une discrimination raciste aussi contraindre les homosexuels donc qu'est une loi c'est c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:48 > 0:17:52) [93%] : \r\nPour J\u00f6rg il et sa maman, il faut dor\u00e9navant que la honte change de camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:52 > 0:18:01) [89%] : \r\nMaintenant, depuis mon coming-out, je me suis plus jamais cach\u00e9, c'est une revanche en fait pour moi, je prends comme une revanche compte tous ceux qui nous ont fait du mal en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:01 > 0:18:19) [89%] : \r\nEst ce que vous \u00eates fier de votre fils, tr\u00e8s fier parce qu'il est fort, il assume ce qu'il est bon, c'est assez hier c'est jamais eu aucun probl\u00e8me depuis son orientation sexuelle, pour moi, l'important c'est qu'il soit bien dans sa peau et et j'en suis tr\u00e8s fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:21 > 0:18:26) [93%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs de la loi, on mobilise d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9vision du r\u00e9f\u00e9rendum, on en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:28 > 0:18:30) [79%] : \r\nEn tout cas, pass\u00e9 les 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:31 > 0:18:41) [97%] : \r\nOn est \u00e0 1023 plus de 1000 signatures en un jour et demi pour nous, c'est hyper positif, \u00e7a veut dire que la population est pr\u00eate \u00e0 se mobiliser et pas que la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:41 > 0:19:04) [85%] : \r\nMoi, je trouve, je trouvais fort aussi de dire ben comme valaisan dit qu'on est un ont plut\u00f4t conservateur, en fait, on le, on l'est de moins en moins et comme h\u00e9t\u00e9ro, je me sens aussi compl\u00e8tement concern\u00e9s parce que c'est, c'est c'est une question de droits humains, Julie, on compte le racisme sans \u00eatre noir, je lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 femmes- hommes, sans \u00eatre une femme, c'est juste que je veux une soci\u00e9t\u00e9 qui soit plus harmonieuse, en fait, on verra tout \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:07 > 0:19:14) [94%] : \r\nEt si le r\u00e9f\u00e9rendum est finalement recevable, c'est bien s\u00fbr la d\u00e9finition de ce qu'est une soci\u00e9t\u00e9 harmonieuse que les Suisses vont devoir voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:25 > 0:19:51) [95%] : \r\nCe sont des citoyens suisses pas comme les autres, les enfants des hommes et des femmes qui sont partis de notre pays, faire le Djihad en Syrie avec la d\u00e9faite de l'\u00c9tat islamique, ces enfants sont aujourd'hui dans des camps surpeupl\u00e9s dans le nord de la Syrie, o\u00f9 tout manque et la question de leur retour se pose cruellement l\u00e9galement le rapatriement est th\u00e9oriquement possible dans les faits, la situation est un vrai casse- t\u00eate humain \u00e9galement que ne peuvent que subir les familles ici en Suisse romande, c'est l'enqu\u00eate exclusive de Fran\u00e7ois Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:55 > 0:20:14) [96%] : \r\nCes images ont fait le tour du monde, la chute de l'\u00c9tat islamique et ces familles de djihadistes emprisonn\u00e9s, des femmes et surtout des enfants qui vivent dans des conditions pr\u00e9caires, le manque d'eau, de nourriture et de soins m\u00e9dicaux en Suisse une grand- maman a reconnu ses propres petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:16 > 0:20:18) [69%] : \r\nVoil\u00e0, parce que ma petite-fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:20 > 0:20:23) [78%] : \r\nMoi j'ai ma petite fille oui \u00e0 son fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:24 > 0:20:26) [82%] : \r\nUn gar\u00e7on de 4 ans et une petite fille dit c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:27 > 0:20:37) [91%] : \r\nQui sont bloqu\u00e9s dans des camps, avec tout \u00e7a comporte comme bon et au moins ils sont sous tente au moins ils sont prot\u00e9g\u00e9s de la pluie sont plus dans des souterrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:39 > 0:20:51) [88%] : \r\nDepuis qu'elle a vu leurs visages, Isabelle ne pense plus qu'\u00e0 une chose : les sauver cette grand- maman estime que son fils un djihadiste devra payer pour ses crimes, mais elle veut rapatrier les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:51 > 0:21:03) [86%] : \r\nCe sont des enfants qui est dommage, c'est en fait pas tout de suite quelque chose, ils vont porter \u00e7a dans leur, dans leur for int\u00e9rieur, ils vont en avoir des r\u00e9percussions et \u00e7a, il faut essayer au plus vite les Anglais de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:05 > 0:21:12) [88%] : \r\nDans les camps en Syrie, au moins 6 enfants en bas \u00e2ge ont des parents suisses jusqu'\u00e0 aujourd'hui, aucun n'a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:23 > 0:21:34) [92%] : \r\nLe fils d'Isabelle, voici un jeune Suisse converti \u00e0 l'Islam radicalis\u00e9 sur Internet en 2013, il part en Syrie et termine dans les rangs de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:36 > 0:21:46) [94%] : \r\nUn destin qui tranche avec sa vie d'avant, un ado de la r\u00e9gion du Nord Vaudois une \u00e9ducation protestante, une vie modeste et des parents et mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:47 > 0:21:49) [90%] : \r\nVous en voulez \u00e0 votre fils de partis l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:49 > 0:22:10) [89%] : \r\nC'est pas de la colle, c'est plus de la col\u00e8re, oui, j'ai eu beaucoup de col\u00e8re Pierre col\u00e8re c'est vraiment du mal, il ne faut pas rester dans la col\u00e8re apr\u00e8s les premiers mois, on se dit il va d\u00e9couvrir que c'est pas pour lui, va revenir il avec beaucoup de contacts et quand on disait mais revient non je reviens pas, ils ont besoin de moi l\u00e0- bas et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:12 > 0:22:24) [84%] : \r\nDonc voil\u00e0 on accept\u00e9, on a accept\u00e9, on a bien ma foi, on attend, il n'avait pas le Champ reprend l'\u00e9t\u00e9 longtemps avec du silence \u00e0 ne pas savoir ou quoi, comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:26 > 0:22:39) [95%] : \r\nD\u00e9but mars, le fils d'Isabelle envoie un message, il est en prison et mentionne l'existence de 2 enfants, ces derniers ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans un camp, avec son \u00e9pouse une jeune belge, elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par une t\u00e9l\u00e9vision arabophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:22:42 > 0:23:11) [87%] : \r\nAlain Minc, Belgique, il y a je suis de Belgique, M. de bless\u00e9s, j'aurais voulu rester au sein de l'\u00c9tat islamique Sybille Adil El Charles \u00e0 Halloween, maintenant je ne sais pas o\u00f9 aller et je souhaite aller dans un lieu s\u00fbr mais pas rentrer en Belgique ah ben vont traiter maintenant \u00e0 la souffrance, les gouvernements occidentaux veulent nous tuer, ils ont assassin\u00e9 des femmes et m\u00eame des bless\u00e9s sans d\u00e9fense \u00e0 temps, les enfants sont innocents, ils n'ont rien faire \u00e7a la la la \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:12 > 0:23:20) [86%] : \r\n\u00e9tait libre de ses propos Est- elle encore endoctrin\u00e9s pour Isabelle, il y a urgence, il faut sortir ses petits-enfants des camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:21 > 0:23:56) [85%] : \r\nLes adultes ont choisi que qu'on veuille pas r\u00e9int\u00e9grer tout de suite, ces personnes qui sont partis l\u00e0- bas Jacques je comprends mais qu'on laisse venir les enfants, je sais qu'on a, on n'enl\u00e8ve pas des enfants \u00e0 leur m\u00e8re, mais, moi, des parents qui, pour moi, des parents, ces parents- l\u00e0 ne sont pas dignes d'\u00eatre parent et moi je ma crainte, c'est qu'\u00e0 4 ans et comment \u00e7a a pas savoir ce que c'est autre chose que cette nuit-l\u00e0, et puis qui restent bloqu\u00e9s lundi sur \u00e7a, et puis il arrive pas int\u00e9grer une autre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:57 > 0:23:59) [95%] : \r\nVous voulez sauver absolument aux petits enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:00 > 0:24:20) [83%] : \r\nNon, veut les sauver, c'est pas que moi, je les veux parce que j'ai pas l'\u00e2ge de dire je veux mettez Jansons je les \u00e9lever, je ne suis pas s\u00fbr d'en avoir toute leur force, je sais pas, l\u00e0, les ann\u00e9es n\u00e9cessaires, ce n'est pas dit que la justice me donne raison, mais il y avait un encadrement autour de moi, nous avons la place, nous avons le monde autour de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:23 > 0:24:25) [98%] : \r\nLe drame de cette famille n'est pas unique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:27 > 0:24:36) [90%] : \r\nSelon nos recherches, au moins 6 enfants en bas \u00e2ge, avec des parents helv\u00e9tiques sont bloqu\u00e9s en Syrie parmi eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:24:36 > 0:24:55) [90%] : \r\nIl y a aussi le b\u00e9b\u00e9 de C\u00e9line, une jeune femme djihadistes de Lausanne ce b\u00e9b\u00e9 survit avec sa maman depuis une ann\u00e9e dans un camp en Syrie C\u00e9lina voudrait rentrer en Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration refuse une tante qui vit \u00e0 Lausanne nous a contact\u00e9s, elle d\u00e9sire rester anonyme par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:55 > 0:25:04) [89%] : \r\nElle explique : si on ne fait revenir que le b\u00e9b\u00e9, j'ai peur que ma soeur ne soit abandonn\u00e9e sur place, il faut que les mamans et les enfants soient rapatri\u00e9s ensemble, ensuite \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:25:06 > 0:25:10) [94%] : \r\nL'attente nous a \u00e9galement transmis ces courriers avec l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:25:10 > 0:25:29) [90%] : \r\nEntre le Compton et la Conf\u00e9d\u00e9ration, les services seront voit le dossier, personne ne semble savoir quoi faire, nous ne savons rien de l'avancement du dossier de rapatriement qui est trait\u00e9e au niveau des instances politiques et polici\u00e8res, nous ne sommes pas en mesure de vous donner de plus amples Samantha de curatelle pour l'enfant, a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au service de fonction de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:29 > 0:25:34) [95%] : \r\nDonc pas autoris\u00e9 \u00e0 intervenir de quelque mani\u00e8re que ce soit dans la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:39 > 0:25:47) [96%] : \r\nSur les ondes de la RTS, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter explique les craintes du gouvernement face au retour des djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:47 > 0:26:21) [92%] : \r\nJe veux dire, encore une fois, si on regarde la question du rapatriement, il faut vraiment dire et \u00e7a je le dis comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en priorit\u00e9 c'est la s\u00e9curit\u00e9 de la population qui en Suisse, et aussi la s\u00e9curit\u00e9 des gens qui devraient par exemple les \u00e9vacuer \u00e7a, il faut aussi bien regarder, hein, on parle toujours des combattants du groupe d'\u00c9tats islamistes s'emparent des enfants et puis des femmes mais il faut aussi voir que parmi les femmes, il y a beaucoup d'extr\u00e9mistes aussi ou des femmes qui ont pouss\u00e9 aussi les hommes, alors la question n'est pas simple, il faut regarder chaque cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:23 > 0:26:32) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, la Suisse ne personne jusqu'\u00e0 maintenant une strat\u00e9gie qui a des cons\u00e9quences : l'\u00e9tat de sant\u00e9 des plus petits se d\u00e9grade dans les camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:34 > 0:26:42) [95%] : \r\nEn Angleterre, le gouvernement fait face aux critiques apr\u00e8s la mort d'un b\u00e9b\u00e9 britannique Londres avait refus\u00e9 le retour de la m\u00e8re et de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:55) [94%] : \r\nCertains pays ont opt\u00e9 pour une autre strat\u00e9gie : la France a rapatri\u00e9 plusieurs enfants de djihadistes, avec l'aide du CICR et de la Croix-Rouge nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:26:56 > 0:27:17) [91%] : \r\nPour la Croix-Rouge suisse, je peux dire un peu la derni\u00e8re situation on a insist\u00e9 vraiment des rapatriements des personnes suisse, c'\u00e9tait la 2\u00e8me Guerre mondiale et, l\u00e0 aussi sur la la demande des autorit\u00e9s, la Croix-Rouge suisse et on semble aussi avec le CICR a assist\u00e9 pour de rapatrier des des citoyens suisses depuis les camps en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:17 > 0:27:27) [95%] : \r\nPour les rapatriements la Croix-Rouge ne peut pas agir sans l'accord de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle se concentre pour l'instant \u00e0 transmettre des messages via le CICR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:27:27 > 0:27:36) [90%] : \r\nDans la situation de de la Syrie du nord de la Syrie, ils peuvent aller visiter les camps, et puis apr\u00e8s, peuvent historique et les messages Croix-Rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:39 > 0:27:44) [56%] : \r\nEt bien enfin Erwan appel\u00e9 enceinte p\u00eache et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:44 > 0:27:46) [96%] : \r\nLa question des retours touche toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:48 > 0:27:53) [87%] : \r\nUn peu partout, les familles se mobilisent, c'est en Belgique, quels sont les plus active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:55 > 0:28:03) [88%] : \r\nSalia et pr\u00e9sidente de l'association Belgium, elle se bat pour les autres, son fils est mort en Syrie sans laisser de petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:28:03 > 0:28:17) [88%] : \r\nPour la Belgique sur 1000 d\u00e9parts, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 200 femmes et l\u00e0 combien d'enfants, m\u00eame il y entre en janvier 2018, il y en avait 136 maintenant, il y en a peut-\u00eatre une dizaine de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:28:19 > 0:28:21) [67%] : \r\nLe belge parce chez les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:28:25 > 0:28:26) [93%] : \r\nNon, ils ne vont pas chercher les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:35 > 0:28:41) [86%] : \r\nA organis\u00e9 une rencontre avec des mamans de djihadistes, toutes ont des petits enfants bloqu\u00e9s en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:41 > 0:28:51) [83%] : \r\n\u00e7a c'est Meriem on Ice chahut moi j'invite ses fondements Fernand on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:57 > 0:29:08) [84%] : \r\nChaque femme, \u00e0 son histoire et ce m\u00eame sentiment d'impuissance de la radiographie des mamans qui lisent dans la presse les horreurs de leur enfant djihadistes Dallas on \u00e9tait g\u00e2t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:29:08 > 0:29:30) [90%] : \r\nFrancis c'est parti en 2013 en juin 2013, \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, \u00e7a veut dire qu'il est majeur, j'ai su plus que 8 fois par les m\u00e9dias qu'il \u00e9tait mort et apr\u00e8s ressuscit\u00e9, je pense que c'est c'est 8 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:29:31 > 0:29:48) [88%] : \r\nSi, si, je crois, les m\u00e9dias non 6 est vivant, il est avec les courtes chez les courtes emprisonn\u00e9 ma belle-fille et dans un camp avec son fils, parce que les m\u00e9dias ne savent pas qui l'a maintenant 2 fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:29:50 > 0:29:53) [90%] : \r\nMais moi je veux je veux aussi que mes petits-enfants Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:29:54 > 0:29:55) [91%] : \r\nCe qu'ils ont rien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:58 > 0:30:03) [97%] : \r\nFatima elle a mandat\u00e9 un avocat pour forcer l'\u00c9tat belge \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:04 > 0:30:07) [76%] : \r\nMahamat Saleh et je dirais m\u00eame de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:08 > 0:30:13) [97%] : \r\n\u00e7a fait une ann\u00e9e que je travaille avec un bureau d'avocats pour me battre sur le plan juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:14 > 0:30:15) [99%] : \r\nQue puis-je vous dire de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:16 > 0:30:23) [70%] : \r\nSi on partait chez nous ressortez, on voit qu'on a n'a le que faire qui me fera encaisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:23 > 0:30:44) [95%] : \r\nAu d\u00e9but, nous avons gagn\u00e9 devant les tribunaux, j'\u00e9tais heureuse que la loi nous donne raison pour rapatrier les enfants, je m'en fiche, que les adultes les maires partent en prison une fois en Belgique, elles l'ont bien cherch\u00e9 First Gold, malheureusement, l'\u00c9tat belge a fait appel, nous avons perdu, \u00e7a montre bien que l'opinion publique est plus forte que la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:46 > 0:30:52) [52%] : \r\nEst gel\u00e9 demain pour Cannes public ni sa mort Canon telle musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:52 > 0:30:57) [96%] : \r\nHier, on a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre l'\u00c9tat belge pour non- assistance \u00e0 personne en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:31:01 > 0:31:50) [91%] : \r\nOn a discut\u00e9 entre maman et on s'est dit pourquoi ne pas d\u00e9choir provisoirement les mamans de leur droit parental pour mettre \u00e0 l'abri les petits-enfants pour les prot\u00e9ger en tant que tuteur l\u00e9gal, les rapatri\u00e9s et ensuite faire en sorte de dans de meilleures conditions de rapatrier les mamans, or ce que l'\u00c9tat veut c'est rapatrier les enfants sans les mamans et \u00e7a c'est beaucoup plus dangereux parce que c'est laisser une bombe \u00e0 retardement sans aucun d\u00e9samor\u00e7age possible vous faites venir un enfant en lui disant plus tard que l'\u00c9tat belge a fait en sorte que la maman reste mourir en en zone de guerre, h\u00e9 bien, \u00e0 votre avis, cet enfant qu'est-ce qu'il va faire, il va se retourner contre le pays d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:31:52 > 0:32:11) [88%] : \r\nIl va jamais accept\u00e9 qu'on l'a sauv\u00e9, lui et pas sa maman, or ici ce qu'on veut, c'est cr\u00e9er un couloir humanitaire pour sauver les enfants qui sont en danger, parce qu'ils ne supportent pas \u00e0 mani\u00e8re de la m\u00eame mani\u00e8re, les maladies, ainsi que la terreur et d'un autre c\u00f4t\u00e9, traiter la question des retours des mamans et des papas pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:12 > 0:32:17) [88%] : \r\nCes grands- mamans le savent, l'opinion publique sera difficile \u00e0 convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:20 > 0:32:27) [90%] : \r\nEn Suisse, Isabelle non demande pas autant les petits enfants doivent rentrer, peu importe les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:28 > 0:32:33) [87%] : \r\nVous avez pas peur que vos petits-enfants disent un jour mais pourquoi vous avez laiss\u00e9 mes parents et faire revenir comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:34 > 0:33:04) [89%] : \r\nJ'avait l'air on verra monsieur quand il aura si Dieu nous pr\u00eate vie, on sera l\u00e0, on se fera aider il y a d\u00e9j\u00e0 des solutions, il y a des D il y a des gens des 2 psychologues, des psychiatres qui pourront nous aider d\u00e9j\u00e0 \u00e9ducateurs qui peuvent nous aider \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, je pense pas avoir la la r\u00e9ponse toute faite, je ne l'ai pas et je pense que de lait dans la demande, mais ils le seront, on peut pas leur cacher \u00e7a, ils ont des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:06 > 0:33:13) [92%] : \r\nIsabelle a fait le deuil de son fils, le seul combat possible pour elle, c'est sauver ses petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:29 > 0:33:38) [91%] : \r\nFran\u00e7ois rejet\u00e9 bonsoir c'est votre reportage, finalement on parle de peu d'enfants mais est-ce qu'on a une id\u00e9e pr\u00e9cise de ce chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:33:38 > 0:34:07) [89%] : \r\nAlors officiellement la Conf\u00e9d\u00e9ration parle de 77 d\u00e9part dans la zone irako- syrienne, c'est principalement des adultes, les enfants l\u00e0 en bas-\u00e2ge ne sont pas compt\u00e9s dans ces chiffres, nous, on a pu identifier 6 personne mais la forcer non plus, prenons l'exemple d'Isabelle cette dame que je connais depuis presque 4 5 ans quand son fils est parti durant toute la p\u00e9riode de du d\u00e9part de son fils et de s\u00e9jour sur place en Irak, elle avait presque pas nouvelle quelques messages WhatsApp son fils \u00e9tait encore en vie et elle a pris il y a 10 jours qu'il avait une petite fille 17 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:07 > 0:34:11) [96%] : \r\nAlors elle t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9, on imagine que son quotidien n'est pas simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:34:11 > 0:34:34) [91%] : \r\nOui, alors il y a d\u00e9j\u00e0 la stigmatisation parce que forc\u00e9ment les gens, le voisin, le quartier le village, ils sont au courant, donc le regard des autres et aussi la la sensation de culpabilit\u00e9 forc\u00e9ment toutes ces femmes ont cette sensation de culpabilit\u00e9, ce qu'elles ont fait une erreur dans l'\u00e9ducation et pourtant qu'on regarde toutes ces familles, il y a un point commun, c'est que ces famille tr\u00e8s ordinaire pour reprend l'exemple d'Isabelle, elle vient du Nord Vaudois comme moi et j'ai presque la sensation de voir ma famille en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:34 > 0:34:42) [88%] : \r\nAlors, vous \u00e9voquez les difficult\u00e9s \u00e0 pour faire revenir ses enfants qui th\u00e9oriquement dans le retour th\u00e9oriquement impossible \u00e0 ce qu'on a une chance de les voir revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:34:42 > 0:35:14) [84%] : \r\nBen si on prend le cas de C\u00e9line a, par exemple, elle, \u00e7a fait une ann\u00e9e qu'elle est en prison, identifi\u00e9 avec son b\u00e9b\u00e9 au Kurdistan syrien et les, comment dire, le processus en Suisse et prend du temps, notamment les les familles qui la famille qui en Suisse fait un processus assez lent Serta l'administration elle re\u00e7oit des r\u00e9ponses par exemple de de fonctionnaires qui disent mais il faut simplement dire \u00e0 votre soeur ou \u00e0 votre votre fille d'aller on Turquie demande aux cours celui-l\u00e0 des autorisations de d\u00e9part, ce qui est compl\u00e8tement absurde, puisqu'elles sont en prison en Syrie, ils sont accus\u00e9s ont incit\u00e9 forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:14 > 0:35:20) [92%] : \r\nAlors une des possibilit\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es, c'est d'enlever la garde de ses enfants \u00e0 leurs parents, \u00e7a pose d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:20 > 0:35:59) [89%] : \r\nOui alors une demande de tutelle, c'est ce qu'on essaye de faire les les femmes qu'on va en Belgique pour l'instant \u00e7a fonctionne pas encore, mais c'est une piste pour enlever l'autorit\u00e9 parentale, maintenant si on regarde mani\u00e8re globale, ce qui se passe dans les diff\u00e9rents pays, on voit que la Grande-Bretagne il y a pas de retour malgr\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s d'un jeune d'une jeune dB dans une b\u00e9b\u00e9 pardon en Syrie, la France et l'Allemagne ont commenc\u00e9 \u00e0 rapatrier les gens la France ces cinq orphelins qui sont rapatri\u00e9s et le dernier exemple c'est la Russie, o\u00f9 l\u00e0 ils ont rapatri\u00e9 200 personnes des femmes et des b\u00e9b\u00e9s pour les femmes, c'est la prison pour les b\u00e9b\u00e9s sont confi\u00e9es, soit les proches, soit l'assistance, maintenant pour la Suisse, encore une fois on a identifi\u00e9 6, on forme, il a probablement beaucoup plus, il y a toujours pas de rapatriement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:00 > 0:36:29) [94%] : \r\nFran\u00e7ois merci pour ces pr\u00e9cisions, il a un univers bien \u00e0 lui, onirique et festif, il a sign\u00e9, notamment les c\u00e9r\u00e9monies des Jeux olympiques de Turin de Sotchi con\u00e7u un spectacle pour le Cirque du Soleil Dani\u00e8le Finzi Pasca est aussi le cr\u00e9ateur de la toute prochaine F\u00eate des Vignerons dans 102 jours exactement, artiste de cirque devenu metteur en sc\u00e8ne, le Tessinois est \u00e0 la t\u00eate d'une compagne qui porte son nom et qui a acquis une notori\u00e9t\u00e9 internationale Pierre Bavaud est all\u00e9 \u00e0 sa rencontre entre Lugano et Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:33 > 0:36:42) [92%] : \r\nThe vers la place du march\u00e9, les ar\u00e8nes de la F\u00eate des Vignerons en pleine construction, elles accueilleront en juillet prochain 20000 spectateurs \u00e0 chaque repr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:44 > 0:36:47) [90%] : \r\nDaniel et Finzi Pasca inspecte le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:52 > 0:37:15) [85%] : \r\nOn commence \u00e0 prendre la mesure de cet espace presque des dessins pendant ben d'ann\u00e9es qu'on a eu des dessins 5 ans 4 ans, 5 ans, 6 ans de dessin, tout d'un coup, on le voit une malgr\u00e9 tout est toutes les engins qu'on a consult\u00e9 ris\u00e9e pour faire des mod\u00e9lisations apr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 surprendre toujours sous forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:17 > 0:37:23) [96%] : \r\nUne structure aussi gigantesque qu'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re puisqu'il faudra tr\u00e8s vite la d\u00e9monter une fois la f\u00eate ternie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:37:24 > 0:37:34) [82%] : \r\nLe faire quelque chose qu'on monte et puis on demande je crois que c'est une folie et cette folie, \u00e7a ne vous pla\u00eet pas, elles adorent les pol\u00e9miques, un vrai, avec des amis, 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:49 > 0:37:56) [90%] : \r\nDe l'infiniment grandiose et sophistiqu\u00e9, comme ici, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques \u00e0 Sotchi, il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:38:03 > 0:38:05) [73%] : \r\nUne aller comme \u00e7a une les femmes homosexuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:05 > 0:38:10) [88%] : \r\n\u00e0 l'infiniment simple et d\u00e9pouill\u00e9e, Daniel et Finzi Pasca passe constamment de l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:38:10 > 0:38:16) [89%] : \r\nQu'est-ce que ce spectacle, il a \u00e9t\u00e9, pour un seul spectateur voire plus que les 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:16 > 0:38:20) [95%] : \r\nD'une langue \u00e0 l'autre, aussi, il est capable de s'exprimer et de jouer en 5 langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:38:21 > 0:38:32) [89%] : \r\nJe projette pour moi- m\u00eame et les spectateurs dans un esp\u00e8ce de petit voyage, que \u00e7a soit petit ou que \u00e7a soit gigantesque comme une olympiade le processus, je trouve que c'est le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:34 > 0:38:40) [87%] : \r\nCe soir, il s'appr\u00eate \u00e0 jouer Icare au un spectacle intimiste \u00e9crit en prison alors qu'il \u00e9tait objecteur de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:41 > 0:38:48) [90%] : \r\nNous sommes \u00e0 Lugano, sa ville natale, 28 ans qu'il joue r\u00e9guli\u00e8rement cette pi\u00e8ce \u00e0 travers le monde et ce soir la salle affichent complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:38:49 > 0:38:56) [85%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9, pas comme \u00e7a au d\u00e9but, moi, Momir parfois on comptait, on se disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:38:58 > 0:39:16) [81%] : \r\n\u00e0 quelques minutes de entrer en sc\u00e8ne je demand\u00e9 mais c'est combien, combien il y a 20 12 13 7 12 13 mai tu as compt\u00e9 aussi papa et maman oh oui, un regard, ce qui est encore loin, ce que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:17 > 0:39:24) [93%] : \r\nCe qui n'a pas chang\u00e9, ce sont les amis de longue date avec qui Daniel et a cr\u00e9\u00e9 sa compagnie ce soir, ils sont tous l\u00e0, \u00e0 commencer par Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:39:24 > 0:39:29) [76%] : \r\nAu Mali, oui c'est comme c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:39:31 > 0:39:34) [81%] : \r\nBeaucoup de pi\u00e8ces qui ne manqua \u00e7a a rien qui les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:39:34 > 0:39:48) [91%] : \r\nJe fais tout fait de cette phrase il y a quelque chose de tr\u00e8s compl\u00e9mentaires mais c'est vrai qu'il y a beaucoup de choses que qu'on n'a pas besoin de se dire pour savoir quelle est la direction comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:51 > 0:39:54) [92%] : \r\nMaria, la voici d'ailleurs avec Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:58 > 0:40:02) [92%] : \r\nLorsqu'ils pr\u00e9paraient leur spectacle dans une modeste roulotte de cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:04 > 0:40:05) [91%] : \r\nQue de chemin parcouru de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:09 > 0:40:14) [93%] : \r\n\u00e0 Vevey pour la F\u00eate des vignerons c'est ce grand h\u00f4tel en effet qui leur sert aujourd'hui de quartier g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:16 > 0:40:23) [90%] : \r\nSur la terrasse, s\u00e9ance de travail entre Daniel et Maria Maria qui est devenue, compositrice, c'est elle qui signe la musique de l'affaire Lib\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:40:32 > 0:40:47) [88%] : \r\nCette 36 ans qu'on travaille ensemble, mais rien, c'est comme mon alter \u00e9go dans dans ce que c'est la musique, et pas simplement \u00e7a parce que sa musique souvent influence certaines images ou la cadence de certains images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:59 > 0:41:03) [91%] : \r\n\u00e0 Vevey essayages des costumes de la prochaine f\u00eate sous la direction de Giovanna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:03 > 0:41:08) [88%] : \r\nLa c'est la chemise fait un spray parce que c'est la plus de tout \u00e7a, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:08 > 0:41:10) [97%] : \r\nLes figurants n'ont pas tous la taille mannequin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:11 > 0:41:16) [92%] : \r\nMatch on v\u00e9rifie si on a fait bien notre travail ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:18 > 0:41:33) [70%] : \r\nApr\u00e8s tout petit groupe \u00e0 vous mettez ensemble un, on les a je lui cette drogue les armaillis sert aussi un groupe tr\u00e8s important et je trouve, je suis content de leur r\u00e9seau pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:33 > 0:41:41) [89%] : \r\nGiovanna, une autre campagne de route de Daniel, ils travaillent r\u00e9guli\u00e8rement ensemble depuis 12 ans depuis la c\u00e9r\u00e9monie des JO de Turin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:42 > 0:41:55) [88%] : \r\nL'esprit f\u00e9minin tr\u00e8s pr\u00e9sent dans d'autres la la compagnie et est-ce qu'en plus ce sont des femmes tr\u00e8s forte et cette ann\u00e9e, la f\u00eate cette \u00e9mission une des \u00e9l\u00e9ments qui va la caract\u00e9riser, c'est justement la pr\u00e9sence du f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:41:57 > 0:42:04) [84%] : \r\nCe spectacle vous le co- sign\u00e9 faut le rappeler avec Julian la poutre \u00e9pouse qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 2 ans maintenant 3 ans oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:04 > 0:42:23) [90%] : \r\nAvec Julie on a dessin\u00e9 toute la la structure dramaturgique du spectacle, on a, on a commenc\u00e9 avec avec les les sc\u00e9nographes \u00e0 parler de la de de toute l'implantation de l'espace, etc, etc donc, oui, oui, oui, je lis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme un un pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:27 > 0:42:30) [87%] : \r\n10 mois un jour que l'amour, pour \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:33 > 0:42:40) [92%] : \r\nLa Qu\u00e9b\u00e9coise Julie Hamelin, cofondatrice du Cirque \u00c9loize, emport\u00e9 par une maladie cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 43 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:43 > 0:43:01) [90%] : \r\nOn recommence, s'il vous pla\u00eet, je crois en fait que sa grande force, c'est d'aller chercher de, de, de, de tous les c\u00f4t\u00e9s, de, de, d'une personne et les Farc sortez sur sc\u00e8ne et aussi je pense \u00e0 \u00e0 nous transporter dans un univers qui est assez particulier, assez unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:03 > 0:43:09) [97%] : \r\nUn monde onirique, po\u00e9tique o\u00f9 l'amiti\u00e9 sur sc\u00e8ne comme dans la vie d'ailleurs tient une grande place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:11 > 0:43:16) [86%] : \r\nFran\u00e7ois Margot qu'il y a 6 ans \u00e0 recruter Daniel et Finzi Pasca pour la F\u00eate des vignerons en t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:43:17 > 0:43:40) [90%] : \r\nC'est un homme qui aime toucher un peu \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9enne, direz-vous, mais n\u00e9anmoins pour nous autres peu du bord de la Cl\u00e9ment ces rapports un peu physique de tendresse humaine, on peut-on pu frapper dans un 1er temps et en m\u00eame temps c'est quelqu'un qui, peut-\u00eatre, d'une extr\u00eame sensibilit\u00e9 avec des formes de de retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:44 > 0:43:48) [91%] : \r\nPendant ce temps, sur les hauteurs de Vevey, les figurants s'\u00e9chauffent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:54 > 0:43:57) [94%] : \r\nAvant la r\u00e9p\u00e9tition, dirig\u00e9 par le metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:57 > 0:44:03) [78%] : \r\nMais bon, maintenant si vous plaire, ce n'est pas une promenade un ton petit peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:08 > 0:44:11) [85%] : \r\nLes feux s'il vous pla\u00eet, dans tous les tapis un peu plus rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:44:13 > 0:44:25) [86%] : \r\nL\u00e0 on a tout un groupe de gymnastes il y en a certains qui sont tr\u00e8s performants, autre exemple des petits-enfants qui sont justement en train de commencer \u00e0 \u00e0 \u00e7a l'apprivoiser la gymnastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:27 > 0:44:32) [90%] : \r\nJ'ai travaill\u00e9 avec des amateurs, il en a l'habitude depuis les grandes c\u00e9r\u00e9monies des JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:44:33 > 0:44:48) [91%] : \r\nIl y a une enthousiasme il y a une envie de travailler avec de la patience, \u00e7a, c'est magnifique, moi j'ai commenc\u00e9 comme gymnaste, je suis tomb\u00e9 en amour du th\u00e9\u00e2tre en faisant de la gymnastique, on peut quand m\u00eame, donc je me retrouve un peu \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:51 > 0:44:55) [96%] : \r\nLa maison c'est Lugano o\u00f9 la repr\u00e9sentation de son spectacle solo prend fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:58 > 0:45:02) [99%] : \r\nDans la salle, l'homme qui a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la carri\u00e8re de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:45:23 > 0:45:31) [89%] : \r\nVoil\u00e0 7 ans, je crois qu'il a jou\u00e9 un sacr\u00e9 r\u00f4le dans votre d\u00e9couverte du monde du spectacle en 2 mots qu'est-ce que vous nous racontez l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:31 > 0:45:34) [77%] : \r\nEst-ce seulement on faisait gymnastique ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:35 > 0:45:41) [83%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon ma\u00eetre : il \u00e9tait un passionn\u00e9 de cirque \u00e0 ma commenc\u00e9, j'ai suivi et on se suit depuis 1000 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:45:42 > 0:45:45) [90%] : \r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire qu'il a commenc\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:45:47 > 0:46:02) [84%] : \r\nMais apr\u00e8s, il a pu sont bonnes, alors ces derniers moi et Malia qui faisait la poup\u00e9e, c'\u00e9tait une poup\u00e9e qui a, on a essay\u00e9 de mettre dans une caisse et on n'arrivait jamais la mettre dedans parce que c'\u00e9tait toujours \u00e9lastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:09 > 0:46:13) [78%] : \r\nGagner les Maria et Fabrizio il faisaient alors leur num\u00e9ro sur la piste du cirque Nock.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:13 > 0:46:18) [94%] : \r\n\u00e7a fait vraiment repartir en arri\u00e8re, on se sent un peu vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:20 > 0:46:27) [93%] : \r\nIls ne sont plus tout jeunes, mais leur travail au sein de leur compagnie avec Daniel et comme porte- drapeau est aujourd'hui largement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:46:27 > 0:46:46) [85%] : \r\nJe sais pas, quelque part, r\u00e9cit qu'ambassadeur de la Suisse, et je dirais m\u00eame, en plus de l'Europe parce qu'avec toute l'et ces manifestations, qui ont \u00e9t\u00e9 faites en dehors du continent, donc, mais c'est surtout la Suisse et surtout la Suisse c'est comme Roger Federer, c'est, c'est des gens qui montrent la Suisse au-del\u00e0 de la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:49 > 0:46:57) [90%] : \r\nUn clown qui cherche \u00e0 faire pleuvoir dans les yeux des spectateurs, c'est ainsi que Daniel et Finzi Pasca M. \u00e0 d\u00e9finir son travail d'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:47:00 > 0:47:26) [87%] : \r\nMa grand- m\u00e8re et la tante comme tels, aller au cin\u00e9ma et retourn\u00e9 d'avoir vu un beau film, elle disait : on a vu un film tellement bon, on a tellement pleur\u00e9, on a besoin de s'\u00e9mouvoir ceux qui vont voir, c'est quelque chose qui permet, comme de faire une douche \u00e0 l'\u00e2me, et moi je suis comme certains de mes coll\u00e8gues, je suis un faiseur de pluie \u00e7a que que c'est ma t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:43 > 0:48:01) [91%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos questions de vos r\u00e9actions sur notre mais miseaupoint au point At RTS Point CH vous laissez-nous un message sur notre r\u00e9pondeur vocal, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:01 > 0:48:04) [95%] : \r\nMagnifique semaine dans la petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:04 > 0:48:10) [79%] : \r\nC'est un statut de tutelle, c'est-\u00e0-dire le papier.\r\n\r\n\n", "UMID : ZT048355\r\nDate de transcription : 16-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:21) [84%] : \r\nVous voyez Fran\u00e7ois je ne sais pas, je les tutoyer, mais tu contient vous auriez \u00e7a ne va pas, mais c'est pas grave, je trouve pas du tout, je me disais il travaille chez faits City est de la grande famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:28 > 0:01:06) [77%] : \r\nOui, il est jamais mon activit\u00e9 de pr\u00e9dilection mais \u00e7a va les forcer, m\u00eame un forfait unique et ce week- end, non, non, \u00e7a va, \u00e7a va, for\u00e7ant dessus, enfin pas la pression, exactement, donc, d'autres comme \u00e7a se fait les pr\u00e9sentations, \u00e7a c'est \u00e0 fond faut de norme Patrick Chan normal qui avait 15 quitter le c'est fait pour ce qui a parl\u00e9 de son bar l\u00e0 le poussant Glattaler n'a fait soir\u00e9e une femme oui alors Carouge, Pierre Weill et l\u00e0 il est Rovillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:19 > 0:01:31) [81%] : \r\nTu veux suivent l'\u00e9mission la fin comme tu veux, \u00e7a \u00e7a d\u00e9range pas, moi, \u00e7a ne marche pas du tout, alors je sais pas du tout, et vous savez \u00e0 Rotterdam, il y a 144, le sujet de Marion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:39 > 0:01:43) [84%] : \r\nDes sujets, m\u00eame si l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:43 > 0:01:46) [94%] : \r\nNon mais c'est toujours marqu\u00e9 20 heures 10 sur les programmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:46 > 0:01:57) [65%] : \r\nFaudra donc j'pass\u00e9 par la rive \u00e0 la proprement vir\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:00 > 0:02:02) [78%] : \r\nTu peux enlever mon sac, c'est jamais Pita soir hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:05 > 0:02:28) [78%] : \r\nCette pas le mot exact, il a par chez nous, comme 0 et le prix, comme \u00e0 la maison, on a un diff\u00e9rent pour les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:02:30) [76%] : \r\nPourquoi il est pourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:31 > 0:02:34) [66%] : \r\nOui, le les tout ce qui est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:02:35) [89%] : \r\nEt on n'a pas de c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:02:42) [95%] : \r\nToujours les cordonniers les plus mal chauss\u00e9s, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:42 > 0:02:43) [97%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:54 > 0:02:56) [83%] : \r\nPar : quand je veux bien des prompteurs en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:03 > 0:03:04) [94%] : \r\nJe suis l\u00e0, je crois qu'il est temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:13 > 0:03:19) [74%] : \r\nEt puis, il faut laisser les lingettes pour Fran\u00e7ois Soir pour qu'ait pu se d\u00e9maquiller m\u00eame valeur ce que je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:20 > 0:03:22) [79%] : \r\nParce que la machine \u00e0 Strasbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:26 > 0:03:35) [66%] : \r\nOui, non, moi je \u00eates pas vous sera patch \u00e0 Gen\u00e8ve oui \u00e0 vous je ram\u00e8ne de retour apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:45 > 0:03:48) [81%] : \r\nIl est bien fix\u00e9 sa part bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:03:54) [87%] : \r\n\u00e7a rebouge monte maman et puis je vais juste comme \u00e7a, mais j'ai l'impression que \u00e7a allait, je, je serais content de l'enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:54 > 0:04:04) [78%] : \r\nOui, c'est ce que nous, d\u00e8s que je venais juste navr\u00e9 non non mais utiliser la que le duo oui mettons ils sont forts et puis ses chances que peut-\u00eatre il a 3 fois plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:05 > 0:04:20) [84%] : \r\nParce que, normalement, j'avais jamais eu de probl\u00e8me puis la derni\u00e8re fois, j'avais eu un probl\u00e8me quand elle les avait coup\u00e9 parce que le boom piquet et je me demande si ce n'est pas l'autre qu'il faut qu'il faut ou je sais pas, tu vas normalement on peut sans ouais, je sais pas mais apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:20 > 0:04:25) [71%] : \r\nPeut-\u00eatre moi j'not\u00e9 sur le dans la tout ce qu'on peut le bout l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:25 > 0:04:35) [88%] : \r\nMais \u00e0 voir si \u00e7a marche pas, je sais pas, en fait, ce qu'on a fait les autres fois, mais c'est seulement l'est cette fois et la derni\u00e8re fois que \u00e7a m'a fait \u00e7a mais j'estime-t-il moi volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:44 > 0:04:47) [69%] : \r\nIl est est content, tu es content, je suis quand partent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:58 > 0:05:00) [93%] : \r\nEffets psych\u00e9d\u00e9liques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:14 > 0:06:15) [83%] : \r\nO\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:19 > 0:06:25) [73%] : \r\nNon je je les frais, seuls ceux qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:25 > 0:06:28) [86%] : \r\nMais comment \u00e7a se fait qu'en bougeant comme \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:29 > 0:06:31) [68%] : \r\nSelon continuer la trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:31 > 0:06:36) [83%] : \r\nAh d'accord, c'est pour \u00e7a, je me dis, attend, il a la main magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:39 > 0:06:40) [82%] : \r\nUne mise en abyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:50 > 0:06:52) [83%] : \r\nCe serait parmi les digues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:41 > 0:08:42) [96%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:39 > 0:10:45) [60%] : \r\nQuel est le domaine avec des politique pas perdu agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:10:56) [94%] : \r\nIl m'est arriv\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s critique avec votre \u00e9mission, mais l\u00e0 je vous f\u00e9licite, vous avez trait\u00e9 le sujet UDC sans complaisance et avec objectivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:58 > 0:11:06) [90%] : \r\nJ'aimerais juste dire \u00e0 \u00e0 Monsieur Freysinger que nous on la ram\u00e8ne pas sur la politique valaisanne, alors qu'il la ram\u00e8ne pas sur la politique vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:06 > 0:11:12) [89%] : \r\nClaire Le groupe son gouvernement Le Monde que le canton de Vaud est devenu un canton qui se ressemblent de plus en plus \u00e0 la France, tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:13 > 0:11:19) [82%] : \r\nEt il ne compare pas \u00e0 la France, je sais pas trop quoi, sinon il a cach\u00e9 le sprint, il est pas content merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:20 > 0:11:30) [93%] : \r\nJe suis moi- m\u00eame client d'un salon, bar, beurre et je peux vous assurer que je fais une sacr\u00e9e \u00e9conomie sur une ann\u00e9e enti\u00e8re et je m'excuse vis-\u00e0-vis de mon ancien coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:11:30 > 0:11:36) [85%] : \r\nAutre \u00e9mission m'a mise en col\u00e8re quand j'entends monsieur plus Damien, dire que l'on vit dans un pays libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:36 > 0:11:40) [96%] : \r\nNous sommes dans un pays libre \u00e0 chacun a le droit de pratiquer les prix qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:11:40 > 0:11:49) [81%] : \r\nEh bien, mais, chers coll\u00e8gues, quitter l'Association suisse des ma\u00eetres- coiffeurs, pourquoi des cotisations pour une association qui vous d\u00e9faut m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:50 > 0:12:01) [79%] : \r\nBonjour travaux la RTS \u00e9coutez car des sommes c'est super les marins, l'un qui s'occupe des enfants bravo le b\u00e9n\u00e9volat Dadis embellira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:01 > 0:12:02) [100%] : \r\n\u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:03 > 0:12:19) [88%] : \r\nCe soir, dans Mise au point la norme p\u00e9nale antiraciste devaient bient\u00f4t pouvoir sanctionner \u00e9galement les attaques homophobes, mais \u00e0 peine sous toi, la loi port\u00e9e par Matthias Reynard est remise en cause par le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 bout touchant, de l'UDF, dont les m\u00e9thodes \u00e9tonne, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:22 > 0:12:34) [89%] : \r\nCe sont les enfants des djihadistes Suisse ils sont bloqu\u00e9s en Syrie, dans des conditions tr\u00e8s difficiles, leur famille, plaide le droit de les faire venir en Suisse, mais pour l'heure, sans succ\u00e8s, enqu\u00eate exclusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:37 > 0:12:53) [86%] : \r\nC'est un faiseur de r\u00eaves qui adore les folies sa prochaine la F\u00eate des Vignerons apr\u00e8s avoir mis en sc\u00e8ne, quantit\u00e9 de spectacle, passant du cirque, aux c\u00e9r\u00e9monies olympiques Daniel K\u00fcnzi Pasca nous invite dans son univers, portrait en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:59 > 0:13:18) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche d'avril dans l'actualit\u00e9 de cette semaine \u00e9galement, une visite au sommet, les petits plats ont \u00e9t\u00e9 mis dans les grands, tout l'art de la diplomatie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 pour \u00e9viter tout faux pas, c'est que l'enjeu est d'importance, Fran\u00e7ois Roulet, nous en dit plus en 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:25 > 0:13:54) [88%] : \r\nC'est la plus solennelle des rencontres entre 2 pays, le plus haut rang du protocole diplomatique, la visite d'\u00c9tat, cette semaine, la Suisse \u00e9tait donc sur son 31 mais qui pouvait \u00eatre l'invit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Merkel Macron Poutine et non, il s'agissait d'Alo\u00efs Alo\u00efs bah oui Alo\u00efs, le prince du Liechtenstein, bon d'accord, on a vu par pourtant \u00e0 Berne, c'\u00e9tait l'\u00e9meute, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:59 > 0:14:09) [87%] : \r\nUn bain de foule torride, une conf\u00e9rence de presse, manifestement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s attendue par les correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:16) [72%] : \r\nDes certains Einstein \u00e0 trouver Liechtenstein signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:16 > 0:14:28) [66%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 Sue Foley Guenard 45 Schaer doute petit j'writing snif nos un froid c'est \u00e7a ce gars non c'est \u00e7a vous f\u00e9liciter Stein Heinke van je \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:28 > 0:14:46) [89%] : \r\nC'est vrai que ce n'est pas grand le Liechtenstein un lopin de terre entre Saint-Gall et l'Autriche 38000 habitants \u00e0 quelques dizaines, c'est la population de la Chaux-de-Fonds enfin ce qu'il en reste, et pourtant Katia Babey, la pr\u00e9sidente de la Chaux-de-Fonds n'a pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7us comme Alo\u00efs par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:48 > 0:14:55) [92%] : \r\nBah oui mais le Liechtenstein est un pays un \u00c9tat-Nation avec ses singularit\u00e9s je sais pas moi sa propre monnaie par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:58 > 0:14:59) [89%] : \r\nCes magasins bien \u00e0 lui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:07 > 0:15:09) [97%] : \r\nSon championnat de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:09 > 0:15:13) [92%] : \r\nServette le leader qui recevait ce soir \u00e0 la Praille Vaduz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:16 > 0:15:28) [85%] : \r\nBon, qui tient pour la Suisse, sauf qu'ils sont encore plus blind\u00e9s, la famille royale tr\u00f4ne sur une fortune d'au moins 3 milliards et le PIB par habitant est 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 chez nous d'ailleurs, plus de 9000 Suisse travaillent au Liechtens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:31 > 0:15:42) [88%] : \r\nEt rien que \u00e7a, \u00e7a valait bien les honneurs diplomatique, car oui, l\u00e0- bas, les frontaliers qui profitent des salaires et qui cr\u00e9e des embouteillages, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:48 > 0:16:13) [96%] : \r\nL'UDF va bien d\u00e9poser demain son r\u00e9f\u00e9rendum contre la norme p\u00e9nale antiraciste incluant l'homophobie, le petit parti ultra- conservateur dit avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par Matthias Reynard, celui qui a port\u00e9 la loi jusqu'\u00e0 son acceptation avec lui tous ceux qui militent contre l'homophobie, s'inqui\u00e8tent maintenant de ce qu'il va advenir de cette loi n\u00e9cessaire selon eux pour d\u00e9fendre les communaut\u00e9s lesbiennes et gays Marion Faliu fait le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:14 > 0:16:26) [95%] : \r\nSouvent pour mesurer la temp\u00e9rature d'un pays, le plus simple est encore d'allumer sa t\u00e9l\u00e9 et samedi dernier, sur la 1\u00e8re cha\u00eene al\u00e9manique, on a pu assister \u00e0 cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:33 > 0:16:41) [93%] : \r\nL'animateur vedette, Sven Epiney a fait sa demande en Direct \u00e0 Michael Grabner, son petit ami depuis 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:41 > 0:16:44) [92%] : \r\nTout va \u00eatre fait, \u00e7a j'aimerais pouvoir \u00eatre ton mari et que tu sois le mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:53 > 0:16:59) [90%] : \r\nMardi soir, l'homosexualit\u00e9 \u00e9tait \u00e9galement abord\u00e9 au 19 heures 30, mais sous un angle totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:01 > 0:17:10) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le d\u00e9bat se fait pol\u00e9mique sur la norme p\u00e9nale contre l'homophobie, l'UDF, a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum certains non des arguments mensongers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:18 > 0:17:23) [91%] : \r\nEn 2018, 6 ans apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de son texte, il pensait avoir gagn\u00e9 la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:23 > 0:17:33) [93%] : \r\nOui, chers coll\u00e8gues, l'homophobie tue, selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich 20 pour 100 des homosexuels ont tent\u00e9 de se suicider en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:33 > 0:17:49) [94%] : \r\nLors de la session d'hiver, le conseiller national Matthias Reynard Faites entrer l'homophobie dans la norme antiraciste une modification largement accept\u00e9e par les 2 chambres bonsoir Sylvie Ruffieux Guignard, mais c'\u00e9tait sans compter un r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:49 > 0:17:53) [98%] : \r\nPourquoi partir au combat contre ce qui semble \u00eatre une \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:55 > 0:18:05) [88%] : \r\nNon combat surtout par libert\u00e9 de conscience, pour nous, on peut plus s'exprimer alors que je trouve qu'on est, on est un des \u00e0 l'\u00e9tat de droit, on a le droit de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:05 > 0:18:15) [95%] : \r\nL'homosexualit\u00e9, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale veut pouvoir dire ce qu'elle en pense ce petit parti chr\u00e9tien d'environ 3500 membres n'est pas repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:16 > 0:18:26) [87%] : \r\nJe dirais \u00e0 Monsieur Reynard qui n'a pas \u00e0 craindre un r\u00e9f\u00e9rendum en r\u00e9f\u00e9rendum c'est les signatures et puis voil\u00e0, le peuple pourra de donner son avis sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:27 > 0:18:35) [93%] : \r\nL'UDF parle de libert\u00e9 d'expression, sauf que, durant la r\u00e9colte de signatures, ce ne sont pas toujours ces arguments-l\u00e0, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 mis en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:35 > 0:18:52) [81%] : \r\nJ'ai expliqu\u00e9 ces croisements c'est pour rentrer dans le dos droit p\u00e9nal militaire justement la qui avait la norme il ce qui s'est pass\u00e9 et parfois leur appartenance sexuelle ou c'est quand m\u00eame un peu ridicule mais oui qui c'est qui vous a dit \u00e7a, qui c'est qui vous a dit \u00e7a, on a bien lu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:52 > 0:18:57) [98%] : \r\nCette sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e par Matthias Reynard lui- m\u00eame le 29 mars dernier dans les rues de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:58 > 0:19:34) [92%] : \r\nC'est un hasard total en fait j'ai j'ai re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone de ma cousine qui me dit : oui, apparemment, il y a une initiative pour lutter contre l'homophobie dans le droit p\u00e9nal militaire entendu parler, je dis : mais non, et puis c'est au march\u00e9 je descendais la ici et puis tout d'un coup je vois quelqu'un qui est en train de r\u00e9colter des des signatures et il fait signer une amie, alors je vais dire elle pour lui demander : qu'est ce qu'elle s'ils peuvent me dire : ben voil\u00e0, je suis en train de de signer quelque chose contre l'homophobie dans le dans le droit p\u00e9nal militaire exactement la m\u00eame chose, alors j'ai le r\u00e9flexe de sortir mon t\u00e9l\u00e9phone et puis de filmer la sc\u00e8ne et \u00e0 partir de l\u00e0, on a eu des gens dans toute la Suisse romande qui nous ont fait exactement le m\u00eame t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:35 > 0:19:41) [87%] : \r\nTriche pour obtenir des signatures et ils se font passer pour des gens qui lutte contre l'homophobie, alors qu'il lutte contre la norme anti- homophobie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:42 > 0:19:46) [97%] : \r\nAu comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire de l'UDF, on minimise le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:47 > 0:20:04) [92%] : \r\nIl semblerait que des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s pourrait r\u00e9colter des signatures qui aurait mal \u00e0 porter le message transmis le message et je crois que je peux pas le de le prouver encore, parce que c'est trop frais toute cette discussion mais que s'il s'agit de cas isol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:04 > 0:20:12) [95%] : \r\nPour Marc rue m\u00eame en \u00e9cartant les signatures obtenues frauduleusement par des sous- traitants de l'UDF, le nombre de paraphes sera suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:12 > 0:20:25) [89%] : \r\nMais on est presque sur le point d'arriv\u00e9e ce matin, il y a eu 54000 signatures plus une promesse de 4000 \u00e0 Sydney 500 signatures d'ailleurs, donc on est content parce que le r\u00e9f\u00e9rendum a abouti Niasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:26 > 0:20:34) [94%] : \r\nSauf que depuis quelques jours, la pol\u00e9mique prend de l'ampleur avec de nombreuses personnes qui essayent de retirer leur signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:34 > 0:20:55) [87%] : \r\nQuand on signe quelque chose, il me semble qu'on on lit ce qu'avant de signer sa signature, en plus, on nous demande de de mettre son nom, son adresse le l'endroit o\u00f9 on habite, on sait qu'on sait pas, c'est pas, c'est pas quelque part, ce n'est pas anodin non plus, donc je pense qu'on est responsable de de sinistres, ce qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:55 > 0:21:04) [93%] : \r\nEt les arguments qu'ils auraient d\u00fb conna\u00eetre son art, cette loi s'apparente \u00e0 de la censure 2 les homosexuels n'ont pas besoin d'un traitement particulier Bremaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:06 > 0:21:13) [94%] : \r\nIl ne faut pas faire des lois super protectrice qui les met au-dessus de tout le monde, \u00e7a ce n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:14 > 0:21:38) [88%] : \r\nEt si on se bat pour quelqu'un ce c'est pour quelqu'un de faible qui ne peut pas s'exprimer par exemple un enfant oui, la vie \u00e0 ma\u00eetre \u00e7a \u00e7a vous \u00eatre c'est des combats qui valent la peine, ou bien des personnages et des handicap\u00e9s, voil\u00e0 des handicap\u00e9s qui sont adultes qui peuvent pas transmettre leur information, ce qu'ils ont \u00e0 dire l\u00e0, \u00e7a vaut la peine d'avoir des lois mais il y a pas besoin parce qu'elles sont prot\u00e9g\u00e9es, de m\u00eame qu'un homosexuel est prot\u00e9g\u00e9e par la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:40 > 0:21:47) [95%] : \r\nIl n'existe pas de statistiques f\u00e9d\u00e9rales sur les agressions homophobes dans notre pays car ce crit\u00e8re n'est pas retenu lors du d\u00e9p\u00f4t de plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:50 > 0:21:59) [87%] : \r\nChoquant retrouver son intimit\u00e9 en fait comme \u00e7a en rentrant chez soi c'est innommable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:01 > 0:22:12) [89%] : \r\nLe 3 mars dernier dans la r\u00e9gion de Morges un couple d'hommes retrouve son appartement saccag\u00e9 pour Mehdi qu'une Heusler est pr\u00e9sident de l'association voguer, il ne s'agit pas d'un simple cambriolage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:14 > 0:22:39) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s clairement dirig\u00e9, on voit tr\u00e8s bien l'intention, on voit tr\u00e8s bien la volont\u00e9 de d\u00e9truire et de violentes et de d'\u00e9craser, \u00e7a ne fait pas de sens de ma\u00eetrise des coussins quand on veut cambrioler une maison en g\u00e9n\u00e9ral, on a peur que la police arrive, ne passe pas son temps \u00e0 faire \u00e7a, si on fait \u00e7a, c'est plut\u00f4t parce que ce qu'on a une volont\u00e9 claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:41 > 0:22:45) [87%] : \r\nD\u00e9truire la c'est le seul endroit o\u00f9 on peut se sentir en s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire chez soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:48 > 0:22:55) [90%] : \r\nLe but de cette loi c'est de c'est d'enlever ce permis de discriminer de violentes et d'agresser les personnes LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:18) [92%] : \r\nAujourd'hui la loi, elle est pas compl\u00e8te, une croix gamm\u00e9e, par exemple, va \u00eatre r\u00e9pr\u00e9hensible par la loi, ce qui est bien, mais en revanche le sale p\u00e9d\u00e9 qui constitue aussi une bonne part du traumatisme v\u00e9cu par ce couple, ce ne sera pas puni et, du coup, le processus de r\u00e9tablissement du couple suite \u00e0 ce choc ne pourra pas se faire de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:19 > 0:23:24) [98%] : \r\nPour Matthias Reynard sa proposition de loi est simplement l\u00e0 pour combler un vide juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:26 > 0:24:04) [92%] : \r\nLes tribunaux peuvent pas condamner des incitations \u00e0 la haine contre les homosexuels, alors oui, une injure particuli\u00e8re contre une personne, on pourrait porter plainte, mais d'avoir de cette fa\u00e7on-l\u00e0, des propos tenus en termes g\u00e9n\u00e9raux d'incitation \u00e0 la haine, on peut rien faire, on a une jurisprudence avec, par exemple, quelqu'un qui avait dit quelque chose du genre : l'homosexualit\u00e9 est une est une infamie, ce sont des malades, il faut \u00e9radiquer ou quelque chose comme \u00e7a, l\u00e0 on est all\u00e9 jusqu'aux tribunaux, il y a une jurisprudence qui montre qu'en fait \u00e7a, \u00e7a peut pas \u00eatre condamn\u00e9 parce que le 261 bis dit qu'on refuse les incitations \u00e0 la haine constat \u00e7a concerne la couleur de peau ou la religion ou ou l'ethnie mais pas l'augmentation sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:09 > 0:24:21) [91%] : \r\nEt de m\u00eame, les hommes, abandonnant l'usage naturel de la femme se sont enflamm\u00e9s dans leurs d\u00e9sirs les uns pour les autres comme \u00e9tant comme avec homme des choses inf\u00e2mes et recevant en eux- m\u00eames le salaire que m\u00e9ritent leur \u00e9garements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:24 > 0:24:34) [93%] : \r\nC'est un texte de la Bible et ce texte doit \u00eatre disponible pour tout le monde et la nouvelle loi peut tout \u00e0 fait interdire cela donc la Bible serait un livre interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:35 > 0:24:39) [94%] : \r\nEt quand ils disent qu'ils pourront plus lire des passages de la Bible, je suis chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:40 > 0:24:41) [73%] : \r\nJe suis chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:42 > 0:25:01) [92%] : \r\nJe \u00e7a m'arrive de lire la Bible, aucun probl\u00e8me dans la Bible, on a d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie de de passage qui, on le sait bien, doivent pas \u00eatre pris litt\u00e9ralement, on a des choses aussi qui parfois peuvent \u00eatre contradictoires, pas du tout ce qui serait interdit, c'est d'avoir quelqu'un qui incitent \u00e0 la haine en fonction de l'augmentation sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:01 > 0:25:02) [90%] : \r\nIl y a beaucoup de gens les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:02 > 0:25:09) [91%] : \r\nOui, en 5 enfants et 9 petits-enfants et pour eux, les valeurs familiales qui d\u00e9fendent sont en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:09 > 0:25:43) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est vraiment ce c\u00f4t\u00e9 positif pour le moment je ce que je re\u00e7ois, ce sont des t\u00e9l\u00e9phones de parents mais dans ce flux qu'est-ce qu'on doit faire notre gosse de 14 ans, il a ramen\u00e9 les choses de l'\u00e9cole des informations sexuel, etc, mais c'est absolument pas de l'information sexuelle, c'est vraiment 2 ans d'une invitation \u00e0 aller dans des mouvements homosexuels ou bien de la Hague, remettre en question sur son sa sexualit\u00e9, etc, et \u00e7a nous trouvons inadmissible le pros\u00e9lytisme qui va dans cette direction-l\u00e0, il doit \u00eatre discut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:44 > 0:25:56) [90%] : \r\nLes courtiers inqui\u00e8te l'UDF sont par exemple ceux conduits par voguer dans le cadre de l'enseignement obligatoire la semaine prochaine ses intervenants iront dans un gymnase lausannois pour sensibiliser au probl\u00e8me de l'homophobie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:57 > 0:26:12) [85%] : \r\nPour cette activit\u00e9, le but cette d\u00e9battre et de son ami, l'homosexualit\u00e9 est un anchois, ni non, je ne sais pas, voil\u00e0, \u00e7a, vous avez l'habitude : peut-on porter plainte pour des insultes homophobes transfert sur les r\u00e9seaux sociaux, je dirais oui, voil\u00e0 ce qu'il a pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:12 > 0:26:36) [89%] : \r\nOui en fait \u00e9tat, on on a c'est c'est la la classe question \u00e7a va \u00eatre la protection de la personne, on n'a pas le droit de s'insulter les uns et les autres, peu importe quelle que soit l'insulte, par contre, il y a pas une protection de la communaut\u00e9 LGBT donc voil\u00e0, c'est au coeur de l'actualit\u00e9, donc \u00e7a peut-\u00eatre que m\u00eame les jeunes, ils vont le savoir et vous allez pouvoir en d\u00e9battre aussi avec en classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:37 > 0:26:52) [82%] : \r\nJ'aurais aim\u00e9 quand j'\u00e9tais adolescente, avoir des personnes qui viennent dans ma classe, pour d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 la parole \u00e0 sujet parce que \u00e7a, je pense, c'est aussi quelque chose de tr\u00e8s important qu'on fait on fait simplement parler elle cassait un peu mal est un beau qui est autour de l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:52 > 0:27:02) [83%] : \r\nG\u00e9rard les interventions dit assez clairement \u00e0 combien pas les convertir ou pr\u00eacher la bonne parole Pharma, voil\u00e0 qu'on qu'on va entendre ce que ils ont \u00e0 dire, mais contournable, donc qu'ils entendent ce que nous on a envie de on a envie d'abord comme discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:03 > 0:27:27) [92%] : \r\nOn a un mandat de la sant\u00e9 publique, parce qu'il est stipul\u00e9 que les \u00e9tablissements scolaires doivent lutter contre l'homophobie et la transphobie dans le canton de Vaud il y a un jeune sur 5 qui fait LGBT qui fait une tentative de suicide et puis on a aussi des chiffres tr\u00e8s r\u00e9cents qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 2017 et c'est d\u00e8s 2017 sur les jeunes LGBT \u00e0 l'\u00e9cole, qui montraient qu'ils \u00e9taient beaucoup plus victime de harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:28 > 0:27:35) [92%] : \r\nDu harc\u00e8lement homophobe c'est exactement ce qu'a subi J\u00f6rg guide tous les jours pendant plus de 6 mois de la part de camarades d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:36 > 0:27:50) [80%] : \r\nD\u00e8s qu'un p\u00e9d\u00e9 sale, sale p\u00e9dale une tapette pourquoi tu es l\u00e0, c'est contre nature, tu ne vas pas exister, c'est, je l'ai pris pour susciter toi en fait pas, il fait le suicide-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:52 > 0:27:58) [86%] : \r\n\u00e0 \u00e0 peine 20 ans J\u00f6rg, il a d\u00e9j\u00e0 fait 2 tentatives de suicide et perdu de proches, pour les m\u00eames raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:59 > 0:28:20) [85%] : \r\n\u00e7a m'a vraiment d\u00e9rang\u00e9s, choqu\u00e9s que Campus au 3\u00e8me mill\u00e9naire harcel\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0, c'est c'est une discrimination raciste aussi contraire les homosexuels, donc qui est une loi c'est c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:21 > 0:28:25) [93%] : \r\nPour J\u00f6rg il et sa maman, il faut dor\u00e9navant que la honte change de camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:25 > 0:28:35) [90%] : \r\nMaintenant, depuis mon coming-out, je me suis plus jamais cach\u00e9, c'est une revanche en fait pour moi, je prends comme une revanche compte tous ceux qui nous ont fait du mal en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:35 > 0:28:53) [90%] : \r\nEst ce que vous \u00eates fier de votre fils, tr\u00e8s fier parce qu'il est fort, il assume ce qu'il est bon, c'est assez, c'est jamais eu aucun probl\u00e8me d\u00e9but son orientation sexuelle, pour moi, l'important c'est qu'il soit bien dans sa peau et et j'en suis tr\u00e8s fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:54 > 0:28:59) [93%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs de la loi, on mobilise d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9vision du r\u00e9f\u00e9rendum, on en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:02 > 0:29:03) [75%] : \r\nEn tout cas, pass\u00e9 les mines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:04 > 0:29:14) [97%] : \r\nOn est \u00e0 1023 plus de 1000 signatures en un jour et demi pour nous, c'est hyper positif, \u00e7a veut dire que la population est pr\u00eate \u00e0 se mobiliser et pas que la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:15 > 0:29:38) [88%] : \r\nMoi, je trouvais je trouve fort aussi de dire ben comme valaisan dit qu'on est un plut\u00f4t conservateurs ont fait, on l'est moins en moins et comme h\u00e9t\u00e9ro, je me sens aussi compl\u00e8tement concern\u00e9s parce que c'est, c'est c'est une question de droits humains Julie compte le racisme sans \u00eatre noir, je lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 femmes- hommes, sans \u00eatre une femme, c'est juste que je mets une soci\u00e9t\u00e9 qui soit plus harmonieuse, en fait, on va dire \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:40 > 0:29:48) [94%] : \r\nEt si le r\u00e9f\u00e9rendum est finalement recevable, c'est bien s\u00fbr la d\u00e9finition de ce qu'est une soci\u00e9t\u00e9 harmonieuse que les Suisses vont devoir voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:58 > 0:30:25) [96%] : \r\nCe sont des citoyens suisses pas comme les autres, les enfants des hommes et des femmes qui sont partis de notre pays, faire le Djihad en Syrie avec la d\u00e9faite de l'\u00c9tat islamique, ces enfants sont aujourd'hui dans des camps surpeupl\u00e9s dans le nord de la Syrie, o\u00f9 tout manque et la question de leur retour se pose cruellement l\u00e9galement le rapatriement est th\u00e9oriquement possible dans les faits, la situation est un vrai casse- t\u00eate humain \u00e9galement que ne peuvent que subir les familles ici en Suisse romande, c'est l'enqu\u00eate exclusive de Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:28 > 0:30:34) [95%] : \r\nCes images ont fait le tour du monde, la chute de l'\u00c9tat islamique et ces familles de djihadistes emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:35 > 0:30:48) [97%] : \r\nDes femmes et surtout des enfants qui vivent dans des conditions pr\u00e9caires, le manque d'eau, de nourriture et de soins m\u00e9dicaux en Suisse une grand- maman a reconnu ses propres petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:49 > 0:30:51) [82%] : \r\n\u00e7a, c'est ma petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:55 > 0:30:57) [94%] : \r\nC'est son fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:57 > 0:30:59) [82%] : \r\nUn gar\u00e7on de 4 ans et une petite fille dit c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:01 > 0:31:10) [91%] : \r\nQui sont bloqu\u00e9s dans des camps, avec tout \u00e7a comporte comme bon et au moins ils sont sous tente au moins sont prot\u00e9g\u00e9s de la pluie sont plus dans des souterrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:12 > 0:31:24) [89%] : \r\nDepuis qu'elle a vu leurs visages, Isabelle ne pense plus qu'\u00e0 une chose : les sauver cette grand- maman estime que son fils djihadiste devra payer pour ses crimes, mais elle veut rapatrier les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:24 > 0:31:37) [86%] : \r\nCe sont des enfants qui est dommage, c'est en fait pas tout de suite quelque chose, ils vont porter \u00e7a dans leur, dans leur for int\u00e9rieur, ils vont en avoir des r\u00e9percussions et \u00e7a, il faut essayer au plus vite les Anglais de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:38 > 0:31:42) [84%] : \r\nDans les camps en Syrie, au moins 6 enfants en bas \u00e2ge ont des parents en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:43 > 0:31:46) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, aucun n'a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:56 > 0:32:07) [92%] : \r\nLe fils d'Isabelle, voici un jeune Suisse converti \u00e0 l'Islam radicalis\u00e9 sur Internet en 2013, il part en Syrie et termine dans les rangs de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:09 > 0:32:19) [94%] : \r\nUn destin qui tranche avec sa vie d'avant, un ado de la r\u00e9gion du Nord Vaudois une \u00e9ducation protestante, une vie modeste et des parents aimants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:20 > 0:32:22) [89%] : \r\nVous en voulez \u00e0 votre fils de partis l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:22 > 0:32:44) [89%] : \r\nC'est pas de la colle, c'est plus de la col\u00e8re, oui, j'ai eu beaucoup de col\u00e8re Pierre Kolher c'est vraiment du mal, il ne faut pas rester dans la col\u00e8re apr\u00e8s les premiers mois, on se dit il va d\u00e9couvrir que c'est pas pour lui, va revenir et avec beaucoup de contacts et quand on disait mais revient non je reviens pas, ils ont besoin de moi l\u00e0- bas et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:45 > 0:32:58) [84%] : \r\nDonc voil\u00e0 on accept\u00e9, on a accept\u00e9, on a bien ma foi, on attend, il n'avait pas le Champ reprend l'\u00e9t\u00e9 longtemps avec du silence \u00e0 ne pas savoir ou quoi, comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:59 > 0:33:13) [95%] : \r\nD\u00e9but mars, le fils d'Isabelle envoie un message, il est en prison et mentionne l'existence de 2 enfants, ces derniers ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans un camp, avec son \u00e9pouse une jeune belge, elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par une t\u00e9l\u00e9vision arabophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:15 > 0:33:44) [86%] : \r\nAlain Minc, Belgique, il y a je suis de Belgique, M. de bless\u00e9s, j'aurais voulu rester au sein de l'\u00c9tat islamique Philippe Sibille Adil El Charles \u00e0 maintenant je ne sais pas o\u00f9 aller et je souhaite aller dans un lieu s\u00fbr mais pas rentrer en Belgique ah ben vont traiter Marion, elle, souvent les gouvernements occidentaux veulent nous tuer, ils ont assassin\u00e9 des femmes et m\u00eame des bless\u00e9s sans d\u00e9fense \u00e0 temps, les enfants sont innocents, ils n'ont rien faire \u00e7a la la la \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:45 > 0:33:53) [87%] : \r\n\u00e9tait libre de ses propos Est- elle encore endoctrin\u00e9s pour Isabelle, il y a urgence, il faut sortir ses petits-enfants des camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:54 > 0:34:30) [85%] : \r\nLes adultes ont choisi que quand on veuille pas r\u00e9int\u00e9grer tout de suite, ces personnes qui sont partis l\u00e0- bas je je comprends mais qu'on laisse venir les enfants, je sais qu'on a, on n'enl\u00e8ve pas des enfants \u00e0 leur m\u00e8re, mais, moi, des parents qui, pour moi, des parents, ces parents- l\u00e0 ne sont pas dignes d'\u00eatre parent et moi je ma crainte, c'est qu'\u00e0 4 ans et comment \u00e7a a pas savoir ce que c'est autre chose que cette nuit-l\u00e0, et puis qui restent bloqu\u00e9s lundi sur \u00e7a, et puis il arrive pas int\u00e9grer une autre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:30 > 0:34:32) [96%] : \r\nVous voulez sauver absolument aux petits enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:33 > 0:34:53) [84%] : \r\nNon, veut les sauver, c'est pas que moi, je les veux parce que j'ai pas l'\u00e2ge de dire je veux mettez Jansons je les \u00e9lever, je ne suis pas s\u00fbr d'en avoir toute la force ce n'pas l\u00e0 les ann\u00e9es n\u00e9cessaires, ce n'est pas dit que la justice me donne raison, mais il y avait un encadrement autour de moi, nous avons la place, nous avons le monde autour de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:56 > 0:34:58) [98%] : \r\nLe drame de cette famille n'est pas unique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:00 > 0:35:09) [90%] : \r\nSelon nos recherches, au moins 6 enfants en bas \u00e2ge, avec des parents helv\u00e9tiques sont bloqu\u00e9s en Syrie parmi eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:09 > 0:35:28) [90%] : \r\nIl y a aussi le b\u00e9b\u00e9 de C\u00e9line \u00e0 une jeune femme djihadistes de Lausanne ce b\u00e9b\u00e9 survit avec sa maman depuis une ann\u00e9e dans un camp Syrie C\u00e9lina voudrait rentrer en Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration refuse une tante qui vit \u00e0 Lausanne nous a contact\u00e9s, elle d\u00e9sire rester anonyme par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:28 > 0:35:37) [89%] : \r\nElle explique : si on ne fait revenir que le b\u00e9b\u00e9, j'ai peur que ma soeur ne soit abandonn\u00e9e sur place, il faut que les mamans et les enfants soient rapatri\u00e9s ensemble en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:40 > 0:35:43) [94%] : \r\nL'attente nous a \u00e9galement transmis ces courriers avec l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:44 > 0:36:03) [91%] : \r\nEntre le Compton et la Conf\u00e9d\u00e9ration, les services seront voit le dossier, personne ne semble savoir quoi faire, nous ne savons rien de l'avancement du dossier de rapatriement qui est trait\u00e9e au niveau des instances politiques et polici\u00e8res, nous ne sommes pas en mesure de vous donner de plus amples Fernanda de curatelle pour l'enfant, a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au service de fonction de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:03 > 0:36:07) [95%] : \r\nDonc pas autoris\u00e9 \u00e0 intervenir de quelque mani\u00e8re que ce soit dans la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:12 > 0:36:20) [96%] : \r\nSur les ondes de la RTS, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter explique les craintes du gouvernement face au retour des djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:36:20 > 0:36:55) [92%] : \r\nJe veux dire, encore une fois, si on regarde la question du rapatriement, il faut vraiment dire et \u00e7a je le dis comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en priorit\u00e9 c'est la s\u00e9curit\u00e9 de la population qui en Suisse, et aussi la s\u00e9curit\u00e9 des gens qui devraient par exemple les \u00e9vacuer \u00e7a, il faut aussi bien regarder, hein, on parle toujours des combattants du groupe d'\u00c9tats islamistes s'emparent des enfants et puis des femmes mais il faut aussi voir que parmi les femmes, il y a beaucoup d'extr\u00e9mistes aussi ou des femmes qui ont pouss\u00e9 aussi les hommes, alors la question n'est pas simple, il faut regarder chaque cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:56 > 0:37:05) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, la Suisse ne personne jusqu'\u00e0 maintenant une strat\u00e9gie qui a des cons\u00e9quences : l'\u00e9tat de sant\u00e9 des plus petits se d\u00e9grade dans les camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:07 > 0:37:15) [95%] : \r\nEn Angleterre, le gouvernement fait face aux critiques apr\u00e8s la mort d'un b\u00e9b\u00e9 britannique Londres avait refus\u00e9 le retour de la m\u00e8re et de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:19 > 0:37:28) [96%] : \r\nCertains pays ont opt\u00e9 pour une autre strat\u00e9gie : la France a rapatri\u00e9 plusieurs enfants de djihadistes, avec l'aide du CICR et de la Croix-Rouge nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:29 > 0:37:51) [91%] : \r\nPour la Croix-Rouge suisse, je peux dire un peu la derni\u00e8re situation on a insist\u00e9 vraiment des rapatriement des personnes Suisse c'\u00e9tait la 2\u00e8me Guerre mondiale et, l\u00e0 aussi sur la la demande des autorit\u00e9s, la Croix-Rouge suisse et on semble aussi avec le CICR a assist\u00e9 pour de rapatrier des des citoyens suisses depuis les camps en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:51 > 0:38:01) [94%] : \r\nPour les rapatriement la Croix-Rouge ne peut pas agir sans l'accord de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle se concentre pour l'instant \u00e0 transmettre des messages via le CICR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:01 > 0:38:09) [90%] : \r\nDans la situation de de la Syrie du nord de la Syrie, ils peuvent aller visiter les camps, et puis apr\u00e8s, peuvent historiques et les messages Croix-Rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:13 > 0:38:17) [79%] : \r\nIl y a 2 ans, enfin Herteman enceinte une p\u00eache et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:17 > 0:38:20) [97%] : \r\nLa question des retours touche toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:21 > 0:38:26) [87%] : \r\nUn peu partout, les familles se mobilisent, c'est en Belgique, quels sont les plus actives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:29 > 0:38:37) [88%] : \r\nSalia et pr\u00e9sidente de l'association Belgium, elle se bat pour les autres, son fils est mort en Syrie sans laisser de petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:38:37 > 0:38:51) [88%] : \r\nPour la Belgique sur 1000 d\u00e9parts, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 200 femmes et l\u00e0 combien d'enfants m\u00eame et entre en janvier 2018, il y en avait 136 maintenant, il y en a peut-\u00eatre une dizaine de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:38:53 > 0:38:54) [61%] : \r\nLe lombalgies pas chercher les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:38:58 > 0:39:00) [94%] : \r\nNon, ils ne vont pas chercher les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:08 > 0:39:15) [86%] : \r\nA organis\u00e9 une rencontre avec des mamans de djihadistes, toutes ont des petits enfants bloqu\u00e9s en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:15 > 0:39:24) [76%] : \r\n\u00e7a c'est Meriem on Ice chahut moi j'invite ses fondements bon Fernand on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:30 > 0:39:41) [81%] : \r\nChaque femme, \u00e0 son histoire et ce m\u00eame sentiment d'impuissance d'la des mamans qui lisent dans la presse les horreurs de leur enfant djihadistes Dallas, souvent en effet g\u00e2t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:41 > 0:40:03) [89%] : \r\nSi c'est parti en 2013 en juin 2013, \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, \u00e7a veut dire qu'il est majeur, j'ai su plus que 8 fois par les m\u00e9dias qu'il \u00e9tait mort et apr\u00e8s ressusciter ressuscit\u00e9, je pense que c'est c'est 8 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:40:04 > 0:40:21) [88%] : \r\nSi, si, je crois, les m\u00e9dias non 6 est vivant, il est avec les courtes chez les courtes emprisonn\u00e9 ma belle-fille et dans un camp avec son fils, parce que les m\u00e9dias ne savent pas qui l'a maintenant 2 fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:23 > 0:40:26) [92%] : \r\nMais moi je veux je veux aussi que mes petits-enfants Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:40:27 > 0:40:29) [82%] : \r\nCe qui, eux, ils ont rien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:31 > 0:40:36) [98%] : \r\nFatima elle a mandat\u00e9 un avocat pour forcer l'\u00c9tat belge \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:40:37 > 0:40:41) [71%] : \r\nBen Hamad salari\u00e9s je dirais m\u00eame de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:40:41 > 0:40:48) [97%] : \r\n\u00e7a fait une ann\u00e9e que je travaille avec un bureau d'avocats pour me battre sur le plan juridique, que puis-je vous dire de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:40:50 > 0:40:56) [76%] : \r\nJe Novartis nous ressortez, on voit qu'on a n'a le faire qui me fera encaisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:40:56 > 0:41:17) [94%] : \r\nAu d\u00e9but, nous avons gagn\u00e9 devant les tribunaux, j'\u00e9tais heureuse que la loi nous donne raison pour rapatrier les enfants, je m'en fiche, que les adultes les maires partent en prison une fois en Belgique, elles l'ont bien cherch\u00e9 First Gold, malheureusement, l'\u00c9tat belge a fait appel, nous avons perdu, \u00e7a montre bien que l'opinion publique est plus forte que la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:20 > 0:41:25) [54%] : \r\nDemain pour Cannes public opprim\u00e9s sa Canon telle musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:41:25 > 0:41:30) [96%] : \r\nHier, on a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre l'\u00c9tat belge pour non- assistance \u00e0 personne en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:41:35 > 0:42:24) [91%] : \r\nOn a discut\u00e9 entre maman et on s'est dit pourquoi ne pas d\u00e9choir provisoirement les mamans de leur droit parental pour mettre \u00e0 l'abri les petits-enfants pour les prot\u00e9ger en tant que tuteur l\u00e9gal, les rapatri\u00e9s et ensuite faire en sorte de dans de meilleures conditions de rapatrier les mamans, or ce que l'\u00c9tat veut c'est rapatrier les enfants sans les mamans et \u00e7a c'est beaucoup plus dangereux parce que c'est laisser une bombe \u00e0 retardement sans aucun d\u00e9samor\u00e7age possible vous faites venir un enfant en lui disant plus tard que l'\u00c9tat belge a fait en sorte que la maman reste mourir en en zone de guerre, h\u00e9 bien, \u00e0 votre avis, cet enfant qu'est-ce qu'il va faire, il va se retourner contre le pays d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:42:25 > 0:42:45) [88%] : \r\nIl va jamais accept\u00e9 qu'on l'a sauv\u00e9, lui et pas sa maman, or ici ce qu'on veut, c'est cr\u00e9er un couloir humanitaire pour sauver les enfants qui sont en danger, parce qu'ils ne supportent pas \u00e0 mani\u00e8re de la m\u00eame mani\u00e8re, les maladies, ainsi que la terreur et d'un autre c\u00f4t\u00e9, traiter la question des retours des mamans et des papas pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:45 > 0:42:50) [88%] : \r\nCes grands- mamans le savent, l'opinion publique sera difficile \u00e0 convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:54 > 0:43:00) [90%] : \r\nEn Suisse, Isabelle non demande pas autant les petits enfants doivent rentrer, peu importe les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:02 > 0:43:06) [82%] : \r\nVous avez pas peur quand ils en font, disent un jour mais pourquoi vous avez laiss\u00e9 mes parents, et fait revenir que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:07 > 0:43:37) [90%] : \r\nIl avait l'air on verra monsieur aura si Dieu nous pr\u00eate vie, on sera l\u00e0, on se fera aider il y a d\u00e9j\u00e0 des solutions, il y a des IADE il y a des gens des 2 psychologues, des psychiatres qui pourront nous aider des \u00e9ducateurs qui peuvent nous aider \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, je pense pas avoir la la r\u00e9ponse toute faite, je ne l'ai pas et je pense que de lait dans la demande, mais ils le seront, on peut pas leur cacher \u00e7a, ils ont des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:39 > 0:43:46) [92%] : \r\nIsabelle a fait le deuil de son fils, le seul combat possible pour elle, c'est sauver ses petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:02 > 0:44:11) [91%] : \r\nFran\u00e7ois Ruchti, bonsoir, c'est votre reportage, finalement on parle de peu d'enfants mais est-ce qu'on a une id\u00e9e pr\u00e9cise de ce chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:11 > 0:44:40) [89%] : \r\nAlors officiellement la Conf\u00e9d\u00e9ration parle de 77 d\u00e9part dans la zone irako- syrienne, c'est principalement des adultes, les enfants l\u00e0 en bas-\u00e2ge ne sont pas compt\u00e9s dans ce chiffre, nous, on a pu identifier 6 personne mais a forc\u00e9ment plus prenons l'exemple d'Isabelle cette dame que je connais depuis presque 4 5 ans quand son fils est parti durant toute la p\u00e9riode de du d\u00e9part de son fils et de s\u00e9jour sur place en Irak, elle avait presque pas nouvelle quelques messages WhatsApp son fils \u00e9tait encore en vie et elle a pris il y a 10 jours qu'il avait une petite fille 17 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:40 > 0:44:45) [96%] : \r\nAlors elle t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9, on imagine que son quotidien n'est pas simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:45 > 0:45:07) [91%] : \r\nOui, alors il y a d\u00e9j\u00e0 la stigmatisation parce que forc\u00e9ment les gens, le voisin, le quartier le village, ils sont au courant, donc le regard des autres et aussi la la sensation de culpabilit\u00e9 forc\u00e9ment toutes ces femmes ont cette sensation de culpabilit\u00e9, ce qu'elles ont fait une erreur dans l'\u00e9ducation et pourtant qu'on regarde toutes ces familles, il y a un point commun, c'est que ces femmes tr\u00e8s ordinaire pour reprend l'exemple d'Isabelle, elle vient du Nord Vaudois comme moi et j'ai presque la sensation de voir ma famille en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:07 > 0:45:15) [89%] : \r\nAlors, vous \u00e9voquez les difficult\u00e9s \u00e0 pour faire revenir ses enfants qui th\u00e9oriquement dans le retour th\u00e9oriquement possible \u00e0 ce qu'on a une chance de les voir revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:45:15 > 0:45:47) [84%] : \r\nBen si on prend le cas de C\u00e9line a, par exemple, elle, \u00e7a fait une ann\u00e9e qu'elle est en prison, identifi\u00e9 avec son b\u00e9b\u00e9 au Kurdistan syrien et les, comment dire, le processus en Suisse et prend du temps, notamment les les familles qui la famille qui en Suisse fait un processus assez lent Serta l'administration elle re\u00e7oit des r\u00e9ponses par exemple de de fonctionnaires qui disent mais il faut simplement dire \u00e0 votre soeur ou \u00e0 votre votre fille d'aller on Turquie demande au cours-l\u00e0 des autorisations de d\u00e9part, ce qui est compl\u00e8tement absurde, puisqu'elles sont en prison en Syrie, ils sont accus\u00e9s ont incit\u00e9 forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:47 > 0:45:53) [91%] : \r\nAlors une des possibilit\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es, c'est d'enlever la garde de ses enfants \u00e0 leurs parents, \u00e7a pose d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:45:53 > 0:46:33) [89%] : \r\nOui alors une demande de tutelle, c'est ce qu'on essaye de faire les les femmes qu'on va en Belgique pour l'instant \u00e7a fonctionne pas encore, mais c'est une piste pour enlever l'autorit\u00e9 parentale, maintenant si on regarde mani\u00e8re globale, ce qui se passe dans les diff\u00e9rents pays, on voit que la Grande-Bretagne il y a pas de retour malgr\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s d'un jeune d'une cha\u00eene dB dans une b\u00e9b\u00e9 pardon en Syrie, la France et l'Allemagne ont commenc\u00e9 \u00e0 rapatrier les gens la France ces 5 orphelins qui sont rapatri\u00e9s et le dernier exemple c'est la Russie, o\u00f9 l\u00e0 ils ont rapatri\u00e9 200 personnes des femmes et des b\u00e9b\u00e9s pour les femmes, c'est la prison pour les b\u00e9b\u00e9s sont confi\u00e9es, soit les proches, soit l'assistance, maintenant pour la Suisse, encore une fois on a identifi\u00e9 6 enfants, il n'a probablement beaucoup plus, il y a toujours pas de rapatriement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:33 > 0:46:35) [93%] : \r\nFran\u00e7ois merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:37 > 0:47:02) [95%] : \r\nIl a un univers bien \u00e0 lui, onirique et festif, il a sign\u00e9, notamment les c\u00e9r\u00e9monies des Jeux olympiques de Turin de Sotchi con\u00e7u un spectacle pour le ciel du soleil Dani\u00e8le Finzi Pasca est aussi le cr\u00e9ateur de la toute prochaine F\u00eate des Vignerons dans 102 jours exactement, artiste de cirque devenu metteur en sc\u00e8ne, le Tessinois est \u00e0 la t\u00eate d'une compagne qui porte son nom et qui a acquis une notori\u00e9t\u00e9 internationale Pierre Bavaud est all\u00e9 \u00e0 sa rencontre entre Lugano et Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:47:06 > 0:47:15) [91%] : \r\nVevey vers la place du march\u00e9, les ar\u00e8nes de la F\u00eate des Vignerons en pleine construction, elles accueilleront en juillet prochain 20000 spectateurs \u00e0 chaque repr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:47:18 > 0:47:20) [89%] : \r\nDaniel et Finzi Pasca inspecte le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:47:25 > 0:47:49) [85%] : \r\nOn commence \u00e0 prendre la mesure de cet espace presque des dessins pendant ben d'ann\u00e9es qu'on a eu des dessins 5 ans 4 ans, 5 ans, 6 ans de dessin, tout d'un coup, on le voit une malgr\u00e9 tout l'est, toutes les engins qu'on a consult\u00e9 ris\u00e9e pour faire des mod\u00e9lisations apr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 surprendre toujours sur Caen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:47:50 > 0:47:56) [96%] : \r\nUne structure aussi gigantesque qu'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re puisqu'il faudra tr\u00e8s vite la d\u00e9monter une fois la f\u00eate ternie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:47:58 > 0:48:07) [84%] : \r\nDe faire quelque chose, on monte et qu'on demande, je crois que c'est une folie et cette folie, \u00e7a ne vous pla\u00eet pas, elles adorent les pol\u00e9miques ont pris avec des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:23 > 0:48:29) [91%] : \r\nL'infiniment grandiose et sophistiqu\u00e9, comme ici, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques \u00e0 Sotchi, il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:36 > 0:48:38) [60%] : \r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a une les femmes Mohsen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:38 > 0:48:44) [88%] : \r\n\u00e0 l'infiniment simple et d\u00e9pouill\u00e9e, Daniel et Finzi Pasca passe constamment de l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:44 > 0:48:50) [89%] : \r\nQu'est-ce que spectacle, il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 pour un seul spectateur voire plus que les 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:50 > 0:48:54) [95%] : \r\nD'une langue \u00e0 l'autre, aussi, il est capable de s'exprimer et de jouer en 5 langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:54 > 0:49:05) [88%] : \r\nJe projet pour moi- m\u00eame et les spectateurs dans un esp\u00e8ce de petit voyage, que \u00e7a soit petit ou que \u00e7a soit gigantesque comme une olympiade le processus, je trouve que c'est le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:07 > 0:49:13) [89%] : \r\nCe soir, il s'appr\u00eate \u00e0 jouer Icare au spectacle intimiste \u00e9crit en prison alors qu'il \u00e9tait objecteur de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:14 > 0:49:21) [90%] : \r\nNous sommes \u00e0 Lugano, sa ville natale, 28 ans qu'il joue r\u00e9guli\u00e8rement cette pi\u00e8ce \u00e0 travers le monde et ce soir la salle affichent complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:23 > 0:49:29) [84%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9, pas comme \u00e7a au d\u00e9but, moi, Momir parfois on comptait, on se disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:31 > 0:49:49) [82%] : \r\n\u00e0 quelques minutes de entrer en sc\u00e8ne o\u00f9 je demand\u00e9 mais c'est combien, combien il y a 20 12 13 7 12 13 mai tu as compt\u00e9 aussi papa et maman oh oui, un regard, ce qui est encore loin, que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:50 > 0:49:57) [94%] : \r\nCe qui n'a pas chang\u00e9, ce sont les amis de longue date avec qui Daniel et a cr\u00e9\u00e9 sa compagnie ce soir, ils sont tous l\u00e0, \u00e0 commencer par Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:58 > 0:50:03) [76%] : \r\nMari oui \u00e0 c'est comme c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:50:04 > 0:50:08) [86%] : \r\nBeaucoup de pi\u00e8ces qui ne manqua c'est qui les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:50:08 > 0:50:22) [91%] : \r\nJe fais tout fait de cette phrase il y a quelque chose de tr\u00e8s compl\u00e9mentaires mais c'est vrai qu'il y a beaucoup de choses que qu'on n'a pas besoin de se dire pour savoir quelle est la direction comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:24 > 0:50:28) [92%] : \r\nMaria, la voici d'ailleurs avec Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:31 > 0:50:35) [92%] : \r\nLorsqu'ils pr\u00e9paraient leur spectacle dans une modeste roulotte de cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:37 > 0:50:38) [91%] : \r\nQue de chemin parcouru de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:42 > 0:50:47) [92%] : \r\n\u00e0 Vevey pour la F\u00eate des vignerons c'est ce grand h\u00f4tel en effet qui leur sert aujourd'hui de quartier g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:49 > 0:50:57) [86%] : \r\nSur la terrasse, s\u00e9ance de travail entre Daniel et Maria Maria qui est devenue, compositrice, c'est elle qui signe la musique de l'affaire lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:05 > 0:51:20) [88%] : \r\n36 ans qu'on travaille ensemble, mais rien, c'est comme mon alter \u00e9go dans dans ce que c'est la musique, et pas simplement \u00e7a parce que sa musique souvent influence certaines images ou la cadence de certaines images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:32 > 0:51:37) [90%] : \r\n\u00e0 Vevey essayages des costumes de la prochaine f\u00eate sous la direction de Giovanna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:51:37 > 0:51:41) [86%] : \r\nLa c'est la chemise faire expr\u00e8s parce que c'est la plus de tout \u00e7a, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:41 > 0:51:43) [96%] : \r\nLes figurants n'ont pas tous la taille mannequin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:51:44 > 0:51:49) [91%] : \r\nMatch on v\u00e9rifie si on a fait bien notre travail ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:51:52 > 0:52:06) [71%] : \r\nApr\u00e8s tout petit groupe \u00e0 vous mettez ensemble les a je lui cette Bourdais, c'est les armaillis sert aussi, en gros, tr\u00e8s important et je trouve, je suis content de leur r\u00e9seau pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:52:07 > 0:52:14) [89%] : \r\nGiovanna, une autre campagne de route de Daniel, ils travaillent r\u00e9guli\u00e8rement ensemble depuis 12 ans depuis la c\u00e9r\u00e9monie des JO de Turin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:15 > 0:52:29) [89%] : \r\nL'esprit f\u00e9minin tr\u00e8s pr\u00e9sent dans d'autres la la compagnie et est-ce qu'en plus ce sont des femmes tr\u00e8s forte et cette ann\u00e9e, la f\u00eate cette \u00e9mission une des \u00e9l\u00e9ments qui va la caract\u00e9riser, c'est justement la pr\u00e9sence du f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:52:30 > 0:52:37) [84%] : \r\nCe spectacle vous le co- faut le rappeler avec Julian la poutre \u00e9pouse qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 2 ans maintenant 3 ans oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:37 > 0:52:56) [89%] : \r\nAvec Julie on a dessin\u00e9 toute la la structure dramaturgique du spectacle, on a, on a commenc\u00e9 avec avec les les sc\u00e9nographes \u00e0 parler de la de de toute l'implantation de l'espace, etc, etc donc, oui, oui, oui, je lis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme un pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:53:00 > 0:53:03) [86%] : \r\n10 mois un jour que l'amour, pour \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:06 > 0:53:13) [92%] : \r\nLa Qu\u00e9b\u00e9coise Julie Hamelin, cofondatrice du Cirque \u00c9loize, emport\u00e9 par une maladie cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 43 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:16 > 0:53:21) [91%] : \r\nOn recommence, s'il vous pla\u00eet, et bien je crois en fait que sa grande force, c'est d'aller chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:22 > 0:53:34) [91%] : \r\nLe de, de, de tous les c\u00f4t\u00e9s de d'une personne et les Farc sortez sur sc\u00e8ne et aussi je pense \u00e0 \u00e0 nous transporter dans un univers qui est assez particulier, assez unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:37 > 0:53:43) [97%] : \r\nUn monde onirique, po\u00e9tique o\u00f9 l'amiti\u00e9 sur sc\u00e8ne comme dans la vie d'ailleurs tient une grande place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:44 > 0:53:50) [85%] : \r\nFran\u00e7ois Margot qu'il y a 6 ans \u00e0 recruter Daniel et Finzi Pasca pour la F\u00eate des vignerons en t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:50 > 0:54:13) [89%] : \r\nC'est un homme qui aime toucher un peu \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9enne, direz-vous, mais n\u00e9anmoins pour nous autres peu du bord de la Cl\u00e9ment ces rapports un peu physique de tendresse humaine, on peut-on pu frapper dans un 1er temps et en m\u00eame temps c'est quelqu'un qui, peut-\u00eatre, d'une extr\u00eame sensibilit\u00e9 avec des formes de de retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:17 > 0:54:21) [91%] : \r\nPendant ce temps, sur les hauteurs de Vevey, les figurants s'\u00e9chauffent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:27 > 0:54:30) [94%] : \r\nAvant la r\u00e9p\u00e9tition, dirig\u00e9 par le metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:54:31 > 0:54:36) [78%] : \r\nMais bon, maintenant si vous plaire, c'est pas important Dalton, ton petit peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:54:41 > 0:54:44) [85%] : \r\nLes feux s'il vous pla\u00eet, dans tous les tapis un peu plus rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:47 > 0:54:59) [87%] : \r\nL\u00e0 on a tout un groupe de gymnastes il y en a certains qui sont tr\u00e8s performants, autre exemple des petits-enfants qui sont justement en train de commencer \u00e0 \u00e0 \u00e7a l'apprivoiser la gymnastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:55:01 > 0:55:05) [92%] : \r\nJ'travaill\u00e9 avec des amateurs, il en a l'habitude depuis les grandes c\u00e9r\u00e9monies des JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:55:07 > 0:55:21) [88%] : \r\nIl y a une enthousiasme, il est \u00e0 la une, une envie de travailler avec de la patience, \u00e7a, c'est magnifique, moi j'ai commenc\u00e9 comme gymnaste, je suis tomb\u00e9 en amour du th\u00e9\u00e2tre en faisant de la gymnastique, on peut quand m\u00eame, donc je me retrouve un peu \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:55:24 > 0:55:29) [94%] : \r\nLa maison c'est Lugano o\u00f9 la repr\u00e9sentation de son spectacle solo prend fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:55:32 > 0:55:35) [99%] : \r\nDans la salle, l'homme qui a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la carri\u00e8re de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:55:56 > 0:56:04) [88%] : \r\nOui 7 ans je crois qu'il a jou\u00e9 un sacr\u00e9 r\u00f4le dans votre d\u00e9couverte du monde du spectacle en 2 mots qu'est-ce que vous nous raconter l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:56:04 > 0:56:12) [82%] : \r\nEst-ce seulement on faisait gymnastique ensemble et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon ma\u00eetre, il est un passionn\u00e9 de cirque \u00e0 ma commenc\u00e9, j'ai suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:56:15 > 0:56:36) [83%] : \r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire qu'il a commenc\u00e9 un peu me suivre mais apr\u00e8s il a pris son vol, alors c'est Danielli moi et Malia qui faisait la poup\u00e9e et c'\u00e9tait une poup\u00e9e qui a, on a essay\u00e9 de mettre dans une caisse et on n'arrivait jamais la mettre dedans parce que c'\u00e9tait toujours \u00e9lastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:42 > 0:56:47) [79%] : \r\nKanye les Maria et Fabrizio il faisaient alors leur num\u00e9ro sur la piste du cirque Nock.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:47 > 0:56:51) [95%] : \r\n\u00e7a fait vraiment repartir en arri\u00e8re, on se sent un peu vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:53 > 0:57:01) [91%] : \r\nIls ne sont plus tout jeunes, mais leur travail au sein de leur compagnie avec Daniel et comme porte- drapeau est aujourd'hui largement reconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:57:01 > 0:57:19) [85%] : \r\nMais quelque part, ainsi qu'ambassadeur de la Suisse, et je dirais m\u00eame, en plus de l'Europe parce qu'avec toute l'et les manifestations qui ont \u00e9t\u00e9 faites en dehors du continent, donc, mais c'est surtout la Suisse et surtout la Suisse c'est comme Roger Federer, c'est, c'est des gens qui montrent la Suisse au-del\u00e0 de la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:57:23 > 0:57:30) [90%] : \r\nUn clown qui cherche \u00e0 faire pleuvoir dans les yeux des spectateurs, c'est ainsi que Daniel et Finzi Pasca M. \u00e0 d\u00e9finir son travail d'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:33 > 0:57:59) [87%] : \r\nMa grand- m\u00e8re et la tante comme tels, aller au cin\u00e9ma et retourn\u00e9 d'avoir vu un beau film, elle disait : on a vu un film tellement bon, on a tellement pleur\u00e9, on a besoin de s'\u00e9mouvoir ceux qui vont voir, c'est quelque chose qui permet, comme de faire une douche \u00e0 \u00e2me et moi je suis comme certains de mes coll\u00e8gues, je suis un faiseur de pluie \u00e7a que que c'est ma t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:17 > 0:58:35) [91%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos questions de vos r\u00e9actions sur notre mais il miseaupoint At RTS Point CH vous laissez-nous un message sur notre r\u00e9pondeur vocal, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:35 > 0:58:37) [95%] : \r\nMagnifique semaine dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:58:40 > 0:58:43) [90%] : \r\nDe tout le temps d'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:58:46 > 0:58:52) [70%] : \r\nLa fait depuis maintenant quelques ann\u00e9es, mais vous allez donne de nouvelles r\u00e8gles d'une bonne table avec malgr\u00e9 des Madame Novak de l'\u00e9lectronique n'\u00e9tait pas de Nouvelle-Cal\u00e9donie.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904823057", "durationSec": 164, "title": "Rubrique 144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine la visite en Suisse du prince Alo\u00efs du Liechtenstein.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["ALOIS DU LIECHTENSTEIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823058", "durationSec": 740, "title": "La cage aux phobes", "excerpt": "L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la norme p\u00e9nale anti-raciste incluant l'homophobie. Le petit parti ultra-conservateur dit avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par le conseiller national Mathias Reynard, celui qui a port\u00e9 la loi jusqu'\u00e0 son acceptation. Tous ceux qui militent contre l'homophobie s'inqui\u00e8tent de ce qu'il va advenir de cette loi, n\u00e9cessaire selon eux pour d\u00e9fendre les communaut\u00e9s lesbiennes et gay.", "remarks": "Contient des archives et des news.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WACKER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BONVIN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VIROTON, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOMOPHOBIE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "thematicPersons": ["REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823059", "durationSec": 740, "title": "All\u00f4 grand-maman bobo", "excerpt": "Les enfants d'hommes et femmes suisses qui sont partis faire le jihad en Syrie avec l'Etat islamique sont souvent aujourd'hui install\u00e9s dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s dans le nord de la Syrie, o\u00f9 tout manque. La question de leur retour se pose. L\u00e9galement, le rapatriement est th\u00e9oriquement possible mais dans les faits tr\u00e8s compliqu\u00e9. Des grands-parents en Suisse romande, mais aussi ailleurs comme par exemple en Belgique, se battent pour le retour de leurs petits-enfants, ou pour le jugement de leurs fils dans leur pays d'origine.", "remarks": "Contient des archives RSI et RTS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BELGIQUE", "SYRIE"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "GRAND-PARENT", "RAPATRIEMENT", "ISLAMISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823060", "durationSec": 700, "title": "Veni vidi Finzi", "excerpt": "Portrait du metteur en sc\u00e8ne tessinois Daniele Finzi Pasca. Il est le cr\u00e9ateur de la prochaine F\u00eate des Vignerons 2019, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 notamment les c\u00e9r\u00e9monies des Jeux Olympiques de Turin et de Sotchi et con\u00e7u un spectacle pour le Cirque du Soleil. Artiste de cirque devenu metteur en sc\u00e8ne, il est \u00e0 la t\u00eate de la Compagnie Finzi Pasca qui a acquis une notori\u00e9t\u00e9 internationale et qui d\u00e9veloppe un univers onirique et festif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MICHIELS, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO", "VEVEY"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MISE EN SC\u00c8NE", "ART DU SPECTACLE", "F\u00caTE DES VIGNERONS"], "thematicPersons": ["FINZI PASCA, DANIELE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905837396", "summary": "Extraits \u00e9mission SRF \"Darf ich bitten\", 30.03.2019 : Sven Epinay, animateur tv, faisant sa demande en mariage \u00e0 son compagnon Michael Graber.\nSite L\u00e9man bleu, 07.01.2019 : itw Sylvie Ruffieux-Guignard, membre Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) genevoise. \nLamboing : Itw Marc Frueh, porte-parole UDF. Itw Catherine Frueh. \nFeuille de signature du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi punissant la \"discrimination et incitation \u00e0 la haine en raison de l'orientation sexuelle\". \nSion, 29.03.2019 : Vid\u00e9o amateur de r\u00e9colte de signature. \nSion : Itw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan. Mathias Reynard entrant dans bureau d'Alpagai.\nPhotos sur ordinateur d'appartement d'homosexuels saccag\u00e9.\nItw Mehdi Kuenzle, pr\u00e9sident Vogay.\nLausanne : plaque VoGay. S\u00e9ance entre intervenants dans des \u00e9coles. Itw Ella Hautier, Robin Corminboeuf, intervenants.  Itw Sara Blaser, responsable sensibilisation Vogay. \nItw Yorgy Clerc, jeune homosexuel. Itw Sylvette Vuille, sa maman.", "id": "1837886", "visualGeographicals": ["SION", "LAUSANNE", "LAMBOING"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905837946", "summary": "Source Al Hadath, vid\u00e9o de camp de refugi\u00e9s en Syrie avec femme portant niqab et enfants visage flout\u00e9. Itw femme jihadiste belge. \nSuisse : visage flout\u00e9, itw Isabelle, grand-m\u00e8re d'enfants d\u00e9tenus dans un camp.\nFran\u00e7ois Ruchti, journaliste RTS, t\u00e9l\u00e9phonant dans son bureau.\nVisage flout\u00e9, still photo du fils d'Isabelle, suisse converti \u00e0 l'islam et jihadiste.\nTranscription itw de soeur jihadiste suisse en Syrie. \nGen\u00e8ve : itw Nicole Windlin, cheffe service de recherches Croix-Rouge Suisse. \nBelgique : itw Saliha Ben Ali, directrice S.A.V.E. Belgium. Itw Fatima Ezzarhouni et Fatima Lakjaa, mamans de jihadistes en Syrie.", "id": "1838436", "visualThemes": ["M\u00c8RE", "GRAND-M\u00c8RE", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BELGIQUE", "SYRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839948", "summary": "Vevey, Place du March\u00e9 : pr\u00e9paration des installations des ar\u00e8nes de la f\u00eate des Vignerons 2019. Itw Daniele Finzi Pasca, metteur en sc\u00e8ne et co-fondateur Compagnie Finzi Pasca, inspectant les travaux.\nSource RSI et Compagnie Finzi Pasca, Sotchi, 23.02.2014 : int r\u00e9gie, Daniele Finzi Pasca, Julie Hamelin et collaborateurs lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques 2014. \nLugano : Daniele Finzi Pasca r\u00e9p\u00e9tant puis se pr\u00e9parant puis terminant spectacle \"Icaro\". Itw Daniele Finzi Pasca. Ext et int salle LAC. Maria Bonzanigo marchant int salle. Itw Maria Bonzanigo, compositrice et co-fondadrice Compagnie Finzi Pasca.  \nArchives RSI, 1986 : Daniele Finzi Pasca, Maria Bonzanigo et Fabrizio Arigoni avant puis pendant un spectacle du cirque Nock.  \nVevey : ext h\u00f4tel des Trois Couronnes. Daniele Finzi Pasca et Maria Bonzanigo travaillant. \n2007, extrait spectacle \"Nebbia\". \nVevey : essayage des costumes du spectacle de la F\u00eate des vignerons. Itw Giovanna Buzzi, costumi\u00e8re. Itw Fran\u00e7ois Margot, abb\u00e9 pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Vignerons. R\u00e9p\u00e9tition des jeunes figurants gymnastes. Itw Daniele Finzi Pasca.\nLugano : Itw Fabrizio Arigoni. Itw Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nExtrait spectacle \"La Verit\u00e0\".", "id": "1840438", "visualThemes": ["MISE EN SC\u00c8NE", "ART DU SPECTACLE", "F\u00caTE DES VIGNERONS", "R\u00c9P\u00c9TITION"], "visualGeographicals": ["LUGANO", "VEVEY"], "visualPersons": ["FINZI PASCA, DANIELE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWODD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781939", "comment": "Fin abrupte", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT048429", "position": "1"}}, {"id": "1781704", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT048355", "position": "1"}}, {"id": "1780777", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT048107", "position": "1"}}]}]}