{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=PS", "count": 758, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=733&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-8FB04F5B-64C9-43AE-AED4-6E621C3ADC07", "internalArchiveId": "8FB04F5B-64C9-43AE-AED4-6E621C3ADC07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller conseiller national PLR;Ada Marra, vice pr\u00e9sidente PS et conseill\u00e8re nationale;Sabine Tiguemounine, \u00e9lue \u00e9cologiste de Meyrin;Christoph Tonini, Directeur de Tamedia;Homsi;Rodger Federer, tennisman suisse;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/BOEING POINT DE VUE DES US 7H) Les Etats-Unis maintiennent le cap, envers et contre tous. Malgr\u00e9 l'interdiction faite aux Boeing 737 MAX de voler dans le ciel europ\u00e9en -et suisse, malgr\u00e9 les suspensuions de vol qui se multiplient dans le monde entier, Washington r\u00e9siste, Rapha\u00ebl Grand..\r\n  01'15\r\n(( La FAA, l'agence am\u00e9rciaine de l'aviation a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 cett enuti sa confiance dans  le Boeing 737 MAX. Ces avions  peuvent continuer \u00e0 voler dans le ciel am\u00e9ricain. \r\n La FAA explique que son examen du dossier, \u00e0 ce stade,  ne montre aucun \u00e9l\u00e9ment susceptible d'ordonner l'immobilisation de cet avion. l'agence am\u00e9rciaine de l'aviation qui pr\u00e9cise aussi n'avoir re\u00e7u aucune preuve, aucune donn\u00e9e de la part d'auitorit\u00e9 d'autre sapys qui justifie de clouer les aviosn au sol.. \r\nAux Etats-Unis, les autoerit\u00e9s de r\u00e9gualtions  r\u00e9siste donc , pour l'instant, \u00e0 la pression internationale, mais aussi \u00e0 la pressions politique.. Des \u00e9lus d\u00e9mcorates et r\u00e9publviains  appellent \u00e0 suspendre les vols par mesure de pr\u00e9caution. .Des syndicats \u00e9galement s'inqui\u00e8tent. Ecoutez John Samuelsen, pr\u00e9sident de Transport Workers America, un syndicat qui repr\u00e9sentent quelques 65 mille employ\u00e9s dans l'iundustrie de l'avitiaiton aux Etats-Unis\r\nTRAD :  Aux Etats-Unis, l'entreprise Boeing a un \u00e9norme pouvoir de lobby \u00e0 Washington. Ils d\u00e9pensent des millions de dollars par ann\u00e9e pour cela. Le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain, la FAA, est \u00e0 genou devant eux. Le profit passe avant l'int\u00e9r\u00eat des gens. Ces avions doivent \u00eatre maintenus au sol au minimum jusqu'\u00e0 ce que l'analyse des donn\u00e9es de vol soit termin\u00e9es. Ces avions sont le lieu de travail de certains de nos membres comme les stewarts et h\u00f4tesses de l'air (flight attendants) ))\r\n** Rapha\u00ebl, m\u00eame Donald Trump s'est montr\u00e9 sceptique par rapport au Boeing 737 MAX\r\n  00'27\r\n((Pour le pr\u00e9sident am\u00e9rciain, les avions sont devenus \"trop complexes\" \u00e0 piloter.. IL faut selon lui aujourd'hui des informatiens plut\u00f4t que des pilotes.. Trump qui s'est entretenu plus tard par t\u00e9l\u00e9phone avec le patron de Boeing. LEs duex homme se connaissent ..  Pour l'instant, apr\u00e8s un crash en Indon\u00e9sie  et un autre en Ethiopie \u00e0 moins de 6 mosi d'\u00e9cart, l'admsintrait Trump continue de soutenir son fleuron industriel.. Boeing qui fait face en ce moment \u00e0 des enjeux \u00e9conomiquesgigantesques . ))\r\nPROMO ?\r\n(breve pell) Ancien num\u00e9ro trois du Vatican tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce, le cardinal George Pell a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 six ans de prison par la justice australienne, pour agressions sexuelles contre deux enfants de choeur. C'est le plus haut repr\u00e9sentant de l'Eglise catholique \u00e0 \u00eatre reconnu coupable de viol sur mineur. George Pell, qui clame son innocence, a fait appel de sa condamnation.\r\n(TF1/BREXIT VOTE 7H)  \r\n*** Le Parlement britannique a donc une nouvelle fois balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la premi\u00e8re ministre Theresa May sur le Brexit...\r\nDeux mois apr\u00e8s un premier rejet retentissant, les d\u00e9put\u00e9s l'ont refus\u00e9 par 391 voix contre 242. Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les concessions de derni\u00e8re minute arrach\u00e9es lundi soir au bloc europ\u00e9en. Catherine Ilic, vous \u00eates \u00e0 Londres...on peut parler d'une nouvelle gifle pour la Premi\u00e8re ministre.\r\nOui vu la taille de la r\u00e9bellion, c'est un d\u00e9saveu cinglant pour Theresa May.\r\nSon pari risqu\u00e9, qui consistait \u00e0 retravailler le filet de s\u00e9curit\u00e9 irlandais pour le rendre acceptable au parlement, n'a absolument pas port\u00e9 ses fruits. \r\nNon seulement, elle a \u00e9chou\u00e9 en termes de strat\u00e9gie, mais elle aussi dilapid\u00e9 le maigre capital politique qui lui restait, plongeant le pays encore un peu davantage dans le chaos politique. \r\nHier soir, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9faite, elle a pris la parole chancelante. Comme une m\u00e9taphore de l'autorit\u00e9 perdue, elle n'\u00e9tait quasiment plus audible, sa voix \u00e9tait totalement enrou\u00e9e. Tout le monde se demande d\u00e9sormais combien de temps elle peut encore tenir dans ses conditions.\r\n*** Son accord a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 deux fois, que peut-il se passer maintenant ?\r\n((pas de suite de script))\r\n(breve algerie) En Alg\u00e9rie, les manifestations se sont poursuvies hier pour exiger des r\u00e9formes politiques. Et c'est un diplomate chevronn\u00e9 en la personne de l'ex-envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations-Unies pour la Syrie, Lakhdar Brahimi, qui devrait pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e\r\nde faire des propositions sur l'avenir du pays.\r\n(24/FIN OU PAS ETAT ISLAMIQUE 7H)  \r\n*** Environ 3.000 jihadistes se seraient rendus hier aux Forces d\u00e9mocratiques syriennes soutenues par Washington dans l'est de la Syrie. \r\nHier les bombardements ont repris de plus belle en fin de journ\u00e9e contre le dernier r\u00e9duit du groupe Etat islamique...qui vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures, Vincent Stocklin\r\nDu \"califat\" autoproclam\u00e9 en 2014  il ne reste aujourd'hui aux djihadistes du groupe \u00e9tat islamique qu'un tout petit secteur du village de Baghouz, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne. Cette d\u00e9fa\u00eete annonc\u00e9e de Daesh a une grande importance symbolique. Pour la coalition internationale antidjihadiste men\u00e9e par les Etats-Unis bien s\u00fbr, mais aussi et peut-\u00eatre surtout pour les forces d\u00e9mocratiques syriennes, l'alliance des combattants kurdes et arabes qui se battent depuis 4 ans contre l'Etat islamique.\r\n*** Un mouvement dont la fin semble annonc\u00e9e...\r\nOui, le groupe va tr\u00e8s probablement perdre son existence territoriale. Mais Daesh a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 sa mue en organisation clandestine. Ses combattants sont diss\u00e9min\u00e9s dans le d\u00e9sert syrien et parviennent \u00e0 mener des attentats meurtriers. Pas plus tard que lundi soir, le groupe a appel\u00e9 dans ne vid\u00e9o les djihadistes retranch\u00e9s dans cette derni\u00e8re poche de l'organisation \u00e0 faire preuve de \"pers\u00e9v\u00e9rance\". Pour Daesh, \"la bataille n'est pas achev\u00e9e\".\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, le r\u00e9gime en place et l'opposition se sont accus\u00e9s mutuellement de la gigantesque panne de courant qui a paralys\u00e9 le Venezuela depuis le 7 mars dernier. Le pr\u00e9sident Nicolas Maduro a proclam\u00e9 hier la victoire dans la guerre \u00e9lectrique lanc\u00e9e selon lui par les Etats-Unis.\r\n(breve liste noire) La Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne. Ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles les ministres de l'Economie et des Finances, qui ont actualis\u00e9 leurs listes. La liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects, est pass\u00e9e de 5 \u00e0 15 Etats. La Suisse reste elle parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me.\r\n(TF2/DEDUCTION FISCALE FRAIS DE GARDE PI) *** C'est un coup de pouce fiscal aux parents de la classe moyenne sup\u00e9rieure qu'a donn\u00e9 hier le Conseil national\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 en effet d'augmenter les d\u00e9ductions fiscales pour la garde de leurs enfants par des tiers. Si le Conseil des Etats le suit, les parents qui mettent leurs enfants dans des structures non subventionn\u00e9es pourront d\u00e9duire non plus 10.100 mais jusqu'au 25.000 francs. Pour inciter notamment les femmes qualifi\u00e9es \u00e0 rester dans la vie active, Marc Menichini. \r\n((Cette d\u00e9duction fiscale b\u00e9n\u00e9ficiera principalement \u00e0 des parents ais\u00e9es. Des parents qui sont aujourd'hui selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doublement p\u00e9nalis\u00e9es, : au niveau des imp\u00f4ts et au niveau des frais de garde, calcul\u00e9 sur leur revenu. Pour le gouvernement, cette situation dissuade des m\u00e8res, souvent au b\u00e9n\u00e9ficie de formations sup\u00e9rieures, \u00e0 poursuivre leur carri\u00e8re.  \r\nAlors dans un contexte de p\u00e9nurie de main d'oeuvre qualifi\u00e9e, le gouvernement veut inciter ces femmes \u00e0 rester dans la vie active. Notamment via des d\u00e9ductions fiscales. Une mesure, parmi d'autre, qui s\u00e9duit \u00e0 droite. Olivier Feller conseiller national PLR\r\nSON 14sec\r\nUn geste fiscal jug\u00e9 in\u00e9galitaire par l'UDC et les Socialistes. Les deux partis y sont all\u00e9s de leur contreproposition. A l'UDC, des baisses fiscales pour les parents qui gardent eux m\u00eames leurs enfants. Au PS: un ch\u00e8que enfant. Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du parti et conseill\u00e8re nationale\r\nSON 14sec\r\nMais cette id\u00e9e, tout comme celle de l'UDC, n'ont pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9. Seul le PDC a r\u00e9ussi \u00e0 imposer un rabais d'impot suppl\u00e9mentaire: augmenter la d\u00e9duction g\u00e9n\u00e9rale pour enfant de 6 500 \u00e0 10 000 francs. Une mesure jug\u00e9e trop couteuse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ))\r\n(breve multinationales) A Berne, toujours, le Conseil des Etats a refus\u00e9 hier d'\u00e9laborer un projet de loi pour encadrer l'activit\u00e9 des multinationales suisses \u00e0 l'\u00e9tranger. L'initiative dite \"pour des multinationales responsables\" risque donc d'\u00eatre soumise au peuple sans contre-proposition venue du Parlement.\r\n(breve ps genevois) Le parti socialiste genevois dit finalement NON au volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises. Par 89 voix contre 72 oui. Ce projet pr\u00e9voit, dans les grandes lignes, un taux d'imposition de 13,99% et une hausse des subsides d'assurance-maladie.\r\n(07/GE/LAICITE ITV TIGUEMOUNINE) *** On reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste voil\u00e9e de la commune de Meyrin n'a pas pu si\u00e9ger hier soir \r\nIl s'agit d'une cons\u00e9quence directe de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi sur la la\u00efcit\u00e9 accept\u00e9e le 10 f\u00e9vrier dernier, qui interdit notamment de porter en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re toute forme de signes religieux ext\u00e9rieurs. Un article contest\u00e9 par les Verts, qui demandent l'effet suspensif, et sur lequel le Grand Conseil devra statuer d'ici au 22 mars. Sabine Tiguemounine a donc assist\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance du conseil municipal depuis la tribune du public.\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 par Sylvie Belzer et Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(breve foire fribourg) Rebaptis\u00e9e La cantonale, la foire de Fribourg tire la prise. D\u00e9finitivement. Son conseil d'administration a docid\u00e9 d'annuler la prochaine \u00e9dition pr\u00e9vue en 2020. Celle d'octoibre dernier n'avait eu lieu que gr\u00e2ce au soutien financier des pouvoirs publics et de grandes entreprises fribourgeoises. Mais son concept a v\u00e9cu estiment aujourd'hui ses organisateurs.\r\n(15/TAMEDIA PLAN SOCIAL ITV TONINI) *** Ap\u00e8s des mois d'impasse, c'est aujourd'hui que d\u00e9bute devant le triubunal arbitral la n\u00e9gociation du plan social entre Tamedia et les 41 licenci\u00e9s du Matin. \r\nLa proc\u00e9dure pourrait durer jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9: c'est long, pour des ex-employ\u00e9s du d\u00e9funt quotidien licenci\u00e9s il y a d\u00e9j\u00e0 neuf mois. Directeur de Tamedia, Christoph Tonini regrette le d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e8nements depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\nDes propos receullis par Cynthia Racine\r\n(breve hockey) En hockey sur glace, Lausanne a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 une victoire partout en 1/4 de finale du tour final. en gagnant \u00e0 Langnau 3 \u00e0 0. Vainqueur d'Ambri 3 \u00e0 1, Bienne m\u00e8ne deux victoires \u00e0 zero. Deuxi\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e par contre pour Gen\u00e8ve-Servette face \u00e0 Berne, 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations.\r\n( 21/INDIAN WELLS FEDERER-WAWRINKA) *** En tennis, Belinda Bencic a r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable exploit cette nuit \u00e0 Indian Wells\r\nIl aura fallu une heure \u00e0 peine \u00e0 la St-Galloise pour battre la Japonaise et numero 1 mondiale Naomi Osaka 6-3 6-1, et se qualifier ainsi pour les 1/4 de finales du tournoi californien. Et il n'a pas fallu plus de temps \u00e0 Rodger Federer pour \u00e9liminer Stan Wawrinka 6-3 6-4.\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi \u00e0 Indian Wells o\u00f9 le numero 1 mondial Novak Djokovic a subi la loi de l'Allemand Philipp Kohlscheiber\r\n(breve foot) En football, Ronaldo a \u00e9limin\u00e9 Atletico Madrid de la Ligue des Champions en marquant hier soir les trois buts de la Juventus lors du match retour des 1/8\u00e8mes de finale. Manchester City s'est lui aussi qualifi\u00e9 pour la suite de la comp\u00e9tition en \u00e9crasant 7 \u00e0 0 les Allemands de Schalke 04\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267299", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-13T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-13T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10267327", "ece-10267299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T17:14:48Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvec vous, Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, Washington r\u00e9siste, mais les syndicats de pilotes am\u00e9ricains montons front si les 737 MAX vole toujours c'est parce que Boeing est un lobbyiste tr\u00e8s puissant, les djihadistes quitteraient le village syrien de Baghouz par centaines voire pas 1000 par milliers, mais est -ce pour autant la fin du groupe \u00c9tat islamique tous les Suisses ne pouvait pas poursuivre leur route \u00e0 Indian Wells, ce sera donc Roger Federer mais aussi Belinda Bencic toujours sur son nuage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis maintiennent le cap, envers et contre tous, malgr\u00e9 l'interdiction faite aux Boeing 737 MAX de voler dans le ciel europ\u00e9en et suisse, malgr\u00e9 les suspensions de vols qui se multiplient dans le monde entier, Washington r\u00e9siste Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [93%] :\r\nLaF. et l'Agence am\u00e9ricaine de l'aviation a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 cette nuit sa confiance dans le Boeing 737 MAX ces avions peuvent continuer \u00e0 voler dans le ciel am\u00e9ricain la FED et explique que son examen du dossier \u00e0 ce stade ne montre aucun \u00e9l\u00e9ment susceptible d'ordonner l'immobilisation de cet avion, l'agence am\u00e9ricaine de l'aviation qui pr\u00e9cise aussi n'avoir re\u00e7u aucune preuve, aucune donn\u00e9e de la part d'autorit\u00e9, d'autres pays qui justifie de clouer les avions au sol aux \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s de r\u00e9gulation r\u00e9siste donc pour l'instant \u00e0 la pression internationale, mais aussi \u00e0 la pression politique des \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains appellent \u00e0 suspendre les vols par mesure de pr\u00e9caution des syndicats \u00e9galement s'inqui\u00e8tent \u00e9coutez John Samuelsen, pr\u00e9sident de transporte Workers am\u00e9ricain, un syndicat qui repr\u00e9sente quelque 65000 employ\u00e9es dans l'industrie a\u00e9ronautique aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [89%] :\r\nEvelyne \u00e0 RMC, aux \u00c9tats-Unis, l'entreprise Boeing a un \u00e9norme pouvoir de lobby \u00e0 Washington, ils d\u00e9pensent des millions de dollars par ann\u00e9e et pour cela, le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain, la FAA est un jeune ou devant le profit passe avant l'int\u00e9r\u00eat des gens, ces avions doivent \u00eatre maintenus au sol au minimum jusqu'\u00e0 ce que l'analyse des donn\u00e9es de vol soit termin\u00e9es, ces avions et sur le lieu de travail, de certaines ou membres comme les stewards et les h\u00f4tesses de l'air soit et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [88%] :\r\nRapha\u00ebl eux- m\u00eame Donald Trump s'est montr\u00e9 sceptique par rapport au Boeing 737 MAX. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [94%] :\r\nAlors pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les avions sont devenues trop complexes \u00e0 piloter, il faut selon lui aujourd'hui, des informaticiens, plut\u00f4t que des pilotes Trump, qui s'est entretenu plus tard par t\u00e9l\u00e9phone avec le patron de Boeing, les 2 hommes se connaissent pour l'instant apr\u00e8s un crash en Indon\u00e9sie et un autre en \u00c9thiopie, \u00e0 moins de 6 mois d'\u00e9cart l'administration Trump continue de soutenir son fleuron industriel Boeing qui fait face en ce moment \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques gigantesque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [95%] :\r\nMais effectivement, on va aller un petit peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart \u00e0 un journaliste sp\u00e9cialiste d'aviation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nAncien num\u00e9ro 3 du Vatican, tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce, le cardinal George Pell, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ans de prison par la justice australienne pour agressions sexuelles contre 2 enfants de choeur, c'est le plus haut repr\u00e9sentant de l'\u00c9glise catholique, \u00eatre reconnu coupable de viol sur mineur, George Pell, qui clame son innocence, a fait appel de sa condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [95%] :\r\nEt on vous le disait en titre, le Parlement britannique a donc une nouvelle fois balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre, Theresa May sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [95%] :\r\n2 mois apr\u00e8s un 1er rejet retentissant, les d\u00e9put\u00e9s l'ont refus\u00e9, par 391 voix contre 242 ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les concessions de derni\u00e8re minute arrach\u00e9es lundi soir au bloc europ\u00e9en Catherine Litch vous \u00eates \u00e0 Londres, on peut parler d'une nouvelle gifle pour la Premi\u00e8re ministre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [97%] :\r\nOui, vu la taille de la r\u00e9bellion, c'est un d\u00e9saveu cinglant pour Theresa May, peut-\u00eatre m\u00eame un coup fatal \u00e0 son pari risqu\u00e9 qui consistait \u00e0 retravailler le filet de s\u00e9curit\u00e9 irlandais pour le rendre acceptable au parlement n'a absolument pas port\u00e9 ses fruits : non seulement elle a \u00e9chou\u00e9 en termes de strat\u00e9gie mais l\u00e0 aussi dilapid\u00e9 le peu de capital politique qui lui restait, plongeant le pays encore un peu davantage dans l'incertitude, hier soir, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9faite, elle a pris la parole chancelante, pour dire qu'elle regrettait la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s et comme une m\u00e9taphore de son autorit\u00e9 perdue, elle avait perdu sa voix peut -elle vraiment tenir encore longtemps dans cette situation cauchemardesque, tout le monde se pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\nSon accord a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e 2 fois, Catherine, que peut -il se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [93%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, il va y avoir un nouveau vote ce soir sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union europ\u00e9enne sans accord, la dirigeante conservatrice s'\u00e9tait en effet engag\u00e9 \u00e0 soumettre cette option d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9faite si ce sc\u00e9nario est rejet\u00e9, ce qui est quasi sur un 3\u00e8me vote aura lieu demain, cette fois -ci sur un report limit\u00e9 du Brexit mais une extension pour faire quoi exactement, des \u00e9lections ont trouv\u00e9 un \u00e0 un autre accord, organiser un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum il n'est pas dit qu'il y a un consensus qui \u00e9merge au Parlement, raison pour laquelle, aussi fou que cela puisse para\u00eetre, Theresa May n'a pas abandonn\u00e9 l'espoir de soumettre son accord une 3\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [94%] :\r\nHistoire \u00e0 suivre donc Catherine il en Direct de l'en Alg\u00e9rie, les manifestations se sont poursuivies hier pour exiger des r\u00e9formes politiques et c'est un diplomate chevronn\u00e9 en la personne de l'ex- envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies pour la Syrie, Lakhdar Brahimi qui devrait pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e de faire des propositions concr\u00e8tes sur l'avenir du pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [88%] :\r\nEnviron 3000 jihadistes se serait rendu hier aux forces d\u00e9mocratiques syriennes d'efforts soutenus par Washington dans l'est de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [97%] :\r\nHier, les bombardements ont repris de plus belle en fin de journ\u00e9e contre le dernier r\u00e9duit du groupe \u00c9tat islamique qui vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures, Vincent je te clean. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [95%] :\r\nOn du califat autoproclam\u00e9 de 2014, il ne reste aujourd'hui aux djihadistes du groupe \u00c9tat islamique qu'un tout petit secteur du village de Baghouz, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne, cette d\u00e9faite annonc\u00e9e de Daesh a une grande importance symbolique pour la coalition internationale anti- djihadiste men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis bien s\u00fbr, mais aussi et peut-\u00eatre surtout pour les forces d\u00e9mocratiques syriennes, l'alliance des combattants kurdes et arabes qui se battent depuis 4 ans compte l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [99%] :\r\nUn mouvement dont la fin semble annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [96%] :\r\nOui, le groupe va tr\u00e8s probablement perdre son existence territoriale mais Daesh a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 sa mue en organisation clandestine ses combattants sont diss\u00e9min\u00e9s dans le d\u00e9sert syrien et parviennent \u00e0 mener des attentats meurtriers, pas plus tard que lundi soir, le groupe a appel\u00e9 dans une vid\u00e9o, les djihadistes retranch\u00e9s dans cette derni\u00e8re poche de l'organisation, \u00e0 faire preuve de pers\u00e9v\u00e9rance pour Daesh la bataille n'est pas encore achev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [95%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le r\u00e9gime en place et l'opposition se sont accus\u00e9s mutuellement de la gigantesque panne de courant qui a paralys\u00e9 le pays depuis le 7 mars dernier, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a proclam\u00e9 hier la victoire dans la guerre \u00e9lectrique lanc\u00e9e selon lui par les \u00c9tats-Unis, la Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne, ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9, hier, \u00e0 Bruxelles, les ministres de l'\u00c9conomie et des Finances qui ont actualis\u00e9 leurs listes, la liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects est pass\u00e9 de 5 \u00e0 15 \u00e9tats : la Suisse reste elle parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [97%] :\r\n\u00e0 Berne, le Conseil national a donn\u00e9 hier un coup de pouce fiscal aux parents de la classe moyenne sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [94%] :\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 en effet d'augmenter les d\u00e9ductions fiscales pour la garde de leurs enfants par des tiers, si le Conseil des \u00c9tats le suit les parents qui mettent leur ont leurs enfants dans des structures non subventionn\u00e9es pourront d\u00e9duire non plus 10100 mais jusqu'\u00e0 25000 francs pour inciter notamment les femmes qualifi\u00e9es \u00e0 rester dans la vie active, Marc qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [94%] :\r\nCette d\u00e9duction fiscale b\u00e9n\u00e9ficiera principalement \u00e0 des parents ais\u00e9es, des parents qui sont aujourd'hui, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doublement p\u00e9nalis\u00e9s au niveau des imp\u00f4ts et au niveau des frais de garde, calcul\u00e9 en fonction de leurs revenus pour le gouvernement, cette situation dissuade des maires notamment, qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de formation sup\u00e9rieure de poursuivre leur carri\u00e8re alors dans un contexte de p\u00e9nurie de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, le gouvernement veut inciter ces femmes \u00e0 rester dans la vie active, notamment via des d\u00e9ductions fiscales, une mesure parmi d'autres qui s\u00e9duit \u00e0 droite Olivier Zeller, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [94%] :\r\nC'est une mesure ponctuelle qui vise \u00e0 augmenter le volume d'emplois de 2003 1000 4000 unit\u00e9s c'est favorable \u00e0 la classe moyenne c'est favorable \u00e0 l'insertion des femmes dans le monde du travail et \u00e7a co\u00fbte 10 millions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [94%] :\r\nUn geste fiscal jug\u00e9 in\u00e9galitaire par l'UDC et les socialistes, les 2 parties sont all\u00e9s de leurs contre- propositions \u00e0 l'UDC des baisses fiscales pour les parents qui gardent eux- m\u00eames leurs enfants au PS un ch\u00e8que enfant Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du parti et conseill\u00e8re nationale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:14) [89%] :\r\nToute une famille pourront recevoir ce ch\u00e8que enfant si vous gagnez peu d'argent, c'est extr\u00eamement bienvenu et positif pour nous, si vous gagnez beaucoup d'argent, \u00e7a vous fait un tout, tout tout petit plus chacun re\u00e7oit mais en fonction de ce qu'il gagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [96%] :\r\nMais cette id\u00e9e, tout comme celle de l'UDC n'ont pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9, seul le PDC a r\u00e9ussi \u00e0 imposer un rabais d'imp\u00f4t suppl\u00e9mentaires 10000 francs au lieu de 6500 francs pour un enfant, une mesure jug\u00e9e trop co\u00fbteuse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [94%] :\r\nBerne toujours o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats a refus\u00e9 hier d'\u00e9laborer un projet de loi pour encadrer l'activit\u00e9 des multinationales suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, l'initiative dite pour des multinationales responsables risque donc d'\u00eatre soumise au peuple sans contre- proposition venue du Parlement, le Parti Socialiste Genevois a dit finalement non au volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises par 89 voix contre 72 c'est 89 non, contre 72 oui, ce projet pr\u00e9voit dans les grandes lignes, un taux d'imposition de13,99 pourcent une hausse des subsides d'assurance- maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [97%] :\r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste voil\u00e9e de la commune de Meyrin n'a pas pu si\u00e9ger hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [96%] :\r\nIl s'agit d'une cons\u00e9quence directe de Londres font en vigueur de la loi sur la la\u00efcit\u00e9, accept\u00e9e le 10 f\u00e9vrier dernier qui interdit notamment de porter en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re toute forme de signes religieux ext\u00e9rieurs un article contest\u00e9 par les Verts qui demandent l'effet suspensif et sur lequel le grand Conseil devra statuer d'ici au 22 mars Sabine Tiguemounine a donc assist\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance du conseil municipal depuis la tribune du public. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:41) [86%] :\r\nD\u00e8s que j'ai re\u00e7u le Mail, disons que l'effet suspensif n'est pas trait\u00e9, il ne sera pas avant le 22 mars ben je savais qu'en m'asseyant, j'\u00e9tais dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et comme je suis respectueux des institutions, des lors d\u00e9mocratiques, je n'ai pas voulu fier plus de du Mag. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:54) [93%] :\r\nMais qu'est ce qui se passe si d'aventure le recours des Verts \u00e9tait rejet\u00e9e et que la loi s'applique dans sa totalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que vous ne pouvez plus si\u00e9ger voil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:03) [89%] :\r\nAlors je ne peux plus si\u00e9ger voil\u00e9e en pl\u00e9ni\u00e8re, ce qui veut dire qu'en tant qu'\u00e9lu, j'ai toujours le droit de travailler dans les commissions \u00e0 huis clos, du moment que personne ne me voit tous cas pas le public, en fait, c'est \u00e7a l'absurdit\u00e9 que je je d\u00e9nonce ce que j'aime beaucoup travailler \u00e0 huis clos, mais je ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [92%] :\r\nQue le droit de d'aller voter en pl\u00e9ni\u00e8re un sujet r\u00e9alis\u00e9 par Sylvie belles et Rapha\u00ebl Leroy rebaptis\u00e9e La cantonale, la Foire de Fribourg tire la prise d\u00e9finitivement son conseil d'administration a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la prochaine \u00e9dition, pr\u00e9vue en 2020, celle d'octobre dernier n'avait eu lieu que gr\u00e2ce au soutien financier des pouvoirs publics et de grandes entreprises fait bourgeoise mais son concept a v\u00e9cu, estiment aujourd'hui ses organisateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:40) [95%] :\r\nApr\u00e8s des mois d'impasse c'est aujourd'hui que d\u00e9bute la n\u00e9gociation du plan social, entre Tamedia et les 41 licenci\u00e9s du matin, \u00e7a se passe devant le Tribunal arbitral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [94%] :\r\nProc\u00e9dure pourrait durer jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, c'est long pour des ex- employ\u00e9 du d\u00e9funt quotidien licenci\u00e9s il y a d\u00e9j\u00e0 9 mois, directeur de Tamedia, Christoph Tonini, regrette le d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [88%] :\r\nD\u00e9finitivement, c'\u00e9tait pas intelligent de inclure Gauvin dont trouver une solution, je pense, pour \u00e7a, on a la CCT et les les partis social- \u00e7a je pense aussi pour le futur, il faut il faut n\u00e9gocier ces choses -l\u00e0, entre les partis social c'est vraiment regrettable qu'on n'a pas pu trouver un une solution au niveau plan social maintenant, on est dans le de dans la proc\u00e9dure juridique, on va tout faire, que les d\u00e9lais vont \u00eatre court pour finalement \u00e0 avoir une solution qu'on peut apporter \u00e0 ces gens un plan social qui est partag\u00e9e par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine en hockey sur glace Lausanne a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 une victoire partout en quarts de finale du tour final en gagnant \u00e0 Langnau ou 3 0, vainqueur d'Ambri 3 \u00e0 1 Bienne m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 0 2\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e, par contre pour Gen\u00e8ve- Servette face \u00e0 Berne 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:58) [98%] :\r\nEt puis du tennis pour terminer ce journal avec Belinda Bencic qui a r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable exploit cette nuit \u00e0 Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [97%] :\r\nIl aura fallu une heure \u00e0 peine \u00e0 la Saint-Galloise pour battre la Japonaise et num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka 6 3 6 1 et se qualifie ainsi pour les quarts de finale du tournoi californien et il n'a pas fallu plus de temps \u00e0 Rodger Federer pour \u00e9liminer Stan Wawrinka 6 3 6 4 le B\u00e2lois plut\u00f4t content de son match. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:20) [90%] :\r\nJe sais pas, peut-\u00eatre, tout ce que j'ai essay\u00e9 de faire \u00e7a plut\u00f4t bien march\u00e9 la variation n'est jamais quelque chose, tout simplement parce qu'il faut accepter de faire des erreurs, accepter, peut-\u00eatre de faire presque aussi des conneries de temps en temps, voil\u00e0 mais pour finir, j'ai vraiment bien jou\u00e9 sur mes jeux de service j'\u00e9tais dangereux sur les jeux de retour, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e \u00e7a, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire, je pense que \u00e7a fait la diff\u00e9rence apr\u00e8s j'cette change un peu les vitesses Lespine les fait tout \u00e7a, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire un bon match, \u00e7a suffit, alors je suis entr\u00e9 de tr\u00e8s, tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Georges MC a Indian Wells o\u00f9 le num\u00e9ro 1 mondial, Novak Djokovic a subi la loi de l'Allemand Philipp Kohlschreiber. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B79354C5-B617-4DAD-AD9E-9683E7D843CF", "internalArchiveId": "B79354C5-B617-4DAD-AD9E-9683E7D843CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Boukari, Fouad;Rutz, Jean-Philippe;Philippe Kenel, avocat fiscaliste;Eva Joly, eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et ancienne magistrate fran\u00e7aise;Theresa May, premi\u00e8re ministre britannique\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/MULTINATIONALES RESPONSABLES ITV LEVRAT) A l'image du d\u00e9bat sur les exportations d'armes, lundi, les s\u00e9nateurs ont une nouvelle fois user des m\u00eame arguments hier pour refuser un contre-projet \u00e0 l'initiative pour des entreprises responsables. \r\nPar 22 voix contre 20, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 hier d'entrer en mati\u00e8re sur le texte \u00e9labor\u00e9 par le Conseil national.\r\nPour eux les multinationales suisses n'ont pas besoin d'\u00eatre soumises \u00e0 des r\u00e8gles plus strictes pour respecter les droits humains et les standards environnementaux. \r\n\"Les vies d'ailleurs ont-elles moins d'importance que celles d'ici?\" a notamment lanc\u00e9 la s\u00e9natrice PDC Anne Seydoux-Christe en marge de ce d\u00e9bat... \r\nChristian Levrat a d\u00e9nonce une d\u00e9cision d'une autre \u00e9poque, dit-il... \r\nLe pr\u00e9sident du PS qui se r\u00e9jouit n\u00e9anmoins du scrutin \u00e0 venir avec l'initiative populaire.\r\n  0'48''\r\nLe pr\u00e9sident du parti socialiste Christian Levrat interrog\u00e9 par Muriel Ballaman.\r\n(01/MULTINATIONALES RESPONSABLES PA) Alors le d\u00e9bat va se poursuivra lors de la prochaine session au Conseil national.\r\nMais il y a de grandes chances que l'initiative pour \"des multinationales responsables\" soit soumise au peuple, sans contre-proposition issue du Parlement. \r\nMais avec quelles perspectives de r\u00e9ussite Thibaut Schaller?\r\n  0'53''\r\n((De l'avis g\u00e9n\u00e9ral, l'inititative pour des multinationales responsables a de bonnes chances de passer devant le peuple. D'abord, les sondages command\u00e9s \u00e0 son sujet lui donnent de bons scores, le dernier en date de GFS Z\u00fcrich, mesurait cet automne 77% d'opinions favorables. Ensuite, son comit\u00e9 ratisse large, de la gauche militante \u00e0 la droite humaniste, et aussi quelques chefs d'entreprise. Enfin, une partie de l'\u00e9conomie soutient \u00e9galement les objectifs du texte. Voil\u00e0 pourquoi, au Parlement, l'avis g\u00e9n\u00e9ral qui pr\u00e9valait jusqu'ici, c'est qu'il valait mieux l\u00e9gif\u00e9rer en avance, pr\u00e9voir un contre-projet, que de se le faire imposer par le peuple via l'initiative. Mais hier, la donne a chang\u00e9. Le Conseil des Etats s'est ralli\u00e9 \u00e0 sa frange lib\u00e9rale, allergique \u00e0 toute r\u00e9gulation. Un camp certain de pouvoir convaincre lors de la votation que les entreprises suisses - malgr\u00e9 quelques \"moutons noirs\" - respectent le droit dans leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. Cet argument l'a finalement emport\u00e9 sur les consid\u00e9rations tactiques, ou pragmatiques, majoritaires jusqu'ici.))\r\n(Bve naturalisation facilit\u00e9e) Une ann\u00e9e apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la naturalisation facilit\u00e9e pour les jeunes \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration, le constat est clair: il n'y a pas eu de ru\u00e9e sur ce nouveau droit. \r\nSur 25'000 jeunes concern\u00e9s, 1000 ont d\u00e9pos\u00e9 une demande et 300 ont \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9s.\r\nLa Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations qui a pr\u00e9sent\u00e9 hier le bilan de son enqu\u00eate...\r\n(TF5/UE LISTE DE PARADIS FISCAUX PI) *** La Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux. D\u00e9cision prise hier \u00e0 Bruxelles par les ministres de l'Economie et des Finances de l'Union europ\u00e9enne...\r\nIls ont en effet actualis\u00e9 leurs deux listes. \r\nLa liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects...\r\nElle est pass\u00e9e de 5 \u00e0 15 Etats. \r\nQuant \u00e0 la Suisse, elle reste parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me. \r\nJean-Philippe Rutz, la conf\u00e9d\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie donc d'un sursis... \r\n  1'30''\r\n((La Suisse a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sur la liste grise en raison de son imposition jug\u00e9e trop favorable aux entreprises \u00e9trang\u00e8res. Elle s'est engag\u00e9e \u00e0 se mettre en conformit\u00e9. Ce pas pourrait \u00eatre franchi le 19 mai, si la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 est accept\u00e9e en votation populaire. Mais en cas de refus, le ciel pourrait s'assombrir. Philippe Kenel, avocat fiscaliste...\r\nSON KENEL DEFINITIF 38\"\r\nParmi les dirigeants et les parlementaires europ\u00e9ens, certains ont plut\u00f4t la dent dure envers la Suisse. De son c\u00f4t\u00e9, Eva Joly, eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et ancienne magistrate fran\u00e7aise, se montre, au contraire, plut\u00f4t bienveillante...\r\nSON JOLY OK 13\"\r\nLe probl\u00e8me, pour la Suisse, c'est qu'elle a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 un joker avec le refus d'un premier projet de r\u00e9forme. C'\u00e9tait la RIE III, en f\u00e9vrier 2017.))\r\n(Bve Avion Boeing) L'Europe a suspendu \u00e0 son tour mardi les vols de Boeing 737 MAX, embo\u00eetant le pas \u00e0 plusieurs pays asiatiques apr\u00e8s la catastrophe a\u00e9rienne en Ethiopie qui a fait 157 morts.\r\nL'Inde, via son minist\u00e8re de l'aviation civile, a elle aussi annonc\u00e9 peu apr\u00e8s qu'elle immobilisait avec effet imm\u00e9diat tous les 737 MAX \"jusqu'\u00e0 ce que des modifications et des mesures de s\u00e9curit\u00e9 ad\u00e9quates soient prises pour garantir leur utilisation s\u00fbre\".\r\nAux Etats-Unis, la direction de l'aviation civile, a estim\u00e9 que rien ne justifiait dans l'imm\u00e9diat l'immobilisation de ces appareils. \r\nSans faire explicitement r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9v\u00e9nements, Donald Trump s'est lament\u00e9 mardi de la complexit\u00e9 du pilotage des avions modernes.\r\n(12/BREXIT SON MAY) *** L'incertitude se poursuit, \u00e0 17 jours de la date fix\u00e9e pour le Brexit... Les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont massivement rejet\u00e9 hier l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nPour la deuxi\u00e8me fois, ils ont balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la premi\u00e8re ministre Theresa May sur le Brexit,\r\n391 voix  n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les concessions de derni\u00e8re minute arrach\u00e9es lundi soir au bloc europ\u00e9en... \r\nContre 242 d\u00e9ptu\u00e9s qui se sont rang\u00e9s derri\u00e8e theresa May.. \r\nIls doivent d\u00e9sormais dire - lors de votes qui se tiendront aujourd'hui et demain - s'ils souhaitent quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord ou un report du Brexit. \r\nLa Premi\u00e8re ministre theresa May a mis en garde contre une extension, l'issue la plus probable \r\n  0'41''\r\n((\u00ab Que ce soit bien clair : voter contre la possibilit\u00e9 de sortir sans accord et pour une extension ne va pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me auquel nous faisons face. L'union europ\u00e9enne voudra savoir dans quel but nous demandons une extension. Et le parlement va devoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Veut-elle r\u00e9voquer l'article 50 ? Veut-elle un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum ? Ou veut-elle quitter l'UE avec un accord, mais pas cet accord ? Ce sont des choix peu enviables. mais ce sont des choix auxquels cette chambre doit maintenant faire face ! \u00bb))\r\nL'Union europ\u00e9enne serait \"pr\u00eate \u00e0 consid\u00e9rer\" un report de la date du Brexit, si le Royaume-Uni devait en faire une demande \"motiv\u00e9e\", a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole de la Commission europ\u00e9enne.\r\n(13/ALGERIE BRAHIMI PORTRAIT PA) En Alg\u00e9rie, un homme a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de faire avancer les choses apr\u00e8s la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Bouteflika de ne pas briguer un 5e mandat. Il s'agit de Lakdar Brahimi. \r\nLe diplomate va pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e de faire des propositions sur l'avenir politique du pays. \r\nConf\u00e9rence qui devrait r\u00e9unir des repr\u00e9sentants des manifestants ainsi que des v\u00e9t\u00e9rans de la guerre d'ind\u00e9pendance.\r\nC\u00e9line Tzaud, le nom de Lakdar Brahimi n'est pas inconnu en Suisse, surtout \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n  0'55''\r\n((Oui puisqu'il \u00e9tait jusqu'en 2014 \u00e9missaires de l'ONU pour la Syrie.\r\nMais il n'y a pas eu que la syrie.Depuis les ann\u00e9es 90, Lakdar Brahimi est un diplomate chevronn\u00e9.il contribue \u00e0 la paix au Liban, repr\u00e9sente l'ONU en Afghanistan, puis en Irak.de multiples missions qui le propulsent dans le cercle ferm\u00e9s des \u00ab Elders \u00bb.ces Anciens qui mettent leurs talents diplomatiques au service de la paix dans le monde. \r\nAncien chef de la diplomatie alg\u00e9rienne, Brahimi est r\u00e9put\u00e9 proche de Bouteflika. Il l'aurait visit\u00e9 de nombreuses fois \u00e0 l'h\u00f4pital et souvent transmis des informations rassurantes sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\nSamedi, lakdar Brahimi a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 en urgence \u00e0 Alger. Par Abdelazziz Bouteflika.\r\nDans la presse alg\u00e9rienne, son retour ne fait pas que des heureux. Trop proche, trop vieux, trop d\u00e9connect\u00e9 de la rue.le diplomate n'est pas vu par tous comme l'homme providentiel pour mener l'Alg\u00e9rie vers une nouvelle \u00e8re..lui qui d\u00e9clarait en d\u00e9cmbre dans JeunAfrique \u00ab \u00ab En Alg\u00e9rie, personne ne conteste vraiment Bouteflika \u00bb))\r\n(Bve Foot LDC) Cristiano Ronaldo, bourreau de l'Atl\u00e9tico...\r\nLe portugais auteur d'un tripl\u00e9 hier soir a brill\u00e9 hier soir avec la Juventus...\r\nLes joueurs de la vieille dame ont r\u00e9ussi l'exploit de renverser l'Atl\u00e9tico de Madrid (3-0), apr\u00e8s sa d\u00e9faite 2-0 conc\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'aller. \r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e... Manchester City s'est aussi qualifi\u00e9 pour les quart de finale, apr\u00e9s son r\u00e9cital 7-0 contre les Allemands de Schalke...", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267294", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-13T06:30:31_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-13T06:30:31_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10267317", "ece-10267294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T17:11:48Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [96%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour l'obligation de respecter les droits humains et les standards environnementaux, une majorit\u00e9 de s\u00e9nateurs n'y voit pas d'int\u00e9r\u00eat pour les multinationales suisses le Conseil des \u00c9tats ne veut pas d'un contre- projet \u00e0 l'initiative pour des entreprises responsables d\u00e9bat qui pourrait donc trouver son \u00e9pilogue aupr\u00e8s du peuple bis r\u00e9p\u00e9tita \u00e0 Londres pour la seconde fois le Parlement britannique a vot\u00e9 hier contre l'accord conclu entre le gouvernement britannique et Bruxelles sur le Brexit, 2 sc\u00e9narios sont \u00e0 pr\u00e9sent entre les mains des d\u00e9put\u00e9s de Westminster et puis dans ce journal, \u00e9galement un portrait, celui de l'Alg\u00e9rien Lakhdar Brahimi, l'homme cens\u00e9 pr\u00e9parer l'apr\u00e8s- Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\n\u00e0 l'image du d\u00e9bat sur les exportations d'armes, lundi, les s\u00e9nateurs ont une nouvelle fois user des m\u00eames arguments hier pour refuser un contre- projet \u00e0 l'initiative pour des entreprises responsables par 22 voix contre 20, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur le texte \u00e9labor\u00e9 par le Conseil national pour les multinationales suisses n'ont pas besoin d'\u00eatre soumises \u00e0 des r\u00e8gles plus strictes pour respecter les droits humains et les standards environnementaux de la vie d'ailleurs les vies d'ailleurs ont -elles moins d'importance que celle d'ici, a notamment lanc\u00e9 la s\u00e9natrice PDC Anne Seydoux Christ en marge de ce d\u00e9bat, Christian Levrat a lui d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision d'une autre \u00e9poque, dit -il, le pr\u00e9sident du PS, qui se r\u00e9jouit n\u00e9anmoins du scrutin \u00e0 venir avec l'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nMoi je pense que du c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9conomie suisse il devrait se faire un peu plus de soucis pour moi, on est dans quelque chose d'assez connu, c'est l'arrogance des milieux \u00e9conomiques, qui consid\u00e8re qu'\u00e0 coup de millions et d\u00e9j\u00e0 contraindre la population \u00e0 les suivre, ils ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de faire \u00e7a pour l'immigration de masse, ils ont essay\u00e9 de faire \u00e7a sur la et Rio 3 ils ont essay\u00e9 de faire \u00e7a sur l'initiative Minder ces 3 votes que l'\u00e9conomie a perdu parce qu'elle a fait preuve d'arrogance parce qu'elle a refus\u00e9 d'entrer en discussion avec les initiants qui a mettait en \u00e9vidence un malaise au sein de la population, moi je pense qu'avec qui a une partie importante de l'\u00e9conomie de notre c\u00f4t\u00e9, avec les \u00e9glises avec les Oeuvres d'entraide avec les ONG, il va \u00eatre difficile pour \u00c9conomie Suisse de convaincre \u00e0 coups de millions, la population d'agir contre son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, interrog\u00e9 par Muriel Balaban alors le d\u00e9bat va se poursuivre \u00e0 pr\u00e9sent lors de la prochaine session au conseil national, mais il y a de grandes chances que l'initiative pour des multinationales responsables soit soumise au peuple sans contre- proposition issue du Parlement mais avec quelles perspectives de r\u00e9ussite Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [93%] :\r\nOui, car de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 l'initiative pour des multinationales responsables a de bonnes chances de passer devant le peuple d'abord les sondages command\u00e9s \u00e0 son sujet, lui donne de bons scores, le dernier en date de gfs Z\u00fcrich mesurer cet Automne 77 pourcent d'opinions favorables, ensuite son comit\u00e9 ratisse large, de la gauche militante \u00e0 la droite humaniste, enfin une partie de l'\u00e9conomie, soutient \u00e9galement les objectifs du texte, voil\u00e0 pourquoi au Parlement l'avis g\u00e9n\u00e9ral, qui dominait jusqu'ici c'est qu'il valait mieux l\u00e9gif\u00e9rer en avance, pr\u00e9voir un contre- projet que de se le faire imposer par le peuple, via l'initiative mais hier, la donne a chang\u00e9, le Conseil des \u00c9tats s'est ralli\u00e9 \u00e0 sa frange lib\u00e9rale allergique \u00e0 toute r\u00e9gulation un quand certains de pouvoir convaincre lors de la votation, que les entreprises suisses malgr\u00e9 quelques moutons noirs respecte le droit, dans leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger cet argument, l'a finalement emport\u00e9 sur les consid\u00e9rations tactiques ou pragmatique qui \u00e9tait majoritaire jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [97%] :\r\nLa Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux, d\u00e9cision prise hier \u00e0 Bruxelles par les ministres de l'\u00c9conomie et des Finances de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nIls ont en effet actualis\u00e9 leurs 2 listes, la liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects, elle est pass\u00e9e de 5 \u00e0 15 \u00c9tats quant \u00e0 la Suisse, elle reste parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me Jean-Philippe Rutz la conf\u00e9d\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie donc d'un sursis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [96%] :\r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste grise en raison de son imposition jug\u00e9e trop favorable aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 se mettre en conformit\u00e9, ce pas pourrait \u00eatre franchi le 19 mai si la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 est accept\u00e9e en votation populaire, mais en cas de refus, le ciel pourrait s'assombrir Philippe Kenel, avocat fiscaliste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:58) [91%] :\r\nIl faut pas abuser de leur patience et si malheureusement \u00e7a devait allouer 30, non, cette fois, je crois que l\u00e0 il interpr\u00e9terait quelle que soit au fond les intentions comme un mauvais signal de la part de la Suisse, il y a clairement 2 axes, il y a cette probl\u00e9matique liste grise liste noire, mais il y a surtout la probl\u00e9matique des relations globales, la Suisse et europ\u00e9enne, on a vu d\u00e9j\u00e0 qui avait pas mal de tensions en la mati\u00e8re qu'il y avait un durcissement de la position de la Commission europ\u00e9enne et \u00e9videmment que si \u00e7a devait se doubler d'un rejet \u00e9videmment que cela aurait des cons\u00e9quences non seulement sur la liste grise ou noire mais sur globalement les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [96%] :\r\nParmi les dirigeants et les parlementaires europ\u00e9ens, certains ont plut\u00f4t la dent dure envers la Suisse, de son c\u00f4t\u00e9, eva Joly eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et ancienne magistrate fran\u00e7aise se montre au contraire plut\u00f4t bienveillante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [85%] :\r\nLa Suisse quoi peur et \u00e0 quoi par, d'une fa\u00e7on excellente ce qui caract\u00e9rise les les paradis fiscaux, c'est l'opacit\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9, mais c'est aussi la non- coop\u00e9ration tant que sous cet angle -l\u00e0, la Suisse quoi faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me pour la Suisse, ce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en joker avec le refus d'un 1er projet de r\u00e9forme, c'\u00e9tait la R I E 3 en f\u00e9vrier 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [94%] :\r\nL'Europe a suspendu \u00e0 son tour hier, les vols de Boeing 737 MAX embo\u00eetant le pas \u00e0 plusieurs pays asiatiques, apr\u00e8s la catastrophe a\u00e9rienne en \u00c9thiopie, qui a fait 157 morts l'Inde a elle aussi annonc\u00e9 peu apr\u00e8s qu'elle immobilisait avec qui fait imm\u00e9diat tous ses mod\u00e8les aux \u00c9tats-Unis, la direction de l'aviation civile, estime en revanche que rien ne justifiait dans l'imm\u00e9diat, l'immobilisation de ces appareils sans faire explicitement r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9v\u00e9nements Donald Trump s'est lament\u00e9 hier de la complexit\u00e9 du pilotage des avions modernes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [98%] :\r\nL'incertitude se poursuit \u00e0 17 jours de la date fix\u00e9e pour le Brexit les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont massivement rejet\u00e9 hier l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [91%] :\r\nEt pour la 2\u00e8me fois ils ont balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre, Theresa May sur le Brexit 300 non, Nantes et une voix contre 242 les d\u00e9put\u00e9s qui doivent d\u00e9sormais dire lors de votes qui se tiendront aujourd'hui et demain s'ils souhaitent quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord ou reporter le Brexit la Premi\u00e8re ministre, Theresa May a mis en garde, elle contre une extension l'issue la plus probable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:05) [87%] :\r\nMais il est clair que ce soit bien clair, voter contre la possibilit\u00e9 de sortir sans accent, et pour une extension ne va pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me auquel nous faisons face et Union europ\u00e9enne voudra savoir dans quel but, nous demandons la extension externe, j'ai le parlement va devoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question vettel r\u00e9voquer l'article 5 ans quand je pouvais -t-elle un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e7a roule, \u00e7a comme je raffole Inde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:33) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est qu'on veut -elle quitter l'Union europ\u00e9enne avec un accord mais pas cet accord, ce sont des choix peu enviable je mais ce sont des choses auxquelles cette chanson, il doit maintenant faire maintenant, c'est une AOP Fax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [95%] :\r\nL \u00e0, l'Union europ\u00e9enne qui serait pr\u00eate \u00e0 consid\u00e9rer un report de la date du Brexit si le Royaume-Uni devait en faire une demande motiv\u00e9e, d\u00e9claration hier d'une porte- parole de la Commission europ\u00e9enne en Alg\u00e9rie, un homme a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de faire avancer les choses, apr\u00e8s la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Bouteflika de ne pas briguer un 5\u00e8me mandat, il s'agit de Lakdar Brahimi le diplomate va pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e de faire des propositions sur l'avenir politique du pays, conf\u00e9rence qui devrait r\u00e9unir des repr\u00e9sentants des manifestants ainsi que des v\u00e9t\u00e9rans de la guerre d'ind\u00e9pendance, C\u00e9line, le nom de Lakdar Brahimi n'est pas inconnu en Suisse surtout \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:17) [96%] :\r\nOui, puisqu'il \u00e9tait jusqu'en 2014 \u00e9missaires de l'ONU pour la Syrie, mais il n'y a pas eu que la Syrie depuis les ann\u00e9es 90, Lakdar Brahimi est un diplomate chevronn\u00e9, il contribue \u00e0 la paix au Liban repr\u00e9sente l'ONU en Afghanistan puis en Irak, de multiples missions qui le propulse dans le cercle ferm\u00e9 des ailes de ses anciens qui mettent leurs talents diplomatiques au service de la paix dans le monde, ancien chef de la diplomatie alg\u00e9rienne Brahimi est r\u00e9put\u00e9 proche de Bouteflika, il aurait visit\u00e9 de nombreuses fois \u00e0 l'h\u00f4pital et souvent transmis des informations rassurantes sur son \u00e9tat de sant\u00e9 samedi Lakdar Brahimi a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 en urgence \u00e0 Alger par Abdelaziz Bouteflika dans la presse alg\u00e9rienne son retour ne fait pas que des heureux, trop proche, trop vieux, trop d\u00e9connect\u00e9 de la rue, le diplomate n'est pas vu par tous comme l'homme providentiel pour mener l'Alg\u00e9rie vers une nouvelle aire, lui qui d\u00e9clarait encore en d\u00e9cembre dernier dans Jeune Afrique en Alg\u00e9rie, personne ne conteste vraiment Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [95%] :\r\nPour terminer, du football et Cristiano Ronaldo, bourreau de l'Atletico le portugais, auteur d'un tripl\u00e9 hier soir a brill\u00e9 avec la Juventus, le joueur de la vieille dame ont r\u00e9ussi l'exploit de renverser l'Atletico Madrid 3 buts \u00e0 0 apr\u00e8s la d\u00e9faite 2 0 \u00e0 l'aller dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e Manchester City s'est aussi qualifi\u00e9 victoire 7 \u00e0 0 contre les Allemands de Schalke et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:33) [86%] :\r\nLe journal de Foued Boukari, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BB71718-0F75-4B9E-B1C1-38865AB0E2AC", "internalArchiveId": "3BB71718-0F75-4B9E-B1C1-38865AB0E2AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS genevois rejette la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Zweifel, le chef de groupe PLR au Grand Conseil genevois\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLe PS genevois rejette la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises 12H30: PS Genevois REY\r\nDIR ST GE SONS A LANCER DEPUIS LAUSANNE\r\nDirection Gen\u00e8ve maintenant....o\u00f9 le parti socialiste d\u00e9\u00e7oit la droite....La volte-face du PS sur le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises fait grincer des dents. \r\nLe projet soumis au vote le 19 mai est le r\u00e9sultat d'un compromis ficel\u00e9 par certains \u00e9lus socialistes avec la droite au Grand Conseil....autour d'un taux de 13,99%. Des compensations sociales sous forme de hausse des subsides d'assurance maladie sont aussi pr\u00e9vues.\r\nMais hier soir, Guillaume Rey, la base du PS genevois a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de retirer son soutien \u00e0 cette r\u00e9forme. Une trahison aux yeux de certains, \r\nAu sein m\u00eame du PS, certains redoutaient hier soir une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur parti avec ce choix. Comment n\u00e9gocier encore, apr\u00e8s un tel revirement? La droite se le demande \u00e9galement. Yvan Zweifel, le chef de groupe PLR au Grand Conseil, n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de trahison. \"On sait dor\u00e9navant ce que vaut la parole du parti socialiste, c'est \u00e0 dire rien\", nous a-t-il dit ce matin. Selon lui, le PS n'est plus un partenaire cr\u00e9dible. \r\n   16'' ((je respecte ma parole))\r\nA ce changement de position socialiste, s'ajoute l'UDC, dont une r\u00e9cente assembl\u00e9e a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de recommander le NON \u00e0 cette r\u00e9forme cantonale ((c'\u00e9tait le jeudi 7 mars)). De quoi susciter quelques craintes chez Yvan Zweifel quant \u00e0 l'issue du vote du 19 mai. \r\n   17'' ((votera ce projet))\r\nDans un communiqu\u00e9, le PLR pr\u00e9cise ce matin que sa position ne change pas. Il continuera \u00e0 \"soutenir le compromis trouv\u00e9\".", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267256", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS genevois rejette la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises / 12H30_2019-03-13T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:38:40Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDirection Gen\u00e8ve maintenant o\u00f9 le parti socialiste d\u00e9\u00e7oit la droite la volte-face du PS sur le volet cantonal de la r\u00e9forme physique fiscale des entreprises fait grincer des dents le projet soumis au vote le 19 mai et le r\u00e9sultat d'un compromis ficel\u00e9 par certains \u00e9lus socialistes avec la droite au Grand Conseil autour d'un taux de13,99 pourcent des compensations sociales sous forme de hausse des subsides d'assurance- maladie sont aussi pr\u00e9vues, mais hier soir, Guillaume Rey la base du PS Genevois a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de retirer son soutien \u00e0 cette r\u00e9forme, une trahison aux yeux de certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nAu sein m\u00eame du PS, certains redoutaient hier soir une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur parti avec ce choix, comment n\u00e9gocier encore apr\u00e8s Intel revirement, h\u00e9 bien la droite se demande \u00e9galement Yvan Zweifel, le chef de groupe PLR au Grand Conseil n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de trahison, on sait dor\u00e9navant ce que vaut la parole du Parti socialiste, c'est \u00e0 dire rien, nous a -t-il dit, ce matin, selon lui, le PS n'est plus un partenaire cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que non, dor\u00e9navant, chaque fois que l'on se mettra d'accord sur quelque chose, on sera tributaire d'une \u00e9ventuelle nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui pourraient \u00eatre convoqu\u00e9s pour voter tout \u00e0 fait le contraire de ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, c'est \u00e9videmment pas une mani\u00e8re de faire de la politique, moi quand je serre la main de quelqu'un et qu'on se met d'accord, je respecte ma parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [98%] :\r\n\u00e0 ce changement de position socialiste s'ajoute l'UDC dont une r\u00e9cente assembl\u00e9e a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de recommander le non \u00e0 cette r\u00e9forme cantonale de quoi susciter quelques craintes chez Yvan Zweifel quant \u00e0 l'issue du vote du 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [90%] :\r\nLa situation change, on a 2 parties qui avait soutenu le projet au niveau du Grand Conseil dor\u00e9navant les refuse, c'est \u00e9videmment une crainte, moi je crois n\u00e9anmoins que le canton de Gen\u00e8ve, un taux qui sera le 2\u00e8me plus \u00e9lev\u00e9 de tout le pays et j'esp\u00e8re que le peuple Genevois votera ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [96%] :\r\nDans un communiqu\u00e9, le PLR, pr\u00e9cise encore ce matin que sa position ne change pas, il continuera \u00e0 soutenir le compromis trouv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-565272A4-7D35-42F8-B731-69D43F8B779D", "internalArchiveId": "565272A4-7D35-42F8-B731-69D43F8B779D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS oppos\u00e9 au projet genevois de r\u00e9forme fiscale des entreprises: interview de G\u00e9rard Deshusses", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Interview de G\u00e9rard Deshusses, pr\u00e9sident du PS genevois.\r\n\r\nLe PS oppos\u00e9 au projet genevois de r\u00e9forme fiscale des entreprises: interview de G\u00e9rard Deshusses  \r\n***A Gen\u00e8ve, le PS fait volte face! Il s'oppose d\u00e9sormais au projet cantonal de r\u00e9forme fiscale des entreprises. Et ce alors que certains d\u00e9put\u00e9s socialistes avaient activement travaill\u00e9 au compromis trouv\u00e9 avec la droite au Grand Conseil. C'est un choix qui passe mal aupr\u00e8s de la droite  Alors le PS genevois est-il encore un partenaire fiable? Pour en parler on re\u00e7oit son pr\u00e9sident.. Bonsoir G\u00e9rard Deshusses.\r\n- \"On sait dor\u00e9navant ce que vaut la parole du parti socialiste, c'est \u00e0 dire rien\"... voil\u00e0 ce que nous a dit Yvan Zweifel, chef de groupe PLR, \u00e0 la mi-journ\u00e9e... Ca va \u00eatre compliqu\u00e9 de n\u00e9gocier des compromis \u00e0 l'avenir? \r\n- Vous-m\u00eame, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme... en tant que pr\u00e9sident, vous devrez assurer le service apr\u00e8s-vente... comment justifier un tel revirement? est-ce que le PS est encore cr\u00e9dible en disant un jour OUI et quelques semaines plus tard NON? \r\n- Le PS avait pourtant obtenu des concessions aupr\u00e8s de la droite, diminution des pertes fiscales, une hausse des subsides et une aide \u00e0 la petite enfance.. ca suffisait pas?\r\n--> Question s'il en faut encore sur cet aspect: Sur les r\u00e9seaux sociaux, Christian Luscher, a \u00e9crit: \"amusant de se balader au Conseil national dans les trav\u00e9es de gauche et d'entendre les noms d'oiseau que le PS suisse r\u00e9serve au PS genevois. \"Ils sont la honte de notre parti\", m'a dit l'un d'eux\"... m\u00eame dans vos rangs certains ne comprennent pas!\r\n((R\u00e9ponse Deshusses sur Facebook: Si le PS GE est la honte de la Suisse, notre pays est particuli\u00e8rement heureux et jouit d'une chance folle! Mon Dieu, il n'y aurait chez nous que le Parti socialiste genevois qui ferait tache! Et quelle tache! Allons donc! Ce serait bien trop beau...))\r\n(- Vous pr\u00e9sidez le parti... est-ce que ce n'est pas votre r\u00f4le de tenir les troupes, de faire en sorte d'\u00e9viter un tel sc\u00e9nario? )\r\n- Ce mot d'ordre du PS, c'est un d\u00e9saveu pour vos 2 ministres, Thierry Apoth\u00e9loz et Anne Emery-Torracinta... la base fait un choix qui fragilise ses conseillers d'Etat, non? Ils manquent de leadership?\r\nVous les mettez tout de m\u00eame dans une situation inconfortable, vous ne pouvez pas le nier... \r\n- Est-ce que le choix fait hier soir est vraiment celui d'un parti gouvernemental? \r\n- Comment expliquer qu'un tel compromis n'arrive pas \u00e0 passer au sein du PS genevois? \r\n--> Il faut y voir un certain manque de leadership chez vos \u00e9lus sens\u00e9s port\u00e9s le projet? Il manque un Maillard, par exemple, qui a su faire passer le projet de r\u00e9forme fiscale vaudois?  \r\n--> Ou est-ce plut\u00f4t parce que le PS genevois est plus \u00e0 gauche que d'autres, plus proche des syndicats peut-\u00eatre? \r\n- Les ministres soutiennent ce projet de r\u00e9forme fiscale, plusieurs d\u00e9put\u00e9s y ont travaill\u00e9 activement... ils sont vraiment d\u00e9connect\u00e9s de la base? Ou alors est-ce le signe d'un PS genevois vraiment coup\u00e9 en deux? Vous deviez ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein du parti un peu \u00e9branl\u00e9 par les primaires socialistes pour le conseil d'Etat en 2018.. ca marche pas?\r\n- Le vote d'hier \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 ((89 \u00e0 72)): comment est-ce que vous allez faire campagne? On peut s'attendre \u00e0 un peu de retenue du PS sur ce th\u00e8me? \r\n- Vous vous \u00eates aussi prononc\u00e9 pour un refus de la r\u00e9forme au niveau cantonal.. vous faites tout \u00e0 l'inverse de parti national?\r\n- Si vous voulez une question de fond: Sur le fond, un taux de 13,99%, des compensations sociales sous forme de hausse des subsides \u00e0 l'assurance maladie: c'est vraiment insupportable pour vous? \r\nRelance si n\u00e9cessaire: Les cons\u00e9quences d'un refus le 19 mai ne risquent-elles pas d'\u00eatre encore plus probl\u00e9matiques? Avec potentiellement des d\u00e9parts d'entreprise?\r\n--------------------------------------------\r\nAccord droite gauche:\r\n13,79 % \u00e0 13,99%\r\npertes fiscales cantonales passent de 350 millions \u00e0 186 millions\r\nhausse subsides assurances maladies de 186 millions (sym\u00e9trie au pertes fiscales)\r\naide accrue en mati\u00e8re de petite enfance de 18 millions", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267270", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS oppos\u00e9 au projet genevois de r\u00e9forme fiscale des entreprises: interview de G\u00e9rard Deshusses / FOR_2019-03-13T18:02:00_developpement-4", "Forum du 13.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de G\u00e9rard Deshusses, pr\u00e9sident du PS genevois."], "variantIds": ["ece-10267270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:09Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le PS fait volte-face, il s'oppose d\u00e9sormais au projet cantonal de r\u00e9forme fiscale des entreprises et ce, alors que certains d\u00e9put\u00e9s socialistes avaient activement travaill\u00e9 au compromis trouv\u00e9 avec la droite au Grand Conseil, c'est un choix qui passe mal aupr\u00e8s de cette m\u00eame droite alors le PS Genevois est -il encore un partenaire fiable pour en parler, on re\u00e7oit \u00e0 son pr\u00e9sident Bonsoir G\u00e9rard des us bonsoir madame on sait dor\u00e9navant ce que vaut la parole du Parti socialiste, c'est \u00e0 dire rien, voil\u00e0 ce que nous a dit Yvan Zweifel, le chef de groupe PLR \u00e0 la mi- journ\u00e9e, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, alors pour vous de de n\u00e9gocier des compromis \u00e0 l'avenir avec les partis de droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [79%] :\r\nCe toujours \u00e9tait difficile de n\u00e9gocier du coup de compromis avec les partis droite, elle, ne l'ont toujours fait, parfois avec succ\u00e8s parfois moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [87%] :\r\nBon, mais l\u00e0 le coup et fort, c'est-\u00e0-dire bah oui, le PS avait annonc\u00e9 cet accord avec la droite on, il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par l'Assembl\u00e9e et au moment de faire le choix pour les votations de mais vous changez d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [87%] :\r\nNon, \u00e9coutez le et qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 dans ce dans l'\u00e9tude de ce dossier a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rapide beaucoup trop rapide m\u00eame infernale, lorsque ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale le 17 janvier cette assembl\u00e9e se prononcer sur la accord quelques que sorti de la commission fiscale, elle a refus\u00e9 cette assembl\u00e9e, faute de documents suffisant de se prononcer sur la RFFA cantonal qui n'\u00e9tait pas encore totalement achev\u00e9 et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de se prononcer plus tard, soit au moment o\u00f9 on se prononcera sur l'ensemble des sujets qui sont soumis au vote le 19 mai ce qui a \u00e9t\u00e9 fait entre 2, h\u00e9 bien, il est apparu diff\u00e9rentes choses, tout d'abord, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, avait souhait\u00e9 que les votes sur les subsides et les votes FFA proprement dite soit li\u00e9 et soit soumis au vote en m\u00eame temps \u00e7a n'est plus le cas aujourd'hui, et l\u00e0 il y a une d\u00e9fiance, on parle de cr\u00e9dibilit\u00e9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 pour les les militants du parti ce soliste, c'\u00e9tait que les partis droite se mettent d'accord avec les n\u00f4tres, pour que ces conditions -l\u00e0 soient r\u00e9unies, elles ne le sont plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [90%] :\r\nVous, mais en tant que pr\u00e9sident, vous vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme, vous deviez pas sur une sorte de de service apr\u00e8s- vente, je vous entends plus, j'ai dit vous ne deviez pas assurer une sorte de service apr\u00e8s- vente, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [88%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 en tant que pr\u00e9sident, je vais garder de neutralit\u00e9 absolue, ce que j'ai fait tout au long du d\u00e9bat tout au long de la pr\u00e9sidence de cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, un mot d'ordre : je n'ai donn\u00e9, je n'ai donn\u00e9 le que le mot d'ordre du de ce qui \u00e9tait mon devoir, je l'ai fait, je l'ai fait d'ailleurs expliqu\u00e9 par un membre du CD, ce qui est la logique m\u00eame dans notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique au sein de notre parti et apr\u00e8s les d\u00e9bats se sont d\u00e9roul\u00e9s de fa\u00e7on extr\u00eamement sereine et constructive, j'ai dit : j'ai dit d'embl\u00e9e qu'il y avait des arguments tr\u00e8s valable, des 2 c\u00f4t\u00e9s mais qu'on pouvait \u00eatre un bon socialiste et soutenir la RFFA \u00eatre un aussi bon socialiste s'y opposer, nous sommes un parti qui a 2 l'une gouvernemental, Lionel qui est dans l'opposition et nous travaillons ensemble pour obtenir des compromis pour Les classes non privil\u00e9gi\u00e9s que nous d\u00e9fendons, prioritairement, et puis ma foi parfois parfois le compte y est parfois elle n'y a pas, c'est ce qui se trouve avec cette question de la FFA, c'est des questions de fiscalit\u00e9, s\u00e9lection de moyens et entre nous, les moyens, c'est une chose, nous ce que nous avons ensemble mais c'est pour \u00e7a que nous sommes ensemble, les gens qui sont sur l'aile droite et les gens qui sont sur la gauche se de fondre des m\u00eames objets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [89%] :\r\nDes G\u00e9rard des USA, si on parle un peu du fond, le Parti socialiste avait pourtant obtenu des concessions aupr\u00e8s de la droite un diminution des pertes fiscales, une hausse des subsides, une aide \u00e0 la petite enfance typiquement ce genre de de compromis qu'a fonctionn\u00e9 fonctionner dans le canton de Vaud \u00e7a vous suffisait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [90%] :\r\n\u00e9coutez ce qui est apparu au sein de l'Assembl\u00e9e, je parle pas en mon nom propre, seul est apparue au sein de l'assembl\u00e9e, c'est que c'est 186 millions qui au bout de 4 ou 5 ans serait une somme certainement beaucoup plus cons\u00e9quente, finalement, c'\u00e9tait un creusement de la dette qui a fait peur \u00e0 une majorit\u00e9 de l'assembl\u00e9e, hier soir, c'est une date qui a fait peur parce qu'on a tout d'un coup r\u00e9alis\u00e9 dans aupr\u00e8s de ces gens -l\u00e0 que cette dette qui se creusait, elle serait combl\u00e9 parce que la droite ne l'a jamais une dette courir et je les comprends et nous sommes aussi partisan du frein \u00e0 l'endettement cette date qui allait grossir, finalement on en r\u00e9cup\u00e8re on r\u00e9cup\u00e8re l'argent sur l'aide sociale dans d'autres secteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [86%] :\r\nCe mot d'ordre, hein, pour la votation c'est un d\u00e9saveu aussi pour vos 2 ministres Thierry Apoth\u00e9loz et Anne Emery-Torracinta, est ce que \u00e7a les fragilisant en tant que conseiller d'\u00c9tat, ce qui est ce qui manque de Leadership et se sont pas exprim\u00e9s hier par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [85%] :\r\n\u00e9coutez ce que sont, il faut la leur poser, pourquoi ils ne se sont pas exprim\u00e9s, d'ailleurs Thierry Apoth\u00e9loz s'est exprim\u00e9 bri\u00e8vement : c'\u00e9tait le temps et je l'ai et je me suis excus\u00e9 aupr\u00e8s du on venait de voter le le le le d\u00e9lai d'une minute pour s'exprimer et il a \u00e9t\u00e9 en 1er \u00e0 \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, parce qu'avant on \u00e9tait \u00e0 2 minutes, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, \u00e9coutez, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que personne ne se r\u00e9jouit qu'il y en m'ont donn\u00e9 un changement, un changement de position, mais je vous rappelle qu'on a vot\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, tant sur Herriot 3 que sur RFI, 17 et qu'\u00e0 chaque fois le vote \u00e9tait n\u00e9gatif que chaque fois autour de CRF RFF, il \u00e9tait n\u00e9gatif, il n'y a que 4 points sur la question du compromis qu'il y a un vote positif et c'\u00e9tait parce qu'il y avait le souci quand m\u00eame de de de soutenir nous et camarades qui ont particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction de ce compris \u00e0 la forme de ce qu'ont promis de soutenir le travail que vous avez fourni parce fournit un travail qui \u00e9tait important et on est le parti je crois \u00eatre c'est lui et d'\u00eatre solidaire que longtemps possible de ses camarades impliqu\u00e9s dans ce compromis hier ont donn\u00e9, c'est comme tous les compromis et donn\u00e9 ou si, en d\u00e9finitive, le compte n'y est pas ben le le l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, dans sa sagesse, elle celle qui d\u00e9cide renonce alors je suis je suis extr\u00eamement pein\u00e9 pour nos nos magistrats je pense pas que \u00e7a les fragilise, on est, on est habitu\u00e9 au Parti socialiste, aller jusqu'au bout des compromis et quand c'est plus possible de de se retirer, c'est, c'est c'est comme \u00e7a qu'on est minoritaire, ce que \u00e7a qu'on peut avancer pour pour tenir finalement que nos objectifs se r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci G\u00e9rard Deshusses d'\u00eatre venu vous expliquer dans ce forum, rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti Socialiste Genevois, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [99%] :\r\nC'est une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deshusses, G\u00e9rard", "role": "pr\u00e9sident PS genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A49651EB-7D7D-4916-8AD0-D5D807E4D424", "internalArchiveId": "A49651EB-7D7D-4916-8AD0-D5D807E4D424", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi l'agressivit\u00e9 r\u00e8gne-t-elle sur la politique vaudoise? Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue sp\u00e9cialiste de la politique vaudoise.\r\n\r\nPourquoi l'agressivit\u00e9 r\u00e8gne-t-elle sur la politique vaudoise? Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel  \r\nDIR PAR TEL Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue ** 45\r\nC'est la derni\u00e8re ligne droite pour la campagne \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois. Une campagne particuli\u00e8rement comment\u00e9e cette semaine notamment \u00e0 cause des attaques subies par la socialiste Rebecca Ruiz. Plainte p\u00e9nale, lettres anomynes sexistes et racistes. Un ton agressif, dans une campagne plut\u00f4t morne sur le fond. Alors assiste-t-on \u00e0 un changement de ton en politique en politique vaudoise ? On en parle avec le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel\r\nBonsoir, Vous suivez de pr\u00e8s la politique vaudoise \r\n- Toutes ces attaques personnelles durant cette fin de campagne. Est-ce que c'est vraiment exceptionnel? (un peu inattendu mais lors de campagne il y a toujours eu des attaques personnelles. Les perosnens concern\u00e9es jouent la surprise feinte et disent du coup que c'est inhabituel) \r\n-Est-ce plus violent que d'habitude ? Comment expliquer cela ? \r\n-  Par rapport aux autres cantons? (c'est quand m\u00eame un peu surprenant pour le canton de Vaud, m\u00eame si ya eu de fortes attaques par le pass\u00e9 aussi. Par contre c'est plus courant dans d'autres cantons, ex Jura et surtout Valais)\r\n- Pendant presque 3 l\u00e9gislatures, le conseil d'Etat vaudois a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l'entente enztre Pierre Yves Maillard et Pascal Broulis, ces attaques, c'est le signe qu'on sort r\u00e9ellement d'une \u00e8re de compromis dynamique ?\r\n-On le rappelle, 3 citoyens ont d\u00e9pos\u00e9 plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz, au sujet d'un contrat sign\u00e9 avec le canton en tant qu'enseignante, alors que dans les faits, elle n'a pas enseign\u00e9. Elle a eu l'occasion de s'en justifier. Et puis des lettres insultantes lui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es, ainsi qu'\u00e0 la pr\u00e9sidente du parti cantonal. Comment expliquer que \u00e7a prenne une telle tournure? (C'est le signe que la campagne est plate. Sur le fond pas grand chose de pertinent, le canton va bien, donc Ruiz est dans la continuit\u00e9 et Dessauges peut pas dire qu'il faut tout changer.. Pour la plainte: on tente de r\u00e9alimenter un feu qui n'a pas vraiment pris en d\u00e9but de campagne. Moyen de parler des affaires de familles et copinage du PS vaudois.)\r\n-Le fait que le PS parle de ces attaques, Rebecca Ruiz qui publie les lettres d'insultes sur Facebook., \r\nC'est une bonne strat\u00e9gie ?\r\n- Il y a le fait de d\u00e9noncer l'inacceptable, \u00e9videmment, mais sur le plan politique, \u00e7a peut avoir un effet mobilisateur m\u00eame aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat qui ne vote pas socialiste d'habitude ?\r\n-Le PS reproche \u00e0 l'UDC de ne pas s'\u00eatre officiellement distanci\u00e9 de ces attaques. C'est judicieux de sa part ou malvenu. Finalement \u00e7a les arrange...  (logique qu'ils restent discrets, ils sont quand m\u00eame contents)\r\n-Les attaques qui sont faites sont directement li\u00e9es au sexe et \u00e0 l'origine de Rebecca Ruiz. En pleine ann\u00e9e de la femme, \u00e0 la veille de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale du 14 juin, qu'est-ce que \u00e7a vous inspire? (\u00e9tonn\u00e9 que ces critiques ne soient pas arriv\u00e9es avant. 5 femmes au gouvernement, \u00e7a semblait presque normal... mais le sujet revient quand m'eme en force et c'est puant. Femmes s'imposent en politique mais ce n'est pas encore devenu normal pour une partie de la population, tout comme le fait que des personnes d'orgine \u00e9trang\u00e8re jouent un r\u00f4le en politique)\r\n- C'est donc la preuve qu'une majorit\u00e9 de femmes dans un gouvernement comme celui du canton de Vaud, \u00e7a choque encore ?\r\n-Dans ce contexte, difficile pour les autres candidats de se faire une place, Ana\u00efs Timoft\u00e9 (POP), Jean-Michel Dolivo (Ensemble \u00e0 gauche) et Axel Marion (PDC). Est-ce qu'il ont malgr\u00e9 tout r\u00e9ussi \u00e0 faire leur nid durant cette campagne?", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267269", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi l'agressivit\u00e9 r\u00e8gne-t-elle sur la politique vaudoise? Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel / FOR_2019-03-13T18:02:00_developpement-3", "Forum du 13.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue sp\u00e9cialiste de la politique vaudoise."], "variantIds": ["ece-10267269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:09Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est la derni\u00e8re ligne droite pour la campagne \u00e0 la \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois une campagne particuli\u00e8rement comment\u00e9e cette semaine, notamment \u00e0 cause des attaques subies par la socialiste Rebecca Ruiz plainte p\u00e9nale lettres anonymes sexistes et racistes en ton agressif dans une campagne plut\u00f4t morne sur le fond, alors, assiste -t-on \u00e0 un changement de ton en politique vaudoise, on en parle avec le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:26) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [96%] :\r\nVous suivez de pr\u00e8s la politique vaudoise toutes ces attaques personnelles durant cette fin de campagne, c'est plut\u00f4t inhabituel dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [87%] :\r\nAlors c'est plut\u00f4t habituel inhabituel dans le canton de Vaud parce que le type de campagne que nous vivons l\u00e0 elle n'a pas eu l'organisme se produire en tout cas, c\u00e9d\u00e9 Vannes et de m\u00e9moire de d'observateur, c'est \u00e9galement un contrat ce qu'on peut avoir honte, le canton de Vaud et d'autres cantons dans lesquels ce type d'affaire, et peut-\u00eatre un peu plus fr\u00e9quents quand on passe en les derni\u00e8res affaires \u00e0 Neuch\u00e2tel ou m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, donc dans le canton de Vaud on a, on est moins habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, et surtout \u00e0 des attaques cibl\u00e9es sur une personne et et l\u00e0 en l'occurrence, et c'est ce qui attire un peu les m\u00e9dias maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [97%] :\r\nAlors, on le rappelle 3 citoyens ont d\u00e9pos\u00e9 plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz au sujet d'un contrat sign\u00e9 avec le canton en tant qu'enseignante, alors que dans les faits, elle n'a pas enseign\u00e9, elle a eu l'occasion de s'en justifier et puis des lettres insultantes lui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es, ainsi qu'\u00e0 la pr\u00e9sidente du parti cantonal, comment expliquer que \u00e7a prenne soudain une telle tournure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [95%] :\r\nAlors on peut bien s\u00fbr essayer de r\u00e9fl\u00e9chir de fa\u00e7on un peu g\u00e9n\u00e9rale et pas seulement le cas de la personne de Rebecca Ruiz, la campagne a \u00e9t\u00e9 assez morne, vous l'avez dit vous- d\u00e9but il y a effectivement quelque chose de particulier \u00e0 cette campagne, puisqu'on est dans une \u00e9lection compl\u00e9mentaire on remplace une personne et dans le fond, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez d'assez particulier parce qu'on on n'a pas vraiment l'occasion de faire un vrai d\u00e9bat de fond, la personne qui va \u00eatre nomm\u00e9 va devoir rejoindre une \u00e9quipe et donc on n'a pas l'occasion de pr\u00e9senter un vrai programme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [84%] :\r\nDonc dans le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [90%] :\r\nSont l\u00e0, la configuration est assez particuli\u00e8re puisqu'on a une candidate qui semble \u00eatre la candidate naturelle, puisqu'elle est du m\u00eame parti que Pierre-Yves Maillard qui quitte le Conseil d'\u00c9tat, et puis on a plusieurs outsiders et qui doivent faire leur place en essayant de dire des choses, la n\u00e9cessit\u00e9 d'changer de 2 personnes, bien s\u00fbr, mais la n\u00e9cessit\u00e9 aussi de changer de programme, tout en montrant que le programme n'est pas r\u00e9ellement lors du jour donc c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 en de faire campagne dans dans un contexte de ce type, d\u00e8s lors, on peut imaginer que, en l'absence d'index, pas de fond, on a plut\u00f4t un d\u00e9bat o\u00f9 on attaque la faiblesse d'une personne et l\u00e0 en l'occurrence une affaire que que Rib\u00e9ry Rebecca Louise tra\u00eene derri\u00e8re elle depuis quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [86%] :\r\nAlors Alain Cluzet dans le fait que le PS parle de ces attaques Rebecca Ruiz publie ces lettres d'insultes sur Facebook est -ce que c'est une bonne strat\u00e9gie est -ce que \u00e7a mobilis\u00e9s et qui est ce que \u00e7a peut mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [90%] :\r\nAlors l'attaque sous la l'id\u00e9e ou le fait d'un d'une plainte p\u00e9nale peut avoir plusieurs effets, il y en effet probablement mobilisateur compte Rebecca Ruiz pour jeudi, mais c'est qui cette personne cette affaire une plainte p\u00e9nale, c'est quand m\u00eame assez grave, est ce qu'on veut vraiment avoir une personne comme \u00e7a au Conseil d'\u00c9tat, et puis \u00e7a peut avoir l'effet pervers pour les initiants de de cette d\u00e9marche, c'est-\u00e0-dire de Puteaux mobiliser une partie de l'\u00e9lectorat qui \u00e9taient ind\u00e9cis qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire un vote de diversion sur un autre candidat, l\u00e0 en l'occurrence, on peut se dire que le le Parti socialiste a peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat \u00e0 mobiliser autour de cette affaire en disant on attaque injustement une personne il y a l'effet de de victimes qu'on pourrait avoir autour de Rebecca Ruiz, donc c'est pas tr\u00e8s clair sur les r\u00e9sultats qu'une telle op\u00e9ration pourrait avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [92%] :\r\nLe Parti socialiste reproche d'ailleurs \u00e0 l'UDC de pas s'\u00eatre officiellement distanci\u00e9 de ces attaques, c'est judicieux de de sa part ou malvenu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que l'UDC est dans une situation \u00e0 la fois parce que on parle du candidat, on parle de la campagne, donc \u00e7a peut mobiliser et bien s\u00fbr les troupes mais il est dans une situation un peu d\u00e9licate aussi parce qu'en effet, il devrait se distanci\u00e9 de de pratiques qu'on pourrait se dire en dessous de la ceinture en politique, on fait pas les choses, ce type, en r\u00e9alit\u00e9, donc il tire un peu profit il pourrait tirer un peu profit de d'une attaque autour de ou sur la candidature de l'adversaire, Rebecca Ruiz et puis en m\u00eame temps ne pas distanci\u00e9 de \u00e7a, c'est risquer de dissuader une partie de l'\u00e9lectorat de dire : ben alors \u00e0 la fois de de voter, mais aussi de se dire est -ce que le parti n'aurait pas d\u00fb se distanci\u00e9, c'est pas des mani\u00e8res de faire, dans ce canton, donc on sent que c'est, c'est quand m\u00eame pas simple hein d'avoir affaire \u00e0 \u00e0 ce type de d\u00e9marche d'autant plus qu'on ne va pas soup\u00e7onn\u00e9, en tout cas le le l'UDC, il l'a dit dans ces termes soup\u00e7onn\u00e9 le parti de s'\u00eatre associ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [83%] :\r\n\u00e0 \u00e0 cette d\u00e9marche de de d\u00e9p\u00f4t de plainte et ensuite d'envois de lettres d'insultes \u00e0 \u00e0 la candidature ou \u00e0 la pr\u00e9sidente du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [88%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel les attaques qui sont faites sont directement li\u00e9s au sexe et \u00e0 l'origine de Rebecca Ruiz vise \u00e0 la veille de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale du 14 juin qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, bon pour, on aurait pu penser que ce type d'attaque, \u00e7a devait plus tellement arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:29) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je, j'esp\u00e9rais qu'on est d'abord la la la question femmes la question du genre qui ne se pose pas, puisque on a aujourd'hui une majorit\u00e9 de femmes, on pourra avoir une majorit\u00e9 qui qui va grandir mais c'est c'est dans dans le l'esprit du temps, on peut avoir ensuite, une majorit\u00e9 d'hommes et et cette question doit pas se poser l'origine qui est une une origine \u00e9trang\u00e8re d'une partie d'ailleurs des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 au Conseil d'\u00c9tat et de la candidate Rebecca Ruiz \u00e7a c'est probablement plus probl\u00e9matique parce que, en l'occurrence, \u00e0 la fois, c'est \u00e9videmment une femme mais en plus de \u00e7a, elle porte cette cette origine particuli\u00e8re, c'est une partie de la population suisse, qui est d'origine \u00e9trang\u00e8re et le fait de ne pas reconna\u00eetre cette \u00e9vidence pose vraiment probl\u00e8me, je pensais que c'\u00e9tait plut\u00f4t dans la normalit\u00e9 des choses que de voir des segundo comme on dit, ou des gens de la 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui acc\u00e8de au pouvoir, c'est des gens qui ont motiv\u00e9, c'est des gens qui porte autant que d'autres candidats qui aurait des origines plus depuis 7. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:35) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:36) [80%] :\r\nSuisse autant le droit d'elle est la l\u00e9gitimit\u00e9 de de figure au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [92%] :\r\nEt le fait qu'on attaque l'aspect femmes que soit souvent des attaques un peu sexiste, c'est la preuve finalement qu'une majorit\u00e9 de femmes dans un gouvernement comme celui du canton de Vaud \u00e7a peut encore choquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:52) [88%] :\r\nEn tout cas ce n'est pas devenue ce n'est pas encore la norme, c'est pas encore entr\u00e9 dans les moeurs, alors on une majorit\u00e9, c'est vrai qu'avec les mains, la l'\u00e9lection \u00e9ventuelle de Rebecca Ruiz, on aura une forte majorit\u00e9, on aurait 5 femmes pour des hommes, mais encore une fois, on a v\u00e9cu l'inverse pendant des si\u00e8cles et donc on s'en est pas offusqu\u00e9e il y avait pas droit de vote aux femmes, pas le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 aux fin aujourd'hui c'est assez \u00e0 situation inverse et c'est vrai que pour l'instant, moi j'avais l'espoir que cette normalit\u00e9 de d'avoir une majorit\u00e9 de femmes ou d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:26) [85%] :\r\nUne majorit\u00e9 moins clair ne fassent plus probl\u00e8me et l\u00e0 on est un peu d\u00e9\u00e7u en comme observateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [97%] :\r\nMerci Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:36) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1815373", "internalArchiveId": "AA1903814989", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 2005, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10286473", "imageURL": "http://www.rts.ch/10286472.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10286473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:50:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047432\r\nDate de transcription : 19-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [74%] : \r\nTermin\u00e9, actuellement il y a accord pourrait nous le ma\u00eetre mais tu as tu pourrais l'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:07) [87%] : \r\nM. Besson elle va ressortir Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:14) [83%] : \r\nPascale est cens\u00e9 m'amener le texte hein, M. S. O. Pascal et on s'est rendu le \u00e7a en Direct, donc voil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:17 > 0:00:21) [77%] : \r\nC'est \u00e7a, et puis Pascal va lui amener le texte qui suit \u00e7a pourrait l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:31 > 0:00:48) [77%] : \r\nVoil\u00e0 qui est, et puis je m'insulte encore que quelques secondes Agn\u00e8s mise Isabelle Isabelle intro tennis Bencic car je n'avais qu'Bencic Motorola Roland ouais, on le sait qui tu encha\u00eene avec les dames, je te relance sur le quai, il y a un sujet non sans plateau pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:49 > 0:00:55) [88%] : \r\nNon, non, il y a un sujet de Pascal Thurnherr extr\u00eamement le oui oui bien s\u00fbr, il y a un sujet, c'est le vrai un plateau couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:55 > 0:01:01) [79%] : \r\nJ'ai couvert et adieu qui est super adieu Berthe oui enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:04 > 0:01:19) [85%] : \r\nOui, j'arrive, j'arrive, j'allais ma\u00eetresse pas, s'il te pla\u00eet \u00e0 Hanin on y va, quand je serai pr\u00eate, c'est un One shot Pierre parce qu'\u00e0 ce qu'il va te la jouer comme David je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:23 > 0:01:27) [60%] : \r\nLa mati\u00e8re alors qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:22 > 0:03:38) [89%] : \r\nLe nouveau camouflet du parlement britannique \u00e0 Theresa May et pour la seconde fois, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir l'accord sur le Brexit, on devrait savoir aujourd'hui si le Royaume-Uni d\u00e9cide de quitter l'Union europ\u00e9enne comme pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois sans accord, le coup de th\u00e9\u00e2tre dans le canton de Berne, o\u00f9 le projet de centre pour requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s de pr\u00e8s l'est mort et enterr\u00e9 le Grand Conseil a refus\u00e9 ce matin de suivre le gouvernement qui voulait accueillir 450 personnes dans le Jura bernois argument principal, l'isolement du site choisi, nous offrirons une page sport avec du ski et le sacre de b\u00e9ate feuilles, ce qui remporte la Coupe du monde de descente du tennis \u00e9galement avec le duel Federer, Wawrinka et la performance de Belinda Bencic cette nuit \u00e0 Indian Wells, le point complet avec Isabelle Musy, nous irons \u00e0 Crans-Montana o\u00f9 22 Genevi\u00e8ve de cette semaine, une exp\u00e9rience originale, une immersion dans le monde, h\u00f4telier pour leur faire d\u00e9couvrir les m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 l'accueil touristique, reportage et avec l'AMIA Banz court psychiatre ou \u00e0 sujet, il sera question de la d\u00e9pression post- natale chez les hommes, rarement \u00e9voqu\u00e9 le fan M. le ph\u00e9nom\u00e8ne pardon et pourtant bien r\u00e9elle, il toucherait en perd sur 10 comment le d\u00e9tecter le soigner, on en parle en fin de journal, c'est donc une nouvelle d\u00e9faite pour Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:38 > 0:03:57) [94%] : \r\nPour la seconde fois le Parlement britannique a rejet\u00e9 l'accord de sortie de l'Union europ\u00e9enne p\u00e9niblement n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles le Royaume-Uni est maintenant suspendue \u00e0 2 autres votes pr\u00e9vus ce soir et demain il pourrait conduire \u00e0 un report de la date du Brexit pr\u00e9vu le 29 mars et le sort de Theresa May ne tient plus qu'\u00e0 un fil, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:57 > 0:04:02) [81%] : \r\nEmmanuel Star au bout du rouleau Theresa May \u00e9puis\u00e9 et sans voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:02 > 0:04:06) [85%] : \r\nPareil pour, enfin, je regrette profond\u00e9ment la d\u00e9cision qu'a pris le parlement ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:06 > 0:04:07) [98%] : \r\nC'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:07 > 0:04:19) [87%] : \r\nUne d\u00e9cision sans appel par 300 Nantes et une voix contre 242 avec 75 \u00e9lus conservateurs qui ont ajout\u00e9 leurs votes \u00e0 ceux de l'opposition, on a eu sera suspect qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:19 > 0:04:31) [86%] : \r\nD'accord, le gouvernement a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 battue par une \u00e9norme majorit\u00e9 et il doit maintenant accepter que son accord que portait la Premi\u00e8re ministre a m\u00eame c'est clairement mort n'a pas de soutien de ce Parlement pour vous avez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:32 > 0:04:40) [93%] : \r\nLe sc\u00e9nario le plus probable maintenant un report du Brexit, sur lequel le parlement devra voter jeudi apr\u00e8s un vote ce soir sur un retrait sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:42 > 0:04:52) [77%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais pays mais soyons tr\u00e8s clairs, \u00e7a qu'elle voter contre le retrait sans accord et voter pour une extension ne r\u00e9sout pas non Transports bl\u00e2me feu pour l'homme s'il faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:56 > 0:05:01) [75%] : \r\nPeine voudra savoir ce qu'on fera pendant cette prolongation Botul Swimming chimique sans je extension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:12) [93%] : \r\nComme Ga\u00efa une Union europ\u00e9enne qui restera intransigeante \u00e0 l'image du n\u00e9gociateur, Michel Barnier, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 tweeter pendant le d\u00e9bat, que l'Europe se pr\u00e9pare plus que jamais \u00e0 une absence d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:12 > 0:05:20) [86%] : \r\nLa sauf commune c'est la Chambre des communes, dit ce dont elle ne veut pas cette impasse ne peut \u00eatre r\u00e9solu qu'au sein du Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:05:28) [88%] : \r\nUne impasse qui laisse les Britanniques plus divis\u00e9s que jamais entre les pro- Brexit et ceux qui veulent un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:29 > 0:05:35) [94%] : \r\nIl ne et s'il y a un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum ce n'est pas une mauvaise chose, mais c'est un d\u00e9ni de la d\u00e9mocratie et \u00e7a c'est pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:35 > 0:05:39) [91%] : \r\n\u00e0 Time, je ne vois pas comment il pourrait y avoir des gagnants Mvuemba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:40 > 0:05:46) [88%] : \r\nTous perdons britanniques comme l'Union europ\u00e9enne, c'est le risque majeur de cet interminable feuilleton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:47 > 0:06:04) [90%] : \r\nEn Australie, le cardinal Dodge Pele, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 ce matin \u00e0 6 ans de prison pour p\u00e9dophilie, le pr\u00e9lat \u00e2g\u00e9 de 77 ans \u00e9tait accus\u00e9 d'agressions sexuelles sur 2 adolescents, George Pell, ancien num\u00e9ro 3 du Vatican et le plus haut repr\u00e9sentant de l'\u00c9glise catholique jamais reconnu coupable de viol sur une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:06 > 0:06:36) [93%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, c'est tout d'abord \u00e0 Berne en ce moment m\u00eame une nouvelle audition autour de l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s les partis politiques en d\u00e9but de semaine, ce sont cette fois les partenaires sociaux qui sont invit\u00e9s \u00e0 rencontrer une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un c\u00f4t\u00e9, les repr\u00e9sentants des syndicats de l'autre des organisations patronales, l'occasion pour eux d'exposer au gouvernement leur position sur l'accord propos\u00e9 par Bruxelles alors Pierre N\u00e9bel, vous \u00eates sur place, vous avez vu arriver ce matin, les partenaires sociaux dans le Berne quel \u00e9tait leur \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:39 > 0:07:48) [91%] : \r\nEh bien, s'il fallait r\u00e9sumer cet \u00e9tat d'esprit c'est m\u00e9fiance et scepticisme m\u00e9fiance bien entendu les des syndicats qui reste extr\u00eamement critique face \u00e0 terre face \u00e0 cet accord, qui le rejette, m\u00eame sous sa forme actuelle, car, selon eux, il affaiblirait la protection des salaires, il demande des concessions suppl\u00e9mentaires \u00e0 Bruxelles mais il faut le souligner il y a aussi de la m\u00e9fiance et du scepticisme du c\u00f4t\u00e9 des organisations patronales tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident de l'USAM Jean-Fran\u00e7ois Rime m'a dit que, au nom de son organisation, qu'il allait demander une r\u00e9ouverture des n\u00e9gociations quand quant au pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse Monsieur Fox, lui il est un peu plus subtil, il demande non pas des ren\u00e9gociations mais des pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles, il demande de r\u00e9ouvrir le dialogue avec Bruxelles et demandaient des pr\u00e9cisions donc notamment sur l'acc\u00e8s futur corps et les Europ\u00e9ens \u00e0 notre syst\u00e8me social dans ce b\u00e2timent derri\u00e8re moi, il y a 2 personnes qui ne sont pas envier c'est Ignazio Cassis et Guy Parmelin, ils vont devoir essayer de rapprocher ces 2 fronts et et c'est essayer de rendre compatible les exigences des partenaires sociaux avec ce que demande Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:48 > 0:08:07) [95%] : \r\nPierre N\u00e9bel \u00e0 Berne merci beaucoup et on reste \u00e0 Berne, o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats a demand\u00e9 ce matin \u00e0 Viola Amherd de rectifier un point du calendrier de l'\u00e9cole de recrues motif suite \u00e0 la nouvelle organisation de l'arm\u00e9e, le d\u00e9but des cours a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 d'une semaine, ce qui emp\u00eache certains jeunes de terminer leur apprentissage Xynthia Gani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:08 > 0:09:42) [90%] : \r\nC'est un casse- t\u00eate pour les entreprises et leurs apprentis avec la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, la date de l'\u00e9cole de recrues d'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e, et du coup, certains jeunes doivent en th\u00e9orie partir \u00e0 l'arm\u00e9e avant la fin de leur apprentissage, une situation jug\u00e9e inacceptable par le Conseil des \u00c9tats qui demandait ce matin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un r\u00e9ajustement du calendrier, m\u00eame si une b\u00eate vivent soit et puis s'ils doivent quitter leur apprentissage de \u00e0 8 semaines dans les cas extr\u00eames avant la fin de leur contrat, les apprentis perdent du temps pour leur formation et les entreprises manquent, cela rend l'apprentissage moins attractif pour les employeurs, plusieurs entreprises ont \u00e9crit \u00e0 l'\u00c9tat-Major pour se plaindre de la situation qui d\u00e9favorise les apprentis par rapport aux \u00e9tudiants, un accord ayant \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec les universit\u00e9s, ni volant que ou esprit dans la Constitution l'article sur la formation, stipule l'\u00e9galit\u00e9 entre les formations acad\u00e9miques et professionnelles j'estime donc qu'il est n\u00e9cessaire d'agir pour un Tir group\u00e9 face auquel la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd nouvelle, chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense a tent\u00e9 de r\u00e9sister, elle plaide contre la motion, source de trop de tracas administratifs que bon ne sera en entrant qu'en pl\u00e9num p\u00e9tasse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous demandent de refuser cette motion, pas seulement pour garantir un succ\u00e8s \u00e0 la nouvelle chef du d\u00e9partement, mais surtout pour des raisons objectives au 100 m\u00e8tres une grenade en vain la motion est largement adopt\u00e9, elle sera examin\u00e9e par le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:43 > 0:09:59) [91%] : \r\nCette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui donnent tort au canton de Neuch\u00e2tel l'an dernier, le Conseil d'\u00c9tat avait d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire le nombre de patients hospitalis\u00e9s hors canton \u00e0 la cl\u00e9 2 millions d'\u00e9conomie, une pratique non conforme selon les juges, un canton n'\u00e9tant pas comp\u00e9tents hors de ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:01 > 0:10:13) [92%] : \r\nEt dans le canton de Berne c'est le grand conseil qu'il d\u00e9savoue son ex\u00e9cutif, ce matin, il a refus\u00e9 l'ouverture d'un centre pour requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s apr\u00e8s l'dans le Jura bernois \u00e9pilogue surprise d'un serpent de mer de la politique bernoise Fabienne par Bianco car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:16 > 0:10:28) [95%] : \r\nUne grande maison, dans les montagnes du Jura bernois dans ses murs, le gouvernement pr\u00e9voyait de loger jusqu'\u00e0 450 r\u00e9fugi\u00e9s attendant d'\u00eatre d\u00e9bout\u00e9 mais coup de th\u00e9\u00e2tre ce matin, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 une motion exigeant l'abandon de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:29 > 0:10:43) [92%] : \r\nUne partie importante de la population de la r\u00e9gion \u00e0 signer une p\u00e9tition munie de plus de 1000 signatures ces personnes venaient de tous les horizons, pas seulement de la droite, mais \u00e9galement du Centre de la gauche, c'\u00e9tait aussi des personnes qui n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement engag\u00e9 en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:43 > 0:10:56) [88%] : \r\nDepuis une ann\u00e9e, les opposants ont mis en avant leur argument de la peur, de troubles alors public pour les uns \u00e0 la crainte d'un centre- perdu isol\u00e9e et peu propice \u00e0 l'attaque rations pour les autres, le centre a d\u00fb accueillir ses premiers occupants l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:56 > 0:11:06) [93%] : \r\nOn a un plan B, comment \u00e7a s'appelle mais c'est bien clair qu'il faut d'abord qu'il avec le gouvernement avant de publier ce plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:07 > 0:11:15) [93%] : \r\nLe canton de Berne avait r\u00e9nover ses b\u00e2timents pour pr\u00e8s de 40 millions de francs pour le moment aucune zone g\u00e9ographique n'est privil\u00e9gi\u00e9e pour accueillir un nouveau Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:17 > 0:11:48) [91%] : \r\nC'est donc Serge Marie Ak\u00e9 signe \u00e0 ce sujet les comptes jurassiens sont meilleurs que pr\u00e9vu, ils affichent un d\u00e9ficit de 1,3 1000000 de francs, bien moins que les 5,7 millions inscrits au budget, mais le gouvernement jurassien restent prudents : il s'attend \u00e0 une augmentation des charges li\u00e9es au domaine de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9voyance sociale \u00e0 Gen\u00e8ve premi\u00e8res cons\u00e9quences visibles de l'adoption en f\u00e9vrier de la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9, une \u00e9lue de la commune de Meyrin n'a pas pu si\u00e9ger hier soir parce que voil\u00e9e, elle a assist\u00e9 au d\u00e9bat, depuis la tribune Alien Ruckstuhl Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:49 > 0:12:19) [89%] : \r\nC'est un peu le Parlement de mer hein, r\u00e9unis hier soir avec ce si\u00e8ge laiss\u00e9 vide pourtant l'\u00e9lu en question, h\u00e9 bien, dans la salle, mais elle a pris place dans la tribune du public car l'\u00e9cologiste \u00e0 Sabine TIG Moon in ne peut plus si\u00e9ger avec son voile, c'est le premier effet tr\u00e8s concret de la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9, entr\u00e9 en vigueur samedi dernier l'interdit aux \u00e9lus de signaler leur appartenance religieuse pendant leurs activit\u00e9s officielles en d\u00e9but de s\u00e9ance, le Parlement a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation, son pr\u00e9sident dit n'avoir pas eu le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:19 > 0:12:34) [95%] : \r\nJe regrette qu'on n'avait pas pu attendre avant la promulgation de cette loi, qu'un r\u00e8glement d'application a \u00e9t\u00e9 mis en place, mais voil\u00e0 c'est c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe et il faut bien tirer les cons\u00e9quences de cette nouvelle loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:34 > 0:12:39) [95%] : \r\nLa principale int\u00e9ress\u00e9e s'est conform\u00e9 \u00e0 la nouvelle donne de mani\u00e8re sereine, dit-elle, mais tout en la d\u00e9plorant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:39 > 0:13:00) [89%] : \r\nJe suis quelqu'un qui respecte les lois et les, les, les r\u00e8glements d\u00e9mocratique, donc pour le peuple a vot\u00e9 favorablement oui \u00e0 cette loi sur la cit\u00e9 de l'\u00c9tat, je prends acte, quelque part au Mans homme ampute d'une partie de mon mandat et je trouve ce n'est pas respectueux et Cohen vis-\u00e0-vis de mes \u00e9lecteurs et c'est pour \u00e7a d'ailleurs que je ne d\u00e9missionnerai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:00 > 0:13:14) [91%] : \r\nIl est \u00e9vident qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, il est \u00e9vident qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 100 avec son voile, elle n'a pas tromp\u00e9 l'\u00e9lectorat mairie noir, donc je trouve que l'application du Conseil d'\u00c9tat est un tout petit peu rapide alors qu'il y a effectivement des recours devant la justice qu'il n'y a pas de r\u00e8glements d'application.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:14 > 0:13:26) [93%] : \r\nCes recours notamment d\u00e9pos\u00e9 par les Verts reprochent \u00e0 la loi d'\u00eatre contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et \u00e0 la libert\u00e9 religieuse, il demande dans un 1er temps un effet suspensif une r\u00e9ponse sur ce point est attendue avant la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:26 > 0:13:27) [60%] : \r\n\u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:27 > 0:13:51) [91%] : \r\nEt puis un mot de ce drame en Ecosse 3 alpinistes \u00e9tabli en Valais sont morts hier dans une avalanche d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 1300 m\u00e8tres d'altitude sur la montagne Ben Nevis une 4\u00e8me personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, les 3 victimes faisaient partie du Club alpin suisse Krupp de Sion, section montait Rosa et on ouvre une page sport avec vous, Isabelle Musy, bonjour, bonjour, va commencer avec du tennis et le duel suisse \u00e0 Indian Wells entre Federer et Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:51 > 0:13:58) [92%] : \r\nOui, c'\u00e9tait la 25\u00e8me confrontation entre les 2 Stars du tennis suisse et comme presque \u00e0 chaque fois, c'est le grand fr\u00e8re, Federer, qui a eu le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:00 > 0:14:30) [92%] : \r\nLes face \u00e0 face entre Roger Federer et Stan Wawrinka suscite toujours beaucoup d'excitation pour les 2 joueurs qui se connaissent par coeur, l'exercice n'est jamais simple souvent synonyme de tensions suppl\u00e9mentaires mais l'affiche est all\u00e9chante, les 2 champions suisses totalisent \u00e0 eux 2 23 titres du Grand Chelem de quoi m\u00e9riter les honneurs d'une session de nuit sur le central, malheureusement, le bras de fer de haut vol va vite tourner court, Roger Federer a sorti son tennis des grands soirs, il varie les effets et les longueurs et r\u00e9dige une partition sans fausse note.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:33 > 0:14:44) [93%] : \r\n\u00e7a m'Wawrinka lui a visiblement laiss\u00e9 des plumes dans son marathon de plus de 3 heures au tour pr\u00e9c\u00e9dent, qui m\u00eame s'il remporte quelques points superbes digne de son talent, le Vaudois ne parvient pas \u00e0 se procurer la moindre balle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:46 > 0:15:05) [88%] : \r\nMatch compliqu\u00e9, c'est clair, je pense que dans l'ensemble, lui a tr\u00e8s bien jou\u00e9, elle \u00e9tait tr\u00e8s fort, il \u00e9tait beaucoup plus fort que moi aujourd'hui, c'est \u00e0 l'aller tr\u00e8s rapidement qui d\u00e9range tous les jours sur la plan\u00e8te, tout simplement, c'est le plus grand joueur de tous les temps, mais c'est clair que si je compare par rapport aux autres, aux autres tables c'est c'est un des gens qui en plus me d\u00e9range un peu plus il change beaucoup de de rythme varie beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:06 > 0:15:13) [96%] : \r\nFederer s'impose sur le score de 6 3 6 4 sur surface rapide, c'est son 18\u00e8me succ\u00e8s en dix-huit rencontre face \u00e0 Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:13 > 0:15:37) [81%] : \r\n\u00e7a ne peut aider quand m\u00eame apr\u00e8s fatigu\u00e9s et peut-\u00eatre encore de 5 matches contrefout vous savez je mais quand m\u00eame, j'ai bien senti la balle, c'\u00e9tait un match sympa, c'\u00e9tait sympa forc\u00e9ment aussi de revoir Stan \u00e0 ce niveau de nouveau parce que je pense qu'il va qu'encore monter, surtout avec la \u00e0 Miami qui vient maintenant la phase de terre quand j'esp\u00e8re vraiment pour quand Roland Garros, arrive, qu'il est vraiment pr\u00eat \u00e0 exploser le Tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:38 > 0:15:41) [94%] : \r\nEn huiti\u00e8mes de finale, Federer affrontera Kyle Edmund.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:42 > 0:16:00) [97%] : \r\nEt chez les dames, Belinda Bencic est elle aussi encore en lice \u00e0 Indian Wells la Saint-Galloise a r\u00e9ussi l'exploit, la nuit derni\u00e8re de se qualifier pour les quarts de finale en sortant la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka sur le score de 6 3 6 1 Bencic qui vient de remporter le tournoi de Duba\u00ef semble avoir retrouv\u00e9 le talent et la forme qui lui avait permis \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:00 > 0:16:08) [90%] : \r\n7 ans de remporter Roland Garros et Wimbledon chez les juniors, elle pourrait int\u00e9grer le top 10 comme elle l'avait fait en 2015 avant c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:08 > 0:16:14) [91%] : \r\nLes sur, on passe au ski alpin avec une autre bonne nouvelle pour la suite, puisque c'est un 1er globe de cristal \u00e0 Soldeu en Andorre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:15 > 0:16:23) [88%] : \r\nOui, il y avait 2 descentes ce matin ou en petit mot d'abord de celle des hommes, et cette belle prime \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 pour b\u00e9ate feuilleton le Bernois en effet d\u00e9croch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:23 > 0:16:31) [95%] : \r\nSon 2\u00e8me globe de cristal de la discipline pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, sa 6\u00e8me place obtenue ce matin dans cette ultime de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:31 > 0:16:35) [88%] : \r\nDe la saison, a suffi \u00e0 son bonheur, son seul rival Dominique P\u00e2ris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:35 > 0:16:45) [84%] : \r\nIl a fait ce qu'il devait en s'imposant mais feuilles aurait pu se permettent m\u00eame le 12\u00e8me rang pour s'assurer, ce globe de cristal et devenir le 7\u00e8me suisse \u00e0 la remporter alors remport\u00e9 2 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:49 > 0:17:06) [92%] : \r\nEt chez les dames, on vient de vivre le d\u00e9nouement de cette derni\u00e8re descente de la saison, alors c'est l\u00e0, l'Autrichienne Nicole Schmidhofer qui s'est assur\u00e9 de remporter le globe de cristal de la sp\u00e9cialit\u00e9, mais surtout cette descente a permis \u00e0 la schwytzois s'Corinne sous terre de r\u00e9ussir le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:06 > 0:17:17) [90%] : \r\nPodium de sa carri\u00e8re en Coupe du monde, la doux m\u00e9daill\u00e9s des derniers championnats du monde termine 3\u00e8me derri\u00e8re l'Autrichienne l'Autrichienne, Myriam pour et l'Allemande Viktoria Rebensburg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:20 > 0:17:26) [90%] : \r\nRetour en Suisse, hier soir, les fans de hockey sur glace ont vibr\u00e9 lors de de 2\u00e8me acte des quarts de finale des championnats 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:26 > 0:17:34) [87%] : \r\nOui, avec 3 \u00e9quipes romandes engag\u00e9, alors si \u00e7a s'est bien pass\u00e9 pour Lausanne et Bienne en revanche Gen\u00e8ve Servette a perdu Pascal Tournaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:35 > 0:17:48) [87%] : \r\nS\u00e9v\u00e8rement battu samedi \u00e0 Malley par Langnau tr\u00e8s opportuniste, Lausanne, a r\u00e9agi hier soir en Emmental imm\u00e9diatement mis sur la bonne voie par ce but de cendres sans guerre, un vrai but de playoff en grattant le peu devant la cage adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:51 > 0:17:58) [96%] : \r\nLe LHC a ensuite pli\u00e9 l'affaire dans le 2\u00e8me tiers- temps avec 2 autres buts sign\u00e9 Dustin Jeffrey et Jo\u00ebl Vermin, en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:00 > 0:18:07) [90%] : \r\n\u00e7a fait plaisir aujourd'hui, comme on a pu jouer surtout comment on a pu r\u00e9agir mais qui, c'\u00e9tait vraiment un effort des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:07 > 0:18:13) [97%] : \r\nC'est maintenant une victoire partout, il faut en profiter demain soir \u00e0 domicile pour prendre les devants dans cette s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:15 > 0:18:37) [92%] : \r\nBienne a parfaitement g\u00e9r\u00e9 son statut de favori face \u00e0 Ambri-Piotta et m\u00e8ne maintenant 2 victoires \u00e0 0, men\u00e9s 2 1 \u00e0 13 minutes de la fin du match, les z\u00e9landais ont fait la diff\u00e9rence en fin de partie, avec le but de la victoire \u00e0 moins de 2 minutes et demie de la sir\u00e8ne finale sur ce Tir de Julian Schmutz d\u00e9vi\u00e9 par Michael ugly, les Biennois se sont appuy\u00e9s sur leur collectif en marquant 3 buts par 3000 diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:52 > 0:19:16) [92%] : \r\nGen\u00e8ve- Servette voulait confirmer aux Vernets son exploit du 1er match \u00e0 Berne et les Genevois ont une fois encore montr\u00e9 tout leur caract\u00e8re en revenant de 2 \u00e0 0 \u00e0 2 2 dans les 10 derni\u00e8res minutes avec cette \u00e9galisation de du Reich Chim\u00e8ne, mais apr\u00e8s moins de 6 minutes de prolongation mauvais changement de ligne des Genevois et Marc Arcobello marque le but de la victoire pour Berne qui \u00e9galise \u00e0 1 partout dans la s\u00e9rie tout est \u00e0 refaire pour Gen\u00e8ve- Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:17 > 0:19:37) [91%] : \r\nLes barbes poussent \u00e0 vue d'oeil hein et pendant ce temps, c'est Cristiano Ronaldo qui a \u00e9bloui la plan\u00e8te foot, oui, l'attaquant portugais, la Star du football mondial, tr\u00e8s critiqu\u00e9e depuis qu'il a sign\u00e9 cette saison \u00e0 la Juventus de Turin, h\u00e9 bien, Cristiano Ronaldo, hier soir, a r\u00e9pondu \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, on retourne dans une situation tr\u00e8s compromise en Ligue des champions, il a marqu\u00e9 les 3 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:38 > 0:19:44) [87%] : \r\nQui permettent \u00e0 l'ail ou de part de battre l'Atletico Madrid 3 0 et de se qualifier pour les quarts de filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:51 > 0:20:08) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Isabelle Musy merci \u00e0 vous, cela se passe \u00e0 Crans-Montana depuis dimanche 22 jeunes Romands s'immerge dans l'univers de l'h\u00f4tellerie, objectif : d\u00e9couvrir les m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 l'accueil dans une station lanc\u00e9e il y a 13 ans ce stage rencontre chaque ann\u00e9e un \u00e9norme succ\u00e8s Yvan il y Florence puisse Tyner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:10 > 0:20:13) [91%] : \r\nMerci beaucoup, merci merci hier de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:13 > 0:20:21) [88%] : \r\n\u00e0 la r\u00e9ception, Cheyenne ne d\u00e9tonne pas cette m\u00eame \u00e0 14 ans, qui a d\u00e9cid\u00e9 de participer \u00e0 ce stage d'immersion de 4 jours dans les coulisses d'un h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:21 > 0:20:35) [88%] : \r\nJ'aime beaucoup \u00eatre en rapport avec les personnes avec les clients et puis bon, j'ai pens\u00e9 que dans l'h\u00f4tellerie, ben j'aurai vraiment ce rapport-l\u00e0, \u00e7a se passe comment depuis dimanche soir d'ben en fait c'est tr\u00e8s cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:35 > 0:20:51) [94%] : \r\nEn tout, ils sont 22 venus de toute la Suisse romande avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9partis dans 17 \u00e9tablissements publics de la station, la m\u00eame op\u00e9ration a eu lieu en janvier \u00e0 Adelboden pour les Al\u00e9maniques elle est renouvel\u00e9 chaque ann\u00e9e depuis 2006, afin de valoriser les m\u00e9tiers en lien avec l'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:51 > 0:21:03) [91%] : \r\nLes jeunes sont assez ouverts, mais c'est plut\u00f4t les parents qui voit les contraintes, le 40 pourcent en moyenne des des jeunes qui viennent en stage choisissent en une profession dans l'h\u00f4tellerie et la restauration par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:05 > 0:21:10) [87%] : \r\nIci, tu toutes les chambres occup\u00e9es c'est en rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:12 > 0:21:14) [85%] : \r\nApr\u00e8s, aujourd'hui \u00e7a c'est tous les gens qui vont arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:14 > 0:21:22) [88%] : \r\nH\u00f4teliers Didier Bonvin ouvert ses portes \u00e0 Nicolas 13 ans pendant 4 jours, il va lui montrer avec quelques raccourcis commence en h\u00f4tels fonctionnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:22 > 0:21:38) [91%] : \r\nMoi j'ai une excellente exp\u00e9rience avec 2 apprentis qui ont \u00e9t\u00e9 aussi des des stagiaires \u00e0 l'origine qu'on avait h\u00e9sit\u00e9 de prendre parce qu'on n'avait pas trop de monde et tout \u00e7a, puis finalement \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre les meilleurs apprentis qu'on a eu de tr\u00e8s tr\u00e8s bons employ\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:38 > 0:21:48) [88%] : \r\nR\u00e9ception : cuisine, service \u00e0 table mais aussi m\u00e9nage en quelques jours Nicolas d\u00e9couvre la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, de quoi se faire une id\u00e9e au plus pr\u00e8s de la vie d'un h\u00f4tel en station machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:48 > 0:22:01) [90%] : \r\nTravailler dans ce milieu-l\u00e0, je suis pas s\u00fbr mais peut-\u00eatre, enfin, je suis moins s\u00fbr qu'avant, apr\u00e8s ce stage pourquoi ben il y a certaines choses que j'ai pas ador\u00e9 mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:02 > 0:22:12) [89%] : \r\nDepuis 2000 6700 jeunes se sont inscrits au on explore h\u00f4tel en esp\u00e9rant y d\u00e9crocher une place en stage un succ\u00e8s, m\u00eame si la branche manque encore cruellement de main d'oeuvre qualifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:14 > 0:22:28) [93%] : \r\nC'est cens\u00e9 \u00eatre le plus beau jour de notre vie, et pourtant, \u00e0 la naissance d'un enfant peut provoquer un cataclysme psychique, on a beaucoup parl\u00e9 de la d\u00e9pression post- partum qui touche 12 pourcent des femmes mais les p\u00e8res aussi peuvent sombrer quand l'enfant para\u00eet, Fannie Mae bonjour \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:28 > 0:23:16) [91%] : \r\nOui bonjour Agn\u00e8s et d'apr\u00e8s un les rares \u00e9tudes qui existe un p\u00e8re sur 10 est touch\u00e9 par une d\u00e9pression p\u00e9rinatale, c'est l'\u00e9quivalent en f\u00eate des m\u00e8res, mais le sujet reste largement tabou, pourtant, ses effets sont aussi n\u00e9fastes sur la famille sur l'enfant, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de d\u00e9pister et de soigner pr\u00e9cocement cette d\u00e9pression, on en parle tout de suite avec notre invit\u00e9 l'amiable Ben bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, alors vous \u00eates m\u00e9decin adjointe au service de pied psychiatrie de liaison au H. U. G L\u00e9a justement organise une soir\u00e9e d\u00e9bat sur la parentalit\u00e9, le 28 mars prochain o\u00f9 il sera question de la d\u00e9pression p\u00e9rinatale, comme l'a dit Agn\u00e8s on conna\u00eet la d\u00e9pression du post- partum pour les femmes, il y a de la pr\u00e9vention pour les maires, rien pour les pers pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:16 > 0:23:38) [89%] : \r\nAlors, je vous remercie beaucoup d\u00e9j\u00e0 de choisir ce sujet qui est effectivement m\u00e9connu du grand public, mais parfois aussi m\u00eame des professionnels que la d\u00e9pression du post- partum chez le p\u00e8re, et effectivement, comme vous le citiez quasiment \u00e9quivalente en terme de fr\u00e9quence \u00e0 celle des maire donc c'est important qu'on puisse effectivement donner des informations sur la mani\u00e8re de rep\u00e9rer la d\u00e9pression du post- partum je les perds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:38 > 0:23:43) [94%] : \r\nMais pourquoi vraiment on le d\u00e9couvre, on ne savait pas que \u00e7a pouvait avoir un impact chez le p\u00e8re aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:43 > 0:24:03) [90%] : \r\nAlors effectivement il en termes de d\u00e9couverte, bon, il y avait peut-\u00eatre plus un regain d'int\u00e9r\u00eat aujourd'hui pour pour l'explorer, c'est ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes anciens mais peut-\u00eatre qu'il y a effectivement une attention port\u00e9e plus importante aujourd'hui pour des tas de raisons qui, qui tiennent aussi \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 qui est peut-\u00eatre plus attentive aussi \u00e0 ceux qui jouent autour de la p\u00e9rinatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:03 > 0:24:08) [85%] : \r\nEt justement, qu'est ce qui doit nous alerter ce qu'il y a des sympt\u00f4mes particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:08 > 0:24:38) [92%] : \r\nAlors, les sympt\u00f4mes qu'on peut retrouver en sachant que les d\u00e9pressions effectivement peuvent varier d'un individu \u00e0 l'autre mais d\u00e9pression p\u00e9rinatale chez le p\u00e8re, peuvent se manifester par une tristesse, voire une irritabilit\u00e9, hein, qui, qui peut \u00eatre aussi au 1er plan, \u00e7a peut se traduire aussi par l'anxi\u00e9t\u00e9 centr\u00e9 sur son enfant, donc un p\u00e8re tr\u00e8s inquiets qu'il arrive quelque chose \u00e0 son enfant mani\u00e8re assez disproportionn\u00e9, \u00e7a peut se traduire aussi par une fatigue, voire un \u00e9tat d'\u00e9puisement, ce qui ne se r\u00e9cup\u00e8re pas malgr\u00e9 le repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:38 > 0:24:46) [88%] : \r\nMais souvent, on se dit : \u00e7a, c'est normal, il fait passer nuit on est fatigu\u00e9 on \u00e9motionnellement \u00e0 fleur de peau, donc c'est dur de faire la part des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:46 > 0:25:26) [88%] : \r\nEffectivement, c'est dur de faire la part des choses, c'est pour \u00e7a que je dirais que quand je cite finalement ces sympt\u00f4mes ce qui ce qui a l'importe de faire, c'est surtout de de faire appel \u00e0 un professionnel de sant\u00e9 mentale en ce moment-l\u00e0, donc un un psychiatre, un psychologue qui peut justement : \u00e9valuer la situation finement et permettre au p\u00e8re, effectivement, de b\u00e9n\u00e9ficier de soins s'il en a besoin, apr\u00e8s il existe aussi des \u00e9chelles de d\u00e9pistage, donc qui sont en fait les m\u00eames que que celle propos\u00e9e \u00e0 la mer et celle d'Edimbourg est une une \u00e9chelle d\u00e9pistage bien valid\u00e9 que que le p\u00e8re aussi peut effectivement pass\u00e9 \u00e7a g\u00eane un auto- questionnaire qui lui permet aussi de lui- m\u00eame de de rep\u00e9rer si, oui ou non Iran dans, dans, dans cette situation, dans tous les cas au moindre doute, je dirais qu'il faut consulter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:26 > 0:25:44) [89%] : \r\nEt parfois, un tous les signaux d'alarme, salut, mais les principaux int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ne veulent pas les voir, ces signaux, c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Olivier Barbarin apr\u00e8s la naissance de sa fille en 2011 et du coup, il a voulu lib\u00e9rer la parole des p\u00e8res, et il a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un blog je suis papa, point com, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:45 > 0:26:00) [94%] : \r\n\u00e9crire trouver le mot juste pour Olivier Bardin ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 une passion est devenue un jour une th\u00e9rapie apr\u00e8s avoir attendu pendant 4 ans, de devenir papa il \u00e9tait loin de se douter que la naissance de sa fille allait le faire sombrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:01 > 0:26:22) [84%] : \r\nCompte la sage-femme ce b\u00e9b\u00e9 dans les bras, 3 kilos de je crois 3 qui les donne une responsabilit\u00e9, j'ai senti que c'\u00e9tait un poids incroyable, si en plus, si j'ai un enfant dans les bras, j'ai la vie non mais est-ce que vraiment je vais assurer le truc, je pense que ce jour- l\u00e0, j'aurais d\u00fb compte j'avais besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s d'\u00eatre aid\u00e9s rapidement, j'\u00e9tais j'ai probablement trop attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:23 > 0:26:29) [92%] : \r\nEn proie \u00e0 ses angoisses, il se sent coupable de ne pas \u00eatre le p\u00e8re heureux qu'il s'\u00e9tait imagin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:29 > 0:26:55) [92%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais plut\u00f4t dans l'id\u00e9e de la naissance d'un enfant, c'est avant tout un bonheur tr\u00e8s fort et donc j'avais pas envie de laisser de la place \u00e0 des difficult\u00e9s, a eu l'expression de mes mes errements voil\u00e0, j'avais envie de me concentrer sur ce qu'\u00e9tait jolie quoi, une fa\u00e7on comme une autre aussi de de se convaincre que que tout allait bien, c'est une erreur, les choses peuvent \u00eatre formidables et en m\u00eame temps \u00eatre difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:56 > 0:27:01) [95%] : \r\nLe d\u00e9ni, une sorte de protection jusqu'\u00e0 ce que son corps se mettent \u00e0 parler \u00e0 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:01 > 0:27:23) [84%] : \r\nJe suis une scarlatine, j'ai fait le 2\u00e8me varicelle, j'ai fait un hydropt\u00e8re labyrinthique des trucs, je sais m\u00eame pas que \u00e7a existait comme maladies tout \u00e7a en l'espace de 1, quoi, j'\u00e9tais malade tout le temps qu'on arrive tout le temps un truc hallucinant quoi et \u00e0 un moment, la m\u00e9decin tr\u00e8s d\u00e9tach\u00e9, presque avec le sourire, me dit : mais vous faites une petite d\u00e9pression grosse d\u00e9prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:24 > 0:27:41) [94%] : \r\nEt ce diagnostic va tout changer, Olivier, mais enfin un mot sur son mal- \u00eatre et d\u00e9cide de consulter un psychologue pour vider son sac, aujourd'hui c'est un papa \u00e9panoui seulement en partageant son exp\u00e9rience sur son blog, il ne s'attendait pas \u00e0 recevoir autant de messages de jeunes parents en d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:42 > 0:28:12) [90%] : \r\nComment \u00e7a se fait qu'il Vienne s'adresser \u00e0 moi qui suis qu'un jeune p\u00e8re un blogueur alors qu'il pourrait se tourner vers leur m\u00e9decin de famille, ouvert, je sais pas moi, des professionnels, quoi, probablement parce que j'ai une oreille plus attentive, parce que je suis ouvert \u00e0 ces probl\u00e9matiques l\u00e0 alors que les professionnels le sont moins, donc je pense qu'il faut apprendre \u00e0 vivre avec nos difficult\u00e9s et que l'important, c'est pas de de viser la perfection, c'est juste d'avoir envie de se d\u00e9passer et d'\u00eatre meilleur pour son enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:12 > 0:28:18) [93%] : \r\nAlors, Docteur \u00e9videmment chaque histoire est diff\u00e9rente mais ce qu'il y a des facteurs de risque, c'est une bonne question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:18 > 0:29:14) [90%] : \r\nEnfin, et en m\u00eame temps j'aimerais y r\u00e9pondre en rappelant que c'est un sujet quand m\u00eame qui devrait davantage \u00e9tudi\u00e9e pour pouvoir y r\u00e9ponde plus pr\u00e9cis\u00e9ment par rapport \u00e0 la d\u00e9pression du post- partum chez la m\u00e8re ou on, on a des facteurs de risque bien identifi\u00e9 chez le p\u00e8re, finalement, les facteurs de risques varie d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre, on peut citer en tout cas parmi les facteurs de risque qui ressortent, celui du manque de sommeil, on a pu retrouver effectivement qui est contextuelles au fait d'accueillir un nouveau n\u00e9, mais aussi la d\u00e9pression de son partenaire, donc de la mer hein g\u00e9n\u00e9ralement soient hant\u00e9es natal ou du post- partum dans la d\u00e9pression chez la m\u00e8re aussi peut favoriser une d\u00e9pression chez le p\u00e8re, on imagine les cons\u00e9quences en cascade que \u00e7a peut repr\u00e9senter, on a les conflits de couples qui peuvent aussi favoriser l'installation d'une d\u00e9pression \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un enfant et puis il y a les probl\u00e8mes financiers qui peuvent effectivement impacter le le le p\u00e8re et aboutit effectivement cet \u00e9tat d\u00e9pression du post- partum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:14 > 0:29:24) [91%] : \r\nEt puis, tout peut aller bien, comme l'l\u00e0 dans le cas d'Olivier et on ne sait pas pourquoi \u00e7a r\u00e9veille justement ben ce mal- \u00eatre en fait oui, donc tout le monde peut \u00eatre touch\u00e9 potentiellement sac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:24 > 0:29:59) [89%] : \r\nOui, je pense qu'il faut retenir ce message-l\u00e0 que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on part du principe que c'est multifactoriel et que c'est, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00e9tablir des relations de causalit\u00e9 entre un ph\u00e9nom\u00e8ne effectivement il a un \u00e9tat la mani\u00e8re, on a pu parler du fait que l'accouchement traumatique pouvait favoriser d\u00e9pression du post- partum chez le p\u00e8re vendait des caves ou dans les 2 cas, a, finalement, on est un des p\u00e8res qui le vivent tr\u00e8s bien d'autres qui ne vivent pas bien de la m\u00eame mani\u00e8re, chez les maires, donc je crois qu'il faut effectivement partir du principe que quand on on se sent mal, en tout cas \u00e0 l'arriv\u00e9e de de son enfant, de demander de l'aide par part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:59 > 0:30:17) [91%] : \r\nEt nous, justement, n'avait lui un sond\u00e9 nos nos internautes, on leur a demand\u00e9, hier, cette question d\u00e9pression apr\u00e8s la naissance, pensez-vous que les hommes soient aussi touch\u00e9s que les femmes, et \u00e0 55 pourcent ils ont r\u00e9pondu oui est-ce que \u00e7a vous surprend, qui est quand m\u00eame du coup cette conscience-l\u00e0 que les hommes sont aussi touch\u00e9s que les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:17 > 0:30:40) [92%] : \r\nAlors je je suis satisfaite 2 r\u00e9sultats, c'est vrai que je suis un petit peu dubitatif parce que j'aurais pens\u00e9 que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un taux inf\u00e9rieur, ce qu'on en consultation et effectivement dans dans la vie quotidienne, on a l'impression quand m\u00eame qu'avec une repr\u00e9sentation tr\u00e8s forte que tout ce qui touche \u00e0 la p\u00e9rinatalit\u00e9, c'est l'apanage finalement de la femme donc ben tant mieux finalement que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:40 > 0:30:57) [92%] : \r\nEt m\u00eame chez les professionnels, et encore une grande m\u00e9connaissance \u00e0 hein sur sur cette question, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a une \u00e9tudiante sage-femme qui a r\u00e9alis\u00e9 son travail de Bachelor sur la d\u00e9pression p\u00e9rinatale des p\u00e8res en s'appuyant sur des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en Grande-Bretagne, en Australie et en Chine notamment, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:58 > 0:31:56) [88%] : \r\nVraiment notre formation est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s centr\u00e9 sur sur sur la pr\u00e9vention de la d\u00e9pression des maires, mais en revanche, les p\u00e8res, pas du tout et on se rend compte que \u00e7a touche presque autant les femmes que les hommes qu'on s'est dit : mais qu'est ce qui se passe, pourquoi les hommes eux- m\u00eames n'ont absolument pas conscience qu'ils vivent \u00e7a, ils n'ont pas souvent et malheureusement \u00e7a c'est notre soci\u00e9t\u00e9 qui veut cela aussi conscience de l'importance de leur r\u00f4le aupr\u00e8s de leur enfant, \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc c'est aussi tr\u00e8s important, en fait, pour leur enfant, de se soigner et puis je trouve que nous soignons on a vraiment un travail \u00e0 faire observer ses pairs diff\u00e9remment que monde a est-ce que c'est un p\u00e8re qui est douce qui est pas parce que parfois on perd qui n'aide pas un p\u00e8re qui ne va pas bien, un p\u00e8re qui sont rares : un p\u00e8re qui p\u00e8re qui qui devient violent, un p\u00e8re qui va, toutes ces choses-l\u00e0 qu'on pourrait regarder de fa\u00e7on tr\u00e8s critique, c'est juste le signe d'une personne qui souffre et nous, en tant que soignant, on se doit d'aller vers ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:57 > 0:32:05) [93%] : \r\nNous, on le voit, hein, \u00e7a a des cons\u00e9quences pour le permettent pour toute la famille, la m\u00e8re, l'enfant, donc \u00e7a se soigne, comment on peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:05 > 0:32:28) [93%] : \r\nOui, alors \u00e7a se soigne mais on va reparler quand m\u00eame du d\u00e9pistage, il faut d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9 effectivement la souffrance et du coup bien inclure le p\u00e8re dans la p\u00e9rinatalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire pendant le suivi de grossesse, favoriser la pr\u00e9sence du p\u00e8re pendant le suivi de grossesse et puis dans le post- partum \u00e9galement \u00eatre attentif au et puis l'orienter vers une consultation sp\u00e9cialis\u00e9e comme celle que nous avons un sujet o\u00f9 nous accueillons effectivement des parents autour de la naissance de leur enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:28 > 0:32:37) [83%] : \r\nMerci beaucoup l'AMIA Benz accord\u00e9e de nous en parler nous rendre attentifs \u00e0 ce sujet, pour tous ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s, il y a cette soir\u00e9e- d\u00e9bat le 28 mars prochain au \u00e0 juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:38 > 0:33:05) [91%] : \r\nMerci beaucoup Christian couleur locale a d\u00e9cid\u00e9 de faire comme ces milliers de Suisses qui ont choisi le train pour se rendre au Salon de l'auto de Gen\u00e8ve 36 convois sp\u00e9ciaux ont \u00e9t\u00e9 mis en place durant le salon, il faut dire que 2 tiers des visiteurs suisses sont al\u00e9maniques, ce sera l'occasion d'un 1er bilan de cette \u00e9dition 2019, \u00e7a, c'est donc \u00e0 19 heures sur RTS Un et puis \u00e0 19 heures 30 salari\u00e9s sera je pense tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nous, demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:14 > 0:33:17) [80%] : \r\nJ'ai suivi l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:32 > 0:33:39) [87%] : \r\nOui on, on, on peut \u00eatre faire effectivement vendent aussi des fragilit\u00e9s, donc c'est c'est bien, \u00e7a va vraiment dans le bon sens tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:39 > 0:33:55) [83%] : \r\nEt si \u00e0 notre petite \u00e9chelle, on a un nom, mais c'est bien exactement Pierre elle c'est un papa qui ne vous est pas muselage qui allait, son mari, c'est ce que tu as bien dans la dispute, ce soir il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:58 > 0:34:05) [78%] : \r\nLe radon \u00e9tant en r\u00e8glement de compte bien je crois bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:12 > 0:34:15) [96%] : \r\nAlors, une petite lumi\u00e8re ne ferait pas de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:20 > 0:34:23) [94%] : \r\nAlors le secret, si \u00e7a va mal, c'est de pousser le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:25 > 0:34:53) [83%] : \r\nC'est ce qu'on avait fait une fois, quand c'\u00e9tait tomb\u00e9 en panne, les lumi\u00e8res en haut et je vois oui oui oui oui ben c'est mais c'est surtout l'\u00e9clairage et bien surtout d'en haut, mais \u00e7a, ils savent r\u00e9gie que voil\u00e0, c'est au niveau du diaphragme, qu'on peut, on peut corriger le le Tir, \u00e7a sera pas miracle enfin \u00e9clairer la France non je ne suis pas \u00e9clair\u00e9, voil\u00e0 pour le diaphragme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:57 > 0:34:58) [91%] : \r\nVoil\u00e0, moi, je me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:00 > 0:35:01) [99%] : \r\nEt je vous fais confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:05 > 0:35:08) [97%] : \r\nNon, ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:19 > 0:35:21) [90%] : \r\nAh c'est bon, il y a la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:30 > 0:36:01) [85%] : \r\nOui, alors c'est c'est volontaire, c'est parce que si, comme c'est des images de webcam, il y a des endroits o\u00f9 il pr\u00e9server l'anonymat, alors je sais pas pourquoi ils mettent la parce des fois il y a des gens qui viennent en \u00e9t\u00e9, je sais pas quoi, mais tu vois, tu as aussi des pixels nisation sur la webcam de de la tour de paix bref ou bien vu, il est l\u00e0, la Chaux-de-Fonds c'est les gens qui disent voil\u00e0 on veut leur vote notre sph\u00e8re priv\u00e9e soit respect\u00e9e, sont en voie d'autres demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:04 > 0:36:06) [88%] : \r\nAlors malheureusement on peut rien dit, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:53 > 0:39:43) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont de retour, mais les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre ces prochains jours, elles pourront m\u00eame devenir abondante m\u00e9t\u00e9o Suisse vient de lancer des avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9 2 et 3, voici le front froid qui a travers\u00e9 la Suisse la nuit pass\u00e9e, il s'est accompagn\u00e9e de forts vents \u00e0 l'arri\u00e8re, nous sommes pass\u00e9s sous un ciel de tra\u00eene mais l'instabilit\u00e9 va augmenter dans les heures qui viennent, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations et puis demain les courants d'ouest nord- ouest vont entra\u00eener un front chaud sur la Suisse, il devrait nous accompagner jusqu'\u00e0 vendredi et il sera assez actif, donc cet apr\u00e8s- midi, le temps sera encore assez ensoleill\u00e9 au Tessin, mais ce sera l'exception au nord des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais plut\u00f4t sur les r\u00e9gions de plaine et toujours entre 2 averses, lesquels auront tendance \u00e0 augmenter au fil des heures avec par moments des giboul\u00e9es jusqu'en plaine o\u00f9 quelques coups de tonnerre en soir\u00e9e l'instabilit\u00e9 sera un peu plus marqu\u00e9 les pr\u00e9cipitations pourront m\u00eame s'intensifier sur tous les versants nord des Alpes, en particulier le long du Jura ou bien encore sur les pr\u00eats \u00e0 pour les temp\u00e9ratures ne seront \u00e0 peu pr\u00e8s dans les normales saisonni\u00e8res cet apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre, allez 8 \u00e0 10 degr\u00e9s sur le plateau 11 en valait 14 au Tessin de \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront encore de secteur ouest sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, ou bien encore autour du lait demain matin le soleil pour encore faire quelques apparitions mais essentiellement sur le Tessin, les \u00e9claircies seront \u00e9galement possibles dans les Alpes, sinon c'est l'nuageux au nord, les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, elles seront d\u00e9j\u00e0 forte : le long du Jura g\u00e9n\u00e9ralement faibles ailleurs avec une limite des chutes de neige qui se situe en moyenne entre 600 et 800 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont s'intensifier cet ambre \u00e0 tous les versants nord des Alpes, elles pourront devenir abondantes, le long des Pr\u00e9alpes la limite des chutes de neige pourra remonter par moments jusque vers 1000 m\u00e8tres en particulier le long du Jura, enfin, en soir\u00e9e, ces m\u00eames pr\u00e9cipitation n'ont toujours pas dit leur dernier mot, elle devrait s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble de la Suisse, et comme nous serons dans l'air un peu plus chaud en altitude, la limite des chutes de neige pourra par endroits, j'ai su ce que vers 1400 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures dans tout cela seront paradoxalement \u00e0 la baisse, mais ce sera \u00e0 cause de la couverture nuageuse demain et des pr\u00e9cipitations, l'apr\u00e8s- midi, on devrait pas d\u00e9passer les 7 \u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau le Tessin font encore exception avec 16 degr\u00e9s, il fera 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin les vents attention vont se renforcer dans l'apr\u00e8s- midi, ils pourront devenir temp\u00e9tueux en montagne, de fortes rafales sont \u00e9galement attendus en plaine, notamment entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs la joie ou bien encore le lac de Constance, d'o\u00f9 un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de lanc\u00e9e par M\u00e9t\u00e9oSuisse des avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9 2 et 3 sont \u00e9galement lanc\u00e9es pour de fortes chutes de neige en montagne, que ce soit le long du Jura, dans les Alpes ou bien encore sur les Pr\u00e9alpes, cet avis est valable de jeudi 6 heures jusqu'\u00e0 vendredi 18 heures tension dans les Alpes, les cumuls pourront atteindre pendant cette p\u00e9riode, le m\u00e8tre de neige, ce n'est pas anodin, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903817101", "durationSec": 60, "title": "FRIGO ETUDE DEPRESSION_RTS000001764154", "excerpt": "Sarah Boccon-Gibod Jane, \u00e9tudiante sage-femme \u00e0 la Heds a r\u00e9alis\u00e9 son travail de bachelor sur la d\u00e9pression p\u00e9rinatale des p\u00e8res. Elle a remarqu\u00e9 que les hommes \u00e9taient autant touch\u00e9s que les m\u00e8res par la d\u00e9pression post-partum apr\u00e8s la naissance de leur enfant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9PRESSION NERVEUSE", "P\u00c8RE", "PARENT", "NAISSANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817102", "durationSec": 149, "title": "FRIGO TEMOIGNAGE DEPRESSION_RTS000001764121", "excerpt": "Olivier Barbin, blogueur (je-suis-papa.com) nous parle de ses soucis psychiques et de sa d\u00e9prime apr\u00e8s la naissance de son enfant. T\u00e9moignage sur la d\u00e9pression post-partum chez les hommes. La d\u00e9pression p\u00e9rinatale chez les p\u00e8res n'est pas rare.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["P\u00c8RE", "PARENT", "NAISSANCE", "D\u00c9PRESSION NERVEUSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817103", "durationSec": 97, "title": "MI APPRENTIS ECOLES RECRUE_RTS000001766519", "excerpt": "Le Conseil des Etats demande \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd de rectifier le calendrier du d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrue car suite \u00e0 la nouvelle organisation de l'arm\u00e9e, le d\u00e9but des cours a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 d'une semaine, ce qui emp\u00eache certains jeunes de terminer leur apprentissage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE DE RECRUES", "RECRUE", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1898866"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817104", "durationSec": 29, "title": "MI ACCORD CADRE SYNDICATS PATRONS_RTS000001766508", "excerpt": "La Suissesse Belinda Bencic s'est qualifi\u00e9e pour les quarts de finale du tournoi de tennis d'Indian Wells apr\u00e8s avoir battu la num\u00e9ro 1 mondiale WTA Naomi Osaka 6-3 6-1."}, {"internalArchiveId": "AA1903817105", "durationSec": 35, "title": "MI AUSTRALIE CARDINAL_RTS000001766446", "excerpt": "Le Grand Conseil bernois a refus\u00e9 l'ouverture d'un centre pour requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s \u00e0 Pr\u00eales dans le Jura bernois. Le gouvernement bernois avait r\u00e9nov\u00e9 ce b\u00e2timent pour y accueillir jusqu'\u00e0 450 r\u00e9fugi\u00e9s attendant d'\u00eatre d\u00e9bout\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1903817106", "durationSec": 23, "title": "MI BENCIC_RTS000001766437", "excerpt": "La Suissesse Corinne Suter s'est class\u00e9e 3e lors de la descente dames des finales de a Coupe du monde de ski alpin \u00e0 Soldeu en Andorre. C'est son premier podium en coupe du monde.", "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817107", "durationSec": 111, "title": "MI BREXIT_RTS000001766512", "excerpt": "Le footballeur Cristiano Ronaldo a marqu\u00e9 les 3 buts, un hat trick, pour la Juventus Turin face \u00e0 l'Atletico Madrid, permettant aux Turinois de se qualifier pour les quarts de finale de la Ligue des Champions de football 2018 - 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903817108", "durationSec": 65, "title": "MI CENTRE RENVOI PRELES_RTS000001766520", "excerpt": "Lors du 2e match des quarts de finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace de national league 2018 - 2019, le Lausanne HC a battu Langnau 3 buts \u00e0 0, tandis que Gen\u00e8ve Servette HC perdait dans les prolongations 3 buts \u00e0 2 face au CP berne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRELES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1996578"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817109", "durationSec": 29, "title": "MI DAMES SKI_RTS000001766489", "excerpt": "Le skieur suisse Beat Feuz remporte le globe de cristal de descente messieurs Coupe du monde de ski alpin saison  2018 - 2019, suite \u00e0 sa 6e place en descente ds finales de a Coupe du monde de ski alpin \u00e0 Soldeu en Andorre.", "thematicGeographicals": ["SOLDEU"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "thematicPersons": ["SUTER, CORINNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817110", "durationSec": 23, "title": "MI FOOT JUVENTUS_RTS000001766362", "excerpt": "Sabine Tiguemounine, conseill\u00e8re municipale Verte de Meyrin ne peut plus si\u00e9ger au Conseil communal en portant son voile islamique \u00e0 cause de la nouvelle loi cantonale sur la la\u00efcit\u00e9. Cette loi interdit aux \u00e9lus de signaler leur appartenance religieuse pendant leurs activit\u00e9s officielles.", "thematicGeographicals": ["TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["RONALDO, CRISTIANO"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "ATLETICO MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817111", "durationSec": 103, "title": "MI HOCKEY_RTS000001766377", "excerpt": "22 jeunes romands sont r\u00e9partis dans les h\u00f4tels et \u00e9tablissements publics de Crans-Montana pour un stage qui leur donnera peut-\u00eatre envie de choisir par la suite une formation et un m\u00e9tier en lien avec l'accueil touristique et l'h\u00f4tellerie. Depuis 2006 1700 jeunes se sont inscrits au camp Explor\u00bfh\u00f4tels pour d\u00e9crocher une place de stage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "CP BERNE"], "sequenceIds": ["1817762"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817112", "durationSec": 29, "title": "MI HOMMES SKI_RTS000001766439", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu son compatriote Stanislas Wawrinka sur le score de 6-3 6-4 en 16e de finale du tournoi de tennis d'Indian Wells.", "thematicGeographicals": ["SOLDEU"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"], "sequenceIds": ["1817761"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817113", "durationSec": 99, "title": "MI MEYRIN ELUE VOILEE_RTS000001766503", "excerpt": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pris une d\u00e9cision qui donne tort au Conseil d'Etat du canton de Neuch\u00e2tel qui voulait r\u00e9duire le nombre de patients hospitalis\u00e9s hors du canton pour des raisons \u00e9conomiques. Un canton n'est pas comp\u00e9tent hors de ses fronti\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "sequenceIds": ["1996684"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817114", "durationSec": 126, "title": "MI STAGES HOTELLERIE_RTS000001766339", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["PERSONNEL H\u00d4TELIER", "STATION TOURISTIQUE", "STAGE PROFESSIONNEL", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["2039446"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817115", "durationSec": 103, "title": "MI TENNIS FEDERER WAWRINKA_RTS000001766496", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1817760"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817116", "durationSec": 30, "title": "MI TF HOSPITALISATION NE_RTS000001766505", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903817360", "summary": "Roger Federer et Stanislas Wawrinka entrant dans un petit v\u00e9hicule dans le court.\nDivers points gagnants de Roger Federer face \u00e0 Stanislas Wawrinka.\nItw Stanislas Wawinka.\nItw Roger Federer.\nPoign\u00e9e de main Federer Wawrinka \u00e0 la fin du match.", "id": "1817760", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "visualGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817361", "id": "1817761"}, {"internalArchiveId": "AA1903817362", "summary": "Patinoire d'Ilfis : Buts pour Lausanne HC (LHC) marqu\u00e9s par Sandro Zangger, Jeffrey Dustin et Jo\u00ebl Vermin, hockeyeurs face au SC Langnau Tigers.\nItw Etienne Froidevaux, hockeyeur LHC.\nPatinoire des Vernets : Buts de tristan Scherwey et Marco Arcobello pour le CP Berne.\nButs de Kevin Romy et Juraj Simek pour Gen\u00e8ve Servette HC.\nBut vainqueur de Marco Arcobello pour Berne dans les prolongations.", "id": "1817762", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909898435", "summary": "D\u00e9claration de Erich Ettlin, conseiller aux Etats, PDC, Obwald.\nD\u00e9claration de Ivo Bischofberger, conseiller aux Etats, PDC, Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures.\nD\u00e9claration Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "id": "1898866", "visualThemes": ["\u00c9COLE DE RECRUES", "RECRUE", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996184", "summary": "Pr\u00eales : Enneig\u00e9, hivernal, ext b\u00e2timent projet de centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s.\nBerne-ville : int salle du Grand Conseil, parlement bernois si\u00e9geant.\nOpposants au projet de centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s manifestant devant l'H\u00f4tel de ville de Berne avec immense  drapeau suisse portant slogans.\nItw MUELLER, Philippe, directeur de la police et des affaires militaires du canton de Berne.", "id": "1996578", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["PRELES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996290", "summary": "Membres du Conseil municipal de Meyrin si\u00e9geant. Sabine Tiguemounine, conseill\u00e8re municipale Verte portant le voile islamique assise dans la tribune du public.\nItw Laurent Tremblet, pr\u00e9sident Conseil municipal Meyrin.\nDrapeau suisse avec drapeau de la commune de Meyrin et drapeau genevois contre le mur de la salle du conseil municipal de Meyrin.\nItw Sabine Tiguemounine, conseill\u00e8re municipale Verte Meyrin.\nItw Michel Fabre, conseiller municipale PS Meyrin.", "id": "1996684", "visualThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039038", "summary": "Jeunes adolescents travaillant dans un h\u00f4tel lors d'un stage Explor'h\u00f4tels.\nItw Shaya Negri, stagiaire.\nItw Patrick B\u00e9rod, directeur Association h\u00f4teli\u00e8re VS.\nItw Didier Bonvin, h\u00f4telier.\nItw Nicolas Crottet, stagiaire.", "id": "2039446", "visualThemes": ["PERSONNEL H\u00d4TELIER"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039044", "summary": "Plateau : itw Lamyae Benzakour, m\u00e9decin adjointe service psychiatrie HUG.", "id": "2039452"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047432", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1814837", "internalArchiveId": "AA1903814453", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-12T19:30:00Z", "durationSec": 2041, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10284545", "imageURL": "http://www.rts.ch/10284544.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10284545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:47Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:12:18  00:00:18:10\r\n{\\an1}-Mesdames et messieurs bonsoir,\r\net merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:00:18:14  00:00:22:08\r\n{\\an1}Les Alg\u00e9riens\r\nredescendent dans la rue,\r\n\r\n00:00:22:12  00:00:28:09\r\n{\\an1}craignant une ruse de Bouteflika\r\npour s'accrocher au pouvoir.\r\n\r\n00:00:28:13  00:00:33:18\r\n{\\an1}Malika Nedir dira les chances\r\nque ce mouvement bascule.\r\n\r\n00:00:34:11  00:00:38:00\r\n{\\an1}Le WEB est n\u00e9 au CERN\r\nil y a 30 ans cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:00:38:01  00:00:43:10\r\n{\\an1}Et on verra\r\navec Tanya Chytil les doutes\r\n\r\n00:00:43:11  00:00:48:14\r\n{\\an1}li\u00e9s aux d\u00e9rives\r\npolitiques et commerciales.\r\n\r\n00:00:49:14  00:00:54:00\r\n{\\an1}La Suisse interdit les Boeing 737 MAX\r\ndans son espace a\u00e9rien,\r\n\r\n00:00:54:02  00:00:56:11\r\n{\\an1}comme d'autres pays.\r\n\r\n00:00:56:13  00:01:01:06\r\n{\\an1}On verra la crise majeure\r\npour un des avions les plus employ\u00e9s.\r\n\r\n00:01:02:02  00:01:05:11\r\n{\\an1}Les \u00e9coles se pr\u00e9parent \u00e0 la gr\u00e8ve\r\nmondiale pour le climat vendredi.\r\n\r\n00:01:05:12  00:01:09:17\r\n{\\an1}Que faire face aux \u00e9l\u00e8ves\r\nqui s'absentent en cas d'examen ?\r\n\r\n00:01:11:02  00:01:13:07\r\n{\\an1}Et on reparle de l'appui financier\r\n\r\n00:01:13:09  00:01:16:13\r\n{\\an1}pour faire d\u00e9marrer\r\nles carri\u00e8res sportives.\r\n\r\n00:01:16:15  00:01:19:19\r\n{\\an1}Une jeune plongeuse t\u00e9moigne.\r\n\r\n00:01:21:06  00:01:31:19\r\n{\\an1}Voici un nouveau chapitre pour\r\nl'Alg\u00e9rie, avec le pouvoir \u00e9branl\u00e9.\r\n\r\n00:01:31:21  00:01:38:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident renonce \u00e0 un 5\u00e8me mandat\r\nmais reste pour l'instant.\r\n\r\n00:01:38:14  00:01:42:11\r\n{\\an1}Le peuple d\u00e9nonce une ruse\r\net redescend dans la rue.\r\n\r\n00:01:44:12  00:01:47:11\r\n{\\an1}-Ils sont des milliers\r\ndans les rues d'Alger,\r\n\r\n00:01:47:13  00:01:50:05\r\n{\\an1}d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire entendre leur voix.\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:53:05\r\n{\\an1}Pas question de se laisser amadouer\r\n\r\n00:01:53:07  00:01:56:11\r\n{\\an1}par le retrait\r\nde la candidature d'A.Bouteflika,\r\n\r\n00:01:56:13  00:02:01:01\r\n{\\an1}par la prolongation de son mandat\r\net par le report de l'\u00e9lection.\r\n\r\n00:02:01:03  00:02:04:00\r\n{\\an1}Des mesures insatisfaisantes\r\n\u00e0 leurs yeux,\r\n\r\n00:02:04:02  00:02:08:00\r\n{\\an1}voire une ruse\r\npour endormir la contestation.\r\n\r\n00:02:08:12  00:02:13:01\r\n{\\an1}-On demande le respect\r\nde la constitution.\r\n\r\n00:02:13:03  00:02:16:21\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident n'a pas le droit\r\nde reporter les \u00e9lections\r\n\r\n00:02:16:23  00:02:21:18\r\n{\\an1}et prolonger un 4\u00e8me mandat,\r\nc'est anticonstitutionnel.\r\n\r\n00:02:22:17  00:02:27:16\r\n{\\an1}-Nous, \u00e9tudiants alg\u00e9riens,\r\nrepr\u00e9sentants de l'\u00e9lite du peuple,\r\n\r\n00:02:27:18  00:02:33:08\r\n{\\an1}sommes contre la prolongation\r\ndu mandat du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:02:34:20  00:02:37:16\r\n{\\an1}-Un pr\u00e9sident apparu\r\n\u00e0 la TV alg\u00e9rienne,\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:42:02\r\n{\\an1}alors que le retrait\r\nde sa candidature \u00e9tait annonc\u00e9.\r\n\r\n00:02:42:04  00:02:44:14\r\n{\\an1}Mais pas de quoi calmer la rue.\r\n\r\n00:02:44:16  00:02:48:19\r\n{\\an1}Si certains ont laiss\u00e9 \u00e9clater\r\nleur joie, pour d'autres,\r\n\r\n00:02:48:21  00:02:53:03\r\n{\\an1}les concessions faites par\r\nle pouvoir \u00e9taient insuffisantes.\r\n\r\n00:02:53:05  00:03:00:03\r\n{\\an1}Un changement du syst\u00e8me politique\r\ndans son entier est demand\u00e9.\r\n\r\n00:03:01:12  00:03:04:04\r\n{\\an1}-Nous voulons un changement radical.\r\n\r\n00:03:04:06  00:03:08:09\r\n{\\an1}Le peuple refuse ce syst\u00e8me,\r\n20 ans, c'est trop !\r\n\r\n00:03:08:11  00:03:12:12\r\n{\\an1}-Nous sommes fatigu\u00e9s,\r\nla jeunesse est perdue.\r\n\r\n00:03:12:14  00:03:16:11\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'\u00e9conomie,\r\npas d'endroit o\u00f9 nous soigner,\r\n\r\n00:03:16:13  00:03:21:14\r\n{\\an1}sinon, le pr\u00e9sident n'irait pas\r\nse soigner en Suisse.\r\n\r\n00:03:23:06  00:03:27:11\r\n{\\an1}-Comme un air de d\u00e9j\u00e0-vu au Maghreb,\r\nalors qu'un nouvel appel\r\n\r\n00:03:27:12  00:03:31:06\r\n{\\an1}\u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour vendredi.\r\n\r\n00:03:33:00  00:03:36:14\r\n{\\an1}-Malika Nedir, cette vraie-fausse\r\nsortie du pr\u00e9sident Bouteflika,\r\n\r\n00:03:36:16  00:03:39:03\r\n{\\an1}c'est ressenti\r\ncomme une entourloupe ?\r\n\r\n00:03:41:08  00:03:43:18\r\n{\\an1}-Les manifestants se sentent flou\u00e9s.\r\n\r\n00:03:43:22  00:03:46:01\r\n{\\an1}Regardez ce nouveau slogan:\r\n\r\n00:03:46:05  00:03:50:00\r\n{\\an1}\"Non au 4+\", non \u00e0 un quatri\u00e8me\r\nmandat.\r\n\r\n00:03:50:05  00:03:53:01\r\n{\\an1}Ca traduit la col\u00e8re des \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:03:53:05  00:03:56:06\r\n{\\an1}Bouteflika reste pr\u00e9sident jusqu'\u00e0\r\nune date ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n00:03:56:10  00:04:00:02\r\n{\\an1}C'est lui qui pilotera le processus\r\nde transition.\r\n\r\n00:04:00:06  00:04:03:13\r\n{\\an1}Il va convoquer\r\nune conf\u00e9rence nationale,\r\n\r\n00:04:03:18  00:04:07:09\r\n{\\an1}charg\u00e9e d'\u00e9laborer\r\nune nouvelle Constitution.\r\n\r\n00:04:07:12  00:04:09:16\r\n{\\an1}A quelles date ? Avec qui ?\r\n\r\n00:04:09:20  00:04:12:01\r\n{\\an1}On ne le sait pas.\r\n\r\n00:04:12:05  00:04:15:03\r\n{\\an1}Pour les manifestants,\r\nc'est inconcevable.\r\n\r\n00:04:15:07  00:04:17:11\r\n{\\an1}D'o\u00f9 la poursuite de la\r\ncontestation.\r\n\r\n00:04:17:14  00:04:21:12\r\n{\\an1}-Dans le monde arabe, d'autres\r\ndictateurs avaient essay\u00e9\r\n\r\n00:04:21:17  00:04:24:03\r\n{\\an1}la m\u00eame tactique de l\u00e2cher du lest.\r\n\r\n00:04:24:07  00:04:27:00\r\n{\\an1}-Le Tunisien Ben Ali,\r\nl'Egyptien Moubarak.\r\n\r\n00:04:27:04  00:04:31:11\r\n{\\an1}Les deux dirigeants promettaient\r\naussi des r\u00e9formes.\r\n\r\n00:04:31:14  00:04:35:11\r\n{\\an1}Ils juraient aussi\r\nde quitter le gouvernement\r\n\r\n00:04:35:15  00:04:37:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'issue de leur mandat.\r\n\r\n00:04:37:21  00:04:42:14\r\n{\\an1}Ca n'a pas suffi \u00e0 face\r\n\u00e0 la col\u00e8re populaire.\r\n\r\n00:04:42:18  00:04:48:16\r\n{\\an1}M\u00eame r\u00e9action des Alg\u00e9riens.\r\n\r\n00:04:49:04  00:04:54:07\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de jeunesse\r\net d'enthousiasme.\r\n\r\n00:04:54:11  00:04:57:07\r\n{\\an1}Mais on se rappelle\r\ndes Printemps arabes.\r\n\r\n00:04:57:11  00:05:01:06\r\n{\\an1}On a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:05:01:10  00:05:05:08\r\n{\\an1}Le risque des djihadistes\r\nexiste-t-il ?\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:10:12\r\n{\\an1}-Oui le risque existe.\r\n\r\n00:05:10:16  00:05:15:07\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne est tr\u00e8s\r\nconservatrice.\r\n\r\n00:05:15:11  00:05:19:11\r\n{\\an1}Mais l'islamisme a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9 en\r\ngrande partie.\r\n\r\n00:05:19:15  00:05:23:08\r\n{\\an1}Il y a aujourd'hui une multitude de\r\npetits partis\r\n\r\n00:05:23:11  00:05:26:15\r\n{\\an1}affili\u00e9s au pouvoir\r\nsans programme commun.\r\n\r\n00:05:26:19  00:05:34:01\r\n{\\an1}Le sc\u00e9nario d'une victoire des\r\nislamistes ne fait plus peur.\r\n\r\n00:05:34:05  00:05:39:01\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Bouteflika r\u00e9p\u00e8te que\r\nc'est lui o\u00f9 le chaos.\r\n\r\n00:05:39:05  00:05:42:02\r\n{\\an1}C'est per\u00e7u comme une marque\r\nde cynisme.\r\n\r\n00:05:42:07  00:05:42:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:42:18  00:05:46:13\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats dit NON\r\n\u00e0 un contre-projet indirect\r\n\r\n00:05:46:15  00:05:49:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'initiative\r\n\"Multinationales responsables\".\r\n\r\n00:05:49:18  00:05:51:22\r\n{\\an1}Les s\u00e9nateurs ne jugent\r\npas utile un m\u00e9canisme\r\n\r\n00:05:52:00  00:05:54:10\r\n{\\an1}obligeant les soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\n\u00e0 examiner leurs effets\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:57:06\r\n{\\an1}sur les Droits de l'Homme et\r\nla nature, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:05:58:12  00:06:01:23\r\n{\\an1}-Rupture d\u00e9vastatrice\r\nd'un barrage minier au Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:06:02:01  00:06:04:17\r\n{\\an1}intoxication suspecte\r\nde centaines de personnes\r\n\r\n00:06:04:19  00:06:06:23\r\n{\\an1}avec un puissant pesticide en Inde,\r\n\r\n00:06:07:01  00:06:10:18\r\n{\\an1}ou encore des conditions d\u00e9plorables\r\ndans des mines en Afrique.\r\n\r\n00:06:10:20  00:06:13:08\r\n{\\an1}Le point commun\r\nentre ces catastrophes:\r\n\r\n00:06:13:10  00:06:15:11\r\n{\\an1}des multinationales suisses\r\n\r\n00:06:15:13  00:06:19:11\r\n{\\an1}dont les filiales sont\r\ntrop peu contr\u00f4l\u00e9es selon des ONG.\r\n\r\n00:06:19:12  00:06:21:21\r\n{\\an1}L'initiative pour des\r\nmultinationales responsables\r\n\r\n00:06:21:23  00:06:24:13\r\n{\\an1}souhaite changer la donne.\r\n\r\n00:06:26:04  00:06:30:02\r\n{\\an1}-N'importe quel pays civilis\u00e9 devrait\r\n\r\n00:06:30:04  00:06:32:14\r\n{\\an1}r\u00e9pondre de ses propres actions.\r\n\r\n00:06:33:10  00:06:38:00\r\n{\\an1}-Le texte vise des multinationales\r\navec un si\u00e8ge en Suisse.\r\n\r\n00:06:38:02  00:06:40:19\r\n{\\an1}L'objectif:\r\nimposer un devoir de diligence\r\n\r\n00:06:40:21  00:06:46:11\r\n{\\an1}et des responsabilit\u00e9s directes\r\nde leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:06:46:13  00:06:54:02\r\n{\\an1}Trop radicale pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale\r\nqui a imagin\u00e9 un contre-projet.\r\n\r\n00:06:55:09  00:06:58:01\r\n{\\an1}-Nous avons fait des concessions.\r\n\r\n00:06:58:03  00:07:02:12\r\n{\\an1}Le contre-projet a recueilli\r\n\r\n00:07:02:14  00:07:06:22\r\n{\\an1}une solide majorit\u00e9\r\nau Conseil national, 121 voix !\r\n\r\n00:07:08:08  00:07:12:16\r\n{\\an1}-Dans l'autre chambre, les s\u00e9nateurs\r\nne veulent pas du contre-projet,\r\n\r\n00:07:12:18  00:07:16:08\r\n{\\an1}quitte \u00e0 risquer un vote\r\nsur l'initiative populaire.\r\n\r\n00:07:17:04  00:07:19:23\r\n{\\an1}-Notre \u00e9conomie a tout fait\r\n\r\n00:07:20:01  00:07:22:15\r\n{\\an1}pour assumer ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:07:22:17  00:07:25:16\r\n{\\an1}Nos entreprises\r\nsont estim\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:07:25:18  00:07:30:18\r\n{\\an1}Je suis ravi que le peuple\r\npuisse dire NON \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n00:07:31:06  00:07:33:04\r\n{\\an1}-En soutenant cette initiative,\r\n\r\n00:07:33:06  00:07:35:10\r\n{\\an1}nous soutenons notre place \u00e9conomique\r\n\r\n00:07:35:11  00:07:39:03\r\n{\\an1}parce que nous consid\u00e9rons qu'elle\r\nvaut mieux que des entreprises\r\n\r\n00:07:39:05  00:07:42:16\r\n{\\an1}qui ne respectent ni l'environnement\r\nni les droits sociaux \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:07:43:07  00:07:46:08\r\n{\\an1}-La gauche n'a pas r\u00e9ussi \u00e0\r\nconvaincre les milieux \u00e9conomiques,\r\n\r\n00:07:46:10  00:07:48:11\r\n{\\an1}mais salue la d\u00e9cision\r\ndu Conseil des Etats.\r\n\r\n00:07:48:22  00:07:50:10\r\n{\\an1}-On soutient les buts,\r\n\r\n00:07:50:11  00:07:53:03\r\n{\\an1}mais pas les moyens.\r\n\r\n00:07:53:05  00:07:57:19\r\n{\\an1}D'un point de vue juridique\r\net technique, c'est faux.\r\n\r\n00:07:58:17  00:08:02:19\r\n{\\an1}-Le contre-projet peut encore \u00eatre\r\nsauv\u00e9 par les conseillers nationaux.\r\n\r\n00:08:04:07  00:08:08:15\r\n{\\an1}-Vaud se munit d'une loi\r\n\u00e0 propos de Uber,\r\n\r\n00:08:08:17  00:08:14:06\r\n{\\an1}mais le texte est contest\u00e9\r\npar la gauche et les taxis.\r\n\r\n00:08:15:12  00:08:18:06\r\n{\\an1}-Aux portes\r\ndu Grand Conseil vaudois,\r\n\r\n00:08:18:08  00:08:20:12\r\n{\\an1}les chauffeurs de taxi\r\nont l\u00e2ch\u00e9 leur volant\r\n\r\n00:08:20:14  00:08:23:18\r\n{\\an1}pour protester contre\r\nla loi \"Uber\", adopt\u00e9e ce jour.\r\n\r\n00:08:23:20  00:08:25:23\r\n{\\an1}Elle ne les prot\u00e9gerait pas assez\r\n\r\n00:08:26:01  00:08:28:05\r\n{\\an1}de la concurrence\r\nde services comme Uber.\r\n\r\n00:08:28:15  00:08:30:19\r\n{\\an1}-C'est la col\u00e8re et la d\u00e9ception.\r\n\r\n00:08:30:21  00:08:32:22\r\n{\\an1}On est d\u00e9\u00e7us de nos d\u00e9put\u00e9s,\r\n\r\n00:08:33:00  00:08:37:21\r\n{\\an1}ils l\u00e9gif\u00e8rent des lois\r\nqui n'arrangent personne.\r\n\r\n00:08:39:08  00:08:42:05\r\n{\\an1}-La \"Lex Uber\" devrait remettre\r\nles compteurs \u00e0 z\u00e9ro\r\n\r\n00:08:42:07  00:08:46:08\r\n{\\an1}entre les taxis et les v\u00e9hicules\r\nde transport avec chauffeur (VTC).\r\n\r\n00:09:02:07  00:09:04:21\r\n{\\an1}Pas suffisant\r\npour le Parti socialiste.\r\n\r\n00:09:04:23  00:09:07:03\r\n{\\an1}Sur le mod\u00e8le genevois,\r\nil souhaitait ajouter\r\n\r\n00:09:07:05  00:09:09:14\r\n{\\an1}un examen linguistique\r\net topographique obligatoire\r\n\r\n00:09:09:16  00:09:12:02\r\n{\\an1}et renforcer les contr\u00f4les.\r\n\r\n00:09:13:02  00:09:14:23\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de dispositif\r\n\r\n00:09:15:01  00:09:17:08\r\n{\\an1}de contr\u00f4le de terrain d\u00e9fini,\r\n\r\n00:09:17:09  00:09:19:18\r\n{\\an1}ni un financement pour ces contr\u00f4les.\r\n\r\n00:09:19:20  00:09:22:15\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience faite pas les Genevois\r\nmontre qu'il faut d\u00e9finir\r\n\r\n00:09:22:17  00:09:25:09\r\n{\\an1}des conditions d'application\r\nplus strictes face \u00e0 un acteur\r\n\r\n00:09:25:11  00:09:29:17\r\n{\\an1}qui essaie de contourner les lois.\r\n\r\n00:09:30:06  00:09:33:14\r\n{\\an1}-Pour Uber,\r\ncette loi prend la bonne direction.\r\n\r\n00:09:34:08  00:09:36:16\r\n{\\an1}-Je note que c'est une voie\r\n\r\n00:09:36:18  00:09:39:07\r\n{\\an1}qui permet d'homog\u00e9n\u00e9iser le secteur,\r\n\r\n00:09:39:09  00:09:42:04\r\n{\\an1}qui permettra de prendre en compte\r\nl'\u00e9volution des usages\r\n\r\n00:09:42:06  00:09:44:12\r\n{\\an1}et l'apparition de nouveaux acteurs.\r\n\r\n00:09:44:14  00:09:48:15\r\n{\\an1}C'est une bonne chose\r\npour la cr\u00e9ation d'emplois.\r\n\r\n00:09:49:03  00:09:53:08\r\n{\\an1}-Une loi qui inqui\u00e8te les chauffeurs\r\nVTC pr\u00e9sents ce matin.\r\n\r\n00:09:53:10  00:09:57:00\r\n{\\an1}Ils auraient souhait\u00e9 limiter le\r\nnombre de VTC sur territoire vaudois\r\n\r\n00:09:57:02  00:09:59:10\r\n{\\an1}car ils craignent\r\nun afflux de concurrents,\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:05:13\r\n{\\an1}et avec plus d'acteurs, ce sera\r\nmoins de travail pour tout le monde.\r\n\r\n00:10:07:00  00:10:10:09\r\n{\\an1}-Tamedia assoit sa position\r\nde g\u00e9ant suisse des m\u00e9dias\r\n\r\n00:10:10:11  00:10:14:23\r\n{\\an1}et passe au milliard\r\nde chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:10:15:01  00:10:22:03\r\n{\\an1}Il poss\u00e8de plusieurs\r\njournaux romands et al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:10:22:05  00:10:25:14\r\n{\\an1}Le b\u00e9n\u00e9fice net recule de 24 %.\r\n\r\n00:10:25:15  00:10:36:11\r\n{\\an1}Le monde de la presse\r\nvit des heures contrast\u00e9es.\r\n\r\n00:10:38:03  00:10:40:08\r\n{\\an1}-Tamedia a boucl\u00e9 l'ann\u00e9e 2018\r\n\r\n00:10:40:09  00:10:43:14\r\n{\\an1}sur un chiffre d'affaires\r\nsup\u00e9rieur \u00e0 1 mia de frs.\r\n\r\n00:10:43:16  00:10:46:11\r\n{\\an1}De quoi attiser la rancoeur\r\ndes licenci\u00e9s du Matin\r\n\r\n00:10:46:13  00:10:50:10\r\n{\\an1}qui sont encore\r\nen difficult\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n00:10:51:13  00:10:54:19\r\n{\\an1}-Je cherche des piges\r\n\u00e0 gauche, \u00e0 droite.\r\n\r\n00:10:54:21  00:10:57:05\r\n{\\an1}Je fais aussi des remplacements\r\n\r\n00:10:57:07  00:10:58:17\r\n{\\an1}dans une fromagerie.\r\n\r\n00:10:58:19  00:11:01:00\r\n{\\an1}On gal\u00e8re.\r\n\r\n00:11:01:14  00:11:04:01\r\n{\\an1}-Comme les 41 autres\r\nanciens du Matin,\r\n\r\n00:11:04:03  00:11:08:06\r\n{\\an1}cette journaliste attend\r\ndes indemnit\u00e9s plus importantes.\r\n\r\n00:11:08:08  00:11:12:20\r\n{\\an1}L'\u00e9diteur se d\u00e9fend\r\nd'un plan au rabais.\r\n\r\n00:11:14:15  00:11:16:22\r\n{\\an1}-On a toujours suivi\r\n\r\n00:11:17:00  00:11:20:20\r\n{\\an1}la politique du groupe.\r\n\r\n00:11:20:22  00:11:26:03\r\n{\\an1}C'est ce qu'on paie\r\ndans d'autres secteurs.\r\n\r\n00:11:26:05  00:11:29:08\r\n{\\an1}Si on compare\r\navec d'autres m\u00e9dias suisses,\r\n\r\n00:11:29:10  00:11:36:17\r\n{\\an1}ce sont des indemnit\u00e9s\r\n\u00e0 la hauteur de notre position.\r\n\r\n00:11:38:08  00:11:42:03\r\n{\\an1}-Demain d\u00e9bute pour la premi\u00e8re fois\r\nen Suisse une proc\u00e9dure arbitrale\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:45:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s licenciement collectif\r\ndans un m\u00e9dia.\r\n\r\n00:11:45:05  00:11:48:11\r\n{\\an1}Une proc\u00e9dure suite \u00e0 l'\u00e9chec\r\nde la consultation, de la m\u00e9diation\r\n\r\n00:11:48:13  00:11:52:04\r\n{\\an1}et des n\u00e9gociations avec Tamedia.\r\n\r\n00:11:52:06  00:11:54:18\r\n{\\an1}Il va falloir s'armer de patience.\r\n\r\n00:11:55:08  00:11:57:14\r\n{\\an1}-Le tribunal arbitral\r\nprend son temps.\r\n\r\n00:11:57:16  00:11:59:11\r\n{\\an1}On essaie de faire\r\n\r\n00:11:59:12  00:12:01:10\r\n{\\an1}aussi vite que possible,\r\n\r\n00:12:01:11  00:12:04:17\r\n{\\an1}de prononcer nos demandes\r\naussi vite que possible\r\n\r\n00:12:04:19  00:12:08:21\r\n{\\an1}et d'acc\u00e9l\u00e9rer ce qu'on peut.\r\n\r\n00:12:08:23  00:12:13:10\r\n{\\an1}C'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de Tamedia\r\nde trouver une solution.\r\n\r\n00:12:13:22  00:12:18:01\r\n{\\an1}-Le groupe zurichois annonce\r\navoir d\u00e9j\u00e0 mis de c\u00f4t\u00e9 3 mios de frs\r\n\r\n00:12:18:03  00:12:20:04\r\n{\\an1}pour le futur plan social.\r\n\r\n00:12:21:13  00:12:26:00\r\n{\\an1}-1989: un tournant de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:12:26:02  00:12:30:06\r\n{\\an1}La chute du mur de Berlin entra\u00eena\r\nl'effondrement du bloc communiste.\r\n\r\n00:12:30:08  00:12:34:06\r\n{\\an1}Simultan\u00e9ment,\r\nle Web naissait \u00e0 Gen\u00e8ve, au CERN.\r\n\r\n00:12:34:08  00:12:43:00\r\n{\\an1}L'\u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9\r\n30 ans plus tard.\r\n\r\n00:12:43:02  00:12:53:16\r\n{\\an1}Beaucoup se rappellent leurs\r\npremi\u00e8res utilisations d'Internet.\r\n\r\n00:12:58:22  00:13:04:22\r\n{\\an1}Tania Chytil, vous avez suivi cette\r\ncomm\u00e9moration.\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:12:19\r\n{\\an1}Est-ce qu'on sent cette vibration ?\r\n\r\n00:13:12:23  00:13:16:10\r\n{\\an1}-Oui, c'\u00e9tait \u00e9mouvant aujourd'hui.\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:22:11\r\n{\\an1}Tous les pionniers du Web\r\n\u00e9taient r\u00e9unis.\r\n\r\n00:13:23:08  00:13:29:00\r\n{\\an1}Il y avait ces gens qui ont utilis\u00e9\r\nle Web pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:13:29:04  00:13:34:22\r\n{\\an1}Si le Web est n\u00e9 ici,\r\nce n'est pas un hasard.\r\n\r\n00:13:35:02  00:13:39:04\r\n{\\an1}On y fait\r\nde la science fondamentale.\r\n\r\n00:13:39:08  00:13:48:04\r\n{\\an1}Chaque technicien \u00e0 cette \u00e9poque\r\navait un ordinateur sur son bureau.\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:54:23\r\n{\\an1}Je vous propose un reportage.\r\n\r\n00:13:54:23  00:14:00:12\r\n{\\an1}-Voici le premier serveur utilis\u00e9\r\npar l'inventeur du web, en 1989.\r\n\r\n00:14:00:14  00:14:05:06\r\n{\\an1}J-P.Delamuraz et F.Mitterrand\r\nsont respectivement\r\n\r\n00:14:05:08  00:14:09:05\r\n{\\an1}pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\net de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:14:09:07  00:14:18:13\r\n{\\an1}On \u00e9coute la Lambada et J-P.Fran\u00e7ois\r\nchante \"Je te survivrai\".\r\n\r\n00:14:18:15  00:14:23:02\r\n{\\an1}Tim Berners-Lee d\u00e9pose sur le bureau\r\nde son chef cette note.\r\n\r\n00:14:23:03  00:14:25:23\r\n{\\an1}Elle explique\r\nles principes de base du Web.\r\n\r\n00:14:26:01  00:14:29:23\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse de son sup\u00e9rieur:\r\n\"vague mais excitant\".\r\n\r\n00:14:30:01  00:14:34:04\r\n{\\an1}Un 1er pas vers une r\u00e9volution,\r\npas tout de suite \u00e9vidente.\r\n\r\n00:14:35:08  00:14:38:01\r\n{\\an1}-Je n'ai pas bien compris\r\n\r\n00:14:38:03  00:14:41:20\r\n{\\an1}de quoi il s'agissait.\r\n\r\n00:14:41:22  00:14:44:22\r\n{\\an1}Je l'ai relu encore r\u00e9cemment,\r\nc'est difficilement compr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:14:45:00  00:14:47:19\r\n{\\an1}Le CERN s'est dit qu'il y a\r\nquelque chose derri\u00e8re.\r\n\r\n00:14:47:21  00:14:54:06\r\n{\\an1}On connaissait\r\nl'esprit inventif de Tim,\r\n\r\n00:14:54:08  00:14:57:22\r\n{\\an1}sans savoir de quoi il s'agissait.\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:01:10\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, Internet existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:04:07\r\n{\\an1}Le r\u00e9seau relie des ordinateurs\r\n\u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:15:04:09  00:15:08:09\r\n{\\an1}Mais le Web propose plus: on peut\r\npublier et naviguer sur ce r\u00e9seau.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:13:02\r\n{\\an1}T.Berners-Lee invente 2 choses: le\r\nHTML, qui d\u00e9crit une page internet,\r\n\r\n00:15:13:04  00:15:18:14\r\n{\\an1}et le HTTP, qui permet d'\u00e9changer\r\ndes pages, de communiquer.\r\n\r\n00:15:19:20  00:15:22:13\r\n{\\an1}-Le Web fonctionne si bien,\r\ncar ces deux technologies\r\n\r\n00:15:22:15  00:15:29:10\r\n{\\an1}viennent d'un m\u00eame esprit.\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:33:11\r\n{\\an1}En sciences et en technologie,\r\nles grandes avanc\u00e9es viennent souvent\r\n\r\n00:15:33:12  00:15:37:05\r\n{\\an1}de ceux qui ma\u00eetrisent\r\nparfaitement plus d'un domaine.\r\n\r\n00:15:38:02  00:15:41:21\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s vite, le Web est adopt\u00e9 ici\r\nau CERN par les 10'000 physiciens,\r\n\r\n00:15:41:23  00:15:44:12\r\n{\\an1}puis, par l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:15:44:14  00:15:47:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non \u00e9coute Ang\u00e8le et Stromae,\r\n\r\n00:15:47:08  00:15:51:11\r\n{\\an1}il existe 2 mias de sites web,\r\n90 % des Suisses surfent dessus\r\n\r\n00:15:51:13  00:15:55:08\r\n{\\an1}et l'av\u00e8nement des smartphones\r\na amplifi\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:15:55:10  00:15:59:09\r\n{\\an1}Comme beaucoup d'inventions,\r\nle Web, personne ne l'avait demand\u00e9,\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:02:00\r\n{\\an1}mais aujourd'hui,\r\non ne peut plus s'en passer.\r\n\r\n00:16:03:13  00:16:07:11\r\n{\\an1}-2019 marque le triomphe d'Internet\r\net des m\u00e9fiances qui l'entourent.\r\n\r\n00:16:07:12  00:16:11:11\r\n{\\an1}Selon les opinions,\r\non pointe diff\u00e9rents dangers.\r\n\r\n00:16:11:13  00:16:17:07\r\n{\\an1}Les complotistes, les nationalistes,\r\nle mondialisme, les hackers.\r\n\r\n00:16:17:08  00:16:19:21\r\n{\\an1}Le fait majeur\r\nd'un pouvoir am\u00e9ricain,\r\n\r\n00:16:19:23  00:16:22:06\r\n{\\an1}les GAFA qui imposent leur loi,\r\n\r\n00:16:22:07  00:16:26:16\r\n{\\an1}et une domination am\u00e9ricaine\r\nen termes d'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:16:26:18  00:16:30:08\r\n{\\an1}de culture ou d'espionnage.\r\n\r\n00:16:32:22  00:16:36:05\r\n{\\an1}-Le web a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9\r\ncomme un outil de partage gratuit,\r\n\r\n00:16:36:07  00:16:42:11\r\n{\\an1}l'endroit r\u00eav\u00e9 pour \u00e9changer\r\nles savoirs et les intelligences.\r\n\r\n00:16:42:13  00:16:46:23\r\n{\\an1}Tout \u00e7a a fonctionn\u00e9 \u00e0 merveille.\r\n\r\n00:16:47:11  00:16:50:13\r\n{\\an1}Archive\r\n-Je vais commencer la recherche.\r\n\r\n00:16:50:15  00:16:54:09\r\n{\\an1}Archive\r\n-Tout \u00e7a nous arrive\r\nen direct de la c\u00f4te californienne.\r\n\r\n00:16:54:10  00:16:56:12\r\n{\\an1}Archive\r\n-Nous sommes en direct\r\navec l'ordinateur\r\n\r\n00:16:56:14  00:16:58:10\r\n{\\an1}qui se trouve en Californie.\r\n\r\n00:16:59:00  00:17:01:12\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s vite,\r\ninternet s'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:17:01:14  00:17:04:03\r\n{\\an1}La toile est devenue un grand bazar.\r\n\r\n00:17:04:05  00:17:07:13\r\n{\\an1}L'\u00e9mergence de la marchandisation\r\na d\u00e9natur\u00e9 l'id\u00e9al de base.\r\n\r\n00:17:07:15  00:17:13:20\r\n{\\an1}Les g\u00e9ants am\u00e9ricains du net\r\nsont entr\u00e9s dans la danse: les GAFA.\r\n\r\n00:17:13:22  00:17:17:18\r\n{\\an1}Le darknet a vu jour, les fake news,\r\nles vols de donn\u00e9es aussi.\r\n\r\n00:17:18:03  00:17:20:00\r\n{\\an1}-Je regrette\r\n\r\n00:17:20:02  00:17:26:07\r\n{\\an1}le c\u00f4t\u00e9 destructif de dark web.\r\n\r\n00:17:26:09  00:17:34:01\r\n{\\an1}Comme Tim me l'a dit une fois,\r\nil ne faut pas bl\u00e2mer la personne\r\n\r\n00:17:34:03  00:17:37:18\r\n{\\an1}qui a cr\u00e9\u00e9 le papier\r\npour ce qui est \u00e9crit dessus.\r\n\r\n00:17:37:20  00:17:39:21\r\n{\\an1}C'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:17:40:14  00:17:45:10\r\n{\\an1}-Le mai 68 num\u00e9rique\r\nest devenu un grille-pain fasciste.\r\n\r\n00:17:45:11  00:17:48:11\r\n{\\an1}Alors, le pari\r\na-t-il \u00e9t\u00e9 totalement perdu ?\r\n\r\n00:17:48:13  00:17:50:01\r\n{\\an1}Non, pas vraiment,\r\n\r\n00:17:50:03  00:17:54:03\r\n{\\an1}parce que l'histoire r\u00e9cente\r\ns'est \u00e9crite aussi gr\u00e2ce \u00e0 internet.\r\n\r\n00:17:54:05  00:17:56:22\r\n{\\an1}Des r\u00e9volutions\r\nont pu \u00eatre men\u00e9es via la toile,\r\n\r\n00:17:57:00  00:17:58:15\r\n{\\an1}des r\u00e9gimes sont tomb\u00e9s.\r\n\r\n00:17:58:17  00:18:01:14\r\n{\\an1}Ceux qui voulaient changer le monde\r\nsont devenus milliardaires.\r\n\r\n00:18:01:16  00:18:04:02\r\n{\\an1}Un clic suffit a enflammer\r\nles cours de la bourse.\r\n\r\n00:18:04:04  00:18:07:06\r\n{\\an1}L'espoir\r\nde r\u00e9ajuster le curseur existe,\r\n\r\n00:18:07:08  00:18:10:06\r\n{\\an1}c'est le d\u00e9fi de demain:\r\ncr\u00e9er un infini num\u00e9rique\r\n\r\n00:18:10:08  00:18:14:09\r\n{\\an1}inscrit entre la d\u00e9mocratisation\r\net la marchandisation.\r\n\r\n00:18:14:11  00:18:17:16\r\n{\\an1}Selon les sp\u00e9cialistes,\r\n\u00e7a n'a rien d'utopique.\r\n\r\n00:18:19:03  00:18:21:16\r\n{\\an1}-Tanya Chytil,\r\nla r\u00e9ussite du Net est inou\u00efe,\r\n\r\n00:18:21:21  00:18:24:22\r\n{\\an1}quelles sont les critiques\r\nqui dominent aujourd'hui ?\r\n\r\n00:18:33:12  00:18:37:12\r\n{\\an1}-Il faut admettre qu'on doit\r\ncontinuer \u00e0 travailler sur le Web.\r\n\r\n00:18:37:16  00:18:41:01\r\n{\\an1}Tim Berners-Lee travaille\r\nsur un outil\r\n\r\n00:18:41:05  00:18:46:18\r\n{\\an1}qui nous permettra\r\nde mieux prot\u00e9ger nos donn\u00e9es.\r\n\r\n00:18:46:22  00:18:50:04\r\n{\\an1}On a demand\u00e9 \u00e0 un cofondateur du Web\r\n\r\n00:18:50:07  00:18:54:17\r\n{\\an1}ce qu'il souhaitait dire\r\n\u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:18:54:21  00:18:57:04\r\n{\\an1}Il a r\u00e9pondu: D\u00e9branchez-vous !\r\n\r\n00:18:57:09  00:18:57:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:57:20  00:19:00:02\r\n{\\an1}La crise s'aggrave\r\nautour du Boeing 737 MAX 8.\r\n\r\n00:19:00:04  00:19:03:23\r\n{\\an1}Voici la carte des vols de cet avion\r\ndans le monde en une semaine.\r\n\r\n00:19:04:01  00:19:09:14\r\n{\\an1}Hier, des interrogations\r\nsur l'avion apr\u00e8s 2 accidents.\r\n\r\n00:19:09:16  00:19:20:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les interdictions de vol\r\nse multiplient, aussi en Suisse.\r\n\r\n00:19:23:01  00:19:27:18\r\n{\\an1}-Tous les pays europ\u00e9ens\r\nont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien\r\n\r\n00:19:27:20  00:19:31:01\r\n{\\an1}au Boeing 737 MAX.\r\n\r\n00:19:31:03  00:19:39:08\r\n{\\an1}La Suisse a suivi le mouvement.\r\n\r\n00:19:39:10  00:19:42:23\r\n{\\an1}Une situation in\u00e9dite dans\r\nl'histoire de l'aviation civile.\r\n\r\n00:19:43:01  00:19:45:17\r\n{\\an1}Deux jours apr\u00e8s le crash\r\nd'Ethiopian Airlines\r\n\r\n00:19:45:19  00:19:48:14\r\n{\\an1}et cinq mois apr\u00e8s celui de Lion\r\nAirlines en Indon\u00e9sie.\r\n\r\n00:19:48:16  00:19:52:12\r\n{\\an1}Deux crashs suppos\u00e9s identiques,\r\navec deux avions identiques.\r\n\r\n00:19:52:14  00:19:55:09\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis,\r\naucune interdiction de vol.\r\n\r\n00:19:55:11  00:20:00:02\r\n{\\an1}Mais des passagers paniqu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e\r\nde monter dans cet avion\r\n\r\n00:20:00:04  00:20:03:07\r\n{\\an1}utilis\u00e9 par des\r\ncompagnies am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:20:03:09  00:20:06:09\r\n{\\an1}Toute la journ\u00e9e,\r\nleur col\u00e8re s'est exprim\u00e9e\r\n\r\n00:20:06:11  00:20:08:22\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:20:09:00  00:20:10:07\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines\r\n\r\n00:20:10:09  00:20:14:00\r\n{\\an1}ont demand\u00e9 au constructeur\r\nd'agir rapidement.\r\n\r\n00:20:17:00  00:20:19:08\r\n{\\an1}-Boeing est un fleuron\r\nde l'industrie am\u00e9ricaine,\r\n\r\n00:20:19:10  00:20:21:20\r\n{\\an1}donc intouchable\r\nselon ce sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n00:20:23:05  00:20:25:08\r\n{\\an1}-Qui est l'exportateur num\u00e9ro un\r\n\r\n00:20:25:10  00:20:28:05\r\n{\\an1}aux Etats-Unis en termes de dollars ?\r\n\r\n00:20:28:07  00:20:33:14\r\n{\\an1}C'est Boeing, un acteur\r\navec beaucoup de pouvoir.\r\n\r\n00:20:33:16  00:20:37:00\r\n{\\an1}Une donn\u00e9e\r\nqui doit \u00eatre prise en compte\r\n\r\n00:20:37:02  00:20:40:11\r\n{\\an1}dans toute d\u00e9cision\r\nen rapport avec Boeing.\r\n\r\n00:20:40:12  00:20:43:22\r\n{\\an1}Le fait de savoir si des d\u00e9cisions\r\nauraient d\u00fb \u00eatre prises avant,\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:45:21\r\n{\\an1}personne ne le sait.\r\n\r\n00:20:45:23  00:20:50:00\r\n{\\an1}Mais c'est une question\r\nque l'on doit se poser.\r\n\r\n00:20:51:06  00:20:53:16\r\n{\\an1}-Le 737 MAX marchait\r\njusqu'ici tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:20:53:18  00:20:55:17\r\n{\\an1}Le carnet de commande\r\n\u00e9tait plein.\r\n\r\n00:20:55:19  00:20:59:11\r\n{\\an1}Plus de 5'000 commandes\r\net 350 avions livr\u00e9s en deux ans.\r\n\r\n00:20:59:12  00:21:02:00\r\n{\\an1}Ces \u00e9v\u00e9nements\r\nvont co\u00fbter cher \u00e0 Boeing.\r\n\r\n00:21:02:02  00:21:04:13\r\n{\\an1}L'action continue de baisser\r\ndepuis deux jours.\r\n\r\n00:21:04:15  00:21:07:11\r\n{\\an1}Il va falloir assurer\r\nla modification de ces 300 appareils\r\n\r\n00:21:07:13  00:21:10:11\r\n{\\an1}dans le monde entier et peut-\u00eatre\r\nfaire face \u00e0 des proc\u00e8s.\r\n\r\n00:21:10:12  00:21:14:21\r\n{\\an1}Mais c'est surtout l'image de Boeing\r\nqui est d\u00e9sormais entach\u00e9e.\r\n\r\n00:21:16:10  00:21:19:14\r\n{\\an1}-Theresa May tente de sauver l'accord\r\nsur le Brexit face \u00e0 un Parlement\r\n\r\n00:21:19:16  00:21:21:07\r\n{\\an1}qui pourrait rejeter ce texte.\r\n\r\n00:21:21:09  00:21:25:06\r\n{\\an1}Elle avait annonc\u00e9 hier avoir arrach\u00e9\r\nun accord revisit\u00e9 avec l'UE.\r\n\r\n00:21:25:08  00:21:27:19\r\n{\\an1}Pour certains d\u00e9put\u00e9s,\r\n\r\n00:21:27:21  00:21:32:01\r\n{\\an1}le texte n'apporte pas\r\nde modifications contraignantes.\r\n\r\n00:21:32:03  00:21:34:03\r\n{\\an1}En cas de rejet,\r\nce serait la 2\u00e8me fois\r\n\r\n00:21:34:05  00:21:36:02\r\n{\\an1}que les d\u00e9put\u00e9s britanniques\r\nrefusent les modalit\u00e9s du Brexit.\r\n\r\n00:21:37:11  00:21:38:20\r\n{\\an1}-Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n00:21:40:18  00:21:45:22\r\n{\\an1}Les heures suivantes sont d\u00e9cisives.\r\n\r\n00:21:46:02  00:21:52:16\r\n{\\an1}-Oui beaucoup de pessimisme\r\nsur les chances de Theresa May\r\n\r\n00:21:52:21  00:21:55:06\r\n{\\an1}de remporter le vote.\r\n\r\n00:21:55:18  00:22:01:12\r\n{\\an1}De nombreux d\u00e9put\u00e9s conservateurs\r\net l'opposition travailliste\r\n\r\n00:22:01:17  00:22:05:06\r\n{\\an1}ont tous dits\r\nqu'ils voteraient contre.\r\n\r\n00:22:05:10  00:22:11:08\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les modifications\r\net les assurances,\r\n\r\n00:22:15:00  00:22:19:08\r\n{\\an1}ils craignent que le pays se\r\nretrouve captif d'un entre-deux.\r\n\r\n00:22:19:11  00:22:28:06\r\n{\\an1}\u00c0 moins d'un coup de th\u00e9\u00e2tre,\r\non attend une large d\u00e9faite.\r\n\r\n00:22:29:00  00:22:33:12\r\n{\\an1}Auquel cas demain, les \u00e9lus se\r\nprononceront sur un autre vote.\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:39:08\r\n{\\an1}Faudra-t-il faire un Brexit\r\nsans accord ?\r\n\r\n00:22:39:11  00:22:44:05\r\n{\\an1}S'ils quittent l'Union europ\u00e9enne\r\nsans accord,\r\n\r\n00:22:44:09  00:22:47:14\r\n{\\an1}ils diront\r\ns'il faut reporter le Brexit.\r\n\r\n00:22:47:19  00:22:53:00\r\n{\\an1}Il faudra encore convaincre Bruxelles\r\nde l'utilit\u00e9 de l'exercice.\r\n\r\n00:22:53:05  00:22:56:19\r\n{\\an1}-Ce vendredi 15 mars\r\nsera un test mondial pour mesurer\r\n\r\n00:22:57:00  00:23:00:05\r\n{\\an1}l'ampleur de la mobilisation\r\ndes jeunes pour le climat.\r\n\r\n00:23:00:07  00:23:04:03\r\n{\\an1}12'000 scientifiques\r\nprennent position pour les soutenir.\r\n\r\n00:23:04:05  00:23:12:08\r\n{\\an1}Ce succ\u00e8s revient en grande part\r\n\u00e0 la Su\u00e9doise Greta Thunberg.\r\n\r\n00:23:12:10  00:23:16:04\r\n{\\an1}Le mouvement de jeunes\r\nattire la sympathie.\r\n\r\n00:23:16:06  00:23:19:00\r\n{\\an1}Les directions d'\u00e9coles\r\nn'osent pas s'y opposer.\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:23:20\r\n{\\an1}Les pratiques resteront\r\ndiff\u00e9rentes selon les cantons.\r\n\r\n00:23:28:06  00:23:30:16\r\n{\\an1}-En janvier, ils \u00e9taient\r\nplus de 15'000 Romands\r\n\r\n00:23:30:19  00:23:32:19\r\n{\\an1}\u00e0 se mobiliser pour le climat.\r\n\r\n00:23:32:21  00:23:34:23\r\n{\\an1}Certains s'\u00e9taient mis en gr\u00e8ve,\r\n\r\n00:23:35:01  00:23:37:10\r\n{\\an1}d'autres avaient d\u00fb\r\nattendre la fin des cours.\r\n\r\n00:23:37:11  00:23:39:05\r\n{\\an1}Pour vendredi prochain,\r\n\r\n00:23:39:07  00:23:42:11\r\n{\\an1}la majorit\u00e9 des cantons\r\nne sanctionnera pas les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:23:57:02  00:23:59:11\r\n{\\an1}Seuls deux cantons\r\nappliqueront une tol\u00e9rance z\u00e9ro:\r\n\r\n00:23:59:12  00:24:00:19\r\n{\\an1}Fribourg et le Valais.\r\n\r\n00:24:01:09  00:24:03:23\r\n{\\an1}-Je salue l'engagement des jeunes\r\npour le climat.\r\n\r\n00:24:04:01  00:24:06:07\r\n{\\an1}C'est une probl\u00e9matique\r\nqui nous touche tous.\r\n\r\n00:24:06:09  00:24:08:07\r\n{\\an1}Mais il y a suffisamment de temps\r\n\r\n00:24:08:09  00:24:09:19\r\n{\\an1}en dehors de l'\u00e9cole\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:12:02\r\n{\\an1}pour s'adonner\r\n\u00e0 des activit\u00e9s citoyennes\r\n\r\n00:24:12:04  00:24:14:07\r\n{\\an1}telles que la lutte pour le climat.\r\n\r\n00:24:14:20  00:24:17:18\r\n{\\an1}-Un avis que ne partagent pas\r\ncertains \u00e9tudiants valaisans.\r\n\r\n00:24:18:05  00:24:21:01\r\n{\\an1}-Ca ne sert \u00e0 rien d'\u00e9tudier\r\nsi on n'a pas d'avenir apr\u00e8s.\r\n\r\n00:24:21:03  00:24:22:10\r\n{\\an1}Je ferai aussi la gr\u00e8ve\r\n\r\n00:24:22:11  00:24:25:02\r\n{\\an1}et en subirai les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:24:25:12  00:24:27:02\r\n{\\an1}-On sera l\u00e0\r\n\r\n00:24:27:04  00:24:28:16\r\n{\\an1}pour assumer les cons\u00e9quences\r\n\r\n00:24:28:19  00:24:30:00\r\n{\\an1}et continuer d'avancer.\r\n\r\n00:24:30:11  00:24:32:21\r\n{\\an1}-En janvier, au gymnase\r\nVaud-Fribourg de la Broye,\r\n\r\n00:24:32:23  00:24:35:16\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e8ves en gr\u00e8ve avaient eu\r\nla note 1 pour un examen rat\u00e9,\r\n\r\n00:24:35:18  00:24:38:02\r\n{\\an1}avant que l'\u00e9tablissement\r\nne fasse marche arri\u00e8re.\r\n\r\n00:24:38:04  00:24:42:17\r\n{\\an1}Un flou li\u00e9 \u00e0 l'intercantonalit\u00e9,\r\naujourd'hui lev\u00e9.\r\n\r\n00:24:43:05  00:24:45:09\r\n{\\an1}-Nous avons pris une d\u00e9cision\r\n\r\n00:24:45:10  00:24:47:16\r\n{\\an1}avant la premi\u00e8re gr\u00e8ve,\r\n\r\n00:24:47:18  00:24:51:10\r\n{\\an1}une d\u00e9cision de traiter\r\nles absences de la m\u00eame mani\u00e8re,\r\n\r\n00:24:51:11  00:24:53:07\r\n{\\an1}quelque soit le nombre de gr\u00e8ves.\r\n\r\n00:24:53:09  00:24:56:11\r\n{\\an1}Les absences pour le climat seront\r\nconsid\u00e9r\u00e9es comme injustifi\u00e9es.\r\n\r\n00:24:56:13  00:24:59:12\r\n{\\an1}La note 1 est mise \u00e0 l'\u00e9tudiant\r\nqui aurait manqu\u00e9 l'examen.\r\n\r\n00:24:59:23  00:25:03:02\r\n{\\an1}-Certains \u00e9l\u00e8ves\r\ns'abstiendront vendredi.\r\n\r\n00:25:03:05  00:25:06:20\r\n{\\an1}Ils ont rendez-vous le 8 avril\r\navec le Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:25:06:22  00:25:08:21\r\n{\\an1}pour plaider leur cause.\r\n\r\n00:25:09:08  00:25:10:23\r\n{\\an1}-Je suis s\u00fbre\r\n\r\n00:25:11:01  00:25:13:03\r\n{\\an1}de retourner dans la rue\r\n\r\n00:25:13:05  00:25:14:20\r\n{\\an1}en dehors des cours.\r\n\r\n00:25:14:22  00:25:18:11\r\n{\\an1}Si on n'est pas entendus\r\nle 8 avril prochain pendant le d\u00e9bat,\r\n\r\n00:25:18:13  00:25:22:11\r\n{\\an1}peut-\u00eatre retourner durant les cours.\r\n\r\n00:25:22:23  00:25:25:11\r\n{\\an1}-Les manifestations\r\nen Suisse romande ont permis\r\n\r\n00:25:25:12  00:25:27:22\r\n{\\an1}d'ouvrir le dialogue\r\ndans de nombreux cantons.\r\n\r\n00:25:28:00  00:25:31:17\r\n{\\an1}Celle de vendredi sera un indicateur\r\ndes pr\u00e9occupations climatiques.\r\n\r\n00:25:33:14  00:25:36:16\r\n{\\an1}-La RTS pr\u00e9sentait\r\nses r\u00e9sultats d'audience.\r\n\r\n00:25:36:18  00:25:40:05\r\n{\\an1}L'occasion de vous remercier\r\nd'\u00eatre avec nous, soir apr\u00e8s soir.\r\n\r\n00:25:40:07  00:25:43:06\r\n{\\an1}RTS Un et Deux ont augment\u00e9\r\nleur part de march\u00e9,\r\n\r\n00:25:43:08  00:25:49:16\r\n{\\an1}au d\u00e9triment de cha\u00eenes fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:25:49:18  00:25:52:16\r\n{\\an1}On est pass\u00e9 de 33,2 \u00e0 35,3 %.\r\n\r\n00:25:52:18  00:25:56:14\r\n{\\an1}Le service public radio\r\nb\u00e9n\u00e9ficie de la m\u00eame fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n00:25:56:16  00:25:58:10\r\n{\\an1}D\u00e8s le 3 juin,\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:03:18\r\n{\\an1}\"Forum\" sera film\u00e9 et diffus\u00e9\r\nsur RTS Deux et sur le Web.\r\n\r\n00:26:05:02  00:26:08:02\r\n{\\an1}La pr\u00e9sence de notre site\r\nsur Internet a augment\u00e9.\r\n\r\n00:26:08:04  00:26:11:16\r\n{\\an1}Mais aussi les vues quotidiennes\r\nde nos productions sur YouTube.\r\n\r\n00:26:11:18  00:26:14:09\r\n{\\an1}Pascal Crittin,\r\nle directeur de la RTS,\r\n\r\n00:26:14:11  00:26:17:21\r\n{\\an1}expliquait l'importance\r\ndu lien avec les nouveaux publics\r\n\r\n00:26:17:23  00:26:20:12\r\n{\\an1}sur les plateformes digitales.\r\n\r\n00:26:22:05  00:26:23:19\r\n{\\an1}-Par exemple \"Nouvo\",\r\n\r\n00:26:23:21  00:26:25:20\r\n{\\an1}\"Tataki\", ou des exp\u00e9riences\r\n\r\n00:26:25:22  00:26:28:03\r\n{\\an1}avec des youtubeurs, \u00e7a marche.\r\n\r\n00:26:28:05  00:26:31:23\r\n{\\an1}Le jeune public a tendance\r\n\u00e0 conserver ses habitudes.\r\n\r\n00:26:32:01  00:26:40:08\r\n{\\an1}Si on n'arrive pas \u00e0 cr\u00e9er un\r\nrendez-vous, cette habitude,\r\n\r\n00:26:40:10  00:26:44:19\r\n{\\an1}cette familiarit\u00e9,\r\n\r\n00:26:44:21  00:26:48:19\r\n{\\an1}il est possible\r\nque nous soyons d\u00e9connect\u00e9s.\r\n\r\n00:26:48:21  00:26:53:10\r\n{\\an1}Il faut que le service public\r\ntouche tous les publics.\r\n\r\n00:26:55:06  00:27:06:20\r\n{\\an1}-En Suisse, les sportifs d'\u00e9lite\r\npeinent \u00e0 se financer.\r\n\r\n00:27:09:06  00:27:13:02\r\n{\\an1}-M.Heinberg r\u00eave de d\u00e9crocher une\r\nm\u00e9daille olympique \u00e0 Tokyo en 2020,\r\n\r\n00:27:13:04  00:27:15:13\r\n{\\an1}mais le chemin est encore long.\r\n\r\n00:27:15:15  00:27:19:12\r\n{\\an1}Elle encha\u00eene les plongeons\r\n5 heures par jour.\r\n\r\n00:27:19:14  00:27:22:08\r\n{\\an1}Une passion qui a un co\u00fbt important.\r\n\r\n00:27:22:19  00:27:25:04\r\n{\\an1}-Ca co\u00fbte 60'000 frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:27:25:06  00:27:27:07\r\n{\\an1}L'Aide Sportive Suisse\r\n\r\n00:27:27:09  00:27:29:19\r\n{\\an1}me supporte depuis 2015,\r\n\r\n00:27:29:21  00:27:33:11\r\n{\\an1}et le reste, mes parents\r\net les sponsors le paient,\r\n\r\n00:27:33:13  00:27:41:23\r\n{\\an1}sinon je ne peux pas faire\r\nce sport \u00e0 haut niveau.\r\n\r\n00:27:42:23  00:27:46:08\r\n{\\an1}-Michelle re\u00e7oit aussi depuis un an\r\n8'000 frs du canton de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:27:46:10  00:27:49:05\r\n{\\an1}gr\u00e2ce au programme Team Gen\u00e8ve,\r\nlanc\u00e9 en 2012.\r\n\r\n00:27:49:07  00:27:54:23\r\n{\\an1}Ils sont d\u00e9sormais 31\r\n\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien financier.\r\n\r\n00:27:55:01  00:27:58:07\r\n{\\an1}Une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne\r\npour ces sportifs qui peinent\r\n\r\n00:27:58:09  00:28:01:21\r\n{\\an1}\u00e0 vivre de leur activit\u00e9,\r\nm\u00eame si la situation s'am\u00e9liore.\r\n\r\n00:28:02:15  00:28:04:06\r\n{\\an1}-La volont\u00e9 d'aller\r\n\r\n00:28:04:08  00:28:06:11\r\n{\\an1}vers le sport d'\u00e9lite comme carri\u00e8re\r\n\r\n00:28:06:12  00:28:09:17\r\n{\\an1}se d\u00e9veloppe, et je me r\u00e9jouis\r\nqu'il y ait des pas en avant\r\n\r\n00:28:09:19  00:28:12:18\r\n{\\an1}au niveau de l'aide sportive.\r\n\r\n00:28:12:20  00:28:21:01\r\n{\\an1}La Suisse a des athl\u00e8tes d'\u00e9lite\r\net un r\u00f4le \u00e0 jouer \u00e0 l'international.\r\n\r\n00:28:22:05  00:28:25:19\r\n{\\an1}-Chaque canton romand a sa politique\r\nd'aide au sport d'\u00e9lite.\r\n\r\n00:28:25:21  00:28:28:00\r\n{\\an1}Le canton de Vaud\r\ndonne une enveloppe\r\n\r\n00:28:28:02  00:28:30:14\r\n{\\an1}pouvant atteindre 12'000 frs\r\npar sportif.\r\n\r\n00:28:30:16  00:28:39:10\r\n{\\an1}Pour Michelle, le programme genevois\r\nva au-del\u00e0 de l'aspect financier.\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:46:11\r\n{\\an1}-On peut s'\u00e9crire entre athl\u00e8tes,\r\nc'est des amis et \u00e7a m'aide\r\n\r\n00:28:46:12  00:28:57:00\r\n{\\an1}\u00e0 continuer et \u00e0 essayer\r\nd'arriver \u00e0 Tokyo 2020.\r\n\r\n00:28:58:05  00:29:00:11\r\n{\\an1}-Un soutien important,\r\nd'autant que la Team Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:29:00:12  00:29:03:09\r\n{\\an1}compte dans ses rangs des champions\r\ncomme J.Wanders et S.Hoefflin.\r\n\r\n00:29:04:13  00:29:08:01\r\n{\\an1}-\"Insulaire\", le nouveau documentaire\r\nde St\u00e9phane Go\u00ebl, sort demain.\r\n\r\n00:29:08:03  00:29:13:01\r\n{\\an1}Un long m\u00e9trage sur l'histoire\r\nd'un aristocrate bernois parti\r\n\r\n00:29:13:03  00:29:19:11\r\n{\\an1}pour construire une microsoci\u00e9t\u00e9\r\nsur l'\u00eele de Robinson Cruso\u00e9.\r\n\r\n00:29:19:12  00:29:22:18\r\n{\\an1}Ses descendants luttent aujourd'hui\r\ncontre l'envahissement des \u00e9trangers.\r\n\r\n00:29:23:18  00:29:26:12\r\n{\\an1}-A 700 km des c\u00f4tes chiliennes,\r\nl'\u00eele de Robinson Cruso\u00e9.\r\n\r\n00:29:26:14  00:29:29:14\r\n{\\an1}Un marin rebelle y fut d\u00e9barqu\u00e9\r\nen 1704.\r\n\r\n00:29:29:16  00:29:33:03\r\n{\\an1}Un aristocrate bernois s'exila\r\nsur cette \u00eele aride et sauvage\r\n\r\n00:29:33:05  00:29:37:05\r\n{\\an1}avec d'autres familles\r\nau 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:29:38:11  00:29:40:11\r\n{\\an1}-Alfred von Rodt, ce Suisse\r\n\r\n00:29:40:12  00:29:42:22\r\n{\\an1}est devenu lui-m\u00eame l'\u00eele.\r\n\r\n00:29:42:23  00:29:47:09\r\n{\\an1}Il s'est obstin\u00e9 \u00e0 vivre\r\nsur cette terre qui le rejetait.\r\n\r\n00:29:48:14  00:29:56:17\r\n{\\an1}-Regardez, droit devant,\r\nil est l\u00e0, mon petit royaume.\r\n\r\n00:29:57:05  00:30:00:20\r\n{\\an1}-Par la voix de Mathieu Amalric,\r\nle fant\u00f4me d'Alfred von Rodt,\r\n\r\n00:30:00:22  00:30:06:06\r\n{\\an1}devenu roi d'une microsoci\u00e9t\u00e9,\r\naujourd'hui forte de 800 habitants.\r\n\r\n00:30:06:08  00:30:09:12\r\n{\\an1}Patron du seul bistrot de l'\u00eele,\r\nl'arri\u00e8re-petit-fils d'Alfred\r\n\r\n00:30:09:14  00:30:12:10\r\n{\\an1}entretient la m\u00e9moire\r\nde son anc\u00eatre.\r\n\r\n00:30:28:01  00:30:30:19\r\n{\\an1}-St\u00e9phane Go\u00ebl, ma\u00eetre\r\nde l'immersion et de la m\u00e9taphore,\r\n\r\n00:30:30:21  00:30:34:07\r\n{\\an1}a v\u00e9cu au rythme de ce bout de terre\r\nde 40 km2,\r\n\r\n00:30:34:08  00:30:38:08\r\n{\\an1}dont seuls deux\r\nsont habitables.\r\n\r\n00:30:39:15  00:30:41:17\r\n{\\an1}-C'est un miroir que cette \u00eele\r\n\r\n00:30:41:19  00:30:44:00\r\n{\\an1}tend aux Suisses, insulaires\r\n\r\n00:30:44:02  00:30:46:07\r\n{\\an1}au milieu de l'Europe.\r\n\r\n00:30:46:09  00:30:50:00\r\n{\\an1}Car il y a autour une volont\u00e9\r\nd'affirmer son identit\u00e9,\r\n\r\n00:30:50:02  00:30:54:14\r\n{\\an1}ces insulaires se revendiquent\r\naujourd'hui comme Helv\u00e8tes\r\n\r\n00:30:54:16  00:31:02:07\r\n{\\an1}du bout du monde, et puis\r\nune d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis du continent.\r\n\r\n00:31:03:11  00:31:07:01\r\n{\\an1}-Fantasme d'insulaire que le tsunami\r\nde 2010 a boulevers\u00e9.\r\n\r\n00:31:07:03  00:31:12:07\r\n{\\an1}L'\u00eele s'est reconstruite\r\net entrouverte \u00e0 quelques autres.\r\n\r\n00:31:25:18  00:31:28:12\r\n{\\an1}-Entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent,\r\nle baron von Rodt\r\n\r\n00:31:28:14  00:31:33:02\r\n{\\an1}continue \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer sa communaut\u00e9.\r\n\r\n00:31:35:14  00:31:37:04\r\n{\\an1}-Dans un instant,\r\n\r\n00:31:37:06  00:31:40:06\r\n{\\an1}la m\u00e9t\u00e9o, suivie d'\"ABE\"\r\nsur les enceintes audio.\r\n\r\n00:31:40:08  00:31:42:11\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:31:42:12  00:31:49:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nY.Methenitis, L.Estade, M.Pisino,\r\nP.Pouranpir, M.Cuendet, F.Montezu\r\n\r\n00:31:42:12  00:31:49:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047412\r\nDate de transcription : 18-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:00) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les manifestants ont notamment les jeunes Alg\u00e9riens redescendent dans la rue, ils craignent une ruse d'Abdelaziz Bouteflika qui tenteraient de s'accrocher au pouvoir, Malika Nedir dira les chances et les risques de ce moment bascule des pionniers du web sont \u00e0 Gen\u00e8ve c'est ici au CERN qu'est n\u00e9e l'extraordinaire aventure bon racontera ses 3 amis qui ont boulevers\u00e9 nos existences et avec Tania CHYTIL on verra aussi les doutes li\u00e9s d\u00e9rive politique et commercial, la Suisse interdit les Boeing 737 MAX dans son espace a\u00e9rien, de nombreux pays font de m\u00eame, on prendra la mesure d'une crise majeure pour un des avions les plus employ\u00e9es de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:01 > 0:02:18) [86%] : \r\nLes \u00e9coles se pr\u00e9parent \u00e0 la gr\u00e8ve mondiale pour le climat vendredi quelle attitude tenir face aux \u00e9l\u00e8ves qui s'absente, par exemple en cas d'examen et puis on reparle de l'appui financier pour faire d\u00e9marrer les carri\u00e8res sportives, exemple le Genevois est r\u00e9v\u00e9lateur, jeune plongeuse t\u00e9moignera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:21 > 0:02:42) [93%] : \r\nL'Alg\u00e9rie vit des heures historiques, il y a eu l'ind\u00e9pendance du pays en 1962 il y a eu la sanglante guerre civile avec les islamistes, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90, voici un nouveau chapitre avec le pouvoir \u00e9branler le pr\u00e9sident Bouteflika renonce \u00e0 un 5\u00e8me mandat mais il reste pour l'instant, beaucoup d'Alg\u00e9riens, d\u00e9noncent une ruse, ils redescendent dans la rue Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:02:59) [95%] : \r\nIls sont \u00e0 nouveau des milliers dans les rues d'Alger, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire entendre leur voix pour ces manifestants, pas question de se laisser amadouer par le retrait de la candidature d'Abdelaziz Bouteflika par la prolongation de son mandat, et encore moins par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:07) [91%] : \r\nPour de l'\u00e9lection des mesures au mieux un satisfaisantes \u00e0 leurs yeux, et au pire une ruse pour endormir la contestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:08 > 0:03:23) [83%] : \r\nOn demande les dents, on demande aux dirigeants, le respect de la Constitution, la Constitution, le pr\u00e9sident n'a pas le droit de reporter les \u00e9lections et prolonger le 4\u00e8me mandat c'est anticonstitutionnel, o\u00f9 ils mettent dettes mais moi pas les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:41) [91%] : \r\nAujourd'hui nous \u00e9tudiants alg\u00e9riens, repr\u00e9sentant de l'\u00e9lite du peuple de l'\u00e9lite de la nation, nous sommes contre la prolongation du mandat du pr\u00e9sident ministre un pr\u00e9sident apparu exceptionnellement hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9rienne, alors que le retrait de sa candidature \u00e9tait annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:42 > 0:04:00) [95%] : \r\nMais pas de quoi calmer la rue et si des milliers de personnes ont laiss\u00e9 \u00e9clater leur joie durant une bonne partie de la nuit pour nombre d'entre elles d\u00e9j\u00e0 les concessions faites par le pouvoir \u00e9tait insuffisante, car si la figure d'Abdelaziz Bouteflika a cristallis\u00e9 l'attention, c'est bien un changement du syst\u00e8me politique dans son entier qui est demand\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:30) [88%] : \r\nNous voulons un changement radical, le peuple refuse ce syst\u00e8me 20 ans c'est trop vous Mada, nous en avons marre, nous sommes fatigu\u00e9s, la jeunesse est perdu, il n'y a pas d'\u00e9conomie, il n'y a pas d'endroit o\u00f9 se soigner, s'il y avait tout ce qu'il me fallait le pr\u00e9sident n'iraient pas se soigner en Suisse quelqu'un, oui, aucun \u00e9tait permet au HSV \u00e7a un ras-le-bol aux accents de d\u00e9gage isme comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu, au Maghreb, alors qu'un nouvel appel \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour revendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:32 > 0:04:39) [94%] : \r\nMalika Nedir cette vraie fausse sortie du pr\u00e9sident Bouteflika, pas de 5\u00e8me mandat mais je reste beaucoup le voient comme une entourloupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:39 > 0:05:15) [93%] : \r\nOui, les manifestants se sentent flou\u00e9s, regardez ce nouveau slogan apparu hier soir, non aux 4 plus non un 4\u00e8me mandat prolong\u00e9 photos sign\u00e9es Khaled draps r\u00e9unis qui traduisent la col\u00e8re des \u00e9tudiants en col\u00e8re parce que Bouteflika reste pr\u00e9sident jusqu'\u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e, c'est donc lui qui va piloter le le processus de transition, c'est lui qui va convoquer une conf\u00e9rence nationale qui devra \u00e9laborer une nouvelle constitution, organiser de nouvelles \u00e9lections, avec qui, \u00e0 quelle date surtout avec quelles garanties d'ind\u00e9pendance, on ne le sait pas, pour les manifestants, c'est inconcevable de laisser ce r\u00e9gime-l\u00e0 organiser cette transition, d'o\u00f9 la poursuite de la contestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:15 > 0:05:21) [89%] : \r\nOn se rappelle dans les printemps arabes, beaucoup de dirigeants avaient tent\u00e9 \u00e7a un l\u00e2cher un peu de lest pour s'accrocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:21 > 0:05:44) [90%] : \r\nOui, exemple le tunisien Ben Ali, l'\u00e9gyptien Moubarak, quelques heures avant d'\u00eatre destitu\u00e9, les 2 dirigeants promettait encore des r\u00e9formes, il promettait de changer de gouvernement, il promettait de quitter le pouvoir une fois leur monde accompli, \u00e7a n'a pas suffi pour pour calmer la rue, m\u00eame r\u00e9action aujourd'hui des Alg\u00e9riens face au r\u00e9gime Bouteflika, ils disent : on ne fait pas du 9 avec du vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:44 > 0:05:58) [90%] : \r\nIl y a beaucoup de jeunesse, un beaucoup d'enthousiasme dans dans ce cette manifestation, mais on se rappelle les printemps arabes hein, souvent on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u parce que derri\u00e8re les islamistes sont arriv\u00e9s, ils ont gagn\u00e9 beaucoup d'\u00e9lections, ils ont eu des scores tr\u00e8s importants, est ce que ce risque existe cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:58 > 0:06:37) [92%] : \r\nOui, ce risque existe, la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne est tr\u00e8s conservatrice, on voit les femmes se battent depuis des ann\u00e9es contre cette emprise religieuse, mais sur le plan politique, l'islamisme a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte neutralis\u00e9, il n'y a plus un grand parti comme autrefois le Front islamique du salut, le FIS il y a aujourd'hui une multitude de petits partis plus ou moins affili\u00e9s au pouvoir sans figures marquantes sans programme commun le sc\u00e9nario d'une victoire des islamistes, comme au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 existe mais il ne fait plus peur aux Alg\u00e9riens depuis 20 ans, le pr\u00e9sident Bouteflika le r\u00e9p\u00e8te : c'est moi ou le chaos un chantage au chaos per\u00e7u aujourd'hui comme une marque de cynisme de la part d'un pouvoir pr\u00eat \u00e0 tout pour conserver ses acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:37 > 0:06:55) [90%] : \r\nMerci Monica en Suisse, il n'y a pas de compromis trouv\u00e9 le Conseil des \u00c9tats non un contre- projet indirect, \u00e0 l'initiative multinationales responsables s\u00e9nateur ne juge pas utile aux m\u00e9canisme qui obligeraient les soci\u00e9t\u00e9s sises en Suisse \u00e0 examiner leurs effets sur les droits de l'homme et la nature, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:57 > 0:07:22) [92%] : \r\nRupture d\u00e9vastatrice d'un barrage minier au Br\u00e9sil intoxications suspectes de centaines de personnes avec un puissant pesticide en Inde ou encore des conditions d\u00e9plorables dans des mines d'or en Afrique o\u00f9 travaillent des enfants, point commun entre ces catastrophes des multinationales suisses Gent \u00e0 Valkenburg Glencore, dont les filiales sont trop peu contr\u00f4l\u00e9es, selon des ONG, l'initiative pour des multinationales responsables souhaitent changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:22 > 0:07:32) [93%] : \r\nL'association n\u00e9e un principe qui devrait \u00eatre un principe de n'importe quel pays civilis\u00e9, celui de r\u00e9pondre de ses propres actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:54) [91%] : \r\nLe texte vise des multinationales avec un si\u00e8ge en Suisse et toutes leurs filiales objectif leur imposer un devoir de diligence et des responsabilit\u00e9s directes de leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, li\u00e9s \u00e0 l'environnement, aux conditions de travail aux droits humains, trop radical pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale, elle a imagin\u00e9 un contre- projet indirect m\u00eames id\u00e9es mais \u00e0 la port\u00e9e plus petite moins contraignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:54 > 0:08:07) [95%] : \r\nNous avons fait pas mal de concessions et nous avons trouv\u00e9 un contre- projet qui a recueilli une solide majorit\u00e9 au Conseil national 121 voix, c'est quand m\u00eame remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:15) [92%] : \r\nMais ce matin, surprise dans l'autre chambre, les s\u00e9nateurs ont toutes enterr\u00e9es, ils ne veulent pas du contre- projet indirect, quitte \u00e0 risquer un vote sur l'initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:16 > 0:08:30) [86%] : \r\nIl y a oui, \u00e7a je le dis avec fiert\u00e9 dans notre \u00e9conomie, a tout fait pour assumer ses responsabilit\u00e9s dans le monde et que nos entreprises sont estim\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, je suis personnellement ravi que le papier je dirai clairement non \u00e0 cette initiative efface forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:08:42) [96%] : \r\nEn soutenant cette initiative, nous soutenons pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 notre place \u00e9conomique parce que nous, qu'on nous consid\u00e9rons qu'elle vaut mieux que quelques entreprises qui ne respectent ni l'environnement ni les droits sociaux \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:42 > 0:08:49) [95%] : \r\nLa gauche n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les milieux \u00e9conomiques en revanche saluent la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats et on soutient les buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:49 > 0:08:57) [84%] : \r\nDe l'initiative, mais pas les moyens, comme cette initiative voulait mettre en force ses id\u00e9es, ses points du juridique et techniquement CFO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:58 > 0:09:02) [90%] : \r\nLe contre- projet peut encore \u00eatre sauv\u00e9 par les conseillers nationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:04 > 0:09:14) [86%] : \r\nLe bras de fer continue autour de Hubert le canton de Vaud se munis d'une loi, mais le texte est contest\u00e9 par une partie de la gauche et par les taxis traditionnels Yvan vers Anna Schlapfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:15 > 0:09:27) [91%] : \r\nAux portes du Grand Conseil Vaudois, ce matin, les chauffeurs de taxi ont l\u00e2ch\u00e9 leur volant pour protester contre la loi dite Hubert adopt\u00e9 aujourd'hui pour eux, elle ne les prot\u00e8ge pas assez de la concurrence de service comme Hubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:27 > 0:09:39) [91%] : \r\nC'est la col\u00e8re, c'est la d\u00e9ception et puis on croit en nos d\u00e9put\u00e9s, mais malheureusement, l\u00e0, on est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u parce qu'ils vont l\u00e9gif\u00e9rer des lois qui n'arrange personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:39 > 0:10:11) [89%] : \r\nPourtant la Lex Hubert h\u00e9 bien cens\u00e9 remettre les compteurs \u00e0 0 entre taxis traditionnels et VTC, les v\u00e9hicules de transport avec chauffeur, en clair des services comme Hubert d\u00e9sormais tous devront obtenir un permis professionnel demander une autorisation cantonale d'exercer s'annoncer \u00e0 la police du commerce et \u00eatre reconnaissables par un insigne taxis comme VTC pas suffisant pour le Parti socialiste sur le mod\u00e8le Genevois il souhaitait ajouter un examen linguistique et topographiques obligatoire pour tous, mais aussi renforcer les contr\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:11 > 0:10:29) [87%] : \r\nIl y a pas dans la loi, dispositif de contr\u00f4le de terrain qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies, ni un financement pour ces contr\u00f4les de terrain et l'exp\u00e9rience qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite par nos coll\u00e8gues, je ne vois montre qu'il convient de d\u00e9finir des dispositions d'application beaucoup plus stricte face \u00e0 un acteur Hubert qui essayait constamment de contourne contourner les lois en vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:29 > 0:10:33) [88%] : \r\nPour Hubert, en revanche, cette loi emprunte la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:33 > 0:10:48) [90%] : \r\nAujourd'hui, ce que je note, c'est que c'est une voie qui permet d'homog\u00e9n\u00e9iser le secteur qui va permette de prendre en compte aussi l'\u00e9volution des usages, l'apparition de nouveaux acteurs tels qu'Hubert ou d'autres acteurs et donc ce qui est une bonne chose en termes de cr\u00e9ation d'emplois, c\u00f4t\u00e9 chauffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:48 > 0:11:06) [92%] : \r\nUne loi qui, paradoxalement, inqui\u00e8te aussi les rares chauffeurs VTC pr\u00e9sents ce matin aurait souhait\u00e9 limiter le nombre de VTC sur territoire Vaudois, car ils craignent un afflux de concurrents et, au final, avec plus d'acteurs sur le march\u00e9, ce sera moins de travail pour tout le monde VTC comme taxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:06 > 0:11:06) [64%] : \r\nAlors c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:07 > 0:11:36) [88%] : \r\nTamedia assoit sa position, le g\u00e9ant suisse des m\u00e9dias, t\u00e9moin ce chiffre impressionnant Tamedia passe le cap du milliard de chiffre d'affaires, c'est le grand groupe qui poss\u00e8de le Matin dimanche 24 heures La Tribune de Gen\u00e8ve et plusieurs fleurons al\u00e9manique, le b\u00e9n\u00e9fice Net recul de presque 24 pourcent, miroir de la publicit\u00e9 imprim\u00e9e, ce monde de la presse, vit des heures contrast\u00e9, les anciens employ\u00e9 du matin papier licenci\u00e9s il y a un an, attendent toujours un plan social, Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:38 > 0:11:49) [94%] : \r\nTamedia a boucl\u00e9 l'ann\u00e9e 2018 sur un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 un milliard de francs, de quoi attiser la rancoeur des licenci\u00e9s du matin qui sont pour la plupart encore en difficult\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:50 > 0:12:00) [84%] : \r\nAujourd'hui, j'en suis ainsi que ben, je cherche des pigeons, plus \u00e0 gauche, \u00e0 droite, je voulais aussi des des remplacements dans une fromagerie \u00e0 Carouge, o\u00f9 seront gal\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:01 > 0:12:12) [90%] : \r\nComme les 41 autres anciens du matin cette journaliste attend encore des indemnit\u00e9s plus importantes que ce qu'a propos\u00e9 Tamedia jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est l\u00e0 le point d'achoppement : l'\u00e9diteur se d\u00e9fend d'un plan rabais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:12 > 0:12:37) [89%] : \r\nLes indemnit\u00e9s on a toujours comme groupe suivi hein, une police politique du groupe, alors c'est exactement \u00e7a, ce qu'on paye aussi dans des autres secteurs, et si on se compare avec d'autres m\u00e9dias suisses on sait que ce sont des \u00e2nes indemnit\u00e9s aussi un des plans social qui sont vraiment \u00e0 la hauteur de notre position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:38 > 0:12:47) [94%] : \r\nDemain mercredi d\u00e9bute pour la premi\u00e8re fois en Suisse une proc\u00e9dure arbitrale apr\u00e8s licenciement collectif dans un m\u00e9dia, une proc\u00e9dure suite \u00e0 l'\u00e9chec de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:47 > 0:12:53) [97%] : \r\nConsultation de la m\u00e9diation et des n\u00e9gociations avec Tamedia mais il va encore falloir s'armer de patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:54 > 0:13:13) [88%] : \r\nUn tribunal arbitral \u00e7a prend son temps, l\u00e0 \u00e9videmment, nous, on essaye de faire aussi vite que possible notre travail de prononcer aussi vite et aussi clairement possible un autre monde, de notre c\u00f4t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9rer ce qu'on peut, \u00e0 mon avis, c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9taient h\u00e2t\u00e9 de trouver une solution rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:13 > 0:13:19) [98%] : \r\nLe groupe z\u00fcrichois annonce aujourd'hui avoir d\u00e9j\u00e0 mis de c\u00f4t\u00e9 3 millions de francs pour le futur plan social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:21 > 0:14:00) [90%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant \u00e0 une date cl\u00e9 1989 a \u00e9t\u00e9 en tournant dans L'Humanit\u00e9, c'\u00e9tait la chute du mur de Berlin, qui a entra\u00een\u00e9 l'effondrement du bloc communiste, simultan\u00e9ment, c'\u00e9tait l'invention qui a formidablement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, les \u00e9changes d'id\u00e9es, de biens, de services, le web, mais cette ici \u00e0 Gen\u00e8ve, au CERN, l'\u00e9v\u00e9nement, vous le voyez et comm\u00e9morer 30 ans plus tard, beaucoup se rappellent leur 1er mais leurs premi\u00e8res recherches Google le web a chang\u00e9 nos vies et tout \u00e7a, d\u00e9but\u00e9 sur le territoire suisse ici au CERN Tania CHYTIL vous avez suivi toute cette comm\u00e9moration est ce qu'on sent cette vibration souvent on l'oublie, c'est ici que \u00e7a a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:02 > 0:14:52) [90%] : \r\nAh oui, on le sentait aujourd'hui hein, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9mouvant, il faut quand m\u00eame le dire, d'avoir ce panel ses pionniers, tous ces pionniers du web qui \u00e9taient rassembl\u00e9s aujourd'hui dans une m\u00eame salle et-ce franchement, \u00e7a n'est pas tous les jours et puis il y avait ces gens qui avaient utilis\u00e9 le web pour la premi\u00e8re fois qu'\u00e9tait l\u00e0 aussi, on sentait dans la c\u00e9l\u00e9bration toute l'\u00e9motion qu'il avait derri\u00e8re il faut dire que si le web est n\u00e9 ici au CERN, \u00e7a n'est pas un hasard, d'abord, on y fait de la science fondamentale ensuite \u00e0 l'\u00e9poque, en 1989 h\u00e9 bien les physiciens avaient chacun sur son bureau un ordinateur, ce n'\u00e9tait pas le cas de tout le monde et puis ici au CERN, h\u00e9 bien il y avait internet c'est d'ailleurs, c'\u00e9tait un des noeuds tr\u00e8s important d'Internet c'\u00e9tait les ingr\u00e9dients n\u00e9cessaires pour mener \u00e0 bien cette cr\u00e9ation et c'est ce qu'a fait Timbers Lille, l'inventeur du web, mais je vous propose de d\u00e9couvrir un petit peu plus de revenir sur cette formidable invention qui a boulevers\u00e9 nos vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:54 > 0:15:34) [92%] : \r\nVoici le 1er serveur utilis\u00e9 par l'inventeur du web, c'\u00e9tait en 1989 1989 Jean-Pascal Delamuraz et Fran\u00e7ois Mitterrand sont respectivement pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, on \u00e9coute la Lambada et Jean-Pierre Fran\u00e7ois chante je te survivrai dans cette ambiance, tu me permets Roessli d\u00e9pose sur le bureau de son chef, cette note, elle explique les principes de base du web, la r\u00e9ponse de son sup\u00e9rieur ne tardent pas vague mais excitant, un 1er pas vers une r\u00e9volution pas forc\u00e9ment tout de suite \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:34 > 0:15:58) [93%] : \r\nJ'avoue que nous n'avons pas bien compris en tout cas moi personnellement je n'ai pas compris de quoi il s'agissait, je suis un expert du domaine, j'ai pas compris, je l'ai relu encore r\u00e9cemment, c'est difficilement compr\u00e9hensible, le CERN a c\u00e9d\u00e9 il y a quelque chose derri\u00e8re et on connaissait Team connaissait son son esprit tellement inventif, on sentait que les quelque chose derri\u00e8re, sans savoir bien de quoi il s'agissait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:58 > 0:16:18) [90%] : \r\nRappelons qu'\u00e0 l'\u00e9poque Internet existe d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9seau relie des ordinateurs \u00e0 travers le monde mais le web propose plus, on peut publier et naviguer sur ce r\u00e9seau car Team Bercy avant de choses le Html, qui d\u00e9crit une page internet et le HTTP qui permet d'\u00e9changer des pages de communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:18 > 0:16:37) [89%] : \r\nEt l'une des raisons pour lesquelles le web fonctionne si bien, c'est que les 2 technologies HTTP Html viennent d'un m\u00eame esprit et ce n'est pas une surprise, puisque tr\u00e8s fr\u00e9quemment en sciences en technologie, h\u00e9 bien les grandes avanc\u00e9es viennent de ceux qui ma\u00eetrisent parfaitement, plus d'un domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:37 > 0:16:55) [91%] : \r\nTr\u00e8s vite, le web est adopt\u00e9 ici au CERN par les 10000 physiciens, puis par l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, on \u00e9coute Angel et Stromae il existe quasiment 2 milliards de sites web 90 pour 100 des Suisses surfent dessus et l'av\u00e8nement des smartphones \u00e0 amplifier le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:55 > 0:17:01) [95%] : \r\nComme beaucoup d'invention, le web, personne ne l'avait demand\u00e9, mais aujourd'hui on ne peut plus s'en passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:02 > 0:17:30) [87%] : \r\nEt 2019 marque le triomphe d'Internet et en m\u00eame temps il m\u00e9fiance qui l'entoure, selon l'opinion des armes, des autres, on pointe en particulier tels ou tels dangers les complotistes les nationalistes ou au contraire les mondialistes, les hackers russes il y a aussi le fait majeur d'un pouvoir am\u00e9ricain les GAFA imposent leur loi, leurs avantages fiscaux et une domination am\u00e9ricaine du monde en termes d'\u00e9conomie, de culture ou d'espionnage, Aurore Herv\u00e9 est Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:33 > 0:17:46) [91%] : \r\nLe web a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 comme un outil de partage gratuit une place du village num\u00e9rique, l'endroit r\u00eav\u00e9 pour \u00e9changer les savoirs et les intelligences au village collaboratif et tout \u00e7a a fonctionn\u00e9 \u00e0 merveille m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:46 > 0:17:58) [95%] : \r\nJe m'en vais commencer la recherche et tout \u00e7a nous arrive en Direct, vraiment de la c\u00f4te californienne, hein, je crois qu'il faut pas l'oublier en Direct avec l'ordinateur qui se trouve en Californie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:58 > 0:18:17) [88%] : \r\nEt puis, tr\u00e8s vite, internet, c'est compliqu\u00e9, la toile est devenue un grand bazar, l'\u00e9mergence de la marchandisation \u00e0 d\u00e9naturer l'id\u00e9al de base, les g\u00e9ants am\u00e9ricains du Net sont entr\u00e9s dans la danse, les gars femme si Google, Amazon, Facebook et compagnie, le dark Net a vu jour les effet que News le vol des donn\u00e9es aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:17 > 0:18:39) [82%] : \r\nJe regrette beaucoup \u00e9t\u00e9 mais encore plus le c\u00f4t\u00e9 destructif tr\u00e8s destructif le dark web, tu sais de c\u00f4t\u00e9 qui malheureusement comme Team a demand\u00e9 une fois et il faut pas bla bl\u00eame bl\u00e2mer bl\u00eame, la personne qui a cr\u00e9\u00e9 le papier pour \u00e7a qu'il est \u00e9crit dessus, et c'est exactement le m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:40 > 0:19:17) [87%] : \r\nLe Mai 68 num\u00e9rique, c'est ce qu'ont dit ses d\u00e9tracteurs, est devenue un un fasciste alors le pari a-t-il \u00e9t\u00e9 totalement perdu non pas vraiment parce que l'histoire r\u00e9cente, c'est aussi \u00e9crite gr\u00e2ce \u00e0 Internet, des r\u00e9volutions ont pu \u00eatre men\u00e9es via la toile des r\u00e9gimes sont tomb\u00e9s, oui c'est vrai ce qu'voulaient changer le monde, sont devenus milliardaires oui un clic suffit \u00e0 enflammer les cours de la bourse, mais l'espoir de r\u00e9ajuster le curseur existe, c'est le d\u00e9fi de demain : cr\u00e9er en infini num\u00e9rique inscrit entre la d\u00e9mocratisation et la marchandisation et selon les sp\u00e9cialistes, \u00e7a n'a rien d'utopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:19 > 0:19:22) [82%] : \r\nTania CHYTIL le pire et le meilleur, hein, lesquels critique domin\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:24 > 0:19:53) [88%] : \r\nAlors, faut l'admet tout le tout le monde l'a admis qu'il faut continuer \u00e0 \u00eatre constructif \u00e0 \u00e0 travailler sur le web, Timber Leslie tailleur travaille sur un outil qui va nous permettent de mieux g\u00e9rer nos donn\u00e9es, mais la chose qui m'a le plus marqu\u00e9 aujourd'hui la phrase qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e la elle a \u00e9t\u00e9, par Robert Caillaux, un des cofondateurs du web qu'on lui a demand\u00e9 qu'est-ce que vous aimeriez faire passer comme comme id\u00e9e qu'est ce que vous aimeriez dire \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 propos du web, h\u00e9 bien il a dit ceci : il a dit, vous soyez ind\u00e9pendants et sauver la plan\u00e8te et \u00e7a, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:53 > 0:19:54) [89%] : \r\nMerci Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:55 > 0:20:20) [91%] : \r\nLa crise s'aggrave autour du Boeing 737 Max, regardez la carte des vols de cet avion dans le monde, sur une semaine, c'est dire l'\u00e9norme enjeu commercial et humain, hier, on entendait les interrogations sur l'avion apr\u00e8s 2 accidents aujourd'hui par pr\u00e9caution les interdictions de vols se multiplient, la Suisse, \u00e0 son tour banni et Boeing 737 Max de son espace a\u00e9rien mais elle finit \u00e0 Laura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:22 > 0:20:37) [95%] : \r\nSale temps pour Boeing aujourd'hui les uns apr\u00e8s les autres, plusieurs pays ont ferm\u00e9 leurs espaces a\u00e9riens au Boeing 737 MAX apr\u00e8s certains pays d'Asie de Ciani et du Golfe, ce sont tous les pays de l'Union europ\u00e9enne avec la Norv\u00e8ge, l'Islande et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:39 > 0:21:08) [93%] : \r\nUne situation in\u00e9dite dans l'histoire de l'aviation civile, 2 jours apr\u00e8s le crash d'Ethiopian Airlines et 5 mois apr\u00e8s celui de la hy\u00e8ne Airlines en Indon\u00e9sie, 2 crash suppos\u00e9 identique avec 2 avions identique aux \u00c9tats-Unis, aucune interdiction de vol mais des passagers paniqu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de monter dans cet avion utilis\u00e9 par des compagnies am\u00e9ricaines, toute la journ\u00e9e, leur col\u00e8re s'est exprim\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont tout de m\u00eame demand\u00e9 aux constructeurs d'agir rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:08 > 0:21:14) [94%] : \r\nBoeing doit effectuer des am\u00e9liorations du syst\u00e8me de contr\u00f4le de vols au plus tard en avril 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:16 > 0:21:21) [94%] : \r\nBoeing est un fleuron de l'industrie am\u00e9ricaine, donc intouchable, selon ce sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:21 > 0:21:50) [85%] : \r\nAu stade Bourgoin qui est l'exportateur num\u00e9ro 1 aux \u00c9tats-Unis, en terme de dollars Boeing d\u00e8s c'est donc un acteur avec beaucoup de pouvoir de ces jeunes, restes de ou est une donn\u00e9e qui doit \u00eatre prise en compte dans toute d\u00e9cision en rapport avec Boeing qui sait alors le fait de savoir si des d\u00e9cisions auraient d\u00fb \u00eatre prises avant, personne ne le sait mais c'est une question que l'on doit se poser ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:50 > 0:22:13) [94%] : \r\nLe 737 MAX marcher jusqu'ici tr\u00e8s bien le carnet de commandes \u00e9tait plein, plus de 5000 commandes et 350 avions livr\u00e9s en 2 ans, ces \u00e9v\u00e9nements vont co\u00fbter cher \u00e0 Boeing : l'action continue de baisser depuis 2 jours et il va falloir assurer la modification de ses 300 appareils dans le monde entier et peut-\u00eatre faire face \u00e0 des proc\u00e8s, mais c'est surtout l'image du constructeur am\u00e9ricain, qui est d\u00e9sormais en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:13 > 0:22:14) [64%] : \r\nSachez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:15 > 0:22:36) [90%] : \r\nTheresa May tente ce soir de sauver l'accord sur le Brexit face \u00e0 un parlement qui pourrait rejeter le texte, la premi\u00e8re ministre avait annonc\u00e9 hier avoir arrach\u00e9 un accord revisit\u00e9 avec europ\u00e9enne mais pour de nombreux d\u00e9put\u00e9s, le texte n'apporte pas de modification contraignante, vous \u00eates \u00e0 Londres, Laurent Burkhalter on hand vraiment l\u00e0 dans des heures et des jours d\u00e9cisifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:38 > 0:23:47) [93%] : \r\nOui on et beaucoup, beaucoup de pessimisme ce soir sur les chances de Theresa May de remporter ce vote pr\u00e9vu dans quelques minutes seulement de tr\u00e8s nombreux d\u00e9put\u00e9s conservateurs, ainsi que les unionistes nord- est irlandais, qui sont l'alli\u00e9 du gouvernement et l'opposition travailliste, ont tous dit d'ores et d\u00e9j\u00e0 qu'ils voteraient contre ce texte, le probl\u00e8me pour eux, c'est que malgr\u00e9 toutes les modifications et et les assurances, ils ont toujours peur que le pays se retrouve captifs un esp\u00e8ce d'entre 2, N\u00eemes, membre de l'ni Libre de lui \u00e0 cause du dispositif pr\u00e9vu pour \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re dure entre les 2 Irlande donc \u00e0 moins d'un coup de th\u00e9\u00e2tre ce soir, on attend une tr\u00e8s large d\u00e9faite auquel cas demain les \u00e9lus se prononceront \u00e0 nouveau lors d'un d'un autre vote sur : faut-il oui ou non, faire un Brexit sans accord si c'est non, s'il refuse de quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord le 29 mars le jour apr\u00e8s le jeudi, ils se prononceront sur oui ou non faut-il reporter le Brexit et, ainsi, s'ils choisissent les prolongations de jeu, il faudra encore crucialement convaincre Bruxelles de l'utilit\u00e9 de cet exercice, chose qui ne sera pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:48 > 0:23:49) [100%] : \r\nMerci Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:50 > 0:24:27) [91%] : \r\nCe vendredi 15 mars marquera une \u00e9tape dans la mobilisation des jeunes pour le climat, c'est un test d'envergure mondiale pour mesurer l'ampleur du mouvement aujourd'hui m\u00eame plus de 12000 scientifiques prennent position pour les soutenir, les chercheurs salue une efficacit\u00e9 politique comme jamais vu auparavant ce succ\u00e8s revient en grande part \u00e0 la su\u00e9doise de 16 engrais une Berg le mouvement de jeunes attire forc\u00e9ment la sympathie, les directions d'\u00e9cole n'osent gu\u00e8re s'y opposer, dans l'ambiance actuelle, certains ont m\u00eame d\u00fb reculer, mais les pratiques resteront diff\u00e9rentes selon les cantons Erwan Jiegu Alexandr Villemin Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:28 > 0:24:59) [91%] : \r\nEn janvier, ils \u00e9taient plus de 15000 Romands \u00e0 se mobiliser en semaine pour le climat, certains s'\u00e9taient mis en gr\u00e8ve, d'autres avaient d\u00fb attendre la fin des cours, en fonction de la marge de tol\u00e9rance de leur \u00e9cole pour vendredi prochain, la majorit\u00e9 des cantons ne sanctionnera pas les \u00e9l\u00e8ves gr\u00e9vistes, sauf en cas d'examen Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, les cours du secondaire de manquer seront \u00e0 rattraper pour le Jura et Berne, qui dispose de quelques demi- journ\u00e9es d'absence annuelle dans leur r\u00e8glement, elles pourront \u00eatre utilis\u00e9es pour manifester, seuls 2 cantons appliqueront une tol\u00e9rance 0 Fribourg et le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:59 > 0:25:13) [95%] : \r\nJe salue l'engagement des jeunes pour le climat, cet engagement citoyen pour une probl\u00e9matique qui nous touche tous, mais il y a suffisamment de temps en dehors de l'\u00e9cole en dehors du coll\u00e8ge en dehors du gymnase pour s'adonner \u00e0 des activit\u00e9s citoyennes, telles que la lutte pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:14 > 0:25:17) [94%] : \r\nUn avis que ne partage pas certains \u00e9tudiants valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:17 > 0:25:25) [86%] : \r\n\u00e7a sert \u00e0 rien d'\u00e9tudier si on a toute fa\u00e7on pas d'avenir apr\u00e8s moi je serais aussi la gr\u00e8ve et j'en subiraient les cons\u00e9quences je sanctionn\u00e9 ou comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:25 > 0:25:29) [95%] : \r\nOn sera l\u00e0 pour les assumer les cons\u00e9quences et puis continuer d'avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:29 > 0:25:42) [87%] : \r\nEn janvier, au gymnase Vaud-Fribourg de la Broye des \u00e9l\u00e8ves en gr\u00e8ve s'\u00e9taient vu sanctionn\u00e9s de la note, hein, pour un examen rat\u00e9 avant que l'\u00e9tablissement ne fasse marche arri\u00e8re un flou li\u00e9 \u00e0 l'intercantonal IT aujourd'hui lever les recteurs fribourgeois sont unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:42 > 0:25:59) [88%] : \r\nNous avons pris une d\u00e9cision, enfin la premi\u00e8re gr\u00e8ve, une d\u00e9cision de traiter les absences, quel que soit le nombre de gr\u00e8ves, de la m\u00eame mani\u00e8re, les absences pour motif de gr\u00e8ve du climat seront consid\u00e9r\u00e9es comme injustifi\u00e9es la note hein, mise \u00e0 l'\u00e9tudiant qui aurait manqu\u00e9 l'examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:59 > 0:26:08) [96%] : \r\nCertains \u00e9l\u00e8ves alors qu'ils avaient fait gr\u00e8ve en janvier s'abstiendront, ce vendredi, content d'avoir obtenu un rendez- vous pour plaider leur cause avec le Conseil d'\u00c9tat le 8 avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:08 > 0:26:22) [90%] : \r\nJe suis s\u00fbr de retourner dans la rue en dehors des cours, \u00e7a c'est s\u00fbr, et si on n'est pas entendu ce 8 avril prochain pendant le d\u00e9bat peut-\u00eatre retourner aussi durant les pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:22 > 0:26:31) [92%] : \r\nLes manifestations Suisse romande ont permis d'ouvrir le dialogue, dans de nombreux cantons, celle de vendredi sera un nouvel indicateur barom\u00e9trique des pr\u00e9occupations climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:34 > 0:27:19) [90%] : \r\nLa RTS pr\u00e9sentait ses r\u00e9sultats d'audience, c'est l'occasion de vous dire merci pour \u00eatre avec nous, jour apr\u00e8s jour, RTS en et aide ont m\u00eame augment\u00e9 leurs parts de march\u00e9, on est pass\u00e9 de 30 3,2 \u00e0 35,3, c'est dire l'importance de la proximit\u00e9 augmentation au d\u00e9triment de cha\u00eenes fran\u00e7aises, le service public Radio b\u00e9n\u00e9ficie de la m\u00eame fid\u00e9lit\u00e9 au chapitre des nouveaut\u00e9s d\u00e8s le 3 juin Forum sera film\u00e9e et diffus\u00e9e sur RTS 2 et sur le web la pr\u00e9sence Internet a augment\u00e9 celle bien s\u00fbr de notre site, mais aussi les vues quotidiennes de nos productions sur YouTube avec un bond de 75 pourcent, Pascal Crittin, le directeur de la RTS expliquer l'importance du lien avec les nouveaux publics sur les plateformes 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:19 > 0:27:52) [89%] : \r\nTous les publics, par exemple, nouveau hein, tous les jours dans l'information sur les r\u00e9seaux sociaux ou Tata qui ou des exp\u00e9riences avec des YouTube comme alerte bleue, \u00e7a marche, jeune public est l\u00e0 avec beaucoup de succ\u00e8s, donc c'est ce qui nous encourage \u00e0 d\u00e9velopper en fait cette offre, le jeune public a tendance \u00e0 conserver quand il vieillit \u00e0 conserver ses habitudes et donc si on n'arrive pas \u00e0 cr\u00e9er un rendez- vous, comme nous l'avions quand nous \u00e9tions, nous \u00e9tions plus jeunes, plus enfant par exemple, si on n'arrive pas \u00e0 cr\u00e9er cette habitude cette familiarit\u00e9, il est possible qu'on a, nous arrivions \u00e0 nous soyons d\u00e9connect\u00e9 et je crois que c'est tr\u00e8s important que le service public touche tous les publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:54 > 0:28:07) [87%] : \r\nOn reparle de l'appui financier pour faire d\u00e9marrer les carri\u00e8res sportives en Suisse, les parents se sacrifient souvent jusqu'\u00e0 un certain point, les programmes d'aide peuvent \u00eatre d\u00e9cisifs l'exemple je ne vois est r\u00e9v\u00e9lateur : Anna Sylvain H\u00e9l\u00e8ne Ruckstuhl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:08 > 0:28:22) [94%] : \r\nSon r\u00eave : d\u00e9crocher une m\u00e9daille olympique \u00e0 Tokyo en 2020, mais le chemin est encore long pour la jeune Michelle Heimberg cette sportifs d'\u00e9lite de 18 ans, encha\u00eene les plongeons pr\u00e8s de 5 heures par jour, une passion qui a un co\u00fbt financier important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:22 > 0:28:33) [86%] : \r\n\u00e7a co\u00fbte environ 60000 francs par ann\u00e9e, une autre partie pour moi, c'est clairement l'Aide sportive suisse qui me supportent d\u00e9j\u00e0 depuis de militants et le reste c'est aussi toujours mes parents et des sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:37 > 0:28:42) [93%] : \r\nFinancier tout \u00e7a parce que sinon je peux pas faire ce sport sur le haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:42 > 0:29:01) [94%] : \r\nDepuis un an, Michel re\u00e7oit une aide financi\u00e8re de 8000 francs du canton de Gen\u00e8ve gr\u00e2ce \u00e0 son programme Team Gen\u00e8ve lanc\u00e9 en 2012, la nouvelle s\u00e9lection accueille 9 athl\u00e8tes suppl\u00e9mentaires, ils sont d\u00e9sormais 31 a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien financier, une vraie bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour ces sportifs qui bien souvent peine \u00e0 vivre de leur activit\u00e9, m\u00eame si la situation s'am\u00e9liore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:01 > 0:29:21) [91%] : \r\n\u00e7a commence \u00e0 venir, cette volont\u00e9 de d'aller vers le sport d'\u00e9lite comme une vraie carri\u00e8re et moi je me r\u00e9jouis qu'il y a de plus en plus de sportifs qu'au niveau de l'Aide sportive et aussi d\u00e8s des pas en avant qu'il soit faite au niveau de Swiss Olympic aussi parce que je pense que la Suisse, m\u00eame si c'est un petit pays a des vrais athl\u00e8tes d'\u00e9lite et puis \u00e0 un vrai r\u00f4le \u00e0 jouer sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:21 > 0:29:40) [92%] : \r\nAujourd'hui, chaque canton Romand \u00e0 sa politique d'aide au sport d'\u00e9lite outre Gen\u00e8ve le canton de Vaud se montrent g\u00e9n\u00e9reux avec une enveloppe pouvant atteindre 12000 francs par sportifs, suivi par le Valais avec maximum 10000 francs en revanche Fribourg Neuch\u00e2tel et le Jura se montre plus modestes pour Michel le programme, je ne vois pas au-del\u00e0 de l'aspect financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:40 > 0:29:52) [80%] : \r\nC'est peu si on traite tous les athl\u00e8tes peut s'\u00e9crire un peu parl\u00e9 et du coup c'est aussi vraiment des amis, o\u00f9 se trouver dans le Team Gen\u00e8ve \u00e7a, \u00e7a aide aussi vraiment beaucoup de continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:53 > 0:29:56) [79%] : \r\nEssayer d'arriver \u00e0 Tokyo 2000 demande comment when.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:56 > 0:30:01) [95%] : \r\nUn soutien important, d'autant que la Team Gen\u00e8ve compte dans ses rangs des champions comme Julien Wenders et Sarah H\u00f6fflin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:03 > 0:30:20) [91%] : \r\nLe documentaire insulaire sort demain en Suisse romande, il r\u00e9v\u00e8le la Suisse telle qu'elle est souvent \u00e0 la fois tr\u00e8s suisse est tr\u00e8s ouverte sur le monde, c'est l'histoire d'un aristocrate bernois parti au 19\u00e8me si\u00e8cle pour construire une micro- soci\u00e9t\u00e9 sur une \u00eele au large du Chili Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:21 > 0:30:29) [88%] : \r\n\u00e0 700 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes chiliennes, l'\u00eele de Robinson Cruso\u00e9, celle o\u00f9 Amara rebelle fut bel et bien d\u00e9barquer en 1704.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:30 > 0:30:37) [93%] : \r\nCette \u00eele aride et sauvage ou un aristocrate bernois choisit de s'exiler avec d'autres familles au 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:38 > 0:30:47) [79%] : \r\nAlfred Von Roll, ce Suisse en quelque sorte, est devenu lui- m\u00eame lead, il s'est obstin\u00e9 \u00e0 vivre sur ce sur cette terre qu'ils qu'ils rejetaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:57 > 0:31:11) [87%] : \r\nPar la voix de Mathieu Amalric le fant\u00f4me d'Alfred Von route devenu roi d'une micro- soci\u00e9t\u00e9, aujourd'hui forte de c'est 800 habitants, patron du seul bistrot de Lille, l'arri\u00e8re- petit-fils d'Alfred entretient la m\u00e9moire de son enseigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:12 > 0:31:25) [64%] : \r\nDonc c'est c'est tout un cargo oui en m\u00eame temps la il y a ce message y avait une hausse droit et au massacre, c'est un bien et non violence autre que nos Telemos ainsi qu'est un con, moi non, I, un Western.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:28 > 0:31:37) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Ruel, ma\u00eetre de l'immersion et de la m\u00e9taphore a v\u00e9cu au rythme de ce bout de terre de 40 kilom\u00e8tres carr\u00e9s dont seuls 2 sont habitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:39 > 0:32:02) [86%] : \r\nC'est une esp\u00e8ce de miroir : que s'est-il nous tend \u00e0 nous autres Suisses insulaire, milieu de de l'Europe parce que on il y a autour de d'une volont\u00e9 d'affirmer son identit\u00e9, ses insulaires se se revendiquent aujourd'hui quasi comme helv\u00e8te du du bout du monde, et puis une une d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis du reste du du continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:02 > 0:32:12) [87%] : \r\nFantasme d'insulaires que le tsunami de 2010 a boulevers\u00e9 sous perfusion du continent, Lille s'est reconstruite et entrouverte \u00e0 quelques autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:13 > 0:32:23) [67%] : \r\nAtaollah au m\u00eame temps passer au TNT, c'est une grosse intox ou Claassen de nationaux que l'on Angela comme pas-il Tina Alcan simple la bonne p\u00e2te a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e il y a mains ce et ben \u00e7a ne valent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:24 > 0:32:32) [91%] : \r\nEntre pass\u00e9 et pr\u00e9sent, le baron von routes insulaires pour l'\u00e9ternit\u00e9, continue \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer sa communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:35 > 0:32:42) [95%] : \r\nAu programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite ABE qui est consacr\u00e9 aux enceintes Audio tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:50 > 0:32:54) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:00 > 0:33:30) [91%] : \r\nDes fribourgeois des Valaisans qui sanctionne les \u00e9l\u00e8ves qui font des manifestations pour le climat parce que il y a une question de droit qui est tr\u00e8s importante que j'avais \u00e9tudi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, qui est le c'est la convention internationale des droits de l'enfant qui que la Suisse a ratifi\u00e9 et qui stipule que les droits des enfants ont le droit d'\u00eatre entendu et donc les \u00e9tudiants peuvent invoquer le droit d'\u00eatre entendu pour contester ces d\u00e9cisions je \u00e7a au niveau de, au niveau du droit, c'est un raisonnement qui tient tout \u00e0 fait la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:31 > 0:33:32) [94%] : \r\nInt\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:34 > 0:33:38) [80%] : \r\nOn savait pas au bureau parce qu'on s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:39 > 0:33:54) [93%] : \r\nOui, oui, alors apr\u00e8s avoir une question, je signale \u00e0 mes chers amis, camarades syndiqu\u00e9s que ce n'est pas la bonne \u00e9mission \u00e7a c'est le flash et ce qui nous permettra de faire une petite \u00e9mission d'une minute n'gu\u00e8re mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:57 > 0:33:58) [78%] : \r\nL'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:58 > 0:33:59) [95%] : \r\nMerci Cricri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:02 > 0:34:08) [86%] : \r\nAlors, et merci, c'est la c'est la bonne image et alors qu'est ce qu'elle est belle en plus Romain moiti\u00e9 KO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:09 > 0:34:12) [89%] : \r\nJe vous laisse \u00e0 c'est tellement beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:23 > 0:35:32) [90%] : \r\nOr, mais voil\u00e0 la bonne nouvelle que je voulais r\u00e9entendre apr\u00e8s comme 30 secondes \u00e7a mais de meilleure humeur encore, on ne se refait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:26 > 0:39:31) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'accalmie se termine, les perturbations vont revenir sur la Suisse, cette nuit, avec par endroits des vents assez soutenu et demain nous serons sous un ciel de tra\u00eene les courants d'ouest \u00e9tait encore assez marqu\u00e9e en altitude aujourd'hui mais nous avons profit\u00e9 d'une accalmie, l'apr\u00e8s- midi, des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s ont fait leur apparition par l'ouest, ils ont \u00e9t\u00e9 un peu plus dense que pr\u00e9vue, nous sommes maintenant \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation cette derni\u00e8re va s'accompagner d'un front froid assez actif, il va traverser la Suisse cette nuit avec des vents, donc assez fort demain \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons \u00e0 nouveau sous un ciel de tra\u00eene pour ce soir, le ciel va se charger de plus en plus surtout le versant nord des Alpes, les pr\u00e9cipitations vont revenir par l'ouest, elles vont s'\u00e9tendent pratiquement toute la Suisse, seul le Tessin devrait rester au sec, ces pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es avec une limite des chutes de neige d'abord vers 1000 m\u00e8tres puis vers 600 m\u00e8tres en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit au passage de ce front froid bien les vents vont se renforcer deviendront temp\u00e9tueux en montagne, avec de fortes rafales jusqu'en fin de nuit sur les r\u00e9gions de plaine, notamment entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs la joie ou bien encore le lac de Constance demain matin une tra\u00eene active va donc s'installer sur une bonne partie de la Suisse, des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais toujours entre- 2 averses, lesquels devraient \u00eatre assez faibles sur les r\u00e9gions de plaine, seul le Tessin regarder un temps sec l\u00e0 les \u00e9claircies seront un peu plus g\u00e9n\u00e9reuses qu'ailleurs, l'apr\u00e8s- midi nous allons passer dans l'air, de plus en plus instable, donc les pr\u00e9cipitations vont devenir plus fr\u00e9quentes, les averses pourront parfois s'accompagner de giboul\u00e9es jusqu'en plaine et puis surtout des coups de tonnerre ne sont pas exclues, pour le reste, on devrait prendre les m\u00eames et recommencer les temp\u00e9ratures seront donc \u00e0 la baisse, demain le matin devrait faire entre 1 et 4 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec de 8 \u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau 10 \u00e0 11 en Valais ou encore 13 au Tessin, les vents ont de leur c\u00f4t\u00e9, seront de secteur sud- ouest \u00e0 nord- ouest ces vents seront \u00e0 nouveau mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau et autour du Lehman pendant la journ\u00e9e de jeudi, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va continuer avec l'arriv\u00e9e d'un front chaud assez actif, il va nous amener de fortes quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations, seuls le Tessin le pr\u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements, la limite des chutes de neige va passer de 600 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et m\u00eame un peu plus haut en soir\u00e9e pendant la journ\u00e9e de vendredi, cette m\u00eame limite des chutes de neige va remonter jusque vers 1600 m\u00e8tres localement 1800 les pr\u00e9cipitations vont un peu diminu\u00e9 au nord, sinon m\u00eame type de temps en revanche pour le rat journ\u00e9e de samedi, mais \u00e0 la plupart des mod\u00e8les montrent que de haute pression vont revenir sur la Suisse, ce qui devrait nous amener \u00e0 un temps sec et surtout ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures vont grimper, elles seront douces, il pourra faire entre 16 et 19 degr\u00e9s, m\u00eame chose pour la journ\u00e9e de samedi, sauf pour le Tessin qui va peut-\u00eatre se trouver dans une situation de Fun, l'un des pr\u00e9cipitations pourraient bien refaire leur apparition en fin de journ\u00e9e, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours donc accalmie tr\u00e8s probable pour les journ\u00e9es de samedi et de dimanche mais il faudra surveiller celle de jeudi et de vendredi notamment chapitres des pr\u00e9cipitations qui sont assez fortes, on attend le fortes chutes de neige \u00e9galement en montagne, ce qui va probablement nous valoir un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 de la part de M\u00e9t\u00e9oSuisse voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE avec un test sur les enceintes connect\u00e9es, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903816932", "durationSec": 108, "title": "SO UTOPIE WEB V2_RTS000001765674", "excerpt": "N\u00e9 dans l'utopie d'une ouverture gratuite \u00e0 l'information et aux \u00e9changes, le Web a \u00e9galement \u00e9volu\u00e9 vers le dark net ou la domination des multinationales GAFAM. Mais il participe \u00e9galement de changements politiques majeurs tels les r\u00e9volutions arabes.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816933", "durationSec": 24, "title": "SO UK VOTE PARLEMENT BREXIT_RTS000001765722", "excerpt": "La loi sur les taxis adopt\u00e9e par le Grand conseil vaudois ne satisfait pas les chauffeurs de taxis qui estiment que cette derni\u00e8re favorise les chauffeurs de VTC d'Uber.", "remarks": "Contient des archives \nContient des images outube"}, {"internalArchiveId": "AA1903816934", "durationSec": 113, "title": "SO UBER DEBAT VAUD_RTS000001765657", "excerpt": "Itw Pascal Crittin, directeur RTS \u00e0 propos de l'audience des cha\u00eenes RTS en 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEFORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "Chevre, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "COSTA GUIMIL, Thiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "TAXI", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1817728"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816935", "durationSec": 32, "title": "SO SONORE RTS V2_RTS000001765631", "excerpt": "Le Conseil des Etats a refus\u00e9 une entr\u00e9e en mati\u00e8re sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"pour des multinationales responsables\". Le texte est renvoy\u00e9 au Conseil national. Le d\u00e9bat se dirigera probablement vers une votation populaire.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicPersons": ["CRITTIN, PASCAL"], "thematicCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816936", "durationSec": 129, "title": "SO MULTINATIONALES RESPONSABLES_RTS000001765902", "excerpt": "Alors que Tamedia annonce un chiffre d'affaire d\u00e9passant 1 milliard de francs, aucun accord n'a encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur les indemnit\u00e9s aux journalistes licenci\u00e9s du journal Le Matin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "INITIATIVE POPULAIRE", "MULTINATIONALE", "\u00c9COLOGISME", "DROITS DE L'HOMME"], "sequenceIds": ["1817726"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816937", "durationSec": 104, "title": "SO JOURNALISTES MATIN EMPLOI V2_RTS000001765650", "excerpt": "9 nouveaux membres ont int\u00e9gr\u00e9 le Team Gen\u00e8ve pour l'ann\u00e9e 2019, dont la plongeuse Michelle Heimberg. Cette derni\u00e8re vise les Jeux Olympiques de Tokyo, Team Gen\u00e8ve aide au financement de jeunes sportifs d'\u00e9lite, sous l'\u00e9gide du Canton de Gen\u00e8ve ainsi que Gen\u00e8ve A\u00e9roport, La Tour R\u00e9seaux de soins et le Fonds du Sport.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["TAMEDIA", "LE MATIN"], "sequenceIds": ["1817732"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816938", "durationSec": 116, "title": "SO FINANCEMENT SPORTIFS SUISSES V2_RTS000001765927", "excerpt": "\"Insulaire\", du r\u00e9alisateur suisse St\u00e9phane Go\u00ebl est un documentaire sur Alfred Von Rodt. Cet aristocrate bernois est devenu gouverneur d'une minuscule \u00eele chilienne en 1877. Il y a multipli\u00e9 les projets dans l'espoir de d\u00e9velopper les ressources agricoles et piscicoles.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "SPORT", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1817789"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816939", "durationSec": 135, "title": "SO FILM INSULAIRE SOIR_RTS000001765690", "excerpt": "Une gr\u00e8ve scolaire mondiale pour le climat est pr\u00e9vue le 15.03.2019. Les mesures envers les \u00e9l\u00e8ves absents ce jour varient d'un canton \u00e0 l'autre, de la tol\u00e9rance \u00e0 la sanction syst\u00e9matique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "CHILI"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816940", "durationSec": 126, "title": "SO ECOLES GREVES CLIMAT V2_RTS000001765951", "excerpt": "De nombreux pays ont ferm\u00e9e leur espace a\u00e9rien \u00e0 l'avion Boeing 737 Max, dont la Suisse. Apr\u00e8s 2 crash mortels semblables, les syst\u00e8mes de contr\u00f4les de vol sont mis en cause. 300 appareils Boeing 737 Max volent dans le monde.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9L\u00c8VE", "SANCTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816941", "durationSec": 32, "title": "SO CERN ANNIVERSAIRE_RTS000001765899", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation des chiffres de l'audience RTS en 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1903816942", "durationSec": 115, "title": "SO BOEING_RTS000001765943", "excerpt": "Retour sur l'invention du World Wide Web qui c\u00e9l\u00e8bre les 30 ans de son invention au CERN.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "AVION CIVIL", "BOEING 737"], "thematicCorporations": ["BOEING"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816943", "durationSec": 26, "title": "SO AUDIENCES RTS_RTS000001765279", "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816944", "durationSec": 111, "title": "SO ALGERIE NEWS_RTS000001765748", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903816945", "durationSec": 130, "title": "FRIGO 30 ANS WEB V2_RTS000001764215", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["INTERNET"], "thematicCorporations": ["CERN"], "sequenceIds": ["1817749"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903817326", "summary": "Itw Dick Matry, copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiation \"Multinationales responsables\".\nAnimation graphique sur buts de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Multinationales responsables\".\nTableau d'affichage vote du Conseil des Etats.\nD\u00e9claration Ruedi Noser, conseiller aux Etats PLR Zurichois.\nD\u00e9claration Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois.\nItw Gabriel Rumo, directeur SwissHoldings.", "id": "1817726", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARTY, DICK", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817328", "summary": "Manifestation des chauffeurs de taxis.\nItw Abdel Hamid Akrimi, pr\u00e9sident Union des taxis lausannois.\nS\u00e9ances du Grand conseil vaudois.\nItw Arnaud Bouvera0a, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois.\nItw Alexandre Molla directeur g\u00e9n\u00e9ral Uner Suisse romande.", "id": "1817728", "visualThemes": ["TAXI", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817332", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Tamedia\nItw Val\u00e9rie Duby, ex-employ\u00e9 du journal \"Le Matin\".\nItw Christoph Tonini, directeur g\u00e9n\u00e9ral Tamedia.\nItw Urs Thalmann, directeur Syndicat Impressum.", "id": "1817732", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INTERVIEW", "JOURNALISTE", "SYNDICAT"], "visualCorporations": ["TAMEDIA", "LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817349", "summary": "Itw Fran\u00e7ois Fl\u00fcckiger, mentre \"Internet Hall of Fame\".\nExt CERN Data Center.", "id": "1817749", "visualThemes": ["INTERNET", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"], "visualCorporations": ["CERN"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817389", "summary": "Michelle Heimberg, plongeuse d'\u00e9lite genevoise, s\u00bfentra\u00eenant au plongeon. \nItw Michelle Heimberg.\nAccueil des nouveaux membres de Team Gen\u00e8ve.\nItw J\u00e9r\u00f4me Godeau, responsable du programme \"Team Gen\u00e8ve\".", "id": "1817789", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "PLONGEON"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "role": "Duplex CERN Meyrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777587", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047412", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-443EEFC4-E4CA-4345-8495-4873AE8F0855", "internalArchiveId": "443EEFC4-E4CA-4345-8495-4873AE8F0855", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trop d'incertitudes sur l'accord-cadre avec l'UE selon les partis politiques", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nTrop d'incertitudes sur l'accord-cadre avec l'UE selon les partis politiques  \r\nL'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait au coeur des discussions aujourd'hui entre les partis politiques et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le gouvernement a poursuivi sa consultation interactive entam\u00e9e en janvier. Le but \u00e9tant d'\u00e9tablir d'ici la fin du printemps les positions des principaux acteurs suisses avant de d\u00e9cider de signer ou non cet accord avec Bruxelles.\r\nMarie Giovanola vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral...R\u00e9sultat de la journ\u00e9e, toujours \u00e9norm\u00e9ment de questions et peu de r\u00e9ponses?\r\nC'est ce qu'ont d\u00e9plor\u00e9 la plupart des partis qui ont particip\u00e9 aujourd'hui \u00e0 cette rencontre. D'un c\u00f4t\u00e9 3 Conseillers f\u00e9d\u00e9raux et le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes Roberto Balzaretti, de l'autre, 3 repr\u00e9sentants de chaque formation politique, r\u00e9unis durant 3h. La s\u00e9ance a commenc\u00e9 par un powerpoint pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis et celui de l'\u00e9conomie Guy Parmelin. Une pr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale digne d'un expos\u00e9 de gymnase de l'avis d'un parlementaire. Pour le chef de groupe socialiste Roger Nordmann, l'exercice s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \"d\u00e9cevant\". La pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz acquiesce: \"c'\u00e9tait un bavardage sympathique\" alors qu'un autre \u00e9lu utilise des termes encore plus cinglants: \"c'\u00e9tait les 3h les plus inutiles de mes deux derni\u00e8res semaines\".\r\n****Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se retrouve accus\u00e9 par plusieurs partis de manquer de vision?\r\nM\u00eame les Vert lib\u00e9raux pourtant tr\u00e8s favorables \u00e0 cet accord ont fustig\u00e9 le \"manque de leadership\" du gouvernement. \"Au lieu de faire preuve de fermet\u00e9, il m\u00e8ne une consultation non contraignante, alors que rien ne se passe au niveau institutionnel\". \r\nLe PS a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 par \u00e9crit 68 questions....sur la protection des salaires, sur la directive sur la citoyennet\u00e9, sur le tribunal arbitral...presque tous les partis sont arriv\u00e9s avec de nombreuses demandes de pr\u00e9cisions...Mais pour le socialiste Roger Nordmann, \"le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a absolument rien amen\u00e9 de nouveau et n'a \u00e9mis aucune piste sur la fa\u00e7on d'avancer dans ce dossier\". Constat partag\u00e9 par les Verts:  \" le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas de strat\u00e9gie pour l'une des affaires les plus importantes de la l\u00e9gislature.\" Des critiques qui amusent le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti,\r\nravi de voir que d'autres formations ont aussi des doutes. Il estime que  \"cet accord est mort\" \r\n***Les \u00e9lus ne retiennent vraiment rien de cette consultation?\r\nLe chef du groupe PDC au Parlement Filippo Lombardi a temp\u00e9r\u00e9: selon lui, \"il est trop t\u00f4t pour exiger des r\u00e9ponses, la consultation se poursuit\". Le Tessinois qui a not\u00e9 aussi une am\u00e9lioration de l'atmosph\u00e8re des discussions...\"alors qu'il y a quelques semaines encore tout le monde criait au loup\". M\u00eame analyse pour le chef de groupe PLR au Parlement Beat Walti. \"Je ne pense pas que l'id\u00e9e \u00e9tait de produire des r\u00e9sultats aujourd'hui. C'\u00e9tait plut\u00f4t un \u00e9change de positions.\"\r\nUn \u00e9change qui va se poursuivre d\u00e8s mercredi...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu le m\u00eame exercice, cette fois avec les partenaires sociaux.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260968", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Trop d'incertitudes sur l'accord-cadre avec l'UE selon les partis politiques / FOR_2019-03-11T18:02:00_developpement-6", "Forum du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10260968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:03Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on part \u00e0 Berne, o\u00f9 l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait au coeur des discussions entre les partis politiques et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement a poursuivi sa consultation interactive, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle, qu'il avait entam\u00e9 en janvier, le but \u00e9tant d'\u00e9tablir d'ici la fin du printemps, les positions des principaux acteurs suisses avant de d\u00e9cider de signer ou non cet accord avec Bruxelles, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9sultat de la journ\u00e9e toujours \u00e9norm\u00e9ment de questions et peu de r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nC'est ce qu'ont d\u00e9plor\u00e9 la plupart des partis qui ont particip\u00e9 aujourd'hui \u00e0 cette rencontre : d'un c\u00f4t\u00e9 et 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes, Roberto Balzaretti, de l'autre, 3 repr\u00e9sentants de chaque formation politique r\u00e9unis durant 3 heures, la s\u00e9ance a commenc\u00e9 par un PowerPoint pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis et celui de l'\u00e9conomie, Guy Parmelin, une pr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale digne d'un expos\u00e9 de gymnase, de la vie d'un parlementaire pour le chef du groupe socialiste Roger Nordmann l'exercice s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9cevant, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz acquiesce : c'\u00e9tait un bavardage sympathique alors qu'un autre, il utilise des termes encore plus cinglants, c'\u00e9tait les 3 heures les plus inutiles de mes 2 derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [85%] :\r\nCarr\u00e9ment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui se retrouve donc accus\u00e9s, critiqu\u00e9s par plusieurs partis pour manquer de vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [96%] :\r\nEt m\u00eame les Verts lib\u00e9raux pourtant tr\u00e8s favorable \u00e0 cet accord, ont fustig\u00e9 le manque de Leadership du gouvernement au lieu de faire preuve de fermet\u00e9, il m\u00e8ne une consultation non contraignante, alors que rien ne se passe au niveau institutionnel, pour les Verts, lib\u00e9raux, le PS a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 par \u00e9crit 68 questions sur la protection des salaires, la directive sur la citoyennet\u00e9 ou encore le Tribunal arbitral presque tous les partis sont arriv\u00e9s avec de nombreuses demandes de pr\u00e9cisions mais pour le socialiste Roger Nordmann, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a absolument rien amen\u00e9 de nouveau aujourd'hui n'a \u00e9mis aucune piste sur la fa\u00e7on d'avancer dans ce dossier, constat partag\u00e9 par les Verts, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas de strat\u00e9gie pour l'une des affaires les plus importantes de la l\u00e9gislature, des critiques qui amusent le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, ravi de voir que d'autres formations ont aussi des doutes, il estime pour sa part que cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [95%] :\r\nEst mort pour les \u00e9lus, il y a vraiment rien \u00e0 retenir de cette consultation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :\r\nIl y a le chef du groupe PDC au Parlement Filippo Lombardi a temp\u00e9r\u00e9, selon lui, il est trop t\u00f4t pour exiger des r\u00e9ponses, la consultation se poursuit, le Tessinois qui a not\u00e9 aussi une am\u00e9lioration de l'atmosph\u00e8re des discussions, alors qu'il y a quelques semaines encore, tout le monde criait au loup, m\u00eame analyse pour le chef de groupe PLR au Parlement, b\u00e9ate Walti je ne pense pas que l'id\u00e9e \u00e9tait de produire des r\u00e9sultats aujourd'hui, c'\u00e9tait plut\u00f4t un \u00e9change de positions un \u00e9change qui va se poursuivre d\u00e8s mercredi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu le m\u00eame exercice, cette fois avec les partenaires sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [83%] :\r\n\u00e0 Berne mari Giovanola merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T17:44:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1814191", "internalArchiveId": "AA1903813812", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-09T19:30:00Z", "durationSec": 1979, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10276856", "imageURL": "http://www.rts.ch/10276855.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10276856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:43Z", "subTitles": ["00:01:00:01  00:01:15:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:15:18  00:01:18:13\r\n{\\an1}-Bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:01:18:15  00:01:22:11\r\n{\\an1}Pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\nles partis politiques\r\n\r\n00:01:22:13  00:01:26:05\r\n{\\an1}peaufinent leur strat\u00e9gie\r\net leur plan de communication.\r\n\r\n00:01:26:07  00:01:29:13\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le PLR,\r\nnous avons suivi les socialistes.\r\n\r\n00:01:29:15  00:01:33:01\r\n{\\an1}Alexis Delmege, pr\u00e9sident\r\n\r\n00:01:33:03  00:01:38:02\r\n{\\an1}de la Soci\u00e9t\u00e9 Romande des Relations\r\nPubliques (SRRP) sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:38:12  00:01:42:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, des Alg\u00e9riens de Suisse\r\nont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:42:12  00:01:45:22\r\n{\\an1}Comme leurs compatriotes en Alg\u00e9rie,\r\nils refusent un cinqui\u00e8me mandat\r\n\r\n00:01:46:00  00:01:48:19\r\n{\\an1}du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika.\r\n\r\n00:01:48:21  00:01:53:14\r\n{\\an1}Une avocate genevoise demande\r\nqu'on le place sous curatelle.\r\n\r\n00:01:54:01  00:01:56:18\r\n{\\an1}Les petites associations locales\r\n\r\n00:01:56:20  00:01:59:23\r\n{\\an1}doivent s'annoncer\r\n\u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale.\r\n\r\n00:02:00:01  00:02:02:20\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\ncertaines craignent\r\n\r\n00:02:02:22  00:02:06:07\r\n{\\an1}de ne plus pouvoir rentrer\r\ndans leurs frais.\r\n\r\n00:02:06:17  00:02:09:14\r\n{\\an1}Dans notre rendez-vous\r\n\"En terrain connu\",\r\n\r\n00:02:09:16  00:02:12:17\r\n{\\an1}nous irons\r\n\u00e0 la patinoire de Malley.\r\n\r\n00:02:12:19  00:02:17:06\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9but des play-off\r\npour trois clubs romands.\r\n\r\n00:02:18:17  00:02:22:09\r\n{\\an1}Certains restaurateurs\r\nde petites stations\r\n\r\n00:02:22:11  00:02:26:19\r\n{\\an1}misent sur une fondue pas\r\ncher pour attirer la client\u00e8le.\r\n\r\n00:02:28:18  00:02:32:05\r\n{\\an1}Il y a 3 semaines,\r\nnous vous r\u00e9v\u00e9lions\r\n\r\n00:02:32:07  00:02:36:15\r\n{\\an1}que le PLR Suisse d\u00e9pensera\r\nenviron 3 mios de francs\r\n\r\n00:02:36:17  00:02:41:23\r\n{\\an1}pour sa bataille \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:02:42:01  00:02:46:06\r\n{\\an1}Le Parti socialiste\r\naura 1,4 mio de francs.\r\n\r\n00:02:46:08  00:02:51:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, de nombreux candidats\r\naux f\u00e9d\u00e9rales se sont rendus\r\n\r\n00:02:51:16  00:02:57:07\r\n{\\an1}au si\u00e8ge du PS \u00e0 Berne\r\npour une s\u00e9ance photo.\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:06:07\r\n{\\an1}-Au coeur de la capitale, se cache\r\nle si\u00e8ge du Parti socialiste suisse.\r\n\r\n00:03:06:09  00:03:09:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les candidats\r\n\r\n00:03:09:03  00:03:11:15\r\n{\\an1}aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:03:11:17  00:03:15:17\r\n{\\an1}sont venues pour la s\u00e9ance\r\nde photos officielles du parti.\r\n\r\n00:03:16:12  00:03:21:07\r\n{\\an1}-Au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral,\r\nl'exercice n'est pas si anodin\r\n\r\n00:03:21:09  00:03:24:05\r\n{\\an1}pour les candidats \u00e0 la politique.\r\n\r\n00:03:24:07  00:03:27:21\r\n{\\an1}C'est aussi une image \u00e0 fa\u00e7onner.\r\n\r\n00:03:28:21  00:03:31:09\r\n{\\an1}-A partir d'ao\u00fbt ou septembre,\r\n\r\n00:03:31:11  00:03:33:17\r\n{\\an1}pendant des semaines,\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:36:22\r\n{\\an1}je me verrai affich\u00e9e un peu partout,\r\ndans mon canton.\r\n\r\n00:03:37:00  00:03:39:17\r\n{\\an1}Il faut que je me plaise\r\net que je me supporte plusieurs fois.\r\n\r\n00:03:40:01  00:03:43:04\r\n{\\an1}-Plus jeune, ou plus exp\u00e9riment\u00e9,\r\nle choix est difficile.\r\n\r\n00:03:43:13  00:03:45:23\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n00:03:46:10  00:03:50:22\r\n{\\an1}-Il faut se montrer sous son\r\nmeilleur jour, sans trop en faire.\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:53:11\r\n{\\an1}-Je fais attention\r\n\r\n00:03:53:12  00:03:56:04\r\n{\\an1}\u00e0 comment je me pr\u00e9sente !\r\n\r\n00:03:56:06  00:03:59:21\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re rester\r\nle plus naturel possible.\r\n\r\n00:03:59:23  00:04:02:16\r\n{\\an1}-L'image est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n00:04:02:18  00:04:05:19\r\n{\\an1}On peut \u00e9crire les positions\r\n\r\n00:04:05:21  00:04:09:09\r\n{\\an1}du parti, mais la photo,\r\nc'est la musique.\r\n\r\n00:04:09:21  00:04:13:21\r\n{\\an1}-Tous les socialistes\r\nne jouent pas le m\u00eame morceau.\r\n\r\n00:04:14:17  00:04:18:02\r\n{\\an1}-Le contenu est encore plus important\r\n\r\n00:04:18:04  00:04:19:20\r\n{\\an1}que l'image.\r\n\r\n00:04:20:06  00:04:24:10\r\n{\\an1}-Les r\u00e9seaux sociaux n'ont pas\r\nencore englouti tout le monde.\r\n\r\n00:04:24:15  00:04:28:18\r\n{\\an1}-Je ne suis\r\nni sur Twitter ni sur Facebook.\r\n\r\n00:04:28:20  00:04:35:03\r\n{\\an1}Je distribue des tracts\r\n\u00e0 05h30 devant la gare !\r\n\r\n00:04:35:16  00:04:39:01\r\n{\\an1}-Ce jeune conseiller national\r\n\r\n00:04:39:03  00:04:42:16\r\n{\\an1}a une \u00e9quipe\r\npour g\u00e9rer ses r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:04:43:05  00:04:45:21\r\n{\\an1}-Il faut communiquer de la mani\u00e8re\r\n\r\n00:04:45:23  00:04:48:08\r\n{\\an1}qui nous correspond.\r\n\r\n00:04:48:10  00:04:52:13\r\n{\\an1}Sinon, \u00e7a se sent\r\nsi c'est artificiel.\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:59:10\r\n{\\an1}-Sur Internet et dans les rues,\r\nle Parti socialiste pr\u00e9voit\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:02:11\r\n{\\an1}de d\u00e9penser 1,4 million\r\npour les f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:05:03:23  00:05:06:01\r\n{\\an1}-Alexis Delmege, bonsoir.\r\n\r\n00:05:06:03  00:05:08:17\r\n{\\an1}Vous avez travaill\u00e9\r\npour une agence\r\n\r\n00:05:08:19  00:05:14:15\r\n{\\an1}Vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9\r\nRomande des Relations Publiques.\r\n\r\n00:05:14:17  00:05:19:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les politiques\r\nne peuvent pas faire autrement ?\r\n\r\n00:05:20:00  00:05:22:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:05:23:03  00:05:26:04\r\n{\\an1}La communication est essentielle.\r\n\r\n00:05:26:08  00:05:29:21\r\n{\\an1}Beaucoup de candidats\r\nvont se pr\u00e9senter.\r\n\r\n00:05:30:01  00:05:35:23\r\n{\\an1}On vit dans un monde de l'image.\r\n\r\n00:05:37:04  00:05:41:12\r\n{\\an1}On doit faire recours\r\n\u00e0 ces moyens, photos.\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:44:04\r\n{\\an1}-Le monde a chang\u00e9.\r\n\r\n00:05:44:08  00:05:48:03\r\n{\\an1}-Les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:05:48:07  00:05:50:22\r\n{\\an1}se sont impos\u00e9s\r\ndans la communication politique\r\n\r\n00:05:51:02  00:05:55:04\r\n{\\an1}comme dans les autres acteurs\r\nde la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:05:55:08  00:06:01:05\r\n{\\an1}\u00c7a s'est impos\u00e9e\r\nil y a une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:06:01:09  00:06:05:03\r\n{\\an1}La sphere politique s'est appropri\u00e9e\r\ncette nouvelle communication.\r\n\r\n00:06:05:07  00:06:07:14\r\n{\\an1}Ils y sont bien pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:06:07:18  00:06:11:21\r\n{\\an1}Les plus jeunes\r\nma\u00eetrisent les codes.\r\n\r\n00:06:12:01  00:06:15:10\r\n{\\an1}Les partis politiques font appel\r\n\u00e0 des agences professionnelles\r\n\r\n00:06:15:13  00:06:18:13\r\n{\\an1}qui peuvent les conseillers.\r\n\r\n00:06:18:17  00:06:21:04\r\n{\\an1}-Les professionnels comme vous.\r\n\r\n00:06:21:08  00:06:25:19\r\n{\\an1}Vous avez travaill\u00e9\r\navec des candidats.\r\n\r\n00:06:25:23  00:06:31:11\r\n{\\an1}Vous faites du media training,\r\nc'est quoi ?\r\n\r\n00:06:31:14  00:06:34:09\r\n{\\an1}-Les politiciens sont tr\u00e8s\r\nsollicit\u00e9s par les m\u00e9dias\r\n\r\n00:06:34:12  00:06:38:02\r\n{\\an1}pour faire des interviews.\r\n\r\n00:06:38:06  00:06:42:08\r\n{\\an1}Ils doivent apprendre \u00e0 ma\u00eetriser\r\nles codes de cette communication.\r\n\r\n00:06:42:11  00:06:46:20\r\n{\\an1}La media training\r\nconsiste en 3 aspects.\r\n\r\n00:06:47:00  00:06:49:09\r\n{\\an1}Ma\u00eetriser le message,\r\non va parler du contenu\r\n\r\n00:06:49:12  00:06:51:15\r\n{\\an1}et des messages cl\u00e9s.\r\n\r\n00:06:51:19  00:06:55:10\r\n{\\an1}On va identifier un certain nombre\r\n\r\n00:06:55:13  00:06:59:08\r\n{\\an1}de r\u00e9ponses \u00e0 des questions qui\r\npourraient s'av\u00e9rer d\u00e9rangeantes.\r\n\r\n00:06:59:11  00:07:03:02\r\n{\\an1}On va donner des recommandations\r\npour \u00e9viter\r\n\r\n00:07:03:06  00:07:06:13\r\n{\\an1}l'utilisation d'un langage\r\ncompr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:07:06:17  00:07:09:17\r\n{\\an1}On va privil\u00e9gier des formulations\r\nqui sont percutantes.\r\n\r\n00:07:09:21  00:07:13:13\r\n{\\an1}On va leur donner\r\ndes recommandations\r\n\r\n00:07:13:17  00:07:18:16\r\n{\\an1}de toujours r\u00e9p\u00e9ter le m\u00eame message\r\npour \u00eatre s\u00fbr qu'il passe.\r\n\r\n00:07:18:20  00:07:22:02\r\n{\\an1}-Vous vous occupez de campagne\r\npolitique cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:07:22:06  00:07:26:15\r\n{\\an1}Quelle est la cl\u00e9 pour faire\r\nune bonne campagne ?\r\n\r\n00:07:26:19  00:07:32:01\r\n{\\an1}-Il faut bien organiser\r\net planifier.\r\n\r\n00:07:32:05  00:07:33:21\r\n{\\an1}Il faut diffuser un message\r\n\r\n00:07:34:02  00:07:36:12\r\n{\\an1}\u00e0 l'ensemble de l'organisation\r\ndu parti.\r\n\r\n00:07:36:17  00:07:38:18\r\n{\\an1}Les organisations sont pyramidales\r\n\r\n00:07:38:22  00:07:43:07\r\n{\\an1}et dirig\u00e9es par des professionnels\r\nde la politique.\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:48:06\r\n{\\an1}Ils doivent porter les messages\r\n\r\n00:07:48:10  00:07:50:17\r\n{\\an1}et on doit pr\u00e9parer des messages\r\n\r\n00:07:50:22  00:07:53:21\r\n{\\an1}qui doivent \u00eatre facilement\r\ncommunicables.\r\n\r\n00:07:54:01  00:07:56:20\r\n{\\an1}Facilement compr\u00e9hensible\r\nde mani\u00e8re \u00e0 convaincre\r\n\r\n00:07:57:04  00:08:01:22\r\n{\\an1}leurs familles\r\net leurs amis de voter.\r\n\r\n00:08:02:00  00:08:04:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:04:13  00:08:07:12\r\n{\\an1}Des plus petits partis se battront\r\n\r\n00:08:07:14  00:08:10:20\r\n{\\an1}pour se faire une place \u00e0 Berne\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:08:10:22  00:08:14:11\r\n{\\an1}Le Parti \u00e9vang\u00e9lique (PEV)\r\na f\u00eat\u00e9 ses 100 ans aujourd'hui.\r\n\r\n00:08:14:13  00:08:16:13\r\n{\\an1}A la fois social et conservateur,\r\nil peut compter sur une base fid\u00e8le.\r\n\r\n00:08:16:15  00:08:16:15\r\n{\\an1}leurs familles et leurs amis de\r\nvoter.\r\n\r\n00:08:17:22  00:08:21:12\r\n{\\an1}-Cent ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation,\r\nle Parti \u00e9vang\u00e9lique suisse (PEV)\r\n\r\n00:08:21:14  00:08:23:19\r\n{\\an1}reste bien vivant.\r\n\r\n00:08:23:21  00:08:28:09\r\n{\\an1}Les 650 personnes r\u00e9unies sur\r\nle Gurten aujourd'hui le prouvent.\r\n\r\n00:08:28:10  00:08:32:11\r\n{\\an1}Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral I.Cassis\r\nest venu saluer l'opini\u00e2tret\u00e9\r\n\r\n00:08:32:12  00:08:35:10\r\n{\\an1}de ce parti d'ob\u00e9dience protestante.\r\n\r\n00:08:35:21  00:08:39:18\r\n{\\an1}-Vous \u00eates parmi les plus discrets,\r\n\r\n00:08:39:20  00:08:42:13\r\n{\\an1}mais n'\u00eates pas silencieux.\r\n\r\n00:08:42:15  00:08:47:14\r\n{\\an1}Vous savez vous faire entendre\r\nquand vous avez quelque chose \u00e0 dire.\r\n\r\n00:08:49:05  00:08:53:07\r\n{\\an1}-Depuis 1959, le PEV\r\nest repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil national\r\n\r\n00:08:53:09  00:08:55:15\r\n{\\an1}par 2 \u00e0 3 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:08:55:17  00:08:59:15\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 90, par E.Sieber.\r\n\r\n00:08:59:17  00:09:03:11\r\n{\\an1}Le parti arrive r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\u00e0 y imposer des id\u00e9es.\r\n\r\n00:09:04:00  00:09:06:17\r\n{\\an1}-Nous avons toujours eu des id\u00e9es\r\n\r\n00:09:06:19  00:09:08:19\r\n{\\an1}pour lesquelles des majorit\u00e9s\r\n\r\n00:09:08:21  00:09:11:04\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 possibles,\r\n\r\n00:09:11:06  00:09:14:11\r\n{\\an1}comme la protection des eaux\r\ndans les ann\u00e9es 40,\r\n\r\n00:09:14:13  00:09:16:19\r\n{\\an1}ou l'abolition\r\ndes examens de conscience\r\n\r\n00:09:16:21  00:09:19:11\r\n{\\an1}pour les candidats au service civil.\r\n\r\n00:09:19:20  00:09:22:16\r\n{\\an1}-Situ\u00e9e au centre\r\nde l'\u00e9chiquier politique,\r\n\r\n00:09:22:18  00:09:26:21\r\n{\\an1}le PEV s'allie \u00e0 la gauche\r\ncontre les exportations d'armes,\r\n\r\n00:09:26:22  00:09:30:11\r\n{\\an1}ou en faveur de l'imp\u00f4t\r\nsur les successions.\r\n\r\n00:09:30:13  00:09:33:21\r\n{\\an1}Le parti coop\u00e8re aussi\r\navec la droite conservatrice\r\n\r\n00:09:33:22  00:09:38:09\r\n{\\an1}contre la procr\u00e9ation assist\u00e9e,\r\nl'avortement, ou l'aide au suicide.\r\n\r\n00:09:38:11  00:09:42:17\r\n{\\an1}Un positionnement qui lui vaut\r\nun \u00e9lectorat fid\u00e8le d'environ 2 %.\r\n\r\n00:09:42:19  00:09:47:09\r\n{\\an1}Difficile de mobiliser au-del\u00e0\r\ndu cercle des Eglises r\u00e9form\u00e9es.\r\n\r\n00:09:47:18  00:09:50:14\r\n{\\an1}-Vous pouvez diluer vos valeurs.\r\n\r\n00:09:50:16  00:09:52:09\r\n{\\an1}Plus de gens adh\u00e8rent,\r\n\r\n00:09:52:11  00:09:54:16\r\n{\\an1}mais vous avez perdu vos valeurs.\r\n\r\n00:09:54:23  00:09:58:08\r\n{\\an1}-Cent ans apr\u00e8s sa fondation,\r\nle PEV reste modeste.\r\n\r\n00:09:58:10  00:10:00:09\r\n{\\an1}Pour les \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:10:00:11  00:10:04:11\r\n{\\an1}il ambitionne un si\u00e8ge de plus\r\nsous la Coupole.\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:08:03\r\n{\\an1}-Le Parti socialiste neuch\u00e2telois\r\n\r\n00:10:08:05  00:10:11:08\r\n{\\an1}a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:10:11:10  00:10:14:05\r\n{\\an1}Il s'agit d'un double ticket f\u00e9minin\r\n\r\n00:10:14:07  00:10:17:11\r\n{\\an1}compos\u00e9 de M.Docourt Ducommun\r\net de S.Locatelli.\r\n\r\n00:10:17:13  00:10:20:13\r\n{\\an1}Il s'agira notamment de remplacer\r\n\u00e0 la Chambre haute\r\n\r\n00:10:20:15  00:10:22:11\r\n{\\an1}le socialiste D.Berberat.\r\n\r\n00:10:23:14  00:10:27:05\r\n{\\an1}Le mouvement de contestation\r\ncontre A.Bouteflika en Alg\u00e9rie\r\n\r\n00:10:27:07  00:10:30:10\r\n{\\an1}trouve un \u00e9cho \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\no\u00f9 il est hospitalis\u00e9.\r\n\r\n00:10:30:11  00:10:34:00\r\n{\\an1}Plus d'une centaine d'Alg\u00e9riens\r\nde Suisse ont manifest\u00e9\r\n\r\n00:10:34:02  00:10:37:18\r\n{\\an1}devant le palais Wilson,\r\nsymbole de la Gen\u00e8ve internationale,\r\n\r\n00:10:37:20  00:10:41:06\r\n{\\an1}pendant qu'une avocate genevoise\r\na d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate\r\n\r\n00:10:41:08  00:10:45:15\r\n{\\an1}devant un tribunal pour placer\r\nle pr\u00e9sident sous curatelle.\r\n\r\n00:10:46:21  00:10:51:04\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient plus d'une centaine\r\nsur le quai Wilson \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:55:18\r\n{\\an1}La communaut\u00e9 alg\u00e9rienne de Suisse,\r\nunie et solidaire avec la r\u00e9volte\r\n\r\n00:10:55:20  00:11:01:21\r\n{\\an1}du peuple d'Alg\u00e9rie pour dire non\r\nau 5\u00e8me mandat d'A.Bouteflika.\r\n\r\n00:11:02:20  00:11:07:07\r\n{\\an1}-Je suis l\u00e0 pour mon peuple,\r\npour la libert\u00e9 et l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:11:07:09  00:11:12:11\r\n{\\an1}-On est vraiment tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us\r\nde la situation alg\u00e9rienne.\r\n\r\n00:11:12:12  00:11:17:08\r\n{\\an1}Mais on a de l'espoir,\r\ncar tout le peuple alg\u00e9rien\r\n\r\n00:11:17:10  00:11:21:10\r\n{\\an1}se r\u00e9unit pour la premi\u00e8re fois\r\ndepuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n00:11:21:11  00:11:31:11\r\n{\\an1}-Cette haine, ce rejet\r\na su f\u00e9d\u00e9rer les Alg\u00e9riens partout.\r\n\r\n00:11:33:13  00:11:39:13\r\n{\\an1}-Une demande de placement\r\nsous curatelle de Bouteflika\r\n\r\n00:11:39:15  00:11:43:09\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier\r\ndevant la justice genevoise.\r\n\r\n00:11:43:11  00:11:47:11\r\n{\\an1}C'est l'action d'une citoyenne\r\nalg\u00e9rienne qui veut rester anonyme.\r\n\r\n00:11:47:13  00:11:49:18\r\n{\\an1}Selon son avocate,\r\n\r\n00:11:49:20  00:11:54:07\r\n{\\an1}elle estime l'\u00e9tat de sant\u00e9\r\ndu pr\u00e9sident extr\u00eamement pr\u00e9caire.\r\n\r\n00:11:55:08  00:11:58:15\r\n{\\an1}-C'est une d\u00e9marche individuelle.\r\n\r\n00:11:58:17  00:12:01:15\r\n{\\an1}Elle veut prot\u00e9ger son pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:12:01:17  00:12:09:09\r\n{\\an1}mais aussi savoir r\u00e9ellement s'il\r\nest apte ou non \u00e0 gouverner son pays.\r\n\r\n00:12:09:11  00:12:14:22\r\n{\\an1}En tant qu'avocate, j'estime\r\nque le peuple alg\u00e9rien a le droit\r\n\r\n00:12:15:00  00:12:19:09\r\n{\\an1}de conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 r\u00e9el\r\nde son pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:12:20:12  00:12:25:12\r\n{\\an1}-Abdelaziz Bouteflika est-il encore\r\nhospitalis\u00e9 et dans quel \u00e9tat ?\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:30:23\r\n{\\an1}Les HUG n'ont fait\r\naucun commentaire.\r\n\r\n00:12:31:01  00:12:33:10\r\n{\\an1}Ces Alg\u00e9riens\r\nde passage demandaient,\r\n\r\n00:12:33:11  00:12:36:07\r\n{\\an1}eux aussi, \u00e0 conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:12:37:14  00:12:39:22\r\n{\\an1}-La tension monte au Venezuela.\r\n\r\n00:12:40:00  00:12:43:22\r\n{\\an1}A Caracas, les partisans\r\ndu pouvoir et ceux de l'opposition\r\n\r\n00:12:44:00  00:12:52:05\r\n{\\an1}manifestent, alors qu'une panne de\r\ncourant g\u00e9ante affecte tout le pays.\r\n\r\n00:12:52:07  00:12:57:15\r\n{\\an1}Les deux camps se rendent\r\nmutuellement responsables.\r\n\r\n00:12:59:10  00:13:03:04\r\n{\\an1}En France,\r\nles Gilets jaunes manifestent encore\r\n\r\n00:13:03:06  00:13:06:01\r\n{\\an1}pour leur 17\u00e8me samedi cons\u00e9cutif.\r\n\r\n00:13:06:03  00:13:11:05\r\n{\\an1}Moins nombreux qu'au d\u00e9but,\r\nmais la col\u00e8re est toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:13:11:07  00:13:18:04\r\n{\\an1}La Suisse fait figure d'exemple\r\navec ses r\u00e9f\u00e9rendums et initiatives.\r\n\r\n00:13:18:06  00:13:23:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le conseiller national\r\ngenevois Manuel Tornare \u00e9tait invit\u00e9\r\n\r\n00:13:23:06  00:13:29:19\r\n{\\an1}\u00e0 Chalon-sur-Sa\u00f4ne\r\npour expliquer le syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n00:13:31:03  00:13:34:05\r\n{\\an1}-La salle des f\u00eates\r\nde Chalon-sur-Sa\u00f4ne a attir\u00e9\r\n\r\n00:13:34:07  00:13:37:18\r\n{\\an1}une centaine de personnes\r\npour \u00e9couter\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:42:02\r\n{\\an1}l'expos\u00e9 du conseiller national,\r\nManuel Tornare.\r\n\r\n00:13:42:04  00:13:46:15\r\n{\\an1}Il a pr\u00e9sent\u00e9, dans le cadre\r\ndu grand d\u00e9bat national fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:13:46:17  00:13:50:05\r\n{\\an1}le r\u00e9f\u00e9rendum et l'initiative\r\n\u00e0 la sauce helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:13:50:14  00:13:53:02\r\n{\\an1}-Je trouve que certaines initiatives\r\n\r\n00:13:53:04  00:13:55:09\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par le peuple\r\n\r\n00:13:55:11  00:13:57:11\r\n{\\an1}sont sc\u00e9l\u00e9rates.\r\n\r\n00:13:57:13  00:14:01:08\r\n{\\an1}Mais je fais tout\r\npour qu'elles soient appliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:03:21\r\n{\\an1}Autrement, on se fout du peuple.\r\n\r\n00:14:04:06  00:14:06:15\r\n{\\an1}-Les questions \u00e9taient nombreuses\r\nsur le fonctionnement\r\n\r\n00:14:06:17  00:14:09:12\r\n{\\an1}du mod\u00e8le suisse\r\nde d\u00e9mocratie semi-directe.\r\n\r\n00:14:09:20  00:14:14:06\r\n{\\an1}-Comment le pays avance-t-il\r\nsi le r\u00e9f\u00e9rendum apporte un blocage ?\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:17:23\r\n{\\an1}-Y a-t-il un minimum\r\nde participation requis ?\r\n\r\n00:14:18:10  00:14:22:13\r\n{\\an1}-La solution helv\u00e9tique\r\ns\u00e9duit une partie des participants.\r\n\r\n00:14:22:23  00:14:26:23\r\n{\\an1}-Chaque d\u00e9mocratie a ses points\r\npositifs et n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:14:27:01  00:14:34:11\r\n{\\an1}Il y a des choses \u00e0 apprendre autour\r\ndes valeurs d\u00e9mocratiques, en Suisse.\r\n\r\n00:14:34:13  00:14:39:02\r\n{\\an1}-J'ai appr\u00e9ci\u00e9\r\nla d\u00e9mocratie participative.\r\n\r\n00:14:39:04  00:14:44:00\r\n{\\an1}Les Suisses peuvent donner\r\nleur avis sur les lois.\r\n\r\n00:14:44:12  00:14:47:20\r\n{\\an1}-Un projet qui int\u00e9resse les \u00e9lus.\r\n\r\n00:14:48:16  00:14:51:12\r\n{\\an1}-On peut imaginer en France\r\n\r\n00:14:51:14  00:14:55:21\r\n{\\an1}des dispositifs dans ce m\u00eame esprit.\r\n\r\n00:14:56:06  00:14:58:14\r\n{\\an1}-On est d'accord pour ouvrir\r\n\r\n00:14:58:16  00:15:01:20\r\n{\\an1}la participation citoyenne.\r\n\r\n00:15:01:22  00:15:06:06\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre une participation\r\n\u00e9clair\u00e9e et responsable.\r\n\r\n00:15:06:14  00:15:09:09\r\n{\\an1}-J'ai montr\u00e9 la recette\r\n\r\n00:15:09:11  00:15:12:11\r\n{\\an1}de la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n00:15:12:13  00:15:15:05\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais\r\nen feront ce qu'ils veulent.\r\n\r\n00:15:15:14  00:15:19:11\r\n{\\an1}-Le grand d\u00e9bat national\r\nprendra fin dans quelques jours.\r\n\r\n00:15:20:16  00:15:23:08\r\n{\\an1}-Notre enqu\u00eate ce soir\r\nsur une industrie\r\n\r\n00:15:23:10  00:15:25:17\r\n{\\an1}qui a pos\u00e9 des probl\u00e8mes\r\nde s\u00e9curit\u00e9 au si\u00e8cle pass\u00e9:\r\n\r\n00:15:25:19  00:15:27:09\r\n{\\an1}celle du chlore.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:30:14\r\n{\\an1}La manipulation du produit\r\npeut provoquer de graves accidents.\r\n\r\n00:15:30:16  00:15:34:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, des mesures ont \u00e9t\u00e9\r\nprises pour limiter les risques.\r\n\r\n00:15:34:09  00:15:37:04\r\n{\\an1}Mais dans les ann\u00e9es 50,\r\nc'\u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:15:37:06  00:15:40:23\r\n{\\an1}Nous nous sommes plong\u00e9s\r\ndans une page de notre histoire.\r\n\r\n00:15:41:01  00:15:43:06\r\n{\\an1}C'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n00:15:44:11  00:15:49:07\r\n{\\an1}-Ce wagon-citerne blind\u00e9 a parcouru\r\nplusieurs centaines de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n00:15:49:09  00:15:52:18\r\n{\\an1}Depuis 2002, le chlore\r\nn'est plus produit sur place,\r\n\r\n00:15:52:20  00:15:55:14\r\n{\\an1}pour des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:15:55:16  00:15:58:12\r\n{\\an1}Cette substance tr\u00e8s toxique\r\n\r\n00:15:58:15  00:16:01:18\r\n{\\an1}transite uniquement\r\n\u00e0 travers des conduites.\r\n\r\n00:16:02:05  00:16:05:07\r\n{\\an1}-Les ouvriers\r\nsont en contact avec le chlore ?\r\n\r\n00:16:05:09  00:16:09:02\r\n{\\an1}-Non, mais lors de l'ouverture\r\nde la vanne, il peut\r\n\r\n00:16:09:04  00:16:13:01\r\n{\\an1}y avoir un probl\u00e8me, c'est pour \u00e7a\r\nqu'ils ont des masques \u00e0 gaz.\r\n\r\n00:16:13:11  00:16:17:08\r\n{\\an1}-Deux mondes s\u00e9parent les conditions\r\nd'aujourd'hui \u00e0 celles d'une \u00e9poque\r\n\r\n00:16:17:10  00:16:20:15\r\n{\\an1}o\u00f9 travailler dans l'industrie\r\nchimique \u00e9tait moins p\u00e9nible,\r\n\r\n00:16:20:17  00:16:23:04\r\n{\\an1}mieux pay\u00e9\r\nque dans d'autres secteurs.\r\n\r\n00:16:23:06  00:16:24:19\r\n{\\an1}L'envers du d\u00e9cor,\r\n\r\n00:16:24:21  00:16:28:22\r\n{\\an1}c'est l'exposition \u00e0 des produits\r\ntoxiques comme le chlore.\r\n\r\n00:16:29:00  00:16:33:14\r\n{\\an1}Les archives f\u00e9d\u00e9rales regorgent\r\nd'informations sur la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:16:33:16  00:16:36:11\r\n{\\an1}des ouvriers de la Ciba.\r\n\r\n00:16:37:04  00:16:40:00\r\n{\\an1}-On a 750 employ\u00e9s dans les ann\u00e9es\r\n\r\n00:16:40:02  00:16:42:18\r\n{\\an1}cinquante \u00e0 la Ciba, ce qui fait\r\n\r\n00:16:42:20  00:16:46:08\r\n{\\an1}un accident pour sept-huit personnes,\r\nc'est pas mal.\r\n\r\n00:16:46:14  00:16:50:06\r\n{\\an1}-Des accidents mortels aussi,\r\nd\u00e9taill\u00e9s par l'employeur\r\n\r\n00:16:50:08  00:16:54:00\r\n{\\an1}\u00e0 la demande\r\ndu Tribunal de district.\r\n\r\n00:16:54:02  00:16:59:02\r\n{\\an1}Le cinq avril 1949, Pierre Chervaz\r\nest tu\u00e9 par l'explosion\r\n\r\n00:16:59:04  00:17:04:03\r\n{\\an1}d'une bonbonne, alors qu'il la\r\nremplissait de chlore liquide.\r\n\r\n00:17:04:05  00:17:10:01\r\n{\\an1}Septante ans plus tard, nous\r\nretrouvons sa fille, Christiane.\r\n\r\n00:17:10:03  00:17:14:09\r\n{\\an1}Nous lui soumettons\r\nle rapport d'accident\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:18:01\r\n{\\an1}dont elle ignorait l'existence.\r\n\r\n00:17:18:03  00:17:20:18\r\n{\\an1}-\"Une grosse explosion se produisit\r\n\r\n00:17:20:20  00:17:23:03\r\n{\\an1}et Chervaz fut projet\u00e9 \u00e0 terre,\r\n\r\n00:17:23:05  00:17:25:11\r\n{\\an1}o\u00f9 il resta inerte.\"\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:29:12\r\n{\\an1}\"Le chlore se r\u00e9pandit en force,\r\ndeux gros fragments ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s\r\n\r\n00:17:29:14  00:17:32:04\r\n{\\an1}dans le corps de la victime.\"\r\n\r\n00:17:32:06  00:17:35:19\r\n{\\an1}\"L'un lui avait sectionn\u00e9 le poignet,\r\nl'autre lui avait d\u00e9chiquet\u00e9\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:39:17\r\n{\\an1}et vid\u00e9 la poitrine.\"\r\n\r\n00:17:39:19  00:17:44:01\r\n{\\an1}Je suis \u00e9mue.\r\n\r\n00:17:44:11  00:17:49:09\r\n{\\an1}-Christiane n'a pas\r\nde souvenir de son p\u00e8re.\r\n\r\n00:17:50:03  00:17:56:01\r\n{\\an1}-Ma m\u00e8re n'a touch\u00e9 aucune indemnit\u00e9\r\nde la Ciba, suite \u00e0 l'accident.\r\n\r\n00:17:56:03  00:18:01:13\r\n{\\an1}L'usine n'entrait pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:18:01:15  00:18:04:00\r\n{\\an1}-Ca vous choque ?\r\n\r\n00:18:04:02  00:18:12:20\r\n{\\an1}-Oui, car il s'agit\r\nd'un accident de travail.\r\n\r\n00:18:13:18  00:18:18:03\r\n{\\an1}-Camille Chervaz a 94 ans,\r\ndont quarante au service\r\n\r\n00:18:18:05  00:18:21:12\r\n{\\an1}de l'industrie\r\nchimique de Monthey.\r\n\r\n00:18:23:02  00:18:25:11\r\n{\\an1}-La Ciba nous donnait\r\n\r\n00:18:25:12  00:18:28:21\r\n{\\an1}des salopettes, des masques,\r\n\r\n00:18:28:23  00:18:33:09\r\n{\\an1}mais on ne les mettait pas souvent.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:36:22\r\n{\\an1}-Vous ne les mettiez pas ?\r\n-Des fois.\r\n\r\n00:18:38:12  00:18:42:11\r\n{\\an1}-Le destin de Pierre Chervaz\r\na sensibilis\u00e9 Luc Seguin:\r\n\r\n00:18:42:13  00:18:46:16\r\n{\\an1}m\u00eame \u00e2ge, m\u00eame usine, m\u00eame fonction.\r\n\r\n00:18:47:02  00:18:49:13\r\n{\\an1}-On aurait pu \u00e9viter beaucoup\r\n\r\n00:18:49:15  00:18:52:19\r\n{\\an1}d'accidents \u00e0 l'\u00e9poque, le but \u00e9tant\r\n\r\n00:18:52:21  00:18:58:08\r\n{\\an1}de venir travailler, et de repartir\r\nen bonne sant\u00e9 pour notre famille.\r\n\r\n00:18:58:19  00:19:02:21\r\n{\\an1}-40 mios de francs sont d\u00e9pens\u00e9s\r\nchaque ann\u00e9e pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:19:02:23  00:19:05:06\r\n{\\an1}des 2'000 employ\u00e9s de Monthey.\r\n\r\n00:19:05:08  00:19:08:02\r\n{\\an1}Ainsi, les accidents graves\r\n\r\n00:19:08:04  00:19:10:23\r\n{\\an1}ont totalement disparu\r\ndepuis plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:19:12:05  00:19:16:16\r\n{\\an1}-La r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie\r\nde reportages sur les imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:19:16:18  00:19:21:04\r\n{\\an1}Ce soir, nous nous int\u00e9ressons\r\naux associations locales qui doivent\r\n\r\n00:19:21:06  00:19:24:01\r\n{\\an1}s'annoncer \u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale.\r\n\r\n00:19:24:03  00:19:26:11\r\n{\\an1}Une obligation l\u00e9gale qui fait bondir\r\n\r\n00:19:26:13  00:19:28:21\r\n{\\an1}certaines d'entre elles\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:19:29:19  00:19:31:15\r\n{\\an1}-C'est un syndic perplexe.\r\n\r\n00:19:31:17  00:19:34:16\r\n{\\an1}Fanfare ou club de foot\r\nde la commune ont re\u00e7u\r\n\r\n00:19:34:18  00:19:37:02\r\n{\\an1}une d\u00e9claration d'imp\u00f4t \u00e0 remplir.\r\n\r\n00:19:37:11  00:19:39:23\r\n{\\an1}-On voit le canton traquer,\r\n\r\n00:19:40:01  00:19:42:12\r\n{\\an1}au travers des imp\u00f4ts,\r\n\r\n00:19:42:14  00:19:46:02\r\n{\\an1}les revenus de ces soci\u00e9t\u00e9s,\r\nvoire leur fortune.\r\n\r\n00:19:46:04  00:19:50:15\r\n{\\an1}La commune, elle, s'attache \u00e0 les\r\nsoutenir, souvent \u00e0 bout de bras.\r\n\r\n00:19:51:00  00:19:55:03\r\n{\\an1}-Pourtant, les clubs et les\r\nassociations locales ont le devoir\r\n\r\n00:19:55:05  00:20:01:09\r\n{\\an1}de s'annoncer \u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale,\r\nune obligation souvent m\u00e9connue.\r\n\r\n00:20:16:06  00:20:21:13\r\n{\\an1}-Les associations avec des buts\r\nid\u00e9aux, non lucratifs,\r\n\r\n00:20:21:15  00:20:25:20\r\n{\\an1}sont impos\u00e9es sur le b\u00e9n\u00e9fice\r\nquand il d\u00e9passe 20'000 frs,\r\n\r\n00:20:25:22  00:20:27:20\r\n{\\an1}dans la plupart des cantons romands,\r\n\r\n00:20:27:22  00:20:30:12\r\n{\\an1}et 30'000 frs\r\ndans le canton du Jura.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:33:21\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, le capital\r\nest impos\u00e9 d\u00e8s le premier centime,\r\n\r\n00:20:33:23  00:20:36:17\r\n{\\an1}et d\u00e8s 200'000 frs \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:20:36:19  00:20:41:04\r\n{\\an1}Certaines Jeunesses campagnardes\r\nont aussi re\u00e7u des d\u00e9clarations.\r\n\r\n00:20:41:06  00:20:45:04\r\n{\\an1}Si les bonnes ann\u00e9es, certaines font\r\njusqu'\u00e0 150'000 frs de b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n00:20:45:06  00:20:47:23\r\n{\\an1}d'autres boucles sur un d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:20:48:17  00:20:52:10\r\n{\\an1}-Si on ampute les associations\r\n\r\n00:20:52:11  00:20:55:04\r\n{\\an1}du fruit de leur travail\r\n\r\n00:20:55:06  00:20:59:04\r\n{\\an1}pour le distribuer\r\n\u00e0 l'Office cantonal des imp\u00f4ts,\r\n\r\n00:20:59:06  00:21:03:06\r\n{\\an1}ce sera la mort du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n00:21:03:08  00:21:09:01\r\n{\\an1}La mort de l'investissement personnel\r\npour faire vivre des villages.\r\n\r\n00:21:09:13  00:21:13:03\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat se poursuivra\r\nau Grand Conseil.\r\n\r\n00:21:13:05  00:21:16:03\r\n{\\an1}Ces deux d\u00e9put\u00e9s PLR\r\nviennent de d\u00e9poser des textes\r\n\r\n00:21:16:05  00:21:18:22\r\n{\\an1}pour simplifier\r\net clarifier les proc\u00e9dures,\r\n\r\n00:21:19:00  00:21:21:13\r\n{\\an1}et exon\u00e9rer\r\nles associations locales.\r\n\r\n00:21:22:23  00:21:26:09\r\n{\\an1}-Wendy Holdener a d\u00e9croch\u00e9 une belle\r\n2\u00e8me place en Coupe du monde\r\n\r\n00:21:26:11  00:21:29:17\r\n{\\an1}au slalom de Spindleruv Mlyn,\r\nen R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n00:21:29:19  00:21:32:12\r\n{\\an1}L'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin\r\n\r\n00:21:32:14  00:21:37:21\r\n{\\an1}d\u00e9croche sa 15\u00e8me victoire\r\nde la saison, un nouveau record.\r\n\r\n00:21:42:18  00:21:47:02\r\n{\\an1}Chez les hommes, la Suisse a r\u00e9alis\u00e9\r\nun tir group\u00e9 au slalom g\u00e9ant\r\n\r\n00:21:47:04  00:21:51:07\r\n{\\an1}de Kranjska Gora en Slov\u00e9nie avec\r\ntrois coureurs dans les dix premiers.\r\n\r\n00:21:51:09  00:21:54:21\r\n{\\an1}Et surtout, premier podium\r\nen Coupe du monde pour Marco Odermatt\r\n\r\n00:21:54:23  00:21:58:23\r\n{\\an1}qui termine 3\u00e8me derri\u00e8re\r\nKrisoffersen et Windingstad.\r\n\r\n00:22:01:18  00:22:04:02\r\n{\\an1}-Il n'en revient pas:\r\n\r\n00:22:04:04  00:22:09:17\r\n{\\an1}\u00e0 21 ans, Marco Odermatt s'offre\r\nle premier podium en Coupe du monde\r\n\r\n00:22:09:19  00:22:12:15\r\n{\\an1}d'une carri\u00e8re prometteuse.\r\n\r\n00:22:12:17  00:22:15:03\r\n{\\an1}Le Nidwaldien est l'une des p\u00e9pites\r\n\r\n00:22:15:05  00:22:17:19\r\n{\\an1}de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\ndu ski suisse.\r\n\r\n00:22:17:21  00:22:20:23\r\n{\\an1}On savait son potentiel,\r\nOdermatt le confirme.\r\n\r\n00:22:21:01  00:22:25:09\r\n{\\an1}Entr\u00e9 r\u00e9cemment dans le top 15,\r\nil b\u00e9n\u00e9ficiait d'un petit dossard.\r\n\r\n00:22:25:11  00:22:29:06\r\n{\\an1}15\u00e8me apr\u00e8s la premi\u00e8re manche,\r\nil donne tout dans la seconde.\r\n\r\n00:22:29:08  00:22:32:20\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 son ski d'attaque, il signe\r\nle meilleur temps sur ce trac\u00e9,\r\n\r\n00:22:32:22  00:22:35:12\r\n{\\an1}et grimpe\r\nsur la 3\u00e8me marche du podium.\r\n\r\n00:22:36:03  00:22:39:16\r\n{\\an1}-Je suis super content de ma saison.\r\n\r\n00:22:39:18  00:22:42:17\r\n{\\an1}Je ne pensais pas progresser\r\n\r\n00:22:42:19  00:22:45:06\r\n{\\an1}aussi vite en Coupe du monde.\r\n\r\n00:22:45:08  00:22:49:18\r\n{\\an1}Ce podium, c'est incroyable.\r\n\r\n00:22:49:20  00:22:55:21\r\n{\\an1}Si j'avais su, j'aurai maquill\u00e9\r\nmon bouton de fi\u00e8vre.\r\n\r\n00:22:56:11  00:23:01:02\r\n{\\an1}-Odermatt \u00e0 le sens de l'humour\r\net un bel esprit d'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:23:01:04  00:23:08:00\r\n{\\an1}Quand C\u00e9dric Noger\r\ns'\u00e9lance et termine \u00e0 la 4\u00e8me place,\r\n\r\n00:23:08:02  00:23:12:01\r\n{\\an1}Odermatt est le premier \u00e0 applaudir.\r\n\r\n00:23:12:03  00:23:15:09\r\n{\\an1}Ce r\u00e9sultat permet \u00e0 Noger\r\nd'arracher son ticket\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:17:16\r\n{\\an1}pour les finales \u00e0 Soldeu.\r\n\r\n00:23:17:18  00:23:20:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, en Slov\u00e9nie,\r\nles Suisses avaient des ailes.\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:26:03\r\n{\\an1}-Grande soir\u00e9e de hockey\r\navec le d\u00e9but des play-off.\r\n\r\n00:23:26:05  00:23:30:21\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve-Servette, Lausanne\r\net le HC Bienne sont dans la course.\r\n\r\n00:23:30:23  00:23:34:03\r\n{\\an1}La pression monte\r\n\u00e0 la patinoire de Malley.\r\n\r\n00:23:34:05  00:23:37:01\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9,\r\n\r\n00:23:37:03  00:23:39:11\r\n{\\an1}dans quelques minutes Lausanne\r\naffrontera Langnau.\r\n\r\n00:23:43:13  00:23:47:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:23:47:04  00:23:49:16\r\n{\\an1}Lausanne a fini troisi\u00e8me du\r\nchampionnat.\r\n\r\n00:23:49:20  00:23:54:02\r\n{\\an1}Un exploit pour le club vaudois.\r\n\r\n00:23:54:06  00:23:57:16\r\n{\\an1}C'est la meilleure performance des\r\nLausannois depuis qu'ils sont\r\n\r\n00:23:57:20  00:24:01:21\r\n{\\an1}remont\u00e9s en ligue nationale.\r\n\r\n00:24:02:01  00:24:04:22\r\n{\\an1}Enorme ambiance ce soir.\r\n\r\n00:24:05:02  00:24:09:18\r\n{\\an1}La patinoire est presque pleine.\r\n\r\n00:24:09:22  00:24:13:20\r\n{\\an1}Lausanne n'est pas le seul club\r\nvraiment \u00e0 disputer les playoffs.\r\n\r\n00:24:14:00  00:24:16:11\r\n{\\an1}On trouve Bienne, et Gen\u00e8ve-\r\nServette.\r\n\r\n00:24:16:14  00:24:18:17\r\n{\\an1}Pour les lions de Lausanne,\r\n\r\n00:24:18:21  00:24:21:19\r\n{\\an1}la partie s'annonce difficile.\r\n\r\n00:24:21:23  00:24:26:07\r\n{\\an1}Ils sont oppos\u00e9s aux tigres de\r\nLangnau.\r\n\r\n00:24:26:11  00:24:31:02\r\n{\\an1}Ils sont entra\u00een\u00e9s par l'ancien\r\nentra\u00eeneur de Lausanne.\r\n\r\n00:24:31:06  00:24:35:21\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 cavali\u00e8rement il y\r\na 3 ans.\r\n\r\n00:24:35:23  00:24:38:06\r\n{\\an1}-Troisi\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re,\r\n\r\n00:24:38:08  00:24:42:01\r\n{\\an1}le LHC a enregistr\u00e9 le meilleur\r\nr\u00e9sultat de son histoire.\r\n\r\n00:24:42:03  00:24:45:11\r\n{\\an1}Les Lausannois vont retrouver\r\nLangnau en play-off,\r\n\r\n00:24:45:13  00:24:48:19\r\n{\\an1}un adversaire\r\ncontre lequel ils ont sign\u00e9\r\n\r\n00:24:48:21  00:24:51:16\r\n{\\an1}leur 3\u00e8me victoire de la saison lors\r\ndu dernier match de championnat.\r\n\r\n00:24:51:18  00:24:55:18\r\n{\\an1}Un avantage psychologique\r\npour les hommes de Peltonen.\r\n\r\n00:24:56:06  00:24:58:08\r\n{\\an1}-Ils sont en confiance.\r\n\r\n00:24:58:10  00:25:00:12\r\n{\\an1}Ils ont beaucoup de choix\r\n\r\n00:25:00:14  00:25:04:00\r\n{\\an1}au niveau des \u00e9trangers,\r\nune premi\u00e8re ligne qui marche bien.\r\n\r\n00:25:04:02  00:25:07:12\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de pression:\r\nil faut passer le premier tour\r\n\r\n00:25:07:14  00:25:10:20\r\n{\\an1}face \u00e0 Langnau, avec un Ehlers\r\nqui est fort tactiquement.\r\n\r\n00:25:11:12  00:25:14:00\r\n{\\an1}-Ils ont montr\u00e9\r\n\r\n00:25:14:02  00:25:16:10\r\n{\\an1}qu'ils sont dangereux.\r\n\r\n00:25:16:11  00:25:18:22\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre serr\u00e9.\r\n\r\n00:25:21:15  00:25:25:19\r\n{\\an1}-C'est face \u00e0 Lausanne que Bienne a\r\ns\u00e9curis\u00e9 sa 4\u00e8me place de la saison.\r\n\r\n00:25:25:21  00:25:29:11\r\n{\\an1}En play-off,\r\nils affronteront Ambri-Piotta\r\n\r\n00:25:29:13  00:25:32:03\r\n{\\an1}et devront faire aussi bien\r\nque l'an dernier.\r\n\r\n00:25:32:13  00:25:35:02\r\n{\\an1}-Bienne doit passer un cap.\r\n\r\n00:25:35:04  00:25:37:17\r\n{\\an1}La force, c'est leur jeu offensif,\r\n\r\n00:25:37:19  00:25:40:17\r\n{\\an1}leur power-play, leur gardien.\r\n\r\n00:25:40:19  00:25:44:05\r\n{\\an1}Les faiblesses, c'est d'arriver\r\n\u00e0 faire la diff\u00e9rence \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:25:44:07  00:25:47:08\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre dur,\r\nil faudra \u00eatre patient.\r\n\r\n00:25:47:23  00:25:50:07\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve-Servette\r\na valid\u00e9 in extremis\r\n\r\n00:25:50:09  00:25:52:20\r\n{\\an1}son ticket pour les play-off.\r\n\r\n00:25:52:22  00:25:56:00\r\n{\\an1}Les Aigles\r\nse sont impos\u00e9s face \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:25:56:02  00:25:59:15\r\n{\\an1}Ils n'auront rien \u00e0 perdre\r\nface \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:26:00:09  00:26:02:20\r\n{\\an1}-Ca a pas \u00e9t\u00e9 facile,\r\n\r\n00:26:02:22  00:26:05:11\r\n{\\an1}on a eu beaucoup d'adversit\u00e9.\r\n\r\n00:26:05:12  00:26:07:15\r\n{\\an1}On a jamais rien l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:26:08:02  00:26:10:11\r\n{\\an1}-Les enjeux, c'est prendre du plaisir\r\n\r\n00:26:10:12  00:26:13:22\r\n{\\an1}et aller chercher le premier match.\r\n\r\n00:26:14:00  00:26:18:16\r\n{\\an1}Ils n'ont aucune pression,\r\nils ont r\u00e9ussi leur saison.\r\n\r\n00:26:19:09  00:26:23:13\r\n{\\an1}-Avec les play-off, la tension\r\nmonte, les contacts se durcissent,\r\n\r\n00:26:23:15  00:26:27:13\r\n{\\an1}les clubs romands\r\nfont face \u00e0 un nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n00:26:29:00  00:26:31:08\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9, les play-off,\r\n\r\n00:26:31:09  00:26:34:01\r\n{\\an1}c'est un v\u00e9ritable enjeux financier\r\npour les clubs ?\r\n\r\n00:26:38:02  00:26:42:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:26:42:12  00:26:48:11\r\n{\\an1}Il faut savoir que la ligue suisse\r\nde hockey sur glace\r\n\r\n00:26:49:08  00:26:51:12\r\n{\\an1}ne donne que 1,7 million\r\n\u00e0 chaque club.\r\n\r\n00:26:51:16  00:26:55:20\r\n{\\an1}Le reste,\r\nce sont les sponsors et les entr\u00e9es.\r\n\r\n00:26:56:00  00:26:59:00\r\n{\\an1}Le championnat suisse de hockey\r\nsur glace s'est plus\r\n\r\n00:26:59:04  00:27:03:16\r\n{\\an1}de 2 millions de spectateurs\r\ndepuis 6 ans.\r\n\r\n00:27:03:20  00:27:06:18\r\n{\\an1}C'est le sport qui attire\r\n\r\n00:27:06:23  00:27:13:00\r\n{\\an1}le plus de spectateurs en Suisse\r\ndevant le football.\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:19:00\r\n{\\an1}L'ambiance sera au rendez-vous\r\npendant les 2 prochains mois.\r\n\r\n00:27:19:04  00:27:21:07\r\n{\\an1}-L'ambiance\r\nest au rendez-vous ce soir.\r\n\r\n00:27:21:11  00:27:24:12\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:27:24:14  00:27:27:05\r\n{\\an1}Un objet, porteur d'histoire,\r\n\r\n00:27:27:07  00:27:31:06\r\n{\\an1}incarnant un instant,\r\nun souvenir, une origine.\r\n\r\n00:27:31:08  00:27:34:19\r\n{\\an1}Le photographe Thierry Dana expose\r\n25 images d'objets ayant appartenu\r\n\r\n00:27:34:21  00:27:38:12\r\n{\\an1}\u00e0 des migrants, \u00e0 la Maison des arts\r\ndu Gr\u00fctli, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:27:40:22  00:27:45:21\r\n{\\an1}-Une petite voiture, un permis\r\nde conduire, un bracelet...\r\n\r\n00:27:45:23  00:27:50:11\r\n{\\an1}L'exposition \"Etre et avoir\":\r\n25 photographies d'objets\r\n\r\n00:27:50:13  00:27:53:04\r\n{\\an1}appartenant \u00e0 des migrants,\r\n\r\n00:27:53:06  00:27:56:17\r\n{\\an1}souvent le seul lien\r\navec la vie d'avant.\r\n\r\n00:27:56:19  00:28:01:06\r\n{\\an1}Thierry Dana\r\na quitt\u00e9 la Tunisie \u00e0 4 ans.\r\n\r\n00:28:02:05  00:28:04:22\r\n{\\an1}-C'est la raison pour laquelle\r\n\r\n00:28:05:00  00:28:07:14\r\n{\\an1}j'ai fait ce sujet.\r\n\r\n00:28:07:16  00:28:12:10\r\n{\\an1}Depuis que je fais\r\ndes travaux photographiques,\r\n\r\n00:28:12:11  00:28:16:21\r\n{\\an1}je parle de la m\u00e9moire\r\nde ma famille, de notre identit\u00e9.\r\n\r\n00:28:16:23  00:28:21:08\r\n{\\an1}Mes parents ont amen\u00e9 avec eux\r\nun petit poisson m\u00e9tallique.\r\n\r\n00:28:35:21  00:28:40:07\r\n{\\an1}-Des objets et trois lignes\r\nde t\u00e9moignage qui nous permettent\r\n\r\n00:28:40:09  00:28:44:15\r\n{\\an1}d'entrer dans l'intimit\u00e9 des vies\r\ncach\u00e9es derri\u00e8re ces vestiges.\r\n\r\n00:28:44:17  00:28:48:04\r\n{\\an1}Le photographe a constitu\u00e9\r\ncet \u00e9mouvant inventaire\r\n\r\n00:28:48:06  00:28:52:12\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:53:03  00:28:56:22\r\n{\\an1}-La plupart des gens\r\nn'ont rien pu emporter.\r\n\r\n00:28:57:00  00:28:59:18\r\n{\\an1}Ils les ont perdus pendant le voyage\r\n\r\n00:28:59:20  00:29:02:03\r\n{\\an1}ou ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9valis\u00e9s\r\n\r\n00:29:02:05  00:29:05:08\r\n{\\an1}ou ils ont d\u00fb vendre leurs objets.\r\n\r\n00:29:05:10  00:29:10:02\r\n{\\an1}Un objet n'a ni sexe, ni religion,\r\nni couleur de peau.\r\n\r\n00:29:10:04  00:29:12:16\r\n{\\an1}Face \u00e0 un objet neutre,\r\n\r\n00:29:12:18  00:29:16:07\r\n{\\an1}on entre en communication\r\navec le propri\u00e9taire de l'objet.\r\n\r\n00:29:16:16  00:29:19:18\r\n{\\an1}-Avec Roine, ce requ\u00e9rant malvoyant,\r\n\r\n00:29:19:20  00:29:22:12\r\n{\\an1}qui porte toujours sur lui\r\ncette photo.\r\n\r\n00:29:23:00  00:29:25:07\r\n{\\an1}-Je ne peux pas voir\r\n\r\n00:29:25:09  00:29:28:05\r\n{\\an1}ma maman sur cette photo,\r\n\r\n00:29:28:07  00:29:32:15\r\n{\\an1}mais de savoir que je l'aie,\r\n\u00e7a me rappelle les derniers moments\r\n\r\n00:29:32:17  00:29:38:23\r\n{\\an1}que j'ai pass\u00e9s avec elle \u00e0\r\nl'h\u00f4pital, quand elle m'encourageait.\r\n\r\n00:29:39:01  00:29:49:00\r\n{\\an1}Quand j'ai de la peine, je prends\r\ncette photo et \u00e7a me gu\u00e9rit.\r\n\r\n00:29:49:02  00:29:56:22\r\n{\\an1}Ce sont des objets, mais pour nous,\r\nc'est une partie de nous.\r\n\r\n00:29:57:00  00:29:59:16\r\n{\\an1}C'est ce que nous avons emport\u00e9.\r\n\r\n00:29:59:18  00:30:01:20\r\n{\\an1}C'est ce qui nous reste.\r\n\r\n00:30:02:09  00:30:05:07\r\n{\\an1}-Et nous, apr\u00e8s la visite\r\nde cette exposition,\r\n\r\n00:30:05:09  00:30:08:11\r\n{\\an1}il nous reste beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:30:09:14  00:30:13:19\r\n{\\an1}-Qui n'a pas d\u00e9gust\u00e9\r\nune fondue cet hiver ?\r\n\r\n00:30:13:21  00:30:16:11\r\n{\\an1}Elle reste un plat incontournable\r\n\r\n00:30:16:13  00:30:19:01\r\n{\\an1}dans les restaurants\r\nde stations de ski.\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:22:15\r\n{\\an1}Son prix varie fortement\r\nselon les r\u00e9gions.\r\n\r\n00:30:22:17  00:30:27:18\r\n{\\an1}Certaines buvettes proposent\r\ndes fondues \u00e0 prix cass\u00e9s...\r\n\r\n00:30:29:03  00:30:32:15\r\n{\\an1}-Avec ses quatre remonte-pentes,\r\net 8 km de piste,\r\n\r\n00:30:32:17  00:30:36:23\r\n{\\an1}la petite station de Rathvel (FR),\r\nne lutte pas dans la m\u00eame cat\u00e9gorie\r\n\r\n00:30:37:01  00:30:39:17\r\n{\\an1}que ses consoeurs\r\ndes Alpes valaisannes.\r\n\r\n00:30:39:19  00:30:42:23\r\n{\\an1}Son atout: des prix \u00e0 port\u00e9e\r\ndes familles.\r\n\r\n00:30:43:01  00:30:45:22\r\n{\\an1}A l'image de cette fondue,\r\nfactur\u00e9e 20 frs\r\n\r\n00:30:46:00  00:30:49:20\r\n{\\an1}dans ce restaurant\r\nau milieu du domaine skiable.\r\n\r\n00:30:50:11  00:30:53:16\r\n{\\an1}-On a commenc\u00e9 par 17 frs\r\n\r\n00:30:53:18  00:30:57:04\r\n{\\an1}la portion de 250 grammes,\r\n\r\n00:30:57:06  00:31:00:22\r\n{\\an1}parce que c'\u00e9tait pour les gens,\r\n\r\n00:31:01:00  00:31:04:16\r\n{\\an1}pour leur faire appr\u00e9cier\r\nles choses du coin.\r\n\r\n00:31:05:03  00:31:07:11\r\n{\\an1}-Quand j'ai repris, elle m'a dit\r\n\r\n00:31:07:12  00:31:10:10\r\n{\\an1}de ne pas faire trop cher.\r\n\r\n00:31:10:11  00:31:13:23\r\n{\\an1}Parce que c'est des familles\r\net des petits budgets.\r\n\r\n00:31:14:09  00:31:17:06\r\n{\\an1}-Des fondues moins ch\u00e8res,\r\n\u00e7a existe.\r\n\r\n00:31:17:08  00:31:21:00\r\n{\\an1}18 frs: c'est le prix affich\u00e9\r\ndans cette buvette neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n00:31:21:02  00:31:25:00\r\n{\\an1}qui fait ainsi tourner sa station\r\net ses remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:31:25:10  00:31:28:03\r\n{\\an1}-On est une petite station familiale.\r\n\r\n00:31:28:05  00:31:30:03\r\n{\\an1}J'aime que les gens\r\n\r\n00:31:30:05  00:31:33:11\r\n{\\an1}ne soient pas talqu\u00e9s, comme on dit.\r\n\r\n00:31:33:21  00:31:37:06\r\n{\\an1}-En moyenne,\r\nle prix d'une fondue en station\r\n\r\n00:31:37:08  00:31:40:11\r\n{\\an1}oscille entre 23 et 26 frs,\r\n\r\n00:31:40:12  00:31:44:01\r\n{\\an1}avec un pic \u00e0 38 frs\r\ndans une station du Valais.\r\n\r\n00:31:44:02  00:31:48:16\r\n{\\an1}Le directeur de l'interprofession\r\ndu Gruy\u00e8re se sent concern\u00e9.\r\n\r\n00:31:49:03  00:31:52:11\r\n{\\an1}-38, c'est trop haut,\r\n\r\n00:31:52:13  00:31:55:16\r\n{\\an1}18, c'est inf\u00e9rieur.\r\n\r\n00:31:55:18  00:31:59:08\r\n{\\an1}Entre 20 et 25 frs,\r\nvous \u00eates dans le juste.\r\n\r\n00:31:59:17  00:32:03:02\r\n{\\an1}-Avec en moyenne 3 portions\r\npar personne et par ann\u00e9e,\r\n\r\n00:32:03:04  00:32:06:19\r\n{\\an1}nous ne sommes pas pr\u00eats\r\nde laisser tomber la fondue.\r\n\r\n00:32:06:21  00:32:09:10\r\n{\\an1}Le plat national\r\na conquis les coeurs,\r\n\r\n00:32:09:11  00:32:12:01\r\n{\\an1}y compris ceux des militaires,\r\n\r\n00:32:12:03  00:32:15:03\r\n{\\an1}qui le d\u00e9couvraient \u00e0 la cantine.\r\n\r\n00:32:16:13  00:32:19:11\r\n{\\an1}-Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n00:32:19:13  00:32:22:03\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Cash\".\r\n\r\n00:32:22:05  00:32:24:10\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e sur la RTS !\r\n\r\n00:32:25:11  00:32:28:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, S.Iuncker-Gomez,\r\nF.Montezuma, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047331\r\nDate de transcription : 15-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:02) [91%] : \r\nEntre ces 3 2 1 est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:13) [71%] : \r\nBon, allez, tout ce qui est m\u00e8re de 5 de fa\u00e7on toujours en a toujours en bilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:17) [87%] : \r\nPr\u00e8s des journ\u00e9es plus trace que d'autres, j'ai toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:21 > 0:00:22) [97%] : \r\n\u00e7a dispara\u00eet dans le feu de l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:24 > 0:00:26) [90%] : \r\nOn va dire \u00e7a mais oui enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:26 > 0:00:28) [85%] : \r\nUne fois que \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:00:42 > 0:01:00) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:27) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, les partis politiques en ordre de marche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils peaufinent leur strat\u00e9gie et leur plan de communication apr\u00e8s le PLR, nous avons suivi les socialistes comment se pr\u00e9parer pour r\u00e9pondre aux m\u00e9dias et comment cibler le plus d'\u00e9lecteurs possible, nous r\u00e9pondrons \u00e0 cette question avec Alexis message, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 romande des relations publiques des Alg\u00e9riens de Suisse dans la rue aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, avec la m\u00eame revendication que leurs compatriotes en Alg\u00e9rie, le refus d'un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika une avocate genevoise demande la justice, le placement du pr\u00e9sident alg\u00e9rien sous curatelle, quand les petites associations locales d\u00e9couvrent qu'elles doivent s'annoncer \u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale, la pilule a du mal \u00e0 passer, exemple dans le canton de Vaud, certaines d'entre elles craignent de ne plus pouvoir rentrer dans leurs frais, nous irons \u00e0 la patinoire de Malley dans notre rendez- vous en terre inconnue pour une soir\u00e9e exceptionnelle de hockey sur glace et le d\u00e9but des Play-offs pour 3 clubs romands, nous serons \u00e0 Lausanne avec Nicolas Ross\u00e9 et en fin de journal, vous verrez que certains restaurateurs de petites stations misent sur une fondue pas cher pour attirer le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:28 > 0:03:00) [91%] : \r\nLes partis politiques suisses se pr\u00e9parent pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales strat\u00e9gie slogan un v\u00e9ritable plan de bataille mais tous n'ont pas les m\u00eames moyens, le PLR suisse, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions il y a 3 semaines, d\u00e9pensera environ 3 millions de francs pour \u00e7a bataille \u00e9lectorale, le Parti Socialiste aura lui 1,4 millions de francs pour son combat en coulisses, le PS pr\u00e9pare le terrain aujourd'hui \u00e0 Berne de nombreux candidats aux f\u00e9d\u00e9rales se sont rendus au si\u00e8ge du parti pour une s\u00e9ance photo plong\u00e9 dans les coulisses de la politique f\u00e9d\u00e9rale avec le r\u00e9cit galope.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:01 > 0:03:07) [92%] : \r\nOn ne dirait pas, mais ici, au coeur de la capitale se cachent dans ce b\u00e2timent, le si\u00e8ge du Parti socialiste suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:07 > 0:03:28) [91%] : \r\nEt il para\u00eet qu'aujourd'hui des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont venus de toute la Suisse pour la s\u00e9ance de photo officielle du parti, allons voir un secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral transform\u00e9e en usine \u00e0 Photos un exercice pas si anodin pour les candidats \u00e0 la politique, c'est des id\u00e9es, mais c'est aussi et surtout peut-\u00eatre d'abord une image a fa\u00e7onner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:30 > 0:03:39) [92%] : \r\nCause \u00e0 partir d'ao\u00fbt ou septembre pendant des semaines, je vais me voir en affichant un peu partout dans mon canton, donc il faut que je me plaise et que je me supporte pas qu'une fois mais plusieurs fois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:39 > 0:03:51) [91%] : \r\nPlus jeune ou plus exp\u00e9riment\u00e9s, le choix est difficile et c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, l'\u00e9quation est simple : se montrer sous son meilleur jour centraux pour faire non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:52 > 0:04:09) [87%] : \r\nJe je fais quand m\u00eame attention \u00e0 comment je me pr\u00e9sente, mais apr\u00e8s je j'esp\u00e8re rester le plus naturel possible au cours du temps que l'immense tr\u00e8s, tr\u00e8s important, on peut \u00e9crire des livres aurait \u00e9t\u00e9 position du parti le fort \u00e7a leur musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:09 > 0:04:24) [88%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend tous les socialistes ne semble pas jouer le m\u00eame morceau et je pense que quand m\u00eame le contenu, c'est encore en petit peu plus important, quelle image les r\u00e9seaux sociaux, semble-t-il, n'ont pas encore englouti, tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:24 > 0:04:36) [88%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr tu \u00e9tais pas ce Facebook moi je fais une campagne traditionnelle avec des des tractage le matin \u00e0 5 heures et demie devant la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:04:43) [91%] : \r\nUne question de personnalit\u00e9 ou de g\u00e9n\u00e9ration, ce jeune conseiller national m\u00eame une \u00e9quipe lui pour g\u00e9rer ces r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:43 > 0:04:53) [75%] : \r\nMoi je pense que important qu'au communiqu\u00e9 la mani\u00e8re qui vous correspond, \u00e7a se sent trop vite si c'est si c'est si c'est tr\u00e8s ou trop trop trop K\u00fcnzler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:54 > 0:05:03) [81%] : \r\n\u00e9viter le trop une slice le trop partie fils si ont l'ann\u00e9e \u00e9lectorale sur Internet et dans les rues, le Parti socialiste pr\u00e9voit de d\u00e9penser un 1000000 400 1000 francs pour les f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:18) [87%] : \r\nBonsoir, Alexis neige vous travaillez dans une agence de la communication, vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 romande de relations publiques comme met on ne on vient de voir dans dans dans sujet hein, comme les politiques g\u00e8rent leur image, ils sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:18 > 0:05:37) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait la communication aujourd'hui est essentiel dans le monde politique et puis il y a nombreux candidats qui vont se pr\u00e9senter l\u00e0 pour les prochaines \u00e9ch\u00e9ances f\u00e9d\u00e9ral, donc on vit dans un monde de l'image, on vit dans un monde de la communication, donc \u00e9videmment on doit absolument faire recours aujourd'hui \u00e0 ces diff\u00e9rents moyens photo r\u00e9seaux sociaux etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:37 > 0:05:40) [98%] : \r\nR\u00e9seaux sociaux justement ce qui fait que le monde a aussi chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:40 > 0:05:58) [91%] : \r\nC'est vrai que les les r\u00e9seaux sociaux se sont impos\u00e9s dans la communication politique depuis fin dans la commission de la communication politique, comme dans finalement dans tous les autres secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a s'est impos\u00e9, maintenant il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et puis toute la sph\u00e8re politique, c'est maintenant appropri\u00e9e cette cette nouvelle communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:58 > 0:05:59) [91%] : \r\nEt ils y sont bien pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:15) [91%] : \r\nOui, ils y sont bien pr\u00e9par\u00e9s parce que dabord il y a des plus jeunes qui arrivaient ma\u00eetrise compl\u00e8tement ses codes et puis les les partis politiques font appel \u00e0 des \u00e0 des agences soient des professionnels de la communication qui peuvent leur donner des conseils pour utiliser au mieux ces diff\u00e9rents outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:15 > 0:06:25) [93%] : \r\nDes professeurs de la communication comme vous par exemple vous avez travaill\u00e9 avec des candidats pour leur \u00e9lection, vous faites une m\u00e9daille \u00e0 training, c'est quoi exactement qu'est-ce que vous leur apprenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:25 > 0:07:13) [90%] : \r\nAlors les politiciens sont \u00e9norm\u00e9ment sollicit\u00e9s par les m\u00e9dias souhaite pour faire des interviews ou pour des d\u00e9bats contradictoires, donc ils doivent apprendre \u00e0 ma\u00eetriser les codes de cette communication, le m\u00e9dia training, en fait, \u00e7a consiste en trois diff\u00e9rents aspects, si on veut bien le 1er c'est d'abord de ma\u00eetriser le message, on va parler contenu, on va parler d'abord des messages cl\u00e9 on va identifier un certain nombre de r\u00e9ponses \u00e0 des questions qui pourraient se s'av\u00e9rer d\u00e9rangeante, on va donner des recommandations pour \u00e9viter et et l'utilisation d'un langage peu compr\u00e9hensible, on va privil\u00e9gier \u00e9videmment des formulations qui sont percutantes et surtout on va leur donner du la recommandation de toujours r\u00e9p\u00e9ter le m\u00eame message, pour \u00eatre s\u00fbr qu'il soit qu'ils passe correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:13 > 0:07:21) [87%] : \r\nDans cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous vous occupez de campagne politique aussi quelle est la cl\u00e9 normaux un pour faire une bonne campagne politique, est ce qu'il faut cibler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:21 > 0:07:55) [91%] : \r\nEh bien, je crois qu'il faut d'abord bien organis\u00e9, il faut planifier et je crois qu'il faut diffuser un message \u00e0 l'ensemble de l'organisation des partis les partis, ce sont des des organisations qui sont pyramidales qui sont dirig\u00e9s par des professionnels de la politique, mais c'est surtout je dirais les miliciens qui doivent porter des messages et c'est \u00e0 eux que je pense qu'on doit pr\u00e9parer des messages qui doivent \u00eatre facilement communicable qui doivent \u00eatre facilement compr\u00e9hensibles, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il puisse convaincre aussi leur famille, leurs amis de voter pour telle ou telle partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:55 > 0:08:17) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Alexis de l'image, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, alors il y a les grands partis, on en a parl\u00e9, qui ont beaucoup de moyens mais il y a aussi des plus petits partis qui vont se battre pour faire une place \u00e0 Berne lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, parmi eux le Parti \u00e9vang\u00e9lique, il a f\u00eat\u00e9 ses 100 ans aujourd'hui cette petite formation au profil \u00e0 la fois sociale et conservateur peut encore compter sur une base fid\u00e8le dans tout le pays Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:08:35) [93%] : \r\n100 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, le Parti \u00e9vang\u00e9lique suisse reste bien vivant, les 650 personnes qui se sont r\u00e9unis aujourd'hui sur le Gurten, le prouve le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis est venu saluer l'opini\u00e2tret\u00e9 de ce parti d'ob\u00e9dience protestante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:36 > 0:08:49) [86%] : \r\nIl y a et soudaine Stiller reine, vous \u00eates parmi les plus discrets mais vous n'\u00eates pas silencieux, vous savez faire entendre votre voix, lorsque vous avez quelque chose \u00e0 dire, mais et et une tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:50 > 0:09:04) [88%] : \r\nDepuis 1959 le PEV repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil national par 2 \u00e0 3 d\u00e9put\u00e9s dans les ann\u00e9es 90 notamment par le fameux Pasteur des pauvres, Ernst Sieber, le parti arrive r\u00e9guli\u00e8rement aille \u00e0 imposer des id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:04 > 0:09:19) [93%] : \r\nHier apr\u00e8s- midi, nous avons toujours eu des id\u00e9es pour lesquelles des majorit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 possible, par exemple, la protection des eaux dans les ann\u00e9es 40 ou ou l'abolition de l'examen de conscience pour les candidats au service civil c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:20 > 0:09:47) [95%] : \r\nSitu\u00e9 au centre de l'\u00e9chiquier politique, le PEV s'allie, tant\u00f4t \u00e0 la gauche contre les exportations d'armes par exemple ou en faveur de l'imp\u00f4t sur les successions, mais le parti coop\u00e8re aussi avec la droite conservatrice contre la procr\u00e9ation assist\u00e9e, l'avortement ou l'aide au suicide un positionnement qui lui un \u00e9lectorat fid\u00e8le, d'environ 2 pourcent difficile toutefois de mobiliser au-del\u00e0 du cercle des \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:48 > 0:09:54) [87%] : \r\nToujours diluer la soupe, hein, donc si vous diluer vos valeurs vous avez peut-\u00eatre plus de Jean-Pierre, vous avez perdu mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:55 > 0:10:04) [94%] : \r\n100 ans apr\u00e8s sa fondation, le PEV reste modeste pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il ambitionne de gagner un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:06 > 0:10:22) [91%] : \r\nLe Parti socialiste neuch\u00e2telois a d\u00e9sign\u00e9 aujourd'hui ses candidats au Conseil des \u00c9tats, sans surprise il s'agit d'un double ticket f\u00e9minin compos\u00e9 de Martine du cours du commun cours du commun et de Silvia Locatelli, il s'agira notamment de remplacer, \u00e0 la Chambre haute, le socialiste Didier Berberat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:46) [94%] : \r\nLe mouvement de contestation en Alg\u00e9rie contre Abdelaziz Bouteflika trouve un \u00e9cho \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 est hospitalis\u00e9 le pr\u00e9sident du pays, plus d'une centaine d'Alg\u00e9riens de Suisse ont manifest\u00e9 aujourd'hui devant le Palais Wilson, symbole de la Gen\u00e8ve internationale pendant qu'une avocate genevoise a d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate devant un tribunal pour placer Abdelaziz Bouteflika sous curatelle Marc je mis Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:48 > 0:11:08) [94%] : \r\nC'\u00e9tait plus d'une centaine, cet apr\u00e8s- midi sur le quai Wilson \u00e0 Gen\u00e8ve la communaut\u00e9 alg\u00e9rienne de Suisse unie et solidaire avec la r\u00e9volte du peuple d'Alg\u00e9rie, un seul mot d'ordre sur toutes les bouches : non \u00e0 un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika je suis l\u00e0 pour mon peuple pour l'Alg\u00e9rie pour la libert\u00e9 pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:08 > 0:11:33) [93%] : \r\nOn est vraiment tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de la situation alg\u00e9rienne, mais maintenant on a de l'espoir, parce que tout le peuple alg\u00e9rien se r\u00e9unit, c'est la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps cette EN ce rejet assure aujourd'hui f\u00e9d\u00e9rer les Alg\u00e9riens et les a fait sortir aujourd'hui en Alg\u00e9rie, partout dans les capitales du monde entier, notamment ici \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:35 > 0:11:55) [93%] : \r\nPression populaire pression judiciaire aussi une demande de placement sous curatelle de Bouteflika a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier devant la justice genevoise, c'est l'action d'une citoyenne alg\u00e9rienne qui veut rester anonyme, selon son avocate, elle estime l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident extr\u00eamement pr\u00e9caire, l'exposant \u00e0 \u00eatre manipul\u00e9 par son entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:56 > 0:12:20) [92%] : \r\nC'est une d\u00e9marche individuelle, c'est quelqu'un qui veut d'une part, prot\u00e9ger son pr\u00e9sident et d'autre part conna\u00eetre r\u00e9ellement l'\u00e9tat de son th\u00e9 de son pr\u00e9sident, mais de \u00e7a, afin de savoir s'il est apte ou non \u00e0 gouverner son pays, je fais mon devoir en tant qu'avocate, et j'estime que le peuple alg\u00e9rien a le droit de conna\u00eetre l'\u00e9tat de son th\u00e9 r\u00e9elle de son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:21 > 0:12:36) [87%] : \r\nAbdelaziz Bouteflika est-il encore hospitalis\u00e9s et dans quel \u00e9tat contact\u00e9 les h\u00f4pitaux universitaires Genevois n'ont fait aucun commentaire, pas plus qu'il n'en donner \u00e0 ces alg\u00e9rien de passage qui demandaient aussi \u00e0 conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:37 > 0:12:58) [92%] : \r\nLa tension monte au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, en ce moment m\u00eame \u00e0 Caracas, ses partisans du pr\u00e9sident Nicolas Maduro et ceux de l'opposition men\u00e9e par le dirigeant autoproclam\u00e9 Juan Guaido manifestent chacun de leur c\u00f4t\u00e9, des rassemblements qui interviennent alors qu'une panne de courant g\u00e9ante affecte tout le pays, une panne dont les 2 camps se rendent mutuellement responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:00 > 0:13:31) [92%] : \r\nEn France, les gilets jaunes manifestent aujourd'hui encore pour leur 17\u00e8me samedi cons\u00e9cutif, moins nombreux certes qu'au d\u00e9but de la mobilisation, mais pour ceux qui \u00e9taient dans la rue aujourd'hui la col\u00e8re est toujours l\u00e0 en guise de r\u00e9ponse la Suisse fait figure d'exemple avec ces r\u00e9f\u00e9rendums et initiatives souhait\u00e9e par certains gilets jaunes, aujourd'hui conseiller national Genevois Manuel Tornare \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne, \u00e0 150 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re pour expliquer le syst\u00e8me suisse Yves Bussard Elza Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:32 > 0:13:50) [92%] : \r\nLa salle des f\u00eates de Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne attir\u00e9 une petite centaine de personnes ce matin des habitants de cette ville de province venus \u00e9couter l'expos\u00e9 d'un conseiller national Genevois Manuel Tornare sur invitation d'une \u00e9lue locale, il a pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une r\u00e9union organis\u00e9e dans le cadre du grand d\u00e9bat national fran\u00e7ais, le r\u00e9f\u00e9rendum et l'initiative \u00e0 la sauce helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:50 > 0:14:04) [85%] : \r\nIl y a dix initiative que je trouve en Suisse, accept\u00e9e par le pop qui, personnellement, que je trouve sc\u00e9l\u00e9rate mais je fais tout en tant que politicien, comme mes coll\u00e8gues pour qu'elle soit appliqu\u00e9e pour qu'elle soit appliqu\u00e9e parce qu'autrement on se fout du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:04 > 0:14:09) [93%] : \r\nEt les questions \u00e9taient nombreuses sur tous les d\u00e9tails du fonctionnement du mod\u00e8le suisse de d\u00e9mocratie semi- directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:09 > 0:14:23) [90%] : \r\nQuand mon pays peut-il avancer si le r\u00e9f\u00e9rendum apporte un blocage permanent, il y a-t-il un minimum de participation requis pour que \u00e7a soit adopt\u00e9 dans la salle, la solution helv\u00e9tique semble en tout cas, s\u00e9duire une partie des participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:23 > 0:14:45) [90%] : \r\nChaque d\u00e9mocratie assez positif et ces points n\u00e9gatifs pour les valeurs d\u00e9mocratiques, il y a quand m\u00eame beaucoup de choses qui sont int\u00e9ressantes \u00e0 apprendre en Suisse, bien s\u00fbr, j'ai surtout appr\u00e9ci\u00e9, c'est la d\u00e9mocratie participative, c'est-\u00e0-dire que tous les Suisses peuvent donner leur avis sur les lois sur les projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:45 > 0:14:57) [91%] : \r\nUn syst\u00e8me qui int\u00e9resse aussi les \u00e9lus pr\u00e9sents qui n'excluent pas de s'en inspirer en partie, nous pouvons imaginer en France des dispositifs qui ne seront pas la transposition pure et simple, mais en tout cas l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:57 > 0:15:07) [91%] : \r\nOn est bien s\u00fbr d'accord pour ouvrir un maximum la participation citoyenne, mais il faut que, voil\u00e0, \u00e7a sera une participation \u00e9clair\u00e9e en connaissance de cause, responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:07 > 0:15:15) [94%] : \r\nJ'ai montr\u00e9 que telle quelle \u00e9tait la recette de la d\u00e9mocratie suisse avec tous les ingr\u00e9dients, elles en France qui veulent les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:15 > 0:15:20) [97%] : \r\nLe grand d\u00e9bat national lanc\u00e9 \u00e0 la mi- janvier doit officiellement prendre fin dans quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:21 > 0:15:44) [91%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir sur une industrie qui a pos\u00e9 de vrais probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 au si\u00e8cle pass\u00e9, celle du chlore la manipulation du produit peut provoquer de graves accidents, aujourd'hui, de nombreuses mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour limiter les risques, mais dans les ann\u00e9es 50 tout \u00e9tait bien diff\u00e9rent : Ivan Elie Dimitri du frais Flore Dussey se sont plong\u00e9s dans une page de notre histoire, c'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:45 > 0:15:55) [92%] : \r\nCe wagon-citerne blind\u00e9s vient de parcourir plusieurs centaines de km car depuis 2002 le chlore n'est plus produit sur place, notamment pour des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:56 > 0:16:02) [92%] : \r\nDe la citerne \u00e0 la production, cette substance hautement toxique transitent uniquement \u00e0 travers des conduites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:02 > 0:16:04) [86%] : \r\nMais les ouvriers sont contact avec une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:05 > 0:16:13) [89%] : \r\nDonc ils sont en contact avec le chlore, mais quand, quand ils vont ouvrir la Lavagna toujours une possibilit\u00e9 qui a un petit probl\u00e8me, donc c'est pour \u00e7a qu'ils ont le masque \u00e0 gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:14 > 0:16:28) [93%] : \r\n2 mondes s\u00e9parent les conditions d'aujourd'hui \u00e0 celle d'une \u00e9poque o\u00f9 travailler dans l'industrie chimique \u00e9tait moins p\u00e9nible, mieux pay\u00e9s que dans d'autres secteurs, mais l'envers du d\u00e9cor, c'est clairement l'Exposition \u00e0 des produits hautement toxiques, c'est le cas du chlore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:30 > 0:16:37) [96%] : \r\nPour mieux comprendre la r\u00e9alit\u00e9 des ouvriers de la Ciba, nous nous rendons aux archives f\u00e9d\u00e9rales, une mine d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:16:45) [84%] : \r\nOn voit qu'il y a 750 employ\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s dans les ann\u00e9es 50 instrument, ce qui fait un accident pour 7 personnes, 7, 8 personnes et ce qui est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:47 > 0:16:53) [93%] : \r\nDes accidents mortels \u00e9galement chaque fois d\u00e9taill\u00e9 par l'employeur, \u00e0 la demande du tribunal de distrib.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:55 > 0:17:18) [92%] : \r\nCe 5 avril 1949 cet homme, Pierre Chervaz fut tu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne alors qu'il la remplissez de chlore liquide : voici l'unique photo de l'ouvrier et de sa fille Christiane 70 ans plus tard, nous la retrouvons chez elle et lui souhaitons ce fameux rapport d'accident dont elle ignorait l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:18 > 0:17:38) [81%] : \r\nUne grosse explosion se produisit et chantent main fut projet\u00e9 \u00e0 terre o\u00f9 il reste inerte et le clan sont r\u00e9pandues et en de gros fragments ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, d'ailleurs, du corps de la victime lui avait sectionn\u00e9 le poignet, l'autre lui avait compl\u00e8tement d\u00e9chiquet\u00e9 et la poitrine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:39 > 0:17:41) [78%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:43 > 0:17:44) [98%] : \r\nQuand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:45 > 0:17:51) [94%] : \r\nChristiane n'a aucun souvenir de son p\u00e8re, sa m\u00e8re l'a \u00e9lev\u00e9 seule avec les moyens du bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:51 > 0:18:02) [83%] : \r\nMoment-l\u00e0, jamais rien touch\u00e9 de l'indemnit\u00e9 de la Ciba, suite \u00e0 l'accident, l'usine entrait pas en mati\u00e8re, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:03 > 0:18:05) [98%] : \r\nAujourd'hui \u00e7a vous choque oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:05 > 0:18:14) [84%] : \r\nParce que j'estime que, du moment que c'est arriv\u00e9, au travail t\u00f4t aurait du normalement mais bon, peut-\u00eatre 7 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:14 > 0:18:21) [94%] : \r\nChristiane nous pr\u00e9sente Camille Chervaz 94 ans dont 40 au service de l'industrie chimique de Monthey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:21 > 0:18:32) [70%] : \r\nOn \u00e9tait bien contente pour rentrer \u00e0 la Ciba et donner les gens Al-Rubaye c'\u00e9tait une marche \u00e0 une sur toute ou la poussi\u00e8re tu parles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:34 > 0:18:35) [81%] : \r\nMais j'aime pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:18:37) [68%] : \r\nDes r\u00e9formes \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:39 > 0:18:47) [91%] : \r\nLe destin de Pierre Chervaz \u00e0 sensibiliser Luc Seguin, m\u00eame \u00e2ge, m\u00eame usine est quasiment la m\u00eame fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:47 > 0:19:00) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, on aurait certainement pu \u00e9viter beaucoup d'accidents, le but \u00e9tant vraiment de devenir de travailler mais en s\u00e9curit\u00e9 et de repartir en bonne sant\u00e9 pour notre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:00 > 0:19:05) [98%] : \r\n40 millions de francs sont d\u00e9pens\u00e9s chaque ann\u00e9e pour la s\u00e9curit\u00e9 des 2000 employ\u00e9es du site chimique de Monthey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:06 > 0:19:11) [99%] : \r\nAinsi les accidents graves ont totalement disparu depuis plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:12 > 0:19:28) [91%] : \r\nEn cette p\u00e9riode de d\u00e9claration fiscale La r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie de reportages sur les imp\u00f4ts, ce soir, nous nous int\u00e9ressons aux associations locales qui ont le devoir de s'annoncer \u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale, une obligation l\u00e9gale qui fait bondir certaines d'entre elles, Ubu Sharman en germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:30 > 0:19:35) [90%] : \r\nC'est un syndic perplexe fanfare au club de foot de la commune ont re\u00e7u une d\u00e9claration d'imp\u00f4t \u00e0 remplir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:35 > 0:19:52) [93%] : \r\nOn voit un petit peu avec stupeur le canton traquer les travers des imp\u00f4ts les revenus de ces soci\u00e9t\u00e9s, voire la fortune de ces soci\u00e9t\u00e9s, alors que la commune, elle s'attache \u00e0 les soutenir la plupart du temps \u00e0 bout de bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:52 > 0:20:02) [94%] : \r\nEt pourtant, les clubs sportifs et les associations locales ont le devoir de s'annoncer \u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale une obligation souvent m\u00e9connu, l'administration cantonale pr\u00e9cise par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:02 > 0:20:17) [92%] : \r\nSi une association ne s'annonce pas spontan\u00e9ment \u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale, cette derni\u00e8re ne peut pas deviner son existence et l'enregistrer comme contribuables des regroupements de donn\u00e9es peuvent permettre d'identifier de telles associations qui ne se seraient pas d\u00e9clar\u00e9s jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:17 > 0:20:48) [90%] : \r\nVos ne fait pas figure d'exception, les associations, avec des buts id\u00e9aux non lucratif sont impos\u00e9es sur le b\u00e9n\u00e9fice lorsqu'ils d\u00e9passent 20000 francs, dans la plupart des cantons romands et 30000 francs, dans le canton du Jura, tandis que le capital est impos\u00e9 d\u00e8s le 1er centime \u00e0 Gen\u00e8ve et des 200000 francs \u00e0 Fribourg certaines jeunesses campagnardes ont aussi re\u00e7u des d\u00e9clarations un c\u00f4t\u00e9 al\u00e9atoire qui agace et si les bonnes ann\u00e9es, certaines font jusqu'\u00e0 150000 francs de b\u00e9n\u00e9fice, d'autres peuvent boucler sur un d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:48 > 0:21:10) [90%] : \r\n\u00e0 l'avenir, si les associations voyez amput\u00e9 le le fruit de leur travail pour le distribuer \u00e0 l'imp\u00f4t, \u00e0 l'office cantonal des imp\u00f4ts, h\u00e9 bien je pense clairement, \u00e7a sera la mort du du b\u00e9n\u00e9volat, la mort de de l'investissement personnel pour faire vivre des villages, des associations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:10 > 0:21:21) [92%] : \r\nLe d\u00e9bat va se poursuivre au Grand Conseil apr\u00e8s les socialistes, ces 2 d\u00e9put\u00e9s PLR viennent de d\u00e9poser des textes pour simplifier et clarifier les proc\u00e9dures et exon\u00e9r\u00e9 les associations locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:23 > 0:21:26) [85%] : \r\nLes sports maintenant ce qui alpin Wendy Holdener a d\u00e9croch\u00e9 une belle 2\u00e8me place en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:26 > 0:21:39) [88%] : \r\nCoupe du monde au slalom de spleen dans une mine en R\u00e9publique tch\u00e8que, la schwytzois Aznar rien pu faire face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui d\u00e9croche sa 15\u00e8me victoire de la saison 15 victoires en une saison, c'est un nouveau retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:44 > 0:22:00) [96%] : \r\nChez les hommes, la Suisse a r\u00e9alis\u00e9 un joli Tir group\u00e9 au slalom g\u00e9ant de Kranjska Gora en Slov\u00e9nie avec 3 coureurs dans les 10 et surtout un 1er podium en Coupe du monde pour Marco Odermatt qui termine 3\u00e8me derri\u00e8re les Norv\u00e9giens Christophe personne et Windingstad Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:03 > 0:22:05) [78%] : \r\nIl n'en va bien, pas m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:05 > 0:22:35) [91%] : \r\n\u00e0 21 ans, le jeune et talentueux, Marco Odermatt, sourire omnipr\u00e9sent sommes d\u00e9j\u00e0 le 1er podium en Coupe du monde, une carri\u00e8re tr\u00e8s prometteuse, le prodige Nidwaldiens est une des p\u00e9pites de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration du ski suisse on savait son potentiel Odermatt fait plus que le confirmer, entr\u00e9 r\u00e9cemment dans le Top15 il b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui \u00e0 Trinh-Duc Agora d'un petit dossard 15\u00e8me \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche, il donne tout dans la seconde et gr\u00e2ce \u00e0 son ski d'attaque signe le meilleur temps sur ce trac\u00e9, il grimpe sur la 3\u00e8me marche du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:35 > 0:22:56) [83%] : \r\nSchneider et mercredi CBC je suis super content de ma saison, jusqu'\u00e0 maintenant c'est sensationnel, je ne pensais pas progress\u00e9 aussi vite en Coupe du monde, et maintenant ce podium c'est juste incroyable or formations graves, ce que \u00e7a a tap\u00e9 si j'avais su j'aurais maquill\u00e9 mon bouton de fi\u00e8vre, j'aimerais jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:57 > 0:23:21) [91%] : \r\nOdermatt a non seulement le sens de l'humour et de l'autod\u00e9rision mais aussi un bel, esprit d'\u00e9quipe, lorsque le Saint-Gallois C\u00e9dric Nogu\u00e8res Saelens avec le dossard 29 pour son 5\u00e8me d\u00e9part de Coupe du monde et termine \u00e0 une excellente 4\u00e8me place Odermatt est le 1er \u00e0 applaudir ce r\u00e9sultat permet \u00e0 nos Nogu\u00e8res d'arracher son ticket pour les finales de la semaine prochaine \u00e0 Soldeu aujourd'hui en Slov\u00e9nie, les Suisses avaient des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:22 > 0:23:38) [92%] : \r\nEt c'est une grande soir\u00e9e de hockey sur glace, qui s'annonce avec le d\u00e9but des play- offs 3 clubs romands sont dans la course Gen\u00e8veServette Lausanne et le HC Bienne, la pression monte \u00e0 la patinoire de Malley o\u00f9 vous \u00eates Nicolas Ross\u00e9 dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:38 > 0:23:40) [77%] : \r\nLausanne, affrontera l'Angola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:43 > 0:24:34) [87%] : \r\nOui, d\u00e8s 20 heures \u00e0 Lausanne qui a fini 3\u00e8me du championnat, un exploit pour le club Vaudois, c'est la meilleure performance des Lausannois depuis qu'ils sont remont\u00e9s en Ligue nationale en 2013 \u00e9norme ambiance ce soir, je pense que vous entendez la patinoire 6700 personnes est presque pleine Lausanne qui n'est pas le seul club Romand \u00e0 disputer les PEA, on trouve aussi bien qui a fini 4\u00e8me de ce championnat et Gen\u00e8veServette qui a fini 8\u00e8me pour les Lions de Lausanne, la partie s'annonce difficile, il va \u00eatre oppos\u00e9 aux Tigres de l'l\u00e0 o\u00f9 les tirs de leur m\u00e8re, ou qui sont entra\u00een\u00e9s par l'ancien entra\u00eeneur de Lausanne qui a \u00e9t\u00e9 Roeber remerci\u00e9 cavali\u00e8rement il y a 3 ans, le r\u00e9sum\u00e9 des 3 matchs de ce soir qui, avec les \u00e9quipes romandes avec Patrick tonneaux mal et Isabelle, musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:36 > 0:24:54) [91%] : \r\n3\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re, le LHC enregistr\u00e9 le meilleur r\u00e9sultat de son histoire, de quoi donner des ailes aux Lyon en playoff les Lausannois retrouve Lang naar un adversaire compte lequel ils ont sign\u00e9 leur 3\u00e8me victoire de la saison, lors du dernier match du championnat un Avantage psychologique pour les hommes de Peltonen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:57 > 0:25:11) [87%] : \r\nEt ils sont en pleine confiance, ils ont beaucoup de frais au niveau des \u00e9trangers, une premi\u00e8re ligne qui marche tr\u00e8s bien, des choix au niveau des gardiens, donc ils ont des probl\u00e8mes de riches dans les enjeux beaucoup de pression de fera passer ce 1er tour face \u00e0 Langnau avec un et lorsqu'ce qui est tr\u00e8s fort tactiquement, d\u00e9fensivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:25:11 > 0:25:19) [90%] : \r\nLes horizons montr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 toute la saison qu'qui sont dangereux, ils ont des des bons joueurs, \u00e7a va \u00eatre chaud, \u00e7a va \u00eatre serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:23 > 0:25:32) [90%] : \r\nC'est face \u00e0 Lausanne que Bienne \u00e0 s\u00e9curiser sa 4\u00e8me, place de la saison r\u00e9guli\u00e8re en playoff les Hollandais affronteront Ambri-Piotta avec comme mission, faire aussi bien voire mieux que l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:33 > 0:25:48) [83%] : \r\nBienne doit passer un cap, parce que les gamins, ils ont fait les 1000 les forces \u00e9videmment c'est leur leur jeu offensif \u00e9videmment leur pouvoir pla\u00eet etc leur gardien et puis les les faiblesses, c'est d'arriver \u00e0 \u00e0 faire la diff\u00e9rence ext\u00e9rieurs \u00e0 la Valascia, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dur, \u00e7a va tr\u00e8s intense, il va falloir \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:49 > 0:26:01) [86%] : \r\nGen\u00e8ve Servette a valid\u00e9 in-extremis son ticket pour les play- offs au bout du suspense, les ex- se sont impos\u00e9s face au champion en titre, Z\u00fcrich, port\u00e9 par cet exploit, les hommes de Chris McSorley n'auront rien \u00e0 perdre face \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:01 > 0:26:08) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile depuis le d\u00e8s le 1er de la saison avait beaucoup d'adversit\u00e9, les blessures, les maladies, etc, on n'a jamais rien l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:08 > 0:26:11) [80%] : \r\nLes gens, je sais prendre du plaisir et puis aller chercher le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:11 > 0:26:20) [90%] : \r\n1er match et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s, et sans aucune pression, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi leur saison, \u00e7a c'\u00e9tait comme s'ils avaient gagn\u00e9 le championnat, lorsqu'ils ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:20 > 0:26:28) [93%] : \r\nAvec les playoff, la tension monte d'un cran, les contacts se durcissent, les 3 clubs romands font face d\u00e8s ce soir un nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:30 > 0:26:35) [85%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 ce qui veut dire, c'est que b\u00e9ate sert v\u00e9ritable enjeu financier pour les clubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:38 > 0:27:14) [86%] : \r\nSavoir un c'est que la Ligue suisse de hockey-sur-glace ne donne entre guillemets un virgule 7 millions chaque club le reste ce sont les sponsors, ce sont les entr\u00e9es et puis les entrer en question, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, imaginez que le championnat suisse de hockey sur glace, c'est plus de 2 millions de spectateurs depuis 6 ans, c'est le qui attire le plus de spectateurs en Suisse devant le football et ce m\u00eame en Europe, le championnat d'oppression, ce qui le plus aux t\u00e9l\u00e9spectateurs l'ambiance sera assur\u00e9ment au rendez- vous, pendant les 2 prochains mois de playoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:14 > 0:27:20) [87%] : \r\nOui, en tout cas d'ambiance est au rendez- vous ce soir, on l'entend derri\u00e8re vous, Nicolas alors vous laisse profiter du match merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:21 > 0:27:39) [89%] : \r\nUn objet peut \u00e0 lui seul, \u00eatre porteur d'histoires incarner un instant un souvenir, une origine c'est ce que le photographe Thierry Dana dit dans son Exposition, \u00eatre et avoir 25 images d'objets ayant appartenu \u00e0 des migrants \u00e0 la Maison des arts du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve Fr\u00e9d\u00e9ric seul banque Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:42 > 0:28:01) [90%] : \r\nUne petite voiture, un permis de conduire un bracelet, une m\u00e8che de cheveux, l'Exposition, \u00eatre et avoir, est compos\u00e9 de 25 photographies d'objets appartenant \u00e0 des migrants, souvent le seul lien fragile avec leur vie d'avant de quitter un pays Thierry Dana fait ce que c'est, il a quitt\u00e9 la Tunisie avec sa famille, \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:02 > 0:28:20) [92%] : \r\n\u00e9videmment, c'est \u00e7a la raison pour laquelle, inconsciemment, j'ai fait ce sujet, c'est-\u00e0-dire que je me suis rendu compte depuis que je fais de la photographie depuis que je fais des travaux de photographie que je parle de la m\u00e9moire de ma famille, de notre identit\u00e9 mais parents ils ont amen\u00e9 un petit poisson m\u00e9tallique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:22 > 0:28:35) [89%] : \r\nDans leurs bagages, en 1961 quand nous avons quitt\u00e9 la Tunisie avec nos 2 fils, nous avons remport\u00e9 cet objet en souvenir du pays aussi, parce que l\u00e0- bas, quand on peut porter chance \u00e0 quelqu'un, on dit que le poisson soit avec toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:36 > 0:28:53) [92%] : \r\nPas de visage, juste des objets et 3 lignes de t\u00e9moignages qui nous permettent d'entrer dans l'intimit\u00e9 des vies qui se cache derri\u00e8re ces vestiges, le photographe a pu constituer, c'\u00e9tait mouvant inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert, gr\u00e2ce \u00e0 l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve, qui lui a ouvert les portes de 400 de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:54 > 0:29:16) [94%] : \r\nLa plupart des gens n'ont rien pu emporter, soit ils les ont perdus lors du voyage, soit ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9valis\u00e9s, soit ils ont d\u00fb vendre leurs objets pour pouvoir payer les diff\u00e9rents passeurs, un objet, \u00e7a n'a pas de sexe, \u00e7a n'a pas de religion, \u00e7a n'a pas de couleur de peau, c'est neutre face \u00e0 un objet neutre, on entre en communication avec le propri\u00e9taire de l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:16 > 0:29:23) [93%] : \r\nAvec Juan par exemple ce requ\u00e9rant mal- voyants de 25 ans qui porte toujours sur lui la photo de sa maman, je ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:23 > 0:29:55) [90%] : \r\nPeut pas voir ma maman sur cette photo de visu mais ne fait rien que de savoir que je l'ai je me rappelle des derniers moments que j'ai pass\u00e9 avec elle sur son lit d'h\u00f4pital o\u00f9 elle voil\u00e0 o\u00f9 elle a pris dans ses bras et qu'elle m'a dit courage, donc quand je j'ai de la peine quand je suis angoiss\u00e9, je prends cette photo est est \u00e7a me voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a ne gu\u00e9rit pour d'autres \u00e7a ce sont des simples objets mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:56 > 0:30:02) [95%] : \r\nC'est une partie de nous, c'est ce que nous avons emport\u00e9, c'est ce qui nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:03 > 0:30:07) [92%] : \r\nEt ce qui nous reste \u00e0 nous apr\u00e8s la visite de cette Exposition, c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:09 > 0:30:28) [91%] : \r\nEt pour terminer ce journal, cette question qui n'a pas d\u00e9guster une fondue cet hiver, elle reste un plat, incontournable, notamment dans les restaurants de stations de ski, son prix varie fortement selon les r\u00e9gions, vous allez voir dans ce reportage que pour attirer les familles certaines buvette propose des fondus \u00e0 des prix tr\u00e8s abordables Claude d\u00e9vier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:30 > 0:30:50) [88%] : \r\nAvec ses quatre remonte-pente et 8 kilom\u00e8tres de pistes, la petite station fribourgeoise de Vairelles ne lutte pas dans la m\u00eame cat\u00e9gorie que ses consoeurs des Alpes valaisannes mais elle a un atout : ces prix apporter des familles \u00e0 l'image de cette fondue moiti\u00e9-moiti\u00e9 factur\u00e9e 20 francs dans ce restaurant familial au milieu du domaine skiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:50 > 0:31:15) [86%] : \r\nAvec la fondue, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 17 francs le la portion de 250 grammes par personne, parce que c'\u00e9tait mon fr\u00e8re qui venait livrer l'id\u00e9e, mais c'\u00e9tait pour les gens, c'\u00e9tait pour faire appr\u00e9cier les les choses du coin, quoi, comme j'ai j'ai repris, m'a dit : tu dois pas faire trop cher, tu dois voil\u00e0 parce qu'il sait les familles, c'est les petits Budgets et puis si on veut que les gens reviennent, il faut pas faire trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:15 > 0:31:28) [86%] : \r\nD\u00e9fendu encore moins cher, cela existe 18 fran\u00e7ais le prix affich\u00e9 dans cette buvette Neuch\u00e2teloises qui fait ainsi tourner sa station de remont\u00e9es m\u00e9caniques, on a une petite station et familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:28 > 0:31:33) [81%] : \r\nAlors moi, j'ai bien fait, les gens qui viennent en famille, il pas calquer amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:33 > 0:31:50) [93%] : \r\nPuis c'est tout quoi en moyenne le prix d'une fondue en station aussi entre 23 et 26 francs mais son tarif peut parfois passer du simple au double, avec un pic \u00e0 38 francs dans une station du Valais, le directeur de l'Interprofession du gruy\u00e8re, ne se sont pas qu'\u00e0 moiti\u00e9 concernait 38.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:50 > 0:31:59) [78%] : \r\nQue c'est que c'est trop 18 un inf\u00e9rieur moiti\u00e9 vous ce qui vous \u00eates, de 20 et 25 francs vous \u00eates injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:59 > 0:32:14) [95%] : \r\nAvec en moyenne 3 portions par personne et par ann\u00e9e, nous ne sommes pas pr\u00e8s de laisser tomber la fondue, peu importe son prix, le plat national a peu \u00e0 peu conquis tous les coeurs, y compris ceux des militaires qui le d\u00e9couvrait au menu de leurs cantines il y a 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:16 > 0:32:24) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef puis votre \u00e9mission Cash je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:33 > 0:32:36) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur TV5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:46 > 0:32:53) [68%] : \r\nOn n'en peut plus quoi lors du quoi, mais bon, j'ai \u00e7a, les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:53 > 0:33:03) [77%] : \r\nMerci, merci, nous d\u00e9brancher la vieille extra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:03 > 0:33:15) [65%] : \r\nMais c'est vrai que j'ai Djalal Erdem l\u00e9ger \u00e7a quoi demain mais nous de c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:18 > 0:33:25) [80%] : \r\nAlors si jamais je dis d\u00e9j\u00e0 la cam\u00e9ra l\u00e0, L\u00e9o, les trottoirs, l\u00e0 c'est aussi le plan Claudia et Philippe \u00e7a hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:29 > 0:33:44) [81%] : \r\nIls n'entendent oui d'accord, que moi j'\u00e9tais Turquie \u00e7a remonte pas comme avant, oui, je pr\u00e9f\u00e8re dire maintenant, pas avant, j'ai pas dit pis c'est vraiment ok, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:47 > 0:34:04) [87%] : \r\nOui, bonsoir \u00e0 tous, le Tessin et restera prot\u00e9g\u00e9 de ce courant perturb\u00e9 qui s\u00e9vit au nord des Alpes, il y a eu pratiquement 10 ans de \u00e7a installer 7 heures \u00e0 Lugano avait quand m\u00eame quelques brumes et 16 \u00e0 17 degr\u00e9s en plaine, on le voit sur l'animation 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:07 > 0:34:10) [82%] : \r\nPeut-\u00eatre, \u00e7a fait un bogue Candia le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:36 > 0:35:01) [81%] : \r\nAlors nous voyons cette lucarne sur la t\u00eate, enfin merci hein, merci beaucoup, le sud de des Grisons Engadine du c\u00f4t\u00e9 des armes \u00e0 2 heures et demi au Gornergrat a passablement de soleil aussi, \u00e0 l'\u00e9glise et nous sommes, nous, la suite de ce d\u00e9fil\u00e9 perturbations avec nier liaison aujourd'hui apr\u00e8s le passage d'une liaison une va arriver, \u00e7a va se corser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:04 > 0:35:14) [85%] : \r\nDemain, avec le passage dans le front chaud apr\u00e8s le passage d'un front chaud en matin\u00e9e, puis le front froid en soir\u00e9e, il y a tant de tr\u00e8s, tr\u00e8s actif pour lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:19 > 0:35:28) [83%] : \r\nLe plus en ce moment donc, pour beaucoup, elle plus avec une id\u00e9e : chutes de neige \u00e0 1800 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:32 > 0:35:38) [87%] : \r\nDemain matin, le front chaud va donner demain matin la franche chaud va donner un regain d'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:42 > 0:35:43) [78%] : \r\nCar la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:48 > 0:35:50) [76%] : \r\n2, 3 \u00e9claircies, la mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:58 > 0:40:08) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, le Tessin et restera un prot\u00e9g\u00e9 du courant perturb\u00e9s qui circulent sur nos r\u00e9gions nord des Alpes, avec 10 heures d'ensoleillement du c\u00f4t\u00e9 de Stabio 7 heures sur Lugano, il a fait en pleine 16 \u00e0 17 degr\u00e9s d'ailleurs on le voit sur l'animation satellite cette lucarne sur le sud des Alpes sur le sud des Grisons Engadine digne d'une mais de m\u00eame que du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt ou du Gornergrat \u00e0 il y a eu 2 heures et demi de soleil aujourd'hui sur l'\u00c9glise en aussi alors qu'ailleurs, vraiment on \u00e9tait sous les nuages, avec quelques pr\u00e9cipitations occasionn\u00e9es par la liaison elle va achever sa progression dans la soir\u00e9e, elle va s'\u00e9loigner et puis nous aurons demain matin l'arriv\u00e9e d'un front chaud le front froid quant \u00e0 lui, est attendu pour la soir\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re pour lundi, on aura un temps ne tra\u00eene tr\u00e8s actif avec en courant de nouer Nord-Est de nord- ouest force et pour demain, c'est un courant de silhouettes, ce qui va vraiment se renforce, on va voir tout ceci dans le d\u00e9tail avec les cartes de Christophe Salamin de m\u00e9t\u00e9o Suisse donc pour ce soir, ces pr\u00e9cipitations partout au nord des Alpes avec les la limite des chutes de neige \u00e0 1800 m\u00e8tres ne sont pas trop peu importante pour leur mais demain matin, le front chaud arrive donc on aura vraiment un regain d'activit\u00e9 avec la limite toujours \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Lille 800 m\u00e8tres le T5 sera en marge, l'apr\u00e8s- midi, on pourrait avoir quelques furtives, les \u00e9claircies et la limite va peu \u00e0 peu s'abaisser d\u00e9j\u00e0 1300 m\u00e8tres n'est pas impossible d'entente d\u00e9j\u00e0 un coup de tonnerre \u00e0 l'approche du front froid il va passer onze soir\u00e9e la limite des chutes de neige va s'abaisser \u00e0 700 m\u00e8tres les pr\u00e9cipitations seront d\u00e9j\u00e0 plus importante et l\u00e0 encore on pourrait entendre des coups de tonnerre, ne soyez pas surpris.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, c'est tr\u00e8s doux d\u00e9j\u00e0 la nuit en raison du vent et de la couverture nuageuse et au plus chaud de la journ\u00e9e, c'est vraiment doux malgr\u00e9 le manque d'ensoleillement et ce en raison du Sud-Ouest qui va bien souffler sur le plateau \u00e0 60 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voire 90 \u00e0 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le nord du plateau, la joie et 100 \u00e0 130 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute montagne, ceci fait l'objet d'avis de vigilance orange pour le nord du Plateau, dans la r\u00e9gion allant du Gros-de-Vaud \u00e0 la joie en allant en direction de constance et pour les Alpes et le bassin l\u00e9manique, donc avis de degr\u00e9 2 jaunes qui court de 9 ans le matin \u00e0 20 heures lundi \u00e0 l'arri\u00e8re, ce sera un temps de tr\u00e8s, mais tr\u00e8s actif, tr\u00e8s venteux, le courant rapide voter au nord- ouest, on aura un barrage assez important, la limite des chutes de neige se situera cette journ\u00e9e entre 400 et 800 m\u00e8tres et \u00e9videmment on note la la chute des temp\u00e9ratures, la journ\u00e9e de mardi sera marqu\u00e9e par une embellie temporaire, avec une nuit fra\u00eeche en retrouve des valeurs n\u00e9gatives \u00e0 l'aube, mais quand m\u00eame passablement de soleil par compte la nuit de mardi \u00e0 mercredi, on va voir une autre perturbation qui va passer et qui donnera \u00e0 l'arri\u00e8re pour les journ\u00e9es de mercredi et jeudi, un temps de tra\u00eene tr\u00e8s actif, avec encore une fois du barrage marqu\u00e9 des vents forts, on pourrait avoir en 2 jours 40 centim\u00e8tres de neige dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, peut-\u00eatre une vingtaine, le long du Jura, donc autant dire que l'hiver, quasi absent au mois de f\u00e9vrier, fait son retour pour ce mois de mars, \u00e0 quelque 10 jours de l'\u00e9quinoxe de printemps, voil\u00e0, je vous ai tout dit, je vous quitte avec le train de demain, dans quelques instants, cash, excellente soir\u00e9e \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815882", "durationSec": 151, "title": "FRIGO EXPO ETRE ET AVOIR_RTS000001760955", "excerpt": "Vainqueur en 1981 de l'\u00e9mission \"La Course autour du monde\" puis banquier, Thierry Dana est finalement devenu photographe. Il pr\u00e9sente 25 clich\u00e9s d'objets personnels re\u00e7us de migrants dans l'exposition \"Etre et avoir\". T\u00e9moignage de Roine, un requ\u00e9rant mal-voyant de 25 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "PHOTOGRAPHIE", "MIGRATION DE POPULATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815883", "durationSec": 116, "title": "FRIGO HOCKEY PLAYOFF QUART_RTS000001762048", "excerpt": "Trois clubs romands de hockey sur glace participent \u00e0 la phase des play-off du championnat suisse de hockey sur glace Nationale League qui d\u00e9bute ce soir. Pr\u00e9sentation des forces et des faiblesses des \u00e9quipes du Gen\u00e8ve Servette HC, du Lausanne HC et du HC Bienne.\nItw du consultant RTS Laurent Perroton.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "PERROTON, Laurent", "role": "Hockey sur glace", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815884", "durationSec": 108, "title": "FRIGO PRIX FONDUE VD V2_RTS000001761421", "excerpt": "En Suisse, d\u00e9guster une fondue dans une station de ski reste le choix le plus fr\u00e9quent en hiver. Son prix varie fortement selon les r\u00e9gions avec souvent une offre plus avantageuse dans les restaurants des petites stations.  En moyenne, le prix oscille entre 23 et 26 francs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["FONDUE", "STATION DE SKI", "RESTAURANT", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815885", "durationSec": 115, "title": "FRIGO SO VD IMPOTS SOCIETES LOCALES_RTS000001760889", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, des clubs sportifs, fanfares, ou encore jeunesses campagnardes ont re\u00e7u une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts. Cette obligation l\u00e9gale existe dans d'autres cantons romands pour les associations \u00e0 but non lucratif, mais qui r\u00e9alisent des b\u00e9n\u00e9fices dans leurs activit\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ASSOCIATION", "IMP\u00d4T"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815886", "durationSec": 209, "title": "FRIGO VS CHLORE MONTHEY V2_RTS000001760463", "excerpt": "Les CFF, le gouvernement et l'industrie chimique ont sign\u00e9, d\u00e9but 2019, un accord pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du transport de mati\u00e8res dangereuses, en particulier du chlore gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'utilisation de wagons blind\u00e9s. Cet accord est indispensable pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des ouvriers, car des accidents mortels se sont d\u00e9j\u00e0 produits par le pass\u00e9 sur le site de Monthey.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "MONTHEY"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE CHIMIQUE", "TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES", "CHLORE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DU TRAVAIL"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA"], "sequenceIds": ["1816394", "1816395"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815887", "durationSec": 110, "title": "SO CENTENAIRE PEV_RTS000001762667", "excerpt": "Le Parti \u00e9vang\u00e9lique suisse, le PEV, c\u00e9l\u00e8bre son 100 \u00e8me anniversaire en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. Situ\u00e9 au centre de l'\u00e9chiquier politique, il s'allie tant\u00f4t avec la gauche ou la droite conservatrice sur le d\u00e9bat de l'avortement ou l'aide au suicide.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "COMM\u00c9MORATION"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["PEV"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815888", "durationSec": 31, "title": "SO EXTRAIT MEDIA TRAINING_RTS000001762570", "excerpt": "Le conseiller national genevois Manuel Tornare a r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de la d\u00e9put\u00e9e socialiste fran\u00e7aise C\u00e9cile Untermaier afin de pr\u00e9senter le syst\u00e8me de d\u00e9mocratie semi-directe suisse. Ce mod\u00e8le est souvent cit\u00e9 comme un exemple \u00e0 suivre par le mouvement des Gilets jaunes."}, {"internalArchiveId": "AA1903815889", "durationSec": 110, "title": "SO FRANCE TORNARE GILETS JAUNES_RTS000001762745", "excerpt": "Une centaine d'Alg\u00e9riens vivant en Suisse on manifest\u00e9 leur soutien au peuple alg\u00e9rien qui refuse un cinqui\u00e8me mandat du pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika. Une demande de placement du pr\u00e9sident sous curatelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e devant la justice genevoise par une citoyenne alg\u00e9rienne qui veut rester anonyme.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOURGOGNE", "FRANCHE-COMTE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "D\u00c9MOCRATIE (R\u00c9GIME)"], "thematicPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815890", "durationSec": 112, "title": "SO MANIFS ALGERIENS SUISSE_RTS000001762759", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen qui a remport\u00e9 le slalom g\u00e9ant messieurs de Kranjska Gora comptant pour la Coupe du monde de ski alpin 2019. Il devance son compatriote Rasmus Windingstad et le Suisse Marco Odermatt. Le skieur suisse C\u00e9dric Noger remporte la 4e place de l'\u00e9preuve. R\u00e9sum\u00e9 de la course et itw de Marco Odermatt.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JUSTICE", "H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815891", "durationSec": 28, "title": "SO PC VENEZUELA 6_RTS000001762752", "excerpt": "Au si\u00e8ge du parti socialiste suisse \u00e0 Berne, les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 sont venus pour la s\u00e9ance officielle de photographie. Ces images seront par exemple utilis\u00e9es pour les affiches \u00e9lectorales. Cet exercice n'est pas si facile, car il s'ag\u00eet de se montrer sous son meilleur jour."}, {"internalArchiveId": "AA1903815892", "durationSec": 82, "title": "SO PODIUM ODERMATT_RTS000001762703", "excerpt": "La skieuse suisse Wendy Holdener remporte la deuxi\u00e8me place du slalom de Spindlerux Mlyn en R\u00e9publique tch\u00e8que derri\u00e8re la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Schiffrin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815893", "durationSec": 124, "title": "SO PS SEANCE PHOTO_RTS000001762628", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PHOTOGRAPHIE", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1816382"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815894", "durationSec": 19, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000001762690"}, {"internalArchiveId": "AA1903815895", "durationSec": 90, "title": "SO TAPIS HOCKEY_RTS000001762780"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815953", "summary": "Si\u00e8ge du parti socialise suisse : \nAnna Bleichenberger, candidate saint-galloise socialiste au Conseil National, posant pour un photographe, puis discutant avec lui des photographies visibles sur un \u00e9cran d'ordinateur. Itw d'Anne Bleichenberger. Samantha Dunning, candidate bernoise socialiste au Conseil National \u00e0 la s\u00e9ance de maquillage. Itw de Samantha Dunning. itw de Matthias Aebischer, conseiller national socialiste bernois. Corrado Pardini, conseiller national socialiste bernois assis devant un ordinateur sur lequel une photographie de lui s'affiche. Itw Corrado Pardini. \nC\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien, posant pour un photographe. Itw C\u00e9dric Wermuth. Candidate posant pour un photographe.", "id": "1816382", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PHOTOGRAPHIE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WERMUTH, C\u00c9DRIC"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815954", "summary": "Plateau : \nItw d'Alexis Delmege, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 romande de relations publiques.", "id": "1816383", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815965", "summary": "Site de Monthey, entreprise Syngenta :\nCamion roulant en transportant un wagon citerne. Ouvriers portant des masques de protection fixant des tuyaux les uns aux autres afin d'obtenir une conduite \u00e9tanche pour le transport du chlore dans le r\u00e9servoir. Itw d'Alain Gremaud, chef de la s\u00e9curit\u00e9 Sygneta Monthey. Archives photographiques de la fabrique de produits chimiques de Monthey. Luc Seguin, chef de quart dans le poste de contr\u00f4le de Syngenta. Itw de Luc Seguin. Travail des ouvriers. \nMonthey : \nFlore Dussey rendant visite \u00e0 Christiane Vollery, la fille de Pierre Chervaz, ouvrier tu\u00e9 par une explosion de chlore en 1949. Christiane Vollery lisant le compte-rendu de l'accident extrait des archives f\u00e9d\u00e9rales. Photographies de Pierre Chervaz. Itw de Camille Chervaz, ex-ouvrier de la Ciba.", "id": "1816394", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DU TRAVAIL", "INDUSTRIE CHIMIQUE", "TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES", "CHLORE", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"], "visualCorporations": ["SYNGENTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815966", "summary": "Flore Dussey arrivant devant le b\u00e2timent des Archives f\u00e9d\u00e9rales.\nFlore Dussey consultant les archives de l'entreprise chimique Ciba en compagnie de Dimitri Zufferey, recherchiste. Flore DUssey prenant une photographie du compte rendu d'in accident avec son t\u00e9l\u00e9phone portable. Gros plans sur le compte rendu de l'explosion de chlore du 05.04.1949 qui tua l'ouvrier Pierre Chervaz. Photographie de Pierre Chervaz tenant sa petite fille Christiane dans ses bras.", "id": "1816395", "visualThemes": ["INDUSTRIE CHIMIQUE", "CHLORE", "ARCHIVES", "ACCIDENT DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777293", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047331", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8FCBC658-5D28-4A96-9123-DC4C0C707358", "internalArchiveId": "8FCBC658-5D28-4A96-9123-DC4C0C707358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel: portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-03-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nNeuch\u00e2tel: portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats 18h Neuch\u00e2tel : portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats\r\n*** Le Parti Socialiste neuch\u00e2telois a choisi ce matin ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La section compte actuellement deux \u00e9lus \u00e0 Berne: Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire. Or les deux ne se repr\u00e9sentent pas ! \r\nPour remplacer Jacques-Andr\u00e9 Maire au Conseil National... le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe ((au Grand Conseil neuch\u00e2telois)) Baptiste H\u00fcrni fait figure de favori. Mais au Conseil des Etats, c'est un duel qui s'annonce... un duel tr\u00e8s incertain. Bonsoir Etienne Kocher...\r\nVous \u00eates notre correspondant dans le canton de Neuch\u00e2tel. On s'arr\u00eate ce soir sur ces deux candidatEs... car ce sont deux femmes qui visent le si\u00e8ge de Didier Berberat. \r\nMartine Docourt-Ducommun et Silvia Locatelli. Deux femmes socialistes de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration... elles ont carr\u00e9ment le m\u00eame \u00e2ge, 39 ans. Mais pas forc\u00e9ment le m\u00eame parcours, ni les m\u00eames th\u00e9matiques de pr\u00e9dilection.\r\n*** Et quoiqu'il arrive, ce sera donc forc\u00e9ment soit l'une... soit l'autre.\r\nOui car Neuch\u00e2tel est l'un des deux seuls cantons avec le Jura... qui \u00e9lit ses s\u00e9nateurs au syst\u00e8me proportionnel. Le PS et le PLR sont les deux loins devant les autres partis, un si\u00e8ge est donc assur\u00e9 pour chacun. Alors bon, c\u00f4t\u00e9 PLR, c'est logiquement l'actuel Conseiller national Philippe Bauer qui devrait remplacer Rapha\u00ebl Comte. Mais au PS, Didier Berberat laisse un sacr\u00e9 trou, apr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sence \u00e0 Berne. Et pas de successeure naturelle d\u00e9sign\u00e9e. \r\n*** Dans ce cas, ces deux candidates, qu'est-ce qui pourrait les diff\u00e9rencier ?\r\nA priori pas forc\u00e9ment les id\u00e9es. Martine Docourt et Silvia Locatelli ont commenc\u00e9 la politique dans les ann\u00e9es 2000. Elles sont amies. F\u00e9ministes toutes les deux. Il n'y en a pas une vraiment plus \u00e0 gauche que l'autre. Ce qui diff\u00e8re ce sont plut\u00f4t leurs domaines d'expertise.\r\nAujourd'hui d\u00e9put\u00e9e, Martine Docourt est l'ancienne pr\u00e9sidente du groupe socialiste au l\u00e9gislatif cantonal. C'est sa troisi\u00e8me candidature au Conseil des Etats. Championne des questions de climat, de ressources et de pollution... Elle a travaill\u00e9 pour l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Puis pour le canton de Berne. Elle d\u00e9fend aussi la culture et la justice sociale.\r\nSilivia Locatelli, elle, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente du Parti socialiste neuch\u00e2telois. D\u00e9put\u00e9e; assistante parlementaire aussi de Didier Berberat. Avec une formation de juriste. Elle travaille aujourd'hui comme charg\u00e9e de missions aupr\u00e8s du D\u00e9partement cantonal dirig\u00e9 par son camarade Jean-Nat Karakash, dans les domaines de l'emploi, du social et de l'int\u00e9gration. \r\n*** Une sp\u00e9cialiste de l'environnement, et une autre sp\u00e9cialiste du monde du travail, donc... mais ce qui pourrait faire pencher la balance... ce sont aussi leurs r\u00e9seaux !\r\nEn tant que co-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses, Martine Docourt est plus connue \u00e0 Berne et dans les m\u00e9dias nationaux. Elle parle bien l'allemand. Utile pour les d\u00e9bats non traduits dud Conseil des Etats.\r\nMais Silvia Locatelli, elle, passe pour \u00eatre plus connue au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile neuch\u00e2teloise. Ancienne syndicaliste, elle parle espagnol et italien, elle est populaires dans les milieux issus de l'immigration. Certains dans son parti la trouvent plus polyvalente. \r\nEt puis \u00e0 Neuch\u00e2tel n'oublions jamais les \u00e9quilibres g\u00e9ographiques... Martine Docourt c'est Neuch\u00e2tel. Silvia Locatelli, c'est la Chaux-de-Fonds. \r\nLe jeu est ouvert donc... Le r\u00e9sultat d\u00e9pendra surtout des \u00e9lecteurs qui d\u00e9cideraient de ne prendre qu'une des deux, en panachant avec un candidat des Verts ou du centre par exemple. \r\nOn l'aura compris en tout cas, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la compl\u00e9mentarit\u00e9 de ces deux femmes que les socialistes veulent mettre en avant.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10258226", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel: portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats / FOR_2019-03-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.03.2019"], "variantIds": ["ece-10258226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:01Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Parti socialiste neuch\u00e2telois choisissent ce matin ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la section compte actuellement 2 \u00e9lus \u00e0 Berne, Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire, or les 2 ne se repr\u00e9sente pas et pour remplacer Jacques-Andr\u00e9 Maire au Conseil national, le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe, Baptiste Hurni fait figure de favori mais au Conseil des \u00c9tats, c'est un duel qui s'annonce un duel tr\u00e8s incertain, \u00c9tienne Kocher, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Neuch\u00e2tel, on s'arr\u00eate ce soir sur ces deux candidates car ce sont 2 femmes qui visent le si\u00e8ge de Didier Berberat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, Martine Docourt, du commun et Silvia Locatelli de femmes socialistes de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, elles ont carr\u00e9ment le m\u00eame \u00e2ge, 39 ans, mais pas forc\u00e9ment le m\u00eame parcours, ni les m\u00eames th\u00e9matiques de pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [91%] :\r\nEt quoiqu'il arrive, ce sera donc forc\u00e9ment, soit l'une, soit l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nOui car Neuch\u00e2tel : c'est l'un des 2 seuls cantons avec le Jura qui \u00e9lit ses s\u00e9nateurs au syst\u00e8me proportionnel, PS et PLR sont loin devant les autres partis un si\u00e8ge est donc assur\u00e9 pour chacun, ni plus ni moins, alors bon c\u00f4t\u00e9 PLR, c'est logiquement l'actuel conseiller national Philippe Bauer qui devra remplacer Rapha\u00ebl Comte mais au PS Didier Berberat laisse un sacr\u00e9 trou apr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sence \u00e0 Berne et pas de successeur naturel d\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [84%] :\r\nDans ce cas, ces deux candidates qu'est ce qui pourrait les les distinguer les diff\u00e9rencier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [94%] :\r\nAlors, a priori, pas forc\u00e9ment les id\u00e9es f\u00e9ministes toutes les 2, Martine Docourt et Silvia Locatelli ont commenc\u00e9 la politique dans les ann\u00e9es 2000, elles sont amies fait une pas une vraiment plus \u00e0 gauche ou plus \u00e9colo que l'autre ce qui diff\u00e8re, ce sont plut\u00f4t leurs domaines d'expertise, aujourd'hui d\u00e9put\u00e9e Martine Docourt c'est l'ancienne pr\u00e9sidente du groupe socialiste au l\u00e9gislatif, cantonal, elle en est \u00e0 sa 3\u00e8me candidature au Conseil des \u00c9tats championne des questions de climat de ressources et de pollution, elle a travaill\u00e9 pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, puis pour le canton de Berne, elle d\u00e9fend aussi la culture et la justice sociale, Silvia Locatelli, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente du parti cantonal d\u00e9put\u00e9 aussi assistante parlementaire de Didier Berberat, avec une formation de juriste, elle travaille aujourd'hui comme charg\u00e9e de mission aupr\u00e8s du d\u00e9partement cantonal, dirig\u00e9 par son camarade Jean-Nat Karakash dans les domaines de l'emploi, du social et de l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [91%] :\r\nUne sp\u00e9cialiste de l'environnement et une autre sp\u00e9cialiste du monde du travail, donc, mais ce qui pourrait, j'imagine faire pencher la balance, ce sont aussi leurs r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [93%] :\r\nOui, en effet, en tant que co- pr\u00e9sidente des Femmes socialistes suisses Martine Docourt peut-\u00eatre plus connue \u00e0 Berne et dans les m\u00e9dias nationaux, elle parle bien l'allemand, ce qui est utile pour les d\u00e9bats non traduits du Conseil des \u00c9tats mais Silvia Locatelli, elle passe pour \u00eatre plus connue par contre au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile neuch\u00e2teloise ancienne syndicaliste, elle parle espagnol et italien, elle est populaires dans les milieux issus de l'immigration, certains dans son parti, la trouvent aussi plus polyvalente et puis dans ce canton, n'oublions jamais aussi les \u00e9quilibres g\u00e9ographiques Martine Docourt c'est Neuch\u00e2tel Silvia Locatelli c'est la Chaux-de-Fonds le jeu est donc ouvert le r\u00e9sultat d\u00e9pendra surtout des \u00e9lecteurs qui d\u00e9cideraient de ne prendre aucune des 2 ans panache en avec un candidat des Verts ou du Centre, par exemple, on l'aura compris, en tout cas, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la compl\u00e9mentarit\u00e9 de ces 2 femmes, que les socialistes veulent mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [99%] :\r\nMerci \u00c9tienne Kocher. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-09T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BA46EFB-C8CF-4CBE-BE3F-6583372A693C", "internalArchiveId": "7BA46EFB-C8CF-4CBE-BE3F-6583372A693C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel: le parti socialiste neuch\u00e2telois a choisi ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-03-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nNeuch\u00e2tel: le parti socialiste neuch\u00e2telois a choisi ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 12h30: NE: PS lance candidats EF 2019: KOCHER\r\n\"Le Parti socialiste... neuch\u00e2telois\" ... part \u00e0 l'assaut...  des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... de cet octobre. \r\nR\u00e9unie... ce matin... \u00e0 Fleurier... dans le Val-de-Travers. la section cantonale... a choisi...ses candidats. pour remplacer... ses deux \u00e9lus... \u00e0 Berne. \r\nEtienne Kocher...\r\nvous \u00eates justement ...\u00e0  Fleurier. \r\nPour les socialistes... cette \u00e9lection... c'est avant tout. un sacr\u00e9... rajeunissement.\r\nCar Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire ne se repr\u00e9sentent pas. Et pour remplacer ces deux hommes proches de la retraite. Les candidats choisis ce matin ont tous entre trente et quarante ans, quasiment. \r\nAu Conseil des Etats, deux femmes tenteront de garder le si\u00e8ge de Didier Berberat : Martine Docourt et Silvia Locatelli.. \r\nAu Conseil National, o\u00f9 Neuch\u00e2tel compte quatre repr\u00e9sentants en tout.. Les socialistes esp\u00e8rent garder le si\u00e8ge de Jacques-Andr\u00e9 Maire. Voire en d\u00e9crocher un deuxi\u00e8me. Avec quatre candidats : Oguzhan Can, Baptiste H\u00fcrni, Gr\u00e9gory Jacquet et Aur\u00e9lie Widmer. \r\n*** Et la d\u00e9signation... de ces candidats... Etienne... s'est faite ...sans trop de suspenss. \r\nContrairement au PLR o\u00f9 ils sont encore douze candidats pour six places dans la liste... Il y avait ce matin au PS pile le bon nombre d'int\u00e9ress\u00e9s. La pr\u00e9sidence du parti promet qu'elle ne s'est pas arrang\u00e9e pour faire le tri \u00e0 l'avance, et qu'elle aurait volontiers accueilli plus de comp\u00e9tition interne. \r\nMalgr\u00e9 les rumeurs il y a quelques mois, finalement aucun Conseiller d'Etat ne s'est pr\u00e9sent\u00e9. Parmi les six candidats... d'ailleurs... seuls deux sont actuellement d\u00e9put\u00e9s. Mais le parti assure que les personnes choises ont bien assez d'exp\u00e9rience. Il r\u00e9fute aussi l'id\u00e9e d'un d\u00e9sinteret interne. Ou d'un quelconque manque de rel\u00e8ve... D'ailleurs les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont aussi quatre candidats qui se sont rajout\u00e9s ce matin sur la sc\u00e8ne pour la photo.\r\n*** Une photo... o\u00f9 l'on distingue aussi... Christan Levrat.\r\nLe pr\u00e9sident du PS Suisse \u00e9tait \u00e0 Fleurier ce matin, ainsi que toute une d\u00e9l\u00e9gation nationale. Pour galvaniser les troupes... car les enjeux sont importants... Neuch\u00e2tel est l'un des cantons sur lesquels le PS place ses espoirs... d'obtenir un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire afin de faire basculer en automne la majorit\u00e9 \u00e0 Berne. Et inverser la tendance dans tous les gros dossier politiques actuels... des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la loi sur le CO2 ou encore les primes maladie.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10258207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel: le parti socialiste neuch\u00e2telois a choisi ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-03-09T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 09.03.2019"], "variantIds": ["ece-10258207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:17:55Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Parti socialiste neuch\u00e2telois part \u00e0 l'assaut des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet octobre r\u00e9unis ce matin \u00e0 Fleurier dans le Val-de-Travers, la section cantonale a choisi ses candidats pour remplacer ces 2 \u00e9lus \u00e0 Berne \u00e9tait Kocher vous trouvez justement \u00e0 Fleurier pour les socialistes, cette \u00e9lection, c'est avant tout un sacr\u00e9 rajeunissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nEh oui, car Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire ne se repr\u00e9sente pas et pour remplacer ces 2 hommes proches de la retraite, les candidats choisis ce matin ont tous entre 30 et 40 ans quasiment au Conseil des \u00c9tats de femmes tenteront de garder le si\u00e8ge de Didier Berberat Martine de cours et Silvia Locatelli et puis on National o\u00f9 Neuch\u00e2tel compte 4 repr\u00e9sentants en tous les socialistes esp\u00e8rent garder le si\u00e8ge de Jacques-Andr\u00e9 Maire, voire en d\u00e9crocher un 2\u00e8me avec 4 candidats Augustin de Can Baptiste Hurni Gr\u00e9gory Jacquet et Aur\u00e9lie Widmer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [88%] :\r\nLa d\u00e9signation de ses candidats \u00c9tienne s'est faite sans trop de suspense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nEn effet, contrairement au PLR, o\u00f9 ils sont encore douze candidats pour 6 places dans la liste ce matin il y avait au PS pile le bon nombre d'int\u00e9ress\u00e9s, la pr\u00e9sidence du parti promet qu'elle ne s'est pas arrang\u00e9e pour faire le tri \u00e0 l'avance, elle aurait m\u00eame volontiers accueilli un peu plus de comp\u00e9tition interne, malgr\u00e9 les rumeurs, il y a quelques mois, finalement aucun ministre cantonal ne s'est pr\u00e9sent\u00e9 parmi les 6 candidats, d'ailleurs, seuls 2 sont actuellement d\u00e9put\u00e9s mais le parti assure que les personnes choisies ont bien assez d'exp\u00e9rience, il r\u00e9fute toute id\u00e9e de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ou d'un quelconque manque de rel\u00e8ve d'ailleurs les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont aussi quatre candidats qui se sont rajout\u00e9s ce matin sur la photo de groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [98%] :\r\nUne photo de groupe o\u00f9 l'on distingue aussi Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PS suisse qui \u00e9tait \u00e0 Fleurier ce matin, avec toute une d\u00e9l\u00e9gation nationale pour galvaniser les troupes puisque les enjeux sont importants, Neuch\u00e2tel est l'un des cantons sur lequel le PS place ses espoirs d'obtenir un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire en Automne afin de faire basculer la majorit\u00e9 \u00e0 Berne et d'inverser la tendance dans les grands dossiers politiques actuels des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la loi sur le CO2, ou encore aux primes d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [87%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Fleurier, dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-09T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-210F0F54-8099-43FE-A524-D6D56EB8F425", "internalArchiveId": "210F0F54-8099-43FE-A524-D6D56EB8F425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Energie Grise, la bonne consigne", "publicationDate": "2019-03-09T00:00:00Z", "summary": "Une consigne sur nos biens de consommation courants et r\u00e9parables sur le mod\u00e8le du verre consign\u00e9? C'est la proposition de Lucien Willemin pour r\u00e9duire l'impact environnemental de notre consommation et inciter les consommateurs \u00e0 r\u00e9parer plut\u00f4t que jeter. \r\nConsigne E-Grise, c'est le nom que l'auteur de \"En Voiture Simone et de \"Fonce Alphonse \" a donn\u00e9 \u00e0 sa proposition qui s\u00e9duit jusque sous la Coupole puisque le conseiller aux \u00c9tats Didier Berberat (PS) a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation qui sera trait\u00e9e par la chambre haute lors de cette session de printemps.\r\nTous les deux sont les invit\u00e9s de Lucile Solari.", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10240737", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Energie Grise, la bonne consigne / PDT_2019-03-09T10:13:52_energie-grise-la-bonne-consigne", "Prise de terre du 09.03.2019"], "alternativeSummary": ["Une consigne sur nos biens de consommation courants et r\u00e9parables sur le mod\u00e8le du verre consign\u00e9? C\u02b9est la proposition de Lucien Willemin pour r\u00e9duire l\u02b9impact environnemental de notre consommation et inciter les consommateurs \u00e0 r\u00e9parer plut\u00f4t que jeter. \nConsigne E-Grise, c\u02b9est le nom que l\u02b9auteur de \"En Voiture Simone et de \"Fonce Alphonse \" a donn\u00e9 \u00e0 sa proposition qui s\u00e9duit jusque sous la Coupole puisque le conseiller aux \u00c9tats Didier Berberat (PS) a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation qui sera trait\u00e9e par la chambre haute lors de cette session de printemps.\nTous les deux sont les invit\u00e9s de Lucile Solari."], "variantIds": ["ece-10240737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T17:58:26Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nLily drop le voyage a en Italie un carton au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 \u00e0 l'\u00e9poque, on allait en Italie, en voiture, d'abord parce qu'en avion, \u00e7a co\u00fbt\u00e9 une blinde et puis parce que c'\u00e9tait encore l'\u00e9poque o\u00f9 il existait des des trains de nuit pour aller \u00e0 Rome par exemple, moi j'ai des souvenirs du train de nuit jusqu'\u00e0 Rome ils sont absolument magnifiques, mais voil\u00e0 il y a plus de trains de nuit pour l'Italie aujourd'hui voil\u00e0 ces trains ont disparu comme a disparu, la consigne ou souvenez de la consigne, on a achet\u00e9 de l'eau par exemple du vent, pourquoi pas et acheter \u00e7a en bouteille, bouteille de verre ont consomm\u00e9 liquide en Suisse ont ramener la bouteille vide et on nous rembourser le prix du verre et la bouteille partait pour \u00eatre remplies \u00e0 nouveau une pratique qui a quasiment disparu, \u00e7a existe encore, je crois, pour les restaurateurs, mais pour les consommateurs non il y a plus moyen de consign\u00e9 ce aujourd'hui, on pr\u00e9f\u00e8re recycler plut\u00f4t que utilis\u00e9, c'est donc un peu \u00e0 contre courant que Lucien Willemin lance une id\u00e9e pour lutter contre la la le gaspillage et la production de d\u00e9chets lutte \u00e9galement j'imagine contre l'obsolescence programm\u00e9e, \u00e7a s'appelle la consigne \u00c9nergie grise Lucien Willemin qu'est-ce que c'est que cette consigne \u00c9nergie grise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [86%] :\r\nRoger bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous merci Lucile pour l'invitation alors la l'Alg\u00e9rie c'est un instrument politico- \u00e9conomique qui permet de favoriser la r\u00e9paration je suis rendu compte que, souvent, on entend, je jette mon objet pour en acheter un nouveau parce que la r\u00e9paration co\u00fbte trop cher et je me suis dit mais comment est -ce qu'on pourrait inverser cette tendance, et c'est l\u00e0 que je me suis rappel\u00e9 la consigne, comme l'expliquait tout \u00e0 l'heure quand j'\u00e9tais enfant, aussi on les bouteilles Chinalco, je me rappelle qu'il \u00e9tait m\u00eame le logo tout la brutalit\u00e9 us\u00e9, parce que dans les caisses, \u00e0 force d'\u00eatre exact, et \u00e7a nous en je ne sais pas probl\u00e8me finalement ce qui est important c'est elle compte et non pas le coach n'a pas le contenant \u00e9tait important puisqu'on le rapportait juste, oui c'est \u00e7a, oui, de leur corps, mais par rapport \u00e0 ce qu'on a et par rapport \u00e0 ceux -ci, je me dis bon ben c'est clair que si on est si au consign\u00e9 nos objets, c'est-\u00e0-dire pour la r\u00e9paration et je me suis dit mais on va pas rapporter sa t\u00e9l\u00e9vision pourquoi tout \u00e7a consigne je suis dit et comme nous avons tous un compte en banque, comme nous avons toutes et tous un quoi vieillesse pourquoi n'aurions -nous pas toutes avec tous un conte \u00c9nergie grise, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nJe voudrais juste que vous rappeler pour ceux qui ne seraient pas familiaris\u00e9s au concept qu'est -ce que c'est l'\u00e9nergie grise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [90%] :\r\nOn l'\u00e9nergie toute l'\u00e9nergie qui est n\u00e9cessaire pour fabriquer un objet pour transporter et pour finalement recycler et \u00e9liminer un un un budget un objet, donc c'est beaucoup cela j'invite \u00e0 travers le petit bouquin notamment avec en voiture Simone pour comprendre l'\u00e9nergie grise, avoir une voiture non seulement par qui sort du pot \u00e9chappement par sa globalit\u00e9 voil\u00e0 et \u00e7a change vraiment la vision des choses voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [83%] :\r\nAlors on est on est clair sur le concept d'\u00e9nergie grise alors cette consigne il Grise comment elle fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [84%] :\r\nAlors l'id\u00e9e, c'est simple, c'est en fait que simplement, enfin elle fonctionnerait disons oui, mais elle va fonctionner, c'est une proposition probl\u00e8me mais \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a on va y arriver, \u00e7a va y arriver simplement l'id\u00e9e elle est celle -ci, c'est-\u00e0-dire que, au moment o\u00f9 j'ach\u00e8te un objet 9, je dis bien 9 admettons un \u00e9lectrom\u00e9nager qui me co\u00fbte 300 francs je je paye les 300 francs au vendeur et en parall\u00e8le il y a un montant par exemple de 20 francs, qui va de mon compte en banque sur mon compte \u00c9nergie grise, ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'\u00e9cris, c'est mon compte, donc cet argent reste mon argent, mais \u00e7a je le d\u00e9pense pas vraiment, on ne d\u00e9pense pas un non, c'est une \u00e9pargne c'est une \u00e9pargne en fait forcer et cette \u00e9pargne qui est accumul\u00e9 \u00e0 chaque fois que j'ach\u00e8te un objet 9 sur mon compte \u00c9nergie gris, ce n'est pas que je peux utiliser uniquement pour r\u00e9parer des objets, c'est \u00e7a, donc c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [91%] :\r\nD'accord, donc comment t\u00e9l\u00e9viseur tombe en panne je j'ai recours \u00e0 mon compte \u00e9pargne \u00c9nergie grise pour faire r\u00e9parer l'objet si tant soit que l'objet soit r\u00e9parables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, effectivement, mais ceci dit, je dois dire qu'\u00e0 travers la chaussure rouge d'avoir organis\u00e9 des soir\u00e9es de r\u00e9paration, o\u00f9 les gens venaient r\u00e9parables chaussures Mouchel, l'association vous avez fond\u00e9 oui ce n'est pas session c'est juste un symbole mais oui, c'est un symbole, mais enfin, c'est l'id\u00e9e, c'est une communaut\u00e9 voil\u00e0 ouais, avant on en reparlera, une autre fois peut-\u00eatre mais Okpara apr\u00e8s si c'est vraiment l'id\u00e9e de on s'est rendu compte que finalement le 90 pourcent des objets sont r\u00e9parables, vous savez qu'on a on axe beaucoup notre vision sur l'Obs instance mais faut savoir que c'est effectivement \u00e7a existe, mais il y a plein de tout ce qui serait par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [92%] :\r\nOui, donc l'id\u00e9e c'est consommer moins consommer mieux, c'est \u00e7a, alors votre force de conviction et et l\u00e9gendaire, Lucien Willemin, on le sait, puisque vous avez par exemple ici, r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire avec cette id\u00e9e, un conseiller aux \u00c9tats neuch\u00e2telois, le socialiste Didier Berberat qui est au bout du fil avec nous, bonjour Didier Berberat et merci d'avoir accept\u00e9 d'\u00eatre parce que chaque vous \u00eates un peu votre emploi du temps est un peu charg\u00e9, ce matin, mais vous \u00eates avec nous au bout du fil qu'est -ce qui vous a s\u00e9duit dans l'id\u00e9e de Lucien Willemin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:45) [87%] :\r\nJe crois que c'est important de d'avoir une solution pour faire en sorte d'\u00e9viter le TAS qui \u00e2ge ce soi, pour beaucoup, biens de consommation, et je crois que la lutte est plus immaturit\u00e9 int\u00e9ressante alors devrait \u00eatre, c'est pas demain qu'on va introduire cette consigne, c'est peut-\u00eatre apr\u00e8s demain, il faut sensibiliser les les gens, mais je crois que vraiment \u00e0 l'heure actuelle avec cette obsolescence programm\u00e9e, souvent les gens changent trop vite tout de m\u00eame consommation qu'il s'agisse de voitures de t\u00e9l\u00e9phones portables, c'est vrai qu'un effet de mode, c'est vrai qu'il y a beaucoup de marketing et autour de 102 choses mais je pense qu'on devrait pouvoir mieux favoriser la r\u00e9paration parce qu'\u00e0 l'heure actuelle, c'est vrai qu'on change trop souvent trop vite les les biens de consommation et simplement on pense pas forc\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9nergie, qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour construire le GAN consommation donc l'id\u00e9e c'est que bien entendu tous les biens de consommation comme \u00eatre humain d'ailleurs, ont une et \u00e0 certains moments, il est plus possible d'de r\u00e9parer, sinon au niveau \u00e9conomique \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop cher, mais j'attends \u00e0 l'heure actuelle, c'est vrai qu'on gaspille beaucoup et on jette beaucoup trop vite, et c'est vrai qu'au niveau \u00e9conomique, le le 7 de r\u00e9parer \u00e9tait et avec ce qu'on synergie et il se permettrait de cr\u00e9er un certain nombre d'emplois, mais il y a de fortes oppositions sur lesquels on croit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [90%] :\r\nOui, oui, justement, Didier Daurat Berberat quand je dis que vous avez \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par l'id\u00e9e de Lucien Willemin, c'est que je crois que vous avez l'intention d'Inter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [89%] :\r\nTelle est la chambre haute au cours de la prochaine session la de printemps qui va venir, alors c'est ce que ce sera une interpellation un postulat c'est c'est c'est quoi l'id\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [84%] :\r\nAlors \u00e9coutez j'avais d\u00e9pos\u00e9 en 2016 en accord avec Christian B\u00eemes, en accord avec notamment mon coll\u00e8gue Luc Recordon qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque au au au conseil au Conseil des \u00c9tats cette m\u00eame en 2000 16 septembre 2014 on avait commenc\u00e9 d'\u00e9diter et simplement l'id\u00e9e, elle \u00e9tait la suivante : faire postulat pour qu'on examine c'\u00e9tait magique il cette question consigne malheureusement j'ai eu 14 signatures mais malheureusement le consid\u00e8re, elle \u00e9tait oppos\u00e9e dans la mesure o\u00f9 vous savez vous vous en souvenez s\u00fbrement d'\u00e9nergie verte le concept \u00e9nergies verte qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par con\u00e7u F\u00e9d\u00e9ral d\u00e9 et s\u00e8chement refus\u00e9 par le Parlement, notamment par le National. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [84%] :\r\nEt Bercy en \u00e9conomie verte \u00e9conomie Bernard bon l'\u00e9conomie verte avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, oui je vous suit attentivement Didier Berberat tr\u00e8s bien, il se passe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:00) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire non simplement le concessionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [87%] :\r\n\u00e9conomie verte avait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:04) [82%] :\r\nEt avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e et Madame Leuthard, m\u00eame s'il trouve un train sans ticket dans l'\u00e9tape la chaux d\u00e9part par cette question- l\u00e0, tir\u00e9 par le monde, en n'a pas voulu il y a pas de raison qu'on recommence maintenant une attitude alors c'est vrai que ce postulat donner lieu la discussion et avait retir\u00e9 le postulat avant le vote pas, je me rendais bien compte c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas possible, on a rediscut\u00e9 avec, c'est-\u00e0-dire un environnement groupuscules rendent \u00e9nergie, je me dis sans aucune interpellation pour moi consisterait \u00e0 ce qu'il envisage de faire notamment cette consigne, notamment sur la fabrication de la pr\u00e9paration et je pense que maintenant et les choses ont un peu chang\u00e9 dans la mesure, qui a une sensibilit\u00e9 \u00e9cologique, un peu plus forte, bon je cacherai pas qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:44) [74%] :\r\nEt puis le d\u00e9tail \u00e0 changer de chef aussi le DETEC, a chang\u00e9 le chef aujourd'hui c'est Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:49) [86%] :\r\nSommaruga avec la CGT \u00e0 discuter de cette question- l\u00e0 qui qui est int\u00e9ress\u00e9, on verra ce que cela dit dans la cette adaptation on verra, on verra ce que disent les coll\u00e8gues mais c'est important de ne pas avoir cette prise de conscience et je le dis comme concr\u00e9tisait pense qu'il y a une crise au consensus grande maintenant qu'en 2014, 2016 parce que surtout il y a des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Moussa d\u00e8s cet Automne, certains parlementaires parce qu'on aime l'\u00e9cologie et du tout d\u00e9placement important donc je pense pas que on aura la consigne tout de suite, mais ce serait vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse examiner cette cette id\u00e9e, c'est vrai qu'\u00e0 cause des probl\u00e8mes mais il y a de fonds d'opposition non collectes \u00e0 droite, faut bien le dire, parce que certains sont pour la toute, toute la consommation donc pour certains milieux voudrait que chacun change sa voiture tous les, tous les 2 ans, alors m\u00eame qu'elle va encore tr\u00e8s bien, certains voudraient qu'on change t\u00e9l\u00e9phones portables toutes les ann\u00e9es passent, \u00e7a fait marcher l'\u00e9conomie, et simplement, l'id\u00e9e n'est pas de freiner la marche de l'\u00e9conomie, mais de faire en sorte qu'on \u00e9vite de gaspiller trop d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [93%] :\r\nOui, parce que finalement, avec ce ce syst\u00e8me c'est une note. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [93%] :\r\nAutre forme d'\u00e9conomie que Laurent stimule, c'est ce qu'on appelle effectivement l'\u00e9conomie circulaire mais plut\u00f4t r\u00e9parer plut\u00f4t que d'acheter, \u00e7a donne aussi du du boulot Lucien minima. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [87%] :\r\nOui, effectivement et du travail est int\u00e9ressant parce que c'est aussi un travail plus int\u00e9ressant que le prix \u00e0 la production, c'est une personne qui va travailler la r\u00e9paration va r\u00e9fl\u00e9chir, donc pour l'esprit humain, c'est meilleur que simplement de faire toujours le m\u00eame mouvement durant toute la journ\u00e9e, moins de coproduction et ce qui int\u00e9ressant, c'est que le travail de la r\u00e9paration, c'est un travail qui est, c'est une \u00e9conomie en fait qui est moins agressif pour le vivant, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, c'est aussi une \u00e9conomie qui permet \u00e0 certains jeunes qui arrivent sur cette terre, avec une capacit\u00e9 sur le plan Manuel de pouvoir retrouver une place, c'est dans la soci\u00e9t\u00e9 tout que d'\u00eatre simplement sur le bas-c\u00f4t\u00e9, comme \u00e7a se passe pour beaucoup de jeunes aujourd'hui qui sont en d\u00e9calage par rapport \u00e0 notre syst\u00e8me scolaire, la consigne Alger Grise va aussi favoriser l'achat d'objets d'occasion parce qu'effectivement, les objets d'occasion rend franc d'\u00e9nergie et de Sico synergie grise du fait qu'acheter un objet d'occasions, on l'aura compris, dans l'esprit collectif, c'est quelque chose de positif parce qu'achet\u00e9e d'occasion, c'est 0 d\u00e9forestation c'est 0 \u00e9nergie grise, c'est 0 pollution chimique de l'eau, des sols et de l'air, c'est 0, ressources naturelles et c'est 0 d\u00e9chet suppl\u00e9mentaires, donc c'est que du gagnant et que tout ce que nous avons fabriquer de depuis ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a bien 20 ans devant nous, \u00e7a doit refabriquer du briques et \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [93%] :\r\nJuste une derni\u00e8re question, Didier Berberat, ce que ce n'est pas techniquement un peu compliqu\u00e9es \u00e0 mettre en place le syst\u00e8me imagin\u00e9 par Lucien Willemin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:15) [85%] :\r\nVoici des pas simple mais c'est pas parce que c'est un peu compliqu\u00e9, il faut d\u00e9noncer et je crois que ce qui est important, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, regardez ce qu'il en est, ce que je souhaite aussi, moi, c'est de Batz concertation avec les milieux de l'environnement, les mutuelles pendant pour trouver des solutions, je dis encore une fois, il est vrai qu'\u00e0 un certain moment l'objet et est totalement d\u00e9pass\u00e9, il l'obtient des plus imparable, hausse dans o\u00f9 consid\u00e9rable mais ce qu'il faut faire en sorte de Nice et ce pas la d\u00e9croissance cette n'en sorte de mieux favoriser le temps des objets d'occasion, la r\u00e9paration et c'est vrai que c'est assez compliqu\u00e9, je pense quand m\u00eame Poti\u00e9, de volont\u00e9 politique, on peut y arriver et c'est clair, c'est pas demain qu'on va le faire, c'est messe pense pas Cr\u00e9pin, on aura des solutions qui vont \u00eatre trouv\u00e9es malgr\u00e9 le fait que, techniquement, \u00e7a demande certaine qui sont en place, il y a beaucoup d'autres cas dans lesquels les les probl\u00e8mes sont techniquement difficile, pas impossible \u00e0 ratisser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:08) [88%] :\r\nMerci beaucoup Didier Berberat retrait\u00e9s, nous, en Direct, en prise de terre, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et plein succ\u00e8s pour vous, on va suivre le dossier \u00e9videmment non prise de terre pour voir enfin si on vit assez longtemps nous-m\u00eames parce que n'esp\u00e8re que \u00e7a sera mis en place avant 10 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-09T10:23:02Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willemin, Lucien", "role": "fondateur du r\u00e9seau social \"La Chaussure Rouge\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berberat, Didier", "role": "conseiller aux Etats neuch\u00e2telois ssocialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDCD76C8-1202-41DD-8F75-F08609EF08AA", "internalArchiveId": "FDCD76C8-1202-41DD-8F75-F08609EF08AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Peyraud, pr\u00e9sident des Verts-lib\u00e9raux genevois;Brigitte Crottaz, conseilll\u00e8re nationale PS/VD;Sylvia Morel, directrice PLR des Finances de la Ville de La Chaux-de-Fonds;Daniel Terraz, responsable de la base neuch\u00e2teloise Air-Glaciers\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/GE PRESIDENT PLR) L'homme qui aura la lourde t\u00e2che de ressouder le PLR genevois s'appelle Bertrand Reich, \u00e9lu \u00e0 une large majorit\u00e9 hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti. Il succ\u00e8dera donc \u00e0 Alexandre de Senarclens qui avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission apr\u00e8s le soutien accord\u00e9e de justesse \u00e0 Pierre Maudet en janvier dernier par l'assembl\u00e9e du PLR.  L'enjeu \u00e9tait de taille hier soir, Tania Sazpinar, mais tout s'est pass\u00e9 de mani\u00e8re sereine.\r\nUn mot d'ordre hier soir: ra-ssem-ble-ment. Apr\u00e8s la soir\u00e9e d\u00e9chirante du 15 janvier dernier les deux candidats ont plaid\u00e9 pour l'unit\u00e9. La premi\u00e8re a choisi l'image de la cord\u00e9e qui doit rester soud\u00e9e pour atteindre des sommets, le second a mis en avant 2 mots: avancer ensemble. Une soir\u00e9e hautement symbolique pour le parti \u00e9branl\u00e9 par l'affaire Maudet. 400 membres s'\u00e9taient d'ailleurs d\u00e9plac\u00e9s dans la salle qui avait -il faut quand m\u00eame le souligner- accueilli la fusion entre les radicaux et les lib\u00e9raux en 2012. Hier soir le choix s'est finalement fait clairement: Natacha Buffet-Desfayes, un soutien ouvert de Pierre Maudet ces derniers mois n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre. Celle qui aurait pu \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du PLR genevois a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9e.\r\n*** Et c'est avec plus de cent voix d'\u00e9cart, Tania, que Bertrand Reich l'a emport\u00e9...\r\nOui cet avocat de 56 ans, souvent qualifi\u00e9 de PLR humaniste a clairement affich\u00e9 sa volont\u00e9 de tourner la page. Alors son disours n'a pas forc\u00e9ment convaincu par son c\u00f4t\u00e9 visionnaire selon plusieurs membres mais le choix ne s'est -pour beaucoup- pas fait hier soir. Un choix qui montre en tout cas la volont\u00e9 d'\u00e9lire une personnalit\u00e9 qui a pris ses distances d'avec Pierre Maudet. Bertrand Reich a d'ailleurs pris soin de s'entourer d'une \u00e9quipe de pr\u00e9sidence qualifi\u00e9e de mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 cet \u00e9gard mais \u00e9galement de comp\u00e9tente.\r\n*** Quels sont les d\u00e9fis de cette nouvelle pr\u00e9sidence?\r\nDes \u00e9ch\u00e9ance en votation: la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises ou la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat mais aussi au plusieurs \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...communales... Des id\u00e9es aussi, il veut oeuvrer pour la qualit\u00e9 de vie des genevois. Mais avant de se pencher l\u00e0-dessus il faudra urgemment se mettre \u00e0 panser les plaies du parti et faire en sorte que la cicatrisation soit aussi rapide que possible.\r\n(04/GE/ARR\u00caT RENTES ITV PEYRAUD) *** L'affaire Maudet ne laisse pas insensible les Verts-lib\u00e9raux genevois, bien que tr\u00e8s minoritaires dans le canton...\r\nIls ont lanc\u00e9 hier une initiative populaire pour abolir les rentes \u00e0 vie des Conseillers d'Etat, comme le Valais l'a fait d\u00e9j\u00e0. Les Verts lib\u00e9raux pr\u00e9conisent une rente annuelle \u00e0 la fin du mandat sur une dur\u00e9e maximale de 24 mois et \u00e0 hauteur de 70% du dernier traitement...soit les m\u00eames conditions que pour l'assurance-ch\u00f4mage. Leur pr\u00e9sident Alexandre Peyraud.\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey. Les initiants ont d\u00e9sormais quatre mois pour r\u00e9colter les 5'227 signatures requises\r\n(breve st-jean) A Gen\u00e8ve, les accus\u00e9s du proc\u00e8s de Saint-Jean risquent pr\u00e8s de 15 ans de prison ferme pour avoir agress\u00e9 sauvagement deux trentenaires en janvuier 2017. Le Minist\u00e8re public a demand\u00e9 hier que soit retenue la tentative d'assassinat. Le proc\u00e8s se poursuit aujourd'hui avec les plaidoiries de la d\u00e9fense.\r\n(breve nemmouche) Chroniquer judiciaire suite mais pas fin avec le proc\u00e8s des auteurs de l'attentat meurtrier au mus\u00e9e juif de Bruxelles en 2014. Le principal accus\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable d'assassinat terroriste, et le second d'en \u00eatre le co-auteur. Verdict lundi prochain.\r\n(TF4/US/VERDICT PROCES MANAFORT) *** Autre proc\u00e8s, aux Etats-Unis, celui de Paul Manafort....\r\nPoursuivi pour fraude, l'ancien chef de campagne de Donald Trump a \u00e9cop\u00e9 hier soir de 47 mois de prison. Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Washington. Paul Manafort est le premier membre de l'\u00e9quipe rapproch\u00e9e du pr\u00e9sident \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller, qui tente de faire la lumi\u00e8re sur de possibles ing\u00e9rences russes lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016...\r\n  1'31''\r\n((Paul Manafort aura finalement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une certaine cl\u00e9mence de la part  du juge du tribunal d'alexandria, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 e Washington. Il risquait 24 ans de prison.. \r\nPaul manfort, est apparu devantr la Cour dans une chaise roulante, avec sa combinaison verte de prisonnier. La chute est spectacularie pour celui qui avait \u00e9t\u00e9 le directeur de campagne de Donald Trunp. Un homme de r\u00e9seau, puissant qui vivait dans une certaine opulence. L'enqu\u00eate avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence dans sa garde-robe d'une veste en peau d'autruche d'une valeur de 15 mille dollars.\r\nManafort, 69 ans, a \u00e9tr\u00e9 reconnu copable d'avoir cach\u00e9 plus de 50 millions de ddolalrs au fsc amnr\u00e9lcians.. C'est lerprocureur Muller qui l'avait \u00e9pingl\u00e9 pour fraude fiscale.. dans le but de le retourner et de l'utiliser pour se rapprocher de Trump. Strat\u00e9gie qui s'est av\u00e9r\u00e9e infructueuses. Manafort a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la prison. Il est condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4 ans de prison\r\nEt cette condamnation ne prouve toujours pas une quelconque collusion entre  l'\u00e9quipe de campagne de Trump et la Russie\r\nNon, c'est important de la souligner. si la collusion reste le cour de l'\u00eanqu\u00eate du procureur Mueller.. cette condamnation de Manafort est li\u00e9e \u00e0 la fraude. Rien de plus. \r\nManafort qui n'en a pas tout \u00e0 faiut fini avec la justice. AL semaine prochaine, il devra se rendre devant un tribunal f\u00e9dr\u00e9al de Washington. Dans un volet de l'enqu\u00eate concernant ses activit\u00e9 ill\u00e9gale de conseil aupr\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch. Manafort est aussi accus\u00e9  d'avoir menti au FBI durant l'enqu\u00eate. Il devra, cete fois-ci, r\u00e9pondre de  conspiration contre les Etats-Unis  et d'entrave \u00e0 la justice Dans ce second proc\u00e8s,  Paul Manafort risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison. ))\r\nPaul Manafort peut encore garder l'espoir d'une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. Donald Trump a toujours salu\u00e9 en effet le courage de son ancien chef de campagne face aux pressions du procureur Mueller\r\n(12/ALGERIE EXTRAIT MEDECIN (REP TUM)) *** C'est une v\u00e9ritable mise en garde au peuple alg\u00e9rien qu'a adress\u00e9e hier le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika depuis Gen\u00e8ve, o\u00f9 il est toujours hospitalis\u00e9... \r\nDans un message publi\u00e9 par l'agence de presse officielle alg\u00e9rienne, il \u00e9voque une possible infiltration de la contestation, susceptible de provoquer le chaos. Alors m\u00eame que de nouvelles manifestations sont annonc\u00e9es aujourd'hui dans tout le pays. Aline Hacard a pu joindre en Alg\u00e9rie le tout premier m\u00e9decin qui a d\u00e9cid\u00e9 de rompre le silence. Et certifi\u00e9 en tant que m\u00e9decin, qu'Abdelaziz Bouteflika n'est pas en mesure d'exercer le pouvoir. \r\n  0'44''\r\n((Mais je ne pouvais pas, en tant que m\u00e9decin alg\u00e9rien laisser faire, \r\nJe ne pouvais que lib\u00e9rer ma conscience\r\nIl fallait que je le dise, m\u00eame si les risques sont graves pour moi\r\nEt je suis en Alg\u00e9rie, et je reste en Alg\u00e9rie, et je vous parle, de mon bureau\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 l'avant-garde de ma d\u00e9claration . mais juste apr\u00e8s, toute l'Alg\u00e9rie s'est r\u00e9volt\u00e9e. On ne veut plus de Bouteflika, ni de ses fr\u00e8res, ni de son clan.\r\nOn ne peut plus se taire, on n'a plus le droit, notamment nous, intellectuels. Et de surcroit, m\u00e9decins, on ne peut plus nous taire.\r\nJ'aurais d\u00fb r\u00e9agir il y a deux ou trois ans, mais mieux vaut tard que jamais. ))\r\nUn  t\u00e9moignage \u00e0 entendre en int\u00e9gralit\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans Tout un monde. \r\nPROMO ?\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, une gigantesque panne \u00e9lectrique a plong\u00e9 dans le noir la capitale Caracas et la majeure partie du pays. Le gouvernement de Nicolas Maduro qui a oimm\u00e9diatement \u00e9voqu\u00e9 le sabotage de la principale centrale v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\n(breve sui-arabie) La Suisse n'a pas sign\u00e9 la d\u00e9claration \u00e0 l'adresse de l'Arabie saoudite d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve au Conseil des droits de l'homme. Ce texte sign\u00e9 par 36 Etats et l'Union europ\u00e9enne appelle Ryad \u00e0 lib\u00e9rer des militantes et enqu\u00eater sur le meurtre du journaliste Jamal Khashogghi. Berne estime s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e sur ce sujet. Une position qui a d\u00e9\u00e7u Amnesty, notamment.\r\n(02/FRANCHISES MALADES CHRONIQUES ITV CROTTAZ) *** R\u00e9duire voire supprimer la participation aux frais m\u00e9dicaux pour les malades chroniques: c'est une id\u00e9e qu'avan\u00e7ait F\u00e9lix Schneuwly sur nos ondes mardi dernier dans Forum\r\nPour compenser la hausse des franchises pr\u00e9vue par le parlement, cet expert de la sant\u00e9 chez Comparis sugg\u00e9rait de baisser la quote-part dans l'assurance de base pour aider les personnes souffrant de maladies chroniques et qui doivent suivre des traitements r\u00e9guliers. Une fausse bonne id\u00e9e, estime selon Brigitte Crottaz, m\u00e9decin et conseilll\u00e8re nationale socialiste\r\n  0'28''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF2/AEROPORT CHAUX-DE-FONDS PI) *** A La Chaux-de-Fonds, l'a\u00e9roport des Eplatures vit des heures difficiles. \r\nLe voil\u00e0 sous pression, comme les huit a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Suisse, car la Conf\u00e9d\u00e9ration veut retirer une partie de ses subventions. mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, le site neuch\u00e2telois est aussi confront\u00e9 \u00e0 de fortes tensions internes.\r\n  2'01''\r\n(( La crise couve depuis plus d'une ann\u00e9e. Fiert\u00e9 des Montagnes neuch\u00e2teloises avec ses vols d'affaires li\u00e9s historiquement \u00e0 l'horlogerie, l'a\u00e9roport des Eplatures vit une transition difficile depuis le d\u00e9part de son embl\u00e9matique directeur Simon Loichat. La reprise en main est plac\u00e9e sous la houlette de la directrice des Finances de la Ville de La Chaux-de-Fonds, la PLR Sylvia Morel. Et elle ne cache pas que c'est difficle :\r\nSON 1/3 0'16''\r\nLe probl\u00e8me num\u00e9ro un concerne Air-Glaciers. La compagnie valaisanne conteste des loyers \u00e0 la hausse et une interdiction de d\u00e9velopper ses activit\u00e9s de maintenance. Responsable de la base neuch\u00e2teloise, Daniel Terraz n'exclut pas un d\u00e9part : \r\nSON 2/3 : 0'13''\r\nAir-Glaciers a d\u00e9j\u00e0 cess\u00e9 d'exploiter des vols commerciaux \u00e0 destination notamment de la Corse. Une solution alternative est en vue. Mais se pose encore un autre probl\u00e8me : le premier client de l'a\u00e9roport reste l'A\u00e9roclub des Montagnes neuch\u00e2teloises et il refuse de travailler avec l'atelier de maintenance pr\u00e9sent aux Eplatures. Sylvia Morel ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de r\u00e9concilier tout le monde. Mais il devient urgent de montrer un front uni, alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les a\u00e9roports r\u00e9gionaux. Ils vont devoir se passer de sept millions de francs de subventions d'ici \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine. Sylvia Morel se veut optimiste:\r\nSON 3/3 : 0'21''\r\nRien n'est encore d\u00e9cid\u00e9, mais les tractations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les a\u00e9roports r\u00e9gionaux vont s'acc\u00e9l\u00e9rer dans les semaines \u00e0 venir. ))\r\n(breve vevey) A Vevey, la Ville a d\u00e9cid\u00e9 de faire un geste pour ses commer\u00e7ants touch\u00e9s par les pr\u00e9paratifs de la F\u00eate des Vignerons. Elle percevra 200.000 francs aupr\u00e8s des organisateurs, pour les allouer \u00e0 la promotion du commerce local.\r\n(18/INGENIEUR CERN SEXISTE PA) *** L'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes a encore du mal \u00e0 passer, et cette journ\u00e9e de mobilisation est l\u00e0 pour nous le rappeler....\r\nEt c'est notamment le cas dans les milieux scientifiques, ainsi en Italie. Un professeur de la prestigieuse universit\u00e9 de Pise a ainsi affirm\u00e9 que la physique \u00e9tait une affaire d'hommes. Ce qui a pouss\u00e9 hier le CERN, \u00e0 Gen\u00e8ve, avec lequel collabore ce scientifique, \u00e0 s\u00e9vir. A Rome, Eric Jozsef.\r\n   0'54''\r\n((C'est au cours d'un atelier organis\u00e9 en septembre dernier par le Cern\u00a0\"sur la th\u00e9orie des hautes \u00e9nergie et le genre\" qu'Alessandro Strumia a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique. Selon cet astrophysicien de 48 ans \"La physique a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e et construite par les hommes\". Et d'accuser aussi les femmes de s'arroger des postes uniquement au nom de la parit\u00e9. Pour Alessandro Strumia, le r\u00f4le croissant des femmes dans la communaut\u00e9 scientifique ne serait ainsi pas li\u00e9 \u00e0 leur qualification, mais \u00e0 la multiplication des d\u00e9bats sur les questions de genre. Ces propos sexistes ont \u00e9t\u00e9 vivement condamn\u00e9s par l'universit\u00e9 de Pise. Le Cern lui a d\u00e9cid\u00e9 d'interrompre toute collaboration avec l'int\u00e9ress\u00e9. D'autant que si le laboratoire europ\u00e9en est depuis trois ans et pour la premi\u00e8re fois dirig\u00e9 par une femme, le pourcentage de femmes travaillant au sein de l'organisation reste marginal. Celels-ci ne repr\u00e9sentent environ que 20% de l'ensemble du personnel.))\r\n(breve foot) Enfin en football mauvaise soir\u00e9e pour les rares joueurs suisses engag\u00e9s hier en Europa Ligue. Haris Seferovic s'est bless\u00e9 avec Benfica, battu 1-0 \u00e0 Zabreb par le Dynamo. Et Arsenal, avec Granit Xhaka a perdu 3 \u00e0 1 \u00e0 Rennes\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve bresil) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve bourses, bce etc)", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255670", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-08T07:00:20_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-08T07:00:20_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10255693", "ece-10255670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T07:12:40Z", "webPublicationDate": "2019-03-08T06:54:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B350D948-A8C7-4C53-8D1D-6F81E2920AE3", "internalArchiveId": "B350D948-A8C7-4C53-8D1D-6F81E2920AE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet de loi vaudoise sur les chauffeurs de taxi: d\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel et Arnaud Bouverat", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Florence Bettschart- Narbel, d\u00e9put\u00e9e PLR, et Arnaud Bouverat, d\u00e9put\u00e9 PS et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia.\r\n\r\nProjet de loi vaudoise sur les chauffeurs de taxi: d\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel et Arnaud Bouverat 18h Vaud : les chauffeurs Uber doivent-ils passer un examen de g\u00e9o ?\r\nEN DIRECT ST LAUSANNE. Florence BETTSCHART, D\u00e9put\u00e9e PLR, et Arnaud BOUVERAT, D\u00e9put\u00e9 PS et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia. \r\nL'arriv\u00e9e du g\u00e9ant Uber a passablement boulevers\u00e9 le march\u00e9 des taxis. Au tour du canton de Vaud de l\u00e9gif\u00e9rer sur la question. Discut\u00e9e depuis des mois, une loi sera vot\u00e9e mardi prochain au Grand Conseil. Et elle ne satisfait ni la gauche, ni les chauffeurs de taxi traditionnels. \r\nPour en parler, nous recevons Florence Bettschart, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e Lib\u00e9rale radicale, bonsoir. \r\nEt  Arnaud Bouverat, d\u00e9put\u00e9 socialiste et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia. \r\nCommencer avec elle! Questions \u00e0 Florence Bettschart: \r\n- Florence Bettschart, les chauffeurs de taxis ont manifest\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Ils sont inquiets de la tournure que prend la future loi,criant \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale. Vous avez vraiment de quoi les rassurer? \r\n- N'emp\u00eache, les taxis traditionnels sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles plus contraignantes que les chauffeurs Uber.... \r\n- Avec cette nouvelle loi, Uber devra avoir un si\u00e8ge en Suisse. Ca veut donc dire que la plateforme y paiera des imp\u00f4ts? \r\n- Uber, c'est le cheval de Troie d'une nouvelle nouvelle \u00e9conomie de plateforme. Beaucoup d'autres soci\u00e9t\u00e9s s'engouffrent dans la br\u00e8che. Est-ce que \u00e7a ne vaut pas la peine de r\u00e9glementer de fa\u00e7on serr\u00e9e pour \u00e9viter de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent?\r\n- A Gen\u00e8ve, le conseil d'Etat va durcir les r\u00e8gles vis-\u00e0-vis d'Uber.. A l'\u00e9tranger, la ville de Barcelone ou le Danemark serrent aussi la vis. Les d\u00e9put\u00e9s vaudois ne devraient-ils pas apprendre de ce qui se passe ailleurs?  \r\nQuestions \u00e0 Arnaud Bouverat: \r\n- Arnaud Bouverat, pour le Parti socialiste, ce projet de loi a de nombreuses lacunes. Vous citez notamment l'absence de contr\u00f4les des chauffeurs Uber inscrite dans la loi, vous ne faites pas confiance aux communes?\r\n- Autre point que vous critiquez, le fait que les chauffeurs ne doivent pas subir un examen sur leurs connaissances des rues...  \r\n- A l'heure o\u00f9 on trouve des GPS dans toutes les voitures, n'est-ce pas absurde d'obliger les chauffeurs \u00e0 conna\u00eetre la topographie sur le bout du doigt? \r\n- Une fois n'est pas coutume, vous appelez vos coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s \u00e0 prendre exemple sur vos voisins genevois, qui vont durcir leur l\u00e9gislation...Qu'est-ce qu'il y a de bon \u00e0 prendre dans l'exemple genevois? \r\n- Ne faut-il pas briser un tabou et se dire que l'arriv\u00e9e d'Uber est l'occasion d'assouplir le r\u00e8glement pour les taxis traditionnels? Ca permettrait de faire baisser les prix, non?", "durationSec": 647, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255753", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Projet de loi vaudoise sur les chauffeurs de taxi: d\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel et Arnaud Bouverat / FOR_2019-03-08T18:02:00_developpement-9", "Forum du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Florence Bettschart- Narbel, d\u00e9put\u00e9e PLR, et Arnaud Bouverat, d\u00e9put\u00e9 PS et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia."], "variantIds": ["ece-10255753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:04Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'arriv\u00e9e du g\u00e9ant uber a passablement boulevers\u00e9 le march\u00e9 des taxis autour du canton de Vaud de l\u00e9gif\u00e9rer sur la question discut\u00e9e depuis des mois une loi sera vot\u00e9e mardi prochain au Grand Conseil, et elle ne satisfait ni la gauche ni les chauffeurs de taxi traditionnels pour en parler, nous recevons Florence Bettschart, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical et Arnaud Bouverat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates socialiste et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia alors Florence Bettschart eux, les chauffeurs de taxi ont manifest\u00e9 un la semaine derni\u00e8re, ils sont inquiets de la tournure que prend la future loi, criant \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale, vous avez vraiment de quoi les rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nMais je crois que c'est eux qu'on demand\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, d'avoir des r\u00e8gles fix\u00e9es et c'est ce que ce qui est propos\u00e9 aujourd'hui, c'est une loi qui permet \u00e0 des chauffeurs de taxis, mais aussi \u00e0 des chauffeurs dit VTC de, de, de, de, d'aller sur le march\u00e9 et de d'\u00eatre voil\u00e0 de de proposer des services en mati\u00e8re de transport de personnes, alors moi je pense que cette loi elle \u00e9quitable je pense que cette loi, elle fixe des r\u00e8gles qui sont justes et puis je pense qu'effectivement, les chauffeurs de taxi vont un peu loin l\u00e0 aujourd'hui non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [92%] :\r\nBah, je les taxis traditionnels sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles plus contraignantes, vous \u00eates d'accord que les chauffeurs Hubert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [86%] :\r\nAlors, oui, mais ils ont aussi d'autres droits, ils ont aussi d'autres droits, c'est-\u00e0-dire quand ils peuvent stationner sur les places de stationnement r\u00e9serv\u00e9es aux taxis est rest\u00e9e l\u00e0 jusqu'\u00e0 ce que des clients, les appels o\u00f9 arrivent, ils ont droit aux voies de taxi, ils ont une centrale d'appel qui liait disponible 24 heures sur 24 et puis qui \u00e0 certains services publics, donc oui ils ont d'autres droits que les services Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [89%] :\r\nArnaud Bouverat de quoi plaignez vous vous plaignez -vous oui ben \u00e7a c'est Andy mais le c'est le beau c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille que Madame Bettschart tu vois le la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 dans notre canton est beaucoup plus difficile, puisqu'en fait les les voitures Hubert sont aux aguets, elle profite aussi des espaces a tr\u00e8s souvent \u00e0 disposition normalement est r\u00e9serv\u00e9 au au taxi donc \u00e7a n\u00e9cessite des contr\u00f4les, il faut des moyens pour effectuer ces contrats -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des demandes de la gauche, c'\u00e9tait d'avoir un dispositif de contr\u00f4le pour renforcer dans la loi, on n'a pas obtenu derri\u00e8re la question souvent de du manque de qualit\u00e9 des services de taxi, nous avions une proposition assez simple d'essayer de garantir une formation et un examen pour tous les chauffeurs de VTC comme de taxi, cette proposition a aussi \u00e9t\u00e9 poubelle et j'ai l'impression que la la droite vaudoise n'a pas, n'a pas vu on ne veut pas voir le le le probl\u00e8me qui se pose aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, on a d\u00e9j\u00e0 un peu plus de recul dans l'application de la loi ou Hubert en tant que poisson pilote en quelque sorte de l'\u00e9conomie de plateforme essaient de contourner par tous les moyens possibles et des l\u00e9gislations en vigueur et on avait les moyens, en tant que l\u00e9gislateur Vaudois de tenir compte de ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, ce qui malheureusement n'a pas \u00e9t\u00e9 fait dans ces 2 premiers d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [94%] :\r\nOui, autre point que vous critiquez le fait que les chauffeurs ne doivent pas subir un examen sur leurs connaissances des rues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [90%] :\r\nC'est un des \u00e9l\u00e9ments, on a, on a un examen qui Moulin on aura d\u00e9sormais une formation sur la connaissance de la loi, c'est une chose, on aurait voulu aussi que cet examen, enfin qui a cl\u00f4tur\u00e9 par un examen qui a pas pour vocation d'\u00eatre fondamentalement \u00e9liminatoires, mais au moins, contr\u00f4le de connaissances, bon il y a GPS en m\u00eame temps aujourd'hui alors le Dia GPS, mais si vous faites de votre profession, chauffeurs de taxi ou de VTC, on attend un tout petit peu que vous ayez votre regard fix\u00e9 sur autre chose que sur les indications de votre de votre GPS on c'est quand tout le monde utilise \u00e7a autrement utile \u00e7a mais n'est pas n'est pas chauffeurs n'est pas chauffeurs 24 heures sur 24, quelque part dans dans une ville et vous savez que le 2\u00e8me, facteur d'accident derri\u00e8re le le t\u00e9l\u00e9phone celle c'est justement l'attention les appareils \u00e9lectroniques, la radio d\u00e9sol\u00e9 ou alors le GPS et l\u00e0, honn\u00eatement, avoir des rep\u00e8res, on parle pas d'ici, on un examen londonien de conna\u00eetre l'ensemble des communes de Lausanne, ce n'\u00e9tait pas la la vocation de cet examen, la rafle oui mais Florence Bettschart tu, c'est vrai que l\u00e0 aussi on donne le sentiment qu'il y a 2 poids, 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [87%] :\r\nMais pas tout \u00e0 fait parce que les chauffeurs Hubert devront passer le permis professionnel ceux parmi demande un examen compl\u00e9mentaire qui a le m\u00eame finalement que de th\u00e9ories compl\u00e9mentaire qui est le m\u00eame que celui du taxi il y y a quand m\u00eame tout un certain nombres de de demande particuli\u00e8re, ils devront s'inscrire dans un registre aura tout un certain manque de choses et puis moi l'autre jour, j'ai pris un taxi officiel j'habite pas tr\u00e8s loin d'ici, dans un petit chemin ne savait pas o\u00f9 \u00e9tait, j'ai d\u00fb lui expliquer, donc je crois qu'on n'est pas \u00e0 l'abri parce qu'on est, chauffeurs de taxi et moi je lui pardonne tout \u00e0 fait, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [92%] :\r\nJe pense qu'on mais c'est surtout les 2 poids 2 mesures tout de m\u00eame hein parce que j'imagine taxis doivent passer quand m\u00eame un examen g\u00e9ographique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [85%] :\r\nOui, mais, mais, comme leur nom disait ah bon ils ont d'autres droits il peut Oeuvres voil\u00e0 je, je pense qu'il y a des gens qui connaissent pas Hubert oui, voil\u00e0 le taxi, c'est comme un but si vous voulez, il y a, il y a une certaine notori\u00e9t\u00e9, qui est, qui est li\u00e9 au taxis en tant que telle et il y a des gens qui ne prendront jamais Hubert qui s'adresseront qui sortiront de la gare et qui iront directement \u00e0 la station de taxis et \u00e7a, ben voil\u00e0, on peut pas le nier non plus qu'ils ont certains droits que les chauffeurs Hubert non pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [87%] :\r\nArnaud Bouverat une fois n'est pas coutume vous appelez vos coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s \u00e0 prendre exemple sur vos voisins Genevois hein, sinon durcit \u00e0 se fait plut\u00f4t rare, c'est mon durcir leur fait preuve d'une humidit\u00e9 oui exemplaire qu'on mais on n'est pas entendu qui vont durcir donc un vos coll\u00e8gues, je ne vois qui vont durcir leur l\u00e9gislation, qu'est ce qu'il y a de bon \u00e0 prendre dans l'exemple Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [90%] :\r\nIl y a une logique, c'est que face \u00e0 une profession qui est pr\u00e9caris\u00e9, on peut faire le choix \u00e0 la Uber rentre guillemets de d'utiliser un r\u00e9servoir infini de personnes dans des contrats extr\u00eamement pr\u00e9caires qui vont quitter la profession aussi vite qu'ils l'ont d\u00e9couverte, c'est le seul moyen de tenir chez Hubert parce que vous ne pouvez pas gagner votre vie chez Hubert et \u00e7a c'est pas un mod\u00e8le \u00e9conomique qui est responsable, aucune PME de ce canton ne peut se permettre d'avoir ce mod\u00e8le \u00e9conomique l\u00e0 et c'est ce qu'on est en train de faire avec Hubert l'autre variante garantir une formation, une qualification et un avenir aux personnes une stabilit\u00e9 un salaire d\u00e9cent, honn\u00eatement, aujourd'hui, avec, par exemple pour un chauffeur d'un garage, avoir un revenu de 3000 de 3500 francs pour un plein temps c'est juste tout simplement pas tenable \u00e0 long terme et c'est aussi le type de tarifs que finalement pour tirer un chauffard Hubert tout en \u00e9tant bien entendu subventionn\u00e9 par l'aide sociale, c'est pas le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 que nous voulons, on aurait esp\u00e9r\u00e9 que la droite patronale aussi montrer \u00e0 un moment donn\u00e9 une certaine responsabilit\u00e9 sociale et pr\u00e9voit un vrai dispositif de surveillance de cette loi pour donner des garanties dans le futur aux personnes qui embrasse cette cette cette activit\u00e9 professionnelle \u00e7a malheureusement pas \u00e9t\u00e9 le cas Florence Bettschart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [89%] :\r\nOui, moi, je crois, je crois qu'on a voulu faire le proc\u00e8s d'du dans ce dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, je les d\u00e9j\u00e0 dit au Grand Conseil, je crois que les les chauffeurs de taxi ont de la peine \u00e0 perdre leur monopole parce que finalement, jusqu'\u00e0 maintenant, ils avaient un certain monopole sur le march\u00e9 du transport des personnes \u00e0 Lausanne et puis ben voil\u00e0, je crois qu'il faut admettre que \u00e7a a mis un coup de pied dans la concurrence, peut-\u00eatre que si, voil\u00e0 moi je lance quelque chose si les chauffeurs baisse un tout petit peu leur prix ah, h\u00e9 bien on y est non mais pas quoi voil\u00e0 et quand on va \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est vrai que moi, on m'a dit : j'ai eu des visiteurs \u00e9trangers qui ont dit mais c'est horrible, le prix du taxi en Suisse quoi comparaison alors bien s\u00fbr que les salaires sont plus \u00e9lev\u00e9s, mais on ne peut pas non plus, quoi, voil\u00e0, si on veut faire un peu de concurrence, il faut peut-\u00eatre que eux ils jouent aussi un petit peu avec \u00e7a et puis ben visiblement Hubert a connu un certain succ\u00e8s avec des gens qui ne prenaient pas l'taxi avant \u00e7a, c'est quand m\u00eame exemple tous les \u00e9tudiants, dont en col tailleur il prenait pas forc\u00e9ment l'taxi avant et puis ben c'est aussi \u00e0 cause des prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [91%] :\r\nArnaud Bouverat seulement la n'est pas un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 parce que si on veut r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [84%] :\r\n\u00e7a sent nos objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [88%] :\r\nTh\u00e9matique mais excusez -moi, \u00e7a fait partie, il faut avoir un petit peu de coh\u00e9rence d'un sujet politique, \u00e0 l'autre et il trouve que si on veut une coh\u00e9rence en mati\u00e8re de pression, surtout pas le prix des dictatures, vous voulez dire des voitures avec chauffeur, disons qu'en tous cas c'est pas, c'est pas avec ce mode de transport, la individuelle qu'on va vraiment am\u00e9liorer les choses, donc je pense que l\u00e0 il y a d'autres initiatives \u00e0 prendre et et je pense que c'est vrai qu'Florence Bettschart ou le l'enjeu du prix d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [84%] :\r\nSi, si, gr\u00e2ce \u00e0 la concurrence d'Hubert pourrait baisser, c'est pas vraiment dans le tra\u00eene, si j'ose dire, aujourd'hui, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [92%] :\r\nMais je pense qu'on arrive aussi \u00e0 aujourd'hui \u00e0 une diversit\u00e9 des modes de transport, et puis on pr\u00f4ne beaucoup de transports publics, mais peut-\u00eatre que parfois en rentrant tard le soir, on a envie de prendre un taxi quand on rentre en train et je pense qu'il faut quand m\u00eame se poser des questions, il faut faut peut-\u00eatre pas rester sur ses acquis et sur un certain nombre de choses et qu'on peut mettre \u00e7a sur le d\u00e9bat et on peut en parler en tout cas, puisque, on voit qu'un autre service am\u00e8ne ensuite un succ\u00e8s parce qu'il est un peu moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [90%] :\r\nOui, mais avec cette nouvelle loi Hubert devrait avoir un si\u00e8ge en Suisse qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a veut oui mais \u00e7a veut dire quoi que que la plateforme y paiera des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [88%] :\r\nBen en principe 6 ans un b\u00e9n\u00e9fice en Suisse, ils devront payer des imp\u00f4ts sur leurs b\u00e9n\u00e9fices en Suisse, maintenant c'est pas moi qui vais faire la ravisseuse des d\u00e9compte le Hubert mais normalement c'est c'est ce qui ce qui devrait l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [83%] :\r\nEt encore, d'un grand d\u00e9fi en mati\u00e8re d'application de la loi en r\u00e8glement d'application qui pour cette discuter maintenant j'aimerais quand m\u00eame juste recadrer un tout petit peu quand on parle de rester sur des acquis, quand on a un salaire aujourd'hui \u00e0 3500 francs, j'appelle pas \u00e7a en \u00e0 qui je pense que l\u00e0- dessus, c'est faire penser un peu \u00e7a, oui, non mais c'est une, c'est la r\u00e9alit\u00e9 sociale qu'elle se tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:09) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi un service. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [85%] :\r\nEt prenez le mod\u00e8le que vous pr\u00f4nez le mod\u00e8le d'beurre, or la prochaine fois que vous prendrez, Hubert, vous prenez la somme vous enlevez 30 pourcent et vous dites : voil\u00e0 ce que la personne gagne face \u00e0 moi, et un, et vous vous posez la question est -ce que ces responsable de le faire, moi je suis quelque peu, comme \u00e9tonn\u00e9 de de la pollution beaucoup servi de droite dans ce d\u00e9bat, la multinationale pas cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0 jusqu'au bout, il n'est pas aujourd'hui irresponsable de pr\u00f4ner ce syst\u00e8me -l\u00e0, \u00e0 moins d'avoir des conditions qui vraiment garantissent une concurrence loyale, on n'a pas les dispositions m\u00eames hautement ce qu'un jour, Florence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [90%] :\r\nJamais j'avoue prendre Hubert de temps en temps et je discute souvent avec les chauffeurs de taxi et j'de deuil du p\u00e8re, pardon, et c'est vrai que voil\u00e0 il moi j'ai pas eu de plainte particuli\u00e8re de leur part je leur pose vraiment des questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [84%] :\r\nOui vont \u00eatre sanctionn\u00e9s, madame, vous savez tr\u00e8s bien qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il y a des \u00e9toiles, si vous voulez pas d'\u00e9toiles, il faut pas se plaindre, oui, oui, c'est vrai qu'ils sont not\u00e9s, hein, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [91%] :\r\nOui, ils sont not\u00e9s, mais je veux dire moi, c'est plut\u00f4t ben voil\u00e0 justement la sympathie et puis le le la capacit\u00e9 de de discuter et je pense pas que c'est \u00e0 cause de \u00e7a que leur mettre une mauvaise \u00e9toile mais mais mais je pense qu'il faut aussi se dire que les chauffeurs de taxi, ils ont v\u00e9cu quand m\u00eame avec un monopole et puis aujourd'hui, ce qui n'acceptent pas et c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve que, non plus, vous \u00eates pas tr\u00e8s juste, ce qui n'acceptent pas, c'est qu'il y ait des concurrents qui arrivent sur le march\u00e9, on peut \u00eatre quand m\u00eame dans un march\u00e9 sur cette question- l\u00e0, il y a tr\u00e8s peu de monopole en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:31) [93%] :\r\nC'est quoi Arnaud Bouverat tout \u00e0 fait introduire une technologie en respectant le cadre l\u00e9gal et en ayant une concurrence loyale, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:37) [81%] :\r\nMais l\u00e0, la loi elle m\u00eame apr\u00e8s avoir cette concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [88%] :\r\nOui, merci beaucoup, on verra la suite du d\u00e9bat au Grand Conseil, comme je le disais, mardi prochain, merci Florence Bettschart et merci \u00e9galement \u00e0 vous Arnaud Bouverat bonne soir\u00e9e accepter \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bettschart, Florence", "role": "Avocate \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des Consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouverat, Arnaud", "role": "Membre de la direction du secteur tertiaire, Secr\u00e9taire central JSS, .Secr\u00e9taire syndical \u00e0 UNIA ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-195380CF-54DA-4388-97AC-EC9F0703BDAB", "internalArchiveId": "195380CF-54DA-4388-97AC-EC9F0703BDAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse et ses djihadistes: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE).\r\n\r\nLa Suisse et ses djihadistes: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Christian L\u00fcscher 18h D\u00e9bat\r\nAlors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a-t-il fait le bon choix, a-t-il pris la bonne d\u00e9cision ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux genevois... le socialiste Carlo Sommaruga et le PLR Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois (par son natel - appeler bien avant il est \u00e0 l'\u00e9tranger)\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux...\r\nVOLET SECURITE\r\nChristian L\u00fcscher\r\n- La Suisse veut \u00e9viter des retours incontr\u00f4l\u00e9s, mais comment \u00eatre s\u00fbr de garder la trace de ces personnes?\r\n- pour la s\u00e9curit\u00e9: ne serait-il pas mieux d'aller chercher ces personnes, les mettre en prison, et ainsi hors d'\u00e9tat de nuire?\r\n- un autre moyen d'\u00e9viter un retour incontr\u00f4l\u00e9: retirer la nationalit\u00e9? Aux doubles nationaux seulement ? \r\n- selon Carlo Sommaruga, avec ce genre de strat\u00e9gie (le non rapatriement)  la Suisse va avoir de la peine \u00e0 expulser certains criminels \u00e9trangers djihadistes... vous partagez cette crainte? \r\n- que devra faire la Suisse si ces personnes terminent dans les mains du r\u00e9gime syrien?\r\nCarlo Sommaruga\r\n- ils ont d\u00e9cid\u00e9 de leur plein de gr\u00e8 de partir, qu'ils y restent nous dit C L\u00fcscher. Qu'en pensez-vous ?\r\n- vous craignez des retours incontr\u00f4l\u00e9s, vous ne faites pas confiance aux services de renseignements suisses et \u00e9trangers pour surveiller les faits et gestes de ces personnes?\r\n- que devra faire la Suisse si ces personnes terminent dans les mains du r\u00e9gime syrien?\r\n- si on les ram\u00e8ne en Suisse, ils risquent des peines faibles et donc une remise en libert\u00e9 \u00e0 plus ou moins br\u00e8ves \u00e9ch\u00e9ances. Vous voulez les ramener pour qu'ils commettent des attentats ici?\r\nVOLET JUSTICE\r\nChristian L\u00fcscher\r\n- le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut quant m\u00eame un proc\u00e8s \u00e9quitable pour ces personnes: mais impossible de le garantir ?\r\n- est-ce acceptable pour la Suisse de ne pas garantir \u00e0 ses ressortissants certains droits fondamentaux (le proc\u00e9s \u00e9quitable) ?\r\n- on fait quoi si un Suisse est condamn\u00e9 \u00e0 mort en Irak ? \r\n- les juger sur place: c'est parce que vous ne faites pas confiance \u00e0 notre syst\u00e8me juridique ? Il manque de moyens, de robustesse aussi pour juger / condamner ces voyageurs du djihad ? \r\nCarlo Sommaruga\r\n- vous ne faites pas confiance \u00e0 la justice des Kurdes ou celle de l'Irak: pourquoi?\r\n- mais les faits ont \u00e9t\u00e9 commis sur place, ici \u00e7a va \u00eatre impossible de rassembler des preuves et donc de condamner ces personnes.", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255746", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse et ses djihadistes: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-10255746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:02Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il fait le bon choix, a -t-il pris la bonne d\u00e9cision, on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux Genevois, le socialiste Carlo Sommaruga et le PLR Christian L\u00fcscher bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res question j'ai envie de vous poser, c'est concernant le volet s\u00e9curit\u00e9, hein, Christian L\u00fcscher est ce que la Suisse veut \u00e9viter des retours incontr\u00f4l\u00e9s, mais comment \u00eatre s\u00fbr de garder la trace de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [96%] :\r\nJe crois qu'il ne faut pas confondre le principe et la mise en oeuvre du principe. \r\nLe principe qui a \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9tabli par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sous la la f\u00e9rule la houlette de Madame Monsieur Souter \u00e7a vient d'\u00eatre rappel\u00e9, je crois qu'il est normal qu'elle imprime d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e7a marqu\u00e9 et se place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans bon affluence qu'elle peut avoir, je crois que le principe est tr\u00e8s claire on doit assurer la mort, la s\u00e9curit\u00e9 de la population, c'est le principe num\u00e9ro 1 et puis apr\u00e8s il y a la mise en or, la mise en oeuvre pour assurer ce principe, c'est d'une part, identifier ces gens, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 l'eau, peu \u00e0 peu pr\u00e8s les les compter sur 2 doivent les demain parce pardon se r\u00e9gler de d\u00e9douaner de de 4 morts en fait, ils sont une vingtaine, qui est bien compris alors une fois qu'on les a identifi\u00e9s, \u00e7a veut dire qu'on sait qui sont sait de qui il s'agit et on sait o\u00f9 ils se trouvent, on a des services de renseignement efficace on collabore avec des services \u00e9trangers aussi et donc \u00e0 partir de l\u00e0, il s'agit de les trac\u00e9s, mais je vous rappelle que ce sont des gens qui ne sont pas all\u00e9s en camp de ski \u00e0 Champ\u00e9ry oui ce sont des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller mener des actes de terrorisme dans une r\u00e9gion qui choisit sciemment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [85%] :\r\nNon mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [92%] :\r\nComment, \u00e0 partir de l\u00e0, si ces gens se trouvent l\u00e0 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et qu'ils peuvent \u00eatre jug\u00e9s dans des conditions que nous jugeons descend alors c'est \u00e9videmment la priorit\u00e9 parce que ce qui compte avant tout c'est la s\u00e9curit\u00e9 du peuple suisse et non pas le sort. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:46) [80%] :\r\nD'accord, ces pertes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [84%] :\r\nMais si on peut garantir qu'il soit jug\u00e9 de fa\u00e7on \u00e9quitable avec vous, avec l'\u00e9trangl\u00e9 avec le rappel fondamentale que s'ils rentrent chez nous, ce qu'on ne peut pas emp\u00eacher la constitution le Pernel bien ces gens -l\u00e0 doivent \u00eatre poursuivis et jug\u00e9s et si possible \u00e0 long terme, r\u00e9int\u00e9gr\u00e9. \r\nDans l'assassinat dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on doit enlever de leur esprit c'est djihadistes qui les ont conduits en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [88%] :\r\nCarlo Sommaruga finalement, c'est une d\u00e9cision assez \u00e9quilibr\u00e9, nous dit Christian L\u00fcscher 6, si ces personnes ont d\u00e9cid\u00e9 de, de leur plein gr\u00e9 de partir bah qu'ils y restent, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [89%] :\r\nMoi je pense que, tout d'abord ce qu'il faut souligner le positif, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est exprim\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, on \u00e9tait dans une situation grise on savait pas tr\u00e8s bien dans quel sens le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'heure et puis il y a une chose qui a, qui est clair, mais qui est partag\u00e9e par tout le monde, c'est la question de la s\u00e9curit\u00e9 de la population, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui c'est pas ce principe qui est discut\u00e9, puisque tout le monde veut la s\u00e9curit\u00e9 de la population, \u00e9viter que des acteurs, les actes soient commis en Suisse, ce qu'il y a, c'est effectivement le les modalit\u00e9s et il est clair que les modalit\u00e9s qui me paraissent les plus clair, j'ai eu d\u00e9j\u00e0 l'occasion de l'exprimer \u00e0 plusieurs fois et je suis pas cela \u00e0 pas \u00e0 avoir \u00e0 ce point de vue, il y a des ancien agent d'les services de renseignement de de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui qui disent la m\u00eame chose et des personnes aussi de France et d'Allemagne, c'est qu'en fait il y a un rapatriement par, par exemple, les troupes am\u00e9ricaines, voire d'autres institutions Casques bleus qui puisse les ramener dans les pays europ\u00e9ens et donc aussi la Suisse, pour \u00eatre s\u00fbr que ces gens ne se pas dans le maquis qui peuvent \u00e0 quitter \u00e0 tout moment et pourquoi je dis qu'il y a un risque qui est important, c'est que, aujourd'hui, ils sont aux mains d'une entit\u00e9 qui n'est pas un \u00c9tat qui sont les Kurdes de Syrie et on sait que la situation est extr\u00eamement fragile et qu'\u00e0 tout moment on pourrait avoir des attaques turques si et Ryan, voire des des alli\u00e9s qui qui partaient et qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 font que ces personnes vont partir et on ne sait pas o\u00f9 et on a beau avoir les adresses de ces tous ces gens, parce que ces gens finalement on sait exactement o\u00f9 ils sont, aujourd'hui, on conna\u00eet leur nom conna\u00eet d'o\u00f9 ils viennent, en Suisse etc mais tout \u00e0 coup, c'est la paire pr\u00e8s de perdre leur tra\u00e7abilit\u00e9 c'est face \u00e0 \u00e9viter, d'accord, on sait qu'aujourd'hui Daech \u00e0 des, des r\u00e9seaux \u00e0 travers l'Afrique du Nord, il pourrait rentrer dans la par la fronti\u00e8re verte dans l'espace Schengen et \u00e0 partir de l\u00e0, on a un danger chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [90%] :\r\nDans L\u00fcscher c'est vrai \u00e7a, pour la s\u00e9curit\u00e9, est ce que \u00e7a serait pas mieux d'aller chercher ces personnes, de les mettre en prison et ainsi hors d'\u00e9tat de nuire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [85%] :\r\nNon, \u00e9coutez, c'est partout, facile \u00e0 ces gens -l\u00e0 n'ont rien demand\u00e9 \u00e0 la Suisse, quand ils sont partis pas et, de l'autorisation de se rendre en Syrie pour aller commettre des actes de terrorisme \u00e0 partir de l\u00e0, je ne vois 13. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [93%] :\r\nOui, mais il s'agit pas de leur accorder une faveur, il s'agit de de mieux les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [85%] :\r\nSi, bien s\u00fbr qu'il s'agit de leur accorder une faveur si on rapatrie ces gens -l\u00e0, c'est \u00e9vident qu'on leur qu'on leur accorde une faveur, la Suisse, c'est mon avis, je crois que c'est aussi l'avis du monde de f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas bouger le petit doigt pour rapatrier ces gens, la seule chose qu'il doit faire, c'est de les tracer ce qui n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, et puis de s'assurer que ces gens -l\u00e0 soient jug\u00e9s, si possible \u00e0 l'\u00e9tranger, l\u00e0 ils ont commis un on reproche ou alors ailleurs, s'il d\u00e9cide de voyager, on pourrait imaginer quelqu'un se fasse arr\u00eater \u00e0 lire : Espagne, au Portugal, par exemple, si l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0 seraient arr\u00eat\u00e9s dans ces pays- l\u00e0 et juger et la Suisse devrait de toute \u00e9vidence, participer \u00e0 ce que des postes, des preuves de leurs actes terroristes c'est-\u00e0-dire criminels d'accord soit r\u00e9colt\u00e9 dans le pays dans lequel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [86%] :\r\nCarlo Sommaruga il est parfaitement normal ce que ce que je veux dire c'est que rapatri\u00e9s, on a compris, je, je, je pleure pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [89%] :\r\nDu tout pour leur traitement de faveur, je pense que ce qui, au centre, et c'est aussi au centre de mes pr\u00e9occupations et de tous ceux qui, qui partage mon \u00e0 mon id\u00e9e, c'est la la s\u00e9curit\u00e9 est une s\u00e9rie actualit\u00e9 absolue, maintenant si on aborde l'autre probl\u00e8me c'est celui je dirais de la justice, il est clair qu'il faut qu'il soit jug\u00e9, il faut qu'ils soient jug\u00e9s pour leurs crimes, pas d'abord pour leur faire payer ce qui l'avons fait mais aussi pour les victimes, c'est-\u00e0-dire que les victimes qui ont subi les attaques de ses bourreaux de ces actes terroristes doivent pouvoir finalement voir que les responsables r\u00e9pondent alors le grand probl\u00e8me c'est de savoir comment et o\u00f9 Szelesi et chez les Kurdes syriens, il y a pas de syst\u00e8me de justice, les gens ils sont aujourd'hui dans des camps, et puis il y a pas ce ce processus -l\u00e0 et ensuite les autres partenaires, c'est l'Irak et la Syrie, moi, je vois mal comment la Suisse peut obtenir de, de, de Monsieur Assad et de sa justice, la respect des garanties, alors qu'on sait m\u00eame que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [85%] :\r\nOn peut dire, Carlo Sommaruga, on voit mal comment la Suisse pourrait rassembler des preuves, et donc, condamner ces personnes oui, mais le probl\u00e8me des preuves, il se pose ou permet dedans, bien s\u00fbr L\u00fcscher monsieur L\u00fcscher je vous ai pas interrompu, je vous ai pas interrompu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [89%] :M. juste \u00e0 que vous me laissez parler jusqu'au bout, je vous ai pas interrompu toute alors vous avez oui c'est ce que j'ai dit : je sais ce que j'ai dit je me dis que par cette justement, apr\u00e8s \u00e7a, j'ai dit qu'il fallait justement un proc\u00e8s qui est un proc\u00e8s ou on les victimes puissent avoir finalement la reconnaissance des abominations qui ont \u00e9t\u00e9 commises \u00e0 leur encontre la question, c'est que la probl\u00e8me, le probl\u00e8me des preuves est un probl\u00e8me qui se posera, que ce soit en Syrie, en Irak, en Irak, o\u00f9 il y a des audiences qui dure 10 minutes et les gens sont qu'condamn\u00e9 \u00e0 mort, je pense pas que c'est \u00e7a, par des actes de ce genre qu'on rend aux victimes finalement cela et je dirais encore une chose, par contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit r\u00e9cemment encore sur la dans les m\u00e9dias, c'est que les \u00c9tats-Unis ont collect\u00e9, mais des informations \u00e9normes parce qu'ils ont eu \u00e0 main sur les archives sur tout ce qui est l'administration de de Dash dans cette r\u00e9gion du monde, et cela permet en fait de pr\u00e9parer les dossiers et de transformer des informations de renseignements en preuve judiciaire alors le la solution du Tribunal p\u00e9nal international, elle est int\u00e9ressante, moi je, je veux dire je, j'ai pas d'opposition, mais il faut \u00eatre conscient que c'est une solution qui se r\u00e9alise \u00e0 5 10 ans parce qu'il faut naturellement simplement se mettent d'accord avec d'autres \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [87%] :\r\nEh bien, tr\u00e8s bien entre Christian L\u00fcscher, hein, cette question, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut quand m\u00eame hein, il le dit, un proc\u00e8s \u00e9quitable pour ces personnes, Christian L\u00fcscher, seul mais impossible, mais ce qui est -ce mais est -ce que c'est pas impossible tout simplement de le garantir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:32) [93%] :\r\nAlors ce monsieur Sommaruga a parfaitement raison en ce moment, en tout cas c'est probablement impossible en Syrie et et en Irak dans 2 ans ou 3 ans, on ne sait pas dans quel \u00e9tat de droit, ces pays se trouveront, on esp\u00e8re, on esp\u00e8re que la situation va s'am\u00e9liorer et, qui sait, on aura peut-\u00eatre un \u00e9tat de droit avec un vrai pouvoir judiciaire ind\u00e9pendant capable de juger des gens, il n'en demeure pas moins que ces gens sont actuellement d\u00e9tenus au au Moyen-Orient que les victimes se trouvent vraisemblablement en Syrie et en Irak, les familles des victimes et que la meilleure fa\u00e7on de rendre justice \u00e0 ces gens -l\u00e0 qui finalement ont \u00e9t\u00e9, ou dont les femmes ou dont des membres des familles ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par des gens qui sont venus de Suisse, h\u00e9 bien la fa\u00e7on de leur victime, c'est de faire en sorte rendent justice c'est que ces gens -l\u00e0 soient jug\u00e9s sur place mais il est exact que si v\u00e9ritablement on n'arrive pas \u00e0 assurer \u00e0 ces gens un proc\u00e8s \u00e9quitable alors cr\u00e9ons un tribunal p\u00e9nal international qui si\u00e8ge si possible dans la r\u00e9gion o\u00f9 les actes illicites et criminels ont \u00e9t\u00e9 commis, pr\u00e9cis\u00e9ment pour permettre aux familles des victimes d'assister au proc\u00e8s, parce qu'il est compl\u00e8tement illusoire d'imaginer que l'on puisse assurer la quand de telles situations dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga oui juste sur la le Tribunal p\u00e9nal international, moi j'exclus pas cette hypoth\u00e8se, elle prend simplement beaucoup de temps, mais si un tribunal de ce genre -l\u00e0, il faut pas seulement que ce soit ces terroristes, mais il faut aussi tous les agents d'\u00c9tat syrien, irakien et autres qui ont commis des actes, crimes de guerre ou des crimes contre humanit\u00e9 soit aussi jug\u00e9 et ceci jusqu'\u00e0 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [87%] :\r\nMerci messieurs d'avoir particip\u00e9, probl\u00e8mes des merci, c'est tr\u00e8s important L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:08) [84%] :\r\nFran\u00e7ois d\u00e9tenu et jug\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ils ont comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [91%] :\r\nOui, oui, sage combien mais je conviens tout \u00e0 fait mais si il y a un tribunal p\u00e9nal international qui se met en place, on va pas le faire, simplement pour quelques dizaines de personnes pour que ce soit pour l'ensemble de ceux qui ont commis sur place des crimes contre l'humanit\u00e9 et des crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [89%] :\r\nMerci Carlo Sommaruga merci Christian L\u00fcscher voil\u00e0 donc pour l'oeil Volet adulte, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1813242", "internalArchiveId": "AA1902812864", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-07T19:30:00Z", "durationSec": 1954, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10272382", "imageURL": "http://www.rts.ch/10272381.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10272382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:40Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:12  00:00:18:11\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:20:15\r\n{\\an1}Le Parlement r\u00e9forme l'AI.\r\n\r\n00:00:20:17  00:00:24:02\r\n{\\an1}Le march\u00e9 du travail devra mieux\r\nint\u00e9grer les malades psychiques.\r\n\r\n00:00:24:04  00:00:26:08\r\n{\\an1}Parall\u00e8lement, on r\u00e9duira la rente\r\n\r\n00:00:26:09  00:00:30:03\r\n{\\an1}que les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI\r\ntouchent pour leurs enfants.\r\n\r\n00:00:30:09  00:00:33:11\r\n{\\an1}Un policier valaisan en intervention\r\n\u00e9tait en exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n00:00:33:13  00:00:35:09\r\n{\\an1}Il est acquitt\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:11  00:00:41:04\r\n{\\an1}Ca contraste avec Gen\u00e8ve\r\no\u00f9 des agents ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s.\r\n\r\n00:00:41:10  00:00:45:03\r\n{\\an1}Nous commen\u00e7ons ce soir une s\u00e9rie\r\nsur les imp\u00f4ts communaux.\r\n\r\n00:00:45:05  00:00:49:01\r\n{\\an1}Sur notre site, on pourra constater\r\ndes diff\u00e9rences spectaculaires.\r\n\r\n00:00:49:03  00:00:53:16\r\n{\\an1}Dans le poids qui p\u00e8se\r\nsur le contribuable.\r\n\r\n00:00:53:23  00:01:00:21\r\n{\\an1}Le cardinal Barbarin est condamn\u00e9\r\npour non-d\u00e9nonciation d'agressions.\r\n\r\n00:01:00:23  00:01:05:08\r\n{\\an1}Il remettra au pape Fran\u00e7ois\r\nsa d\u00e9mission d'archev\u00eaque de Lyon.\r\n\r\n00:01:05:10  00:01:08:00\r\n{\\an1}Nous sommes en direct,\r\n\u00e0 Lyon avec Anne Fournier,\r\n\r\n00:01:08:02  00:01:10:08\r\n{\\an1}et \u00e0 Rome avec Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n00:01:10:15  00:01:13:08\r\n{\\an1}Et puis la sc\u00e8ne est in\u00e9dite\r\nau Salon de l'Auto.\r\n\r\n00:01:13:10  00:01:18:06\r\n{\\an1}A.Hodgers n'a pas fait\r\nle discours traditionnel.\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:25:21\r\n{\\an1}Il a laiss\u00e9 son r\u00f4le \u00e0 la chanceli\u00e8re\r\nd'Etat Mich\u00e8le Righetti.\r\n\r\n00:01:26:10  00:01:30:04\r\n{\\an1}Voici donc la r\u00e9forme\r\nde l'Assurance-invalidit\u00e9.\r\n\r\n00:01:30:06  00:01:33:05\r\n{\\an1}Elle va changer la donne\r\npour beaucoup de b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n00:01:33:07  00:01:41:15\r\n{\\an1}Le march\u00e9 du travail devra mieux\r\nint\u00e9grer les malades psychiques.\r\n\r\n00:01:41:15  00:01:44:14\r\n{\\an1}-Les chemins qui ont men\u00e9\r\nJo\u00eblle et Raymond\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:47:04\r\n{\\an1}dans cet organisme\r\nde r\u00e9insertion sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:01:47:06  00:01:49:21\r\n{\\an1}Mais ils partagent un objectif:\r\n\r\n00:01:49:23  00:01:52:11\r\n{\\an1}quitter les sables mouvants\r\nde la maladie\r\n\r\n00:01:52:13  00:01:55:05\r\n{\\an1}et s'installer\r\ndans le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:01:55:07  00:01:57:11\r\n{\\an1}Raymond souffre de phobies sociales.\r\n\r\n00:01:57:12  00:01:59:22\r\n{\\an1}Elles ont ruin\u00e9 toutes\r\nses tentatives d'apprentissage.\r\n\r\n00:02:00:05  00:02:02:00\r\n{\\an1}-Je n'arrive plus \u00e0 me concentrer\r\n\r\n00:02:02:02  00:02:04:04\r\n{\\an1}et apr\u00e8s, je ne peux plus sortir\r\n\r\n00:02:04:06  00:02:06:07\r\n{\\an1}de chez moi.\r\n\r\n00:02:06:09  00:02:08:21\r\n{\\an1}Je ne peux plus travailler.\r\n\r\n00:02:08:23  00:02:12:02\r\n{\\an1}Ma famille a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'AI.\r\n\r\n00:02:12:04  00:02:15:05\r\n{\\an1}Je voulais avoir une vie normale.\r\n\r\n00:02:16:00  00:02:18:20\r\n{\\an1}-De son c\u00f4t\u00e9,\r\nJo\u00eblle avait un travail,\r\n\r\n00:02:18:22  00:02:21:08\r\n{\\an1}mais un burnout a tout cass\u00e9.\r\n\r\n00:02:21:17  00:02:23:18\r\n{\\an1}-J'ai perdu confiance\r\n\r\n00:02:23:20  00:02:25:15\r\n{\\an1}pour parler, je b\u00e9gaye.\r\n\r\n00:02:25:17  00:02:28:16\r\n{\\an1}Avant, tout allait bien.\r\n\r\n00:02:28:18  00:02:31:23\r\n{\\an1}-Et l\u00e0, \u00e7a vous aide ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:02:32:19  00:02:36:22\r\n{\\an1}-En Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nle nombre de rentes AI a baiss\u00e9.\r\n\r\n00:02:37:00  00:02:39:13\r\n{\\an1}31'000 de moins en dix ans.\r\n\r\n00:02:39:15  00:02:43:03\r\n{\\an1}Mais celles destin\u00e9es aux malades\r\npsychiques sont rest\u00e9es stables.\r\n\r\n00:02:43:05  00:02:45:18\r\n{\\an1}La r\u00e9forme doit permettre de\r\nd\u00e9tecter les troubles plus t\u00f4t,\r\n\r\n00:02:45:20  00:02:47:15\r\n{\\an1}et d'am\u00e9liorer l'accompagnement.\r\n\r\n00:02:48:02  00:02:50:11\r\n{\\an1}-Les adultes ont des difficult\u00e9s\r\n\r\n00:02:50:13  00:02:53:00\r\n{\\an1}\u00e0 trouver des postes\r\n\r\n00:02:53:02  00:02:56:09\r\n{\\an1}pour se reformer\r\ns'ils doivent changer de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:02:56:11  00:03:01:02\r\n{\\an1}Ils sont abandonn\u00e9s par l'AI.\r\n\r\n00:03:01:11  00:03:03:13\r\n{\\an1}-On a pris des mesures\r\n\r\n00:03:03:15  00:03:05:22\r\n{\\an1}pour donner plus de moyens\r\n\r\n00:03:06:00  00:03:08:11\r\n{\\an1}sur le terrain pour la r\u00e9adaptation.\r\n\r\n00:03:08:13  00:03:12:05\r\n{\\an1}On veut que les gens\r\nretrouvent rapidement du travail.\r\n\r\n00:03:12:15  00:03:15:12\r\n{\\an1}-La pression de l'AI sur les\r\nformateurs et les assur\u00e9s est forte.\r\n\r\n00:03:15:14  00:03:18:10\r\n{\\an1}La transition vers le march\u00e9\r\ndu travail reste un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:03:18:19  00:03:20:21\r\n{\\an1}-Pour beaucoup de gens,\r\n\r\n00:03:20:23  00:03:23:22\r\n{\\an1}il est n\u00e9cessaire de donner du temps.\r\n\r\n00:03:24:00  00:03:29:02\r\n{\\an1}Le lien est difficile entre\r\nentreprises et malades psychiques.\r\n\r\n00:03:29:16  00:03:32:14\r\n{\\an1}-Il faut d\u00e9passer les pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n00:03:33:07  00:03:37:16\r\n{\\an1}-J'aimerais retravailler \u00e0 100 %.\r\n\r\n00:03:37:18  00:03:44:01\r\n{\\an1}-Et moi, d'avoir un CFC.\r\n\r\n00:03:44:03  00:03:49:00\r\n{\\an1}-\"Une vie normale\",\r\ncomme ils disent.\r\n\r\n00:03:49:00  00:03:51:14\r\n{\\an1}-Le Conseil National\r\nveut baisser les rentes\r\n\r\n00:03:51:16  00:03:55:19\r\n{\\an1}que les parents b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\nde l'AI touchent pour leurs enfants.\r\n\r\n00:03:55:21  00:03:59:11\r\n{\\an1}C'est un point qui provoque la\r\nr\u00e9action de plusieurs associations.\r\n\r\n00:03:59:12  00:04:04:15\r\n{\\an1}Elles d\u00e9noncent un risque\r\nde pr\u00e9carit\u00e9 accrue.\r\n\r\n00:04:05:11  00:04:09:20\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un accident de voiture, Marc\r\nsouffre de probl\u00e8mes psychologiques\r\n\r\n00:04:09:22  00:04:13:07\r\n{\\an1}et touche l'AI\r\ndepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n00:04:13:09  00:04:15:19\r\n{\\an1}P\u00e8re d'une adolescente\r\nde 15 ans, c'est le choc\r\n\r\n00:04:15:21  00:04:18:01\r\n{\\an1}quand il apprend\r\nque le Conseil national\r\n\r\n00:04:18:03  00:04:20:04\r\n{\\an1}baissera les rentes AI de sa fille.\r\n\r\n00:04:20:06  00:04:23:20\r\n{\\an1}Rebaptis\u00e9es allocations parentales,\r\nelles baisseront de 40 \u00e0 30 %\r\n\r\n00:04:23:22  00:04:26:01\r\n{\\an1}de la rente du parent.\r\n\r\n00:04:26:07  00:04:28:00\r\n{\\an1}-C'est le budget du mois\r\n\r\n00:04:28:02  00:04:34:03\r\n{\\an1}pour les loisirs: 100 francs.\r\n\r\n00:04:34:05  00:04:38:04\r\n{\\an1}Je n'ai plus le droit\r\nd'offrir un cin\u00e9ma \u00e0 ma fille.\r\n\r\n00:04:38:06  00:04:42:12\r\n{\\an1}Les petites sorties,\r\nce sera pour elle et plus pour moi.\r\n\r\n00:04:42:14  00:04:45:00\r\n{\\an1}J'ai plus le droit\r\nde vivre, finalement.\r\n\r\n00:04:45:07  00:04:49:21\r\n{\\an1}-Marc touche aujourd'hui 26'600 frs\r\npar ann\u00e9e de l'Assurance-invalidit\u00e9.\r\n\r\n00:04:49:23  00:04:54:00\r\n{\\an1}19'000, c'est sa rente,\r\nles 7'600 pour sa fille.\r\n\r\n00:04:54:02  00:04:58:14\r\n{\\an1}Avec la nouvelle mesure, il touchera\r\n5'700 francs pour sa fille.\r\n\r\n00:04:58:16  00:05:01:17\r\n{\\an1}Marc perdra 1'900 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:05:01:23  00:05:04:08\r\n{\\an1}-Ca va mettre les personnes\r\n\r\n00:05:04:10  00:05:07:02\r\n{\\an1}en r\u00e9elle difficult\u00e9.\r\n\r\n00:05:07:04  00:05:10:16\r\n{\\an1}Les maintenir,\r\nvoire les plonger dans la pr\u00e9carit\u00e9,\r\n\r\n00:05:10:18  00:05:13:11\r\n{\\an1}ce qui est en Suisse,\r\nactuellement, le comble.\r\n\r\n00:05:13:18  00:05:16:05\r\n{\\an1}-Les milieux associatifs\r\nsont constern\u00e9s.\r\n\r\n00:05:16:07  00:05:19:19\r\n{\\an1}D'autant qu'ils jugent l'\u00e9conomie\r\nde cette mesure inappropri\u00e9e.\r\n\r\n00:05:20:02  00:05:21:23\r\n{\\an1}-Ces 112 mios sur les 9 mias\r\n\r\n00:05:22:01  00:05:24:09\r\n{\\an1}que co\u00fbte l'AI actuellement,\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:27:17\r\n{\\an1}c'est vraiment un affront envers\r\nles personnes en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:05:28:00  00:05:29:16\r\n{\\an1}-Je suis un handicap\u00e9,\r\n\r\n00:05:29:18  00:05:31:18\r\n{\\an1}mais j'en suis pas vraiment un,\r\n\r\n00:05:31:20  00:05:34:20\r\n{\\an1}j'ai envie de faire des choses\r\npour qu'elles changent,\r\n\r\n00:05:34:22  00:05:37:11\r\n{\\an1}mais on me donne pas l'occasion.\r\n\r\n00:05:37:12  00:05:40:05\r\n{\\an1}Ce pays ne nous aide pas\r\nquand on a rien.\r\n\r\n00:05:40:07  00:05:43:07\r\n{\\an1}Au contraire, on nous impose\r\nencore des charges et des frais,\r\n\r\n00:05:43:09  00:05:46:15\r\n{\\an1}alors qu'on arrive m\u00eame plus\r\n\u00e0 s'offrir de vacances.\r\n\r\n00:05:46:22  00:05:49:23\r\n{\\an1}-Le projet de 7\u00e8me r\u00e9forme de l'AI\r\napprouv\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n00:05:50:01  00:05:52:21\r\n{\\an1}devra passer\r\ndevant le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:05:53:16  00:05:56:09\r\n{\\an1}-L'Eglise catholique\r\naffronte un s\u00e9isme majeur.\r\n\r\n00:05:56:11  00:06:02:16\r\n{\\an1}Le cardinal Barbarin est condamn\u00e9\r\npour non-d\u00e9nonciation d'agressions.\r\n\r\n00:06:02:18  00:06:06:08\r\n{\\an1}Il remettra au Pape sa d\u00e9mission\r\nd'archev\u00eaque de Lyon.\r\n\r\n00:06:06:10  00:06:16:20\r\n{\\an1}La peine est de 6 mois avec sursis,\r\nmais l'impact est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:06:17:14  00:06:20:21\r\n{\\an1}-Il avait toujours\r\nrefus\u00e9 de d\u00e9missionner\r\n\r\n00:06:20:23  00:06:24:09\r\n{\\an1}face \u00e0 un scandale\r\nqui le poursuit depuis 2016.\r\n\r\n00:06:24:11  00:06:26:23\r\n{\\an1}Quelques heures apr\u00e8s\r\nla d\u00e9cision du tribunal,\r\n\r\n00:06:27:01  00:06:30:15\r\n{\\an1}le cardinal Barbarin\r\nse pr\u00e9sente face \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:06:30:21  00:06:33:07\r\n{\\an1}-Ind\u00e9pendamment de mon sort,\r\n\r\n00:06:33:09  00:06:38:17\r\n{\\an1}je veux redire ma compassion\r\n\r\n00:06:38:19  00:06:47:13\r\n{\\an1}pour les victimes et la place\r\nqu'elles gardent dans ma pri\u00e8re.\r\n\r\n00:06:47:15  00:06:51:09\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9cid\u00e9\r\nd'aller voir le Saint-P\u00e8re\r\n\r\n00:06:51:11  00:06:53:20\r\n{\\an1}pour lui remettre ma d\u00e9mission.\r\n\r\n00:06:54:03  00:06:57:18\r\n{\\an1}-La peine prononc\u00e9e est symbolique:\r\n6 mois avec sursis.\r\n\r\n00:06:57:20  00:07:01:23\r\n{\\an1}Mais les motivations du tribunal\r\nsont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n00:07:14:06  00:07:18:16\r\n{\\an1}Le cardinal avait \u00e9t\u00e9 mis au courant\r\nd'attouchements sexuels sur mineurs\r\n\r\n00:07:18:18  00:07:25:01\r\n{\\an1}commis par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se,\r\net il l'avait maintenu \u00e0 son poste.\r\n\r\n00:07:25:03  00:07:30:06\r\n{\\an1}C'est cette inaction que lui\r\nreprochent les victimes du pr\u00eatre.\r\n\r\n00:07:30:11  00:07:33:13\r\n{\\an1}-On voit que la justice divine\r\n\r\n00:07:33:15  00:07:37:13\r\n{\\an1}n'est pas celle des hommes.\r\n\r\n00:07:37:15  00:07:41:18\r\n{\\an1}Il n'y a pas de triomphalisme,\r\nce serait mal plac\u00e9.\r\n\r\n00:07:41:20  00:07:46:20\r\n{\\an1}Mais c'est une victoire\r\npour la protection de l'enfance.\r\n\r\n00:07:47:02  00:07:50:13\r\n{\\an1}-Les avocats de P.Barbarin estiment\r\nque le jury a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:53:10\r\n{\\an1}par la pression m\u00e9diatique\r\net populaire.\r\n\r\n00:07:53:16  00:07:56:03\r\n{\\an1}-Il y a eu, avant le proc\u00e8s,\r\n\r\n00:07:56:05  00:07:58:23\r\n{\\an1}des documentaires, des films...\r\n\r\n00:07:59:00  00:08:04:19\r\n{\\an1}Ca pose une question sur le respect\r\nde la justice et du d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:08:05:01  00:08:07:16\r\n{\\an1}-Les avocats vont faire appel.\r\n\r\n00:08:10:19  00:08:14:03\r\n{\\an1}-Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n00:08:14:08  00:08:19:12\r\n{\\an1}Beaucoup de victimes\r\npendant beaucoup d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:08:19:17  00:08:24:13\r\n{\\an1}on en prend la pleine\r\nmesure ce soir \u00e0 Lyon.\r\n\r\n00:08:28:06  00:08:34:06\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a fait plus de 4 ans\r\n\r\n00:08:34:10  00:08:38:06\r\n{\\an1}que cette mobilisation\r\nentre victimes est n\u00e9e \u00e0 Lyon.\r\n\r\n00:08:38:10  00:08:42:00\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:08:42:04  00:08:45:16\r\n{\\an1}Des hommes\r\nd'une quarantaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n00:08:45:20  00:08:51:10\r\n{\\an1}qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9noncer\r\net de lib\u00e9rer leurs paroles\r\n\r\n00:08:51:14  00:08:55:12\r\n{\\an1}avec des t\u00e9moignages\r\nparfois glaciaux.\r\n\r\n00:08:56:00  00:09:04:12\r\n{\\an1}Ces hommes ont durant leur enfance\r\nfr\u00e9quenter les camps de scouts\r\n\r\n00:09:07:05  00:09:10:07\r\n{\\an1}o\u00f9 travaillait le pr\u00eatre incrimin\u00e9.\r\n\r\n00:09:10:11  00:09:14:02\r\n{\\an1}Ils esp\u00e8rent\r\nque ce jugement va encourager\r\n\r\n00:09:14:06  00:09:17:02\r\n{\\an1}d'autres personnes \u00e0 t\u00e9moigner.\r\n\r\n00:09:17:07  00:09:21:08\r\n{\\an1}On pense qu'ils \u00e9taient 70\r\n\u00e0 subir ses actes.\r\n\r\n00:09:21:11  00:09:24:07\r\n{\\an1}Ce que les victimes ont combattu,\r\n\r\n00:09:24:11  00:09:28:22\r\n{\\an1}c'est le silence coupable\r\nde l'Eglise.\r\n\r\n00:09:29:02  00:09:31:19\r\n{\\an1}On a senti une certaine amertume.\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:35:18\r\n{\\an1}On regrette que le silence\r\ndu cardinal Barbarin\r\n\r\n00:09:35:23  00:09:41:12\r\n{\\an1}n'ait pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plus t\u00f4t,\r\net avec une sanction du pape.\r\n\r\n00:09:41:16  00:09:44:18\r\n{\\an1}-C'est le choc au Vatican.\r\n\r\n00:09:53:10  00:09:57:02\r\n{\\an1}C'est le coeur de l'Eglise,\r\nses cardinaux.\r\n\r\n00:09:57:06  00:09:59:12\r\n{\\an1}-On touche au sacr\u00e9.\r\n\r\n00:09:59:17  00:10:04:02\r\n{\\an1}C'est le cercle magique\r\nautour du pape.\r\n\r\n00:10:04:06  00:10:08:19\r\n{\\an1}\u00c7a doit \u00eatre des exemples.\r\n\r\n00:10:08:23  00:10:12:22\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res semaines,\r\non a eu plusieurs scandales.\r\n\r\n00:10:13:03  00:10:17:12\r\n{\\an1}Un cardinal am\u00e9ricain\r\nqui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de tous ces titres.\r\n\r\n00:10:17:17  00:10:21:01\r\n{\\an1}Ensuite,\r\nil y a eu un scandale en Australie.\r\n\r\n00:10:21:06  00:10:24:14\r\n{\\an1}Il y a eu un livre\r\nqui parle de ses cardinaux\r\n\r\n00:10:24:18  00:10:28:01\r\n{\\an1}qui vivent au Vatican\r\n\r\n00:10:28:05  00:10:33:23\r\n{\\an1}et qui entretiennent des relations\r\nhomosexuelles au Vatican.\r\n\r\n00:10:34:03  00:10:39:10\r\n{\\an1}\u00c9galement la condamnation\r\ndu cardinal Barbarin.\r\n\r\n00:10:39:14  00:10:41:18\r\n{\\an1}Le Saint-Si\u00e8ge est assi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:10:41:23  00:10:45:07\r\n{\\an1}Le pape va devoir\r\nr\u00e9pondre \u00e0 cette temp\u00eate.\r\n\r\n00:10:45:11  00:10:49:02\r\n{\\an1}Ce qu'il va d\u00e9cider\r\npar rapport au cardinal Barbarin\r\n\r\n00:10:49:07  00:10:53:11\r\n{\\an1}sera la nouvelle strat\u00e9gie\r\nde l'Eglise.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:56:12\r\n{\\an1}Il est attendu sur cette d\u00e9cision.\r\n\r\n00:10:56:17  00:10:59:22\r\n{\\an1}Les cardinaux\r\nne pourront plus se draper\r\n\r\n00:11:00:02  00:11:03:02\r\n{\\an1}derri\u00e8re leur sacralit\u00e9.\r\n\r\n00:11:03:02  00:11:04:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:11:04:14  00:11:07:09\r\n{\\an1}Et cet acquittement prononc\u00e9 pour\r\nun policier valaisan.\r\n\r\n00:11:07:11  00:11:10:04\r\n{\\an1}Il \u00e9tait en exc\u00e8s de vitesse\r\npendant une intervention.\r\n\r\n00:11:10:06  00:11:13:11\r\n{\\an1}La pratique contraste avec les\r\ncondamnations prononc\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:13:13  00:11:15:11\r\n{\\an1}Les faits sont-ils comparables ?\r\n\r\n00:11:15:13  00:11:18:19\r\n{\\an1}Et y a-t-il deux logiques\r\njudiciaires diff\u00e9rentes ?\r\n\r\n00:11:19:13  00:11:23:04\r\n{\\an1}-30 policiers sont venus soutenir\r\nleur coll\u00e8gue jeudi dernier.\r\n\r\n00:11:23:06  00:11:25:23\r\n{\\an1}Accus\u00e9 d'exc\u00e8s de vitesse\r\nlors d'une intervention,\r\n\r\n00:11:26:01  00:11:27:19\r\n{\\an1}il risquait un an de prison.\r\n\r\n00:11:27:21  00:11:30:10\r\n{\\an1}Il est acquitt\u00e9.\r\n\r\n00:11:30:16  00:11:32:22\r\n{\\an1}-Le procureur poursuit\r\n\r\n00:11:33:00  00:11:35:22\r\n{\\an1}un agent qui intervenait\r\n\r\n00:11:36:00  00:11:40:01\r\n{\\an1}pour un bien juridique prot\u00e9g\u00e9\r\nqui est la vie.\r\n\r\n00:11:40:03  00:11:42:18\r\n{\\an1}Le Tribunal doit donner\r\nun signal fort.\r\n\r\n00:11:43:01  00:11:45:16\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, en 2017,\r\nlors d'une course poursuite,\r\n\r\n00:11:45:18  00:11:51:06\r\n{\\an1}un agent se fait flasher \u00e0 126 km/h\r\nsur un tron\u00e7on limit\u00e9 \u00e0 50.\r\n\r\n00:11:51:08  00:11:56:06\r\n{\\an1}Il sera condamn\u00e9\r\n\u00e0 un an de prison avec sursis.\r\n\r\n00:11:56:12  00:11:58:07\r\n{\\an1}-Le policier qui intervient\r\n\r\n00:11:58:09  00:12:01:02\r\n{\\an1}sur des casseurs arm\u00e9s de fusils,\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:05:21\r\n{\\an1}avec des gilets par balles et qui\r\nl\u00e2chent des clous dans leur fuite,\r\n\r\n00:12:05:23  00:12:10:08\r\n{\\an1}n'a peur que du radar !\r\n\r\n00:12:19:01  00:12:22:13\r\n{\\an1}-Pour cet avocat, il faudrait\r\nappliquer ces r\u00e8gles avec mesure.\r\n\r\n00:12:22:19  00:12:24:14\r\n{\\an1}-On les condamne\r\n\r\n00:12:24:16  00:12:27:06\r\n{\\an1}comme des citoyens normaux.\r\n\r\n00:12:27:08  00:12:31:16\r\n{\\an1}Ils ont voulu accomplir leur mission\r\nplus ou moins bien.\r\n\r\n00:12:31:18  00:12:37:23\r\n{\\an1}Le lendemain, ils sont condamn\u00e9s\r\ncomme un conducteur normal.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:40:19\r\n{\\an1}C'est anormal.\r\n\r\n00:12:41:02  00:12:43:10\r\n{\\an1}-Par ann\u00e9e, une centaine\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:46:06\r\n{\\an1}de courses urgentes sont d\u00e9nonc\u00e9es\r\n\r\n00:12:46:08  00:12:49:14\r\n{\\an1}au Minist\u00e8re public, sans suite.\r\n\r\n00:12:49:16  00:12:53:07\r\n{\\an1}Je dois me soucier\r\ndu volet administratif\r\n\r\n00:12:53:09  00:12:55:20\r\n{\\an1}car il y a un retrait\r\ndu permis de conduire\r\n\r\n00:12:55:22  00:13:00:04\r\n{\\an1}qui a des cons\u00e9quences\r\nsur le plan professionnel et priv\u00e9.\r\n\r\n00:13:00:06  00:13:04:05\r\n{\\an1}J'entends aussi les collaborateurs\r\npour le volet disciplinaire.\r\n\r\n00:13:04:07  00:13:11:09\r\n{\\an1}Aucun collaborateur n'a abord\u00e9\r\nde course urgente de fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n00:13:11:15  00:13:15:11\r\n{\\an1}-R.Golay a d\u00e9pos\u00e9\r\nune motion au Parlement\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:18:22\r\n{\\an1}qui propose de ne poursuivre\r\nles agents qu'en cas d'accident.\r\n\r\n00:13:19:00  00:13:21:23\r\n{\\an1}C.Luescher en propose une autre.\r\n\r\n00:13:22:05  00:13:27:09\r\n{\\an1}-Que l'on se mette \u00e0 la place\r\n\r\n00:13:27:11  00:13:30:17\r\n{\\an1}du policier et que l'on tienne compte\r\n\r\n00:13:30:19  00:13:35:09\r\n{\\an1}des informations qu'il a au moment\r\no\u00f9 il d\u00e9marre sa course d'urgence.\r\n\r\n00:13:35:15  00:13:39:05\r\n{\\an1}-Une initiative parlementaire\r\nqui sera d\u00e9pos\u00e9e prochainement.\r\n\r\n00:13:40:03  00:13:47:13\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration investira plus\r\nde 900 mios pour le rail d'ici 2035.\r\n\r\n00:13:47:15  00:13:50:22\r\n{\\an1}Et un projet neuch\u00e2telois\r\nfait partie des dossiers retenus:\r\n\r\n00:13:51:00  00:13:57:11\r\n{\\an1}la ligne directe entre Neuch\u00e2tel\r\net la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:13:58:06  00:14:02:06\r\n{\\an1}-Au registre des projets\r\nsouvent discut\u00e9s mais pas r\u00e9alis\u00e9s:\r\n\r\n00:14:02:08  00:14:05:20\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nil y a la travers\u00e9e de la Rade.\r\n\r\n00:14:05:22  00:14:09:04\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel, le RER,\r\nvieux r\u00eave d'une ligne directe\r\n\r\n00:14:09:06  00:14:14:18\r\n{\\an1}entre les deux plus grandes villes\r\ndu canton.\r\n\r\n00:14:15:01  00:14:17:11\r\n{\\an1}Nous sommes au coeur\r\n\r\n00:14:17:12  00:14:19:20\r\n{\\an1}du probl\u00e8me ferroviaire neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:14:19:22  00:14:22:07\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel est au bord du littoral,\r\n\r\n00:14:22:09  00:14:24:23\r\n{\\an1}La Chaux-de-Fonds\r\nen haut des montagnes.\r\n\r\n00:14:25:01  00:14:27:03\r\n{\\an1}Pour relier les villes en train,\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:29:12\r\n{\\an1}il faut venir\r\n\u00e0 la gare de Chambrelien,\r\n\r\n00:14:29:14  00:14:33:18\r\n{\\an1}ce qui double le temps de trajet\r\npar rapport \u00e0 une ligne directe.\r\n\r\n00:14:34:00  00:14:37:11\r\n{\\an1}Chambrelien, gare sans issue\r\no\u00f9 on arrive pour repartir aussit\u00f4t.\r\n\r\n00:14:37:12  00:14:40:00\r\n{\\an1}Passage oblig\u00e9\r\npour relier les deux cit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:40:02  00:14:43:21\r\n{\\an1}28 minutes pour 15 km \u00e0 vol\r\nd'oiseau, alors qu'une ligne directe\r\n\r\n00:14:43:23  00:14:49:03\r\n{\\an1}pourrait diviser\r\nle temps de trajet par deux.\r\n\r\n00:14:49:05  00:14:51:09\r\n{\\an1}En 2012,\r\nle gouvernement neuch\u00e2telois\r\n\r\n00:14:51:11  00:14:55:22\r\n{\\an1}d\u00e9fendait un projet\r\nappel\u00e9 TransRun.\r\n\r\n00:14:56:04  00:14:58:04\r\n{\\an1}-Le but est d'augmenter\r\n\r\n00:14:58:06  00:15:00:12\r\n{\\an1}la mobilit\u00e9 dans le canton,\r\n\r\n00:15:00:14  00:15:05:17\r\n{\\an1}d'avoir un syst\u00e8me qui permet d'avoir\r\ndes trains toutes les 30 minutes.\r\n\r\n00:15:05:23  00:15:10:06\r\n{\\an1}-L'avenir du canton, disait-on,\r\nqui s'\u00e9tait crash\u00e9 dans les urnes.\r\n\r\n00:15:10:12  00:15:12:23\r\n{\\an1}-Ca devait \u00eatre\r\nle chantier du si\u00e8cle.\r\n\r\n00:15:13:00  00:15:16:02\r\n{\\an1}Le RER et le TransRun\r\nne verront pas le jour.\r\n\r\n00:15:16:04  00:15:22:11\r\n{\\an1}Le projet pour relier Neuch\u00e2tel\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds est refus\u00e9.\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:27:12\r\n{\\an1}-Projet jug\u00e9 trop cher,\r\nmais 16 ans plus tard,\r\n\r\n00:15:27:14  00:15:32:07\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel revient\r\n\u00e0 la charge \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:15:32:13  00:15:34:06\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, on parlait\r\n\r\n00:15:34:08  00:15:36:19\r\n{\\an1}de politique d'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n00:15:36:21  00:15:40:11\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel devait payer\r\ndeux tiers de l'investissement.\r\n\r\n00:15:40:12  00:15:46:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce serait un financement\r\nvia le fonds ferroviaire.\r\n\r\n00:15:47:00  00:15:49:06\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats a dit OUI\r\n\r\n00:15:49:08  00:15:52:09\r\n{\\an1}au financement\r\nde la ligne directe neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:58:07\r\n{\\an1}reste \u00e0 convaincre\r\nle National cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:15:59:04  00:16:02:23\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait l'ouverture au public\r\ndu Salon de l'Auto.\r\n\r\n00:16:03:01  00:16:06:07\r\n{\\an1}Et on a assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne\r\ntout \u00e0 fait in\u00e9dite.\r\n\r\n00:16:06:09  00:16:10:07\r\n{\\an1}A.Hodgers n'a pas prononc\u00e9\r\nle discours traditionnel.\r\n\r\n00:16:10:08  00:16:14:01\r\n{\\an1}Il a laiss\u00e9 son r\u00f4le \u00e0 la chanceli\u00e8re\r\nd'Etat Mich\u00e8le Righetti,\r\n\r\n00:16:14:03  00:16:19:18\r\n{\\an1}pour \u00e9viter une succession\r\nd'orateurs masculins.\r\n\r\n00:16:20:11  00:16:26:22\r\n{\\an1}-Un homme pr\u00e9sident du Conseil\r\nd'Etat muet, et une femme qui parle:\r\n\r\n00:16:27:00  00:16:37:17\r\n{\\an1}une image forte\r\ndans un univers tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n00:16:37:19  00:16:43:23\r\n{\\an1}Antonio Hodgers, f\u00e9ministe,\r\na d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'exprimer.\r\n\r\n00:16:44:01  00:16:45:21\r\n{\\an1}-Je ne peux pas m'exprimer\r\n\r\n00:16:45:23  00:16:48:18\r\n{\\an1}si une femme ne s'exprime pas.\r\n\r\n00:16:48:20  00:16:51:22\r\n{\\an1}Il y avait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nIgnazio Cassis, le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:16:52:00  00:16:55:07\r\n{\\an1}du Salon de l'auto, donc\r\nj'ai laiss\u00e9 la chanceli\u00e8re d'Etat\r\n\r\n00:16:55:09  00:16:57:13\r\n{\\an1}porter le message au gouvernement.\r\n\r\n00:16:57:19  00:16:59:17\r\n{\\an1}-Pourquoi cette obligation ?\r\n\r\n00:16:59:19  00:17:01:20\r\n{\\an1}Parce que le Conseil d'Etat genevois\r\n\r\n00:17:01:22  00:17:04:13\r\n{\\an1}a adh\u00e9r\u00e9 au r\u00e9seau international\r\nGender Champions.\r\n\r\n00:17:17:23  00:17:22:09\r\n{\\an1}Le Salon de l'auto\r\nn'a pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande,\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:25:17\r\n{\\an1}c'est donc la chanceli\u00e8re\r\nqui a prononc\u00e9 le discours.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:29:20\r\n{\\an1}-J'assume le discours\r\ndu Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:17:30:03  00:17:33:23\r\n{\\an1}-Une solution jug\u00e9e humiliante\r\npar certains, mais la chanceli\u00e8re\r\n\r\n00:17:34:01  00:17:37:14\r\n{\\an1}n'a pas juste r\u00e9cit\u00e9\r\nle discours de son chef.\r\n\r\n00:17:37:21  00:17:39:13\r\n{\\an1}-La d\u00e9marche n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:17:39:15  00:17:42:03\r\n{\\an1}bien comprise, parce que ce n'est pas\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:46:15\r\n{\\an1}l'ex\u00e9cution de quelque chose, mais\r\nla participation, c'est motivant.\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:50:14\r\n{\\an1}-La d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e\r\navec un chou\u00efa de paternalisme.\r\n\r\n00:17:51:04  00:17:53:08\r\n{\\an1}-Celui qui respecte ses principes\r\n\r\n00:17:53:10  00:17:55:05\r\n{\\an1}doit se d\u00e9sister\r\n\r\n00:17:55:07  00:17:58:12\r\n{\\an1}en faveur d'une repr\u00e9sentante\r\ndu sexe dit \"faible\".\r\n\r\n00:17:58:18  00:18:01:11\r\n{\\an1}-Mais un petit coup de volant\r\nf\u00e9ministe a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9.\r\n\r\n00:18:01:12  00:18:03:15\r\n{\\an1}Pour l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme,\r\n\r\n00:18:03:18  00:18:07:00\r\n{\\an1}ce sera peut-\u00eatre\r\nun petit coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n00:18:07:00  00:18:09:20\r\n{\\an1}-C'est la p\u00e9riode\r\ndes d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:18:09:22  00:18:13:20\r\n{\\an1}Et un comparateur\r\nest \u00e0 disposition sur notre site.\r\n\r\n00:18:13:22  00:18:18:14\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre des diff\u00e9rences\r\nentre les imp\u00f4ts selon les communes.\r\n\r\n00:18:18:16  00:18:23:12\r\n{\\an1}Selon les communes riches ou pauvres,\r\nde droite ou de gauche,\r\n\r\n00:18:23:14  00:18:27:14\r\n{\\an1}la philosophie fiscale change.\r\n\r\n00:18:27:15  00:18:37:05\r\n{\\an1}Julien Chiffelle, bonsoir.\r\n\r\n00:18:37:09  00:18:39:07\r\n{\\an1}C'est spectaculaire.\r\n\r\n00:18:40:19  00:18:43:06\r\n{\\an1}-C'est simple, vous entrez\r\nvotre commune de r\u00e9sidence,\r\n\r\n00:18:43:08  00:18:46:04\r\n{\\an1}votre situation familiale,\r\nvotre revenu.\r\n\r\n00:18:46:06  00:18:48:20\r\n{\\an1}La machine vous dira\r\ncomment votre commune\r\n\r\n00:18:48:22  00:18:52:11\r\n{\\an1}d\u00e9pense ce que vous lui donnez.\r\n\r\n00:18:52:12  00:18:55:10\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre\r\ndes choses int\u00e9ressantes.\r\n\r\n00:18:55:11  00:18:58:01\r\n{\\an1}Il y a des diff\u00e9rences\r\nli\u00e9es aux particularit\u00e9s locales,\r\n\r\n00:18:58:03  00:19:00:14\r\n{\\an1}mais une partie s'explique\r\npar des choix politiques.\r\n\r\n00:19:00:16  00:19:04:21\r\n{\\an1}Prenons un exemple:\r\nNeuch\u00e2tel, Fribourg et Sion.\r\n\r\n00:19:04:23  00:19:09:12\r\n{\\an1}Ce qui leur co\u00fbte le plus cher,\r\nc'est la formation.\r\n\r\n00:19:09:14  00:19:13:01\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Fribourg,\r\nelle p\u00e8se plus lourd.\r\n\r\n00:19:13:03  00:19:17:06\r\n{\\an1}1/3 du budget, contre 29 % \u00e0 Sion\r\net 25 % \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:19:17:08  00:19:22:08\r\n{\\an1}Pour la sant\u00e9, c'est Neuch\u00e2tel qui\r\nse distingue avec 16 % de ses fonds.\r\n\r\n00:19:22:10  00:19:27:03\r\n{\\an1}L\u00e0, on parle de la taille\r\nde chaque tranche du g\u00e2teau.\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:30:20\r\n{\\an1}Mais la taille du g\u00e2teau\r\nchange aussi.\r\n\r\n00:19:30:22  00:19:35:00\r\n{\\an1}Certaines communes encaissent\r\nplus d'imp\u00f4ts que d'autres.\r\n\r\n00:19:35:02  00:19:39:13\r\n{\\an1}Un c\u00e9libataire qui gagne le revenu\r\nm\u00e9dian suisse, 80'000 frs par an,\r\n\r\n00:19:39:15  00:19:45:18\r\n{\\an1}paiera 10'366 frs d'imp\u00f4ts \u00e0 Sion,\r\n11'511 \u00e0 Fribourg\r\n\r\n00:19:45:20  00:19:50:23\r\n{\\an1}et 13'654 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:19:50:23  00:19:52:22\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:53:00  00:19:56:19\r\n{\\an1}Une illustration de la mani\u00e8re de\r\nd\u00e9penser l'argent des contribuables,\r\n\r\n00:19:56:21  00:19:59:09\r\n{\\an1}c'est le domaine du sport\r\net des loisirs.\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:02:11\r\n{\\an1}Selon la commune,\r\nla diff\u00e9rence est tr\u00e8s marqu\u00e9e.\r\n\r\n00:20:03:16  00:20:07:05\r\n{\\an1}-Dans le sport,\r\nl'important c'est de participer.\r\n\r\n00:20:07:07  00:20:10:05\r\n{\\an1}Toutes les communes participent,\r\nmais certaines sont h\u00e9sitantes.\r\n\r\n00:20:10:05  00:20:10:05\r\n{\\an1}C'est spectaculaire.\r\n\r\n00:20:11:07  00:20:15:04\r\n{\\an1}Nous avons compar\u00e9 ces 3 villes.\r\n\r\n00:20:15:13  00:20:21:04\r\n{\\an1}Le plus g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re\r\nde sports et loisirs est Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:20:28:11  00:20:33:20\r\n{\\an1}-Le sport \u00e0 Neuch\u00e2tel c'est le\r\nXamax et le stade de la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n00:20:33:22  00:20:36:23\r\n{\\an1}Ici, on paye beaucoup d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:20:37:01  00:20:41:03\r\n{\\an1}Mais on veut soutenir le sport,\r\net pas seulement l'\u00e9lite.\r\n\r\n00:20:41:10  00:20:43:23\r\n{\\an1}-On a une politique qui diff\u00e8re\r\n\r\n00:20:44:01  00:20:46:18\r\n{\\an1}d'autres villes romandes.\r\n\r\n00:20:46:20  00:20:53:05\r\n{\\an1}On organise des camps multisports\r\npour les enfants.\r\n\r\n00:20:53:07  00:20:56:09\r\n{\\an1}On a un programme de cours:\r\n\"Les \u00e9coles du sport\",\r\n\r\n00:20:56:11  00:21:01:13\r\n{\\an1}qui sont \u00e9chelonn\u00e9s sur 3 trimestres.\r\n\r\n00:21:01:20  00:21:08:08\r\n{\\an1}-A Fribourg, la ville s'appuie\r\ndavantage sur les clubs.\r\n\r\n00:21:08:09  00:21:10:15\r\n{\\an1}Pour l'association\r\nde natation locale,\r\n\r\n00:21:10:17  00:21:13:14\r\n{\\an1}les infrastructures\r\nsont insuffisantes.\r\n\r\n00:21:13:20  00:21:18:23\r\n{\\an1}-Le Fribourg natation\r\nc'est 5 sports diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:21:19:01  00:21:24:16\r\n{\\an1}C'est la seule piscine publique qui\r\nnous permet de faire les 5 sports.\r\n\r\n00:21:24:18  00:21:32:06\r\n{\\an1}On a 600 membres,\r\ndonc on a atteint la limite.\r\n\r\n00:21:32:08  00:21:35:23\r\n{\\an1}On pourrait en avoir plus\r\n\r\n00:21:36:01  00:21:38:05\r\n{\\an1}si on avait plus de bassins.\r\n\r\n00:21:38:07  00:21:44:00\r\n{\\an1}Les heures de piscine manquent,\r\nles infrastructures aussi.\r\n\r\n00:21:44:07  00:21:48:11\r\n{\\an1}-Le responsable des sports\r\nveut nous montrer cette salle.\r\n\r\n00:21:48:12  00:21:51:16\r\n{\\an1}Lieu d'excellence\r\ndu basket fribourgeois.\r\n\r\n00:21:51:23  00:21:54:17\r\n{\\an1}-C'est la seule salle de basket\r\n\r\n00:21:54:19  00:21:57:21\r\n{\\an1}homologu\u00e9e FIBA de Suisse.\r\n\r\n00:21:58:03  00:22:01:10\r\n{\\an1}-La ville reconna\u00eet\r\nun certain retard.\r\n\r\n00:22:01:16  00:22:05:07\r\n{\\an1}-La ville avait un effort \u00e0 faire\r\n\r\n00:22:05:09  00:22:08:01\r\n{\\an1}en mati\u00e8re d'infrastructures.\r\n\r\n00:22:08:03  00:22:12:03\r\n{\\an1}Mais tout arrive en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:22:12:05  00:22:15:19\r\n{\\an1}Le Conseil communal est\r\nconvaincu qu'il doit le faire.\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:22:18\r\n{\\an1}Que ce soit au niveau scolaire,\r\nde requalification d'espaces urbains.\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:27:17\r\n{\\an1}Il s'en donne les moyens.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:34:12\r\n{\\an1}-Une bonne nouvelle car il y a une\r\nchose o\u00f9 tout le monde est d'accord:\r\n\r\n00:22:34:17  00:22:39:13\r\n{\\an1}investir dans le sport,\r\nc'est investir dans la sant\u00e9.\r\n\r\n00:22:39:18  00:22:45:10\r\n{\\an1}-La suite de notre s\u00e9rie sur les\r\nimp\u00f4ts communaux demain.\r\n\r\n00:22:45:14  00:22:48:00\r\n{\\an1}Le grand \u00e9v\u00e9nement se rapproche.\r\n\r\n00:22:48:05  00:22:52:08\r\n{\\an1}2019 sera une ann\u00e9e de F\u00eate\r\ndes Vignerons avec ses traditions.\r\n\r\n00:22:52:12  00:22:56:16\r\n{\\an1}La confr\u00e9rie des vignerons\r\n\u00e9tait nagu\u00e8re un club tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n00:22:56:18  00:23:00:10\r\n{\\an1}Anne-Catherine Ruchonnet\r\nest la premi\u00e8re experte viticole\r\n\r\n00:23:00:11  00:23:03:16\r\n{\\an1}qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e\r\npar la confr\u00e9rie.\r\n\r\n00:23:04:13  00:23:08:11\r\n{\\an1}-08h30, Anne-Catherine Ruchonnet\r\nfile \u00e0 la cave.\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:11:14\r\n{\\an1}On la surnomme Anouk,\r\nm\u00eame si elle s'est fait un nom\r\n\r\n00:23:11:16  00:23:14:15\r\n{\\an1}en reprenant le domaine familial\r\navec son fr\u00e8re,\r\n\r\n00:23:14:17  00:23:17:10\r\n{\\an1}et en devenant\r\nla premi\u00e8re experte viticole\r\n\r\n00:23:17:11  00:23:20:15\r\n{\\an1}nomm\u00e9e par la Confr\u00e9rie\r\ndes Vignerons en 2015.\r\n\r\n00:23:20:17  00:23:24:11\r\n{\\an1}Elle note les vignes\r\nde ses confr\u00e8res et consoeurs.\r\n\r\n00:23:24:23  00:23:27:17\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais fi\u00e8re qu'on me donne\r\n\r\n00:23:27:19  00:23:30:00\r\n{\\an1}ce r\u00f4le, \u00e7a voulait dire\r\n\r\n00:23:30:02  00:23:33:16\r\n{\\an1}que je faisais bien mon travail.\r\n\r\n00:23:33:18  00:23:36:19\r\n{\\an1}Je suis aussi contente\r\npour la reconnaissance des femmes\r\n\r\n00:23:36:21  00:23:38:23\r\n{\\an1}dans le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:23:39:06  00:23:42:11\r\n{\\an1}-Le but premier de la Confr\u00e9rie\r\ndes Vignerons est de contr\u00f4ler\r\n\r\n00:23:42:13  00:23:45:09\r\n{\\an1}la qualit\u00e9 du travail\r\ndes vignerons-t\u00e2cherons.\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:49:16\r\n{\\an1}Elle nomme des experts, et la F\u00eate\r\nr\u00e9compense une fois par g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n00:23:49:18  00:23:52:00\r\n{\\an1}les meilleurs vignerons.\r\n\r\n00:23:52:02  00:23:57:22\r\n{\\an1}La tradition perdure: il sont 8\r\n\u00e0 scruter des domaines viticoles.\r\n\r\n00:23:58:00  00:24:01:12\r\n{\\an1}Une fille experte:\r\nune fiert\u00e9 pour le papa.\r\n\r\n00:24:01:19  00:24:04:19\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais content,\r\n\r\n00:24:04:21  00:24:10:13\r\n{\\an1}c'est le r\u00e9sultat du travail du papa\r\n\r\n00:24:10:15  00:24:14:07\r\n{\\an1}qui lui a expliqu\u00e9\r\ncomment on cultive la vigne.\r\n\r\n00:24:14:09  00:24:18:19\r\n{\\an1}Quand elle a commenc\u00e9\r\ncomme vigneronne, c'\u00e9tait rare.\r\n\r\n00:24:18:21  00:24:22:15\r\n{\\an1}Mais les femmes\r\nont toujours aid\u00e9 \u00e0 la vigne.\r\n\r\n00:24:22:21  00:24:25:20\r\n{\\an1}-Pour voir des femmes\r\n\u00e0 la Confr\u00e9rie des Vignerons,\r\n\r\n00:24:25:22  00:24:27:15\r\n{\\an1}il a fallu attendre 2008.\r\n\r\n00:24:27:17  00:24:31:03\r\n{\\an1}Mercredi \u00e0 Vevey, on en d\u00e9bat.\r\n\r\n00:24:31:09  00:24:35:06\r\n{\\an1}-Les questions de droit des femmes\r\n\r\n00:24:35:08  00:24:38:09\r\n{\\an1}sont arriv\u00e9es tard en Suisse.\r\n\r\n00:24:38:11  00:24:45:09\r\n{\\an1}Le milieu de la terre rel\u00e8ve\r\nd'une tradition patriarcale tenace.\r\n\r\n00:24:45:15  00:24:49:05\r\n{\\an1}-Pour int\u00e9grer la confr\u00e9rie,\r\nil faut un parrainage\r\n\r\n00:24:49:07  00:24:53:01\r\n{\\an1}et une lettre de motivation,\r\nou un papa d\u00e9j\u00e0 confr\u00e8re.\r\n\r\n00:24:53:03  00:24:57:02\r\n{\\an1}Les enfants Ruchonnet\r\nsont tous membres.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:03:07\r\n{\\an1}-Demain c'est la Journ\u00e9e\r\ninternationale des droits des femmes.\r\n\r\n00:25:03:09  00:25:06:17\r\n{\\an1}Et l'occasion de faire le point\r\nsur un combat d\u00e9mocratique mondial.\r\n\r\n00:25:06:19  00:25:09:08\r\n{\\an1}Regardez ce tableau r\u00e9alis\u00e9\r\npar la Banque mondiale.\r\n\r\n00:25:09:10  00:25:14:22\r\n{\\an1}Le bilan global montre que\r\nles femmes n'ont que 3/4 des droits.\r\n\r\n00:25:15:00  00:25:19:17\r\n{\\an1}Pour la libert\u00e9 d'acc\u00e8s, la gestion\r\nde son argent, l'\u00e9galit\u00e9 de salaire.\r\n\r\n00:25:19:18  00:25:24:04\r\n{\\an1}Les couleurs sombres pointent\r\nles pays les plus retardataires.\r\n\r\n00:25:24:06  00:25:27:12\r\n{\\an1}La Suisse n'est pas parmi\r\nles mieux class\u00e9s en Europe.\r\n\r\n00:25:27:14  00:25:37:09\r\n{\\an1}La situation est noire en Arabie\r\nsaoudite, en Iran ou en Afghanistan.\r\n\r\n00:25:38:02  00:25:41:16\r\n{\\an1}Nous parlons d'un combat pour la\r\nd\u00e9fense des principes d\u00e9mocratiques,\r\n\r\n00:25:41:18  00:25:44:23\r\n{\\an1}des femmes et des hommes ensemble.\r\n\r\n00:25:45:01  00:25:50:14\r\n{\\an1}En Espagne, des hommes militent\r\naussi bien que leurs compagnes.\r\n\r\n00:25:51:08  00:25:55:05\r\n{\\an1}-Il y a dix ans,\r\nMiguel a d\u00e9cid\u00e9 de changer.\r\n\r\n00:25:55:07  00:25:58:17\r\n{\\an1}Il est devenu f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:25:58:23  00:26:02:16\r\n{\\an1}-Je prends ces serviettes en tissu\r\npour ma petite amie.\r\n\r\n00:26:02:22  00:26:07:10\r\n{\\an1}-En Espagne,\r\nseuls 16 % des hommes s'impliquent\r\n\r\n00:26:07:11  00:26:10:22\r\n{\\an1}autant que leur compagne\r\ndans les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n00:26:11:08  00:26:13:20\r\n{\\an1}-On doit changer de mod\u00e8le,\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:15:21\r\n{\\an1}devenir des hommes\r\n\r\n00:26:15:23  00:26:18:15\r\n{\\an1}qui se soucient\r\nde ceux qui les entourent,\r\n\r\n00:26:18:17  00:26:20:21\r\n{\\an1}qui ont de l'empathie\r\npour les femmes.\r\n\r\n00:26:20:23  00:26:24:17\r\n{\\an1}Il faut remettre en question ce\r\nmod\u00e8le d'homme qu'on nous transmet.\r\n\r\n00:26:24:23  00:26:28:21\r\n{\\an1}-C'est au contact de sa petite amie\r\nque Miguel a compris\r\n\r\n00:26:28:23  00:26:32:14\r\n{\\an1}qu'il ne voulait plus \u00eatre\r\nun homme au sens traditionnel.\r\n\r\n00:26:32:16  00:26:37:06\r\n{\\an1}En \u00e9tudiant les th\u00e9ories f\u00e9ministes,\r\nsa vision s'est transform\u00e9e.\r\n\r\n00:26:37:11  00:26:41:16\r\n{\\an1}-Avant je consid\u00e9rais la plupart\r\ndes femmes comme des objets,\r\n\r\n00:26:41:18  00:26:43:19\r\n{\\an1}et m\u00eame des objets sexuels.\r\n\r\n00:26:43:21  00:26:47:10\r\n{\\an1}Maintenant,\r\nje les comprends diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:26:47:11  00:26:50:11\r\n{\\an1}La plupart de mes mod\u00e8les\r\nsont des femmes.\r\n\r\n00:26:50:17  00:26:52:11\r\n{\\an1}-Je peux m'asseoir face \u00e0 lui\r\n\r\n00:26:52:13  00:26:54:10\r\n{\\an1}et lui raconter ce que je ressens.\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:56:23\r\n{\\an1}La communication est plus simple.\r\n\r\n00:26:57:01  00:27:00:11\r\n{\\an1}Il n'est pas sup\u00e9rieur \u00e0 moi,\r\nc'est \u00e9gal \u00e0 \u00e9gal.\r\n\r\n00:27:00:17  00:27:06:10\r\n{\\an1}-Au pays du macho iberico,\r\n46 % des hommes espagnols\r\n\r\n00:27:06:11  00:27:09:15\r\n{\\an1}se disent aujourd'hui f\u00e9ministes.\r\n\r\n00:27:09:17  00:27:15:02\r\n{\\an1}Des associations masculines pour\r\nl'\u00e9galit\u00e9 des sexes se cr\u00e9ent.\r\n\r\n00:27:15:04  00:27:18:10\r\n{\\an1}Depuis deux ans,\r\nAnselmo Hernandez participe\r\n\r\n00:27:18:11  00:27:22:12\r\n{\\an1}\u00e0 des groupes de paroles.\r\n\r\n00:27:22:18  00:27:26:00\r\n{\\an1}-Chacun parlera\r\ndu plus profond de son coeur.\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:29:05\r\n{\\an1}-Ces r\u00e9unions sont r\u00e9serv\u00e9es\r\naux hommes\r\n\r\n00:27:29:07  00:27:32:06\r\n{\\an1}pour leur permettre\r\nde se livrer plus facilement.\r\n\r\n00:27:32:12  00:27:34:04\r\n{\\an1}-Les hommes f\u00e9ministes\r\n\r\n00:27:34:06  00:27:36:03\r\n{\\an1}nous sommes plus heureux,\r\n\r\n00:27:36:05  00:27:38:16\r\n{\\an1}car nous ne cachons pas\r\nnos faiblesses.\r\n\r\n00:27:38:18  00:27:42:06\r\n{\\an1}On peut se montrer tel qu'on est,\r\n\r\n00:27:42:08  00:27:44:10\r\n{\\an1}plus besoin\r\nde jouer les hommes forts.\r\n\r\n00:27:44:15  00:27:47:06\r\n{\\an1}-R\u00e9guli\u00e8rement,\r\ndes d\u00e9bats s'organisent\r\n\r\n00:27:47:08  00:27:49:14\r\n{\\an1}avec des figures\r\ndu f\u00e9minisme espagnol.\r\n\r\n00:27:49:20  00:27:51:20\r\n{\\an1}-Leur r\u00f4le est crucial.\r\n\r\n00:27:51:22  00:27:53:15\r\n{\\an1}Pour en finir avec le machisme\r\n\r\n00:27:53:17  00:27:56:17\r\n{\\an1}et la violence faite aux femmes,\r\nles hommes doivent changer.\r\n\r\n00:27:56:22  00:28:00:16\r\n{\\an1}-Le 8 mars, Anselmo manifestera\r\navec des milliers de f\u00e9ministes,\r\n\r\n00:28:00:18  00:28:03:17\r\n{\\an1}femmes et hommes.\r\n\r\n00:28:04:15  00:28:10:12\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 son avance de deux buts\r\nau match aller, Paris Saint-Germain\r\n\r\n00:28:10:14  00:28:13:00\r\n{\\an1}a craqu\u00e9 hier soir\r\nface \u00e0 Manchester United.\r\n\r\n00:28:13:02  00:28:16:20\r\n{\\an1}Cet \u00e9chec en huiti\u00e8mes de finale de\r\nla Ligue des Champions p\u00e8sera lourd\r\n\r\n00:28:16:22  00:28:20:11\r\n{\\an1}dans les comptes d'un club\r\nqui a tout mis\u00e9 au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n00:28:21:05  00:28:27:07\r\n{\\an1}-C'est termin\u00e9, Paris est \u00e9limin\u00e9\r\npar Manchester United !\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:30:14\r\n{\\an1}-Deux ans apr\u00e8s le traumatisme\r\nde la remontada \u00e0 Barcelone,\r\n\r\n00:28:30:16  00:28:33:07\r\n{\\an1}le Paris Saint-Germain\r\nfait \u00e0 nouveau naufrage,\r\n\r\n00:28:33:09  00:28:36:12\r\n{\\an1}battus 3 \u00e0 1 par les Anglais.\r\n\r\n00:28:36:14  00:28:39:10\r\n{\\an1}Ils sont \u00e9limin\u00e9s\r\npour la 3\u00e8me fois d'affil\u00e9e\r\n\r\n00:28:39:11  00:28:42:23\r\n{\\an1}en huiti\u00e8mes de finale\r\nla Ligue des Champions.\r\n\r\n00:28:43:05  00:28:46:06\r\n{\\an1}-C'est difficile,\r\n\r\n00:28:46:08  00:28:49:18\r\n{\\an1}peut-\u00eatre pas possible d'analyser...\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:52:12\r\n{\\an1}-Si l'entra\u00eeneur\r\nne peut pas expliquer les raisons\r\n\r\n00:28:52:14  00:28:54:23\r\n{\\an1}de cet \u00e9chec,\r\nses cons\u00e9quences financi\u00e8res\r\n\r\n00:28:55:01  00:28:57:08\r\n{\\an1}sont d\u00e9j\u00e0 claires\r\npour le club parisien.\r\n\r\n00:28:57:10  00:28:58:21\r\n{\\an1}Cette \u00e9limination\r\n\r\n00:28:58:23  00:29:01:05\r\n{\\an1}le prive des 10,5 mios d'euros,\r\n\r\n00:29:01:07  00:29:04:08\r\n{\\an1}vers\u00e9s par l'UEFA\r\n\u00e0 tous les quart-de-finalistes.\r\n\r\n00:29:04:10  00:29:07:03\r\n{\\an1}Le d\u00e9ficit en billetterie\r\nest estim\u00e9 \u00e0 10 mios.\r\n\r\n00:29:07:05  00:29:13:07\r\n{\\an1}Le PSG perd \u00e9galement\r\nplus de 20 mios de droits TV.\r\n\r\n00:29:13:09  00:29:17:06\r\n{\\an1}Des chiffres anecdotiques\r\nau regard du 1,5 mia d'euros\r\n\r\n00:29:17:08  00:29:22:18\r\n{\\an1}investi depuis 7 ans par son\r\npropri\u00e9taire T.ben Hamad Al-Thani.\r\n\r\n00:29:23:00  00:29:25:18\r\n{\\an1}-La volont\u00e9 du PSG, c'est de devenir\r\n\r\n00:29:25:20  00:29:29:15\r\n{\\an1}une r\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne comme marque\r\n\r\n00:29:29:17  00:29:32:11\r\n{\\an1}et de se d\u00e9velopper\r\nau niveau international,\r\n\r\n00:29:32:12  00:29:37:18\r\n{\\an1}de cr\u00e9er une image\r\nde club important en Europe.\r\n\r\n00:29:38:00  00:29:41:01\r\n{\\an1}-Mais les revers \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\nd\u00e9valorisent l'image du PSG,\r\n\r\n00:29:41:03  00:29:43:03\r\n{\\an1}per\u00e7u comme un perdant.\r\n\r\n00:29:43:05  00:29:46:11\r\n{\\an1}Cela devrait affecter les recettes\r\nsur les ventes de maillots\r\n\r\n00:29:46:12  00:29:49:12\r\n{\\an1}et la ren\u00e9gociation du contrat\r\navec son \u00e9quipementier.\r\n\r\n00:29:49:14  00:29:54:10\r\n{\\an1}Le club parisien\r\nest dans le collimateur de l'UEFA\r\n\r\n00:29:54:11  00:29:56:17\r\n{\\an1}concernant le fair-play financier,\r\n\r\n00:29:56:19  00:30:01:05\r\n{\\an1}soit l'\u00e9quilibre obligatoire\r\nentre les d\u00e9penses et les recettes.\r\n\r\n00:30:01:07  00:30:05:03\r\n{\\an1}Le PSG devra vendre\r\nplusieurs joueurs, ou une star,\r\n\r\n00:30:05:05  00:30:07:14\r\n{\\an1}pour \u00e9quilibrer ses comptes.\r\n\r\n00:30:08:13  00:30:12:00\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:12:02  00:30:15:15\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:15:17  00:30:19:12\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:19:14  00:30:24:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, V.Born-Dard, J.Cloux,\r\nF.Montezuma, E.Payot, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047304\r\nDate de transcription : 13-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:36) [86%] : \r\nFrance Info bonjour aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:30) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le Parlement r\u00e9forme AI, le march\u00e9 du travail devra mieux int\u00e9grer les malades psychiques parall\u00e8lement on r\u00e9duira la rente que les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI touche pour leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:01:54) [92%] : \r\nUn policier valaisan en intervention \u00e9tait en exc\u00e8s de vitesse, le voil\u00e0 quitter \u00e7a contraste avec Gen\u00e8ve, o\u00f9 des agents ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, nous verrons ce que la diff\u00e9rence de traitement r\u00e9v\u00e8le nous commen\u00e7ons ce soir une s\u00e9rie sur les imp\u00f4ts communaux sur notre site, on pourra constater des diff\u00e9rences tr\u00e8s spectaculaire dans le poids qui p\u00e8se sur le contribuable et dans le choix des d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:55 > 0:02:25) [92%] : \r\nC'est un s\u00e9isme pour l'\u00c9glise catholique, le cardinal Barbarin et condamn\u00e9 pour non- d\u00e9nonciation d'agressions p\u00e9dophiles, il remettra au pape Fran\u00e7ois sa d\u00e9mission d'archev\u00eaque de Lyon, nous sommes en Direct \u00e0 Lyon avec Anne Fournier et en Italie avec Val\u00e9rie Dupont et puis la sc\u00e8ne et in\u00e9dite au salon de l'auto, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois Antonio Hodgers n'a pas fait le discours traditionnel il laisse son r\u00f4le \u00e0 la Chanceli\u00e8re d'\u00c9tat Michel Rieti une femme pour la mixit\u00e9 des orateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:02:41) [88%] : \r\nVoici donc la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 changer la donne pour beaucoup de gens, beaucoup de b\u00e9n\u00e9ficier en Suisse Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments : le march\u00e9 du travail devra mieux int\u00e9grer les malades psychiques il Imbert Claude L\u00e9vy \u00e9volue et David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:42 > 0:02:58) [94%] : \r\nLes chemins qui ont men\u00e9 Jo\u00eblle et Raymond dans cet organisme de r\u00e9insertion sont diff\u00e9rents, mais ils partagent un m\u00eame objectif quitt\u00e9 les sables mouvants de la maladie, pour s'installer durablement dans le march\u00e9 du travail Raymond souffrent de phobie sociale, elles ont ruin\u00e9 toutes ces tentatives d'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:58 > 0:03:17) [90%] : \r\nDisons que je n'arrive plus \u00e0 me concentrer, et puis apr\u00e8s, j'arrive pas \u00e0 sortir de chez moi et puis du coup je ne peux plus aller travailler qui est assez compliqu\u00e9, et puis surtout un le fait de parler avec les gens, ma famille a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'AI et puis je voulais un peu sortir de ce cursus cela du coup je voulais je voulais vraiment avoir une vie normale, monsieur le stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:21) [89%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Jo\u00eblle avait un travail maison Burn Out \u00e0 tout casser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:21 > 0:03:34) [87%] : \r\nJ'ai perdu confiance comme je parle je b\u00e9gaye alors qu'avant, par un \u00e7a sortait tout seul, tout allait bien, maintenant il y a plus de difficult\u00e9s, et l\u00e0, \u00e7a vous aide, oui, oui, un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:47) [92%] : \r\nEn Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de rentes AI baiss\u00e9 31000 de moins en disant mais celles destin\u00e9es aux malades psychiques sont rest\u00e9s stables, la r\u00e9forme doit permettre de d\u00e9tecter les troubles plut\u00f4t et d'am\u00e9liorer l'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:47 > 0:04:04) [91%] : \r\nLes personnes adultes trouvent qu'ont beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 trouver des postes pour se faire former s'ils ne peuvent plus faire leur m\u00e9tier, tr\u00e8s vite, ils sont abandonn\u00e9s par l'AI, on voit qu'ils sont sur une voie qui peut suffire, on a pris toutes les mesures dans ce sens l\u00e0 pour donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:04 > 0:04:13) [96%] : \r\nPlus de trains, plus de moyens aux gens du terrain pour faire plus de r\u00e9adaptation et d'ailleurs c'est ce qu'on fait depuis des ann\u00e9es, donner la possibilit\u00e9 aux gens d'\u00eatre plus rapidement sur le march\u00e9 du travail, de retrouver une place sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:19) [96%] : \r\nLa pression de l'AI sur les formateurs et forte la transition vers le march\u00e9 du travail demeure un vrai d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:19 > 0:04:30) [89%] : \r\nPlus de 10 pour un certain nombre de personne, c'est le temps qui est n\u00e9cessaire, notamment pour les malades psychiques ensuite le lien \u00e0 faire, il est souvent difficile avec les entreprises pour les malades psychiques des pr\u00e9jug\u00e9s, pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:34) [96%] : \r\nOui, des pr\u00e9jug\u00e9s que Jo\u00eblle et Raymond sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 surmonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:35 > 0:04:37) [97%] : \r\nEt vos espoirs pour la suite, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:37 > 0:04:38) [85%] : \r\nDe retrouver un travail \u00e0 100 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:45) [86%] : \r\nLoin d'avoir enfin CFC, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est le 1er but peu apr\u00e8s M. ainsi pu battre mais phobies surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:45 > 0:04:47) [97%] : \r\nUne vie normale, comme ils disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:05:05) [94%] : \r\nEt parall\u00e8lement \u00e0 ces mesures, le National veut baisser les rentes que les parents b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI touche pour la charge de leurs enfants, c'est un point qui provoque beaucoup de r\u00e9actions des associations, elle d\u00e9nonce un risquent de pr\u00e9carit\u00e9 accrue Alexandre Villemin Th\u00e9o Jeannet Gilles Denis Barthe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:06 > 0:05:25) [90%] : \r\nApr\u00e8s un grave accident de voiture, Marc qui souffrent de probl\u00e8mes psychologiques et depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, il touche l'AI, p\u00e8re d'une adolescente de 15 ans, c'est le choc quand il apprend ce matin que le Conseil national baissera les rentes AI de sa fille, rebaptis\u00e9 allocation parentale elles diminueront de 40 \u00e0 30 pour 100 de la rente du par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:26 > 0:05:31) [82%] : \r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s le budget, du moins pour le loisir, se sont front bon grosse on meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:32 > 0:05:44) [89%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que ben ben j'ai plus le droit d'offrir du un cin\u00e9ma \u00e0 ma fille puis \u00e9tude sortie ben \u00e7a sera pour elle est plus pour moi, moi je j'ai plus le droit de vivre, finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:45 > 0:06:01) [90%] : \r\nMarc touche aujourd'hui 26600 francs par ann\u00e9e uniquement de l'assurance invalidit\u00e9 19000 c'est sa rente 7600 celle de sa fille avec la nouvelle mesure il ne touchera plus que 5700 francs pour sa fille, Marc perdra donc 1000 900 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:01 > 0:06:11) [93%] : \r\n\u00e7a va mettre les personnes concern\u00e9es en r\u00e9elle difficult\u00e9 les maintenir, voire les plonger dans la pr\u00e9carit\u00e9, ce qui est quand m\u00eame en Suisse actuellement le comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:11 > 0:06:18) [93%] : \r\nUn comble les milieux associatifs sont constern\u00e9s, d'autant qu'il juge l'\u00e9conomie de cette mesure inappropri\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:26) [90%] : \r\nCes 112 millions sur les 9 milliards que co\u00fbte la l'AI actuellement pour nous, c'est vraiment un affront aux personnes qui sont en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:26 > 0:06:47) [83%] : \r\nUn handicap\u00e9 mais je j'en suis pas mais moi j'envie de faire des choses pour qu'le changement, mais on peut pas l'occasion qui doivent s'il il nous a pas quand on a rien, quoi, quand on a rien, on n'est pas aid\u00e9, et au contraire, nous imposerons cours d'\u00e9changer des frais en plus alors qu'on arrive d\u00e9j\u00e0 m\u00eame pas depuis 2 depuis des ann\u00e9es, a pu s'offrir de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:47 > 0:06:53) [94%] : \r\nLe projet de 7\u00e8me r\u00e9forme de l'AI approuv\u00e9 aujourd'hui devra passer encore devant le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:54 > 0:07:18) [91%] : \r\nL'\u00e9glise catholique qui affronte un s\u00e9isme majeur, le plus haut dignitaire catholique de France, le cardinal Barbarin et condamn\u00e9 pour non- d\u00e9nonciation d'agressions p\u00e9dophiles, il remettra au pape sa d\u00e9mission d'archev\u00eaque de Lyon, la peine est de 6 mois avec sursis, mais l'impact est tr\u00e8s fort dans l'\u00c9glise catholique, il touche aux cardinaux ceux qu'on nommait les princes de l'\u00c9glise au coeur de l'institution Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:30) [95%] : \r\nIl avait jusque-l\u00e0 toujours refus\u00e9 de d\u00e9missionner face \u00e0 un scandale qui le poursuit depuis 2016, mais quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s la d\u00e9cision du tribunal, le cardinal Barbarin se pr\u00e9sente face \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:32 > 0:07:54) [94%] : \r\nInd\u00e9pendamment de mon sort personnel, je tiens \u00e0 redire d'abord ma compassion pour les victimes et toute la place qu'elles et leurs familles garde dans ma pri\u00e8re, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir le Saint-P\u00e8re pour lui remettre ma d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:02) [93%] : \r\nSi la peine prononc\u00e9e est symbolique, 6 mois avec sursis, les motivations du tribunal sont d'une extr\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 pour le cardinal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:13) [96%] : \r\nEn voulant \u00e9viter le scandale, Philippe Barbarin a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre le risque d'emp\u00eacher la d\u00e9couverte de tr\u00e8s nombreuses victimes d'abus sexuels par la justice et d'interdire l'expression de leur douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:15 > 0:08:30) [95%] : \r\nLe cardinal avait \u00e9t\u00e9 mis au courant d'attouchements sexuels sur mineurs commis dans les ann\u00e9es 80 par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se mais il l'avait maintenu \u00e0 son poste, il n'avait pas saisi la justice, c'est cette inaction, que lui reprochent les victimes du pr\u00eatre qui ont intent\u00e9 le proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:31 > 0:08:41) [91%] : \r\nPourvoi que peut-\u00eatre que la justice divine n'est pas exactement la m\u00eame que la justice des hommes il y a pas de triomphalisme \u00e0 faire, ce serait mal plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:44 > 0:08:47) [99%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame une grande victoire pour la protection de l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:08:53) [94%] : \r\nLes avocats de Philippe Barbarin estiment quant \u00e0 eux, que le jury a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par la pression m\u00e9diatique et populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:53 > 0:09:05) [91%] : \r\nJe crois qu'on a jamais vu un proc\u00e8s avec le avant un proc\u00e8s, des documentaires, des films, des commentaires, \u00e7a pose \u00e0 mon avis, une vraie question de soci\u00e9t\u00e9, sur ce que le respect d\u00fb \u00e0 la justice et au temps du d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:08) [99%] : \r\nLes avocats ont annonc\u00e9 leur intention de faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:10 > 0:09:23) [92%] : \r\nEt nous sommes en Direct avec nous, correspondante en France et en Italie, au Vatican, \u00e0 Lyon, tout d'abord, Anne Fournier, beaucoup de victimes de crimes tr\u00e8s graves pendant beaucoup d'ann\u00e9es, ce soir, on prend vraiment la pleine mesure de \u00e7a \u00e0 Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:27 > 0:10:37) [89%] : \r\nOui, il faut s'imaginer, \u00e7a fait plus de 4 ans que cette mobilisation entre victime est n\u00e9 ici \u00e0 Lyon, l'un des fiefs de l'\u00c9glise catholique fran\u00e7aise alors il y a du beaucoup d'\u00e9motions aujourd'hui au tribunal, beaucoup d'\u00e9motion, des hommes d'une quarantaine d'ann\u00e9es, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9noncer, de lib\u00e9rer leurs paroles avec des t\u00e9moignages parfois au et qui ont frapp\u00e9 les esprits, souvent jusqu'ici peu d\u00e9noncer ces ces, ces hommes d'une quarantaine d'ann\u00e9es en tous durant les enfants durant leur enfance fr\u00e9quenter ces camps de scouts tous travaillaient le pr\u00eatre incrimin\u00e9, beaucoup \u00e9taient persuad\u00e9s imaginait d'\u00eatre les seuls \u00e0 subir ces actes jusqu'\u00e0 ce que tout \u00e9clate alors oui pour eux aujourd'hui, c'est une lib\u00e9ration, ils esp\u00e8rent aussi que ce jugement va encourager d'autres personnes \u00e0 t\u00e9moigner, on pense qu'ils \u00e9taient environ une septantaine \u00e0 subir ces actes odieux durant leur enfance, mais ce que ces victimes ont aussi combattu, c'est l'omerta, le silence coupable de l'\u00e9glise alors au-del\u00e0 de la satisfaction, on l'a senti, aujourd'hui il y a aussi une certaine Meurthe amertume, on regrette que le silence du cardinal Barbarin sur ces faits n'aient pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plut\u00f4t et aussi avec une sanction du pape lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:37 > 0:10:49) [91%] : \r\nEt puis le choc au Vatican Val\u00e9rie Dupont on touche vraiment au coll\u00e8ge des cardinaux ses cardinaux ont chacun voit pas potentiels sont les \u00e9lecteurs du pape, c'est vraiment pour les catholiques, hein, c'est le coeur du coeur de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:51 > 0:11:58) [93%] : \r\nExactement ici on touche vraiment au sacr\u00e9 en quelque sorte le coll\u00e8ge des cardinaux, c'est le cercle magique autour du pape et puis pour de nombreux catholiques se sont \u00e9videmment d'abord des exemples, des personnes qui sont au-dessus de tout soup\u00e7on, alors c'est vrai avec ces derni\u00e8res semaines, on a eu plusieurs scandales d'abord l'affaire Mc Carrick, du nom du cardinal am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9froqu\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de tous ces titres cl\u00e9ricaux, ensuite il y a eu le scandale du cardinal Pell en Australie, le livre Sodome \u00e0 qui parle de ses cardinaux qui vivent au Vatican et qui entretiennent des relations homosexuelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du Vatican et puis \u00e9videmment la condamnation du cardinal Barbarin en premi\u00e8re instance, \u00e9videmment, mais une condamnation quand m\u00eame alors c'est clair que la temp\u00eate est \u00e9vidente, le Saint-Si\u00e8ge est assi\u00e9g\u00e9 \u00e0 cause des actes de ses propres princes de l'\u00c9glise et le pape va devoir r\u00e9pondre \u00e0 cette temp\u00eate \u00e0 ce probl\u00e8me, alors ce qu'il va d\u00e9cider par rapport au cardinal Barbarin sera vraiment la nouvelle strat\u00e9gie de l'\u00e9glise, il est attendu sur cette d\u00e9cision, m\u00eame s'il a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des r\u00e9ponses aux victimes avec la r\u00e9union sur la p\u00e9dophilie, les cardinaux, eux, ne pourront plus se draper derri\u00e8re leur sacralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:58 > 0:11:59) [99%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:00 > 0:12:19) [90%] : \r\nRetour en Suisse avec 7 acquittements prononc\u00e9s pour un policier valaisan, il \u00e9tait en exc\u00e8s de vitesse pendant une intervention, la pratique contraste avec ce qu'on a vu \u00e0 Gen\u00e8ve des condamnations de policiers qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es et qui ont fait grand bruit, question : les faits sont-ils comparables et y a-t-il de logique judiciaire diff\u00e9rentes Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:20 > 0:12:29) [92%] : \r\nIls \u00e9taient une trentaine de policiers \u00e0 \u00eatre venus soutenir leur coll\u00e8gue jeudi dernier accus\u00e9 d'exc\u00e8s de vitesse lors d'une intervention, il risquait un an de prison aujourd'hui, le verdict est tomb\u00e9, il est acquitt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:30 > 0:12:43) [91%] : \r\nDans le cas qui nous pr\u00e9occupe, on est s\u00fbr du bien juridique est la vie avec un procureur qui poursuit un agent qui partait sur une intervention o\u00f9 on a le bien juridique prot\u00e9ger qui est la vie, c'est pour \u00e7a que c'est un signal fort que le tribunal de Sierre doit donner aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:43 > 0:12:56) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, aussi, des policiers sont poursuivis en 2017 lors d'une course- poursuite, un agent se fait flasher \u00e0 minuit pass\u00e9 \u00e0 126 kilom\u00e8tres heure sur un tron\u00e7on limit\u00e9 \u00e0 50 il sera condamn\u00e9 \u00e0 un an, prison avec sursis, c'est un cas parmi d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:56 > 0:13:09) [91%] : \r\nAujourd'hui le policier quand il intervient sur des casseurs de de DAB qui sont arm\u00e9s de fusils d'assaut qui ont des gilets pare- balles qui l\u00e2chent des clous dans leur fuite, qui sont pr\u00eats \u00e0 vaporiser des extincteurs en fait vous avez peur que d'une chose, c'est du radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:10 > 0:13:11) [94%] : \r\nEnfin, il y a un probl\u00e8me quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:11 > 0:13:22) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les policiers en course urgente peuvent rouler \u00e0 une fois et demie la vitesse limite, si une vie est en jeu, ils peuvent doubler cette vitesse limite des r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9es par le minist\u00e8re public mais pour cet avocat, il faudrait les appliqu\u00e9e avec mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:22 > 0:13:41) [92%] : \r\nOn les condamne comme des citoyens normaux, alors que ce sont des gens qui ont voulu accomplir leur mission, plus ou moins bien, comme chacun dans son m\u00e9tier mais qui accomplissent une mission et et qui le lendemain se retrouvent condamn\u00e9s comme un citoyen normal comme un conducteur normal qu'aurait fait le fou sur la route, \u00e7a n'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:41 > 0:14:12) [92%] : \r\nPar ann\u00e9e, on a une centaine de cas de courses officielles urgentes qui sont port\u00e9s \u00e0 la connaissance du minist\u00e8re public et qui n'ont aucune suite, moi en tant que Commandante je dois \u00e9galement ceci de 2 autres volets le 1er \u00e9tant le volet administratif parce qu'il y a un retrait du permis de conduire, qui a des cons\u00e9quences lourdes sur le plan professionnel et sur le plan priv\u00e9, et deuxi\u00e8mement, j'ai \u00e9galement le c\u00f4t\u00e9 disciplinaire pour lequel j'entends les collaborateurs et je peux vous assurer, je n'ai jamais eu en collaborateurs qui a abord\u00e9 des courses officielles aux jantes de fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:12 > 0:14:21) [86%] : \r\nDes solutions sont \u00e0 l'\u00e9tude, le conseiller national MCJ Roger Golay a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Parlement, qui propose de ne poursuivre les agents qu'en cas d'accident Christian L\u00fcscher en propose une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:36) [91%] : \r\nNon pas que l'on tienne compte a posteriori d'\u00e9l\u00e9ments que l'on n'analyse dans un bureau, mais que l'on se mettent tr\u00e8s exactement \u00e0 la place du policier et que l'on tienne compte des informations qu'il a, au moment o\u00f9 il d\u00e9cide de faire une course d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:14:39) [92%] : \r\nUne initiative parlementaire qui devrait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 tout prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:40 > 0:14:58) [92%] : \r\nC'\u00e9tait le reportage r\u00e9alis\u00e9 par Jo\u00ebl Boissard la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait investir plus de 900 millions de francs suppl\u00e9mentaires pour le rail d'ici 2035 un projet neuch\u00e2telois fait partie des dossiers retenus la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds \u00e0 dans le canton, le sait bien, une importance historique Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:15) [95%] : \r\nAu registre des projets souvent discut\u00e9e mais jamais r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aurait la travers\u00e9e de la rade \u00e0 Neuch\u00e2tel, sans doute, le RER, vieux r\u00eave d'une ligne directe entre les 2 plus grandes villes du canton, plut\u00f4t que le trac\u00e9 disons sinueux d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:15 > 0:15:32) [94%] : \r\nNous sommes ici au coeur du probl\u00e8me ferroviaire neuch\u00e2telois Neuch\u00e2tel se trouve au bord du littoral \u00e0 ma gauche, La Chaux-de-Fonds en haut des montagnes \u00e0 ma droite et pour relier les 2 villes en train, h\u00e9 bien il faut venir jusqu'ici \u00e0 la gare de chambre lien cela double le temps de trajet par rapport \u00e0 une ligne directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:32 > 0:15:54) [90%] : \r\nLe d\u00e9tour chambre lien gare sans issue o\u00f9 l'on arrive pour souvent repartir aussit\u00f4t, passage oblig\u00e9 pour relier en train les 2 cit\u00e9s 28 minutes pour 15 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau, alors qu'une ligne directe, on le sait, pourrait diviser le temps de trajet en 2, un vieux combat en 2012, le gouvernement neuch\u00e2telois d\u00e9fendait un projet appel\u00e9 alors TransRun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:56 > 0:16:06) [94%] : \r\nLe but c'est d'augmenter de mani\u00e8re cons\u00e9quente, la mobilit\u00e9 dans notre canton, d'avoir un syst\u00e8me qui permet, en tout temps d'avoir des trains cadenc\u00e9s une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:32) [89%] : \r\nL'avenir du canton, disait-on, qui s'\u00e9tait pourtant crach\u00e9 dans les urnes \u00e0 Neuch\u00e2tel, cela devait \u00eatre le chantier du si\u00e8cle mais le RER et le TransRun ne verront pas le jour, le projet devis\u00e9 \u00e0 1 milliard de francs pour relier Neuch\u00e2tel \u00e0 Chaux-de-Fonds est refus\u00e9 pour seulement 392 voix, projet jug\u00e9 trop cher par un comptons divis\u00e9, mais 16 plus tard Neuch\u00e2tel revient \u00e0 la charge \u00e0 Berne pour vendre \u00e0 nouveau sa ligne directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:33 > 0:16:48) [91%] : \r\nEn l'\u00e9poque on parlait de politique d'agglom\u00e9ration, le canton de Neuch\u00e2tel devait payer 2 tiers de l'investissement, plus de 600 millions de francs aujourd'hui on parle d'un financement via le fond ferroviaire financement quasiment complet de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:48 > 0:16:59) [94%] : \r\nAujourd'hui, le Conseil des \u00c9tats a dit oui au financement de la ligne directe neuch\u00e2teloise reste \u00e0 convaincre le Conseil national cet \u00e9t\u00e9 et chambre lien \u00e0 l'horizon 2035 ne fera peut-\u00eatre plus partie du trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:00 > 0:17:20) [91%] : \r\nC'\u00e9tait ce matin l'ouverture au public du salon de l'auto, on a assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne jamais vu le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois Antonio Hodgers n'a pas prononc\u00e9 le discours traditionnel, il a laiss\u00e9 son r\u00f4le \u00e0 la Chanceli\u00e8re d'\u00c9tat Michel \u00c9ric Getty une femme pour \u00e9viter une succession d'orateurs uniquement masculin, Elsa Anghinolfi, Martina FIBA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:21 > 0:17:42) [88%] : \r\nC'\u00e9tait un homme, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat ah si \u00e9mu et une femme debout qui parle, une image forte, dans un univers tr\u00e8s masculin, regardez le cort\u00e8ge o\u00f9 c'est quand m\u00eame souvent les hommes qui p\u00e9rorent et les femmes qui d\u00e9corent oui, Antonio Hodgers, f\u00e9ministe, a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:42 > 0:17:55) [88%] : \r\nJe ne peux pas m'exprimer, s'il n'y a pas au moins une femme qui s'expriment, en l'occurrence il y avait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral assure qui assiste au pr\u00e9sident Salon de l'auto, par cons\u00e9quent, j'ai fait le choix de laisser la parole porter le message du gouvernement \u00e0 la chanceli\u00e8re d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:55 > 0:18:37) [93%] : \r\nPourquoi cette obligation, parce que le Conseil d'\u00c9tat Genevois a adh\u00e9r\u00e9 au r\u00e9seau in ternational Gender Champions une initiative de l'ONU, datant de 2015, visant \u00e0 renforcer la parit\u00e9 lors d'\u00e9v\u00e9nements publics 205 hommes et femmes politiques de 60 pays en font partie, il est, elle exige des organisateurs au moins un orateur de chaque sexe, le salon international de l'automobile n'a pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande, c'est donc la chanceli\u00e8re, qui a prononc\u00e9 le discours effectivement j'assume aujourd'hui le discours du Conseil d'\u00c9tat, une solution jug\u00e9e humiliante par certains et certaines, mais la chanceli\u00e8re n'a pas juste r\u00e9citer le discours de son chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:37 > 0:18:47) [96%] : \r\nJe pense que la d\u00e9marche pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 bien comprise parce que c'est pas l'ex\u00e9cution de quelque chose, c'est la participation, l'occasion de participer \u00e0 quelque chose, c'est tr\u00e8s motivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:47 > 0:18:51) [96%] : \r\nLa d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 avec un chou\u00efa de paternalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:51 > 0:18:57) [95%] : \r\nCelui qui respecte ces principes doit se d\u00e9sister en faveur d'une repr\u00e9sentante du sexe dit faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:57 > 0:19:05) [90%] : \r\nMais un petit coup de volant f\u00e9ministe a bien \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 et ce sera peut-\u00eatre pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, un petit coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:07 > 0:19:35) [93%] : \r\nC'est la p\u00e9riode des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts et pour l'occasion, la r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie et en comparateur \u00e0 disposition sur notre site, on va y d\u00e9couvrir des diff\u00e9rences parfois \u00e9tonnantes entre les imp\u00f4ts selon les communes, selon qu'on est dans une commune riche ou une commune pauvre selon qu'on est dans une commune de droite ou de gauche, la philosophie fiscale change du tout au toutes Julien Chiffelle c'est tr\u00e8s spectaculaire, hein, dans la mani\u00e8re de ponctionner le contribuable et dans la mani\u00e8re de d\u00e9penser, il y a d'\u00e9normes diff\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:35 > 0:20:49) [89%] : \r\nEh bien, chacun doit pouvoir le constater avec cet outil tr\u00e8s simple, vous entrez votre commune de r\u00e9sidence, vous entrez votre situation familiale votre revenu et l'outil calculera combien est-ce que vous vous payez d'imp\u00f4ts mais surtout comment est-ce que votre commune utilise cet argent, alors il y a \u00e9videmment des diff\u00e9rences locales, on va pas comparer Gen\u00e8ve avec Moutier, mais il y a \u00e9galement des diff\u00e9rences qui s'explique par des choix politiques, prenons un exemple : 3 villes romandes, 3 villes de taille comparable, 3 chefs-lieux, Neuch\u00e2tel, Fribourg et Sion, h\u00e9 bien, principal objet de d\u00e9pense pour ces 3 villes, il s'agit de la formation, mais cette m\u00eame formation elle p\u00e8se plus lourd dans le budget fribourgeois, un tiers des d\u00e9penses qu'\u00e0 Sion 29 pourcent ou Neuch\u00e2tel 25 pourcent pour ce qui est de la sant\u00e9 par compte c'est Neuch\u00e2tel qui se distingue avec 16 pourcent de ses d\u00e9penses qui passe alors l\u00e0 on parle bien de d\u00e9penses de 2 tranches de g\u00e2teau mais la charge fiscale elle fluctue aussi beaucoup entre ces villes puisque certaines communes encaisse davantage d'imp\u00f4ts que d'autres, si on prend l'exemple d'un c\u00e9libataire qui gagne le revenu m\u00e9dian suisse 8 ans que 1000 francs par ann\u00e9e, h\u00e9 bien, ce c\u00e9libataire, il paiera 10366 francs d'imp\u00f4ts \u00e0 Sion 11511 francs d'imp\u00f4ts \u00e0 Fribourg et 13654 francs d'imp\u00f4ts \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:50 > 0:21:03) [93%] : \r\nJulien merci exemple de cette mani\u00e8re de d\u00e9penser l'argent des contribuables et des diff\u00e9rences, c'est le domaine du sport et des loisirs, selon la commune, la diff\u00e9rence est tr\u00e8s marqu\u00e9, c'est votre enqu\u00eate Julien Chiffelle avec Tibal F\u00e9lix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:04 > 0:21:41) [92%] : \r\nDans le sport, on dit que l'important c'est de participer, alors toutes les communes participent, mais certaines sont plus h\u00e9sitante, nous avons compar\u00e9 3 villes, 3 chefs-lieux de taille comparables Sion Neuch\u00e2tel et Fribourg le plus g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re de sport et loisirs c'est Neuch\u00e2tel en 2016, la ville a d\u00e9pens\u00e9 19 millions de francs contre 16 millions \u00e0 Sion 10 millions \u00e0 Fribourg, le sport \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est surtout son club historique Xamax et son stade de la Maladi\u00e8re ici, on paye beaucoup d'imp\u00f4ts, mais on trouve une vraie volont\u00e9 politique de soutenir le sport et pas uniquement l'\u00e9lite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:41 > 0:22:02) [92%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on a aussi une politique qui qui qui diff\u00e8re de d'autres villes, notamment en Romandie, c'est qu'on organise donc des des camps multisports pour les vacances pour les enfants pendant les vacances scolaires, on a \u00e9galement un programme de cours qui s'appelle les accords du sport qui sont \u00e9chelonn\u00e9es sur 3 trimestres de, de, de 12 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:03 > 0:22:14) [83%] : \r\nBrasse et 2 fois en colle autre politique \u00e0 Fribourg, ici, la ville s'appuie davantage sur les clubs, mais pour l'association de natation local, les infrastructures sont insuffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:14 > 0:22:24) [85%] : \r\nDonc, voil\u00e0 l'Fribourg natation ces 5 sports diff\u00e9rents, \u00e7a va de la natation triathlon plongeon au sauvetage, c'est la seule piscine actuellement public qui nous permet de faire les 5, sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:26 > 0:22:34) [94%] : \r\nOn a environ 600 membres, aujourd'hui on a atteint la limite de ce qu'on peut engager comme nombre de membres, on pouvait en avoir plus, si on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:36 > 0:22:45) [84%] : \r\nPlus de bassins \u00e0 disposition plus d'or en tout cas, et aujourd'hui les heures de piscine manquent les infrastructures monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:45 > 0:23:01) [88%] : \r\nLe responsable des sports de la ville de Fribourg tient \u00e0 nous montrer cette salle, lieu d'excellence du basket fribourgeois la seule salle de basket homologu\u00e9 FIBA de Suisse donc FIBA c'est f\u00e9d\u00e9ration internationale de basket, mais la ville reconna\u00eet un certain retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:02 > 0:23:26) [90%] : \r\nVous savez \u00e0 ville de Fribourg avait un effort \u00e0 faire en mati\u00e8re d'infrastructures, elle avait un rattrapage \u00e0 faire la probl\u00e9matique, c'est que tout arrive peut-\u00eatre un peu en m\u00eame temps, mais le conseil communal est convaincu que qui doit le faire et que \u00e7a soit en mati\u00e8re scolaire, que \u00e7a soit en mati\u00e8re d'am\u00e9nagements et de r\u00e9am\u00e9nagements de requalification l'espace urbain ou que \u00e7a soit en mati\u00e8re sportive, h\u00e9 bien il est en train de s'en donner les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:26 > 0:23:34) [98%] : \r\nUne bonne nouvelle parce que s'il y a bien une chose sur laquelle tout le monde est d'accord c'est qu'investir dans le sport, c'est investir dans la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:36 > 0:23:43) [97%] : \r\nVoil\u00e0 la suite de notre s\u00e9rie sur les imp\u00f4ts communaux demain et je vous recommande donc notre comparateur de communes sur le site rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:44 > 0:24:04) [86%] : \r\nLe grand \u00e9v\u00e9nement se rapproche 2019 sera une ann\u00e9e de f\u00eate des vignerons avec ses traditions immuables et aussi avec ce qui change, la confr\u00e9rie des vignerons \u00e9tait nagu\u00e8re un club tr\u00e8s masculin, les choses \u00e9voluent dans ce milieu, Anne-Catherine rush au nez et la premi\u00e8re experte viticole qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par la confr\u00e9rie, Hugues Buchard, Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:05 > 0:24:24) [93%] : \r\n8 heures 30 Anne-Catherine Rufener \u00e0 la cave, chez elle, on la surnomme Anouk, m\u00eame si elle s'est fait un nom en reprenant le domaine familial avec son fr\u00e8re et en devenant la premi\u00e8re experte viticole, nomm\u00e9 par la confr\u00e9rie des vignerons en 2015, sa mission noter les vignes des confr\u00e8res et consoeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:25 > 0:24:38) [76%] : \r\nAssez ses fiefs que m\u00eame comme comme demande ce r\u00f4le s'voulait que aboutir, peut-\u00eatre que je faisais assez bien mon travail, j'\u00e9tais contente aussi pour les femmes, mais plus pour la reconnaissance des femmes d'un m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:39 > 0:25:01) [88%] : \r\nUne nomination qui rappelle le but 1er de la confr\u00e9rie des vignerons contr\u00f4ler la qualit\u00e9 du travail des vignerons t\u00e2cheron pour veiller au grain, elle nomme des experts, la f\u00eate elle vient alors r\u00e9compens\u00e9s, une fois par g\u00e9n\u00e9ration les meilleurs vignerons une tradition qui perdure aujourd'hui, ils sont 8 comme Anne-Catherine \u00e0 scruter sur demande des propri\u00e9taires, les domaines viticoles une fille experte une fiert\u00e9 pour le papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:02 > 0:25:22) [83%] : \r\nAh moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s content parce que c'est quand m\u00eame le r\u00e9sultat de d'abord au travail du papa, qu'il a un petit peu expliquer comment cultiver ramer lorsque, comme dans Anne-Catherine a commenc\u00e9 son m\u00e9tier de mini- c'\u00e9tait assez rare mais les femmes, elles ont toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la vigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:22 > 0:25:31) [97%] : \r\nDes femmes dans les vignes, oui mais pour les voir \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons, il a fallu attendre 2008 mercredi soir \u00e0 Vevey, on en d\u00e9bat lors d'une table ronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:31 > 0:25:46) [84%] : \r\nCon\u00e7u les questions de moeurs, la question, le droit des femmes sont arriv\u00e9s tr\u00e8s tard, hein, et puis c'est vrai que le milieu de la campagne visionne la terre peut-\u00eatre rel\u00e8ve d'une tradition patriarcale qui a \u00e9t\u00e9 encore plus tenace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:46 > 0:25:58) [90%] : \r\nHomme ou femme, pour int\u00e9grer la confr\u00e9rie compter sur un parrainage et une lettre de motivation ou un papa d\u00e9j\u00e0 confr\u00e8res les enfants reconna\u00eet, eux, sont d\u00e9j\u00e0 tous membres son fils comme ses 5 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:00 > 0:26:51) [89%] : \r\nNous sommes demain le 8 mars, c'est la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes et l'occasion de faire le point sur ce combat regarder ce tableau r\u00e9alis\u00e9 par la Banque mondiale, le bilan global, montre que les femmes n'ont que 3 quarts des droits par rapport aux hommes dans le monde pour la libert\u00e9 d'acc\u00e8s en tout lieu pour la gestion de l'argent pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires etc les couleurs sombres pointe les pays les plus retardataires, la Suisse n'est pas parmi les mieux class\u00e9s en Europe, on aura l'occasion d'y revenir, mais la situation est particuli\u00e8rement noire en Arabie Saoudite, en Iran, en Afghanistan, par exemple, et un autre degr\u00e9 ce tableau rappelle que nous parlons d'un combat pour la d\u00e9fense des principes d\u00e9mocratiques, des femmes et des hommes ensemble example en Espagne des hommes milite aussi bien que leurs compagnes, reportage \u00e0 Madrid de mari Bowling Chess et Yoann couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:53 > 0:26:58) [90%] : \r\nIl y a 10 ans, Michael a d\u00e9cid\u00e9 de changer, il est devenu f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:58 > 0:27:02) [81%] : \r\nC'est un le proc\u00e8s, je vais prendre ses serviettes hygi\u00e9niques en tissu pour ma petite amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:03 > 0:27:10) [93%] : \r\nEn Espagne, Miguel est une exception, seuls 16 pourcent des hommes s'impliquent autant que leurs compagnes dans les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:10 > 0:27:24) [83%] : \r\nIl y a progress\u00e9, les m\u00e9dias, c'est mauvais, je crois qu'on doit changer de mod\u00e8le, devenir des hommes qui se soucie de ce qui les entoure, qui ont de l'empathie pour les femmes qui remettent en question ce mod\u00e8le d'homme et que l'on nous transmet sa pleine, c'est l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:25 > 0:27:37) [92%] : \r\nC'est au contact de sa petite amie voil\u00e0 cr\u00e9\u00e9 que Miguel a compris qu'il ne voulait plus \u00eatre un homme au sens traditionnel, en \u00e9tudiant les th\u00e9ories f\u00e9ministes sa vision des femmes s'est transform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:37 > 0:27:49) [91%] : \r\nLa Marianne la avant je consid\u00e9rais la plupart des femmes comme des objets et m\u00eame des objets sexuels, maintenant j'ai des relations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, avec elle, je les comprends diff\u00e9remment et la plupart de mes mod\u00e8les sont des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:50 > 0:27:58) [83%] : \r\n\u00e9tait pas, je peux m'asseoir face \u00e0 lui, et lui raconter ce que je ressens, la communication est plus simple, il n'est pas sup\u00e9rieur \u00e0 moi, c'est une relation d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:00 > 0:28:14) [91%] : \r\nC'est une petite r\u00e9volution au pays du macho ib\u00e9rique au 46 pourcent des hommes espagnols se disent aujourd'hui f\u00e9ministe des associations masculine pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, voit le jour dans tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:15 > 0:28:17) [84%] : \r\nVoil\u00e0 o\u00f9 elle a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:17 > 0:28:21) [90%] : \r\nAnselmo Hernandez participe depuis 2 ans, \u00e0 des groupes de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:21 > 0:28:26) [97%] : \r\nJean-Charles Harvey chacun va parler du plus profond de son coeur une torche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:26 > 0:28:31) [96%] : \r\nCes r\u00e9unions sont r\u00e9serv\u00e9es aux hommes pour leur permettre de se livrer plus facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:31 > 0:28:41) [89%] : \r\nLa f\u00e9ministe un de nous les hommes, f\u00e9ministe, nous sommes plus heureux parce que l'on ne cache pas nos faiblesses, on peut se montrer telle qu'on est, on n'a plus besoin de jouer les hommes forts les m\u00e2les dominants \u00e9tale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:41 > 0:28:47) [94%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement Anselmo et son association organise des d\u00e9bats avec des figures du f\u00e9minisme espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:47 > 0:28:56) [82%] : \r\nL'Italie, lequel Alcine, leur r\u00f4le est crucial pour en finir avec le machisme et la violence faite aux femmes, ce sont les hommes qui doivent changer la belle affirmative staff \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:57 > 0:29:02) [91%] : \r\nLe 8 mars Anselmo manifestera aux c\u00f4t\u00e9s de milliers de f\u00e9ministe, femmes et hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:04 > 0:29:19) [92%] : \r\nEn sport, le mot humiliation n'est pas trop fort pour d\u00e9signer ce qu'a v\u00e9cu hier le PSG face \u00e0 Manchester United, ce nouvel \u00e9chec en huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions et blessant pour l'orgueil, il va aussi co\u00fbter beaucoup d'argent, Ga\u00ebl cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:25 > 0:29:42) [89%] : \r\nDes champions par Manchester United, 2 ans apr\u00e8s le traumatisme de la remonte \u00e0 \u00e0 Barcelone, Paris Saint-Germain, fait \u00e0 nouveau naufrage, battu 3 1 par les Anglais, humili\u00e9s dans leur Parc des Princes, les Parisiens sont \u00e9limin\u00e9s pour la 3\u00e8me fois d'affil\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:43 > 0:29:48) [92%] : \r\nC'est, c'est c'est c'est difficile de de peut-\u00eatre pas possible d'analyser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:51 > 0:30:23) [93%] : \r\nSi, \u00e0 chaud, l'entra\u00eeneur ne peut expliquer les raisons de cet \u00e9chec, ses cons\u00e9quences financi\u00e8res \u00e0 court terme sont d\u00e9j\u00e0 clair pour le club de la capitale, une \u00e9limination \u00e0 ce stade, le prive de 10 millions et demi d'euros vers\u00e9e par l'UEFA \u00e0 tous les quart de finaliste le d\u00e9ficient billetterie peut s'estimer \u00e0 10 millions et le PSG voit \u00e9galement partir en fum\u00e9e plus de 20 millions de droits TV qu'il aurait pu empocher en atteignant la finale des chiffres qui peuvent sembler anecdotique au regard du milliard et demi d'euros investis depuis 7 ans par l'\u00e9mir du Qatar, Tamim Al-Thani, propri\u00e9taire du PSG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:23 > 0:30:37) [95%] : \r\nVolont\u00e9 du PSG aujourd'hui c'est devenir une r\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne en tant que marque et de se d\u00e9velopper au niveau international, donc de cr\u00e9er une image finalement de clubs importants sur le vieux continent au niveau footballistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:38 > 0:31:07) [93%] : \r\nMais revers \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition d\u00e9valorise l'image du PSG, per\u00e7u comme un perdant, cela devrait in\u00e9vitablement affecter les recettes sur les ventes de maillots, mais aussi la ren\u00e9gociation du contrat avec son \u00e9quipementier, or le club parisien \u00e0 la vision du foot ultra- d\u00e9pensi\u00e8re, a besoin de ses rentr\u00e9es, il est dans le collimateur de l'UEFA concernant le fair-play financier soit l'\u00e9quilibre obligatoire entre les d\u00e9penses et les recettes, cela semble donc in\u00e9luctable, le PSG va devoir vendre plusieurs joueurs une Star pour \u00e9quilibrer ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:08 > 0:31:17) [96%] : \r\nAu programme ce soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:26 > 0:31:29) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:48 > 0:31:51) [63%] : \r\nDynamique 19 ou et \u00e7a c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:06 > 0:32:10) [77%] : \r\nOui Monsieur j'ai vu, mais comme j'ai plein temps sont berc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:12 > 0:32:13) [80%] : \r\nParce que Nathalie m'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:20 > 0:32:37) [77%] : \r\nAh oui, alors il y a la journ\u00e9e une chanson d\u00e9conne la senior non par l'opinion de c'est tir\u00e9 de quoi \u00e7a donjuan les poubelles \u00e0 alors attends, oui, voil\u00e0, je me mette cas oui comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:37 > 0:32:39) [80%] : \r\nMais si 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:40 > 0:32:41) [95%] : \r\nComme \u00e7a, en d\u00e9but d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:41 > 0:32:43) [73%] : \r\nAlors c'est toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:44 > 0:32:53) [91%] : \r\nQui est j'arrive juste auquel je suis rassur\u00e9 pour le le cadrage dans le texte parce que j'ai eu peur qu'on soit un petit peu que je suis un petit peu trop trop large que le sort tubas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:56 > 0:32:58) [91%] : \r\nMon cher ami, \u00e0 bient\u00f4t sa bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:03 > 0:33:07) [96%] : \r\nC'est vrai que c'est pas \u00e9vident de laisser la place au Arolla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:11 > 0:33:14) [80%] : \r\nDe Arolla \u00e0 quoi que les gens le Vermont d\u00e9but \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:16 > 0:33:19) [92%] : \r\nJe veux juste voir comment \u00e7a fait, le mouvement de cam\u00e9ra au d\u00e9but, s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:21 > 0:33:22) [100%] : \r\nMerci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:24 > 0:33:25) [94%] : \r\nVoil\u00e0, puis je me mets sur mes marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:27 > 0:33:27) [100%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:27 > 0:33:30) [88%] : \r\nAh voil\u00e0, comme \u00e7a, donc faut je me mette comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:31 > 0:33:32) [80%] : \r\nTa\u00efwan m\u00eame soit plus et mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:32 > 0:33:49) [90%] : \r\nNon, non, non, \u00e7a va \u00eatre difficile mais l\u00e0 tu vois, si je suis comme \u00e7a au d\u00e9but et puis apr\u00e8s, ben je me mets naturellement devant, c'est pas un probl\u00e8me mais c'est juste au d\u00e9but, voil\u00e0 c'est juste l\u00e0, au d\u00e9but, faut que je sois en appui sur mon pied gauche et puis \u00e0 voil\u00e0 tu l\u00e0 on voit bien le Arolla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:51 > 0:33:58) [88%] : \r\nEt apr\u00e8s, c'est pas grave si je meurs, on a les genres, le temps de lire, en principe, alors je reste, voil\u00e0 sur mes marques comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:01 > 0:34:03) [95%] : \r\nParfait, je ne bouge plus, combien de temps il nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:07 > 0:34:13) [88%] : \r\nJ'arriverai pas rester en place pendant 3 minutes, alors l\u00e0, tu connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:14 > 0:34:28) [87%] : \r\nAh oui, alors pour Nathalie, \u00e7a risque d'\u00eatre de nouveau chahut\u00e9 le week- end, notamment les vents, on pourra avoir des des degr\u00e9s de si c'est pas 3, mais pour l'instant mise sur du 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:36 > 0:34:41) [85%] : \r\nAh bah tant que tout court, avec le vent dans le dos, c'est bon, c'est quand tu l'tu face que \u00e7a ne rigole plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:48 > 0:34:59) [81%] : \r\nVoil\u00e0, j'esp\u00e8re que Monsieur et satisfait peu ses r\u00e9glages, j'en ai vu l\u00e0 aux yeux, h\u00e9 bien je suis \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:07 > 0:35:09) [86%] : \r\nJe savais pas que tu \u00e9tais aussi \u00e9motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:11 > 0:35:16) [76%] : \r\nJe veux encore sensible, tout le monde pense que chez nous, pas la structure c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:42 > 0:36:44) [99%] : \r\n30 secondes avant le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:44 > 0:36:45) [78%] : \r\nPas d'Aladin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:46 > 0:36:47) [77%] : \r\nPavin dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:51 > 0:36:55) [86%] : \r\nBah je tu verra \u00e0 la fin il faut jamais jurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:56 > 0:36:59) [94%] : \r\nNi vendent la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:19 > 0:40:07) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies \u00e9taient parfois cet apr\u00e8s- midi mais les perturbations continueront de circuler sur la Suisse ces prochains jours et, surtout, il faudra surveiller les vents \u00e0 partir de la journ\u00e9e de samedi est aussi celle de dimanche, voici la perturbation qui abordait la Suisse hier, elle s'est accompagn\u00e9e d'un feu temp\u00e9tueux dans les Alpes, nous \u00e9tions \u00e0 l'arri\u00e8re, cet apr\u00e8s- midi avec un ciel de tra\u00eene des \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es, mais toujours entre- 2 averses, nous \u00e9tions dans l'air, instable, cette situation ne va pas beaucoup changer de demain pour le nord de la Suisse, le Valais les versants sud des Alpes, vont en revanche se trouver en marge des \u00e9v\u00e9nements, samedi et dimanche, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient se poursuivre avec de forts vents et puis le passage d'abord d'un front chaud puis l'un front froid ce soir, les pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re assez par en toutes r\u00e9gions mais elle devrait revenir en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit par l'Ouest demain matin de soleil sera du genre discret du Jura jusqu'aux Pr\u00e9alpes, en passant par le plateau, les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, elles vont surtout circuler entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs la joie, le lac de Constance, la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 800 \u00e0 1000 100 m\u00e8tres le Valais les versants sud des Alpes devrait garder un temps sec avec, ou alors les risques de pr\u00e9cipitations seront assez faibles et les \u00e9claircies pourront parfois \u00eatre rebelle l'apr\u00e8s- midi, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 pour les versants sud des Alpes au nord, les pr\u00e9cipitations vont se d\u00e9caler vers l'Est, mais pour retrouver un temps sec, il faudra plut\u00f4t attendre \u00e0 la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, le matin, il fera entre 1 et 6 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 10 \u00e0 12 degr\u00e9s sur le plateau 13 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront plut\u00f4t de secteur ouest sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 forts sur les cr\u00eates des Alpes, ils seront faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, ou bien encore en r\u00e9gion l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va donc continuer, avec le passage d'un front chaud, seul le Tessin le regarder un temps sec au nord, les pr\u00e9cipitations seront mod\u00e9r\u00e9s avec d'abord une limite des chutes de neige vers 1200 m\u00e8tres puis vers 1500 m\u00e8tres en soir\u00e9e, attention, les vents vont se renforcer, ils deviendront fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne pendant la journ\u00e9e de dimanche, c'est cette fois un front froid qui va circuler sur la Suisse, m\u00eame type de temps donc, avec une limite des chutes de neige qui pourra s'abaisser en fin de journ\u00e9e, jusque vers 700 m\u00e8tres lundi c'est un ciel de tra\u00eene, qui va se mettre en place, qui plus est dans de l'air polaire, le temps restera s'\u00e9changeant avec encore quelques averses et la limite des chutes de neige pourra donc s'abaisser jusqu'en plaine pendant la journ\u00e9e de mardi et bien franchement, va prendre le relais, la limite des chutes de neige devraient cette fois remont\u00e9 autour des 1000 m\u00e8tres, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours \u00e0 surveiller donc les journ\u00e9es de samedi et de dimanche, les vents vont se renforcer et donc n'est donc pas impossible que M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de pour s\u00e9journer \u00e0 suivre, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver un nouveau reportage temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e aux parlementaires qui sont-ils vraiment demain soir \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815536", "durationSec": 128, "title": "SO AI REFORME REINSERTION_RTS000001761107", "excerpt": "Le Conseil National a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9former l'Assurance Invalidit\u00e9 et de favoriser la r\u00e9insertion professionnelle des rentiers de l'AI. Le march\u00e9 du travail devra mieux int\u00e9grer les malades psychiques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION SOCIALE", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1816606"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815537", "durationSec": 123, "title": "SO CFF NEUCH CHX DE FONDS_RTS000001761047", "excerpt": "La ligne ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds pourrait \u00eatre construite. Elle a re\u00e7u le soutien du Conseil des Etats, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'int\u00e9grer ce projet dans l'\u00e9tape d'am\u00e9nagement 2035 du programme de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique de l'infrastructure ferroviaire. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, souhaite moderniser la ligne existante.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Statement gare de Chambrelien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROCHEFORT", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815538", "durationSec": 112, "title": "SO FRANCE VERDICT BARBARIN_RTS000001760926", "excerpt": "Condamn\u00e9 par le tribunal correctionnel de Lyon \u00e0 6 mois de prison avec sursis, le cardinal Philippe Barbarin a annonc\u00e9 devant la presse qu'il allait remettre sa d\u00e9mission au pape. Il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de non-d\u00e9nonciation d'agressions p\u00e9dophiles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["CARDINAL", "P\u00c9DOPHILIE", "PROC\u00c8S", "D\u00c9MISSION", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["BARBARIN, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815539", "durationSec": 132, "title": "SO HOMMES FEMINISTES_RTS000001760763", "excerpt": "En Espagne, le mouvement f\u00e9ministe est de plus en plus pr\u00e9sent et puissant. A Madrid, les hommes sont de plus en plus nombreux \u00e0 remettre en cause les codes de la masculinit\u00e9 traditionnelle.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["HOMME", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815540", "durationSec": 109, "title": "SO PARENTS AI RENTES REDUITES V2_RTS000001761085", "excerpt": "T\u00e9moignage anonyme de Marc, b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'Assurance Invalidit\u00e9, sur la d\u00e9cision du Conseil National de baisser les rentes des enfants de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI. Et itw de Catherine Rouvenaz, secr\u00e9taire romande AGILE.CH sur cette baisse des allocations parentales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815541", "durationSec": 140, "title": "SO POLICIERS VIA SICURA V2_RTS000001761082", "excerpt": "Les policiers condamn\u00e9s pour exc\u00e8s de vitesse en intervention sont jug\u00e9s diff\u00e9remment selon les cantons et l'application de la loi Via Sicura n'est pas toujours la m\u00eame. En Valais, un policier a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 de son exc\u00e8s de vitesse en intervention, tandis qu'\u00e0 Gen\u00e8ve un policier a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 1 ans de prison avec sursis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE", "GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815542", "durationSec": 109, "title": "SO PSG IMPACT ECO_RTS000001761045", "excerpt": "La d\u00e9faite du club de football du Paris St-Germain (PSG) en 8e de finale de la ligues des champions de football UEFA a des cons\u00e9quences \u00e9conomiques importantes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "SPORT ET ARGENT"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815543", "durationSec": 106, "title": "SO SALON AUTO HODGERS_RTS000001760933", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat genevois Antonio Hodgers n'a pas pris la parole lors de l'inauguration de la 89e \u00e9dition du Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve, pour protester contre l'absence de femmes. Le discours du canton a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 par la chanceli\u00e8re Mich\u00e8le Righetti. Antonio Hodgers est membre de l'initiative d el'ONU International Gender Champions (IGC) qui vise \u00e0 renforcer la parit\u00e9 lors d'\u00e9v\u00e9nements publics.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "thematicPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815544", "durationSec": 153, "title": "SO SERIE IMPOTS 1 DATA SPORTS LOISIRS_RTS000001760618", "excerpt": "L'utilisation des revenus de l'imp\u00f4t d\u00e9pends des choix politiques des communes. Pour le sport et les loisirs, la ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9pens\u00e9 en 2016 19 millions de francs, la ville de Sion 16 millions et la ville de Fribourg 10 millions.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE", "IMP\u00d4T", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815545", "durationSec": 102, "title": "SO TAPIS CARDINAUX_RTS000001761063", "excerpt": "Portrait de la vigneronne Anne-Catherine Ruchonnet, qui est la premi\u00e8re experte viticole \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e par la confr\u00e9rie des vignerons en 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1903815546", "durationSec": 117, "title": "SO VD PORTRAIT VIGNERONNE_RTS000001760891", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIVAZ"], "thematicThemes": ["FEMME", "VIGNERON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903816187", "summary": "Suisse :\nRaymond Piganiol, apprenti employ\u00e9 de commerce souffrant de phobies sociales et Jo\u00eblle Keller, femme en mesure de r\u00e9insertion, travaillant avec formatrice. Itw Raymond Piganiol. Itw Jo\u00eblle Keller. Itw St\u00e9phane Francey, directeur Orif Pomy.\nBerne-ville :\nItw Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1816606", "visualThemes": ["R\u00c9INSERTION SOCIALE", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "PSYCHOPATHOLOGIE", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816223", "summary": "Lyon : Philippe Barbarin,  cardinal de Lyon, arrivant \u00e0 conf\u00e9rence de presse. Conf\u00e9rence de presse de Philippe Barbarin. Ext b\u00e2timent Nouveau Palais de Justice. Itw Fran\u00e7ois Deveaux,\nmembre de l'Association La Parole lib\u00e9r\u00e9e. Itw Jean-F\u00e9lix Luciani, avocat de Philippe Barbarin.", "id": "1816642", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CARDINAL"], "visualGeographicals": ["LYON"], "visualPersons": ["BARBARIN, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816259", "summary": "Sierre : \nPoliciers attendant devant b\u00e2timent du Tribunal du district de Sierre.\nItw Bastien Geiger, avocat du policier Valaisan.\nGen\u00e8ve-ville : \nImages nocturnes, cam\u00e9ra embarqu\u00e9 dans voiture de police roulant \u00e0 vive allure en ville.\nItw Marc Baudat, Pr\u00e9sident de l'Union du Personnel du Corps de Police Gen\u00e8ve.\nItw Jacques Roulet, Avocat du policier genevois.\nItw Monica Bonfanti, Commandante de la police genevoise.\nBerne-ville :\nItw Christian Luescher, Conseiller national PLR genevois.", "id": "1816678", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["SIERRE", "GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816277", "summary": "Rochefort : \nGare CFF de Chambrelien avec rails.\nAnimation graphique pr\u00e9sentant le trac\u00e9 de la ligne CFF entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\nNeuch\u00e2tel :\nItw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1816696", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "ROCHEFORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816329", "summary": "Le Grand-Saconnex, Salon de l'automobile :\nDiscours de Mich\u00e8le Righetti, Chanceli\u00e8re d'Etat genevoise,\nItw Antonio Hodgers, Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.\nItw Mich\u00e8le Righetti.\nDiscours de Maurice Turrettini, Pr\u00e9sident du Salon international de l'automobile.\nAntonio Hodgers assis dans voiture avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.", "id": "1816748", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816348", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : \nFootballeurs du Neuch\u00e2tel Xamax FC s'entra\u00eenant.\nItw Patrick Pollicino, chef du service des sports de la ville Neuch\u00e2tel.\nFribourg-ville :  \nNageurs du Fribourg Natation nageant dans piscine. Itw Luc Tomasetti, pr\u00e9sident Fribourg Natation. Pierre-Olivier Nobs, conseiller communal Fribourg, pr\u00e9sentant salle de basket-ball. Itw Pierre-Olivier Nobs.", "id": "1816767", "visualThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHIFFELLE, Julien", "role": "Stand-up", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Lyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776824", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047304", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1813243", "internalArchiveId": "AA1902812865", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-07T12:45:00Z", "durationSec": 1992, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10271590", "imageURL": "http://www.rts.ch/10271589.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10271590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:30:54Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047305\r\nDate de transcription : 13-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:00:01 > 0:00:01) [98%] : \r\n\u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:03) [77%] : \r\nOui, on a pas non moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:15) [98%] : \r\nJe pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:00:19 > 0:00:20) [88%] : \r\nJean-Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:24 > 0:00:28) [75%] : \r\nAime bon l\u00e0 au d\u00e9but du plateau Barbora Barbora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:32 > 0:00:37) [82%] : \r\nIl y a les de sant\u00e9 et je crois que j'ils sont dans mon prompteur, il a mis un crochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:38 > 0:00:39) [67%] : \r\nEst ce que bras mais enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:44 > 0:00:46) [96%] : \r\nLe plateau couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:46 > 0:00:55) [83%] : \r\nAu d\u00e9but, il a mis je sais pas si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s depuis, mais j'ai 2, moi j'ai sur ma feuille de sant\u00e9 avec un crochet, je pense que ce sera mon prompteur, c'est comme les enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:57 > 0:01:01) [91%] : \r\nComme je sors d\u00e9j\u00e0 d'un plateau couvert, si je peux \u00e9viter d'avoir \u00e0 p\u00e9daler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:05 > 0:01:06) [79%] : \r\nUn jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:07 > 0:01:09) [81%] : \r\nAh et puis Behring je ai pas Behring, donc \u00e7a me fait penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:11 > 0:01:16) [88%] : \r\nAu d\u00e9but du plateau couvert est-ce que tu as de sant\u00e9 avec un crochet de mon Lyon ce matin, je sais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:19 > 0:01:21) [83%] : \r\nSi c'est pas le caf\u00e9, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:25 > 0:01:26) [92%] : \r\nEt puis, j'ai pas le texte Dieter Behring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:01:28 > 0:01:29) [89%] : \r\nMerci Paco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:31 > 0:01:33) [99%] : \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:38) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 au sommaire aujourd'hui la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 devrait se faire au d\u00e9triment des familles, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de r\u00e9duire les rentes pour enfants, la droite a rep\u00each\u00e9 cette mesure qui ne figurait pas dans le projet du gouvernement explications dans un instant, l'inauguration officielle ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve du Salon international de l'automobile, une \u00e9dition marqu\u00e9e par la crise du secteur, avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes plusieurs exposants majeur brille cette ann\u00e9e par leur absence \u00e0 La Chaux-de-Fonds le bilan en demi- teinte de la taxe neige introduite en 2015 et visant les transporteurs priv\u00e9s qui d\u00e9posait des m\u00e8tres cubes d'or blanc dans une d\u00e9charge une taxe dont elle esp\u00e9rait tirer 60000 francs par ann\u00e9e, c'est loin d'\u00eatre le cas, nous \u00e9voquerons \u00e9galement un projet pilote conduit dans les for\u00eats du canton de Soleure les propri\u00e9taires s'engagent \u00e0 couper moins d'arbres afin d'absorber davantage de gaz carbonique, une op\u00e9ration financ\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la vente de certificats CO2 et nous recevons St\u00e9phane Go\u00ebl le r\u00e9alisateur Vaudois vient nous parler de son dernier film insulaire, un documentaire dans lequel il nous emm\u00e8ne en voyage proche il y sur l'\u00eele Robinson Cruso\u00e9, une paire de 40 kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans le dernier col, on fuitent bernois, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle en films \u00e0 d\u00e9couvrir mercredi au cin\u00e9ma, le Conseil national a beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:38 > 0:03:53) [91%] : \r\nCe matin, la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9, objectif : am\u00e9liorer la r\u00e9insertion des rentiers, mais la droite en a profit\u00e9 pour faire passer une mesure d'\u00e9conomie sur les rentes concr\u00e8tement si la r\u00e9forme passe le cap des \u00c9tats, les familles verraient leurs prestations diminuer cimeti\u00e8re gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:55 > 0:04:08) [95%] : \r\nFavoriser la r\u00e9insertion professionnelle des rentiers de l'AI et en particulier celle des jeunes et des malades psychiques, voil\u00e0 l'objectif principal du conseil national qui d\u00e9battait ce matin de la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:20) [99%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pouvoir \u00e9tablir des conventions de collaboration avec les organisations fa\u00eeti\u00e8res du monde du travail dans le but de renforcer les mesures favorisant l'int\u00e9gration professionnelle des personnes handicap\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:21 > 0:04:32) [96%] : \r\nLa droite est d'accord de r\u00e9ins\u00e9rer davantage \u00e0 condition de ne pas n\u00e9gliger l'assainissement des finances de l'AI, en clair il faut \u00e9conomiser et ce sont les rentes pour enfants qui sont vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:48) [92%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, la la r\u00e9vision co\u00fbte plus cher qu'elle ne rapporte et donc va p\u00e9jorer encore la situation financi\u00e8re de l'AI, ce n'est seulement qu'avec la mesure de r\u00e9duction des rentes pour enfants que la r\u00e9forme que nous adoptons en ce moment, atteindra l'\u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:48 > 0:05:03) [91%] : \r\nActuellement, les enfants des parents qui sont \u00e0 l'AI touche 40 pourcent de la rente parental \u00e0 l'avenir, ce ne sera plus que 30 pour 100, r\u00e9sultat une \u00e9conomie de 112 millions pour l'assurance invalidit\u00e9 un mauvais calcul, selon le Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:03 > 0:05:19) [91%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ral et la gauche, l\u00e0 c'est vraiment une perte \u00e9norme pour les personnes \u00e0 l'AI, un manque \u00e0 gagner pour \u00e9lever leurs enfants et probablement que \u00e7a va se reporter sur des prestations compl\u00e9mentaires, enfin, c'est des gens qui vont on transf\u00e8re les charges d'un endroit \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:19 > 0:05:24) [99%] : \r\nLors du vote, toute la gauche s'abstient mais le projet est adopt\u00e9 sans opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:24 > 0:05:29) [91%] : \r\nIl sera examin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats leur contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:29 > 0:05:54) [92%] : \r\nEt m\u00eame si c'est demain le 8 mars Journ\u00e9e internationale pour les droits des femmes, le Conseil national, le c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les plaquettes comm\u00e9moratives au nom des 11 premi\u00e8res femmes conseill\u00e8res nationales ont \u00e9t\u00e9 appos\u00e9es aujourd'hui dans l'h\u00e9micycle, parmi elles, par exemple la neuch\u00e2telois-t-il offrait ou encore la Valaisanne Gabriel Nan Chen 11 femmes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en 1971 ann\u00e9e de l'introduction du droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des femmes au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:55 > 0:06:59) [95%] : \r\nLe nombre de demandeurs d'emploi est pass\u00e9 sous la barre des 200000 au mois de f\u00e9vrier 197000 pr\u00e9cis\u00e9ment, en moyenne nationale, le taux de ch\u00f4mage s'\u00e9tablit \u00e0 2,7 pour 100 en baisse de 0,1 pourcent les 50 ans et plus, et les jeunes ont le plus profit\u00e9 de cette baisse, l'affaire CarPostal et le r\u00e9sultat en baisse de PostFinance ont plomb\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice 2018 de la Poste, un chiffre inf\u00e9rieur de 122 millions de francs par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, La Poste termine toutefois son exercice avec un b\u00e9n\u00e9fice consolid\u00e9 de 405 millions de francs et l'Euro en France, l'heure du verdict pour le cardinal Philippe Barbarin, jug\u00e9 depuis le d\u00e9but du mois de janvier \u00e0 Lyon pour non- d\u00e9nonciation de mauvais traitements \u00e0 l'\u00e9gard de mineurs en l'absence de l'accus\u00e9, la cour l'a condamn\u00e9 ce matin \u00e0 une peine de 6 mois de prison avec sursis, soulignant le fait que Philippe Barbarin avait tent\u00e9 de pr\u00e9server l'institution \u00e0 laquelle il appartient, emp\u00eachant du m\u00eame coup la mise au jour de tr\u00e8s nombreux cas d'abus sexuels Anne Fournier, on vous retrouve \u00e0 Lyon o\u00f9 vous avez suivi ce proc\u00e8s pour nous ce verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu et c'est une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:57) [94%] : \r\nOui, c'est une surprise v\u00e9cue avec beaucoup d'\u00e9motion parce que c'est la responsabilit\u00e9 et la culpabilit\u00e9 d'un tr\u00e8s haut dignitaire de l'\u00c9glise, qui se retrouvent montr\u00e9s du doigt un cardinal qui se retrouve encore une fois frapp\u00e9 d'une d\u00e9cision juridique pour les victimes pr\u00e9sents ce matin et on esp\u00e8re l\u00e0 un signe, un signe qui ira bien au-del\u00e0 de la France jusqu'au Vatican, le cardinal Barbarin \u00e9tait lui- m\u00eame absent ce matin ici au tribunal, on se souvient qu'en d\u00e9but de proc\u00e8s, il avait d\u00e9clar\u00e9 : je ne vois pas de quoi je suis coupable, le tribunal a estim\u00e9 lui qu'il \u00e9tait coupable, coupable, un silence intol\u00e9rable, on imagine, c'est aussi une journ\u00e9e historique pour les victimes, ces quarantenaires qui ont d\u00e9cid\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, de se r\u00e9unir pour d\u00e9noncer l'omerta de l'\u00e9glise pour laisser leur parole se lib\u00e8re et tout cela prend d'autant plus de poids lorsqu'on se souvient qu'en 2016, le parquet avait d\u00e9cid\u00e9 de classer l'affaire, notamment pour des questions de prescription.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:57 > 0:08:01) [93%] : \r\nVous parlez d'omerta est-ce que ce jour pourrait marquer la fin du silence qui a pr\u00e9valu dans l'\u00e9glise jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:05 > 0:08:40) [91%] : \r\nBen oui, si beaucoup le r\u00e9p\u00e8te ce matin, on estime que cette d\u00e9cision va bien s\u00fbr forcer \u00e7a de nouveaux t\u00e9moignages de nouvelles victimes \u00e0 t\u00e9moigner \u00e0 apporter leur leur parole AC a d\u00e9nonc\u00e9 des actes, m\u00eame dans cette affaire qui a touch\u00e9 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Lyon, on a parl\u00e9 de 70 jeunes qui auraient \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 par des actes sexuels d'un pr\u00eatre dans les ann\u00e9es 80 90, tout cela prend d'autant plus de poids si l'on se souvient qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e devrait avoir lieu le proc\u00e8s de ce pr\u00eatre, qui a reconnu les faits, enfin, on notera que le cardinal Barbarin, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel, Anne Fournier \u00e0 Lyon, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:41 > 0:09:03) [91%] : \r\nDieter Behring, surnomm\u00e9 le Madoff suisse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques jours, r\u00e9v\u00e9lation du Tages-Anzeiger ce matin, \u00e2g\u00e9 de 63 ans, Dieter Behring est connu pour avoir mis en place un syst\u00e8me d'investissement plut\u00f4t secret, attirant plus d'un milliard de fonds mais quand le syst\u00e8me s'est effondr\u00e9, un trou de 800 millions de francs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en 2016 au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone-Riva condamn\u00e9 \u00e0 5 ans et demi d'emprisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:05 > 0:09:21) [96%] : \r\nC'\u00e9tait ce matin l'ouverture au public du 89\u00e8me Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve jusqu'au 17 mars les visiteurs peuvent d\u00e9couvrir plus de 900 v\u00e9hicules et autres prototypes parmi les personnalit\u00e9s pr\u00e9sentes ce matin pour cette inauguration, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, je vous propose de l'entente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:22 > 0:09:45) [93%] : \r\nGarantir la mobilit\u00e9, mais sous une forme qui pr\u00e9serve les ressources, voil\u00e0 ce qu'on a tant du secteur automobile, rien que \u00e7a, et celui-ci ne monte r\u00e9guli\u00e8rement ce qu'il est possible d'atteindre gr\u00e2ce aux progr\u00e8s technologiques et par l'innovation, ce sont des \u00e9volutions que nous avons la chance de d\u00e9couvrir ici au salon de l'auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:46 > 0:09:59) [92%] : \r\nAu-del\u00e0 de ce c\u00e9r\u00e9monial, les inqui\u00e9tudes sont palpables, alors que le secteur automobile est en plein bouleversement avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes sur le salon, les constructeurs sont de plus en plus nombreux \u00e0 briller par leur absence, reportage Estelle Braconnier Giuliano da Campos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:01 > 0:10:17) [92%] : \r\nLe salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve, a d\u00fb composer cette ann\u00e9e avec un nombre record de constructeurs absent 15 ans tous se sont d\u00e9sist\u00e9s, dont certains \u00e0 la derni\u00e8re minute, parmi les plus importants, Jaguar, Land Rover, Volvo, Opel ou encore You Nd\u00e8ye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:17 > 0:10:32) [87%] : \r\nSi au mois de novembre au mois de d\u00e9cembre, ils nous disent : ils viennent pas l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile de trouver quelqu'un autre, par exemple, un instant, qu'a 1500 m2 de trouver un autre qui prend la m\u00eame surface c'est, des fois pas si \u00e9vident chaque exposant qui est pas l\u00e0 et une perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:32 > 0:10:39) [93%] : \r\nUne perte qui entame le budget une restriction financi\u00e8re visible sur les d\u00e9cors de cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:39 > 0:10:48) [93%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois, on voit les murs de Palexpo les autres ann\u00e9es, il y avait des 100 qui \u00e9tait sur 2 \u00e9tages, on voit clairement la la la la la diminution de budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:48 > 0:11:09) [93%] : \r\nLa question de l'attractivit\u00e9 des salons de l'auto se pose in\u00e9vitablement Gen\u00e8ve n'est pas le seul salon touch\u00e9s par la d\u00e9saffection des exposants, apr\u00e8s Paris, le salon de Francfort en septembre prochain, voit aussi de grands constructeurs renoncer \u00e0 leur participation, Renault, Toyota, Mitsubishi, Nissan ou Peugeot- ont annul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:10 > 0:11:25) [93%] : \r\nJe pense que le concept du de la grand- messe automobile du salon avec les flonflons, les strass et les grands projecteurs les choses sur sc\u00e8ne avec les chanteurs et danseuses, je pense que \u00e7a c'est quelque chose qui appartient d\u00e9finitivement au pass\u00e9, les salons pour survivre s'ils veulent survivre, vont devoir se r\u00e9inventer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:25 > 0:11:30) [93%] : \r\nReste \u00e0 trouver l'id\u00e9e de g\u00e9nie pour rendre ces grandes messes automobiles attractive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:30 > 0:11:33) [82%] : \r\nLe salon de l'avenir, bah si je savais \u00e7a ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:34 > 0:11:44) [89%] : \r\nLes constructeurs misent d\u00e9sormais sur des journ\u00e9es d\u00e9c\u00e8de des expositions \u00e9ph\u00e9m\u00e8res des soir\u00e9es VIP ou des concept stores des \u00e9v\u00e9nements priv\u00e9s aujourd'hui plus rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:47 > 0:12:12) [91%] : \r\nEt \u00e0 noter que l'avenir du Salon de l'auto ce sera pr\u00e9cis\u00e9ment le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse demain, c'est une particularit\u00e9 de La Chaux-de-Fonds dont l'introduction en 2015 avait cr\u00e9\u00e9 en d\u00e9bat dans toute la Suisse romande, la taxe sur la neige 2 francs 85 exactement, le m\u00e8tre cube \u00e0 la d\u00e9charge par des transporteurs priv\u00e9s avec cette mesure, la ville esp\u00e9rait encaisser 60000 francs par ann\u00e9e, selon nos calculs, le bilan de l'op\u00e9ration est nettement inf\u00e9rieur, L\u00e9a G\u00e9mini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:13 > 0:12:17) [93%] : \r\nUne taxe sur la neige, l'annonce avait fait un sacr\u00e9 base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:18 > 0:12:24) [74%] : \r\nTenez, je dessus chaque ann\u00e9e, c'est pas nous qu'on choisit qu'elle nous porte de la 5 ann\u00e9es et puis il entendait pas, assure trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:25 > 0:12:36) [86%] : \r\nDes paquets d'or blanc, transform\u00e9 en or tout court depuis 2015 la Chaux-de-Fonds tact la neige apport\u00e9e dans sa d\u00e9charge de francs 85 le m\u00e8tre cube provenant du domaine priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:36 > 0:12:44) [76%] : \r\nOr, on en prend le num\u00e9ro de plaque l'homme le nombre d'un m\u00e8tre cube et en mars, l'entreprise et 100 fois qui passant le Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:44 > 0:12:58) [91%] : \r\nPatrick Tanner et le directeur d'une entreprise de transport ces camions lib\u00e8re Parking d'entreprise au cours priv\u00e9s de leur neige il y a 3 ans, l'introduction de ce syst\u00e8me avait refroidi certains de ses clients qui dit taxe dit augmentation des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:58 > 0:13:08) [85%] : \r\nAu d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 l'art tiret il y a des gens qui sortent d'imam, attendant la neige on va plus la charge et on va la laisser de c\u00f4t\u00e9 apr\u00e8s c'est rentr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:08 > 0:13:22) [96%] : \r\nAvec cette taxe la ville esp\u00e9rait encaisser 60000 francs par an mais apr\u00e8s 3 hivers, on est plut\u00f4t autour des 10000 francs un diff\u00e9rentiel important alors existe-t-il une fraude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des d\u00e9charges sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:22 > 0:13:38) [90%] : \r\nOn n'a pas fait de tourner sp\u00e9cifiques \u00e0 \u00e7a, mais, mais on a du monde qui, qui est en permanence en ville, j'ai pas vu de, de, de gens qui verser la neige ont des chances il y a un petit peu de contr\u00f4le mais beaucoup de la confiance entre nous et les entreprises qui travaillaient pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:38 > 0:13:46) [92%] : \r\nFaute de calcul aux chutes de neige plus cl\u00e9mente que pr\u00e9vu, le conseil communal ne s'est pas pench\u00e9 sur ces questions et se satisfait du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:13:59) [84%] : \r\nFinalement, les volumes qui sont amen\u00e9s par les priv\u00e9s reste reste relativement faible, ces 10000 francs nous permettent, et \u00e7a nous satisfait d\u00e9j\u00e0 passablement de pouvoir contribuer au co\u00fbt de remise en euros du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:00 > 0:14:10) [92%] : \r\nC'est qu'au printemps, ce tas de neige r\u00e9v\u00e8le de dr\u00f4les de surprises le remettre au propre co\u00fbte jusqu'\u00e0 30000 francs \u00e0 la ville, avec cette taxe les priv\u00e9s participent aussi \u00e0 ce grand nettoyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:11 > 0:14:35) [94%] : \r\nOn \u00e9voque \u00e0 pr\u00e9sent une Inoni initiative originale en faveur du climat qui a pris la forme d'un projet pilote national des propri\u00e9taires de for\u00eat du canton de Soleure se sont engag\u00e9s \u00e0 couper moins d'arbres durant les 30 prochaines ann\u00e9es, objectif absorber davantage de CO2 et pour compenser les pertes financi\u00e8res li\u00e9es au bois non vendu, ils commercialisent des certificats CO2, les explications de Fanny Z\u00fcrcher avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:37 > 0:14:51) [91%] : \r\nFeuillus ou conif\u00e8res, faites votre choix, vous pourriez devenir le copropri\u00e9taire dans des arbres de cette for\u00eat soleuroise gr\u00e2ce \u00e0 l'achat d'un certificat CO2 pour quelques dizaines de francs le but lui \u00e9viter la hache pendant les 30 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:51 > 0:14:57) [93%] : \r\nPour qu'ils puissent continuer \u00e0 stocker du gaz carbonique cet arbre par exemple l'absorbe autant de CO 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:57 > 0:15:01) [98%] : \r\nQue celui produit par deux Suisses prenant l'avion pour Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:01 > 0:15:14) [88%] : \r\n\u00e0 obstacles que que chose, or dans notre projet s'adresse surtout aux entreprises qui ne parviennent pas \u00e0 compenser leurs \u00e9missions de CO2 gr\u00e2ce \u00e0 l'achat de nos certificats, elles pourront r\u00e9gler ce probl\u00e8me d'exploitation premi\u00e8re \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:14 > 0:15:31) [93%] : \r\nLes 1000 200 hectares de l'exploitation foresti\u00e8re de bourek Berg devraient ainsi emmagasiner quelques 100000 tonnes de CO2 durant les 30 prochaines ann\u00e9es mais l'int\u00e9r\u00eat est aussi \u00e9conomique pour le secteur, avec la chute du prix du bois, la vente de ces certificats CO2 pourrait garantir une nouvelle source de revenus aux propri\u00e9taires de for\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:31 > 0:15:41) [90%] : \r\nTout \u00e0 Bacso, nous ne parvenons pas \u00e0 \u00e9couler tout le bois que les for\u00eats produisant Suisse cela ferait donc sens de mettre en valeur ce stockage de CO2, d'une valeur de 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:42 > 0:15:48) [95%] : \r\nMais l'id\u00e9e d'attribuer une valeur marchande au stockage de CO2 ne convainc pas forc\u00e9ment les milieux \u00e9cologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:50 > 0:16:03) [90%] : \r\nC'est Martine, c'est une bonne id\u00e9e de permettre aux for\u00eats d'absorber davantage de CO2, mais le probl\u00e8me avec ce projet, c'est que les stockages de gaz carbonique sont ensuite vendus \u00e0 des gens pour leur permettre d'\u00e9mettre plus de CO2, de leur c\u00f4t\u00e9, les faits donc nul et on ne peut pas parler d'un projet de protection du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:05 > 0:16:20) [94%] : \r\nLa Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 diminuer de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de CO2 d'ici \u00e0 2030, par rapport \u00e0 1990 le projet soleurois est une infime contribution \u00e0 ces objectifs climatiques mais il a d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 d'autres cantons comme le Valais les Grisons et B\u00e2le- Campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:22 > 0:16:28) [92%] : \r\nUn mot de football et de la Coupe de Suisse tout d'abord, hier soir en quart de finale CERN a inflig\u00e9 une vraie claque \u00e0 Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:28 > 0:16:39) [95%] : \r\nSur leur pelouse \u00e0 Lucerne en ont battu l'actuel leader du championnat 4 \u00e0 0 pour le plus grand bonheur de Thomas Haeberli, nouvel entra\u00eeneur de la formation lucernoise en demi- finale, Lucerne affrontera le FC Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:41 > 0:16:53) [94%] : \r\nEt c'est \u00e9galement une soir\u00e9e de Ligue des champions, le PSG avait tout pour briller \u00e0 Paris face \u00e0 Manchester United et se qualifier pour les quarts de finale, mais les choses ne se sont franchement pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu pour les Parisiens, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:55 > 0:17:16) [93%] : \r\nLa f\u00eate s'annonce, est-elle mais la soir\u00e9e va tourner au cauchemar pour le PSG 1er club dans l'histoire de la Ligue des champions \u00e0 \u00eatre \u00e9limin\u00e9 malgr\u00e9 une victoire 2 \u00e0 0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur au match aller, la descente aux enfers commence d\u00e8s la 2\u00e8me minute une mauvaise passe de \u00e0 la relance et Lukaku en profite pour pi\u00e9ger Thiago Silva et bouffonne et inscrire le 1er but pour Manchester United.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:17 > 0:17:24) [87%] : \r\nBien que sonn\u00e9s par cette entr\u00e9e en mati\u00e8re, les Parisiens r\u00e9agissent gr\u00e2ce \u00e0 une passe d\u00e9cisive de M'Ba paie Bernhard \u00e9galise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:26 > 0:18:01) [89%] : \r\nMais les parisiens sont f\u00e9briles rate des occasions et Lesley raid d\u00e9viance pourtant tout sauf diabolique inscrire un 2\u00e8me but sur une erreur cette fois de bouffonne qui repousse le ballon, elle laisse Lukaku signait un doubl\u00e9 \u00e0 2 ans, les Parisiens sont encore qualifi\u00e9s mais leur destin se joue dans les derniers instants du match l'arbitre consultant avare pour une main de Kim BP et d\u00e9cide d'octroyer un penalty \u00e0 Manchester United, penalty transform\u00e9 par Ashford 3 les Mancuniens se qualifie pour les quarts de finale, Neymar assistent impuissants \u00e0 ce sc\u00e9nario improbable, tu sais l'entra\u00eeneur ne trouve pas les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:18:20) [84%] : \r\nOn n'a pas fait le 2\u00e8me but pendant les 2 une tente, on a eu de grands grands occasion et c'est en fait 3 buts sans attaquer, ils ont fait, en fait, c'est toujours plus de sans avoir occasion c'est c'est c'est c'est difficile de de peut-\u00eatre pas possible d'analyser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:21 > 0:18:27) [97%] : \r\nLe PSG \u00e9choue en huiti\u00e8mes de finale pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive une nouvelle soir\u00e9e maudite qui restera dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:29 > 0:18:46) [93%] : \r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 sur cette antenne, l'\u00e9v\u00e9nement dans le canton du Jura, les travaux du futur Th\u00e9\u00e2tre du Jura ont d\u00e9but\u00e9 cette semaine \u00e0 Del\u00e9mont l'\u00e9difice de 450 places assises devrait \u00eatre termin\u00e9 en septembre 2021, avec l'ambition de doper la production culturelle dans toute la r\u00e9gion, Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:47 > 0:18:59) [92%] : \r\nLe r\u00eave sera r\u00e9alit\u00e9 en septembre 2021, le Jura, aura alors son th\u00e9\u00e2tre un \u00e9crin moderne de 450 places assises de quoi doper la culture jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:59 > 0:19:18) [90%] : \r\nPour le canton du Jura, \u00e7a fait 40 ans qu'on attendait cela, nous \u00e9tions au courant des derniers cantons suisses \u00e0 ne pas avoir de de th\u00e9\u00e2tre et puis quand j'entends Th\u00e9\u00e2tres simplement pour l'ensemble de la culture jurassienne parce que c'est l'ensemble des arts vivants qui a ici concern\u00e9s bien s\u00fbr le th\u00e9\u00e2tre qui est important pour nous jurassien, puisqu'on est fier de notre maturit\u00e9 th\u00e9\u00e2tre hein, qui est, qui est unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:19 > 0:19:28) [92%] : \r\nChef dans le Jura, tout le monde est d'accord sur un point : le futur th\u00e9\u00e2tre comble un vide culturel qui a son prix, 24 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:28 > 0:19:40) [96%] : \r\nIl y a en fait pas de salles qui permettent aujourd'hui de faire de la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale, ni de l'accueil de th\u00e9\u00e2tre avec des infrastructures suffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:40 > 0:19:48) [97%] : \r\nSur le terrain, les travaux ont commenc\u00e9 lundi pass\u00e9, il s'agit dans un 1er temps de raser les murs et les b\u00e2timents et \u00e7a c'est un travail de longue haleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:48 > 0:20:03) [91%] : \r\n\u00e0 partir de maintenant, on est effectivement dans une phase tr\u00e8s concr\u00e8te avec plusieurs commissions qui s'occuperont des diff\u00e9rents aspects ah voil\u00e0 un fonctionnement finance construction communication et puis tout l'aspect artistique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:03 > 0:20:12) [94%] : \r\nUn th\u00e9\u00e2tre d'accord mais pour quels styles et genres de culture \u00e0 cette question, la r\u00e9ponse est tr\u00e8s ouverte, on y verra effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:12 > 0:20:30) [92%] : \r\nAussi bien de la vari\u00e9t\u00e9 que du th\u00e9\u00e2tre, peut-\u00eatre un peu plus ambitieux, on l'a voulu, ce lieu acc\u00e8s je pense \u00e0 60 pourcent Th\u00e9\u00e2tre mais tous les arts de la sc\u00e8ne auront leur place effectivement du cirque \u00e0 la vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 la musique et \u00e0 la danse surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:30 > 0:20:40) [90%] : \r\nPierre Maudet points forts, je dirais, du Jura c'est pas un th\u00e9\u00e2tre pour tout le monde, avec comme objectif de d\u00e9mocratiser les arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:43 > 0:21:04) [93%] : \r\nOn lui doit prud'hommes \u00e0 l'ouest de encore fragments du paradis, il vient nous parler aujourd'hui d'insulaire, son dernier documentaire dans lequel il retrace histoire d'un aristocrate bernois devenu gouverneur de l'\u00eele chilienne qui a inspir\u00e9 l'\u00e9crivain Daniel Defoe, d'o\u00f9 son nom, l'\u00eele Robinson Cruso\u00e9 St\u00e9phane Go\u00ebl il brosse le portrait d'une communaut\u00e9 isol\u00e9e, le r\u00e9alisateur Vaudois et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:04 > 0:21:18) [82%] : \r\nC'est joli \u00e0 voir, bonjour \u00e0 vous, bonjour bonjour St\u00e9phane Go\u00ebl bonjour Juliette l\u00e0 alors c'est une \u00eele o\u00f9 il y a 800 habitants ni de 4 4 40 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, dont seulement 2 kilom\u00e8tres carr\u00e9s sont habitables, comment vous avez atterri sur cette fameuse \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:19 > 0:21:54) [88%] : \r\nMon Dieu, c'est une \u00eele qui qui est qui et qui est mythique puisque c'est Lille qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 la L\u00e9gion d'al\u00e9as aux r\u00e9cits de Robinson Cruso\u00e9, donc c'est un d\u00e9sir enfantin au d\u00e9but de m'int\u00e9resser \u00e0 la \u00e0 la au concept m\u00eame de d'd\u00e9serte et puis lorsque, lorsque j'ai lu qu'il y avait dans l'histoire de cette \u00eele un bernois un aristocrate suisse qui en est devenu le le roi \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, j'ai absolument voulu voulu aller voir ce ce m\u00e9lange de de solitude, de, de, de l\u00e9gendes et de et de et de suissitude aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:54 > 0:22:03) [88%] : \r\nMaurice de et ce d\u00e9sir d'abord en fait de comprendre un peu le c\u00f4t\u00e9 historique, mais une fois arriv\u00e9 l\u00e0- bas, il y a aussi la communaut\u00e9 noire qui prend le dessus, m\u00eame sur l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:03 > 0:22:44) [90%] : \r\nAlors apr\u00e8s ben cette cette \u00eele, elle est, elle est, elle est peupl\u00e9e, elle est peupl\u00e9e en partie par les descendants de ce cet aristocrate suisses Alfred von Rodt, qui, qui est all\u00e9 cr\u00e9er cette la colonie le la la communaut\u00e9 qui vivent aujourd'hui sur cette \u00eele et d\u00e8s 800 habitants qui habitent encore l\u00e0- bas une une cinquantaine s'appelle von Rodt fin d\u00e8s Rodt et sans les descendants de cette personne pour nous c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la porte d'entr\u00e9e dans cette communaut\u00e9, c'\u00e9tait en tant que Suisse de pouvoir restituer \u00e0 ces personnes une petite partie de leur de leur histoire, en tout cas de l'histoire de or du fondateur de la colonie en le ramenant des des documents d'archives qu'on avait pu trouver en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:44 > 0:23:03) [88%] : \r\nAlors c'est pas une \u00eele de sable blanc avec des palmiers, c'est une \u00eele comme c'est un peu dur, c'\u00e9tait facile, le tournage, je pense aux conditions de tournage m\u00eame, mais aussi avec ses 800 habitants c'est quand m\u00eame une petite communaut\u00e9, vous avez pu d\u00e9barqu\u00e9s fra\u00eechement avec votre cam\u00e9ra et votre \u00e9quipe, vous avez d'abord \u00eates aller les rencontrer d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:04 > 0:24:39) [89%] : \r\nAlors, j'\u00e9tais all\u00e9 une premi\u00e8re fois, je suis all\u00e9 en fait 3 fois sur cette \u00eele s'y aller une premi\u00e8re fois en 2008 lors d'un d'un d'un voyage en famille, on avait travers\u00e9 l'Argentine et le Chili pendant plusieurs plusieurs mois et puis j'avais pour pour r\u00eave de pouvoir aller sur cette \u00eele, on avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 aller Lille ensuite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par un tsunami en 2 en 2010, donc j'avais gard\u00e9 des Liens avec certaines personnes et ces personnes se poser la question, les insulaires est-ce qu'ils allaient finalement quitter partir puisque le le village avait \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et puis ont finalement d\u00e9cid\u00e9 de de rester et et j'ai vu dans leur, dans leur obstination dans leur d\u00e9sir de reconstruire cette communaut\u00e9 ce village quelque chose de l'obstination de leur de leur anc\u00eatre s'bernois qui s'\u00e9tait install\u00e9s l\u00e0- bas et qui a \u00e9chou\u00e9 dans un point de vue \u00e9conomique mais qui est rest\u00e9 l\u00e0 pendant 28 ans jusqu'\u00e0 sa mort, donc autant tourn\u00e9 sur l'\u00eele une d'abord une une une fois en rep\u00e9rage avec en compagnie de Antoine Jacou et de de C\u00e9line Pern\u00e9s et avant le tournage, voil\u00e0 h\u00e9 ben, on a pu reconstruire, repartir depuis c'est ses Liens anciens qui est qui qui datait d'avant le la destruction du village pour dire : ben voil\u00e0, je, je, je viens voir des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de de s'accrocher, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de de rester et essayer de comprendre qu'est-ce qui fait qu'il est, qui les appelle, qu'il est qu'il est qu'il est, qui les ont craint dans cette, dans cette terre comme vous dites, qui est plut\u00f4t une terre aussi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:39 > 0:24:46) [94%] : \r\nVoil\u00e0, je vous propose d'aller \u00e0 la rencontre de ces personnes qui sont obstin\u00e9s, qui sont rest\u00e9s sur l'\u00eele et \u00e0 la rencontre de votre film avec ce sujet pr\u00e9par\u00e9 par Isabelle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:49 > 0:25:05) [90%] : \r\n\u00e0 700 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes chiliennes, l'\u00eele de Robinson Cruso\u00e9, la vraie, celle du marin, d\u00e9barqu\u00e9 en 1704 pour insubordination et dont le destin a inspir\u00e9 un c\u00e9l\u00e8bre Best-Seller cette m\u00eame \u00eele ou un aristocrate bernois a choisi de s'exiler au 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:17 > 0:25:20) [97%] : \r\nUne \u00eele oui, rien qu'une \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:22 > 0:25:39) [88%] : \r\nPar la voix de Mathieu Amalric le fant\u00f4me d'Alfred von Rodt Robinson volontaires, arriv\u00e9 en 1877 avec 15 familles pr\u00eate \u00e0 fonder une micro- soci\u00e9t\u00e9 von Rodt, rois du nul sauvage et aride, aujourd'hui occup\u00e9 par ses descendants, patron du seul r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:39 > 0:25:44) [84%] : \r\nTorrent de Lille, l'arri\u00e8re- petit-fils du baron entretient la m\u00e9moire de son enseigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:44 > 0:25:56) [66%] : \r\nDonc essayons \u00e0 quand la haine et qu'au moins 90 ann\u00e9es ignore c'est le Routard sur caisses oui d'accord, OK vaut et nous l'ouverture comme des f\u00e9lins c'\u00e9tait quoi que l'autre horaire Belmondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:57 > 0:26:12) [93%] : \r\nSt\u00e9phane Guez il n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, le r\u00e9alisateur lausannois form\u00e9s dans les meilleures \u00e9coles, notamment \u00e0 New York, int\u00e8gre le collectif clivage \u00e0 son retour en Suisse et r\u00e9alise de nombreux documentaires pour le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision Sony.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:13 > 0:26:22) [74%] : \r\nPass\u00e9 ma\u00eetre du dock long m\u00e9trage il r\u00e9alise prud'homme non mais qu'est-ce qui s'affiche sur septembre c'est pas non, de la cuisine au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:22 > 0:26:29) [98%] : \r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9, et de loin, l'un des derniers pays au monde \u00e0 accorder aux femmes le droit d'\u00eatre des citoyennes \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:29 > 0:26:34) [90%] : \r\nEt Fragments du paradis, est ce que tu as peur de la mort non que des perles \u00e0 son palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:38 > 0:26:42) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Ruel, expert de l'immersion scrutent le r\u00e9el et donne la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:43 > 0:26:48) [95%] : \r\nIls sont aujourd'hui 800 r\u00e9partis sur les 2 kilom\u00e8tres carr\u00e9s habitables de Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:48 > 0:27:00) [80%] : \r\nM\u00eame pas de nouvelles de la vague de riverains entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent insulaire pour l'\u00e9ternit\u00e9 le baron von Rodt continue \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer sa communaut\u00e9 nos portes en fer 9 d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:00 > 0:27:10) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Go\u00ebl \u00e7a para\u00eet facile cette vie communautaire est-ce que finalement vous avez le sentiment que c'est 800 habitants sont peut-\u00eatre plus pr\u00e8s d'un mod\u00e8le de bonheur que nous pourrions l'\u00eatre nous ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:10 > 0:27:48) [87%] : \r\nEn tout cas, elle a en tout cas, c'est ce qu'il sait ce qu'il a ferm\u00e9, ils affirment, ils aimeraient une sorte de, de, de mod\u00e8les de bonheur, c'est vrai que pour cette \u00eele, c'est en m\u00eame temps le paradis et en m\u00eame temps l'enfer, effectivement c'est une \u00eele qui a battu r\u00e9guli\u00e8rement par les par les temp\u00eates, sans lequel il y a r\u00e9guli\u00e8rement des tremblements de terre ces 2 sur une zone sismique tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s active et puis et puis en m\u00eame temps il y a un fort sentiment de de la communaut\u00e9 d'\u00eatre un peu un peu pr\u00e9serv\u00e9s des malheurs du du monde, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est l'ailleurs mais dans cet ailleurs, aujourd'hui, il commence \u00e0 y avoir un peu les, les, les \u00e9chos de l'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:48 > 0:28:01) [88%] : \r\nJustement la l'ins\u00e9curit\u00e9 c'est synonyme d'autonomie, ce qui n'est plus vraiment le cas hein aujourd'hui donc qui font appel au or je vis arriver au \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e9videmment, je pense que la vie est ch\u00e8re aussi parce que les produits sont import\u00e9s pour la plupart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:01 > 0:28:52) [90%] : \r\nC'est c'est un c'est que c'est comme toutes les communaut\u00e9s insulaire, c'est une communaut\u00e9 qui est sous perfusion le il y a un cordon ombilical avec le continent, donc c'est un territoire qui fait partie du, du Chili, ils aimeraient bien devenir autonomes, il y a des r\u00eaves d'ind\u00e9pendance politique, mais en fait c'est vrai qu'ils sont, ils d\u00e9pendent enti\u00e8rement du continent, il y a un cargo qui vient un petit cargo qui vient une fois par mois et qui am\u00e8nent les produits de consommation la les gens vivent l\u00e0- bas, essentiellement de la de la p\u00eache mais ils d\u00e9pendent totalement du continent, donc c'est on est dans cette esp\u00e8ce de rapport un peu ambigu entre volont\u00e9 de d'autonomie, d'ind\u00e9pendance et puis d\u00e9pendance totale effectivement du du continent, avec un mode de vie qui a, qui a beaucoup chang\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a 2 km de route, mais malgr\u00e9 tout, ils am\u00e8nent des voitures des 4K des motos, ils veulent avoir la t\u00e9l\u00e9vision des frigos tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:52 > 0:28:54) [81%] : \r\nEt ils am\u00e8nent aussi des \u00e9trangers, on regarde un extrait, on en reparle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:56 > 0:29:13) [68%] : \r\nOui, mais quand m\u00eame, si on il madame la il a italien pour leur dans le cin\u00e9ma libyens mais bon \u00e9tat et l'ann\u00e9e l'avion 4 \u00e9taler via dans un tunnel de d\u00e9placer pour plateau d\u00e9plac\u00e9 quoi elle va simplement d\u00e8s lors \u00e7a aucun int\u00e9r\u00eat sauf peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:14 > 0:29:39) [65%] : \r\nNous, \u00e7a, elle sera reconnaissant, elles sont \u00e9normes, les Mac, et bien, vous \u00eates de leur m\u00e9nage \u00e0 la technique non p\u00e9dophilie o\u00f9 elle peut la et la p\u00e9ninsule puisse 7 mois alors pas la seule, parce qu'au sein pop p\u00e9n\u00e8tre Bassam tout comme on y a-t-il et Renaudot d\u00e9g\u00e2ts et voici, non \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 peu que d'avalanche alors avait l'int\u00e9grit\u00e9 Gonon \u00e7a il y a beaucoup de Conan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:39 > 0:29:44) [66%] : \r\nTu vas me No\u00ebl aussi, il est plac\u00e9, bonne ou pas la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:44 > 0:29:49) [93%] : \r\nOn voit un comme partout dans toutes les communaut\u00e9s, il y a aussi la peur de l'\u00e9tranger, vous avez \u00e9t\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:50 > 0:30:15) [87%] : \r\nOui \u00e0 la peur de l'autre et puis en m\u00eame temps qu'elle apporte de l'ETA n\u00e9cessite de petites de poser des des limites, c'est une communaut\u00e9 dont les ressources sont tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 et puis alors la premi\u00e8re chose que les gens en tendance \u00e0 faire c'est de dire : h\u00e9 bien il faut emp\u00eacher les gens de venir et les gens l\u00e0 en l'occurrence c'est des Chiliens comme ce qu'ils allaient le ce qu'ils appellent et les plastiques, les gens du du du continent, mais c'est vrai que j'\u00e9tais assez surpris de ce de ce 1er r\u00e9flexe qui finalement est une sorte de de miroir avec des choses qu'on peut conna\u00eetre chez nous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:15 > 0:30:22) [87%] : \r\nUn autre probl\u00e8me parce que sont quand m\u00eame 12 ou 15 familles arriv\u00e9es sur l'\u00eele, la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle il a pas des probl\u00e8mes de consanguinit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:23 > 0:30:55) [94%] : \r\nAlors il y a eu l\u00e0 aussi c'est un paradoxe, il y a eu des probl\u00e8mes de consanguinit\u00e9 et puis donc ils ont besoin l\u00e0 aussi de, de, de renouveler la population, ils ont besoin de gens qui viennent s'installer, il y a des gens qui viennent s'installer sur les mains parce que il y a, se d\u00e9veloppe une petite \u00e9conomie autour de la p\u00eache \u00e0 la langouste, par exemple, bon alors c'est vrai qu'en m\u00eame temps ils ont besoin d'avoir des personnes qui, qui viennent pour renouveler le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de la population et puis en m\u00eame temps en m\u00eame temps il y a 7 il y a cette affirmation ce territoire, il est \u00e0 nous, c'est nos anc\u00eatre s'et nos grands- parents qui ont souffert, donc on est chez nous et donc c'est vrai qu'il y a toujours une une tension la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:55 > 0:31:07) [88%] : \r\nVous avez tourn\u00e9 pendant 2 mois, est ce que vous auriez pu y rester davantage est ce que vous avez souffert envie d'habiter dans cette communaut\u00e9 en fait qui suffit presque \u00e0 elle- m\u00eame, quelques notes du de d\u00e9croissance presque aussi Jean-Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:07 > 0:31:37) [87%] : \r\nOui bien s\u00fbr parce que il y a, il y a ba comme dans toutes les comme dans toutes les communaut\u00e9s, il y a beaucoup de il y a beaucoup de de contr\u00f4le social, alors c'est vrai qu'on s'est toujours tr\u00e8s lui adresser, qui on est et avec qui on est ami avec qui on est mon ami, il y a des tensions comme \u00e7a parce que c'est un territoire qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9 alors apr\u00e8s y vivre au-del\u00e0 de de quelque 2 de quelques mois, je pense qu'il faut, il faut vraiment \u00eatre \u00eatre fait \u00e0 ce type de de il faut pouvoir en fait, il est avec le avec avec l'isolement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:37 > 0:31:40) [84%] : \r\nVous, vous \u00eates en un mot, vous \u00eates un petit peu ennuyeux, vers la fin, par moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:41 > 0:31:58) [91%] : \r\nTout petit peu et c'est vrai que c'est comme toujours quand on a quand on a la perspective de l'ailleurs quant \u00e0 la perspective de repartir, voil\u00e0 on suppose c'est avec les gens qui vivent l\u00e0- bas et qui, de temps en temps, mais je sais pas, peut-\u00eatre tous les 5 ou 10 ans vont passer 2 semaines sur le continent, \u00e7a \u00eatre assez, assez, c'est difficile, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:58 > 0:32:07) [82%] : \r\nMerci beaucoup St\u00e9phane Go\u00ebl je rappelle que insulaire, sort mercredi prochain, qu'il faut courir le et qui, je crois, qui serait diffus\u00e9 aussi sur la RTS, le 22 mars ses juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:07 > 0:32:09) [73%] : \r\nJe me non \u00e0 \u00e7a, ces fragments du paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:09 > 0:32:13) [78%] : \r\nAh pardon, autant pour moi mais faut voir r\u00e9cit oui voir aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:13 > 0:32:47) [90%] : \r\nC'est vers l'int\u00e9grale merci beaucoup vous dire encore que, tandis que les Valaisans et les Fribourgeois sont les derniers \u00e0 savourer les pistes sous une m\u00e9t\u00e9o un peu plus capricieuse couleur locales sera ce soir au Lac Noir dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises pour faire un point sur cet hiver alors qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau charmait emp\u00eatr\u00e9 dans les probl\u00e8mes financiers mettant en terme pr\u00e9matur\u00e9 \u00e0 sa saison des acteurs touristiques de cette autre petite station auront la parole comment envisage-t-il l'avenir demande r\u00e9ponse donc \u00e0 19 heures sur RTS \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 pour m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:55 > 0:32:59) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:21 > 0:33:25) [90%] : \r\nOui, mon p\u00e8re, on aurait \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:29 > 0:33:36) [66%] : \r\nSillon-de Beach dear ah bon, alors on r\u00e9pond F. M. I.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:42 > 0:33:49) [76%] : \r\nBon, apr\u00e8s celle qui est en titrant : ah ben moi je j'ai une tenue voil\u00e0 conforme autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:08 > 0:34:09) [90%] : \r\nCombien de temps, avons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:11 > 0:34:13) [85%] : \r\nTermin\u00e9 mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:24 > 0:34:25) [98%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:30 > 0:34:32) [99%] : \r\n2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:33 > 0:34:33) [99%] : \r\nExtra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:35 > 0:34:40) [82%] : \r\nJe d\u00e9teste comme ces 5, 6 minutes \u00e0 tendre tout \u00e0 coup on s'endort puis sait plus ce qu'on a \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:53 > 0:35:09) [88%] : \r\nBon, on va falloir que je trouve des kits respiration \u00e0 droite et \u00e0 gauche, le danger, on a beaucoup de choses \u00e0 dire cette parler on, on arrive \u00e0 dire tout ce qu'on a \u00e0 dire, mais on a pas le temps de respirer puis donner la respiration faisait pas pour nous, c'est pour le t\u00e9l\u00e9spectateur qui \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:10 > 0:35:28) [89%] : \r\nAlors je sais pas si je vais y arriver, je sais pas ce que la pervers puisque \u00e7a non, parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 rigoler, \u00e7a va pas, je vais te par les oreilles, alors qu'ici et l\u00e0, \u00e7a ira au b\u00eatisier et l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:29 > 0:35:34) [68%] : \r\nUne mine est plein ventre Lavelanet technique \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:35 > 0:39:29) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont de retour, il y a m\u00eame des arcs-en-ciel mais nous serons encore sous une tra\u00eene active ces prochaines 24 heures les pr\u00e9cipitations n'ont pas dit leur dernier mot, voici la perturbation assez active qui a abord\u00e9 la Suisse hier le gros des pr\u00e9cipitations est pass\u00e9, les vents sont \u00e9galement en train de perdre leur intensit\u00e9 en montagne, cet apr\u00e8s- midi nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, mais sous une tra\u00eene active donc dans l'air assez instable, m\u00eame chose pour demain matin, en attendant un front chaud qui est encore assez loin en ce moment sur l'Atlantique et qui arrivera sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de samedi, cet apr\u00e8s- midi, cette reine va s'installer sur l'ensemble de la Suisse, des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper, surtout sur le plateau autour du lait ment ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne mais toujours entre- 2 averses localement un coup de tonnerre n'est pas exclu, nous sommes vraiment de l'air instable sur l'ouest, la limite des chutes de neige se situera vers 1000 m\u00e8tres elle remontera plut\u00f4t vers 1300 m\u00e8tres dans l'Est, en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations auront tendance \u00e0 diminuer, notamment dans les Alpes, mais ces m\u00eames pr\u00e9cipitations devraient revenir par l'ouest en 2\u00e8me moiti\u00e9 nuit pas changement pour la limite des chutes de neige qui va se fixer autour des 1000 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront proche de la norme cet apr\u00e8s- midi devrait faire entre 11 et 13 degr\u00e9s en plaine, pas plus de 9 en revanche au Tessin, moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents encore enfin seront assez forts en montagne en moyenne entre 60 et 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, \u00e9galement soutenu en plaine M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient son avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de jusqu'en fin de journ\u00e9e pendant la journ\u00e9e justement de vendredi, h\u00e9 bien, le souverain en d\u00e9but de journ\u00e9e, nous serons encore sous une tra\u00eene active sur le nord de la Suisse, le soleil sera du genre discret, les pr\u00e9cipitations vont encore circuler surtout entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs la joie ou bien encore le lac de Constance, la limite des chutes de neige oscillera entre 800 et 1100 m\u00e8tres mais le Vallet les versants sud des Alpes seront en marge des \u00e9v\u00e9nements la les pr\u00e9cipitations tomb\u00e9es garder un caract\u00e8re \u00e9pars et les \u00e9claircies seront un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse changement l'apr\u00e8s- midi pour ces r\u00e9gions au nord, les pr\u00e9cipitations ont tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est, mais il est vrai que pour retrouver un temps sec sur l'ouest, il faudra plut\u00f4t attendre la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, le matin, il devrait faire entre 1 et 8 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre allez 11 \u00e0 12 degr\u00e9s au nord 13 en Valais, ce qui sera le maximum pour la Suisse 4000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront encore de secteur ouest sud- ouest, mais quand m\u00eame moins marqu\u00e9e qu'aujourd'hui des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en pleine pendant la journ\u00e9e de samedi, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va continuer, mais cette fois, nous serons sous un front chaud et les vents pour m\u00eame devenir fort voire temp\u00e9tueux en montagne en toute fin de journ\u00e9e, donc ces pr\u00e9cipitations vont s'accompagner au d\u00e9but d'une limite des chutes de neige vers 1200 m\u00e8tres mais qui remontera ensuite vers 1500 m\u00e8tres le Tessin devraient \u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements dimanche c'est un front froid qui va passer sur la Suisse, donc peu \u00e0 peu le bien \u00e0 la limite des chutes de neige devraient s'abaisser d'abord vers 1000 m\u00e8tres puis jusque vers 700 m\u00e8tres en soir\u00e9e \u00e0 surveiller si vous prenez la route, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on se retrouve ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815400", "durationSec": 108, "title": "MI ABSENTS DU SALON_RTS000001760533", "excerpt": "De nombreux constructeurs automobiles sont absents de la 89 \u00e9dition du Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve. Parmi les plus importants, Jaguar, Land Rover, Volvo, Opel et Hyundai.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1815852"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815401", "durationSec": 24, "title": "MI BARBARIN VERDICT LYON 2_RTS000001760525", "excerpt": "Des propri\u00e9taires de for\u00eat du canton de Soleure se sont engag\u00e9s \u00e0 couper moins d'arbres durant les 30 prochaines ann\u00e9es, afin d'absorber davantage de CO2. Pour compenser les pertes financi\u00e8res du bois non vendu, ils commercialisent des certificats de CO2. Cette l\u00bfid\u00e9e d'attribuer une valeur marchande au stockage de CO2 ne convainc pas les milieux \u00e9cologistes.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1903815402", "durationSec": 107, "title": "MI CERTIFICAT CO2_RTS000001760439", "excerpt": "Le Conseil National a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9former l'Assurance Invalidit\u00e9 et de favoriser la r\u00e9insertion professionnelle des rentiers de l'AI, et cela en r\u00e9duisant les rentes pour enfants. Les familles avec enfants, dont les parents sont \u00e0 l'AI, doivent s'attendre \u00e0 une baisse de leurs prestations.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT", "CO2", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1815860"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815403", "durationSec": 95, "title": "MI DEBAT AI_RTS000001760579", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Insulaire\" du r\u00e9alisateur suisse St\u00e9phane Go\u00ebl consacr\u00e9 \u00e0 l'aristocrate bernois Alfred von Rodt, devenu gouverneur d'une minuscule \u00eele au large des c\u00f4tes chiliennes en 1877.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1815814"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815404", "durationSec": 28, "title": "MI DIETER BEHRING V2_RTS000001760580", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Insulaire\" du r\u00e9alisateur suisse St\u00e9phane Go\u00ebl consacr\u00e9 \u00e0 l'aristocrate bernois Alfred von Rodt, devenu gouverneur d'une minuscule \u00eele au large des c\u00f4tes chiliennes en 1877. St\u00e9phane Go\u00ebl a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 les films \"Prud\u00bfHommes\", \"De la cuisine au Parlement\" et \"Fragments du paradis\"."}, {"internalArchiveId": "AA1903815405", "durationSec": 49, "title": "MI EXTRAIT INSULAIRE_RTS000001760532", "excerpt": "Victoire du FC Lucerne, qui s'est impos\u00e9 face aux Young Boys sur un score de 4 buts \u00e0 0 lors des quarts de finale de la coupe de Suisse de football 2018 - 2019.", "thematicGeographicals": ["CHILI"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815406", "durationSec": 135, "title": "MI FILM INSULAIRE_RTS000001760521", "excerpt": "Victoire de Manchester United, qui s'est impos\u00e9 face au Paris St-Germain (PSG) sur un score de 3 buts \u00e0 1 lors des 8e de finale de la ligue des champions de l'UEFA et qui se qualifie pour les quarts de finale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["GOEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815407", "durationSec": 24, "title": "MI FOOT YOUNG BOYS LUCERNE_RTS000001760392", "excerpt": "La taxe sur la neige instaur\u00e9e par les autorit\u00e9s de la ville de La Chaux-de-Fonds en 2015 n'a pas rapport\u00e9 autant d'argent que pr\u00e9vu. La taxe de 2,85 francs sur le m\u00e8tre cube de neige d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9charge devait rapporter 60000 francs par ann\u00e9e, mais ne rapporte que 10000 francs. Le conseil communal se satisfait de ce r\u00e9sultat, et ne cherche pas la cause du diff\u00e9rentiel.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC LUCERNE", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815408", "durationSec": 95, "title": "MI LIGUE CHAMPIONS PSG_RTS000001760567", "excerpt": "Des plaques comm\u00e9moratives au nom des 11 premi\u00e8res femmes conseill\u00e8res nationales ont \u00e9t\u00e9 appos\u00e9es sur les pupitres de la salle du Conseil National.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN", "MANCHESTER UNITED"], "sequenceIds": ["1815996"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815409", "durationSec": 119, "title": "MI NE TAXE NEIGE_RTS000001760363", "excerpt": "Ouverture de la 89e \u00e9dition du Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) Ignazio Cassis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["NEIGE", "IMP\u00d4T"], "sequenceIds": ["1815855"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815410", "durationSec": 27, "title": "MI PLAQUES COMMEMORATIVES_RTS000001760464", "excerpt": "Discours du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) Ignazio Cassis lors de l'ouverture de la 89e \u00e9dition du Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve. Il parle de mobilit\u00e9 qui doit pr\u00e9server les ressources.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FEMME", "CONSEILLER NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815411", "durationSec": 23, "title": "MI POSTE BILAN_RTS000001760512", "excerpt": "Les travaux pour la construction du Th\u00e9\u00e2tre du Jura \u00e0 Del\u00e9mont sont officiellement lanc\u00e9s. Le chantier s'est ouvert la d\u00e9molition d'anciennes infrastructures."}, {"internalArchiveId": "AA1903815412", "durationSec": 30, "title": "MI SALON AUTO_RTS000001760563", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815413", "durationSec": 25, "title": "MI SONORE SALON CASSIS_RTS000001760574", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815414", "durationSec": 117, "title": "MI THEATRE JURA_RTS000001760534", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1815862"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815429", "summary": "Berne-ville :\nBenjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan, s'exprimant \u00e0 la tribune.\nPhilippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, s'exprimant \u00e0 la tribune.\nItw Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nPanneau avec affichage du vote.", "id": "1815814", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815467", "summary": "Le Grand-Saconnex, Palexpo :\nInt du Salon international de l'automobile. \nItw Andr\u00e9 Hefti, directeur g\u00e9n\u00e9ral du salon international de l'automobile.\nItw Philippe Cl\u00e9ment, journaliste auto ind\u00e9pendant.\nImages Youtube, \u00e9v\u00e9nements priv\u00e9s organis\u00e9s par les constructeurs automobiles.", "id": "1815852", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815470", "summary": "La Chaux-de-Fonds :\nPelleteuses et camions d\u00e9posant neige dans d\u00e9charge.\nItw Yves Zaugg, employ\u00e9 de commune de La Chaux-de-Fonds.\nItw Patrick Tanner, directeur de l'entreprise de transport Tanner et Fils.\nItw Bekir Omerovic, voyer-chef de La Chaux-de-Fonds.\nItw Marc Arlettaz, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds.\nTas de d\u00e9chets restant apr\u00e8s la fonte de la neige dans la d\u00e9charge.", "id": "1815855", "visualThemes": ["NEIGE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["ARLETTAZ, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815475", "summary": "Luesslingen-Nennigkofen :\nFor\u00eat de conif\u00e8res et feuillus. Itw Mark Hunninghaus, forestier. Itw Urban Br\u00fctsch, Vice-directeur Association des propri\u00e9taires forestiers. Itw Georg Klinger, expert du climat Greenpeace.", "id": "1815860", "visualThemes": ["FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815477", "summary": "Del\u00e9mont :\nImages Th\u00e9\u00e2tre du Jura, images de de synth\u00e8se du futur Th\u00e9\u00e2tre du Jura.\nItw Martial Courtet, ministre de la culture jurassien.\nConf\u00e9rence de presse avec Jeannine De Haller, pr\u00e9sidente du Conseil de Fondation Th\u00e9\u00e2tre du Jura. Itw Jeannine De Haller.\nPelleteuse d\u00e9molissant b\u00e2timent.\nItw Christine Salvad\u00e9, cheffe office de la culture jurassienne.", "id": "1815862", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "D\u00c9MOLITION", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815494", "summary": "Plateau : St\u00e9phane Go\u00ebl, r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1815879", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GOEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815598", "summary": "Parc des Princes : Supporter du Paris St-Germain dans les tribunes avant le match. But de Romelu Lukaku, footballeur Manchester United. But de Juan Bernat, footballeur Paris St-Germain (PSG). But de Romelu Lukaku suite \u00e0 une erreur de Gianluigi Buffon, gardien de but Paris St-Germain. Faute de main de Presnel Kimpembe, footballeur Paris St-Germain, dans les 16 m\u00e8tres. Arbitre consultant la VAR pour analyser la faute de main et donnant un penalty. But de Marcus Rashford, footballeur Manchester United, sur penalty. Conf\u00e9rence de presse de Thomas Tuchel, entra\u00eeneur Paris St-Germain.", "id": "1815996", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN", "MANCHESTER UNITED"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Lyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776825", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047305", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C337AEB4-7E49-4596-BF80-CB58D4139AF1", "internalArchiveId": "C337AEB4-7E49-4596-BF80-CB58D4139AF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 sa motion concernant la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\n\"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 sa motion concernant la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s A Montreux, les actions se multiplient pour d\u00e9terminer l'avenir du centre des congr\u00e8s. Le 10.2 dernier en votation les citoyens avaient dit non au projet de r\u00e9novation de 87 millions de francs. Pour faire avancer le projet, Sarah Cl\u00e9ment, \"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 hier soir devant le conseil communal une motion qui se veut plus consensuelle\r\nLes anciens opposants se veulent constructifs. Leur motion propose un projet plus consensuel et r\u00e9unificateur, d\u00e9clin\u00e9 en trois priorit\u00e9s. Dans un souci d'\u00e9conomies, la r\u00e9novation doit se concentrer sur la s\u00e9curisation et la mise \u00e0 niveau du b\u00e2timent. La participation financi\u00e8re du canton doit \u00eatre plus forte. Et il faut int\u00e9grer des parkings dans le projet.\r\n*** Comment cette motion a-t-elle \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue ?\r\nSelon Susanne Lauber, la pr\u00e9sidente de Montreux Libre, le d\u00e9bat \u00e9tait \u00e9motionnel hier soir. Son parti aurait souhait\u00e9 une prise en consid\u00e9ration imm\u00e9diate par la Municipalit\u00e9. Mais les trois groupes principaux : le PLR, le PS et les Verts ont soutenu son renvoi en commission. Il faudra donc attendre jusqu'au 22 mai pour avoir le rapport.\r\n*** Sarah, la Municipalit\u00e9 de Montreux a encore des d\u00e9marches \u00e0 faire\r\nUne rencontre est d'ailleurs pr\u00e9vue demain avec l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance incendie, pour d\u00e9terminer les alternatives possibles. Car, le centre de congr\u00e8s b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9rogations jusqu'en 2020. Mais il y a aussi l'organisation d'une table ronde fin mars. La Municipalit\u00e9 a invit\u00e9 des repr\u00e9sentants des 5 groupes politiques du Conseil communal, ainsi que ceux des deux comit\u00e9s actifs dans la campagne, dans un souci de maintenir le dialogue.\r\n*** Et puis, il y a aussi la question des 90 recours qui pourraient annuler le vote du 10 f\u00e9vrier \r\nLa pr\u00e9fecture auditionne les derniers recourants cette semaine. Avant de faire son rapport final au Conseil d'Etat. Ce sera en effet au gouvernement vaudois de d\u00e9cider, s'il faut oui ou non annuler le vote du 10 f\u00e9vrier.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252810", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 sa motion concernant la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s / 12H30_2019-03-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T19:00:34Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Montreux, les actions se multiplient pour d\u00e9terminer l'avenir du Centre des congr\u00e8s, le 10 f\u00e9vrier dernier en votation les citoyens avaient dit non au projet de r\u00e9novation de 87 millions de francs pour faire avancer le projet Sarah Cl\u00e9ment Montreux Libre a d\u00e9pos\u00e9 hier soir devant le conseil communal, une motion qui se veut plus consensuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nEh oui, les anciens opposants se veulent constructifs en pr\u00e9sentant un projet r\u00e9unification auteur d\u00e9clin\u00e9 en 3 priorit\u00e9s, dans un souci d'\u00e9conomie, la r\u00e9novation doit se concentrer sur la s\u00e9curisation et la mise \u00e0 niveau du b\u00e2timent, la participation financi\u00e8re du canton doit \u00eatre plus importante et il faut int\u00e9grer des parkings dans le projet, alors comment cette motion a -t-elle \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue alors selon Susanne la Aubert, la pr\u00e9sidente de Montreux Libre, le d\u00e9bat \u00e9tait \u00e9motionnel hier soir son parti aurait souhait\u00e9 une prise en consid\u00e9ration imm\u00e9diate par la municipalit\u00e9 dans un souci d'efficacit\u00e9, mais les 3 groupes principaux le savoir, le PLR, le PS et les Verts ont soutenu son renvoi en commission, il faudra donc attendu jusqu'au 22 mai prochain pour avoir son rapport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nAlors, Sarah la Municipalit\u00e9 de Montreux encore pas mal de d\u00e9marche \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [94%] :\r\nUne rencontre est d'ailleurs pr\u00e9vue demain avec l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance incendie pour d\u00e9terminer les alternatives possibles, on le rappelle, le son de congr\u00e8s, b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9rogations jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine et puis il y a aussi l'organisation d'une table ronde, fin mars, la municipalit\u00e9 a invit\u00e9 des repr\u00e9sentants des 5 groupes politiques du Conseil communal et ceux des deux comit\u00e9s actifs dans la campagne pour maintenir le dialogue et les \u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [96%] :\r\nCette question aussi des 90 recours qui pourraient annuler le vote du 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [97%] :\r\nLa pr\u00e9fecture auditionne les derniers recourants cette semaine, avant de faire son rapport final au Conseil d'\u00c9tat, ce sera en effet au gouvernement Vaudois de d\u00e9cider s'il faut oui ou non, annuler le vote du 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [83%] :\r\n\u00e7a Cl\u00e9ment merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T12:06:11Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E938D083-C19A-4F5D-A55D-392110F053FF", "internalArchiveId": "E938D083-C19A-4F5D-A55D-392110F053FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois interventions pour prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, Conseiller national PS VS\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nTrois interventions pour prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9  \r\n10% des femmes en Suisse seraient licenci\u00e9es apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9. Plusieurs \u00e9tudes montrent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. Suites \u00e0 celles-ci, trois interventions parlementaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Berne par le Conseiller national socialiste Mathias Reynard. Marie Giovanola, vous \u00eates en direct du PF. Objectif de ces interventions, mieux prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9\r\nPlusieurs enqu\u00eates r\u00e9v\u00e9l\u00e9es ces derni\u00e8res semaines attestent ces chiffres...une \u00e9tude de l'organisation syndicale Travail Suisse, une autre r\u00e9alis\u00e9e par la presse al\u00e9manique qui s'appuie sur les chiffres des bureaux cantonaux de l'\u00e9galit\u00e9...une femme sur 10 serait licenci\u00e9e apr\u00e8s son cong\u00e9 maternit\u00e9. Certaines sont pouss\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mission en d\u00e9but de grossesse.\r\nUn scandale selon le Conseiller national socialiste Mathias Reynard.\r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 ce matin au Parlement  rois interventions pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8me.\r\n....son reynard \r\ndes interventions co-sign\u00e9es par des personnnalit\u00e9s de tous bords poltiiques....des femmes \r\nLes Verts devraient eux aussi d\u00e9poser une intervention sur ce th\u00e8me aujourd'hui\r\nPour lutter contre ces discriminations, le Valaisan propose d'\u00e9tendre la dur\u00e9e de protection de femmes, qui passerait de 16 \u00e0 32 semaines. Mathias Reynard qui demande aussi des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l'encontre des employeurs. Avec des indemnit\u00e9s plus \u00e9lev\u00e9es pour pour les femmes licenci\u00e9es en raison de leur grossesse ou de leur maternit\u00e9", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trois interventions pour prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9 / 12H30_2019-03-07T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T18:49:46Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n10 pour 100 des femmes en Suisse seraient licenci\u00e9es apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9, plusieurs \u00e9tudes montrent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne suite \u00e0 celles -ci trois interventions parlementaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Berne par le conseiller national socialiste Mathias Reynard Marie Giovanola, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral objectif de ces interventions mieux prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, puisque plusieurs enqu\u00eates ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, ces chiffres, une \u00e9tude de l'organisation syndicale TravailSuisse une autre r\u00e9alis\u00e9e par la presse al\u00e9manique qui s'appuie sur les chiffres des bureaux cantonaux de l'\u00e9galit\u00e9, une femme sur 10 serait donc licenci\u00e9es apr\u00e8s son cong\u00e9 maternit\u00e9, certaines sont pouss\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mission, en d\u00e9but de grossesse, un scandale, selon le Conseil national socialiste Matthias Reynard, il a d\u00e9pos\u00e9 ce matin au Parlement trois interventions donc pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il s'agit d'une part pour lui d'augmenter les sanctions envers les employeurs et d'autre part d'\u00e9tendre la dur\u00e9e de protection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [90%] :\r\nUn allongement de la dur\u00e9e de protection aujourd'hui la dur\u00e9e de protection contre le licenciement pour les femmes, revenant de cong\u00e9 maternit\u00e9, c'est sa semaine \u00e7a veut dire qu'\u00e0 partir de la naissance de l'enfant, il y a 16 semaines durant laquelle on ne peut pas licencier, c'est la protection de la maternit\u00e9 dans ce cadre -l\u00e0, h\u00e9 bien finalement, c'est cette semaine, c'est infime quand on pense que le cong\u00e9 maternit\u00e9, les 14 et puis qu'on fait, la plupart des femmes ont des cong\u00e9s qui sont plus longs, la moyenne c'est apr\u00e8s 22 semaines qui sont prises avant de par la femme avant de revenir au travail et donc on fait \u00e7a veut dire que, pour la plupart des femmes le jour du retour au travail, elle pouvait \u00eatre licenci\u00e9s imm\u00e9diatement et sans que ce soit consid\u00e9r\u00e9 comme discriminatoire, et donc je propose d'allonger sa dur\u00e9e de de protection contre les licenciements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [94%] :\r\nUne dur\u00e9e de protection des femmes qui passerait de 16 \u00e0 32 semaines selon la proposition du Valaisan, ces interventions ont \u00e9t\u00e9 cosign\u00e9es par des femmes de tous bords politiques, de leur c\u00f4t\u00e9, les Verts devraient aussi d\u00e9poser une intervention sur ce th\u00e8me et demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9aliser une analyse d\u00e9taill\u00e9e de la situation des maires sur le march\u00e9 du travail, puis de proposer des mesures de protection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [84%] :\r\nMarie Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2372EDDA-E2E1-4F82-89E6-C1639ACC0B22", "internalArchiveId": "2372EDDA-E2E1-4F82-89E6-C1639ACC0B22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mieux prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Claudine Esseiva", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et Claudine Esseiva, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR.\r\n\r\nMieux prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Claudine Esseiva  \r\nEt pour en parler, deux invit\u00e9s\r\nClaudine Esseiva, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, en direct de notre studio du palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\nEt Mathias Reynard, conseiller national socialiste, en direct de Sion,\r\nMathias Reynard, vous \u00eates l'auteur de cette initiative d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui, plus deux autres motions, 10%, le chiffre semble incroyable? \u00e7a concerne des branches en particulier?\r\n- Comment \u00eatre s\u00fbr qu'il s'agit d'un licenciement abusif... pour cause de maternit\u00e9?\r\n- vous proposez de doubler la p\u00e9riode de protection de 16 \u00e0 32 semaines. 32, c'est beaucoup?\r\n- Aujourd'hui, ce genre de licenciement, hors de la p\u00e9riode de protection, n'est-il pas d\u00e9j\u00e0 combattu?\r\n- Des sanctions, une protection \u00e9tendue, ce sont les bons instruments pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne?\r\n- si les femmes licenci\u00e9es portaient plainte, elles auraient de grandes chances d'obtenir gain de cause pour licenciement abusif\u00a0?\r\n- vous demandez aussi que les sanctions contre les entreprises soient plus s\u00e9v\u00e8res?\r\n- Ne risque-t-on pas de faire des femmes une cat\u00e9gorie sp\u00e9ciale de travailleurs? Et de d\u00e9courager les patrons \u00e0 les embaucher...?\r\n- il ne faudrait pas aussi aider les entreprises. Les femmes demandent souvent un temps partiel ensuite. Pas toujours facile pour les petites entreprises\u00a0?\r\nClaudine ESSEIVA:\r\n- sur votre site, vous posez avec un biberon et une peluche, vous militez pour que les m\u00e8res puissent travailler, ce chiffre vous choque\u00a0?\r\n- la proposition de Mathias Reynard d'\u00e9tendre la dur\u00e9e de protection l\u00e9gale devrait vous s\u00e9duire\u00a0?\r\n- La Suisse clairement en retard avec ses deux semaines de protection apr\u00e8s la dur\u00e9e l\u00e9gale du cong\u00e9 maternit\u00e9 de 14 semaines si on fait des comparaisons\u00a0: 10 en France, 4 en Belgique, 8 en Allemagne et en Autriche\u00a0?\r\n- Vous \u00eates plut\u00f4t oppos\u00e9e \u00e0 ces r\u00e9gulations propos\u00e9es par la gauche. Mais alors que faire?\r\n- Comment une femme peut-elle s'en sortir sans cette protection \u00e9tendue?\r\n- A droite il y a ce discours parfois culpabilisant, qui dit que les femmes sont responsables de leur situation professionnelle, etc. Mais dans ce cas-l\u00e0, le sont-elles vraiment?\r\n- Les hommes ont le service militaire, mais on ne les vire pas quand ils reviennent de leurs jours de service...\r\n- Et que faire pour prot\u00e9ger toutes les femmes qui sont pouss\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mission, sous pression de leur chef ou des changements de poste dans l'entreprise...?", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252821", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Mieux prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Claudine Esseiva / FOR_2019-03-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et Claudine Esseiva, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR."], "variantIds": ["ece-10252821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:00Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nUne femme sur 10, une femme sur 10 licenci\u00e9es apr\u00e8s son cong\u00e9 maternit\u00e9, ce constat mis en \u00e9vidence par plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes faire r\u00e9agir sous la Coupole, \u00e0 Berne, 10 pour 100 des femmes, remerci\u00e9 apr\u00e8s leurs cong\u00e9s pay\u00e9s, c'est inadmissible pour la gauche, le conseiller national Mathias Reynard a d\u00e9pos\u00e9 ce matin plusieurs interventions au Parlement Marie Giovanola le socialiste r\u00e9clame 2 mesures principales pour corriger cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, Mathias Reynard propose \u00e0 la fois d'augmenter les sanctions contre les employeurs et d'allonger la dur\u00e9e de protection pour les femmes de retour au travail apr\u00e8s une maternit\u00e9 actuellement, la dur\u00e9e de protection des femmes apr\u00e8s l'accouchement, est de 16 semaines, comme elles reviennent en moyenne apr\u00e8s ce d\u00e9lai, elle ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune protection et 10 pourcent d'entre elles seraient licenci\u00e9s, des chiffres qui proviennent d'une enqu\u00eate du Blick et qui a compil\u00e9 des donn\u00e9es issues des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9, ils allaient dans le m\u00eame sens qu'une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude de travail suisse et des chiffres qui ne tiennent pas compte des femmes, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, en d\u00e9but de grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nAlors, allonger la dur\u00e9e de protection concr\u00e8tement, quelle est la proposition de Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [92%] :\r\nAlors il souhaite doubler cette dur\u00e9e de 16 \u00e0 32 semaines \u00e0 partir de l'accouchement, selon ses recherches, la Suisse est moins bien loti que ses voisins comme l'Allemagne par exemple, o\u00f9 la dur\u00e9e est de 8 semaines \u00e0 partir du moment du retour au travail actuellement la loi d\u00e9fini qu'un licenciement motiv\u00e9 par la grossesse ou la maternit\u00e9 est discriminatoire et donc ill\u00e9gale, et cela m\u00eame apr\u00e8s cette p\u00e9riode de protection de sa semaine mais dans le droit suisse et le licenciement reste en g\u00e9n\u00e9ral valable m\u00eame s'il est illicite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [93%] :\r\nEt que risque aujourd'hui un employeur qui se s\u00e9pare d'une collaboratrice pour des raisons de grossesse ou de maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [93%] :\r\nEn fonction de la gravit\u00e9, la sanction peut aller jusqu'\u00e0 6 mois de salaire en 2010, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 de porter le maximum de l'indemnit\u00e9 \u00e0 12 mois de salaire pour renforcer l'effet dissuasif fortement contest\u00e9, le projet n'avait pas pens\u00e9 la pass\u00e9 la rampe Matthias Reynard revient aujourd'hui \u00e9galement avec une id\u00e9e de sanctions plus lourdes en cas de licenciement de jeunes m\u00e8res, il demande au gouvernement de proposer des mesures pour augmenter le montant des indemnit\u00e9s accord\u00e9es \u00e0 une employ\u00e9e victime de licenciement discriminatoire, ces interventions ont \u00e9t\u00e9 cosign\u00e9es par des femmes de tous les partis, les Verts ont de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9 un postulat qui demande de mener une enqu\u00eate chiffr\u00e9e sur la question et d'instaurer une protection avant et apr\u00e8s le cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [80%] :\r\nCette vos explications Marie Giovanola merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [94%] :\r\nEt pour en parler, 2 invit\u00e9s avec nous ce soir, Claudine Esseiva, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir, bonsoir, et puis en duplex en Direct de Sion Mathias Reynard, conseiller national socialiste, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates l'auteur de cette initiative d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui plus 2 autres motions 10 pourcent le chiffre semble incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [92%] :\r\nOui, \u00e7a semble incroyable, j'y croyais pas moi- m\u00eame au d\u00e9part et puis c'est plusieurs \u00e9tudes qui confirme sa donc l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Blick, des chiffres que poss\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 les syndicats, et puis on a des \u00e9chos similaires qui nous viennent et du terrain, des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 des analyses de, de, de, au niveau cantonal, donc on a ces chiffres qui, qui qui montre au ont plus que c'est un un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est en augmentation, donc on a une augmentation de ces cas de de de licenciement d\u00e8s le retour au travail pour pour les m\u00e8res apr\u00e8s un cong\u00e9 maternit\u00e9 pour B\u00e2le- Ville, qui est le seul endroit o\u00f9 il y a eu des chiffres c'est 2 cas par semaine, on ne peut pas rester les bras crois\u00e9s face \u00e0 un truc o\u00f9 sont terribles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [93%] :\r\nVous ne restez pas les les bras crois\u00e9s, puisque vous proposez de doubler la la p\u00e9riode de protection de de 16 \u00e0 32 semaines 32 semaines c'est beaucoup quand m\u00eame Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [90%] :\r\nBah, je joue, j'ai 2 propositions, j'en ai une qui propose 32 semaines, j'en ai une qui demande simplement conseiller f\u00e9d\u00e9ral de de pr\u00e9voir une augmentation \u00e0 lui de voir j'essaye d'aller avec diff\u00e9rentes variantes, on verra ce qui s\u00e9duit davantage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis dans le parlement en fait aujourd'hui on a 16 semaines de protection c'\u00e9tait bas\u00e9 sur le cong\u00e9 maternit\u00e9 de 14 semaines, donc on y aurait th\u00e9oriquement 2 semaines de protection, retour dans les faits, en fait, la moiti\u00e9 des femmes ne reviennent pas avant 22 semaines apr\u00e8s la naissance, et donc en fait elles sont pas prot\u00e9g\u00e9s et le jour m\u00eame du retour au travail pour la majorit\u00e9 des femmes, elles peuvent \u00eatre licenci\u00e9s, le jour m\u00eame, alors on ne va pas nous dire qu'elles ont fait une faute qu'il a eu un un une faute qui a \u00e9t\u00e9 commise, c'est simplement qu'elles ont, elles, sont devenues mamans, c'est leur seule c'est leur seul p\u00e9ch\u00e9 c'est leur leur seule erreur et pour et il y a une sorte de, de, de, de, de, de pratique qui se g\u00e9n\u00e9ralise, qui devient toujours plus forte, c'est c'est grave, o\u00f9 on a le jour m\u00eame du retour au travail, un licenciement et ce n'est pas ill\u00e9gal, c'est vraiment grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [88%] :\r\nAlors, avec nous \u00e9galement, je le disais, Claudine Esseiva, vous, sur votre site, vous posez avec un biberon, une peluche vous militez pour que les m\u00e8res puissent travailler ce chiffre de 10 pour 100 tout d'abord est -ce qui vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [85%] :\r\nNon, il me choque pas, je le savais d\u00e9j\u00e0 avant parce que messieurs frappent altitudes non c'est pas du tout normal et c'est vrai, \u00e7a reste la femme reste tous les m\u00e8res de jeunes enfants, hein, ils sont pas seulement des la naissance jusqu'\u00e0 4 5 ans jusqu'disons presque fini la ce la scolarit\u00e9 reste des, des, des employes vuln\u00e9rables vuln\u00e9rable disant comme \u00e7a que souvent SIFA s'il y a une une nouvelle organisation ou nouvelle \u00e9quipe que c'est souvent chez les femmes qui disent ah oui, mais voil\u00e0, on m'a licencier ceux qui sont \u00e0 temps partiel et ceux qui sont peut-\u00eatre encore un un mari \u00e0 la maison qui finan\u00e7a le m\u00e9nage et \u00e7a montre quand m\u00eame le le la vision des mod\u00e8les de vie qu'on a encore est -ce je trouve, c'est tr\u00e8s grave et je mais alors je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [92%] :\r\nSeulement est -ce que la proposition de Matthias Reynard, \u00e7a c'est pas un bon d\u00e9but pour prot\u00e9ger ces m\u00e8res de famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [89%] :\r\nMoi, je trouve, c'est un bon d\u00e9but pour lancer le d\u00e9bat, moi je suis convaincu que augmenter de de sa semaine \u00e0 32 semaines \u00e7a ne va pas changer la donn\u00e9e parce que souvent les femmes restent quand m\u00eame jusqu'\u00e0 6 mois \u00e0 la maison et rendre apr\u00e8s au travail et \u00e7a va refaire un par contre d'augmenter les sanctions, \u00e7a je trouve quelque chose de bien parce que pour les femmes aussi \u00e0 soutenir qu'il ce qu'il ce qu'il se d\u00e9fend de toute fa\u00e7on je trouve le d\u00e9bat, il est tr\u00e8s essentiel de le mener maintenant, on va quand m\u00eame l'\u00e9conomie a besoin de femmes ont pas beaucoup de de ces forces travaillent qui nous manque et de montrer la dedans donc aussi la \u00e9conomie doivent bouger, doivent donner plus de flexibilit\u00e9, c'est vraiment une bonne chose, maintenant c'est \u00e0 nous, ou de trouver la bonne solution \u00e0 ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [98%] :\r\nIl y a aussi, et peut-\u00eatre des affaires \u00e0 faire en mati\u00e8re de de sensibilisation aupr\u00e8s des employeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait une grande travaille l\u00e0- dedans de nouveau la rente de 2 mod\u00e8les de vie souvent moi je le vis aussi en \u00e9conomie, hein, c'est c'est : voil\u00e0, c'est quand m\u00eame toujours le l'homme qui travaille, la femme oui elle fait \u00e7a un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 encore, mais c'est pas son c'est pas la chose la plus importante, c'est quand m\u00eame les enfants et je pense l\u00e0- dedans de de nouveaux amener ce d\u00e9bat qu'aujourd'hui on a d\u00e9passer cette vision va la vie, que les femmes comme les hommes veut assumer la responsabilit\u00e9, en \u00e9conomie, mais aussi les hommes dans la dans la vie priv\u00e9e, c'est quelque chose de bien alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [88%] :\r\nMathias Reynard il y a aussi, c'est vrai, \u00e0 un pan de, de, de votre proposition, qui est de de punir les employeurs, on a l'impression que que \u00e7a serait plus facile de d\u00e9velopper \u00e7a plut\u00f4t que d'allonger la dur\u00e9e de de de protection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:50) [92%] :\r\nPour ben en fait, on a travaill\u00e9 sur le dossier avec les syndicats, on a regard\u00e9 les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s qui pouvait exister et puis \u00e7a semble \u00eatre les 2 variantes les 2 d'ailleurs peuvent \u00eatre compl\u00e9mentaires, c'est vrai que \u00e7a, aucune des 2 va tout r\u00e9soudre, on a un travail \u00e0 faire aussi de pr\u00e9vention, de sensibilisation, mais on doit aujourd'hui punir ceux qui qui qui font des licenciements qui sont discriminatoires, c'est tout simplement inadmissible qu'on puisse avoir des gens qui licencient des femmes le jour o\u00f9 elles reviennent de leur cong\u00e9 maternit\u00e9 c'est inadmissible et je pense qu'il y a l\u00e0 un travail qui peut \u00eatre fait et puis au malheureusement pas aujourd'hui les sanctions, elles sont assez peu dissuasives, vous imaginez bien, pour une \u00e9norme bo\u00eete de dire : ben si la femme se bat qu'elle conteste son licenciement, tout en sachant qu'elle sera pas par\u00e9e engag\u00e9, hein, mais qu'elle le conteste et puis qu'elle gagne devant les tribunaux, ce qui est, ce qui n'est pas ce qui est de loin pas s\u00fbr, on va au maximum, lui donner 6 mois d'indemnit\u00e9s, c'est pas tr\u00e8s dissuasif, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait reconnu sa pi\u00e9t\u00e9 venus avec une proposition, c'est peut-\u00eatre une voix, mais le fait de prolonger la la dur\u00e9e de protection a aussi quand m\u00eame un int\u00e9r\u00eat parce que quand la femme revient du cong\u00e9 maternit\u00e9 si l'employeur et ne peut pas la licenci\u00e9es avant quelques semaines, et donc doit bien lui redonner du travail \u00e0 ce moment -l\u00e0, il sera moins tent\u00e9 de la licenci\u00e9es par apr\u00e8s, c'est ce qu'on remarque dans les les pays qui nous entourent qui ont pas des chiffres c'est inqui\u00e9tant chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [89%] :\r\nOui \u00e0 Claudine Esseiva c'est vrai que quand on fait une comparaison avec nos voisins, donc on a dit un o\u00f9 ces 2 semaines de protection pour les femmes, c'est 10 en France 8 en Allemagne, est ce que quand m\u00eame 2 semaines c'est c'est rien de semaines de protection pour une femme est -ce que quand m\u00eame, on ne doit pas d\u00e9fendent cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:23) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame d'autres aux tout \u00e0 fait des autres mod\u00e8les souvent en Allemagne le la la mer reste une ann\u00e9e \u00e0 la maison, hein, c'est vraiment tout \u00e0 fait des autres mod\u00e8les, on ne peut pas tout \u00e0 fait comparer ceci mais ce que je n'ai suffisant de vouloir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [92%] :\r\nPunir l'employeur alors que personne se fait licencier quand elle revient de son cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [86%] :\r\nParce que tout est int\u00e9ressant, juste avant, \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit ben oui elle va pas \u00eatre engag\u00e9e et l\u00e0 je peux vous confirmer qu'en maire d'un petit texte de 5 ans moi je ne pourrais pas travailler dans une bo\u00eete qui voulait une fois melon essentiel qui me prend un peu avec parce qu'elle a peur, pas moi, j'ai besoin de cette flexibilit\u00e9, moi j'ai besoin d'un employeur qui soutient qu'il trouve \u00e7a une bonne chose qu'une m\u00e8re travaille \u00e7a c'est l\u00e0- dedans et on ne peut pas juste hier aux gens de, de, de penser diff\u00e9remment et d'avoir d'amener de notre culture d'entreprise, pour tous ces femmes l\u00e0 moi je peux dire : bah voil\u00e0, il faut trouver un compromis me lasse les 6 mois de salaire, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose de bien de trouver un autre job, elles vont jamais \u00eatre heureuse, elles vont pas pouvoir concilier vie familiale pr\u00e8s Priebke professionnelle 6 ans un chef qui trouve \u00e7a pas une bonne id\u00e9e qui toujours \u00e0 ces m\u00e8res, elles sont jamais l\u00e0, et c'est, c'est c'est pas vivable et l\u00e0- dedans, de nouveau, le travail de sensibilisation le d\u00e9bat quand m\u00eame, c'est 100 fois plus important que, apr\u00e8s, apr\u00e8s les mesures cette protection de prolonger de 16 \u00e0 32. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [93%] :\r\nBon Claudine \u00e7a va, vous savez tr\u00e8s bien que la droite au Parlement, elle est allergique \u00e0 tout ce qui est sanction normes suppl\u00e9mentaires pour les entreprises, il y avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 eu une tentative pour renforcer les sanctions \u00e0 l'encontre des des entreprises, un projet qui finalement n'avait pas pass\u00e9 la rampe, est ce que vous avez l'impression qu'aujourd'hui en 2019, le vent est en train de tourner et que vos coll\u00e8gues de parti au PLR que la droite bourgeoise, est en train de, de sentir qu'il y a l\u00e0 quelque chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:58) [86%] :\r\nMoi je m'en toujours que c'est un sujet de l'\u00e9conomie politique et c'est que son sujet, on a besoin de notre \u00e9conomie a besoin de ces femmes et c'est avec ces sujets -l\u00e0, quand c'est avec ces arguments l\u00e0 qu'on a essay\u00e9 de le convaincre, je suis avec vous, \u00e7a reste difficile, il y a beaucoup de gens qui vit encore le mod\u00e8le standard vous pensez franchement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [87%] :\r\nIls sont comme \u00e7a pourrait passer la aujourd'hui au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:20) [83%] :\r\nJe suis convaincu, avec tout le d\u00e9bat qu'on a qu'on n'a pas assez d'un peu personne qualifi\u00e9e qu'on voit que beaucoup de maires veut travailler plus, on arrive \u00e0 convaincre que c'est bien pour le march\u00e9 de travail que c'est bien pour le march\u00e9 de travail, de faire ce travail de sensibilisation de nouveau la prolonge, sorte de temps je trouve, c'est pas une monnayer mais d'augmenter les sanctions il faut mais ne se d\u00e9bat, mais il faut vraiment arguant mont\u00e9e d'une optique \u00e9conomie et pas d'une optique syndicaliste je pense l\u00e0- dedans le je suis si convaincu avec Matthias Reynard s\u00fbrement on a, on trouve un bon compromis \u00e0 les convaincre, c'est clair qu'ils all\u00e8rent Kiezer r\u00e9agissent un peu allergique que ces 2 syndicats Mathias. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [90%] :\r\nReynard alors visiblement, hein, et un compromis qui peut se dessiner, mais ce qu'on ne risque pas quand m\u00eame \u00e0 vouloir trop prot\u00e9ger les femmes \u00e0 \u00e0 d\u00e9courager les patrons \u00e0 les embaucher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [87%] :\r\nNon, \u00e9coutez, l\u00e0 on n'est pas en train de, de, de trop prot\u00e9g\u00e9s, on parle simplement d'une d'une p\u00e9riode de de protection compte le licenciement qui suit directement l'accouchement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [92%] :\r\nOn sait quand m\u00eame que, une jeune femme dans un entretien d'embauche, quand m\u00eame, elle attend toujours cette question de la peur de la grossesse, c'est, c'est quand m\u00eame une crainte d'un employeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:27) [92%] :\r\nBah, vous savez, alors l\u00e0 il y a une solution qui est, qui est, qui est toute autre et qui est toute simple : vous instaurer un cong\u00e9 parental dans ce pays et puis vous avez une vraie r\u00e9partition honte les p\u00e8res et les m\u00e8res \u00e0 la naissance d'un enfant, vous avez les m\u00eames cons\u00e9quences pour le papa pour la maman \u00e0 la naissance de l'enfant bien s\u00fbr que ma proposition, elle va pas changer cette in\u00e9galit\u00e9, on reste dans un pays o\u00f9 on a une politique familiale qui est en retard ou les papas ou un jour de cong\u00e9 quand l'enfant il n'est donc, oui, il y a encore beaucoup \u00e0 faire, mais sur la protection contre les licenciements, j'ai l'impression qu'on a une chance de trouver une majorit\u00e9, d'ailleurs j'\u00e9tais, j'\u00e9tais surpris en bien d'avoir voil\u00e0 une personne par parti repr\u00e9sent\u00e9s au au Parlement qui a, qui a cosign\u00e9 pas c'est une question de bon sens : comment est -ce qu'on peut accepter que des femmes soient licenci\u00e9s pour la simple, la seule raison qu'elles ont eu un enfant c'est tellement inadmissible qui a on voit par le bon sens qu'il faut agir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [92%] :\r\nD'accord tr\u00e8s bien merci beaucoup en tout cas d'\u00eatre venu, tous de d\u00e9battre ce soir dans notre \u00e9mission, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [94%] :\r\nAvec plaisir, bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T17:28:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "membre des femmes PLR, conseill\u00e8re au parlement de la ville de Berne, porte-parole de Aldi en Suisse romande", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33FDC834-7AC9-48FC-A7F7-190352DB7748", "internalArchiveId": "33FDC834-7AC9-48FC-A7F7-190352DB7748", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Etienne Campiche, avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret;Extrait \"Ranz des Vaches\";Jean-Pierre Dorant, historien fribourgeois;Nicolas Kolly, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil FR;Pign\u00e8de;Pign\u00e8de, No\u00e9 ;Marie, djihadiste fran\u00e7aise, Baghouz;Femme, ressortissante belge de 24 ans, djihadiste, Baghouz\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/UDC ACCORD-CADRE DI) L'UDC n'a peur de rien. En tout cas pas du soutien \u00e0 l'accord-cadre qui se dessine dans la classe politique suisse. Le parti a r\u00e9affirm\u00e9 hier son opposition \u00e0 tout rapprochement avec l'Union Europ\u00e9enne via ce trait\u00e9, cens\u00e9  chapeauter les relations bilat\u00e9rales et r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles. L'UDC qui se retrouve dans sa position favorite, Thibaut Schaller: seule contre tous.\r\nJusqu'ici l'UDC avait eu le soutien inesp\u00e9r\u00e9 de la gauche, du PS en particulier, oppos\u00e9 \u00e0 la signature d'un accord-cadre qui r\u00e9duise certaines mesures d'accompagnement. De fait, il y a quelques mois, il n'y avait pas de majorit\u00e9 pour soutenir un tel trait\u00e9. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral marchait sur des oeufs. Mais depuis quelques  jours, la donne a chang\u00e9. Une diplomate du DFAE me disait r\u00e9cemment: \"on sent le vent en train de tourner en notre faveur\". \r\n***Mais qu'est-ce qui a chang\u00e9, Thibaut ?\r\nLes milieux \u00e9conomiques ont signal\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 un accord avec l'UE, qui leur garantisse un acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9en, ce qui a provoqu\u00e9 l'adh\u00e9sion du PLR. Le parti socialiste a lui aussi op\u00e9r\u00e9 une volte-face, disant d\u00e9sormais oui \u00e0 l'accord-cadre, pour autant que la protection des salaires soit garantie. Dans le camp favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, seuls les syndicats sont encore frontalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre. Mais leur position pourrait \u00e9voluer en fonction des mesures d'accompagnement que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s suisses... Et voici la traditionnelle opposition UDC contre tous les autres partis \u00e0 nouveau en place.\r\n*** Les sondages montrent que la question europ\u00e9enne remonte dans les pr\u00e9occupations des Suisses... L'accord-cadre pourrait donc bien devenir LE sujet des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nClairement, les deux calendriers entrent en r\u00e9sonance. On attend la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. On verra ce qu'il propose comme modification de loi pour faire accepter l'accord-cadre... mais cela alimentera les discussions tout l'\u00e9t\u00e9, et sans doute jusqu'\u00e0 l'automne. L'UDC l'a bien compris, elle agit depuis quelques semaines au niveau des parlements cantonaux pour multiplier les d\u00e9bats sur cette question chaude... M\u00eame si la vraie discussion commencera sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\nThibaut Schaller chef de notre rubrique politique\r\nPROMO AMAUDRUZ ?\r\n(breve franchises) Ca sent bon le referendum contre l'augmentation des franchises de l'assurance maladie accpet\u00e9 hier \u00e0 Berne par le Conseil des Etats. La franchise ordinaire passerait ainsi de 300 \u00e0 350 francs, puis les montants seraient index\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts. La gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s, et le parti socialiste va combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum. Il b\u00e9n\u00e9ficie d'ores et d\u00e9j\u00e0 du soutien der la fondation al\u00e9manique de la protection des consommateurs\r\n(breve assmaladie vaud) *** Assurance-maladie toujours avec ce chiffre: 3200 francs\r\nC'est la somme qu'un contribuable adulte vaudois pourra d\u00e9duire sur sa prime d\u00e8s le premier janvier prochain, contre 2000 francs actuellement. Le Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts lanc\u00e9e par la droite. Pour un couple, la d\u00e9duction passera de 4000 \u00e0 6400 francs. Cette augmentation s'inscrit notamment dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise de la fiscalit\u00e9 des entreprises. La charge suppl\u00e9mentaire pour le canton -40 millions- a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e supportable par les experts.\r\n(04/VD/AFFAIRE LEGERET/COTTIER ITV CAMPICHE) *** Le Grand conseil vaudois qui ne veut pas d'enqu\u00eate contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier dans l'affaire L\u00e9geret. \r\nSon bureau a r\u00e9pondu hier \u00e0 l'acte de d\u00e9nonciation transmis en novembre dernier par cet homme accus\u00e9 de triple meurtre, qui clame son innocence depuis sa condamnation en 2006 et qui estime qu'Eric Cottier a failli \u00e0 son devoir dans cette enqu\u00eate pour r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, Un avis que ne partage donc pas le Bureau du Grand conseil. Mais le combat continue pour Etienne Campiche, l'avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment\r\n(breve femmes pdc geneve) A Gen\u00e8ve, le PDC lance 2 femmes \u00e0 l'assaut de l'ex\u00e9cutif de la ville, dont l'\u00e9lection se tiendra au printemps prochain. R\u00e9unie hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les deux femmes qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es : Marie Barbey-Chappuis, et Alia Chaker Mangeat. Toutes deux si\u00e8gent au Parlement de la ville. Guillaume Barazzone, seul PDC actuellement \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9sentera pas.\r\n(TF3/FR/RANZ DES VACHES PI) *** Cette question maintenant: le Ranz des vaches doit-il devenir l'hymne cantonal fribourgeois ?\r\nDeux d\u00e9put\u00e9s UDC le souhaitent, eux qui rappellent que ce chant est interpr\u00eat\u00e9 dans les deux r\u00e9gions linguistiques du canton. Un cantique interg\u00e9n\u00e9rationnel, et chant\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses occasions. Mais faut-il pour autant en faire un hymne cantonal: la question divise. Maurice Doucas.\r\n(breve algerie) En Alg\u00e9rie, des milliers d'\u00e9tudiants ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 hier dans les principales villes du pays contre la candidature du pr\u00e9sident Bouteflika \u00e0 l'\u00e9lection du 18 avril prochain. L'arm\u00e9e pour sa part pr\u00e9venu qu'elle ne tol\u00e9rerait aucune tentative de d\u00e9stabilisation. De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis ont r\u00e9agi hier pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du mouvement de contestation. Washington a appel\u00e9 les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes \u00e0 respecter le droit de s'exprimer dans la rue.\r\n(TF5/BAGHOUZ/DJIHADISTES SE RENDENT PI) *** En Syrie, plus de 3000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier du village de Barouz, ultime bastion du groupe Etat islamique dans l'est du pays. \r\n500 combattants se seraient par ailleurs rendus a affirm\u00e9 le porte-parole des Forces d\u00e9mocratiques syriennes, qui m\u00e8nent le combat contre le mouvement djihadiste. Des combattants, mais aussi des membres de leurs familles. No\u00e9 Pign\u00e8de a pu rencontrer sur place deux femmes, avant qu'elles ne soient emmen\u00e9es par les services de renseignements am\u00e9ricains.\r\n  1'16\r\n(07/CANADA/CRISE POLITIQUE PA) *** Au Canada, la crise politique qui secoue le gouvernement de Justin Trudeau donne des ailes aux conservateurs. \r\nEn tout cas dans les sondages ! Les voil\u00e0 d\u00e9sormais cr\u00e9dit\u00e9s de 40% des intentions de vote, contre 31% pour les lib\u00e9raux de l'actuel Premier ministre. Justin Trudeau et son entourage accus\u00e9s d'ing\u00e9rence dans une proc\u00e9dure judiciaire impliquant SNC Lavallin, fleuron de l'\u00e9conomie canadienne et poursuivi pour sea agissements pass\u00e9sd en Libye. Marie Laure Josselin\r\n  1'00\r\n(breve bloomberg) Apr\u00e8s Hillary Clinton, Michael Bloomberg renonce \u00e0 son tour \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine l'an prochain. Le financier et ex-maire de New York, 9\u00e8me fortune mondiale selon ler magazine Forbes, pr\u00e9f\u00e8re se consacrer \u00e0 ses affaires. Il a ainsi annonc\u00e9 une nouvelle initiative pour convertir l'Am\u00e9rique aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n(breve depression) *** Les Etats-Unis o\u00f9 les personnes souffrant de d\u00e9pression auront bient\u00f4t acc\u00e8s \u00e0 un nouveau m\u00e9dicament...sous forme de spray nasal\r\nL'esk\u00e9tamine, pr\u00e9sent\u00e9 comme une r\u00e9volution dans le traitement de cette maladie. L'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu vert hier \u00e0 la vente de cette mol\u00e9cule ui doit soulager des patients adultes dont la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuellement disponibles. Une \u00e9volution jug\u00e9e majeure, la plus importante depuis \r\nla mise sur le march\u00e9 du Prozac il y a une trentaine d'ann\u00e9es\r\n(09/LIGUE DES CHAMPIONS DEFAITE REAL PA) *** En football, Ajax Amsterdam a cr\u00e9\u00e9 la sensation hier soir en \u00e9limuinant le Real Madrid de la Ligue des champions.\r\nLe triple vainqueur sortant de la cvomp\u00e9tition s'\u00e9tait pourtant impos\u00e9 aux Pays-Bas lors du match aller. Mais hier les N\u00e9erlandais ont gagn\u00e9 en Espagne 4 \u00e0 1. Une v\u00e9ritable humiliation pour une \u00e9quipe madril\u00e8ne en pleine d\u00e9liquescence. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nPas de surprise dans l'autre huiti\u00e8me de finale de la soir\u00e9e. Tottenham a assur\u00e9 sa qualification en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le match aller 3 \u00e0 0.\r\n(breve voiture autonome) Enfin l'euphorie autour de la voiture autonome est bel et bien retomb\u00e9e, admet le patron de Volkswagen. Les produits annonc\u00e9s \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s, face \u00e0 la complexit\u00e9 et au co\u00fbt de ces technologies. Plut\u00f4t que de voiture autonome, les constructeurs pr\u00e9f\u00e8rent parler de \"syst\u00e8mes d'assistance \u00e0 la conduite et de conduite hautement automatis\u00e9e sur autoroute\". Ca fait moins r\u00eaver....\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve cameroun) Bruxelles a mis hier en garde hier le Cameroun contre une d\u00e9t\u00e9rioration de la situation politique et s\u00e9curitaire dans le pays. La cheffe de de la diplomatie europ\u00e9enne, l'Italienne Federica Mogherini, d\u00e9nonce notamment l'arrestation et la d\u00e9tention prolong\u00e9e pour insurrection du principal opposant au r\u00e9gime du pr\u00e9sident Bya, r\u00e9\u00e9lu en automne dernier pour un septi\u00e8me mandat. Le Cameroun o\u00f9 arm\u00e9e et mouvements s\u00e9paratistes s'affrontent violemment depuis fin 2017 dans les r\u00e9gions anglophones du pays.\r\n(breve nicaragua) Le gouvernement du Nicaragua et l'opposition ont annonc\u00e9 hier soir s'\u00eatre entendus pour entamer des n\u00e9gociations afin de sortir le pays de la crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse depuis le printemps dernier. Des violences qui ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 300 morts, l'opposition au pr\u00e9sident Ortega accusant celui-ci d'avoir instaur\u00e9 une dictacture.\r\n(breve gothard) Le 100.000\u00e8me train a travers\u00e9 hier le tunnel de base du Gothard depuis sa mise en service en d\u00e9cembre 2016. L'exploitation de la galerie qui relie la Suisse al\u00e9manique au Tessin se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu, de mani\u00e8re stable et s\u00fbre, ont annonc\u00e9 les CFF. La part du trafic marchandises, en augmentation, a atteint l'an dernier 59%.\r\n(breve seco) Gr\u00e2ce au Sect\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, les entreprises \u00e9trang\u00e8res qui d\u00e9tachent des travailleurs en Suisse disposent depuis hier d'un calculateur de salaires en ligne. Ce nouvel outil  permet de d\u00e9terminer les salaires usuels dans la localit\u00e9, la profession et la branche d'activit\u00e9. Il doit permettre aussi aux autorit\u00e9s charg\u00e9s de contr\u00f4ler les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes de lutter contre la sous-ench\u00e8re salariale.", "durationSec": 785, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-06T07:00:16_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-06T07:00:16_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10250297", "ece-10250281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:24:40Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour leur place au journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour l'accord-cadre, pr\u00e9occupation majeure des Suisses et peut-\u00eatre th\u00e8me prioritaire des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC l'a bien compris, un parti, droit dans ses bottes le rendez- vaches hymne cantonal fribourgeois la question divise historiens et politiciens ne sont pas forc\u00e9ment d'accord, la maison madril\u00e8ne s'est \u00e9croul\u00e9, victime hier soir du l\u00e9gendaire football total de l'Ajax d'Amsterdam qu'il semble loin au Real le temps b\u00e9ni des Zidane et autres Ronaldo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nL'UDC n'a peur de rien, en tout cas pas du soutien \u00e0 l'accord-cadre qui se dessine dans la classe politique suisse, le parti a r\u00e9affirm\u00e9 hier son opposition \u00e0 tout rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne via ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les relations bilat\u00e9rales et r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles, l'UDC qui se retrouve dans sa position favorite Thibaut Schaller, seule contre tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nOui, jusqu'ici, l'UDC avait eu le soutien inesp\u00e9r\u00e9 de la gauche du PS en particulier oppos\u00e9 \u00e0 la signature d'un accord-cadre qui r\u00e9duise certaines mesures d'accompagnement, de fait, il y a quelques mois, il n'y avait pas de majorit\u00e9 pour soutenir Untel trait\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral marchait alors sur des oeufs, mais depuis quelques jours, la donne a chang\u00e9 une diplomate du DFAE me disait r\u00e9cemment, on sent le vent en train de tourner en notre faveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nMais qu'est -ce qui a v\u00e9ritablement chang\u00e9 Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [96%] :\r\nLes milieux \u00e9conomiques ont signal\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat un accord-cadre avec l'UE qui leur garantisse un acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9en, ce qui a provoqu\u00e9 l'adh\u00e9sion du PLR, le Parti socialiste a lui aussi op\u00e9r\u00e9 une volte-face disant d\u00e9sormais oui \u00e0 l'accord-cadre pour autant que la protection des salaires soit garantie dans le camp favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, seuls les syndicats sont encore frontalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre mais leur position pourrait \u00e9voluer en fonction des mesures d'accompagnement que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s suisses et voici la traditionnelle opposition UDC contre tous les autres partis \u00e0 nouveau en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLes sondages montrent que la question europ\u00e9enne remonte dans les pr\u00e9occupations des Suisses l'accord-cadre pourrait donc bien devenir Thibaut, le sujet des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [97%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement les deux calendriers entrent en r\u00e9sonance, on attend la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, on verra ce qu'il propose comme modification de loi pour faire accepter l'accord-cadre mais cela alimentera les discussions tout l'\u00e9t\u00e9 sans doute jusqu'\u00e0 l'Automne, l'UDC l'a bien compris, elle agit depuis quelques semaines, au niveau des parlements cantonaux pour multiplier les d\u00e9bats sur ce dossier chaud, m\u00eame si la vraie discussion commencera sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [95%] :\r\nThibaut Schaller chef de notre rubrique politique \u00e7a sent bon le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'augmentation des franchises de l'assurance maladie accept\u00e9 hier \u00e0 Berne par le Conseil des \u00c9tats, la franchise ordinaire passerait ainsi de 300 \u00e0 350 francs puis les montants seraient index\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts, la gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s, le Parti socialiste va combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum, il b\u00e9n\u00e9ficie d'ores et d\u00e9j\u00e0 du soutien de la fondation al\u00e9manique de la protection des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [96%] :\r\nEt assurance- maladie toujours avec un chiffre qui devrait int\u00e9resser les les Vaudois 3200 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [96%] :\r\nC'est la somme en effet qu'un contribuable adulte Vaudois pourra d\u00e9duire sur sa prime d\u00e8s le 1er janvier prochain contre 2000 francs actuellement le Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts lanc\u00e9e par la droite pour un couple, la d\u00e9duction passera de 4000 \u00e0 6400 francs, cette augmentation s'inscrit notamment dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la charge suppl\u00e9mentaire pour le canton 40 millions de francs Ha\u00efti jug\u00e9e supportable par les ex-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [92%] :\r\nLe Grand Conseil Vaudois, qui ne veut pas d'enqu\u00eate contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier, dans l'affaire L\u00e9geret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [95%] :\r\nSon bureau a r\u00e9pondu hier \u00e0 l'acte, des notes de d\u00e9nonciation transmis en novembre dernier par cet homme, accus\u00e9 de triple meurtre qui clame son innocence depuis sa condamnation en 2006 et qui estime qu'Eric Cottier a failli \u00e0 son devoir dans cette enqu\u00eate pour r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, un avis que ne partage donc pas le bureau du Grand Conseil, mais le combat continue pour \u00c9tienne Campiche, l'avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:52) [92%] :\r\nJe parle sans filet, mais je pense que mon client va continuer son combat et pour faire reconna\u00eetre son innocence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [92%] :\r\nLe politique n'a pas suivi dans quels sont les autres outils finalement \u00e0 disposition de monsieur L\u00e9geret. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [90%] :\r\nAlors le communiqu\u00e9, le dit lui- m\u00eame demande de r\u00e9vision qui pourrait \u00eatre faites par monsieur L\u00e9geret le probl\u00e8me c'est que Monsieur L\u00e9geret, estime qu'il n'est pas entendu par les autorit\u00e9s judiciaires quand il fait c'est demande de r\u00e9vision et estimait que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00c9tat de se saisir pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 sur les routes Vevey \u00e0 fin 2005 d\u00e9but 2006 et que ce n'\u00e9tait pas \u00e0 lui de faire cette d\u00e9marche, maintenant il doit passer par \u00e0 la demande de r\u00e9vision lui- m\u00eame va peut-\u00eatre qu'il ne la fera s\u00fbrement qui la fera, je suis pas en mesure de vous r\u00e9pondre \u00e0 ce stade, mais en tout cas les moyens sont encore l\u00e0 et on les exploitera tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [91%] :\r\n\u00c9tienne Campiche, avec Sarah Cl\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve, le PDC lance de femmes \u00e0 l'assaut de l'ex\u00e9cutif de la ville, dont l'\u00e9lection se tiendra au printemps prochain de 1020, r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les 2 femmes qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es Marie Barbier Chapuis et Alia Chaker Mangeat, toutes 2 si\u00e8ges au Parlement de la ville, Guillaume Barazzone, seul PDC actuellement \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9sentera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [94%] :\r\nCette question maintenant plus pol\u00e9mique qu'on ne pourrait le croire le rang des vaches doit -il devenir l'hymne cantonal fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [94%] :\r\n2 d\u00e9put\u00e9s UDC le souhaite en tout cas, eux qui rappellent que ce chant est interpr\u00e9t\u00e9 dans les 2 r\u00e9gions linguistiques du qui ont ont un cantique interg\u00e9n\u00e9rationnel et chant\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses occasions mais faut -il pour autant en faire un hymne cantonal la question divise Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [91%] :\r\nLaurent des vaches s'est impos\u00e9 progressivement comme hymne cantonal officieux, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la F\u00eate des Vignerons mais l'historien fribourgeois Jean-Pierre Door, on estime que ce chant \u00e0 une identit\u00e9 clairement grue a\u00e9rienne et qu'il ne peut pas repr\u00e9senter l'ensemble du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:57) [91%] :\r\nC'est un chant pastoral dans un des 3 \u00e0 toi de la r\u00e9gion francophone du canton, ce n'est pas dans une des 2 langues officielles : le fran\u00e7ais ou l'allemand et cela renvoie une image rurale pastorale pass\u00e9iste du canton de Fribourg, alors que depuis 1950 il y a eu le virage l'industrialisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [88%] :\r\nUn argument que r\u00e9fute l'un des 2 commotionn\u00e9s, l'UDC Nicolas Kolly estime qu'un Champ connu et qui refl\u00e8te l'histoire du canton peu tr\u00e8s bien acc\u00e9der au rang d'hymne cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:28) [89%] :\r\nLe but d'un, il ne sait pas qu'il repr\u00e9sente dans sa totalit\u00e9 dans sa globalit\u00e9, toute la diversit\u00e9 d'si anime et connurent aim\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 de ses citoyens et puis qu'il repr\u00e9sente, ce qui a \u00e9t\u00e9 le canton et ce qui a fait notre canton, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [83%] :\r\nPlus on boit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [92%] :\r\nEn cas d'acceptation de ce d\u00e9cret \u00e9motionnel invite le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois ratifi\u00e9 ce texte le 20 juillet prochain lors de la journ\u00e9e officielle fribourgeoise \u00e0 la F\u00eate des vignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [97%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, des milliers d'\u00e9tudiants ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 hier dans les principales villes du pays, contre la candidature du pr\u00e9sident Bouteflika \u00e0 l'\u00e9lection du 18 avril prochain l'arm\u00e9e pour sa part, a pr\u00e9venu qu'elle ne tol\u00e9rerait aucune tentative de d\u00e9stabilisation de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9agi hier pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du mouvement de contestation, Washington a appel\u00e9 les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes \u00e0 respecter le droit de s'exprimer dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [94%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9tranger encore en Syrie : plus de 3000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier du village de Barousse, dernier bastion du groupe \u00c9tat islamique dans l'est du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [91%] :\r\n500 combattants se serait par ailleurs rendus, a affirm\u00e9 le porte- parole des forces d\u00e9mocratiques syriennes qui m\u00e8ne le combat contre le mouvement djihadiste des combattants mais aussi des membres de leur famille, oui Pign\u00e8de a pu rencontrer sur place de femmes avant qu'elles ne soient emmen\u00e9es par les services de renseignements am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:51) [92%] :\r\nAu milieu du d\u00e9sert, des milliers de femmes en niqab poussi\u00e9reux Mariette assise par terre, sa jambe est enroul\u00e9 dans un bandage bless\u00e9 par balle, cette djihadiste fran\u00e7ais a finalement d\u00e9cid\u00e9 de finir le dernier chef de Daech sous le feu de la coalition internationale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:03) [87%] :\r\nEt bombardements des tirs de mortiers tir\u00e9 sur les camions de munitions et \u00e7a fait que les tentes des gens prenait feu, \u00e7a ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 en fait des corps br\u00fbl\u00e9s d'enfants, de femmes, d'hommes partout les moi j'ai mais je me suis pris la balle en marchant dans la rue, comme y a pas de maison n'a pas de protection n\u00e9 dans les tentes cyber, tout le monde, tout le monde meurt et tout le monde est bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:26) [91%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle une ressortissante belge de 24 ans, comme Marie, elle se dit traumatis\u00e9 par la violence des combats mais reste extr\u00eamement radical il ne regrette pas d'avoir rejoint l'\u00c9tat islamique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:36) [86%] :\r\nDevenu si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 14 notre religion, elle m\u00e9rite que chaque qu'on a soit coup\u00e9e tellement que notre religion, elle est pr\u00e9cieuse pour nous si on suit pas les r\u00e8gles de notre religion, etc, l'au-del\u00e0, ce sera l'enfer et \u00e7a sera beaucoup plus pire que d'avoir un doigt coup\u00e9 une jambe, c'est peut-\u00eatre pas compr\u00e9hensible pour certaines personnes, mais ce qu'on pense en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [91%] :\r\nSur une couverture, le visage couvert de poussi\u00e8re, leurs enfants partagent un morceau de pain comme plusieurs centaines de jihadistes leur p\u00e8re sont toujours retranch\u00e9s dans le village de Barroso. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [96%] :\r\nAu Canada, la crise politique qui secoue le gouvernement de juste en Trudeau cette crise donne des ailes aux conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [94%] :\r\nEn tout cas dans les sondages, les voil\u00e0 d\u00e9sormais cr\u00e9dit\u00e9s de 40 pourcent des intentions de vote contre 31 pourcent pour les lib\u00e9raux de l'actuel 1er ministre Justin Trudeau et son entourage, accus\u00e9s d'ing\u00e9rence dans une proc\u00e9dure judiciaire impliquant SNC Lavalin un fleuron de l'\u00e9conomie canadienne est poursuivi pour ses agissements pass\u00e9s en Libye Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:33) [91%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9mission de son ancienne ministre de la Justice, puis de son principal conseiller politique, c'est au tour de la pr\u00e9sidente du Conseil du Tr\u00e9sor, un gros morceau du gouvernement de claquer la porte aussi \u00e0 cela s'ajoute le 1er, parti d'opposition, qui demande \u00e0 la police, donc, a \u00e9t\u00e9 le 1er ministre canadien Justin Trudeau et dans l'eau chaude et l'opposition ne pouvait imaginer un meilleur sc\u00e9nario \u00e0 quelques mois des \u00e9lections, tout cela part de l'ex- ministre de la justice, Johnny wholesale wakeboard qui a quitt\u00e9 avant de livrer un t\u00e9moignage percutant dans lequel elle explique les multiples pressions subies par Justin Trudeau et son entourage pression pour offrir un accord de r\u00e9paration \u00e0 SNC-Lavalin afin d'\u00e9viter un proc\u00e8s criminel jusque -l\u00e0 Justin Trudeau s'est toujours d\u00e9fendu d'avoir mal agi dans ce dossier, le gouvernement ne cherchait qu'\u00e0 prot\u00e9ger des emplois, dit -il, mais il risque de changer de discours, il a d'ailleurs annul\u00e9 une tourn\u00e9e au pays pour mener des rencontre priv\u00e9e, son ancien principal conseiller d'doit lui livrer sa version de l'histoire aujourd'hui Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [96%] :\r\nApr\u00e8s Hillary Clinton Michael Bloomberg renonce \u00e0 son tour \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine l'an prochain le financier et ex- maire de New York 9\u00e8me fortune mondiale selon le magazine Forbes pr\u00e9f\u00e8re se consacrer \u00e0 ses affaires, il a ainsi annonc\u00e9 une nouvelle initiative pour convertir la mairie coups \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les personnes qui souffrent de d\u00e9pression auront bient\u00f4t acc\u00e8s un nouveau m\u00e9dicament, un m\u00e9dicament sous forme de spray nasal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [93%] :\r\nLes ce qui est k\u00e9tamine, pr\u00e9sent\u00e9e comme une r\u00e9volution dans le traitement de cette maladie, l'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu Vert hier \u00e0 la vente de cette mol\u00e9cule qui doit soulager des patients adultes dont la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuellement disponible une \u00e9volution jug\u00e9e majeure, la plus importante depuis la mise sur le march\u00e9 du Prozac il y a une trentaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [89%] :\r\nMais cette surprise en football maintenant \u00e0 Jacques Amsterdam qui a cr\u00e9\u00e9 la sensation, hier soir, en \u00e9liminant le Real Madrid, de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [94%] :\r\nLe triple vainqueur sortant de la comp\u00e9tition s'\u00e9tait pourtant impos\u00e9 aux Pays-Bas lors du match aller, mais hier, les N\u00e9erlandais ont gagn\u00e9 en Espagne 4 ans une v\u00e9ritable humiliation pour une \u00e9quipe madril\u00e8ne en pleine d\u00e9liquescence J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:38) [93%] :\r\nLe Real Madrid restait sur 3 victoires cons\u00e9cutives en Ligue des champions, mais il n'a pas dig\u00e9r\u00e9 les d\u00e9parts de Ronaldo et de Zidane, le remplacement de l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais par l'OPT Guy a vite tourn\u00e9 au fiasco et la nomination de Solari n'a fait que stopper l'h\u00e9morragie, largu\u00e9 par Barcelone en championnat, le Real Madrid, miser sur la Ligue des champions pour sauver sa saison ne s'attendait pas \u00e0 vivre pareille d\u00e9convenue, et surtout pas apr\u00e8s le match aller, que les espagnols avaient gagn\u00e9 2 1 \u00e0 Amsterdam, le match retour ne semblait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, mais il a vite tourn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9route puisque l'Ajax menait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 apr\u00e8s moins de 20 minutes, la suite du match a pris des allures d'enterrement pour une \u00e9quipe KO debout, qui essuie sa 4\u00e8me humiliation cons\u00e9cutive apr\u00e8s un revers contre G\u00e9rone et 2 d\u00e9faites contre l'ennemi barcelonais la d\u00e9route du Real co\u00efncide avec la renaissance de l'Ajax, cela faisait 22 ans que ce club de l\u00e9gende n'avait plus pass\u00e9 un tour \u00e0 \u00e9limination directe en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [93%] :\r\nPas de surprise dans l'autre huiti\u00e8me finale de la soir\u00e9e, Tottenham a assur\u00e9 sa qualification en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le match aller 3 0 enfin l'euphorie autour de la voiture autonome est bel et bien retomb\u00e9e, admet le patron de Volkswagen, les produits annonc\u00e9s \u00e0 grand enfant de publicit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s face \u00e0 la complexit\u00e9 et au co\u00fbt de ces technologies plut\u00f4t que de voiture autonome, les constructeurs pr\u00e9f\u00e8rent parler aujourd'hui de syst\u00e8mes d'assistance \u00e0 la conduite et de conduite hautement automatis\u00e9e sur autoroute \u00e7a fait moins r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [96%] :\r\nOlivier Schorderet pour ce journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T07:05:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-710327C7-5DAB-499D-94CF-46600624077A", "internalArchiveId": "710327C7-5DAB-499D-94CF-46600624077A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les Alg\u00e9riens de Suisse partag\u00e9s entre espoirs et inqui\u00e9tude face \u00e0 la situation dans leur pays", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amina Djahnine, r\u00e9alisatrice;Hocine A\u00eft Ahmed, CO-leader historique du mouvement ind\u00e9pendandiste alg\u00e9rien;Mohamed Hamdaoui, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois, PS\r\n\r\n\r\nLes Alg\u00e9riens de Suisse partag\u00e9s entre espoirs et inqui\u00e9tude face \u00e0 la situation dans leur pays   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*****7h22.. \r\nComment les Alg\u00e9riens de Suisse vivent-ils les \u00e9v\u00e9nements qui secouent leur pays d'origine? \r\nOn a vu des mobilisations de soutien en France.. Mais la  France, on le sait, \u00e0 un rapport tr\u00e8s particulier \u00e0 l'Alg\u00e9rie.. \r\nLa Suisse aussi.. en un sens.. Puisque qu'on se souvient des bons offices helv\u00e9tiques lors du processus d'ind\u00e9pendance.. des n\u00e9gociations secr\u00e8tes puis officielles avaient  eu lieux chez nous.. \r\nEn Suisse donc.. ce soutien existe, mais il est plus discret.. \r\nAlexandre Habay.... Vous avez recueillis quelques t\u00e9moignages, partag\u00e9s entre espoir et inqui\u00e9tude. \r\nD'abord s'informer, scruter les r\u00e9seaux sociaux, d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux. Et passer des heures au t\u00e9l\u00e9phone avec des proches au pays. C'est ce que fait par exemple la r\u00e9alisatrice Amina Djahnine. Originaire de Kabilye, elle a fui la guerre civile il y a 24 ans et s'est install\u00e9e \u00e0 Lausanne. La contestation qui secoue le pays fait r\u00e9-\u00e9merger les souvenirs\r\n  24'' ((AMINA))\r\nLe journaliste binational Jugurtha Ait-Ahmed est en Suisse \u00e0 cause d'un autre exil, celui de son p\u00e8re, Hocine A\u00eft Ahmed, un des leaders historiques du mouvement ind\u00e9pendandiste. Lui retient surtout le message de la jeunesse alg\u00e9rienne\r\n  18'' ((AIT AHMED))\r\nLa Suisse tient une place particuli\u00e8re dans le coeur de la diaspora alg\u00e9rienne: pensez aux soutiens des intellectuels romands au FLN en pleine guerre d'Alg\u00e9rie. Les bords du L\u00e9man \u00e9taient une base arri\u00e8re indendantiste avant les accords d'Evian en 62.. C'est aussi en Suisse que quelques ann\u00e9es plus tard Hocine Ait Ahmed, devenu opposant au r\u00e9gime trouve un refuge et pourquoi pas, comme d'autres, une inspiration politique.\r\n  11'' ((AIT AHMED))\r\nLe pacifisme des manifestants contre Bouteflika, tous nos interlocuteurs le souligne, le salue comme Mohamed Hamdaoui d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois que nous avons aussi interrog\u00e9.\r\n*** Cet attachement \u00e0 la non-violence a une raison \u00e9vidente: le traumatisme de la d\u00e9cennie noire \r\nLes ann\u00e9es 90 qui sombrent dans la guerre civile entre les islamistes et le pouvoir. Une p\u00e9riode marqu\u00e9e par toutes les manipulations r\u00e9sum\u00e9e par cette question qui obs\u00e8dait l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'\u00e9poque: Qui tue qui ? Aujourd'hui, ce sc\u00e9nario du pire est-il envisageable? Mohamed Hamdaoui\r\n  23'' ((HAMDAOUI))\r\nCertains insistent sur le fait de ne pas comparer les \u00e9v\u00e9nements actuels avec cette page d'histoire, ni m\u00eame, celle plus r\u00e9cente des soul\u00e8vements dans les pays de la r\u00e9gion, comme le dit en conclusion la r\u00e9alisatrice lausannoise Amina Djahnine\r\n  06'' ((AMINA))\r\n**** Les Alg\u00e9riens de Suisse partag\u00e9s entre espoir et inqui\u00e9tude, c'\u00e9tait votre \u00e9clairage ce matin Alexandre Habay", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250283", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les Alg\u00e9riens de Suisse partag\u00e9s entre espoirs et inqui\u00e9tude face \u00e0 la situation dans leur pays / LME_2019-03-06T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 06.03.2019"], "variantIds": ["ece-10250283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:08:41Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette question : comment les Alg\u00e9riens de Suisse vivent -ils les \u00e9v\u00e9nements qui secouent leur pays d'origine, on a vu des mobilisations de soutien en France mais la France, on sait un rapport particulier \u00e0 l'Alg\u00e9rie, la Suisse aussi on encense puisqu'on se souvient des bons offices helv\u00e9tiques lors du processus d'ind\u00e9pendance des n\u00e9gociations secr\u00e8tes et puis officielles qui avait eu lieu chez nous, en Suisse, donc ce soutien assez mouvement existe, il est plus discret Alexandre Habay bonjour, bonjour, vous avez recueilli plusieurs t\u00e9moignages et rappel\u00e9 plusieurs personnes des, des gens qui sont un petit peu Alexandre entre espoir et inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nUne ann\u00e9e d'abord s'informer scruter les r\u00e9seaux sociaux d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux et passer des heures au t\u00e9l\u00e9phone avec des proches au pays, voil\u00e0 ce que fait par exemple la r\u00e9alisatrice Amina Djahnine, originaire de Kabylie, elle a fui la guerre civile, il y a 24 ans et s'est install\u00e9e \u00e0 Lausanne, la contestation qui secoue actuellement le pays fait r\u00e9- \u00e9merger les souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [90%] :\r\nOu en tout cas \u00e0 mon niveau individuel, \u00e7a m'a mis un petit peu face \u00e0 ma m\u00e9moire et \u00e0 mon corps aussi, donc c'est \u00e7a, ce n'est pas du tout facile que ce que je vis en ce moment est un tumulte, je me sens compl\u00e8tement en phase avec ce qui se passe dans ces rues c'est une un peu une d\u00e9claration d'amour un peu \u00e0 la vie et puis au pays, oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, et puis je pense que la singularit\u00e9 qui nous \u00e9meut un peu tous, justement, la maturit\u00e9 et de civisme exemplaire d'dans preuve des manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nLe journaliste binational gigote a A\u00eft Ahmed est en Suisse, lui, \u00e0 cause d'un autre exil celui de son p\u00e8re, Hocine A\u00eft Ahmed, un des leader historique du mouvement ind\u00e9pendantiste, il retient surtout le message d\u00e9livr\u00e9 par la jeunesse alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [90%] :\r\nIl y a une inventivit\u00e9 les gens publie des des clips vid\u00e9o de la musique qui a une fiche, il y a une volont\u00e9 chez cette jeunesse de de vivre le r\u00eave de bonheur en Alg\u00e9rie et pas ailleurs, et voil\u00e0, il pr\u00e9f\u00e8re rester en Alg\u00e9rie que de traverser la mer, en fait, c'est un message du soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nLa Suisse, on peut le dire, tient une place particuli\u00e8re dans l'histoire de la diaspora alg\u00e9rienne, pensez aux soutiens des intellectuels romands au FLN, en pleine guerre d'Alg\u00e9rie, les bords du lez moins \u00e9tait alors une base arri\u00e8re ind\u00e9pendantiste avant les accords d'\u00c9vian 62 c'est aussi \u00e0 Lausanne que quelques ann\u00e9es plus tard Hocine interm\u00e8de, devenu entre- temps, opposant au r\u00e9gime trouve un refuge et, pourquoi pas, comme d'autres, une inspiration politique estime son fils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [91%] :\r\nMais vous savez les les Alg\u00e9riens de Suisse, ils ont int\u00e9gr\u00e9 toutes les donn\u00e9es du syst\u00e8me politique suisse, le consensus, la discussion, la volont\u00e9 de de sortir d'une crise pacifiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [94%] :\r\nLe pacifisme des manifestants contre Bouteflika, h\u00e9 bien, tous nos interlocuteurs le souligne le salue comme aussi Mohamed Hamdaoui d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois que nous avons aussi interrog\u00e9 alors cet attachement \u00e0 la non- violence, a une raison \u00e9vidente : le traumatisme de la d\u00e9cennie noire, les ann\u00e9es 90 ont sombr\u00e9 dans la guerre civile entre les islamistes et le pouvoir, une p\u00e9riode marqu\u00e9e par toutes les manipulations r\u00e9sum\u00e9e par cette question qui obs\u00e8de l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'\u00e9poque qui tue qui, aujourd'hui, ce sc\u00e9nario du pire est -il envisageable Mohamed Hamdaoui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [86%] :\r\nAlors on sait que sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est le le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 inesp\u00e9r\u00e9 pour les th\u00e9ories du complot l'attendait la semaine dire que tout \u00e0 coup, il y aura un attentat qui sera attribu\u00e9e aux islamistes qui fera beaucoup de de victimes, ce sera de mani\u00e8re pour le pouvoir de confirmer le fait que, s'ils ne sont pas l\u00e0 ce sera un chaos, \u00e7a c'est une, c'est une possibilit\u00e9 qui peut arriver lors de ce pays, malheureusement le pire est toujours possible, mais chose esp\u00e9rer que ce soit pas le cas, parce qu'alors l\u00e0 si \u00e7a pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer de mani\u00e8re vraiment dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [95%] :\r\nAlors certains insistent aussi sur le fait de ne pas comparer les \u00e9v\u00e9nements actuels avec cette page d'histoire l\u00e0, ni m\u00eame celle plus r\u00e9cente des soul\u00e8vements dans les pays de la r\u00e9gion, comme le dit en conclusion, la r\u00e9alisatrice lausannoise Amina Djahnine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [88%] :\r\nJe veux dire, l'Alg\u00e9rie est un pays qui a v\u00e9cu plusieurs Printemps arabe, le n\u00f4tre, printemps arabe, il dure depuis plus de 25 ans, j'ai envie de r\u00e9pandre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [87%] :\r\nLes Alg\u00e9riens de Suisse Alexandr qu'on sent bien partag\u00e9s entre espoir et inqui\u00e9tude, c'\u00e9tait votre \u00e9clairage merci beaucoup \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CFD9B4A-F539-4D1F-9C2C-31C9F1A3F735", "internalArchiveId": "8CFD9B4A-F539-4D1F-9C2C-31C9F1A3F735", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC lance deux femmes dans la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe PDC lance deux femmes dans la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve  \r\nA Gen\u00e8ve, le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 deux femmes pour tenter de conserver le si\u00e8ge PDC de Guillaume Barazzone. Le magistrat sortant a renonc\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter apr\u00e8s l'affaire des notes de frais. R\u00e9unie hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les Conseill\u00e8res municipales Marie Barbey-Chappuis ET Alia Chaker Mangeat. Adrien Krause, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, le vote a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nUne toute petite voix d'\u00e9cart ((46 \u00e0 45)). Apr\u00e8s deux heures de d\u00e9bat, le parti a donc d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 deux au lieu d'une seule candidature. Au risque de disperser les voix lors de l'\u00e9lection. Mais la direction de la section locale l'a promis: les deux candidates partiront unies... Quoiqu'il en soit le PDC aura fort \u00e0 faire pour tenter de garder son si\u00e8ge. Le seul \u00e0 droite en Ville de Gen\u00e8ve. Le parti devrait notamment batailler avec le PLR qui a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Simon Brandt \u00e0 l'assaut de l'Ex\u00e9cutif . Les deux formations pourraient n\u00e9anmoins d\u00e9cider de pr\u00e9senter un ticket commun. Un ticket de l'Entente. \r\n*** Le PDC de la Ville de Gen\u00e8ve joue donc la carte \u00ab femmes \u00bb pour l'Ex\u00e9cutif. Une strat\u00e9gie qui a le vent en poupe chez les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens du canton.  \r\nOui et notamment pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Avec B\u00e9atrice Hirsch, d\u00e9sign\u00e9e seule candidate aux Etats. Le parti devrait aussi pr\u00e9senter prochainement une liste paritaire pour le National . 6 hommes. 6 femmes. Le but notamment : renouveler les troupes. Mais aussi garantir un certain \u00e9quilibre entre les sexes. Un objectif que vient appuyer cette double candidature f\u00e9minine \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville. L'\u00e9lection, elle, aura lieu au printemps 2020... Un scrutin qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s ouvert... Puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sur les cinq \u00e9lus actuels, seul le socialiste Sami Kannan vise officiellement une r\u00e9\u00e9lection...\r\n*** (Le PLR lance Simon Brandt, le PS d\u00e9signera ses candidats le 13 mars. Les Verts et Ensemble \u00e0 Gauche n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 de strat\u00e9gie.)\r\n L'\u00e9lection se tiendra au printemps 2020", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC lance deux femmes dans la course \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve / 12H30_2019-03-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.03.2019"], "variantIds": ["ece-10250235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T18:21:49Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 2 femmes pour tenter de conserver le si\u00e8ge PDC de Guillaume Barazzone, \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, le magistrat sortant a renonc\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter apr\u00e8s l'affaire des notes de frais, r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les conseill\u00e8res municipales Marie Barbe Chapuis et Alia Chaker Mangeat Adrien creuset, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, le vote a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, une toute petite voix d'\u00e9cart effectivement apr\u00e8s 2 heures de d\u00e9bat, le parti a donc d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 2 au lieu d'une seule candidature au risque de disperser les voix lors de l'\u00e9lection, mais le pr\u00e9sident de la section locale l'a promis, les deux candidates partiront unies quoi qu'il en soit, le PDC aura fort \u00e0 faire pour tenter de garder son si\u00e8ge, le seul \u00e0 droite en Ville de Gen\u00e8ve le parti devrait notamment batailler avec le PLR qui a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Simon Brandt \u00e0 l'assaut de l'ex\u00e9cutif, les 2 formations pourraient n\u00e9anmoins d\u00e9cider de pr\u00e9senter un ticket commun un ticket de l'entente, le PDC, la Ville de Gen\u00e8ve joue donc la carte femmes pour l'ex\u00e9cutif, c'est une strat\u00e9gie qui a le vent en poupe chez les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens du canton et notamment pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec B\u00e9atrice Hirsch d\u00e9sign\u00e9e seule candidate aux \u00c9tats le parti devrait aussi pr\u00e9senter prochainement une liste paritaire pour le National 6 hommes, 6 femmes le but notamment renouveler les troupes mais aussi garantir un certain \u00e9quilibre entre les sexes, un objectif que vient appuyer cette double candidature f\u00e9minine \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, l'\u00e9lection, elle aura lieu au printemps 2020, un scrutin qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s ouvert et puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur les 5 magistrats actuels, seul le socialiste Sami Kanaan on vise officiellement une r\u00e9\u00e9lection Adrien creux en Direct de Gen\u00e8ve merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T11:50:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-675368FB-58A2-44FF-B1E0-B575748AD60D", "internalArchiveId": "675368FB-58A2-44FF-B1E0-B575748AD60D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois, pour la succession de Pierre-Yves Maillard. Une campagne o\u00f9 on a pu voir des attaques personnelles \u00e0 l'encontre notamment de l'archifavorite Rebecca Ruiz, candidate socialiste ", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Election au Conseil d'Etat vaudois: discussion entre trois observateurs   \r\nDerni\u00e8re ligne droite dans la campagne en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois... Le 1er tour c'est le 17 mars prochain, dans 10 jours. C'est bien s\u00fbr la succession de Pierre-Yves Maillard qui se joue... On va s'arr\u00eater un petit moment sur cette campagne. Une campagne o\u00f9 on a pu voir des attaques personnelles \u00e0 l'encontre notamment de l'archifavorite, Rebecca Ruiz...\r\nTrois observateurs, trois journalistes vaudois, nous ont rejoint dans ce studio: J\u00e9r\u00f4me Cachin, du quotidien La Libert\u00e9, Patrick Chuard, de \"24 Heures\"... et Tania Barril de la r\u00e9daction radio de la RTS... Bonsoir \u00e0 vous trois!\r\nCONSTAT\r\n@Patrick Chuard: on a pu d\u00e9couvrir le week-end dernier une interview de Rebecca Ruiz o\u00f9 elle raconte toutes les attaques dont elle est la cible... Sur ses origines, sur son couple, sur son cong\u00e9 maternit\u00e9... Peut-on parler d'une campagne o\u00f9 tous les coups sont permis?\r\n@J\u00e9r\u00f4me Cachin: une campagne de ce style, c'est nouveau dans la politique vaudoise?\r\n@Tania Barril: Rebecca Ruiz est la cible de toutes les attaques ou presque... Parce qu'elle est favorite?\r\nATTITUDE DE RUIZ\r\n@Patrick Chuard: que dire de la r\u00e9action de Rebecca Ruiz? Qui n'h\u00e9site pas \u00e0 en parler dans la presse... Elle alimente la pol\u00e9mique?\r\n@J\u00e9r\u00f4me Cachin: son mari, Benoit Gaillard, a aussi pris la plume. Une certaine nervosit\u00e9 dans le camp Ruiz? Signe que le si\u00e8ge du PS vaudois est en danger?\r\n@Tania Barril: Rebecca Ruiz, une \u00e9lue f\u00e9d\u00e9rale... est-ce qu'elle aurait d\u00fb se contenter d'\u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e? Sans entrer dans le jeu de ses d\u00e9tracteurs? En cas d'\u00e9lection elle risque d'\u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9e tr\u00e8s vite?\r\nANALYSE DE LA CAMPAGNE\r\n@J\u00e9r\u00f4me Cachin: sur le fond, une campagne d\u00e9cevante? En mati\u00e8re de d\u00e9bat d'id\u00e9es...\r\n@Patrick Chuard: le 17 mars, il n'y aura que cette compl\u00e9mentaire... sans objet f\u00e9d\u00e9ral... faut-il craindre une participation tr\u00e8s faible?\r\n@Tania Barril: une campagne qui a tout de m\u00eame permis aux petits candidats de faire parler d'eux? A l'aube des f\u00e9d\u00e9rales, c'est bon \u00e0 prendre?\r\n@J\u00e9r\u00f4me Cachin: Axel Marion et sa campagne sur les r\u00e9seaux sociaux... Ana\u00efs Timofte aussi, qui dialoguait encore hier soir avec les internautes... un peu de modernit\u00e9?\r\nQuestions Renaud:\r\nPas un peu un leurre de penser qu'il y a des campagnes qui ne se jouent que sur le terrain des id\u00e9es? La politique sans coups bas, ce n'est pas de la politique...\r\nLa derni\u00e8re campagne, en 2017, pour l'\u00e9lection de cesla amarelle... \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 une partie de plaisir non plus... On se souvient d'isabelle chevalley qui qualifiait amarelle de communiste... finalement, pas grand-chose de nouveau?\r\nGros d\u00e9s\u00e9quilibre dans les budgets de campagne... 14 000 francs pour axel marion, 240 000 francs pour rebecca ruiz... \u00e7a a aussi pu contribuer \u00e0 nourrir certaines tensions?\r\nSur la campagne de rebecca ruiz... \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation de la campagne: ana\u00efs timoft\u00e9!))", "durationSec": 836, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250257", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Maillard, Pierre-Yves", "conseiller d'Etat"], "alternativeTitle": ["Election au Conseil d'Etat vaudois: discussion entre trois observateurs / FOR_2019-03-06T18:02:00_developpement-9", "Forum du 06.03.2019"], "alternativeSummary": ["Discussion entre les journalistes J\u00e9r\u00f4me Cachin, de La Libert\u00e9, Patrick Chuard, de 24 heures, et Tania Barril, de la RTS."], "variantIds": ["ece-10250257"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:59Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nD'ici la fin de ce forum, on va \u00e9voquer la derni\u00e8re ligne droite dans la campagne en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le 1er tour c'est le 17 mars prochain dans 10 jours, c'est bien s\u00fbr la succession de Pierre-Yves Maillard qui se joue, on va s'arr\u00eater un petit moment sur cette campagne, une campagne, on a pu voir des attaques personnelles \u00e0 l'encontre notamment de l'archi- favorite Rebecca Ruiz trois observateurs trois journalistes Vaudois nous ont rejoint dans ce Studio J\u00e9r\u00f4me Cachin, du quotidien La Libert\u00e9 Patrick Chuard de 24 heures et Tania Barril de la r\u00e9daction radio de la RTS bonsoir \u00e0 vous 3, bonsoir, bonsoir Patrick Chuard on commence avec vous, on a pu d\u00e9couvrir le week- end dernier, une interview de Rebecca Ruiz dans Le Matin dimanche o\u00f9 elle raconte toutes les attaques qu'elle a subi attaques sur ses origines sur son cou sur son cong\u00e9 maternit\u00e9, aussi, est ce qu'on peut parler d'une campagne o\u00f9 tous les coups sont permis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [87%] :\r\nEn tout cas, il y a des coups qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s effectivement sur le plan personnel et le elle r\u00e9agit en bas c'est bas, c'est de bas une ben c'est normal, hein, c'est vrai que c'est c'\u00e9tait pas, elle aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9videmment un d\u00e9bat sur le plan des id\u00e9es l\u00e0 on l'attaque sur d'autres choses, il y a le Yarloupe aussi peut-\u00eatre pour elle une une possibilit\u00e9 de d\u00e9miner en m\u00eame temps un petit peu le terrain, c'est-\u00e0-dire de dire voil\u00e0 on on on m'attaque et il y a rien \u00e0 voir, donc elle est explique et ces choses -l\u00e0 sont explicable, hein, effectivement on peut pleure, on peut l'entendre et elle se pose peut-\u00eatre un petit peu en victime alors apr\u00e8s est -ce que \u00e7a sert ou pas politiquement en tout cas c'est int\u00e9ressant comme comme intervention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cachin m\u00eame question une campagne o\u00f9 tous les coups sont permis, votre analyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, le Balu, l'UDC la droite d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 peut-\u00eatre faire porter la la campagne sur des questions personnelles, des questions aussi qui rel\u00e8vent des des moeurs politiques, il faut dire que si on rembobine un peu le le film des \u00e9v\u00e9nements et juste avant la d\u00e9signation de de Rebecca, oui, il y a quand m\u00eame eu un \u00e9v\u00e9nement assez consid\u00e9rable qui a secou\u00e9 le Parti socialiste et puis qu'il a peut-\u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, c'est l\u00e0 l'annonce du d\u00e9part de de G\u00e9raldine Savary, c'est-\u00e0-dire qu'elle ne se repr\u00e9sente pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, contrairement \u00e0 tout ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu donc le papier \u00e0 musique, socialiste, au fond, il faut le changer un petit peu, et puis je pense qu'il y a une tension qui est qui qui est palpable du c\u00f4t\u00e9 des des des socialistes malgr\u00e9 alors le fait que Rebecca Ruiz c'est incontestable au sein de son parti, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la seule candidate, elle est tr\u00e8s fortement soutenu la, la, la voie semble toute trac\u00e9e, donc effectivement il y a eu plusieurs articles qui relatent il y a eu ces ces questionnements sur les les divers contrats, l\u00e0 je crois que les choses ont \u00e9t\u00e9 assez bien clarifier et puis il n'y a gu\u00e8re de doute sur la la la probit\u00e9 de de sa d\u00e9marche de son travail, mais enfin bon, ben, tout \u00e7a c'est, c'est une aubaine pour la droite qui s'utilise c'est c'est c'est fait pour nourrir des, des, des rumeurs, des accusations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [90%] :\r\nVous avez de la bouteille, un dans le on peut le dire, c'est c'est nouveau ce Style d'attaque parfois un peu en dessous de la ceinture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [85%] :\r\nJe crois que c'est l'intensit\u00e9 les peut-\u00eatre nouvelles peut-\u00eatre qu'on est dans un, dans un climat aussi, moi \u00e7a me fait je pensais en r\u00e9fl\u00e9chissant tout \u00e7a je pense un petit peu au au gilet jaune en 2, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 il y a cette contestation un peu voil\u00e0, on se l\u00e2che, on voit des gens qui se l\u00e2che qui qui brise l'\u00e9cole de ce mouvement qui est quand m\u00eame assez spectaculaire en France etc et pourquoi j'y pensais parce que le il y a l'avant- dernier num\u00e9ro du du Journal de l'UDC le pays Vaudois qu'est -ce qui avait couverture ben il y avait un gilet jaune pile, l'UDC se faisait partie de cette tentait station antisyst\u00e8me Bambuck \u00e9videmment compl\u00e8tement autre en France mais cette fin c'est quand m\u00eame assez particulier, effectivement, il y a une ambiance, allez, on se l\u00e2che et l'intensit\u00e9 des attaques, mais elle peut-\u00eatre un petit peu nouvelle apr\u00e8s pr\u00e9c\u00e9demment, il y a aussi eu des attaques compte la pr\u00e9c\u00e9dente candidate socialiste Cesla Amarelle par exemple qui, qui avait eu lieu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [92%] :\r\nOui et Tania Barril, c'est vrai que la politique sans coups bas, \u00e7a serait pas compl\u00e8tement la politique, c'est peut-\u00eatre un peu un leurre d'imaginer une campagne qui se joue uniquement sur le terrain des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [90%] :\r\nAlors ce serait un leurre, \u00e7a c'est s\u00fbr et puis le fait que ce soit -elle, la cible des attaques, c'est pas non plus anodin, forc\u00e9ment c'est la favorite, donc c'est normal que les adversaires en profite pour taper sur la personne qui a le plus de chances de gagner maintenant, c'est peut-\u00eatre aussi une campagne qui est personnifi\u00e9 parce que sur le fond, la campagne n'est pas incroyablement riche, on peut voir que car with s'inscrit dans la continuit\u00e9, la continuit\u00e9 Bordeaux qui bat de Pierre-Yves Maillard, qui a un bilan, il faut le dire, hein, il est difficilement contestable, hein, globalement, si on regarde la totalit\u00e9 des des ann\u00e9es qu'il a pass\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat, donc quand on s'inscrit dans une continuit\u00e9, o\u00f9 il n'y a pas grand- chose \u00e0 redire si on caricature un peu, ben c'est difficile d'\u00eatre tr\u00e8s original et de tabler sur une nouveaut\u00e9 ou des sujets, des th\u00e9matiques fortes ce d'autant plus qu'on en fasse son principal concurrent, Pascal Dessauges, l'UDC bah il a pas un discours qui qui qui est vraiment le discours de la droite dure ferment un discours UDC dont on a l'habitude, ils lisent quand m\u00eame un peu son discours pour le rendre, on va dire plus PLR compatible, donc forc\u00e9ment, on n'a pas un \u00e9norme contraste et les id\u00e9es ben ajoute peut-\u00eatre tendance un petit peu \u00e0 s'effriter dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [94%] :\r\nDes attaques personnelles qui finalement ne sert qu'\u00e0 pallier l'absence de v\u00e9ritables d\u00e9bats d'id\u00e9es, ce que c'est une analyse qui vous qui vous s\u00e9duit Patrick Chuard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [90%] :\r\nAbsolument, pour rouler des id\u00e9es de Rebecca Ruiz s'le programme du Parti socialiste, et puis il y a le fait qu'elle est, elle est dans le m\u00eame canal que Pierre-Yves Maillard, c'est-\u00e0-dire cette gauche r\u00e9aliste presque centriste, on voit qu'il est d'accord avec lui sur beaucoup de choses et puis si elle reprend le d\u00e9partement de la sant\u00e9 de l'action sociale et elle, elle fera exactement une chose du reste, elle l'a dit et Pascal de soja, il y a, il y a quelque chose qui est aussi curieux par rapport \u00e0 effectivement sa candidature c'est que lors du congr\u00e8s de l'UDC en janvier, il passe pour un dur le soir et c'est ce qui fait la diff\u00e9rence, avec Philippe Jobin, qui \u00e9tait son candidat et, depuis que la compagnie a commenc\u00e9, il ne cesse de de de lyc\u00e9ens un peu son discours en disant : mais je suis pas compte la libre- circulation mais je, je pourrais \u00eatre coll\u00e9giale dans un gouvernement m'entendre avec les autres, donc je sais pas vraiment l'UDC f\u00e9d\u00e9ral et et et on se demande un petit peu, o\u00f9 il est, comme dit Daniel Br\u00e9laz Pascal de c'est comme acheter un chat dans un sac, c'est c'est truculent, bon, \u00e9videmment, il a ses opinions si elle s'y conna\u00eet en chasse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:45) [89%] :\r\nOui @Tania Barril et et ce d'autant plus qu'il faut dire aussi que Pascal Dessauges \u00e9tait absent du s\u00e9rail politique c'est 10 12 13 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc forc\u00e9ment, il est aussi plus difficile \u00e0 \u00e0 cerner, il est pas profil\u00e9 sur les sujets forts qui ont fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'actualit\u00e9 vaudoise, donc on a un peu de peine aussi \u00e0 savoir comment ils se positionnent sur les les th\u00e9matiques fortes et \u00e7a laisse un peu une beaucoup de place \u00e0 l'inconnu, donc le le le revoil\u00e0 voil\u00e0 pour ses adversaires, c'est aussi difficile en de l'attaquer sur ses positions, parce qu'il y en a peu, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cachin une campagne un peu, un peu, un peu d\u00e9cevante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [88%] :\r\nPas d\u00e9cevante, je sais pas moi je pense qu'elle \u00e9tait un peu pr\u00e9visible, cette campagne, parce qu'au fond, c'est le m\u00eame sc\u00e9nario qui se r\u00e9p\u00e8te si depuis la la d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, qui est le dernier UDC \u00e0 avoir si\u00e9g\u00e9 au gouvernement n'a et voil\u00e0 bah, l'UDC n'a jamais retrouv\u00e9 le si\u00e8ge qui qu'il avait acquis dans les dents en 1962 qui interruption mais enfin quasiment un demi- si\u00e8cle de pr\u00e9sence UDC Paio d\u00e9but mai, UDC au au gouvernement Vaudois et puis au fond balaie le le le le comment dire le le sc\u00e9nario a compl\u00e8tement chang\u00e9 et ce depuis ce cette fameuse campagne qui a vu la la victoire de de B\u00e9atrice M\u00e9traux les l'\u00e9cologiste, donc il est entr\u00e9 au gouvernement, puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0, bah c'\u00e9tait le d\u00e9but de la de la majorit\u00e9 et go\u00fbt rose, verte, et puis cette majorit\u00e9 rose- verte s'est maintenue de mani\u00e8re syst\u00e9matique et \u00e0 chaque fois on a ce m\u00eame sc\u00e9nario, c'est-\u00e0-dire une femme qu'elle soit verte se ou socialiste alors B\u00e9atrice M\u00e9traux Nuria Gorrite et Cesla Amarelle et aujourd'hui, Rebecca Louise, les choses sont \u00e9crites et en face un homme UDC et la droite n'arrive pas \u00e0 arranger \u00e0 \u00e7a, \u00e0 faire une strat\u00e9gie gagnante alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [89%] :\r\nParce que \u00e7a la d\u00e9range tant que \u00e7a, la droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [89%] :\r\nAh ben alors \u00e7a \u00e7a situation il faudrait \u00eatre dans le cerveau par exemple de pas de Pascal Broulis pour le savoir ou de ou des autres, je ne sais pas, moi je crois pas je, je dont je crois pas que je crois pas qu'on peut dire \u00e7a, bah c'est normal, chaque camp politique a envie de envie d'avoir la majorit\u00e9, a envie de gouverner, moi je pense que oui, la droite bah l\u00e0 pour des raisons de des fois personnelle des fois de divergences strat\u00e9giques h\u00e9 ben elle y arrive pas et puis oui, \u00e7a la d\u00e9range, moi je pense @Tania Barril, on sait pas orange. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [88%] :\r\nL\u00e0, il faut dire quand m\u00eame que dans cette campagne, on peut pas dire que le PLR soit incroyablement engag\u00e9, il a pas grand- chose \u00e0 perdre alors oui il dit soutenir Pascal Dessauges mais est ce qu'on constate, c'est que il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en fin d'ann\u00e9e, Jacqueline de quattro la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR va certainement \u00eatre \u00e9lu la dit d\u00e9j\u00e0 qu'elle qu'elle serait candidate, donc il y a l\u00e0 en si\u00e8ges, qui est \u00e0 la base PLR et que les PLR n'ont pas tellement envie de prendre et on sait que si l'UDC Pascal Dessauges devait gagner cette compl\u00e9mentaire, h\u00e9 ben le PLR \u00e7a aurait tr\u00e8s mal pris en perdant ce ce si\u00e8ge, donc on peut aussi constater la que l'UDC est peut-\u00eatre un peu seul dans cette campagne, m\u00eame si il y a une volont\u00e9 affich\u00e9e que la droite gagne la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [89%] :\r\nPatrick Chuard une compl\u00e9mentaire finalement presque sans grands enjeux et ce qu'il faut, crainte du coup un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des Vaudois, le 17 mars une une participation tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [88%] :\r\nC'est effectivement la participation qui va d\u00e9cider de beaucoup de choses, on voit qu'il est, il y a, il y a des gros, on voit que les partis ont fait leurs calculs, mais \u00e9videmment la la la la participation pourrait faire ou d\u00e9faire, peut-\u00eatre des, des, des majorit\u00e9s, le 17 mars on dit que Pascal de souche pourrait m\u00eame \u00eatre devant, d'apr\u00e8s le certains analystes, peut-\u00eatre qu'on y reviendra, moi si vous voulez dire par rapport \u00e0 la droite, il y a un candidat qui est int\u00e9ressant au Centre c'est Axel Marion qui est PDC, on sait que le PDC ne p\u00e8se panne dans, dans, dans le canton de Vaud par contre l\u00e0 lui Idrac vraiment les voix du centre de du centre- droit, en disant PLR mais votez pour moi, c'est l'UDC vous pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [89%] :\r\nVous \u00eates, c'est peut-\u00eatre les petits candidats qui ont r\u00e9ussi cette campagne jusqu'\u00e0 aujourd'hui Axel Marion Ana\u00efs Timofte Patrick Chuard ont en tout cas c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [76%] :\r\nL\u00e0 que vient des surprises et que que vient de le d\u00e9bat d'id\u00e9es quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [83%] :\r\nBen c'est dur shabbat, oh pardon, l\u00e0 on a 2 ans typique, on est dans une cr\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale et puis vint cette cette compl\u00e9mentaire, elle sert aussi de de petit cirque m\u00e9diatico- politique pour ces petits candidats qui p\u00e8se finalement pas grand- chose, PDC faut quand m\u00eame le rappeler pour les non- Vaudois qui nous \u00e9coute, c'est quasiment rien dans le canton de Vaud donc ben oui ben c'est des gens qui, ces 3 -l\u00e0, les 3 autres petits candidats parce qu'on est quand m\u00eame le droit de les appeler, parce qu'ils sont venus des des candidats qui sont l\u00e0 pour pour pour pr\u00eatre pr\u00e9sents au vu des f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [92%] :\r\nAlors, cirque m\u00e9diatique ou tremplin Tania Barril et parmi les petits candidats, dont on a parl\u00e9 il y a notamment Ana\u00efs Timofte on a pu la pr\u00e9senter comme comme la r\u00e9v\u00e9lation de cette campagne, on a un peu l'impression qu'on n'a pas fini d'en entendent parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:39) [86%] :\r\nAh oui, clairement, on voit quand m\u00eame que c'est celle qui d\u00e9tonnant dans cette campagne, elle a, elle, sort clairement du lot, elle a amener une certaine fra\u00eecheur, un avec un ton qui est forc\u00e9ment plus libre, elle a pas grand- chose \u00e0 perdre, elle \u00e9tait compl\u00e8tement inconnus avant de se lancer dans cette campagne et a un positionnement qui est aussi int\u00e9ressant par rapport \u00e0 opposer positionnement traditionnel de la gauche radicale typiquement sur les imp\u00f4ts ou elle pourrait accepter le fait de baisser pour la classe moyenne, etc, donc elle a un discours qui qui interpelle maintenant le petit probl\u00e8me peut-\u00eatre, c'est que elle l\u00e0 ben voil\u00e0 la tendance aussi attaquer sa rivale f\u00e9minine de cette campagne, Rebecca Ruiz, donc en fait hier soir sur un Facebook Live voil\u00e0 et le probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre qu'on a tendance \u00e0 plus parler de ces \u00eatre s'attaque l\u00e0 quel qu'elle prof\u00e8re plut\u00f4t que de son de son programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [91%] :\r\nC'est c'est int\u00e9ressant effectivement Ana\u00efs Timofte \u00e0 des accents quasi m\u00e9lenchonisme si vous me permettez l'expression, elle se dit souverainiste, antieurop\u00e9enne, elle est contre le fait de taxer les vous les vols low- cost ou d'interdire les voyages de classe en en avion parce qu'elle dit mais c'est pas aux petits de toujours payer taxes sont d'abord les entreprises industrielles et les gens qui ont des moyens, donc elle oublie jamais le le la lutte des classes, elle prend la gauche \u00e0 revers et puis elle essaye sur le plan populaire d'aller chercher des voix \u00e0 l'UDC de gens qui qui ne votent plus \u00e0 gauche, peut-\u00eatre pour des pour des raisons ben notamment le souverainisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:04) [88%] :\r\nOn va vous demander de vous vous mouillez un petit peu J\u00e9r\u00f4me Cachin qui termine 1er qui termine 2\u00e8me au 1er tour, le 17 mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [89%] :\r\nBon, ben, si vous voulez comparer ce qu'on n'a pas fix\u00e9 l'enjeu avant de moi je dirais Bob Rebecca Ruiz, comme \u00e7a on pourra mieux peut-\u00eatre Patrick Chuard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [83%] :\r\nVous parlez du 17 mars ou du CERN avril au 1er tour, le 1er tour, c'est assez difficile, je dirais peut-\u00eatre aller faisant un pronostic un peu bizarre, Pascal de soja, du fait que les 2 candidats d'Aix extr\u00eame gauche Vania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:37) [89%] :\r\nMoi, je vais quand m\u00eame dire Rebecca Ruiz en premi\u00e8re position, mais je pense que \u00e7a risque d'\u00eatre serr\u00e9, ce 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:43) [90%] :\r\nBon, h\u00e9 bien on retiendra vos Paris et on discutera de l'enjeu, hors antenne, Patrick Suard J\u00e9r\u00f4me Cachin et Tania Barril 3 fins observateurs de la vie politique vaudoise, vous \u00e9tiez avec nous, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T18:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cachin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "journaliste au quotidien \"La Libert\u00e9\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaurd, Patrick", "role": "journaliste au quotidien \"24 Heures\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1812434", "internalArchiveId": "AA1902812056", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-05T19:30:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10267111", "imageURL": "http://www.rts.ch/10267110.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10267111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:38Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:17  00:00:16:22\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:00  00:00:19:02\r\n{\\an1}Voici les titres de ce mardi 5 mars.\r\n\r\n00:00:19:18  00:00:24:20\r\n{\\an1}Les seuils minimaux des franchises\r\nd'assurance maladie vont augmenter,\r\n\r\n00:00:24:22  00:00:29:23\r\n{\\an1}avec pour but de rendre chacun\r\nplus responsable devant les d\u00e9penses.\r\n\r\n00:00:30:17  00:00:35:02\r\n{\\an1}Le nouveau billet de 1'000 francs\r\nest une marque de la Suisse,\r\n\r\n00:00:35:04  00:00:41:18\r\n{\\an1}alors que d'autres pays\r\nlimitent les grosses coupures.\r\n\r\n00:00:43:06  00:00:48:16\r\n{\\an1}Les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey\r\nfermeront d\u00e8s dimanche,\r\n\r\n00:00:48:18  00:00:55:11\r\n{\\an1}une illustration des difficult\u00e9s\r\nde la moyenne montagne.\r\n\r\n00:00:56:02  00:01:00:11\r\n{\\an1}Pour la 2\u00e8me fois, un malade du sida\r\n\r\n00:01:00:12  00:01:05:09\r\n{\\an1}conna\u00eet une r\u00e9mission durable apr\u00e8s\r\navoir interrompu son traitement.\r\n\r\n00:01:05:11  00:01:09:15\r\n{\\an1}Explications\r\navec une sp\u00e9cialiste des traitements.\r\n\r\n00:01:11:01  00:01:13:14\r\n{\\an1}Rude d\u00e9ception\r\npour Fribourg-Gott\u00e9ron,\r\n\r\n00:01:13:16  00:01:19:14\r\n{\\an1}qui ne disputera pas les play-off.\r\n\r\n00:01:20:20  00:01:24:01\r\n{\\an1}La r\u00e9forme des franchises\r\nd'assurance maladie\r\n\r\n00:01:24:03  00:01:27:04\r\n{\\an1}fera augmenter tous les paliers.\r\n\r\n00:01:27:06  00:01:31:02\r\n{\\an1}Le but affich\u00e9 est\r\nde rendre le patient plus responsable\r\n\r\n00:01:31:04  00:01:35:13\r\n{\\an1}avant de d\u00e9cider chaque d\u00e9pense.\r\n\r\n00:01:37:12  00:01:40:19\r\n{\\an1}-Qu'on ait choisi\r\nune franchise ou une autre,\r\n\r\n00:01:40:21  00:01:44:03\r\n{\\an1}nous subirons tous\r\nune hausse de 50 francs.\r\n\r\n00:01:44:05  00:01:49:13\r\n{\\an1}Depuis la LaMal, la franchise\r\nde base a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e deux fois.\r\n\r\n00:01:49:15  00:01:53:19\r\n{\\an1}Depuis 15 ans,\r\nelle est de 300 francs.\r\n\r\n00:01:53:21  00:01:58:23\r\n{\\an1}A l'avenir, ce sera 50 francs de\r\nplus \u00e0 chaque \u00e9volution des co\u00fbts.\r\n\r\n00:01:59:01  00:02:02:01\r\n{\\an1}Pour la droite, cela pousserait\r\n\r\n00:02:02:03  00:02:05:06\r\n{\\an1}\u00e0 ne pas consulter\r\npour un simple bobo.\r\n\r\n00:02:05:21  00:02:08:20\r\n{\\an1}-C'est un pas pour renforcer\r\n\r\n00:02:08:22  00:02:11:14\r\n{\\an1}la responsabilit\u00e9 individuelle\r\n\r\n00:02:11:16  00:02:14:10\r\n{\\an1}et ralentir la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n00:02:15:10  00:02:17:13\r\n{\\an1}-L'argument date de la LaMal,\r\n\r\n00:02:17:15  00:02:20:18\r\n{\\an1}comme en t\u00e9moigne\r\ncette archive de 1997.\r\n\r\n00:02:20:20  00:02:24:11\r\n{\\an1}Les assureurs demandaient alors\r\nune hausse des franchises.\r\n\r\n00:02:25:04  00:02:28:10\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e est d'influencer durablement\r\n\r\n00:02:28:11  00:02:32:01\r\n{\\an1}la consommation\r\n\r\n00:02:32:03  00:02:34:10\r\n{\\an1}des prestations m\u00e9dicales.\r\n\r\n00:02:34:20  00:02:38:08\r\n{\\an1}-Depuis, la franchise de base\r\na suivi la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n00:02:38:10  00:02:43:15\r\n{\\an1}Elle a doubl\u00e9,\r\ncomme les co\u00fbts par assur\u00e9.\r\n\r\n00:02:43:17  00:02:47:04\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral croit mod\u00e9r\u00e9ment\r\n\r\n00:02:47:06  00:02:49:18\r\n{\\an1}\u00e0 la hausse des franchises\r\nd\u00e9cid\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n00:02:50:03  00:02:52:06\r\n{\\an1}-Les augmentations pass\u00e9es\r\n\r\n00:02:52:08  00:02:54:09\r\n{\\an1}n'ont pas eu d'effet\r\n\r\n00:02:54:11  00:02:57:11\r\n{\\an1}sur l'\u00e9volution\r\ndes co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:02:57:12  00:03:00:04\r\n{\\an1}Ca a eu un effet l\u00e9ger\r\nsur les primes maladie:\r\n\r\n00:03:00:06  00:03:04:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un transfert des primes\r\nvers la poche des assur\u00e9s.\r\n\r\n00:03:04:18  00:03:09:23\r\n{\\an1}-Le Parti socialiste\r\nveut lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:03:10:11  00:03:13:04\r\n{\\an1}-Les malades ont besoin de soins\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:15:15\r\n{\\an1}et prennent des franchises basses.\r\n\r\n00:03:15:17  00:03:17:20\r\n{\\an1}Ils seront donc p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n00:03:17:22  00:03:20:11\r\n{\\an1}Ils auront une franchise plus \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n00:03:20:12  00:03:24:00\r\n{\\an1}la prime la plus ch\u00e8re\r\net paient la quote-part plein pot.\r\n\r\n00:03:24:10  00:03:26:10\r\n{\\an1}-Un d\u00e9bat qui m\u00eale les notions\r\n\r\n00:03:26:11  00:03:30:02\r\n{\\an1}de responsabilit\u00e9 individuelle\r\net de protection des plus faibles.\r\n\r\n00:03:31:05  00:03:38:15\r\n{\\an1}-D.Berger, bonsoir.\r\n\r\n00:03:38:19  00:03:39:22\r\n{\\an1}2019, ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:03:40:02  00:03:45:03\r\n{\\an1}On est dans la bataille\r\nentre la gauche et la droite.\r\n\r\n00:03:45:07  00:03:51:05\r\n{\\an1}-La droite a gagn\u00e9 sur une question\r\nqui semble anodine.\r\n\r\n00:03:53:01  00:03:55:07\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n00:03:55:11  00:04:01:21\r\n{\\an1}La droite a impos\u00e9 que l'\u00e9volution\r\ndes co\u00fbts dicte la hausse.\r\n\r\n00:04:02:01  00:04:06:13\r\n{\\an1}La gauche se retrouve battue\r\ndans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n00:04:06:17  00:04:12:15\r\n{\\an1}Elle a annonc\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum\r\npour cela.\r\n\r\n00:04:16:00  00:04:19:00\r\n{\\an1}La sant\u00e9 dans les premi\u00e8res\r\npr\u00e9occupations des Suisses.\r\n\r\n00:04:19:04  00:04:24:08\r\n{\\an1}C'est un terrain \u00e9lectoral convoit\u00e9.\r\n\r\n00:04:24:11  00:04:29:14\r\n{\\an1}-Sur le fond,\r\nMonsieur, Madame tout le monde,\r\n\r\n00:04:29:18  00:04:33:00\r\n{\\an1}un peu hypocondriaque\r\nprend des soins\r\n\r\n00:04:33:04  00:04:38:09\r\n{\\an1}et se dit que c'est l'assurance\r\nqui paye.\r\n\r\n00:04:38:12  00:04:44:11\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 cette personne\r\nque l'on pense.\r\n\r\n00:04:44:14  00:04:47:12\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9canique et r\u00e9p\u00e9titif\r\ndes hausses de franchise\r\n\r\n00:04:47:16  00:04:49:21\r\n{\\an1}qu'on nous promet,\r\n\r\n00:04:50:01  00:04:55:09\r\n{\\an1}c'est une pression\r\nsur ces patients consommateurs.\r\n\r\n00:04:55:12  00:04:59:05\r\n{\\an1}La participation aux co\u00fbts\r\n\r\n00:04:59:09  00:05:04:12\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e depuis longtemps\r\navec un succ\u00e8s relatif.\r\n\r\n00:05:04:16  00:05:07:06\r\n{\\an1}Les Suisses consultent moins\r\nleur m\u00e9decin\r\n\r\n00:05:07:10  00:05:13:08\r\n{\\an1}que les autres Europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:05:14:02  00:05:19:07\r\n{\\an1}On limite davantage l'incendie\r\nque nous ne l'\u00e9teignons.\r\n\r\n00:05:19:07  00:05:22:10\r\n{\\an1}-La fascination est intacte\r\nautour du billet de 1'000 francs.\r\n\r\n00:05:22:11  00:05:25:03\r\n{\\an1}Cette coupure\r\nest une marque de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:05:25:05  00:05:29:05\r\n{\\an1}C'est la solidit\u00e9 de la monnaie,\r\n\r\n00:05:29:07  00:05:34:13\r\n{\\an1}avec les avantages d'une \u00e9conomie\r\nsouple mais aussi ses d\u00e9rives.\r\n\r\n00:05:34:15  00:05:37:15\r\n{\\an1}Il est souvent utilis\u00e9\r\n\r\n00:05:37:17  00:05:41:04\r\n{\\an1}pour de la petite r\u00e9serve\r\nnon d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 la banque.\r\n\r\n00:05:41:06  00:05:47:05\r\n{\\an1}Il peut aussi \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9\r\npour des trafics bien plus graves.\r\n\r\n00:05:48:11  00:05:52:09\r\n{\\an1}-Sa pr\u00e9sentation\r\n\u00e9tait tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:57:17\r\n{\\an1}Le nouveau billet de 1'000 francs\r\n\r\n00:05:57:19  00:06:00:09\r\n{\\an1}th\u00e9matise\r\nla tradition suisse du d\u00e9bat\r\n\r\n00:06:00:11  00:06:03:12\r\n{\\an1}et le go\u00fbt des Helv\u00e8tes\r\npour la communication.\r\n\r\n00:06:05:05  00:06:07:17\r\n{\\an1}-Il est violet,\r\n\r\n00:06:07:19  00:06:10:13\r\n{\\an1}mais nettement plus petit et court\r\n\r\n00:06:10:15  00:06:12:12\r\n{\\an1}que son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n00:06:14:12  00:06:17:12\r\n{\\an1}-Le billet\r\nconna\u00eet un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:06:17:14  00:06:20:19\r\n{\\an1}Depuis la crise financi\u00e8re,\r\nle nombre de coupures en circulation\r\n\r\n00:06:20:21  00:06:25:15\r\n{\\an1}a doubl\u00e9, passant de 24 mios en 2007\r\n\u00e0 48 mios aujourd'hui.\r\n\r\n00:06:26:13  00:06:29:03\r\n{\\an1}-C'est surtout d\u00fb aux incertitudes\r\n\r\n00:06:29:05  00:06:32:20\r\n{\\an1}de la situation \u00e9conomique,\r\n\r\n00:06:32:22  00:06:36:18\r\n{\\an1}et celles des banques.\r\n\r\n00:06:36:20  00:06:40:04\r\n{\\an1}Si vous d\u00e9tenez du num\u00e9raire,\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:44:00\r\n{\\an1}c'est beaucoup moins co\u00fbteux\r\nsi les taux d'int\u00e9r\u00eat sont bas.\r\n\r\n00:06:45:02  00:06:48:01\r\n{\\an1}-Les particuliers\r\nutilisent de plus en plus\r\n\r\n00:06:48:03  00:06:50:16\r\n{\\an1}le billet de 1'000 frs\r\ncomme valeur de r\u00e9serve.\r\n\r\n00:06:50:18  00:06:53:21\r\n{\\an1}Les grosses coupures seraient\r\naussi appr\u00e9ci\u00e9es des criminels.\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:58:04\r\n{\\an1}C'est pourquoi certains estiment\r\nque la Suisse devrait les supprimer.\r\n\r\n00:06:59:14  00:07:01:19\r\n{\\an1}-Elles peuvent \u00eatre utilis\u00e9es\r\n\r\n00:07:01:21  00:07:04:03\r\n{\\an1}pour l'\u00e9vasion fiscale,\r\n\r\n00:07:04:05  00:07:06:22\r\n{\\an1}et pour des activit\u00e9s criminelles.\r\n\r\n00:07:07:00  00:07:08:22\r\n{\\an1}La Banque centrale europ\u00e9enne\r\n\r\n00:07:09:00  00:07:11:23\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus imprimer\r\ndes billets de 500 euros.\r\n\r\n00:07:12:11  00:07:14:15\r\n{\\an1}-Pour la BNS,\r\npas question de renoncer\r\n\r\n00:07:14:17  00:07:18:17\r\n{\\an1}au billet de 1'000 francs,\r\ntr\u00e8s ancr\u00e9 dans notre culture.\r\n\r\n00:07:20:16  00:07:22:13\r\n{\\an1}-Il n'y a pas d'indications en Suisse\r\n\r\n00:07:22:15  00:07:25:20\r\n{\\an1}que le billet de 1'000 francs\r\n\r\n00:07:25:22  00:07:29:18\r\n{\\an1}est utilis\u00e9 plus fr\u00e9quemment\r\n\r\n00:07:29:20  00:07:34:22\r\n{\\an1}pour des transactions criminelles\r\nqu'une autre coupure.\r\n\r\n00:07:35:20  00:07:37:21\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 les critiques,\r\n\r\n00:07:37:23  00:07:41:13\r\n{\\an1}ce billet devrait encore\r\navoir un bel avenir devant lui.\r\n\r\n00:07:43:00  00:07:48:04\r\n{\\an1}-Le Salon de l'Auto 2019\r\nest d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:07:48:06  00:07:51:04\r\n{\\an1}Les derniers mois ont \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9s\r\npour l'automobile.\r\n\r\n00:07:51:06  00:07:54:06\r\n{\\an1}Les pol\u00e9miques sur les carburants,\r\n\r\n00:07:54:08  00:08:01:13\r\n{\\an1}les contraintes \u00e9cologiques\r\neurop\u00e9ennes, etc.\r\n\r\n00:08:01:15  00:08:08:02\r\n{\\an1}Nicolas Ross\u00e9, vous \u00eates au Salon.\r\n\r\n00:08:08:07  00:08:15:11\r\n{\\an1}Est-ce que tout \u00e7a\r\nredessine ce Salon ?\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:20:08\r\n{\\an1}-Ce Salon est en plein\r\nbouleversement.\r\n\r\n00:08:20:11  00:08:24:12\r\n{\\an1}Actuellement, on est en train\r\nde d\u00e9placer beaucoup de v\u00e9hicules\r\n\r\n00:08:24:16  00:08:26:19\r\n{\\an1}pour la journ\u00e9e presse de demain.\r\n\r\n00:08:26:23  00:08:29:02\r\n{\\an1}Ce salon est en plein\r\nbouleversement.\r\n\r\n00:08:29:06  00:08:31:07\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:08:31:11  00:08:34:11\r\n{\\an1}les conducteurs se mettent\r\n\u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:08:34:14  00:08:36:17\r\n{\\an1}Sur le stand Audi,\r\n\r\n00:08:36:21  00:08:39:11\r\n{\\an1}il n'y a aucun mod\u00e8le diesel\r\nou essence.\r\n\r\n00:08:39:14  00:08:42:02\r\n{\\an1}Tous les mod\u00e8les\r\nsont \u00e9lectriques ou hybrides.\r\n\r\n00:08:42:06  00:08:51:15\r\n{\\an1}Porsche s'y est mis aussi.\r\n\r\n00:08:51:19  00:08:55:11\r\n{\\an1}C'est moins l'effet des scandales,\r\n\r\n00:08:55:15  00:09:00:15\r\n{\\an1}c'est l'effet\r\nde la pression politique.\r\n\r\n00:09:00:19  00:09:08:04\r\n{\\an1}L'Union europ\u00e9enne,\r\nen abaissant la limite de CO2 \u00e0 95 g\r\n\r\n00:09:08:08  00:09:12:01\r\n{\\an1}par voiture fait miroiter\r\ndes milliards d'amendes\r\n\r\n00:09:12:05  00:09:17:02\r\n{\\an1}aux constructeurs automobiles.\r\n\r\n00:09:17:06  00:09:22:13\r\n{\\an1}Ils ne savent pas si les\r\nconsommateurs ach\u00e8teront \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:09:22:13  00:09:26:04\r\n{\\an1}-Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Carlos Ghosn\r\n\u00e9tait un empereur de l'automobile.\r\n\r\n00:09:26:06  00:09:28:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, cet ancien patron\r\nde Renault Nissan est un pr\u00e9venu\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:30:08\r\n{\\an1}s\u00e9v\u00e8rement trait\u00e9 au Japon.\r\n\r\n00:09:30:10  00:09:33:04\r\n{\\an1}Carlos Ghosn est lib\u00e9rable\r\nsous caution de 9 mios de francs.\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:36:03\r\n{\\an1}Il se dit innocent\r\net compte se d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:09:36:05  00:09:44:01\r\n{\\an1}Le nouveau patron de Renault accorde\r\n\u00e0 la RTS un entretien exclusif.\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:49:16\r\n{\\an1}-2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e tourment\u00e9e\r\npour Renault.\r\n\r\n00:09:49:18  00:09:55:07\r\n{\\an1}Son patron, fondateur de l'alliance\r\nNissan et Renault,\r\n\r\n00:09:55:09  00:10:00:05\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9,\r\naccus\u00e9 de malversations,\r\n\r\n00:10:00:07  00:10:03:13\r\n{\\an1}dissimulation de revenus\r\net abus de confiance.\r\n\r\n00:10:03:15  00:10:07:10\r\n{\\an1}Fin janvier 2019, Thierry Bollor\u00e9,\r\nauparavant num\u00e9ro 2 du groupe,\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:13\r\n{\\an1}est nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:14:18\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un choc\r\n\r\n00:10:14:20  00:10:16:19\r\n{\\an1}pour l'ensemble du personnel\r\n\r\n00:10:16:21  00:10:18:17\r\n{\\an1}et l'\u00e9quipe dirigeante.\r\n\r\n00:10:18:19  00:10:22:11\r\n{\\an1}Notre priorit\u00e9 \u00e9tait\r\nque Renault reste en ordre de marche.\r\n\r\n00:10:23:01  00:10:24:15\r\n{\\an1}-Face aux m\u00e9dias,\r\n\r\n00:10:24:17  00:10:29:20\r\n{\\an1}le plus dur a \u00e9t\u00e9 de rassurer\r\nles 450'000 employ\u00e9s du groupe.\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:38:00\r\n{\\an1}-L'angoisse de tout le personnel,\r\nles doutes, les questions,\r\n\r\n00:10:38:02  00:10:42:06\r\n{\\an1}il fallait y r\u00e9pondre,\r\nm\u00eame avec peu d'informations.\r\n\r\n00:10:42:08  00:10:47:09\r\n{\\an1}C'est pas facile quand vous n'avez\r\npas les informations substantielles.\r\n\r\n00:10:47:11  00:10:50:23\r\n{\\an1}Il a fallu \u00e9changer\r\net se dire \"au travail\".\r\n\r\n00:10:52:10  00:10:57:02\r\n{\\an1}-L'attaque contre Renault\r\nvenait des Japonais de Nissan.\r\n\r\n00:10:57:04  00:11:00:21\r\n{\\an1}Officiellement, aucune rancoeur.\r\n\r\n00:11:02:03  00:11:05:10\r\n{\\an1}-J'ai tout fait pour que l'alliance\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:07:17\r\n{\\an1}reste sur ses rails.\r\n\r\n00:11:07:19  00:11:10:10\r\n{\\an1}Nissan et Mitsubishi\r\nont fait de m\u00eame.\r\n\r\n00:11:10:11  00:11:17:02\r\n{\\an1}On a besoin de cette alliance\r\net l'envie de faire plus d'alliances.\r\n\r\n00:11:17:04  00:11:19:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vrai avant.\r\n\r\n00:11:19:23  00:11:25:11\r\n{\\an1}Nous souhaitons\r\nque ce que nous mettons en commun\r\n\r\n00:11:25:12  00:11:30:19\r\n{\\an1}continue comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:11:31:11  00:11:34:22\r\n{\\an1}-Pour montrer que tout va bien,\r\nRenault et Nissan\r\n\r\n00:11:35:00  00:11:39:19\r\n{\\an1}ont montr\u00e9 des nouveaux mod\u00e8les\r\nissus de leurs plateformes communes.\r\n\r\n00:11:41:09  00:11:44:01\r\n{\\an1}-L'Europe a les yeux\r\nfix\u00e9s sur l'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:11:44:03  00:11:50:16\r\n{\\an1}Ce soir, l'arm\u00e9e\r\npromet de d\u00e9fendre la stabilit\u00e9,\r\n\r\n00:11:50:18  00:11:55:22\r\n{\\an1}alors que les manifestations\r\nse poursuivent\r\n\r\n00:11:56:00  00:12:01:02\r\n{\\an1}contre le pr\u00e9sident\r\nhospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:03:11  00:12:06:08\r\n{\\an1}-Des images\r\nde cette jeunesse alg\u00e9rienne\r\n\r\n00:12:06:10  00:12:10:00\r\n{\\an1}qui se soul\u00e8ve\r\npour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans.\r\n\r\n00:12:10:02  00:12:14:19\r\n{\\an1}A Alger, ils sont des milliers dans\r\nla rue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:12:14:21  00:12:20:02\r\n{\\an1}Non \u00e0 Bouteflika.\r\n\r\n00:12:21:19  00:12:25:07\r\n{\\an1}-Le peuple est fatigu\u00e9.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:28:05\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 d'entre nous\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:30:01\r\n{\\an1}n'a pas connu d'autre pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:12:30:03  00:12:32:00\r\n{\\an1}Il est temps de changer les choses.\r\n\r\n00:12:32:11  00:12:34:05\r\n{\\an1}-On en a marre.\r\n\r\n00:12:34:07  00:12:36:06\r\n{\\an1}Ils sont au pouvoir depuis 20 ans.\r\n\r\n00:12:36:08  00:12:39:17\r\n{\\an1}Il est temps\r\nque le peuple se r\u00e9veille.\r\n\r\n00:12:39:19  00:12:43:14\r\n{\\an1}Notre jeunesse est consciente\r\nde ce qu'elle fait,\r\n\r\n00:12:43:16  00:12:47:15\r\n{\\an1}et m\u00eame s'ils d\u00e9cident\r\nde ne pas nous \u00e9couter,\r\n\r\n00:12:47:17  00:12:52:23\r\n{\\an1}nous continuerons\r\njusqu'\u00e0 ce que le pouvoir change.\r\n\r\n00:12:53:01  00:12:55:22\r\n{\\an1}Et ce sera pacifique.\r\n\r\n00:12:58:17  00:13:01:11\r\n{\\an1}-Col\u00e8re et action,\r\ncomme la pr\u00e9sentatrice\r\n\r\n00:13:01:13  00:13:05:01\r\n{\\an1}d'un journal de la t\u00e9l\u00e9vision\r\npublique alg\u00e9rienne qui d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:13:05:03  00:13:07:07\r\n{\\an1}Elle qui, dimanche soir,\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:10:07\r\n{\\an1}a d\u00fb lire en direct\r\nla d\u00e9claration du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:13:11:17  00:13:15:11\r\n{\\an1}-\"Je m'engage \u00e0 ne pas \u00eatre candidat\r\n\u00e0 cette \u00e9lection\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:18:10\r\n{\\an1}qui assurera ma succession.\"\r\n\r\n00:13:19:20  00:13:22:03\r\n{\\an1}-C'en est trop, dans la rue,\r\n\r\n00:13:22:05  00:13:25:06\r\n{\\an1}les manifestations\r\nrepartent de plus belle.\r\n\r\n00:13:26:08  00:13:29:05\r\n{\\an1}-Nous n'acceptons ni le 5\u00e8me mandat\r\n\r\n00:13:29:07  00:13:32:06\r\n{\\an1}ni tout le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:13:34:00  00:13:36:23\r\n{\\an1}-La jeunesse alg\u00e9rienne\r\nen est bien consciente:\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:39:19\r\n{\\an1}cette fois, sa mobilisation\r\npourrait tout changer.\r\n\r\n00:13:46:08  00:14:04:00\r\n{\\an1}-Que sait-on de son \u00e9tat de sant\u00e9 ?\r\n\r\n00:14:04:04  00:14:06:20\r\n{\\an1}On vous voit parler au pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:14:06:22  00:14:09:11\r\n{\\an1}-En 2014, d\u00e9j\u00e0,\r\nil n'a pas fait campagne,\r\n\r\n00:14:09:12  00:14:12:04\r\n{\\an1}mais faisait\r\nquelques apparitions publiques.\r\n\r\n00:14:12:08  00:14:15:06\r\n{\\an1}Il semblait en possession\r\nde ses facult\u00e9s mentales.\r\n\r\n00:14:15:08  00:14:17:11\r\n{\\an1}Depuis, son \u00e9tat s'est d\u00e9grad\u00e9...\r\n\r\n00:14:17:12  00:14:22:00\r\n{\\an1}Il n'a notamment pas pu recevoir\r\nlui-m\u00eame Angela Merkel.\r\n\r\n00:14:22:02  00:14:28:07\r\n{\\an1}Il n'a pas pu non plus quitter Gen\u00e8ve\r\net rentrer en Alg\u00e9rie\r\n\r\n00:14:28:09  00:14:33:08\r\n{\\an1}pour d\u00e9poser lui-m\u00eame sa candidature.\r\n\r\n00:14:33:10  00:14:36:04\r\n{\\an1}Ca en dit long\r\nsur la gravit\u00e9 de son \u00e9tat.\r\n\r\n00:14:36:06  00:14:40:11\r\n{\\an1}Mais son entourage a fourni\r\nun certificat m\u00e9dical attestant\r\n\r\n00:14:40:12  00:14:43:13\r\n{\\an1}de ses capacit\u00e9s \u00e0 gouverner.\r\n\r\n00:14:43:18  00:14:47:10\r\n{\\an1}-Abdelaziz Bouteflika\r\na \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s populaire autrefois.\r\n\r\n00:14:47:11  00:14:50:21\r\n{\\an1}-Il a combattu\r\ndurant la guerre d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:14:50:23  00:14:55:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un jeune ministre\r\nde l'Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante\r\n\r\n00:14:55:21  00:14:59:03\r\n{\\an1}quand elle comptait\r\nsur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n00:14:59:05  00:15:02:12\r\n{\\an1}Au pouvoir, en 99,\r\nil a contribu\u00e9 \u00e0 ramener la paix\r\n\r\n00:15:02:14  00:15:04:18\r\n{\\an1}apr\u00e8s des ann\u00e9es de terrorisme.\r\n\r\n00:15:04:20  00:15:08:10\r\n{\\an1}Il a aussi relanc\u00e9 l'\u00e9conomie\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la rente p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:10:19\r\n{\\an1}Cela lui a valu\r\nune certaine popularit\u00e9.\r\n\r\n00:15:10:21  00:15:13:15\r\n{\\an1}Mais la chute des cours du p\u00e9trole\r\nne lui permet plus\r\n\r\n00:15:13:17  00:15:15:12\r\n{\\an1}d'acheter la paix sociale.\r\n\r\n00:15:15:14  00:15:18:05\r\n{\\an1}Et la moiti\u00e9 des Alg\u00e9riens\r\na moins de 25 ans\r\n\r\n00:15:18:07  00:15:21:08\r\n{\\an1}et n'a pas connu\r\nla guerre d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:15:21:10  00:15:25:10\r\n{\\an1}Cette l\u00e9gitimit\u00e9 n'a aucune prise\r\nsur la jeunesse.\r\n\r\n00:15:38:09  00:15:42:16\r\n{\\an1}-Ce sont de vieux messieurs\r\nqui s'accrochent au pouvoir.\r\n\r\n00:15:42:18  00:15:44:11\r\n{\\an1}-Un exemple illustre\r\ncette pr\u00e9sidence fossilis\u00e9e,\r\n\r\n00:15:44:14  00:15:48:06\r\n{\\an1}c'est le portrait de A.Bouteflika\r\nqu'on exhibe dans les c\u00e9r\u00e9monies.\r\n\r\n00:15:48:08  00:15:51:00\r\n{\\an1}On fait all\u00e9geance au portrait,\r\ncomme sur ces images,\r\n\r\n00:15:51:02  00:15:54:07\r\n{\\an1}o\u00f9 des \u00e9lus locaux offrent\r\nun pur-sang au portrait du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:15:54:09  00:15:56:16\r\n{\\an1}Ca montre le gouffre\r\nqui s\u00e9pare ce r\u00e9gime\r\n\r\n00:15:56:18  00:15:59:09\r\n{\\an1}et la jeunesse ultraconnect\u00e9e\r\navide de changement.\r\n\r\n00:15:59:13  00:16:04:19\r\n{\\an1}-Pourquoi le r\u00e9gime alg\u00e9rien\r\na encore besoin de A.Bouteflika ?\r\n\r\n00:16:04:21  00:16:07:01\r\n{\\an1}-Les trois piliers du r\u00e9gime:\r\n\r\n00:16:07:03  00:16:10:15\r\n{\\an1}l'arm\u00e9e, les oligarques\r\net le clan pr\u00e9sidentiel,\r\n\r\n00:16:10:17  00:16:14:11\r\n{\\an1}n'ont pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 s'accorder sur un successeur.\r\n\r\n00:16:14:12  00:16:18:10\r\n{\\an1}A.Bouteflika n'a jamais pr\u00e9par\u00e9\r\nsa succession.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:23:18\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e ne fait plus la pluie\r\net le beau temps en Alg\u00e9rie,\r\n\r\n00:16:23:20  00:16:27:22\r\n{\\an1}elle doit compter avec la politique.\r\n\r\n00:16:28:00  00:16:30:02\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime n'a pas de plan B.\r\n\r\n00:16:30:04  00:16:33:09\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir combien de temps\r\nil pourra prolonger\r\n\r\n00:16:33:11  00:16:35:11\r\n{\\an1}la survie politique de A.Bouteflika.\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:40:23\r\n{\\an1}-Les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey\r\nfermeront ce dimanche.\r\n\r\n00:16:41:01  00:16:45:01\r\n{\\an1}C'est la cons\u00e9quence de la m\u00e9t\u00e9o\r\net des finances.\r\n\r\n00:16:45:03  00:16:49:20\r\n{\\an1}Ca r\u00e9v\u00e8le les difficult\u00e9s\r\nde la moyenne montagne.\r\n\r\n00:16:52:10  00:16:57:17\r\n{\\an1}-Les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey\r\ns'arr\u00eateront dimanche.\r\n\r\n00:16:57:19  00:17:02:04\r\n{\\an1}La faute \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable,\r\nmais surtout \u00e0 un d\u00e9faut\r\n\r\n00:17:02:06  00:17:06:18\r\n{\\an1}de liquidit\u00e9 et \u00e0 la crainte\r\nd'un d\u00e9ficit trop lourd.\r\n\r\n00:17:06:20  00:17:10:18\r\n{\\an1}Dans la station, c'est\r\nl'incompr\u00e9hension et l'amertume.\r\n\r\n00:17:11:18  00:17:14:11\r\n{\\an1}-On avait entendu des rumeurs,\r\nmais l\u00e0, c'est confirm\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:12  00:17:16:17\r\n{\\an1}C'est terrible pour la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:17:16:18  00:17:24:01\r\n{\\an1}car toute l'\u00e9conomie du village\r\nd\u00e9pend des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:17:24:03  00:17:27:16\r\n{\\an1}-On ne sait plus\r\nce qu'il faut faire aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:27:18  00:17:30:06\r\n{\\an1}Ce ne sont\r\nque des probl\u00e8mes financiers,\r\n\r\n00:17:30:08  00:17:32:20\r\n{\\an1}c'est dommage pour ceux\r\nqui se d\u00e9vouent pour la station.\r\n\r\n00:17:33:05  00:17:36:02\r\n{\\an1}-La plupart des commer\u00e7ants\r\nn'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer,\r\n\r\n00:17:36:04  00:17:38:01\r\n{\\an1}mais ont confi\u00e9 leur d\u00e9sarroi.\r\n\r\n00:17:38:03  00:17:40:23\r\n{\\an1}Pour la patronne de cet h\u00f4tel,\r\ndifficile d'envisager l'avenir.\r\n\r\n00:17:41:08  00:17:43:01\r\n{\\an1}-C'est compliqu\u00e9\r\n\r\n00:17:43:03  00:17:45:05\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 chaque fois pris au d\u00e9pourvu\r\n\r\n00:17:45:07  00:17:46:20\r\n{\\an1}avec ces remont\u00e9es.\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:50:03\r\n{\\an1}Nous attendons qu'il y ait\r\nun investissement derri\u00e8re,\r\n\r\n00:17:50:05  00:17:54:15\r\n{\\an1}ou que les remont\u00e9es puissent vivre\r\ntous les jours de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:17:55:12  00:17:55:15\r\n{\\an1}-La station pensait avoir fait\r\nle plus dur en novembre,\r\n\r\n00:17:55:17  00:18:00:11\r\n{\\an1}en obtenant une rallonge communale\r\nde 250'000 frs pour la saison.\r\n\r\n00:18:00:12  00:18:04:22\r\n{\\an1}Mais un recours suspensif contre\r\ncette aide a plomb\u00e9 les comptes.\r\n\r\n00:18:05:00  00:18:08:00\r\n{\\an1}La station serait\r\nau bord de la faillite.\r\n\r\n00:18:08:02  00:18:10:20\r\n{\\an1}Signe de panique, ni le responsable\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\n\r\n00:18:10:22  00:18:14:10\r\n{\\an1}ni le syndic, ni le pr\u00e9fet de la\r\nGruy\u00e8re n'ont accept\u00e9 de s'exprimer.\r\n\r\n00:18:18:15  00:18:21:16\r\n{\\an1}Rien ne filtre, si ce n'est\r\n\r\n00:18:21:18  00:18:24:01\r\n{\\an1}que la situation est grave\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:26:07\r\n{\\an1}et qu'il va falloir prendre\r\nses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:26:09  00:18:28:12\r\n{\\an1}Trois possibilit\u00e9s\r\ns'offrent \u00e0 la station:\r\n\r\n00:18:28:14  00:18:31:17\r\n{\\an1}attirer de nouveaux investisseurs,\r\nreconvertir une partie\r\n\r\n00:18:31:19  00:18:36:18\r\n{\\an1}de ses activit\u00e9s,\r\nou la mise en faillite.\r\n\r\n00:18:36:19  00:18:40:09\r\n{\\an1}Le visage de Charmey sortira\r\nprofond\u00e9ment marqu\u00e9 de cet hiver.\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:44:10\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse de la commission\r\ndevrait intervenir d'ici dix jours.\r\n\r\n00:18:46:00  00:18:47:17\r\n{\\an1}-Un parlementaire UDC\r\n\r\n00:18:47:19  00:18:51:16\r\n{\\an1}d\u00e9nonce les autocollants\r\nsur les fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:18:51:18  00:18:55:22\r\n{\\an1}La grande distribution\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui r\u00e9pondent.\r\n\r\n00:18:57:18  00:19:04:06\r\n{\\an1}-Ces \u00e9tiquettes sont devenues\r\nun objet politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:19:04:08  00:19:07:16\r\n{\\an1}Ce parlementaire UDC\r\nen a fait un combat.\r\n\r\n00:19:07:18  00:19:11:00\r\n{\\an1}Il interpellait\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n00:19:12:07  00:19:14:11\r\n{\\an1}-On interdira bient\u00f4t\r\n\r\n00:19:14:12  00:19:16:14\r\n{\\an1}les sacs en plastique.\r\n\r\n00:19:16:16  00:19:19:09\r\n{\\an1}On interdira\r\nles pailles en plastiques,\r\n\r\n00:19:19:11  00:19:23:12\r\n{\\an1}et en m\u00eame temps, on \u00e9tiquette\r\nchaque fruit et l\u00e9gume\r\n\r\n00:19:23:14  00:19:27:01\r\n{\\an1}avec ces petits autocollants.\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:29:11\r\n{\\an1}Cela n'a pas de sens.\r\n\r\n00:19:30:15  00:19:34:17\r\n{\\an1}-Werner Hoesli le constate,\r\nces \u00e9tiquettes non biod\u00e9gradables\r\n\r\n00:19:34:19  00:19:37:15\r\n{\\an1}finissent au compost\r\navec les \u00e9pluchures.\r\n\r\n00:19:37:17  00:19:40:16\r\n{\\an1}C'est pr\u00e8s de Morat que sont trait\u00e9s\r\nles d\u00e9chets organiques\r\n\r\n00:19:40:18  00:19:42:08\r\n{\\an1}de la ville de Berne.\r\n\r\n00:19:42:10  00:19:45:05\r\n{\\an1}Ces autocollants\r\nne semblent pas \u00eatre une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:19:45:19  00:19:47:13\r\n{\\an1}-On n'en voit presque pas,\r\n\r\n00:19:47:15  00:19:50:02\r\n{\\an1}c'est un hasard\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:52:19\r\n{\\an1}de trouver cette \u00e9tiquette ici.\r\n\r\n00:19:52:21  00:19:57:11\r\n{\\an1}Normalement, ce sont les\r\npetits plastiques que l'on trouve l\u00e0.\r\n\r\n00:19:58:03  00:20:00:17\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 de la grande\r\ndistribution,\r\n\r\n00:20:00:19  00:20:03:05\r\n{\\an1}on voit ces \u00e9tiquettes\r\ncomme une solution.\r\n\r\n00:20:03:07  00:20:05:18\r\n{\\an1}Chez Migros, elles\r\ndevraient se multiplier \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:20:06:04  00:20:08:03\r\n{\\an1}-Partout o\u00f9 on peut le faire,\r\n\r\n00:20:08:05  00:20:10:10\r\n{\\an1}il faut pouvoir mettre ces \u00e9tiquettes\r\n\r\n00:20:10:11  00:20:12:09\r\n{\\an1}et vendre les produits en vrac,\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:15:13\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'avoir un emballage\r\nqui va rajouter dans la poubelle,\r\n\r\n00:20:15:15  00:20:19:00\r\n{\\an1}mais aussi pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:20:20:11  00:20:23:20\r\n{\\an1}-Une alternative existe,\r\nle marquage au laser.\r\n\r\n00:20:23:22  00:20:26:21\r\n{\\an1}Cette technique\r\npeine \u00e0 s\u00e9duire en Suisse.\r\n\r\n00:20:26:23  00:20:30:08\r\n{\\an1}Coop est en phase de test,\r\nmais Migros a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e,\r\n\r\n00:20:30:10  00:20:32:21\r\n{\\an1}car le proc\u00e9d\u00e9\r\nendommagerait les produits.\r\n\r\n00:20:34:04  00:20:36:13\r\n{\\an1}Et sur ce d\u00e9bat ouvert,\r\n\r\n00:20:36:15  00:20:39:22\r\n{\\an1}je vous recommande\r\nl'\u00e9change savoureux\r\n\r\n00:20:40:00  00:20:42:16\r\n{\\an1}entre le parlementaire et\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.\r\n\r\n00:20:42:18  00:20:45:04\r\n{\\an1}C'est sur les pages de Nouvo\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:20:45:23  00:20:49:12\r\n{\\an1}Continuons notre s\u00e9rie\r\nsur l'accord-cadre.\r\n\r\n00:20:49:14  00:20:53:15\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndoit r\u00e9pondre d'ici juin.\r\n\r\n00:20:53:17  00:21:00:15\r\n{\\an1}La Suisse perdra-t-elle sa\r\nsouverainet\u00e9 en mati\u00e8re d'arbitrage ?\r\n\r\n00:21:00:17  00:21:07:02\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me volet de l'explication.\r\n\r\n00:21:09:11  00:21:12:06\r\n{\\an1}-On a vu la derni\u00e8re fois\r\nque l'accord-cadre\r\n\r\n00:21:12:08  00:21:15:13\r\n{\\an1}sert \u00e0 faire en sorte\r\nque les 5 accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n00:21:15:15  00:21:20:22\r\n{\\an1}d'acc\u00e8s au march\u00e9 soient mis \u00e0 jour\r\net appliqu\u00e9s harmonieusement.\r\n\r\n00:21:21:00  00:21:27:03\r\n{\\an1}Une des questions, c'est que faire\r\nsi la Suisse et l'UE sont en conflit\r\n\r\n00:21:27:05  00:21:31:08\r\n{\\an1}sur l'interpr\u00e9tation d'un accord ?\r\n\r\n00:21:31:10  00:21:35:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il ne se passe rien.\r\n\r\n00:21:35:13  00:21:38:01\r\n{\\an1}Chacun campe sur ses positions.\r\n\r\n00:21:38:03  00:21:40:19\r\n{\\an1}Avec l'accord-cadre,\r\n\r\n00:21:40:21  00:21:44:12\r\n{\\an1}un tribunal arbitral\r\ntranche ce conflit.\r\n\r\n00:21:44:14  00:21:49:00\r\n{\\an1}Il est constitu\u00e9 d'un juge suisse,\r\nd'un juge europ\u00e9en,\r\n\r\n00:21:49:02  00:21:53:09\r\n{\\an1}et d'un juge nomm\u00e9\r\npar les deux premiers.\r\n\r\n00:21:53:11  00:21:56:01\r\n{\\an1}A priori, c'est parfait.\r\n\r\n00:21:56:03  00:22:01:11\r\n{\\an1}On \u00e9vite les juges \u00e9trangers\r\nque les Suisses d\u00e9testent.\r\n\r\n00:22:01:13  00:22:08:10\r\n{\\an1}Le hic, c'est que si le cas\r\ntouche du droit europ\u00e9en,\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:14:05\r\n{\\an1}il se penchera sur la jurisprudence\r\nde la Cour europ\u00e9enne de justice\r\n\r\n00:22:14:07  00:22:19:13\r\n{\\an1}ou lui demandera son avis,\r\nqui sera contraignant.\r\n\r\n00:22:19:15  00:22:25:03\r\n{\\an1}Pour certains,\r\n\u00e7a ressemble aux juges \u00e9trangers.\r\n\r\n00:22:25:05  00:22:30:05\r\n{\\an1}La partie d\u00e9bout\u00e9e\r\npourra refuser de se soumettre,\r\n\r\n00:22:30:07  00:22:36:02\r\n{\\an1}mais l'autre partie pourra prendre\r\ndes mesures de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:22:36:04  00:22:38:12\r\n{\\an1}Si elles ne sont pas\r\nconventionnelles,\r\n\r\n00:22:38:14  00:22:42:11\r\n{\\an1}elles pourront \u00eatre contest\u00e9es\r\net \u00e9ventuellement r\u00e9duites.\r\n\r\n00:22:42:12  00:22:46:08\r\n{\\an1}Voil\u00e0 l'accord-cadre r\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n00:22:46:10  00:22:49:09\r\n{\\an1}Ce texte pourrait sauver\r\nla voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n00:22:49:11  00:22:52:17\r\n{\\an1}Mais il suscite\r\nde nombreuses r\u00e9ticences en Suisse.\r\n\r\n00:22:52:19  00:22:59:07\r\n{\\an1}Nous verrons demain\r\no\u00f9 et pourquoi \u00e7a coince.\r\n\r\n00:23:01:12  00:23:04:11\r\n{\\an1}-Un nouvel espoir\r\nse dessine contre le sida.\r\n\r\n00:23:04:13  00:23:08:12\r\n{\\an1}Pour la deuxi\u00e8me fois, un malade\r\nconna\u00eet une r\u00e9mission durable\r\n\r\n00:23:08:14  00:23:12:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir\r\ninterrompu son traitement.\r\n\r\n00:23:13:20  00:23:16:14\r\n{\\an1}-On l'appelait\r\n\"le patient de Berlin\",\r\n\r\n00:23:16:16  00:23:19:05\r\n{\\an1}aujourd'hui,\r\nc'est Timothy Ray Brown,\r\n\r\n00:23:19:07  00:23:23:06\r\n{\\an1}le premier homme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9finitivement gu\u00e9ri du sida.\r\n\r\n00:23:23:08  00:23:25:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a 10 ans.\r\n\r\n00:23:25:20  00:23:30:04\r\n{\\an1}Depuis ce matin, le patient de\r\nLondres a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9mission.\r\n\r\n00:23:31:18  00:23:34:18\r\n{\\an1}-J'aimerais rencontrer ce patient.\r\n\r\n00:23:34:20  00:23:37:08\r\n{\\an1}Ce serait bien pour la science,\r\n\r\n00:23:37:10  00:23:43:01\r\n{\\an1}et pour donner de l'espoir\r\naux gens atteints du sida.\r\n\r\n00:23:44:03  00:23:47:03\r\n{\\an1}-Dans les deux cas,\r\nc'est une transplantation\r\n\r\n00:23:47:05  00:23:49:19\r\n{\\an1}de moelle osseuse\r\nqui est \u00e0 l'origine de la gu\u00e9rison.\r\n\r\n00:23:49:21  00:23:51:22\r\n{\\an1}Ils souffraient d'une leuc\u00e9mie\r\n\r\n00:23:52:00  00:23:54:23\r\n{\\an1}provoqu\u00e9e par le traitement du VIH.\r\n\r\n00:23:55:01  00:23:57:06\r\n{\\an1}Ils ont re\u00e7u des cellules souches\r\n\r\n00:23:57:08  00:24:00:05\r\n{\\an1}de donneurs\r\nporteurs d'une mutation g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n00:24:00:07  00:24:02:17\r\n{\\an1}qui emp\u00eache le VIH de s'installer.\r\n\r\n00:24:02:19  00:24:08:06\r\n{\\an1}C'est ce renouvellement\r\nqui a permis l'\u00e9radication du sida.\r\n\r\n00:24:09:10  00:24:11:10\r\n{\\an1}-Ca fait 18 mois.\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:13:03\r\n{\\an1}On est assez confiants\r\n\r\n00:24:13:05  00:24:16:00\r\n{\\an1}que ce sera une r\u00e9mission durable,\r\nmais c'est trop t\u00f4t pour dire\r\n\r\n00:24:16:02  00:24:18:12\r\n{\\an1}si c'est une voie de gu\u00e9rison\r\npour tous les malades.\r\n\r\n00:24:18:21  00:24:20:10\r\n{\\an1}-Attention aux faux espoirs.\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:24:13\r\n{\\an1}37 millions de personnes\r\nvivent aujourd'hui avec le sida.\r\n\r\n00:24:24:15  00:24:28:00\r\n{\\an1}Toutes ne sont pas \u00e9ligibles\r\n\u00e0 une gu\u00e9rison totale.\r\n\r\n00:24:30:19  00:24:41:10\r\n{\\an1}-A.Calmy, bonsoir.\r\n\r\n00:24:41:13  00:24:44:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates responsable\r\nde l'unit\u00e9 VIH aux HUG.\r\n\r\n00:24:44:14  00:24:46:17\r\n{\\an1}-Cette nouvelle a fait grand bruit.\r\n\r\n00:24:46:21  00:24:52:17\r\n{\\an1}Le ma\u00eetre mot est de dire prudence.\r\n\r\n00:24:53:05  00:24:56:00\r\n{\\an1}C'est fabuleux de lire\r\nque c'est un ancien malade\r\n\r\n00:24:56:04  00:25:01:18\r\n{\\an1}du sida.\r\n\r\n00:25:01:22  00:25:04:17\r\n{\\an1}Un patient de Dusseldorf\r\nsera peut-\u00eatre\r\n\r\n00:25:04:21  00:25:10:19\r\n{\\an1}\u00e9galement soign\u00e9.\r\n\r\n00:25:11:20  00:25:17:03\r\n{\\an1}Cela dit, c'est un prix qu'on\r\nne peut pas toujours imaginer.\r\n\r\n00:25:17:07  00:25:20:01\r\n{\\an1}-On imagine ces traitements\r\ntr\u00e8s lourds.\r\n\r\n00:25:20:05  00:25:22:22\r\n{\\an1}L'espoir, c'est de s'en lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:25:23:02  00:25:25:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:25:25:09  00:25:27:10\r\n{\\an1}On doit prendre\r\ndes m\u00e9dicaments \u00e0 vie.\r\n\r\n00:25:27:13  00:25:29:15\r\n{\\an1}Mais pas que pour le VIH.\r\n\r\n00:25:29:19  00:25:34:00\r\n{\\an1}Prendre des m\u00e9dicaments\r\ntous les jours\r\n\r\n00:25:34:04  00:25:36:16\r\n{\\an1}et \u00eatre porteur du VIH\r\ndans notre soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:25:36:20  00:25:38:23\r\n{\\an1}c'est une stigmatisation.\r\n\r\n00:25:39:03  00:25:45:00\r\n{\\an1}C'est \u00e7a l'espoir de la gu\u00e9rison.\r\n\r\n00:25:45:05  00:25:51:02\r\n{\\an1}C'est de dire que l'on est\r\nun ancien malade du sida.\r\n\r\n00:25:51:18  00:25:57:18\r\n{\\an1}-Pour l'instant, on ne parle pas de\r\ngu\u00e9rison, mais de r\u00e9mission durable.\r\n\r\n00:26:01:12  00:26:04:11\r\n{\\an1}-On a plus de 10 ans de recul\r\npour le premier patient.\r\n\r\n00:26:04:15  00:26:08:09\r\n{\\an1}C'est un peu t\u00f4t\r\npour parler de gu\u00e9rison.\r\n\r\n00:26:08:09  00:26:10:17\r\n{\\an1}-Fribourg-Gott\u00e9ron\r\nne disputera pas les play-off.\r\n\r\n00:26:10:19  00:26:13:19\r\n{\\an1}Un choc en terre fribourgeoise,\r\no\u00f9 le club repr\u00e9sente tellement.\r\n\r\n00:26:15:05  00:26:18:03\r\n{\\an1}-Julien Sprunger tousse, c'est\r\nFribourg-Gott\u00e9ron qui est malade.\r\n\r\n00:26:18:05  00:26:19:19\r\n{\\an1}Pour la troisi\u00e8me fois en 5 ans,\r\n\r\n00:26:19:21  00:26:21:18\r\n{\\an1}le club ne participera\r\npas aux play-off.\r\n\r\n00:26:21:20  00:26:23:22\r\n{\\an1}Pourtant, ils en avaient les moyens.\r\n\r\n00:26:24:00  00:26:27:11\r\n{\\an1}Le club a investi un maximum\r\nsur les joueurs suisses\r\n\r\n00:26:27:12  00:26:30:07\r\n{\\an1}au d\u00e9triment des \u00e9trangers.\r\n\r\n00:26:30:09  00:26:35:17\r\n{\\an1}Mais Furrer s'est bless\u00e9 alors que\r\nWalser et Schneeberger ont d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:26:37:14  00:26:40:04\r\n{\\an1}-On savait qu'on ne serait pas au top\r\n\r\n00:26:40:06  00:26:42:04\r\n{\\an1}suite \u00e0 certains d\u00e9parts.\r\n\r\n00:26:42:06  00:26:45:10\r\n{\\an1}Les changements concerneront\r\nsurtout les joueurs \u00e9trangers.\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:50:21\r\n{\\an1}Les informations concernant le futur\r\nviendront \u00e0 la fin de la saison.\r\n\r\n00:26:52:11  00:26:55:04\r\n{\\an1}-L'entra\u00eeneur Marc French\r\na \u00e9t\u00e9 reconduit\r\n\r\n00:26:55:06  00:26:57:09\r\n{\\an1}avant m\u00eame le d\u00e9but de la saison\r\n\r\n00:26:57:11  00:27:00:17\r\n{\\an1}et le directeur sportif\r\nprolong\u00e9 jusqu'en 2022.\r\n\r\n00:27:00:19  00:27:02:22\r\n{\\an1}Un choix surprenant.\r\n\r\n00:27:04:06  00:27:06:01\r\n{\\an1}-Le travail fait\r\n\r\n00:27:06:03  00:27:07:23\r\n{\\an1}est satisfaisant \u00e0 90 %.\r\n\r\n00:27:08:01  00:27:12:16\r\n{\\an1}Il manquait quelque chose \u00e0 la fin,\r\nmais surtout dans notre \u00e9quipe.\r\n\r\n00:27:12:18  00:27:19:03\r\n{\\an1}Ca n'a pas manqu\u00e9 dans les bureaux\r\ndu coach ou du directeur technique.\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:24:12\r\n{\\an1}-Gott\u00e9ron jouera 6 matchs\r\nsans enjeu, car math\u00e9matiquement,\r\n\r\n00:27:24:14  00:27:28:21\r\n{\\an1}le club restera\r\nen premi\u00e8re division.\r\n\r\n00:27:29:19  00:27:31:11\r\n{\\an1}-Les gens vont venir.\r\n\r\n00:27:31:13  00:27:33:02\r\n{\\an1}C'est important\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:36:00\r\n{\\an1}d'\u00eatre professionnels\r\njusqu'au bout.\r\n\r\n00:27:36:11  00:27:39:03\r\n{\\an1}-Cette non-participation\r\naux play-off\r\n\r\n00:27:39:05  00:27:41:11\r\n{\\an1}aura des cons\u00e9quences financi\u00e8res.\r\n\r\n00:27:41:12  00:27:46:12\r\n{\\an1}Le club retiendra\r\n10 % sur le salaire des joueurs.\r\n\r\n00:27:48:07  00:27:51:14\r\n{\\an1}-La com\u00e9dienne suisse\r\nNo\u00e9mie Schmidt fait sensation\r\n\r\n00:27:51:16  00:27:54:20\r\n{\\an1}dans \"Le merveilleux voyage\r\nde Wolkenbruch\".\r\n\r\n00:27:54:22  00:27:59:10\r\n{\\an1}Il d\u00e9barque en Suisse romande.\r\n\r\n00:28:02:23  00:28:07:15\r\n{\\an1}-Circoncision,\r\nBar Mitzvah, mariage arrang\u00e9.\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:12:01\r\n{\\an1}La vie de Motti\r\n\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e d\u00e8s sa naissance.\r\n\r\n00:28:17:07  00:28:20:14\r\n{\\an1}Le \"Merveilleux voyage\r\nde Wolkenbruch\" raconte avec humour\r\n\r\n00:28:20:16  00:28:23:09\r\n{\\an1}l'histoire de ce jeune juif\r\nzurichois ultra-orthodoxe\r\n\r\n00:28:23:11  00:28:25:05\r\n{\\an1}qui va sortir du chemin trac\u00e9.\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:28:13\r\n{\\an1}A l'universit\u00e9, il rencontre Laura,\r\nune shiksa, une non-juive.\r\n\r\n00:28:28:15  00:28:30:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9but des ennuis.\r\n\r\n00:28:31:22  00:28:34:18\r\n{\\an1}-Le film m'a touch\u00e9 parce que\r\nc'est l'histoire d'un jeune gars,\r\n\r\n00:28:34:20  00:28:36:11\r\n{\\an1}qui est opprim\u00e9,\r\n\r\n00:28:36:12  00:28:38:14\r\n{\\an1}qui n'a aucune libert\u00e9,\r\n\r\n00:28:38:16  00:28:45:09\r\n{\\an1}dans un monde tr\u00e8s moderne,\r\ndans un pays la\u00efc.\r\n\r\n00:28:48:15  00:28:54:05\r\n{\\an1}-Cette confrontation\r\npose la question de la libert\u00e9.\r\n\r\n00:28:54:07  00:28:58:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que Laura\r\nest moins libre que Motti.\r\n\r\n00:29:00:01  00:29:02:15\r\n{\\an1}-Ce merveilleux voyage\r\nest celui de l'affranchissement,\r\n\r\n00:29:02:17  00:29:04:21\r\n{\\an1}des codes, des traditions\r\net de la famille.\r\n\r\n00:29:04:23  00:29:07:09\r\n{\\an1}Hors de sa communaut\u00e9,\r\nMotti se m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n00:29:07:11  00:29:10:16\r\n{\\an1}Les d\u00e9calages culturels sont\r\naccentu\u00e9s par l'usage du yiddish,\r\n\r\n00:29:10:18  00:29:12:15\r\n{\\an1}un dialecte d\u00e9riv\u00e9 de l'allemand.\r\n\r\n00:29:15:11  00:29:18:11\r\n{\\an1}-Je l'ai entendu parler dans\r\nla communaut\u00e9 orthodoxe \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:29:18:13  00:29:20:10\r\n{\\an1}Je me suis dit que ce serait bien\r\n\r\n00:29:20:11  00:29:23:00\r\n{\\an1}pour les dialogues dans la famille.\r\n\r\n00:29:23:02  00:29:26:01\r\n{\\an1}J'ai \u00e9chang\u00e9 avec un ancien membre\r\nde la communaut\u00e9 orthodoxe\r\n\r\n00:29:26:03  00:29:28:05\r\n{\\an1}et un professeur de yiddish.\r\n\r\n00:29:28:07  00:29:31:13\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9crit les dialogues\r\nde mani\u00e8re \u00e0 ce que les germanophones\r\n\r\n00:29:31:15  00:29:33:13\r\n{\\an1}les comprennent aussi.\r\n\r\n00:29:34:18  00:29:38:04\r\n{\\an1}-Une com\u00e9die universelle, inspir\u00e9e\r\nd'un best-seller de Thomas Meyer,\r\n\r\n00:29:38:06  00:29:42:12\r\n{\\an1}qui a d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9\r\n270'000 spectateurs outre-Sarine.\r\n\r\n00:29:46:20  00:29:50:05\r\n{\\an1}-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis ABE sur le prix de l'essence.\r\n\r\n00:29:50:06  00:29:52:17\r\n{\\an1}Bon app\u00e9tit\r\nsi vous faites Mardi gras.\r\n\r\n00:29:52:19  00:29:55:06\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:29:57:01  00:30:03:22\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, L.Estade, S.Vuissoz,\r\nM.Kastrati, F.Montezuma, Y.Meth\r\n\r\n00:29:57:01  00:30:03:22\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047428\r\nDate de transcription : 11-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:02 > 0:00:03) [70%] : \r\nAlors la minute en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:03 > 0:00:04) [92%] : \r\nJe peux te citer sur la soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:04 > 0:00:06) [64%] : \r\nUn m\u00e9chant en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:11) [89%] : \r\nPas m\u00e9chant mais la pot\u00e9e journal quand m\u00eame non ah bon, non, non, parce qu'une fois tu m'as fait le coup non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:17) [84%] : \r\nOr, une fois bien non juste pour rappeler parce que c'est vrai, c'est tr\u00e8s inexp\u00e9riment\u00e9 inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:26) [85%] : \r\nNon, ma m\u00e8re ouais \u00e7a, alors elle est tr\u00e8s contente quand dit quelqu'un m'a pris pour un de mes patients d'ailleurs r\u00e9cemment la poser une dire tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:35) [74%] : \r\nAutre ce goure ensuite, je ne serais pas plus de \u00e0 la fin du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:00:37 > 0:00:39) [89%] : \r\nEt apr\u00e8s je sors, c'est \u00e7a, vous sortirez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:57) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce mardi 5 mars la r\u00e9forme des franchises d'assurance maladie, changera le budget de beaucoup d'entre nous, les seuils minimaux augmenteront le but affich\u00e9 est de rendre chacun plus responsables devant les d\u00e9penses, le nouveau billet de 1000 francs est une marque de la Suisse, la poign\u00e9e de main, le Parlement tellement stable mais aussi l'attachement \u00e0 l'argent liquide, alors que d'autres pays, limite les grosses coupures, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey fermeront d\u00e8s ce dimanche, c'est le fait de la m\u00e9t\u00e9o, c'est le fait aussi de la situation financi\u00e8re, la libert\u00e9 d'r\u00e9v\u00e8le Charmey et l'exemple, les difficult\u00e9s de moyenne montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:12) [90%] : \r\nUn nouvel espoir se dessine contre le SIDA pour la 2\u00e8me fois de malades reconna\u00eet qu'une r\u00e9mission durable apr\u00e8s avoir interrompu son traitement, explications avec le sp\u00e9cialiste du virus Alexandra Calmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:13 > 0:02:21) [85%] : \r\nEt puis, la d\u00e9ception est rude pour Fribourg Gott\u00e9ron qui ne disputera pas les play- offs, c'est un choc en Terres fribourgeoises, o\u00f9 le club repr\u00e9sente tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:38) [94%] : \r\nLa r\u00e9forme des franchises d'assurance maladie aura des effets sur nous tous, la franchise de base devrait passer \u00e0 350 francs tous les paliers augmenteront le but affich\u00e9 est de rendre le patient plus responsable avant de d\u00e9cider, chaque d\u00e9pense David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:39 > 0:03:06) [93%] : \r\nLa franchise ce tout petit espace de libert\u00e9, mais qu'on ait choisi la plus basse, ou une autre, nous devrons tous faire face d\u00e9sormais \u00e0 une hausse automatique de 50 francs depuis que la LAMal a pouss\u00e9 son 1er cri 2 fois la franchise de base a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 depuis 15 ans, elle est rest\u00e9e \u00e0 300 francs \u00e0 l'avenir ce sera 50 francs de plus chaque fois que l'\u00e9volution des co\u00fbts le dictera pour la droite, ma\u00eetre davantage de sa poche, \u00e7a pousse \u00e0 ne pas consulter pour un simple bobo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:07 > 0:03:17) [87%] : \r\nEt \u00e7a ira une vif tickets, c'est un pas important et n\u00e9cessaire pour renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle et ralentir la hausse des co\u00fbts Rosnovski sous- th\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:17 > 0:03:26) [97%] : \r\nL'argument a le m\u00eame \u00e2ge que la LAMal, comme en t\u00e9moigne cette archive de 1997 les principaux assureurs demandait alors une forte hausse des franchises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:26 > 0:03:36) [88%] : \r\nEst ce que donc gr\u00e2ce ce qu'on l'id\u00e9e c'est d'influencer de fa\u00e7on durable la consommation des prestations m\u00e9dicales que chaque homme, chaque femme r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 2 fois avant d'aller chez le m\u00e9decin, so.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:03:52) [89%] : \r\nDepuis, dans les f\u00eates, la franchise de base a plut\u00f4t suivi la hausse des co\u00fbts, elle a doubl\u00e9 les co\u00fbts par assur\u00e9 eux honte un peu plus que doubl\u00e9, m\u00eame l'adaptation \u00e0 la hausse des franchises d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il croit mod\u00e9r\u00e9ment est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:52 > 0:04:07) [86%] : \r\nLes fois o\u00f9 on a augment\u00e9 la franchise en 2004 en 1998, \u00e7a n'a pas eu d'effet notable sur l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9, \u00e7a a eu un effet, par contre, l\u00e9ger sur les primes maladie pas, c'\u00e9tait un transfert des primes vers la poche des assur\u00e9s directement kurde du pays directement la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:12) [96%] : \r\nUn bras de fer s'engage autour de l'augmentation des franchises, le Parti socialiste veut lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:13 > 0:04:26) [88%] : \r\nEt les gens qui sont malades ont besoin de soins pr\u00e8s des franchises, bah c'est donc eux qui vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s avec cette mesure, qui auront une franchise plus \u00e9lev\u00e9e qui doivent avoir la prime la plus ch\u00e8re et qui ont pu se paye la quote-part plein pot chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:31) [97%] : \r\nUn d\u00e9bat qui m\u00eale les notions de responsabilit\u00e9 individuelle et de protection des plus faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:33 > 0:04:38) [96%] : \r\nDavid Berger 2019 ann\u00e9e \u00e9lectorale, on est vraiment dans le d\u00e9bat la bataille gauche- droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:39 > 0:05:19) [92%] : \r\nOui, et la droite a gagn\u00e9 la aujourd'hui sur une question qui peut sembler anodine mais qui ne l'est pas, jusqu'ici, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cidait d'une adaptation de ces franchises, c'\u00e9tait donc une d\u00e9cision \u00e9minemment politique qu'il pouvait aussi retard\u00e9 \u00e0 sa guise et aujourd'hui, la droite a impos\u00e9 que d\u00e9sormais, c'est l'\u00e9volution des co\u00fbts qui va dicter la hausse n'est pas juste un d\u00e9tail face \u00e0 elle, la gauche se retrouve nettement battu dans ce d\u00e9bat, et elle veut montrer sa d\u00e9termination, d'o\u00f9 l'annonce de ce r\u00e9f\u00e9rendum, quelques jours seulement apr\u00e8s le lancement de son initiative sur l'impact des primes sur les m\u00e9nages, la sant\u00e9, qui est dans les premi\u00e8res pr\u00e9occupations des Suisses est un terrain \u00e9lectoral convoit\u00e9e aussi par le PDC et elle traduit la de vision fondamentale de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:19 > 0:05:30) [85%] : \r\nSur le fond, prend le on prend le cas d'\u00e9cole, monsieur, madame Bolomey un peu hypocondriaque qui veut un scanners, une IRM physio un peu inutile en disant bon, c'est l'assurance qui paye, est ce que \u00e7a, \u00e7a changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:31 > 0:06:16) [89%] : \r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0, \u00e0 elle et \u00e0 lui, que pensent les partisans de la r\u00e9forme cr\u00e9\u00e9 ce r\u00e9flexe de renoncement comme on renoncerait au magasin, un produit qui est trop cher pour son propre porte- monnaie alors le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9canique et r\u00e9p\u00e9titif de hausse de franchises qu'on nous promet la c'est une nouvelle pression sur ses patients consommateurs mais ce que ce levier serait efficace, alors l\u00e0, d'autres indicateurs permettent d'en douter, la carte de la participation aux co\u00fbts, elle a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e depuis longtemps avec un succ\u00e8s relatif sur les comportements, un effet quasi nul sur la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 et puis les Suisses apparemment consultent plut\u00f4t moins \u00e0 leur m\u00e9decin, que les autres Europ\u00e9ens, comme pour la proposition socialiste de plafonner les primes \u00e0 10 pourcent du budget des m\u00e9nages, on est donc l\u00e0 plut\u00f4t dans des actions de limitation de l'incendie pour l'extinction du feu, il va encore falloir patienter merci David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:50) [91%] : \r\nVoici le nouveau billet de 1000 francs la fascination est toujours l\u00e0, autour de cette valeur papier tellement forte, rappelez-vous le billet de 1000 \u00e0 la fourmi, le billet de 1000 de la danse, des morts, cette coupure est une marque de l'\u00e9conomie suisse, c'est la solidit\u00e9 de notre monnaie, c'est l'attachement \u00e0 l'argent liquide, avec les avantages d'une \u00e9conomie souple mais aussi ses d\u00e9rives, le billet de 1000 est souvent employ\u00e9 pour la petite r\u00e9serve non d\u00e9clar\u00e9 et qu'on met \u00e0 la banque ou pour payer un ouvrier ou noir, il peut aussi \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 pour des trafics beaucoup plus grave, Claude Olivier voulue Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:53 > 0:07:28) [90%] : \r\nSa pr\u00e9sentation \u00e9tait tr\u00e8s attendue, poign\u00e9e de main d'un c\u00f4t\u00e9, parlement f\u00e9d\u00e9ral de l'autre, le nouveau billet de 1000 francs th\u00e9matique la tradition suisse du d\u00e9bat et le go\u00fbt des Helv\u00e8tes pour la communication dite de noter le billet de 1000 francs et comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, violet, mais il est nettement plus petits et surtout pour le cours que m\u00eame si on l'a rarement dans son porte- monnaie, le billet violets, conna\u00eet un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la crise financi\u00e8re, le nombre de coupures en circulation a doubl\u00e9, passant de 24 millions en 2007 \u00e0 48 millions aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:28 > 0:07:47) [94%] : \r\n\u00e7a c'est surtout d\u00fb aux incertitudes de la naissance de la de la situation \u00e9conomique aussi la situation des banques ce qu'on a aussi not\u00e9 si vous d\u00e9tenez du num\u00e9raire, c'est beaucoup moins co\u00fbteux si les taux d'int\u00e9r\u00eat sont bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:08:01) [92%] : \r\nEn clair, les particuliers utilisent de plus en plus le billet de 1000 francs comme valeur de r\u00e9serve, mais pas seulement les grosses coupures seraient \u00e9galement appr\u00e9ci\u00e9e par les criminels, c'est pourquoi certains, comme cet \u00e9conomiste estime que la Suisse devrait les supprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:01 > 0:08:14) [95%] : \r\nC'est un probl\u00e8me parce qu'elles peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour l'aide de l'\u00e9vasion fiscale et pour des activit\u00e9s criminelles, c'est pour la raison pour laquelle la Banque centrale europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus imprimer des billets de 500 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:14 > 0:08:21) [89%] : \r\nLa BNS r\u00e9fute ces critiques, pas question de renoncer au billet de 1000 francs tr\u00e8s ancr\u00e9e dans la culture helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:21 > 0:08:37) [88%] : \r\nCe que nous constatons, il y a pas d'indication en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent que le billet de 1000 francs et utiliser plus fr\u00e9quemment pour des transactions criminelles que une autre coupure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:38 > 0:08:43) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 les critiques, ce billet, l'un des plus chers au monde, devrait encore avoir un bel avenir devant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:45 > 0:08:48) [84%] : \r\nLe salon de l'auto 2019 s'est d\u00e9voil\u00e9 la manifestation reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:48 > 0:09:04) [93%] : \r\nC'est une des plus populaires du pays, et pourtant les derniers mois ont \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9s pour l'automobile, il y a eu les pol\u00e9miques sur les carburants, il y a eu des contraintes \u00e9cologiques europ\u00e9ennes il y a encore les guerres commerciales ou encore l'affaire Carlos Gone, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:04 > 0:09:08) [85%] : \r\nAu salon, Nicolas Ross\u00e9, premi\u00e8res impressions : est ce que tout \u00e7a redessine le salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:10 > 0:10:17) [90%] : \r\nOui, ce salon est en plein bouleversement et sans jeu de mots, m\u00eame si actuellement on est en train de d\u00e9placer quantit\u00e9 de v\u00e9hicules pour la 2\u00e8me journ\u00e9e presse de demain ce salon \u00e9tant surtout en plein bouleversement, parce que pour la premi\u00e8re fois les conducteurs se mettent tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, imaginez que 50 m\u00e8tres plus loin, sur le stand Audi, il n'y a absolument aucun mod\u00e8le Diesel ou essence tous les mod\u00e8les pr\u00e9sent\u00e9s sont \u00e9lectrique ou hybride, Porsche si mis les causes, les grands constructeurs allemands s'y mettent tous constructeurs fran\u00e7ais aussi DS qui des 2025 verra tous ces v\u00e9hicules se mettent \u00e0 l'\u00e9lectrique alors ceci c'est moins l'effet des scandales du Diesel des pressions de la rue, c'est l'effet surtout de la pression politique car d\u00e8s l'Union europ\u00e9enne en abaissant la limite de CO2 \u00e0 95 grammes par voiture fait miroiter des milliards d'amendes \u00e0 ses constructeurs automobiles et ils n'ont pas le choix, il s'y mettent, m\u00eame si le savent absolument pas si les consommateurs vont suivre et si les consommateurs ach\u00e8teront \u00e9lectrique merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:18 > 0:10:47) [91%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es dans ce m\u00eame salon Carlos Ghosn \u00e9tait un empereur de l'automobile aujourd'hui, l'ancien patron de Renault, Nissan est devenu un pr\u00e9venu tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement trait\u00e9e au Japon le rebondissement a lieu aujourd'hui, Carlos Ghosn est lib\u00e9rable sous caution de pr\u00e8s de 9 millions de nos francs, il se dit innocent, il va se d\u00e9fendre vigoureusement, dit-il, et c'est dans ce contexte que le nouveau patron de Renault accorde de la RTS on entretien exceptionnel exclusif, il r\u00e9pondait aux questions Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:48 > 0:11:02) [88%] : \r\nPetit rappel : 2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e plut\u00f4t tourment\u00e9e pour Renault, son patron, si au chairman et fondateur de l'alliance entre les Japonais et la marque au losange s'est retrouv\u00e9 jet\u00e9 en prison pour des accusations de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:02 > 0:11:05) [95%] : \r\nStation dissimulation de revenus et abus de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:14) [91%] : \r\nFin janvier de cette ann\u00e9e, Thierry Bollor\u00e9 auparavant, num\u00e9ro 2 du groupe, est nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'int\u00e9rieur il nous d\u00e9crit le CIC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:15 > 0:11:25) [93%] : \r\nMoi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un choc profond naturellement pour pour l'ensemble du personnel et pour toute l'\u00e9quipe, l'\u00e9quipe dirigeante notre focalisation imm\u00e9diate, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de s'assurer que Renault en ordre de marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:25 > 0:11:35) [93%] : \r\nFace \u00e0 la d\u00e9ferlante m\u00e9diatique le plus difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de jongler et de rassurer les 450000 employ\u00e9es du groupe qui vivait les \u00e9v\u00e9nements en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:35 > 0:11:54) [92%] : \r\nL'angoisse qui \u00e9tait celle de l'ensemble de nos personnels les les questions les les doutes qui pouvaient avoir il fallait tr\u00e8s tr\u00e8s vite y r\u00e9pondre sans avoir forc\u00e9ment beaucoup d'informations donc c'est pas facile de r\u00e9pondre \u00e0 des doutes quand vous n'avez pas l'information substantielle pour y r\u00e9pond mais \u00e7a n\u00e9cessite parler, d'\u00e9changer et surtout de se dire : allez au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:54 > 0:12:03) [89%] : \r\nCela dit, l'attaque frontale qu'a subi le constructeur fran\u00e7ais venait clairement des Japonais de Nissan mais, officiellement, il n'y a pas de rancoeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:03 > 0:12:32) [93%] : \r\nMoi, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps et d'attention, \u00e0 faire en sorte que l'Alliance aussi reste sur des rails, en d\u00e9pit de ces \u00e9v\u00e9nements, c'est ce que nous avons fait avec mes coll\u00e8gues de Nissan et Mitsubishi, on a tous un besoin vital de cette alliance, on a tout \u00e7a une volont\u00e9 et une envie forte de faire plus d'alliance de faire mieux d'alliance et c'\u00e9tait vrai avant ces \u00e9v\u00e9nements, et j'ose dire que on a continu\u00e9 \u00e0 \u00e0 prendre nos d\u00e9cisions, \u00e0 faire en sorte que l'ensemble de de ce que nous mettons en commun au b\u00e9n\u00e9fice des 3 entreprises continuent d'avancer dans les plans tels qu'ils \u00e9taient pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:34 > 0:12:42) [89%] : \r\nPour montrer que tout va bien dans le meilleur des mondes tant Renault que Nissan ont pr\u00e9sent\u00e9 en premi\u00e8re mondiale, des nouveaux mod\u00e8les issus de leurs plateformes communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:44 > 0:13:04) [91%] : \r\nL'Europe a les yeux fix\u00e9s sur l'Alg\u00e9rie et les risques d'explosion dans un pays aussi important, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, ce soir, l'arm\u00e9e montre ses muscles, elle promet, je cite, de d\u00e9fendent la stabilit\u00e9 alors que les manifestations continuent contre le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, C\u00e9dric Higuain Ronald.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:06 > 0:13:23) [94%] : \r\nTout est l\u00e0, dans les images de cette jeunesse alg\u00e9rienne qui se soul\u00e8vent pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans aujourd'hui dans le centre d'Alger, ils sont des milliers dans la rue et sur les r\u00e9seaux sociaux comme hier, avant- hier, et depuis 10 jours non \u00e0 Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:32 > 0:13:59) [90%] : \r\nJ'ai les choses derri\u00e8re ce qu'un Mail et on en a marre, ils sont au pouvoir depuis 20 ans, on a trop ferm\u00e9 les yeux, on a \u00e9t\u00e9 trop passif les temps maintenant que le peuple se r\u00e9veille et pas que les citoyens, les \u00e9tudiants sont conscients, notre jeunesse est conscient de ce qu'elle fait, nous ne faisons pas tout \u00e7a pour rien, m\u00eame s'il d\u00e9cide de ne pas nous \u00e9couter donne rien chang\u00e9, nous on va continuer, marche apr\u00e8s marche jusqu'\u00e0 ce que tout le pouvoir change et ce sera pacifique, il n'y aura ni Cosnier rien du tout, \u00e7a on nage Val\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:01 > 0:14:03) [88%] : \r\nCol\u00e8re et action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:03 > 0:14:21) [94%] : \r\nComme la pr\u00e9sentatrice du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision publique alg\u00e9rienne qui d\u00e9missionne, elle qui, dimanche soir, a d\u00fb lire en Direct la d\u00e9claration du pr\u00e9sident Bouteflika ind\u00e9pendant je m'engage \u00e0 ne pas \u00eatre candidat \u00e0 cette \u00e9lection, qui assurera \u00e0 ma succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:22 > 0:14:29) [94%] : \r\nC'en est trop et \u00e7a ne passe d\u00e9cid\u00e9ment pas dans la rue, les manifestations repart de plus belle, on notera ola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:29 > 0:14:34) [96%] : \r\nNous n'acceptons pas le 5\u00e8me mandat et pas que le 5\u00e8me mandat tout le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:34 > 0:14:42) [91%] : \r\nMais \u00e0 la jeunesse alg\u00e9rienne en est bien consciente, cette fois, sa mobilisation pourrait tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:43 > 0:14:53) [87%] : \r\nMalika Nedir vous connaissez bien l'Alg\u00e9rie, vous \u00e9tiez en reportage en 2014 lors du pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9lection j'aimerais qu'on voit cette ex- extraordinaire \u00e9trange, quand vous parlez au pr\u00e9sident Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:53 > 0:14:56) [80%] : \r\nToulouse : allez-vous, comment allez- vous Monsieur comment allez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:01 > 0:15:07) [85%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, il a encore la pr\u00e9sence d'esprit \u00e7a assez spirituelle qui r\u00e9pond comme vous voyez, bon maintenant qu'est ce qu'on sait de son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:07 > 0:15:44) [93%] : \r\nAlors en 2014 d\u00e9j\u00e0, il n'avait pas pu faire campagne, mais il \u00e9tait encore pr\u00e9sentable disons il faisait quelques rares apparitions publiques comme celle-ci depuis ce qu'on sait, c'est que son \u00e9tat s'est beaucoup d\u00e9grad\u00e9e par exemple, il ne peut plus recevoir les personnalit\u00e9s en visite \u00e0 Alger n'a pas pu recevoir Angela Merkel ou le prince saoudien PS lorsqu'ils sont venus, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 Alger, autre signe sa sant\u00e9 ne m'a pas permis dimanche de regagner Alger pour qu'il d\u00e9pose lui- m\u00eame son dossier de candidature, comme la loi l'y obligeait, on sait que \u00e7a en dit donc long sur la gravit\u00e9 de son \u00e9tat, m\u00eame si son entourage a fourni un certificat m\u00e9dical qui a test\u00e9, capacit\u00e9 \u00e0 briguer un 5\u00e8me mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:44 > 0:15:49) [90%] : \r\nVous avez le recul historique, il a \u00e9t\u00e9, on a eu assez tard, il a \u00e9t\u00e9 populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:49 > 0:16:28) [92%] : \r\nOui, il est vu comme un h\u00e9ros de l'ind\u00e9pendance, il a combattu durant la guerre d'ind\u00e9pendance, il a \u00e9t\u00e9 un jeune et fringant ministre, on le voit sur ces images, des Affaires \u00e9trang\u00e8res lorsque l'Alg\u00e9rie comptait sur la sc\u00e8ne internationale, il a aussi relanc\u00e9 l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne, gr\u00e2ce \u00e0 la rente p\u00e9troli\u00e8re, tout cela lui a valu, c'est vrai, une certaine popularit\u00e9 probl\u00e8me aujourd'hui c'est que la chute des du cours du p\u00e9trole ne nous permet plus d'acheter la paix sociale, comme cela a \u00e9t\u00e9 longtemps le cas et, l\u00e0, l\u00e0, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population alg\u00e9rienne \u00e0 moins de 25 ans, elle n'a connu ni la guerre d'ind\u00e9pendance, ni la guerre civile, il avait contribu\u00e9 \u00e0 ramener la paix apr\u00e8s des ann\u00e9es de terrorisme cette jeunesse ne voit plus la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir de Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:31) [96%] : \r\nC'est pas un homme seul, hein, ce sont des vieux messieurs qui s'accroche au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:32 > 0:17:00) [90%] : \r\nOui, on va le voir sur ces, sur ces images et de vid\u00e9os qui qui en dit long sur \u00e0 quoi ressemble cette pr\u00e9sidence muette, invisible en fin de vie, comme il ne peut plus se d\u00e9placer, c'est le portrait de Bouteflika qu'on exhibe dans les c\u00e9r\u00e9monies officielles ont fait all\u00e9geance au portrait, on fait m\u00eame des cadeaux, portraits de Bouteflika comme ce pur-sang offert par des \u00e9lus locaux au portrait du pr\u00e9sident \u00e7a monte bien le gouffre qui existe entre ce r\u00e9gime scl\u00e9ros\u00e9 cette jeunesse qu'on voit dans la rue, ultra- connect\u00e9e avide de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:00 > 0:17:07) [90%] : \r\nPourquoi le r\u00e9gime s'accroche autant \u00e0 cet homme pourquoi encore maintenant, malgr\u00e9 tout, apparemment, ils en ont besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:07 > 0:17:35) [95%] : \r\nParce que les 3 piliers du r\u00e9gime alg\u00e9rien, l'arm\u00e9e, les oligarques, c'est-\u00e0-dire les milieux d'affaires et clan pr\u00e9sidentiel n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord sur le nom d'un possible successeur Bouteflika lui- m\u00eame n'a jamais pr\u00e9par\u00e9 sa succession, il a toujours dit qu'il voulait mourir au pouvoir comme Boum\u00e9di\u00e8ne, son mentor, l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ne fait plus la pluie et le beau temps, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pendant longtemps, reste \u00e0 savoir combien de temps ce r\u00e9gime en bout de course pourra prolonger la survie politique Bouteflika face \u00e0 la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:35 > 0:17:36) [100%] : \r\nMerci Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:37 > 0:17:52) [90%] : \r\nNos confr\u00e8res et consoeurs de libert\u00e9, elle r\u00e9v\u00e8le les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey fermeront ce dimanche, d\u00e9j\u00e0 c'est la cons\u00e9quence de la m\u00e9t\u00e9o, c'est la cons\u00e9quence aussi de la situation financi\u00e8re et c'est un r\u00e9v\u00e9lateur des difficult\u00e9s de la moyenne montagne mais que Robert et Alain Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:54 > 0:18:12) [90%] : \r\nIl n'y aura bient\u00f4t plus que la briser les primev\u00e8res pour caresser les flancs de vous \u00eates dimanche \u00e0 16 heures 30 les remont\u00e9es m\u00e9caniques than s'arr\u00eateront une fin abrupte pr\u00e9matur\u00e9 inattendu, la faute \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable, mais surtout \u00e0 un d\u00e9faut de liquidit\u00e9s, criant et \u00e0 la crainte d'un d\u00e9ficit trop lourd dans la station, c'est l'incompr\u00e9hension, l'amertume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:12 > 0:18:26) [93%] : \r\nOn avait entendu des rumeurs, mais l\u00e0 c'est confirm\u00e9 et c'est, c'est c'est terrible pour la r\u00e9gion, c'est quand m\u00eame assez assez crucial d'avoir les remont\u00e9es m\u00e9caniques, parce qu'il y a, toute toute l'\u00e9conomie du village qui en d\u00e9pend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:26 > 0:18:34) [89%] : \r\nOn s'est trouv\u00e9 un qu'est ce qu'il faut faire au jour d'aujourd'hui, c'est que des probl\u00e8mes financiers, c'est un peu dommage pour ceux qui se d\u00e9vouent pour maintenir la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:34 > 0:18:42) [97%] : \r\nLa plupart des commer\u00e7ants n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer, mais ont confi\u00e9 leur d\u00e9sarroi et leur col\u00e8re pour la patronne de cet h\u00f4tel, difficile d'envisager l'avenir avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:42 > 0:18:57) [86%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 de voir chaque fois pris au d\u00e9pourvu, avec ses remont\u00e9es merci m\u00e9caniques, nous on attend vraiment qui est un investissement derri\u00e8re ou que les remont\u00e9es puissent vivre tous les jours de l'ann\u00e9e finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:57 > 0:19:47) [94%] : \r\nLa station pensait pourtant avoir fait le plus difficile en obtenant en novembre dernier une rallonge communal de 250000 francs pour la saison, mais un recours suspensif contre cette aide a plomb\u00e9 les comptes et, selon le quotidien La Libert\u00e9 la station serait au bord de la faillite, signe d'une certaine panique, ni le responsable des remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00c9tienne genoux ni le syndicat Yves Pages, ni le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re, Patrice Borcard, n'ont accept\u00e9 de nous r\u00e9pondre, 3 hommes qui aujourd'hui se mure dans le silence, rien ne filtre, sinon que la situation est grave et qu'il va falloir prendre ses responsabilit\u00e9s, impossible en effet de poursuivre avec le mod\u00e8le actuel, 3 possibilit\u00e9s s'offrent donc \u00e0 la station la premi\u00e8re attirer de nouveaux investisseurs, la seconde reconvertir une partie de ses activit\u00e9s et enfin la 3\u00e8me, la mise en faillite pure et simple, mais quoi qu'il arrive, le visage de Charmey sortira profond\u00e9ment marqu\u00e9 de cet hiver, la r\u00e9ponse de la commission dirig\u00e9e par Patrice Borcard devrait intervenir d'ici une dizaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:47 > 0:19:59) [89%] : \r\nUn parlementaire UDC part en guerre contre les autocollants sur les fruits et les l\u00e9gumes, il d\u00e9nonce une aberration \u00e9cologique qui polluent souvent le compost, la grande distribution et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui r\u00e9pondent Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:00 > 0:20:17) [83%] : \r\nCes \u00e9tiquettes ne mesure que quelques millim\u00e8tres carr\u00e9s, et pourtant elles sont devenues un objet politique ce matin sous la Coupole, \u00e0 Berne, ce parlementaire UDC glaronnais on a fait un combat il interpellait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, mais ils veulent pitre, il y a de stand plastique sacr\u00e9 Ken Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:17 > 0:20:27) [88%] : \r\nIl y aura bient\u00f4t les sacs en plastique, ou au moins on les fera payer on interdira les pailles en plastique qui, en m\u00eame temps on \u00e9tiquettes chaque fruit et chaque sorte de l\u00e9gumes avec ses petits autocollants, \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:27 > 0:20:46) [82%] : \r\n\u00e0 intime avec Musset sorte ou m\u00e9tis ne craint pas d'assister \u00e0 une vraie 8 essais vers Puzzle Lille constate trop souvent ces petites \u00e9tiquettes qui ne sont pas biod\u00e9gradables finissent au compost avec les \u00e9pluchures, c'est ici, pr\u00e8s de Morat que sont trait\u00e9s les d\u00e9chets organiques de la ville de Berne ces autocollants ne semble pas \u00eatre une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:47 > 0:21:00) [75%] : \r\nOn va \u00eatre presque pas \u00e7a, maintenant on dit comment At-Touffah l'anglais \u00e0 hasard qu'on trouve \u00e7a tr\u00e8s d\u00e9licate mais normalement c'est plut\u00f4t \u00e7a que je vous manque l\u00e0- dedans, c'est les petites plastiques noirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:00 > 0:21:07) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la grande distribution, on voit ces \u00e9tiquettes comme une solution chez Migros, on nous le confirme, elle devrait m\u00eame se multiplier \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:08 > 0:21:22) [92%] : \r\nPartout o\u00f9 on peut le faire, il faut pouvoir mette ces \u00e9tiquettes et pouvoir ventre les produits en vrac, plut\u00f4t que d'avoir un emballage qui va rajouter encore non seulement de la poubelle du du du consommateur, mais aussi pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:23 > 0:21:34) [92%] : \r\nUne alternative \u00e0 l'\u00e9tiquetage, existe le marquage au laser, une technique qui peine encore \u00e0 s\u00e9duire en Suisse coop est en phase de test mais Migros a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e, le proc\u00e9d\u00e9 endommagerait les produits selon elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:36 > 0:21:43) [84%] : \r\nEt sur ce d\u00e9bat vous recommande l'\u00e9change savoureux amples parlementaire et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, c'est sur les pages de nouveau sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:45 > 0:22:10) [94%] : \r\nJe vous propose maintenant de continuer notre s\u00e9rie sur l'accord que l'Europe exige de la Suisse, c'est le projet d'accord global entre Berne et Bruxelles, l'horloge tourne, je vous rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9pondre d'ici le mois de juin \u00e0 Bourdon ce soir le sujet sensible est ce que, oui ou non, la Suisse va perdre de sa souverainet\u00e9 en mati\u00e8re d'arbitrage, c'est ce que l'UDC avait th\u00e9matis\u00e9 en parlant de juges \u00e9trangers 2\u00e8me volet de l'explication avec Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:11 > 0:24:02) [90%] : \r\nOn a vu la derni\u00e8re fois que l'accord-cadre, \u00e7a sert \u00e0 faire en sorte que les 5 accords bilat\u00e9raux d'acc\u00e8s au march\u00e9 soit r\u00e9guli\u00e8rement mise \u00e0 jour et appliqu\u00e9e de fa\u00e7on harmonieuse, une des questions centrales c'est que faire si la Suisse et l'Europe sont en conflit sur l'interpr\u00e9tation d'un de ces accords aujourd'hui dans ce genre de cas, h\u00e9 bien il ne se passe rien, chacun campe sur ses positions avec la Corcam changement, un tribunal arbitral tranche ce conflit, il est constitu\u00e9 d'un juge suisse d'un juge europ\u00e9en et d'un 3\u00e8me juge nomm\u00e9 par les 2 premiers, \u00e0 priori, c'est parfait, on \u00e9vite ces fameux juges \u00e9trangers que les Suisses, des tests, le hic c'est que si le tribunal arbitral estime que le diff\u00e9rend touche du droit europ\u00e9en, il devra trancher en se basant sur la jurisprudence de la Cour europ\u00e9enne de justice voire m\u00eame lui demander son avis, qui sera alors contraignant \u00e7a pour certains \u00e7a ressent d\u00e9j\u00e0 un peu plus aux juges \u00e9trangers la partie \u00e0 qui le tribunal arbitral donnera tort pourra refuser le se soumettre, mais alors l'autre partie sera autoris\u00e9 \u00e0 prendre d\u00e8s mesure de repr\u00e9sailles si elles ne sont pas proportionnels, elles pourront \u00eatre contest\u00e9s devant le tribunal, \u00e9ventuellement r\u00e9duite voil\u00e0 en tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 ce que c'est que l'accord-cadre, ce texte pourrait sauver la voie bilat\u00e9rale mais il suscite aussi de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9ticences en Suisse et pas juste \u00e0 l'UDC nous verrons demain o\u00f9 et pourquoi \u00e7a coince, m\u00eame lieu, m\u00eame heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:04 > 0:24:14) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre, un nouvel espoir se dessine conte le SIDA pour la 2\u00e8me fois un malade conna\u00eet une r\u00e9mission durable apr\u00e8s avoir interrompu son traitement explications Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:16 > 0:24:34) [91%] : \r\nOn l'a longtemps appel\u00e9 le patient de Berlin aujourd'hui c'est Timothy voulez Brown le 1er homme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 gu\u00e9ri du SIDA d\u00e9finitivement et c'\u00e9tait il y a 10 ans, depuis ce matin, il n'est plus tout seul un second malade a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9mission, c'est le patient de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:34 > 0:24:46) [87%] : \r\nIl y a \u00e7a vous vaut de l'acte, oui, j'aimerais bien rencontrer ce patient de Londres, ce serait bien pour la science, ce serait bien aussi pour redonner de l'espoir aux gens qui sont malades du SIDA, tu es, tu lui avais pipeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:46 > 0:25:12) [92%] : \r\nDans les 2 cas, c'est une transplantation de moelle osseuse qui est \u00e0 l'origine de la gu\u00e9rison, ils souffraient tous les 2 d'une leuc\u00e9mie provoqu\u00e9e par la lourde m\u00e9dication li\u00e9s au traitement du virus VIH, ils ont alors re\u00e7u des cellules souches de donneurs porteurs d'une mutation g\u00e9n\u00e9tique rare qui emp\u00eache le VIH de s'installer et c'est ce renouvellement de moelle osseuse qui a permis l'\u00e9radication du SIDA en latence dans leur propre corps, \u00e7a fait 18 mois mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:12 > 0:25:20) [95%] : \r\nNon, et on est assez confiant que ce sera une r\u00e9mission durable mais c'est encore trop t\u00f4t pour dire si c'est une voie de gu\u00e9rison pour tous les malades, c'est une piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:20 > 0:25:30) [95%] : \r\nOui, attention aux faux espoirs 37 millions de personnes vivent aujourd'hui avec le virus du SIDA \u00e0 travers la plan\u00e8te, toutes ne sont pas \u00e9ligibles \u00e0 une gu\u00e9rison totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:31 > 0:25:39) [89%] : \r\nAlexandra Calmy bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable de l'unit\u00e9 VIH au sujet, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez des patients, ils vous ont appel\u00e9 n'est-ce pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:39 > 0:26:10) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, cette nouvelle a fait grand bruit partout et je crois que le ma\u00eetre mot, l\u00e0, c'\u00e9tait de dire prudence certes Timothy Ray Brown a \u00e9t\u00e9 gu\u00e9rie et c'est fabuleux de voir dans votre site, c'est un ancien malade du SIDA, \u00e9videmment, c'est le seul un 2\u00e8me maintenant certes un 2\u00e8me peut-\u00eatre m\u00eame un 3\u00e8me demain, qui sera annonc\u00e9 patient de D\u00fcsseldorf, lui qui a pu interrompre son traitement pendant 3 mois, donc c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s encourageant toutefois le prix \u00e0 payer est quand m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9, il s'agit d'une greffe m\u00e9dullaire c'est un prix que on ne peut pas imaginer faire payer \u00e0 37 millions de personnes dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:10 > 0:26:19) [92%] : \r\nAlors prudence, mais quand m\u00eame, on a tous dans l'oeil ces traitements tellement lourds, avec des gens qui, pendant des ann\u00e9es ne vivent qu'avec tous ces m\u00e9dicaments, l'espoir c'est de se lib\u00e9rer de sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:19 > 0:26:42) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, l'espoir cette lib\u00e9rer non seulement parce qu'on doit prendre des m\u00e9dicaments \u00e0 vie et \u00e7a, c'est une contrainte importante mais pas que pour le VIH, pour d'autres m\u00e9ditent pour d'autres maladies \u00e9galement, mais aussi parce que prendre des m\u00e9dicaments tous les jours, et \u00eatre porteur du VIH dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, c'est une stigmatisation c'est difficile et cette salle, l'espoir de la gu\u00e9rison, c'est de plus avoir \u00e0 dire je suis un malade du SIDA, je suis un ancien maladie SIDA c'est c'est vraiment mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:42 > 0:26:51) [90%] : \r\nLes mots comptent beaucoup pour l'instant, on n'ose pas dire gu\u00e9rison soit on parle de r\u00e9mission durable, \u00e7a veut dire, \u00e7a dure, mais on n'est pas tout \u00e0 fait sur un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:51 > 0:27:01) [92%] : \r\nAlors bon, on a 12 ans de recul pour Timothy Ray Brown, on a 18 mois de recul pour le 2\u00e8me, patient, 3 mois de recul pour le 3\u00e8me, c'est, c'est c'est un peu t\u00f4t \u00e9videmment pour parler de gu\u00e9rison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:01 > 0:27:03) [80%] : \r\nMerci beaucoup, Alexandra que merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:04 > 0:27:14) [85%] : \r\nLa d\u00e9ception est rude pour Fribourg Gott\u00e9ron qui ne disputera pas les play- offs, c'est un choc en Terres fribourgeoises, o\u00f9 le club repr\u00e9sente tellement reportage Alain Hertig en en osant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:15 > 0:27:40) [89%] : \r\nJulien Sprunger qui tous c'est Fribourg Gott\u00e9ron qui est malade pour la 3\u00e8me fois en 5 ans les Fribourgeois ne participeront pas aux playoff alors que, financi\u00e8rement et humainement, ils avaient les moyens d'y parvenir cette saison le club a fait un Paris investir un maximum d'argent sur les joueurs suisses au d\u00e9triment des \u00e9trangers probl\u00e8me pour s'est bless\u00e9 alors que Val-d'Is\u00e8re et Schneeberger ont d\u00e9\u00e7u, r\u00e9sultat : un manque de r\u00e9alisme, particuli\u00e8rement en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:40 > 0:27:54) [89%] : \r\nOn savait qu'on allait pas \u00eatre au top du top dans certains d\u00e9partements, suite \u00e0 certains d\u00e9parts notamment que les changements se sera principalement au niveau des joueurs \u00e9trangers mais les informations qui vont concerner le le futur des futurs engagements arriveront une fois que notre saison sera termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:54 > 0:28:06) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 encadrement, l'entra\u00eeneur Mark French a \u00e9t\u00e9 reconduit dans ses fonctions avant m\u00eame le d\u00e9but de la saison, alors que le contrat du directeur sportif Christian Dub\u00e9 a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 jusqu'en 2000 22 ans, choix surprenant mais assum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:06 > 0:28:22) [92%] : \r\nLe travail qui a \u00e9t\u00e9 fait il est jusqu'\u00e0 90 pourcent on va dire satisfaisant, il a manqu\u00e9 un petit quelque chose \u00e0 la fin et ce petit quelque chose, il leur manquait surtout au sein de notre \u00e9quipe en terme de caract\u00e8re Leadership, notamment \u00e0 l'offensive, il a pas manqu\u00e9 dans les bureaux du directeur technique o\u00f9 il n'a pas manqu\u00e9 dans les bureaux du coach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:22 > 0:28:31) [91%] : \r\nGott\u00e9ron devra donc se contenter du tour contre la rel\u00e9gation 6 matches sans enjeu, les Fribourgeois \u00e9tant certains math\u00e9matiquement de rester en 1\u00e8re division.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:31 > 0:28:39) [88%] : \r\nJe pense que l'important pour nous de se montrer \u00e0 Fribourg, les emmener et c'est important d'avoir du respect aussi par rapport \u00e0 \u00e7a et puis un plus de professionnels jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:39 > 0:28:48) [93%] : \r\nM\u00eame si elle est encore difficile \u00e0 chiffrer cette non, participation aux playoff, aura des cons\u00e9quences financi\u00e8res afin de limiter le d\u00e9ficit le club retiendra 10 pourcent sur le salaire des joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:50 > 0:29:02) [95%] : \r\nAu cin\u00e9ma, la com\u00e9dienne suisse No\u00e9mie Schmid fait sensation par la qualit\u00e9 de son jeu dans le merveilleux voyage de Wolkenbruch c'est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique, il d\u00e9barque en Suisse romande Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:03 > 0:29:05) [83%] : \r\nQue pour des fen\u00eatre s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:06 > 0:29:13) [73%] : \r\nMarc le traite c'est-\u00e0-dire bar- mitsva mariage arrang\u00e9 la vie de Moutier \u00e9tait a priori r\u00e9gl\u00e9e d\u00e8s sa naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:15 > 0:29:19) [62%] : \r\nSans survie peut sur place trouve \u00e7a ne plus docte allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:19 > 0:29:32) [89%] : \r\nLe merveilleux voyage de Wolkenbruch raconte avec humour l'histoire de ce jeune juif jury quoi ultra- orthodoxe qui va sortir du chemin trac\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, il rencontre Laura une chic \u00e7a, c'est-\u00e0-dire une non- juive le d\u00e9but des ennuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:33 > 0:29:48) [87%] : \r\nLe film moi et m'a touch\u00e9 parce que c'est l'histoire d'un jeune a qui est compl\u00e8tement opprim\u00e9s qui n'a aucune libert\u00e9 et dans dans un monde tr\u00e8s moderne, on est en 2018 atmosph\u00e9rique c'est un c'est un pays qui est cens\u00e9 \u00eatre la\u00efc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:48 > 0:29:50) [80%] : \r\nMes armes doivent aussi ne Cheikh Saif Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:51 > 0:30:01) [87%] : \r\nC'\u00e9tait une confrontation que je trouvais int\u00e9ressante qui \u00e7a pose la question de la libert\u00e9, la libert\u00e9 qu'est que c'est peut-\u00eatre que l'Oral peut-\u00eatre moins que moiti\u00e9 finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:02 > 0:30:14) [93%] : \r\nCe merveilleux voyage et celui de l'affranchissement des codes des traditions de la famille hors de sa communaut\u00e9 Motti se m\u00e9tamorphose les d\u00e9calages culturels sont accentu\u00e9s par l'usage du yiddish un dialecte d\u00e9riv\u00e9 de l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:15 > 0:30:36) [83%] : \r\nMonsieur, \u00e7a se fera Brain puisse rien, je l'ai entendu parler dans la communaut\u00e9 orthodoxe \u00e0 Z\u00fcrich, je me suis dit que ce serait bien pour les dialogues dans la famille j'ai \u00e9chang\u00e9 avec un ancien membre de la communaut\u00e9 orthodoxe et un professeur de yiddish, Dominique et puis, nous avons \u00e9crit les dialogues en English, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les germanophones les comprennent aussi \u00eatre vraiment Deutsche Post et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:37 > 0:30:47) [79%] : \r\nUne com\u00e9die universelle, inspir\u00e9 d'un bestseller de Thomas Mayer, qui a d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 plus de 270000 spectateurs outre- Sarine peste verte, les cha\u00eenes fund d'aller \u00eatre que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:49 > 0:30:57) [94%] : \r\nAu programme ce soir la m\u00e9thode Philippe Jeanneret ensuite ABE enqu\u00eate sur le prix de l'essence bon app\u00e9tit si vous faites mardi gras, ce soir, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:06 > 0:31:09) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:19 > 0:31:23) [88%] : \r\nAlors 4 25 pour la suite, merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:26 > 0:31:28) [75%] : \r\nC'est lui, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:33 > 0:31:35) [83%] : \r\nAlors, faut pas \u00eatre sur m\u00e9t\u00e9o voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:37 > 0:31:42) [91%] : \r\nTout \u00e7a, voil\u00e0, oui, je l'ai fait j'machinalement, j'avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:46 > 0:31:47) [99%] : \r\nL'union fait la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:47 > 0:31:52) [76%] : \r\nIl faudrait sport perd donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:52 > 0:31:54) [98%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:33 > 0:32:55) [76%] : \r\nMais avoir la kitsch qu'est ce que t'as vu, ah mais oui oui c'est pour \u00e7a que tu cadrait parce qu'il y a le droit, un, que vous \u00e9tiez va bien vu, bien vu \u00e0 temps l\u00e0- bas, je le pousse ici \u00e0 la c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:58 > 0:33:00) [83%] : \r\nIl y en a 30 fort le p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:05 > 0:33:10) [91%] : \r\nBen j'avais pas vu, j'avais pas vu pourtant c'est gros comme une maison, hein, je n'ai rien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:19 > 0:33:25) [86%] : \r\nC'est toi qui fait au total, ce soir, alors en mais si en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:29 > 0:33:33) [92%] : \r\nC'est pas compliqu\u00e9, enfin pour la m\u00e9t\u00e9o pour la m\u00e9t\u00e9o, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:34 > 0:33:38) [96%] : \r\nMais pour une \u00e9mission, c'est plus d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:45 > 0:33:50) [91%] : \r\nEn fait, ce qui est difficile, c'est quand il y a un probl\u00e8me c'est quand il y a l'inattendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:51 > 0:33:52) [79%] : \r\nQu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:53 > 0:33:54) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:54 > 0:33:59) [89%] : \r\nVoil\u00e0, donc c'est \u00e7a en fait c'est les c'est les cadres qui, qui sont les plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:06 > 0:34:07) [93%] : \r\nJe fais le m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:09 > 0:34:11) [95%] : \r\nJe te le rendra au centuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:18 > 0:34:20) [89%] : \r\nMoi aussi je me d\u00e9rangeait tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:43 > 0:34:45) [73%] : \r\nAlors une minute Laurent g\u00e9n\u00e9rique n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:45 > 0:34:47) [87%] : \r\nOh mais voil\u00e0 ce que je voulais r\u00e9entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:51 > 0:34:52) [94%] : \r\nAh bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:54 > 0:34:56) [86%] : \r\nBien le jeu, \u00e7a fait d\u00e9sordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:57 > 0:34:58) [99%] : \r\n\u00e7a se voit, \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:50 > 0:38:44) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations nous ont laiss\u00e9 un peu de r\u00e9pit, aujourd'hui, les temp\u00e9ratures ont m\u00eame atteint les 15 degr\u00e9s au nord, mais demain, le Fun devra \u00e0 nouveau souffler dans les Alpes, il devrait m\u00eame devenir temp\u00e9tueux, nous \u00e9tions en marge des perturbations aujourd'hui les pr\u00e9cipitations circulait sur le nord de l'Europe, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, mais les courants d'ouest sont bien install\u00e9s en altitude et le d\u00e9fil\u00e9 des fronts va se poursuivre ces prochains jours, demain nous serons \u00e0 l'avant de cette perturbation Atlantique le feu ne va se lever dans les Alpes, il va rapidement devenir temp\u00e9tueux en attendant le gros des pr\u00e9cipitations cette perturbation qui est assez active pr\u00e9cipitations donc qui vont surtout pass\u00e9 pendant la journ\u00e9e de jeudi, demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de grisaille sur le plateau, ils se dissiperont assez rapidement des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont \u00e9galement faire leur apparition dans le ciel, sinon temps assez voire bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, encore un peu de soleil mais, dans l'Est, ailleurs, notamment sur l'ouest au sud, la couverture nuageuse va augmenter au fil des heures, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations pourront s'installer sur le Tessin, avec une limite pluie-neige vers 1400 m\u00e8tres en soir\u00e9e, ces m\u00eames pr\u00e9cipitations devraient cette fois circuler sur tous les versants sud des Alpes, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 Fax changement pour la limite des chutes de neige au nord, en principe, le temps devrait rester sec, les temp\u00e9ratures demain vont encore grimper le matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 1 degr\u00e9 en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 17 \u00e0 18 au nord donc belle amplitude thermique sur l'ensemble de la journ\u00e9e, il fera \u00e9galement 11 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 4 \u00e0 2000, enfin les vents vont se renforcer, le feu ne va rapidement devenir temp\u00e9tueux dans les Alpes funky pourra d\u00e9passer facilement les 100 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et de fortes rafales de vos d'air sont \u00e9galement attendus sur le hol\u00e0, Cl\u00e9ment M\u00e9t\u00e9oSuisse, lance, de fait, un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 il sera valable jusqu'\u00e0 jeudi, toujours pendant la journ\u00e9e de jeudi, h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations de barrages vont devenir assez importantes sur le versant sud des Alpes, avec de fortes chutes de neige \u00e0 partir de 1000 m\u00e8tres dont un 2\u00e8me avis d'intemp\u00e9ries toujours degr\u00e9 3 pendant cette journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations vont progressivement revenir au nord, le vrai pass\u00e9 pratiquement en toutes r\u00e9gions avec au d\u00e9but une limite des chutes de neige vers 1500 m\u00e8tres puis vers 1000 m\u00e8tres vendredi nous serons cette fois sous un ciel de tra\u00eene avec encore un ciel nuageux des pr\u00e9cipitations g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 quant \u00e0 la limite des chutes de neige, elle devrait s'abaisser autour de 800 m\u00e8tres pendant la journ\u00e9e de samedi bien le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient se poursuivre, mais cette fois dans de l'air plus doux et avec des vents qui devrait \u00eatre plus soutenue en montagne, mais \u00e9galement sur les r\u00e9gions de plaine, ce sera normalement le m\u00eame type de temps pendant la journ\u00e9e de dimanche, mais peut-\u00eatre avec des \u00e9claircies, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc tant d'ouest assez changeant avec des temp\u00e9ratures qui seront dans les normales saisonni\u00e8res et on attend en passant qu'\u00e0 partir de vendredi, h\u00e9 bien les versants sud des Alpes sur en marge des \u00e9v\u00e9nements avec un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE avec une enqu\u00eate sur le prix de l'essence, demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903814937", "durationSec": 115, "title": "SO AUGMENTATION FRANCHISES MIN_RTS000001758970", "excerpt": "Le Conseil des Etats a confirmer la d\u00e9cision du Conseil national d'augmenter les franchises d'assurances maladies de 50 francs. Ces derni\u00e8res devraient par ailleurs augmenter r\u00e9guli\u00e8rement selon l'augmentation du co\u00fbt de la vie. La gauche qui d\u00e9nonce un projet antisocial n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1815652"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814938", "durationSec": 115, "title": "SO NOUVEAU BILLET 1000 CHF_RTS000001759004", "excerpt": "La Banque nationale a pr\u00e9sent\u00e9 le nouveau billet de 1000 francs qui sera disponible le 13.03.2019. Cette coupure est souvent accus\u00e9e d'\u00eatre utilis\u00e9e dans le blnachiment d'argent ou des activit\u00e9s criminelles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE", "FRANC SUISSE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1815653"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814939", "durationSec": 24, "title": "SO OUVERTURE SALON_RTS000001758817", "excerpt": "Ouverture des journ\u00e9es de presse du 89e Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve qui se tient jusqu'au 17.03.2019.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814940", "durationSec": 99, "title": "SO ALGERIE MANIF 2_RTS000001758997", "excerpt": "Interview du directeur g\u00e9n\u00e9ral du Groupe Renault Thierry Bollor\u00e9 au Salon international de d'automobile de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903814941", "durationSec": 117, "title": "SO RENAULT NISSAN_RTS000001759007", "excerpt": "Explication didactique du journaliste Pierre Nebel pour comprendre les implications pour la Suisse de l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE). L'\u00e9pisode du jour est consacr\u00e9 aux questions de souverainet\u00e9 de la Suisse vis-\u00e0-vis de l'UE.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["BOLLORE, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814942", "durationSec": 13, "title": "SO SONORE BOUTEFLIKA V2_RTS000001758779", "excerpt": "Le conseiller aux Etats UDC glaronnais Wener H\u00f6sli a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les \u00e9tiquettes autocollantes marquant les fruits et l\u00e9gumes. Ces derni\u00e8res finissent au compost o\u00f9 elles ne sont pas d\u00e9grad\u00e9es. Selon Migros, ces \u00e9tiquettes, plut\u00f4t que d'\u00eatre supprim\u00e9es vont se multiplier avec une g\u00e9n\u00e9ralisation de la vente en vrac."}, {"internalArchiveId": "AA1903814944", "durationSec": 113, "title": "FRIGO ACCORD CADRE EPISODE 2_RTS000001758692", "excerpt": "Charmey a annonc\u00e9 la fermeture pr\u00e9coce de ses installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques. La raison invoqu\u00e9e est le manque de neige, mais des consid\u00e9rations financi\u00e8res en seraient \u00e9galement responsable. En effet la station serait au bord de la faillite.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814945", "durationSec": 97, "title": "SO AUTOCOLLANTS FRUITS_RTS000001758990", "excerpt": "Un 2e patient malade du SIDA a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9mission de longue dur\u00e9e. Le \"patient de Londres\" ne pr\u00e9sente plus de trace d\u00e9tectable du virus malgr\u00e9 l'arr\u00eat de son traitement antir\u00e9troviral depuis 18 mois. Les 2 cas connus de r\u00e9mission du SIDA ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par une greffe de moelle osseuse pour un cancer du sang. Si cette intervention n'est pas g\u00e9n\u00e9ralisable, elle laisse esp\u00e9rer la mise au point de nouvelles strat\u00e9gies th\u00e9rapeutiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9TIQUETAGE", "FRUIT (DENR\u00c9E)", "L\u00c9GUME", "POLLUTION"], "sequenceIds": ["1815709"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814946", "durationSec": 114, "title": "SO CHARMEY REMONTEE MECANIQUE_RTS000001758893", "excerpt": "Le club du HC Fribourg Gott\u00e9ron ne dispute pas les play-off du championnat suisse de national league de hockey sur glace 2018 - 2019. C'est la 3e fois en 5 ans. Gott\u00e9ron jouera dans le tour contre la rel\u00e9gation en swiss league.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "VILLAGE"], "sequenceIds": ["1815700"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814947", "durationSec": 20, "title": "SO PORTRAIT BOUTEFLIKA_RTS000001758783", "excerpt": "Le film al\u00e9manique \"Le merveilleux voyage de Wolkenbruch\", du r\u00e9alisateur Michael Steiner sort en Suisse romande apr\u00e8s son succ\u00e8s en Suisse allemande. Itw de l'actrice No\u00e9mie Schmid et du r\u00e9alisateur Michael Steiner."}, {"internalArchiveId": "AA1903814948", "durationSec": 77, "title": "SO VIH TEMOIGNAGES_RTS000001758984", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEATTLE"], "thematicThemes": ["SIDA", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814949", "durationSec": 95, "title": "SO HOCKEY GOTTERON DEFAITE_RTS000001758977", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1815701"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814950", "durationSec": 106, "title": "SO MERVEILLEUX VOYAGE FILM_RTS000001759013", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815267", "summary": "Conseil des Etats en s\u00e9ance.\nD\u00e9claration Joachim Eder, conseiller aux Etats PLR zougois.\nItw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1815652", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "CROTTAZ, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815268", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation du nouveau billet de 1000 francs pa Fritz Zurbr\u00fcgg, vice-pr\u00e9sident de la Banque national suisse (BNS). \nGros plan ancien et nouveau billets de 1000 francs.\nItw Fritz Zurbr\u00fcgg.\nHomme cachant billets de 1000 francs sous un matelas.\nHomme manipulant valise pleine de billets de banque.\nItw Philippe Bacchetta, \u00e9conomiste UNIL.\nGros plans mains manipulant billet de 1000 francs.", "id": "1815653", "visualThemes": ["BILLET DE BANQUE", "FRANC SUISSE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815290", "summary": "Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve : \nItw Thierry Bollor\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral Renault-Nissan.\nStand Renault-Nissan.", "id": "1815675", "visualThemes": ["INTERVIEW", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["BOLLORE, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815315", "summary": "T\u00e9l\u00e9cabine montant un pente herbeuse tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement saupoudr\u00e9e de neige.\nParking au pied des remont\u00e9s m\u00e9caniques et bas de la station de Charmey enti\u00e8rement sans neige.\nSkieurs se rendant des caisses au t\u00e9l\u00e9cabine.\nItw skieurs.\nVillage de Charmey.\nExt h\u00f4tel de Sapin.\nItw Evelyne Krantz, h\u00f4teli\u00e8re.", "id": "1815700", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "VILLAGE", "T\u00c9L\u00c9CABINE"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815316", "summary": "Zoug-ville :", "id": "1815701", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815324", "summary": "Plans brefs \u00e9tiquettes autocollantes sur des fruits.\nItw Wener H\u00f6sli, conseiller aux Etats UDC glaronnais.\nPelle m\u00e9canique d\u00e9pla\u00e7ant tas de compost fumant.\nGros plans mains sortant d'un compost des \u00e9tiquettes autocollants non d\u00e9grad\u00e9es.\nItw Christian Haldimann, directeur installations de compostage Seeland SA.\nDevanture supermarch\u00e9 Migros.\nItw Tristan Cerf, porte-parole Migros.\nMarquage des fruits au laser.", "id": "1815709", "visualThemes": ["PLASTIQUE", "COMPOSTAGE", "FRUIT (DENR\u00c9E)", "\u00c9TIQUETAGE", "L\u00c9GUME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "MORAT"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815334", "summary": "Plateau : \nItw Alexandra Calmy, responsable unit\u00e9 VIH au HUG.", "id": "1815719"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Salon de l'auto de Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777699", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047428", "position": "1"}}, {"id": "1776522", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT047281", "position": "1"}}]}]}