{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=525&rows=25&query=PS", "count": 758, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=733&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=500&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-261E7D96-216C-4BBF-9975-16EF73B53096", "internalArchiveId": "261E7D96-216C-4BBF-9975-16EF73B53096", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Fribourgeois devront voter sur la fiscalit\u00e9 des entreprises: interview de Georges Godel", "publicationDate": "2019-03-28T00:00:00Z", "summary": "Interview de Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois et directeur des Finances.\r\n\r\nLes Fribourgeois devront voter sur la fiscalit\u00e9 des entreprises: interview de Georges Godel  \r\nL'immense Georges Godel ** 52) sera en direct depuis le magnifique studio de Fribuuuuuuurg... \r\nLe peuple fribourgeois se prononcera le 30 juin prochain sur la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises. Les opposants au projet - ont d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s-midi leur r\u00e9f\u00e9rendum, muni de plus de 7'000 signatures.  L'aboutissement de cette r\u00e9colte de signatures est une tuile pour le grand argentier fribourgeois Georges Godel, qui \u00e9tait justement soucieux d'\u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum. En cas de refus par le peuple, le canton risque de ne pas avoir de taux d\u00e9termin\u00e9 au 1er janvier. Ce qui exasp\u00e8re le monde \u00e9conomique...\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir le principal int\u00e9ress\u00e9 \r\n Georges Godel...  Bonsoir... \r\nvous \u00eates en direct depuis notre studio de Fribourg...\r\n le directeur fribourgeois des finances\r\nDans le canton de Vaud, il n'y a pas eu de vote sur la fiscalit\u00e9 des entreporises, vous vous n'\u00e9chappez pas au referendum, les Fribourgeois votent en princiape le 30 juin prochain, vous avez mal communiqu\u00e9 ?\r\nLes Fribourgeoise se prononcent sur une baisse des taux pour les entreprises de 19,8 % \u00e0 13,7 %, vous craignez un refus ? C'est une tuile pour vous ?\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires - Attac-Fribourg, Les Verts, le PS-de Villars-sur-Gl\u00e2ne et des syndicats -  ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter plus de 7'000 signatures en deux mois seulement, alors qu'il en fallait 6'000... signe d'inqui\u00e9tude de  la population.sur ce sujet .. ?\r\nAttac-Fribourg d\u00e9clare que si le taux avait \u00e9t\u00e9 de 16%,  jamais, elle ne serait partie au combat... N'avez-vous pas \u00e9t\u00e9 trop g\u00e9n\u00e9reux avec les entreprises...???\r\nIl faut dire que votre projet est pr\u00e9sent\u00e9 alors qu'il y a les manifestations de la fonction publique contre le changement de primaut\u00e9 de la caisse pension de l'Etat de Fribourg... On fait des \u00e9conomies sur les retraites , mais en m\u00eame temps en baisse la fiscalit\u00e9 des entreprises. Mauvais timing ... \r\nComble de malchance pour vous, Georges Godel, le 30 juin, les Fribourgeois devront aussi se prononcer sur l'ouverture des commerces jusqu'\u00e0 17h le samedi... Cela veut dire que toute la gauche va se mobiliser... \r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires brandissent l'exemple lucernois qui propose une fiscalit\u00e9 avantageuse pour les entreprises et qui donne des vacances forc\u00e9es aux \u00e9coliers pour faire des \u00e9conomies dans la formation...On risque le m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Fribiourg ?\r\nToujours est-il que vous allez devoir descendre dans l'ar\u00e8ne et vous battre, parce que votre r\u00e9forme ne semble pas \u00eatre gagn\u00e9e d'avance... \r\n-------\r\n- Vous vouliez \u00e9viter une d\u00e9cision d\u00e9mocratique sur la question ?\r\n-  Fribourg a quand m\u00eame d'autres arguments en attendant non ? Loyer, etc.\r\n- Vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des \u00e9chos ?\r\n- Entreprtises vont partir ? Vaud ?", "durationSec": 303, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10305824", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Fribourgeois devront voter sur la fiscalit\u00e9 des entreprises: interview de Georges Godel / FOR_2019-03-28T18:02:00_developpement-3", "Forum du 28.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Georges Godel, conseiller d\u2019Etat fribourgeois et directeur des Finances."], "variantIds": ["ece-10305824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:38Z", "speechToTexts": ["03.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe peuple fribourgeois se prononcera le 30 juin prochain sur la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises, les opposants au projet ont d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi leur r\u00e9f\u00e9rendum muni de plus de 7000 signatures l'aboutissement de cette r\u00e9colte de signatures est une tuile pour le grand argentier pour fribourgeois, Georges Godel, qui \u00e9tait justement, soucieux d'\u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum en cas de refus par le peuple, le canton risque de ne pas avoir de taux d\u00e9termin\u00e9 au 1er janvier pour en parler, le plaisir d'accueillir le principal int\u00e9ress\u00e9, Georges Godel bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en Direct depuis notre Studio de Fribourg alors dans le canton de Vaud il y a pas eu de vote sur la fiscalit\u00e9 des entreprises, vous vous n'\u00e9chappez pas au r\u00e9f\u00e9rendum est que \u00e7a veut dire que vous avez mal communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nTout d'abord le r\u00e9f\u00e9rendum c'est un droit d\u00e9mocratique qu'il faut respecter et puis avec cette campagne qui va commencer, gr\u00e2ce \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum, nous aurons l'occasion d'expliquer aux Fribourgeoise et au fribourgeois les enjeux de ce projet fiscal, il faut rappeler que le but principal, c'est d'abolir des prix privil\u00e8ges fiscaux de ses statuts fiscaux qui am\u00e8neront plus de 40 millions dans les caisses de l'\u00c9tat qui permettront de financer les t\u00e2ches de l'\u00c9tat d'autre part, h\u00e9 bien c'est 3000 emplois qui sont li\u00e9es \u00e0 ces entreprises \u00e0 statuts fiscaux, ce qui nous am\u00e8ne aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le 20 pour 100 de l'imp\u00f4t des personnes morales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [87%] :\r\nGeorges Godel, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans la campagne en blanc temps je vous comprends n\u00e9anmoins c'est cette r\u00e9colte de signatures, elle s'est fait assez facilement, a d\u00e9j\u00e0 7000 signatures les faits r\u00e9f\u00e9rendaires Attac- Fribourg, les Verts et le Parti socialiste ont pas eu trop de peine \u00e0 les r\u00e9colter, c'est quand m\u00eame qu'il y a un signe d'inqui\u00e9tude de la population sur le sujet, vous avez \u00e9t\u00e9 trop gourmand sur le taux, vous proposer aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nAlors tr\u00e8s clairement non, preuve en est c'est qu'aujourd'hui les taux, nous sommes inf\u00e9rieures au canton de Vaud avant la diminution de 7 pourcent et au canton de Gen\u00e8ve de plus de 21 pourcent aujourd'hui on constate qu'on est dans un mouchoir de poche, donc on n'a pas fait de de dumping fiscal, d'une part, et puis d'autre part, j'insiste l\u00e0- dessus, c'est un projet extr\u00eamement \u00e9quilibr\u00e9, pourquoi, parce que toutes les entreprises, et c'est important, c'est ou des emprises sont trait\u00e9s sur le m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, c'est l'\u00e9quit\u00e9 fiscale il y a une aide importante aux communes et sont satisfaites, et puis il y a un volet social cons\u00e9quent, est ce que les Fribourgeoise, les Fribourgeois vont refus\u00e930,8 millions de prestations sociales suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e qui se d\u00e9compose de la mani\u00e8re suivante : tout d'abord 15 millions d'allocations familiales, 5 millions d'aide \u00e0 l'assurance maladie pour les familles 5 millions pour la formation professionnelle et la r\u00e9insertion et 5 millions pour l'accueil extrafamilial alors tr\u00e8s sinc\u00e8rement je vais avec plaisir devant le peuple pour leur expliquer pour r\u00e9ussir ce projet fiscal tellement important pour l'\u00e9conomie ce qu'temps rappelle que c'est important que l'\u00e9conomie fonctionne pour acheminer des prestations de l'\u00c9tat est -ce qu'est -ce que c'est une crainte aussi de voir partir finalement avec ce d\u00e9lai qui se prolonge le voir partir des entreprises peut-\u00eatre chez chez votre voisin du canton de Vaud, vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des des signaux dans ce sens -l\u00e0, alors lorsque nous avons annonc\u00e9 la date du train de juin j'ai 3 entreprises internationales qui m'ont remerci\u00e9 de avoir fix\u00e9 la date du 30 juin parce que l'or, les propri\u00e9taires ne peuvent pas attendre jusqu'\u00e0 l'Automne pour savoir qu'est -ce qu'ils vont faire, donc il y a une inqui\u00e9tude c'est important qu'on r\u00e8gle ce probl\u00e8me cet \u00e9t\u00e9 pour moi, c'est primordial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [89%] :\r\nBon, il faut dire que votre projet pr\u00e9sent\u00e9 alors qu'il y a eu des manifestations de la fonction publique \u00e0 Fribourg contre le changement de primaut\u00e9 de la caisse de pension alors on a un peu l'impression peut-\u00eatre dans la population que vous faites des \u00e9conomies sur les retraites, puis, en m\u00eame temps, vous faites des cadeaux aux entreprises, c'est peu mauvais timing, tout \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [92%] :\r\nC'est pas des cadeaux aux entreprises puisque je viens de dire, c'est plus de 40 millions de privil\u00e8ges fiscaux fiscaux qui vont embl\u00e9e qui arriveront dans les caisses de l'\u00c9tat est li\u00e9e \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 traitement pour l'ensemble des entreprises, il faut pas m\u00e9langer l'\u00e9conomie de ce canton qui gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9conomie quand financer vraiment les prestations \u00e0 haute \u00e0 la hauteur que de nos esp\u00e9rances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [97%] :\r\nGeorges Godel, le 30 juin les Fribourgeois devront aussi se prononcer sur l'ouverture des commerces jusqu'\u00e0 17 heures le samedi, \u00e7a \u00e7a veut quand m\u00eame dire que toute la gauche va se mobiliser la t\u00e2che va \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [92%] :\r\nPour vous \u00e9coutez, il ne faut pas avoir peur des probl\u00e8mes mais c'est aussi \u00e0 nous d'expliquer pourquoi ce qu'il faut augmenter lors de l'ouverture des commerces, je dis simplement l'exemple il a combien de personnes qui travaillent la nuit parce qu'on ach\u00e8te en ligne pour pouvoir donner raison aux consommatrices au consommateur, il vaut mieux augmenter d'une heure que faire travailler les gens la nuit pour, \u00e0 cause, quand on veut pas augmenter lors de l'ouverture des commerces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nJe vous remercie, Georges Godel, vous \u00eates directeur fribourgeois, des finances et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [91%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 tout le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-28T17:30:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godel, Georges", "role": "CE FR PDC, en charge des finances, Pdt Prolait et Pdt FSFL t F\u00e9d\u00e9ration Laiti\u00e8re fribourgeoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A94464D-6C76-435D-85DD-5A15E5F76A77", "internalArchiveId": "7A94464D-6C76-435D-85DD-5A15E5F76A77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Boukari, Fouad;Pascal Rogard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 des auteurs compositeurs dramatiques en France\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/ACCORD CADRE FIN CONSULT. ITV SOMMARUGA (REP 22H30)) Une oui charg\u00e9 de nuances pour l'accord cadre institutionnel... \r\nPour la premi\u00e8re fois une commission parlementaire s'est exprim\u00e9 hier sur ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les relationsentre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.\r\nSur le principe, elle soutient donc ce texte. \r\nMais elle exige plusieurs \u00e9claircissements de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nMembre de cette commission, le conseiller national PS genevois Carlo Sommaruga estime qu'il y a encore une marge de manoeuvre avec Bruxelles. \r\n  48 sec\r\nLe d\u00e9put\u00e9s socialiste Carlo Sommaruga conseiller national PS genevois memebre de la commission de politique ext\u00e9rieure du National...\r\n(02/ACCORD CADRE FIN CONSULT. PA) L'avis de cette commission au sujet de l'accord cadre avec l'Union Europ\u00e9ene etait attendue comme un encouragement pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nMais sa position nuanc\u00e9e, , Marc Menichini, sonne plut\u00f4t comme une fin de non recevoir.\r\n  1'01 \r\n((Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit bien se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence. Il n'existe aujourd'hui en Suisse, aucune majorit\u00e9 politique pour signer l'accord cadre institutionnel avec l'Europe. Certes tous les partis, sauf l'UDC, en soutiennent le principe. Mais tous en rel\u00e8vent aussi les diff\u00e9rents \u00e9cueils, les faiblesses. Preuve en est, s'il en fallait encore, la prise de position de cette commission parlementaire. \r\nElle exige des \u00e9claircissements notamment sur les mesures d'accompagnement, le r\u00e8glement des diff\u00e9rents ou encore les aides d'Etats. A ses yeux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit trouver des solutions cr\u00e9atives et innovantes avec Bruxelles, et ce pour obtenir des majorit\u00e9s dans le pays. \r\nOui mais... quelle concession les partis sont-ils pr\u00eats \u00e0 faire? Quelles solutions pourraient-ils d\u00e9fendre devant leur \u00e9lectorat? \u00e7a, les parlementaires de cette commission ne le disent pas. C'est que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent, et se montrer trop europhiles, ou alors trop europhobes, c'est prendre le risque de braquer une partie de leur \u00e9lectorat respectif. Les partis l'ont bien compris. Ils pr\u00e9f\u00e8rent donc laisser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral seul dans l'impasse du dossier europ\u00e9en. ))\r\n(Bve UDC Zurich) *** Le comit\u00e9 de l'UDC zurichoise recommande aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de choisir Roger K\u00f6ppel comme candidat au Conseil des Etats.\r\nDeux jours apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises, le comit\u00e9 directeur de la section cantonale s'est occup\u00e9 hier soir des f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9vues \u00e0 l'automne. Il compte donc sur le patron du magazine de droite, la Weltwoche, pour gagner un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute. Place qu'ils n'ont plus obtenue depuis douze ans.\r\nSon coll\u00e8gue, le conseiller national Alfred Heer, qui a aussi exprim\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, n'a pas \u00e9t\u00e9 soutenu. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auront le dernier mot le 2 avril.\r\n(20/ALGERIE SITUATION PA 6H30)  \r\nC'est un l\u00e2chage en r\u00e8gle du pr\u00e9sident Bouteflika par l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne. \r\nEn direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et devant un groupe d'officiers et de soldats, le chef d'\u00c9tat major a demand\u00e9 hier apr\u00e9s midi que le chef de l'Etat soit d\u00e9clar\u00e9 inapte au pouvoir ou qu'il d\u00e9missionne. \r\nAffaibli depuis un AVC en 2013, Bouteflika fait face depuis plus d'un mois \u00e0 une contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nAlexandre Habay, les r\u00e9actions apr\u00e9s cet appel de l'arm\u00e9e sont pour l'instant... prudentes...\r\n---\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Ga\u00efd Salah, consid\u00e9r\u00e9 comme un personnage-cl\u00e9 du pouvoir alg\u00e9rien, pr\u00f4ne le lancement d'une proc\u00e9dure pr\u00e9vue par la constitution. L'article 102 permet en effet de suspendre le chef de l'\u00e9tat si celui est incapable d'exercer ses fonctions en raison de sa sant\u00e9 par exemle. Pour l'instant, ce n'est qu'une proposition. La d\u00e9cision revient maintenant au pr\u00e9sdent du conseil consitutionnel de lancer la pric\u00e9dire, ce dernier est un proche du pr\u00e9sident. Alors quelques klaxons ont accueilli la nouvelle \u00e0 Alger selon les journalistes sur place mais pas de ferveur populaire: ce n'est pas encore la chute de Bouteflika\r\n*** Comment explique-t-on cette prudence?\r\nPlusieurs partis d'oppositions estiment que l'article 102 ne conduit pas \u00e0 organiser des \u00e9lections libres ou \u00e0 engager des r\u00e9formes. C'est plut\u00f4t vu par certains manifestants comme une porte de sortie pour Buteflika certes mais pas pour le r\u00e9gime. Or si les manifestations ont d\u00e9but\u00e9 il y a 4 semaines avec un refus de 5 mandat, les revendications portent d\u00e9sormais sur un changement g\u00e9n\u00e9ral du syst\u00e8me.\r\n(Bve Brexit) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques vont se saisir exceptionnellement ce soir de l'agenda du Brexit en votant sur une s\u00e9rie d'alternatives \u00e0 l'accord de sortie de l'Union europ\u00e9enne...\r\nUne prise de contr\u00f4le qui pourrait profond\u00e9ment red\u00e9finir le processus du divorce.\r\nCe rebondissement a conduit les partisans d'une sortie sans accord, \u00e0 infl\u00e9chir leur position...\r\nIls pourraient d\u00e9sormais soutenir l'accord de la premi\u00e8re ministre de crainte que le Brexit n'ait finalement pas lieu. \r\nTheresa May qui doit s'adresser en fin d'apr\u00e8s-midi aux d\u00e9put\u00e9s conservateurs. \r\nS\u00e9ance durant durant laquelle elle est invit\u00e9e par plusieurs \u00e9lus \u00e0 annoncer le calendrier de son d\u00e9part pour attirer le plus de voix derri\u00e8re son accord.\r\n(16/REFORME DROITS AUTEURS ITV ROGARD) *** La r\u00e9forme europ\u00e9enne du droit d'auteur sur Internet a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e hier par les eurod\u00e9put\u00e9s.\r\nR\u00e9forme tr\u00e8s attendue par les m\u00e9dias et les artistes, mais vivement combattue par les plateformes am\u00e9ricaines et les partisans de la libert\u00e9 du net... \r\nSur les 658 \u00e9lus pr\u00e9sents en pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Strasbourg, 348 ont dit oui au texte, 274 s'y sont oppos\u00e9s.\r\nLe texte entend adapter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique la l\u00e9gislation europ\u00e9enne du droit d'auteur, datant de 2001, une \u00e9poque o\u00f9 YouTube notamment, d\u00e9tenu par Google, n'existait pas. \r\nEcoutez Pascal Rogard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 des auteurs compositeurs dramatiques en France\r\n  36''\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\nLes Etats membres (qui doivent encore donner leur aval d\u00e9finitif \u00e0 la r\u00e9forme) auront deux ans pour transposer le texte dans leur droit national apr\u00e8s sa publication au journal officiel de l'UE. Le texte ne devrait par cons\u00e9quent \u00eatre effectif qu'en 2021.\r\n(14/HOCKEY-1/2 FINALE PA) *** Le premier match hier soir des demis-finale des plays-off de Hockey sur glace... Et un tr\u00e9s bon d\u00e9but pour Bienne...\r\nUn premier acte, qui a vu les Seelandais aller s'imposer4 \u00e0 2 \u00e0 Berne. \r\nAlain Th\u00e9voz, il prennent donc l'avantage de la glace dans cette s\u00e9rie...\r\n  52''\r\n((Cette victoire\u00a0: tout un symbole\u00a0!\r\nLes Biennois - avec leur pressing - ont contraint les joueurs de la Ville f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la faute.\r\nToni RAJALA a profit\u00e9 de deux \u00ab\u00a0cadeaux\u00a0\u00bb pour frapper 2x\u00a0!\r\nApr\u00e8s 22 minutes, le HC Bienne menait 3 \u00e0 0 et g\u00e9rait parfaitement la situation. \r\nSeul b\u00e9mol\u00a0: le 4 \u00e0 0 n'est jamais tomb\u00e9\u00a0! Les opportunit\u00e9s n'ont pourtant pas manqu\u00e9. \r\nA la mi-match, le CP Berne a r\u00e9duit le score \u00e0 deux reprises en l'espace de 4 minutes. \r\nLe SCB a press\u00e9 mais Jonas HILLER a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb lors de l'ultime p\u00e9riode. \r\nAvec un arr\u00eat r\u00e9flexe dont il a le secret, l'ancien gardien de NHL a vol\u00e9 un but \u00e0 Simon MOSER. Cette occasion de la 50\u00e8me avait le poids d'une \u00e9galisation. \r\nBienne a parfaitement g\u00e9r\u00e9 la fin de matin. \r\nLes hommes d'Antti T\u00d6RM\u00c4NEN ont appris des play-offs de la saison derni\u00e8re. \r\nActe 2\u00a0demain soir \u00e0 Bienne.. Et la s\u00e9rie va monter en intensit\u00e9.)) \r\nDans l'autre demi-finale, Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 1 \u00e0 Zoug.\r\nDeux acte ces demis finale demain soir, avec Lausanne qui recevra Zoug et Berne qui ira \u00e0 Bienne\r\n(Bve Tennis Federer) La pluie a jou\u00e9 les trouble-f\u00eate cette nuit \u00e0 Miami, ou se joue le deuxi\u00e8me Masters 1000 de la saison. \r\nLe 8e de finale pr\u00e9vu en \"night session\" entre Roger Federer et Daniil Medvedev a ainsi \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 aujourd'hui. \r\nIl devrait d\u00e9buter vers  20h en Suisse.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303325", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-27T06:30:06_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-27T06:30:06_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10303361", "ece-10303325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-02T12:46:33Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'du Journal de Boukari bonjour, bonjour l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne correspond globalement aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, mais elle ne le signerait pas en l'\u00e9tat, c'est l'avis rendu hier par la commission comp\u00e9tente du Conseil national, une prise de position qui place le gouvernement dans une situation d\u00e9licate, l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ouvrent la voie \u00e0 un d\u00e9part du pr\u00e9sident Bouteflika, la prudence domine ce matin, la plupart des Alg\u00e9riens redoutent une mani\u00e8re pour les autorit\u00e9s de rester au pouvoir, les cr\u00e9ateurs, les artistes et les milieux de la culture revendique une victoire contre les lobbies, le Parlement europ\u00e9en a vot\u00e9 hier en faveur des droits d'auteur dans l'\u00e8re num\u00e9rique de nombreux changements sont attendus, mais il reste encore une derni\u00e8re \u00e9tape \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [98%] :\r\nUn oui nuanc\u00e9 pour l'accord cadre institutionnel pour la premi\u00e8re fois une commission parlementaire s'est exprim\u00e9 hier sur ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne sur le principe cette commission soutient ce texte mais elle exige plusieurs \u00e9claircissements de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, membre de cette commission, le conseiller national PS Genevois Carlo Sommaruga estime qu'il y a encore une marge de manoeuvre avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nLa situation est \u00e9volutive et l'Union europ\u00e9enne a tout int\u00e9r\u00eat, aussi avoir une stabilisation des rapports avec la Suisse, et c'est pour cela que la commission souhaite qu'il y a aid\u00e9 \u00e9claircissements et des discussions encore bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne, j'en veux pour preuve que les choses bougent, c'est qu'il y a eu une proposition qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e au Parlement europ\u00e9en et qui propose de d\u00e9fendre le mod\u00e8le des mesures d'accompagnement Suisse sera \u00e9tait impensable et simplement peut-\u00eatre une ann\u00e9e ou 2, le visage de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s les \u00e9lections, nous ne connaissons pas le visage de la Suisse apr\u00e8s les \u00e9lections, suisse, nous ne connaissons pas et de l'or, c'est pour \u00e7a que la commission souhaite avoir ce d\u00e9lai d'une ann\u00e9e pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis \u00e7a mener encore des contacts et des discussions et peut-\u00eatre que dans cette double nouvelle configuration des espaces nouveaux plus secret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [87%] :\r\n\u00e0 la le d\u00e9put\u00e9 socialiste Carlo Sommaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, l'avis de cette commission, au sujet de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait donc attendue comme un encouragement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais sa position nuanc\u00e9e Marc mini qui nie sonne plut\u00f4t comme une fin de non- recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit bien se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence il n'existe aujourd'hui en Suisse, aucune majorit\u00e9 politique pour signer l'accord cadre institutionnel avec l'Europe, certes, tous les partis sauf l'UDC en soutiennent le principe mais tous en rel\u00e8vent aussi les \u00e9cueils les faiblesses, preuve en est, s'il fallait encore la prise de position de cette commission parlementaire, elle exige des \u00e9claircissements, notamment sur les mesures d'accompagnement, le r\u00e8glement des diff\u00e9rends ou encore les aides d'\u00c9tat, \u00e0 ses yeux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit trouver des solutions cr\u00e9atives et innovantes avec Bruxelles, et ce pour obtenir des majorit\u00e9s dans le pays, oui, mais quelle concession les partis sont -ils pr\u00eats \u00e0 faire, quelles solutions pourraient -ils d\u00e9fendre devant leur \u00e9lectorat \u00e7a les parlementaires de cette commission se garde bien de le dire, c'est que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent et se montrer trop europhiles, ou alors trop peu europhobes, c'est prendre le risque de braquer une partie de leur \u00e9lectorat respectif, les partis l'ont bien compris, ils pr\u00e9f\u00e8rent donc laisser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, seul dans l'impasse du dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [90%] :\r\nEt puis politique suisse encore avec le comit\u00e9 de l'UDC z\u00fcrichois ce qui recommande aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de choisir, Roger K\u00f6ppel, comme candidat au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [95%] :\r\n2 jours apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de l'UDC aux \u00e9lections z\u00fcrichoises le comit\u00e9 directeur de la section cantonale s'est occup\u00e9 hier soir des f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9vues \u00e0 l'Automne, il compte donc sur le patron du magazine de droite la Weltwoche pour gagner un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute place qu'ils n'ont plus obtenue depuis 12 ans, son coll\u00e8gue, le conseiller national Alfred Heer qui a aussi exprim\u00e9 son int\u00e9r\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 soutenu les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auront le dernier mot, le 2 avril c'est un l\u00e2chage en r\u00e8gle d'Abdelaziz Bouteflika par l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et devant un groupe d'officiers et de soldats, le chef d'\u00c9tat-Major a demand\u00e9 hier apr\u00e8s- midi que le pr\u00e9sident soit d\u00e9clar\u00e9 inapte au pouvoir ou bien qu'il d\u00e9missionne, affaibli depuis un AVC en 2013 Bouteflika fait face depuis plus d'un mois \u00e0 une contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent Alexandra B les r\u00e9actions apr\u00e8s cet appel de l'arm\u00e9e sont pour l'instant prudentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [96%] :\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Ga\u00efd Salah, consid\u00e9r\u00e9 comme un personnage- cl\u00e9 du pouvoir alg\u00e9rien pr\u00f4ne effectivement le lancement d'une proc\u00e9dure pr\u00e9vue par la Constitution, l'article 102 permet de destituer le chef de l'\u00c9tat, si celui -ci est incapable d'exercer ses fonctions en raison de sa sant\u00e9, par exemple, pour l'instant ce n'est qu'une proposition, la d\u00e9cision revient maintenant au pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel de lancer la proc\u00e9dure et ce dernier est un proche du pr\u00e9sident, alors quelques klaxons ont accueilli la nouvelle, \u00e0 Alger, selon des journalistes sur place, mais pas de ferveur populaire, ce n'est pas encore la chute de Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\nComment explique -t-on Aleksandr cette prudence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [95%] :\r\nPlusieurs partis d'opposition, estime que l'article 102 ne conduit pas \u00e0 organiser des \u00e9lections libres ni engager des r\u00e9formes, c'est plut\u00f4t vu par certains manifestants comme une porte de sortie pour Bouteflika, peut-\u00eatre, mais pas pour le r\u00e9gime, or si les manifestations ont d\u00e9but\u00e9 il y a 4 semaines avec un refus de 5\u00e8me mandat, les revendications portent d\u00e9sormais sur un changement g\u00e9n\u00e9ral du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [96%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques vont se saisir exceptionnellement ce soir de l'agenda du Brexit en votant sur une s\u00e9rie d'alternatives \u00e0 l'accord de sortie de l'Union europ\u00e9enne, une prise de contr\u00f4le qui pourrait profond\u00e9ment red\u00e9finir le processus du divorce, ce rebondissement a conduit les partisans d'une sortie sans accord \u00e0 infl\u00e9chir leur position, ils pourraient d\u00e9sormais soutenir l'accord de la premi\u00e8re ministre de crainte que le Brexit n'est finalement pas lieu, Theresa May qui doit s'adresser en fin d'apr\u00e8s- midi aux d\u00e9put\u00e9s conservateurs s\u00e9ance durant laquelle elle est invit\u00e9e par plusieurs \u00e9lus \u00e0 annoncer le calendrier de son d\u00e9part pour attirer, selon eux, le plus de voix derri\u00e8re son accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [98%] :\r\nLa r\u00e9forme europ\u00e9enne du droit d'auteur sur Internet a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e hier par les eurod\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [94%] :\r\nR\u00e9forme tr\u00e8s attendue par les m\u00e9dias et les artistes, mais vivement combattue par les plateformes am\u00e9ricaines et les partisans de la libert\u00e9 du Net sur les 658 \u00e9lus pr\u00e9sents en pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Strasbourg 348 ont dit oui au texte 274 s'y sont oppos\u00e9s, le texte entend adapter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique, la l\u00e9gislation europ\u00e9enne du droit d'auteur, datant de 2001 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 YouTube notamment d\u00e9tenu par Google n'existait pas, \u00e9coutez Pascal Rogard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Soci\u00e9t\u00e9 des auteurs compositeurs dramatiques en France. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:10) [88%] :\r\nCe qui va changer, c'est que les auteurs et les artistes interpr\u00e8tes vont avoir un meilleur droit \u00e0 r\u00e9mun\u00e9ration et vont aussi avoir par exemple un droit de de r\u00e9voquer leur contrat si roi n'est pas exploit\u00e9 donc \u00e7a r\u00e9\u00e9quilibre les rapports de force entre les individus, artistes et auteurs et les producteurs ou les plateformes, c'est un texte qui craint qui serait de l'Europe une une zone o\u00f9 le droit est quand m\u00eame tr\u00e8s favorable \u00e0 la cr\u00e9ation et je pense que les les parlementaires ont on a on eu un peu marre de toutes les actions de l'autre ligne tr\u00e8s co\u00fbteux, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par le g\u00e9ant de l'internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pierre-\u00c9tienne Joye, et les \u00c9tats-membres, qui doivent encore donner leur aval d\u00e9finitif \u00e0 la r\u00e9forme, auront 2 ans pour transposer le texte dans leur droit national, le texte qui ne devrait par cons\u00e9quent s'\u00eatre effectif qu'en 2021. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:00) [88%] :\r\nLe 1er match d'et demi finale des play- offs de hockey sur glace \u00e9taient hier soir avec un tr\u00e8s bon d\u00e9but pour Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [87%] :\r\nPremier acte, qui a vu les Hollandais all\u00e9 s'imposer 4 \u00e0 2 \u00e0 Berne Alain Th\u00e9bault, ils prennent donc l'Avantage de la glace dans cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [92%] :\r\nCette victoire tout en symboles, les Biennois avec leur pressing ont contraint les joueurs de la Ville f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la faute toni \u00e0 la profit\u00e9 de 2 cadeaux pour frapper 2 fois apr\u00e8s 22 minutes le HC Bienne menait 3 0 et g\u00e9rait parfaitement la situation : seul b\u00e9mol, le 4 \u00e0 0 n'est jamais tomb\u00e9 les opportunit\u00e9s n'ont pourtant pas manqu\u00e9 \u00e0 la mi- match le CP Berne a r\u00e9duit le score \u00e0 2 reprises en l'espace de 4 minutes, le SCB press\u00e9, mais si l'air a \u00e9t\u00e9 h\u00e9ro\u00efque lors de l'ultime p\u00e9riode avec un arr\u00eat r\u00e9flexe dont il a le secret, le ancien gardien de NHL a vol\u00e9 un but \u00e0 Simon Moser cette occasion de la 50\u00e8me Abel poids d'une \u00e9galisation Bienne a parfaitement g\u00e9r\u00e9 la fin de match, les hommes d'Antti T\u00f6rm\u00e4nen ont appris des play- off de la saison derni\u00e8re, acte 2 demain soir \u00e0 Bienne et la s\u00e9rie va monter en intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [89%] :\r\nDans l'autre demi- finale Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu hier soir 3 \u00e0 1 \u00e0 Zoug, 2 axes 2\u00e8me acte de ces demi- finales demain soir avec Lausanne qui recevra Zoug et Berne qui ira \u00e0 Bienne et puis enfin la pluie a jou\u00e9 les trouble-f\u00eate cette nuit \u00e0 Miami, o\u00f9 se joue le deuxi\u00e8me Masters 1000 de la saison, le 8\u00e8me de finale pr\u00e9vu en night c'est cha\u00eenes entre Roger Federer et Daniil Medvedev ainsi \u00e9t\u00e9 report\u00e9es \u00e0 aujourd'hui il devrait d\u00e9buter vers 20 heures en Suisse, \u00e0 noter aussi l'\u00e9limination du num\u00e9ro 1 mondial Novak John. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [84%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B3BE3CF-CA3B-4233-8679-6F75016E4890", "internalArchiveId": "1B3BE3CF-CA3B-4233-8679-6F75016E4890", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9my Pagani ne se repr\u00e9sentera pas \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nR\u00e9my Pagani ne se repr\u00e9sentera pas \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve  \r\nR\u00e9my Pagani le magistrat d'Ensemble \u00e0 gauche, met un terme au suspense sur son avenir en ville de Gen\u00e8ve. Il ne briguera pas de 4\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville. Il le dit ce matin (mer) dans la Tribune de Gen\u00e8ve. Guillaume Rey, c'est un choix finalement assez attendu. \r\nLe suspense \u00e9tait tr\u00e8s relatif... comme pressenti, R\u00e9my Pagani quittera l'ex\u00e9cutif de la ville au terme de la l\u00e9gislature. Un choix annonc\u00e9 non pas dans une interview mais dans une tribune, en page 2 du quotidien genevois, o\u00f9 il s'exprime \u00e0 la premi\u00e8re personne. Il explique ne pas avoir voulu \"exclure publiquement l'hypoth\u00e8se d'un 4\u00e8me mandat\" tant que le processus de s\u00e9lection d'une candidate ou d'un candidat (.) n'\u00e9tait pas engag\u00e9 au sein de sa formation. Les candidatures annonc\u00e9es depuis l'ont convaincu de se retirer. On pense \u00e0 celles des d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9ants Pierre Bayenet et Olivier Baud. \r\n**Est-ce synonyme de fin de carri\u00e8re politique pour R\u00e9my Pagani ? \r\nLa question peut sembler l\u00e9gitime. R\u00e9my Pagani vit une p\u00e9riode agit\u00e9e, avec sa r\u00e9cente mise en pr\u00e9vention dans l'affaire des notes de frais. Mais le magistrat d'Ensemble \u00e0 gauche ne l'entend pas de cette oreille. Il reste d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et ne cache pas d'autres ambitions. Comme nous l'\u00e9voquions il y a 15 jours, il se voit \u00e0 Berne et vise une place sur la liste d'Ensemble \u00e0 gauche pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. Mani\u00e8re peut-\u00eatre d'indiquer \u00e0 ses d\u00e9tracteurs que la retraite politique n'est pas d'actualit\u00e9. \r\n**Cel\u00e0 signifie, Guillaume, que l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve s'annonce plus ouverte que jamais. \r\nEffectivement, c'est un grand renouvellement qui s'annonce. Le PDC Guillaume Barazzone renonce, la verte Esther Alder \u00e9galement, au PS Sandrine Salerno arrive au terme des 3 mandats autoris\u00e9s. S'y ajoute donc R\u00e9my Pagani... Il n'y a que le socialiste Sami Kanaan qui se repr\u00e9sente. De quoi aiguiser les app\u00e9tits. Ils sont nombreux \u00e0 avoir fait part de leur int\u00e9r\u00eat... les partis doivent faire des choix, \u00e0 l'image des verts, qui devront trancher la semaine prochaine parmi 8 pr\u00e9tendants.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9my Pagani ne se repr\u00e9sentera pas \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve  / 12H30_2019-03-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.03.2019"], "variantIds": ["ece-10303284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-02T14:47:11Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nR\u00e9my Pagani, le magistrat d'Ensemble \u00e0 gauche, met un terme au suspense sur son avenir en ville de Gen\u00e8ve il ne briguera pas de 4\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville et il l'a dit ce matin dans La Tribune de Gen\u00e8ve Guillaume Rey c'est un choix finalement assez attendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nOui, le suspense \u00e9tait tr\u00e8s relatif, comme pressenti R\u00e9my Pagani ne se repr\u00e9sentera pas au printemps 2020, un choix annonc\u00e9 non pas dans une interview, mais dans une tribune en page 2 du quotidien Genevois o\u00f9 il s'exprime \u00e0 la premi\u00e8re personne, il explique ne pas avoir voulu exclure publiquement l'hypoth\u00e8se d'un 4\u00e8me mandat tant que le processus de s\u00e9lection d'une candidate ou d'un candidat n'\u00e9tait pas engag\u00e9 au sein de sa formation, les candidatures annonc\u00e9es depuis longtemps convaincu de se retirer, on pense \u00e0 celles des d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9ants, Pierre Bayenet et Olivier pouls. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [95%] :\r\nAlors Guillaume est-ce synonyme de fin de carri\u00e8re politique pour R\u00e9my Pagani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [96%] :\r\nLa question peut sembler l\u00e9gitime R\u00e9my Pagani vit une p\u00e9riode agit\u00e9e avec sa r\u00e9cente mise en pr\u00e9vention dans l'affaire des notes de frais, mais le magistrat d'Ensemble \u00e0 gauche ne l'entend pas de cette oreille, il reste d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et ne cache pas d'autres ambitions, comme nous l'\u00e9voquions il y a une quinzaine de jours, il se voit \u00e0 Berne et vise une place sur la liste d'Ensemble \u00e0 gauche pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, mani\u00e8re peut-\u00eatre d'indiquer \u00e0 ses d\u00e9tracteurs que la retraite politique n'est pas d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [93%] :\r\nAlors cela signifie Guillaume que l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve s'annonce plus ouverte que jamais, on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nYvan, c'est un grand renouvellement qui s'annonce, le PDC Guillaume Barazzone renonce la verte Esther Alder \u00e9galement au PS Sandrine Salerno arrive au terme des 3 mandats autoris\u00e9s, s'y ajoute donc R\u00e9my Pagani, il n'y a que le socialiste Sami Canaan, qui se repr\u00e9sente de quoi aiguiser les app\u00e9tits, ils sont nombreux \u00e0 avoir fait part de leur int\u00e9r\u00eat, les partis doivent faire des choix, \u00e0 l'image des Verts qui devront trancher la semaine prochaine parmi pas moins de 8 pr\u00e9tendants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nGuillaume : en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-859DA0ED-8DC0-41DB-8A5E-A061CBE50C8A", "internalArchiveId": "859DA0ED-8DC0-41DB-8A5E-A061CBE50C8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Le chercheur Olivier Costa analyse la strat\u00e9gie d'Emmanuel Macron pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe chercheur Olivier Costa analyse la strat\u00e9gie d'Emmanuel Macron pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes  Olivier Costa, Direct t\u00e9l\u00e9phone via Whatsapp: +33 6 62 26 88 25\r\nOlivier Costa, directeur de recherches \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Bordeaux, sp\u00e9cialiste des institutions europ\u00e9ennes\r\n*****7h18.. \r\nLa campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes est lanc\u00e9e en France.... \r\nVous avez pu entendre, tout \u00e0 l'heure.. le potrait de Nathalie Loiseau.. Celle qui va mener la liste du parti d'Emmanuel Macron pour ce scrutin... \r\nScrutin qui aura valeur de test pour le gouvernement.. emp\u00eatr\u00e9 depuis de nombreuses semaines.. dans la crise des Gilets Jaunes.. \r\nValeur de test aussi pour Emmanuel Macron et sa vision de l'Europe... \r\nBonjour Olivier Costa!\r\nDirecteur de recherche \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Bordeaux, sp\u00e9cialiste des institutions europ\u00e9ennes.\r\nPROGRESSISTES VS NATIONALISTES? \r\n*****Emmanuel Macron est son parti voudrait ramener les \u00e9lections europ\u00e9ennes \u00e0 un affrontement bloc contre bloc.. entre les \"progressistes\" europ\u00e9ens d'un c\u00f4t\u00e9 et les nationalistes de l'autre... \r\nBonne m\u00e9thode.. ou c'est risqu\u00e9 de placer comme rempart face aux populistes? \r\n- Des \u00e9lecteurs pourraient avoir l'impression d'un chantage: c'est moi ou le p\u00e9ril populiste..\r\n****** Le contexte montre que l'Europe au coeur des probl\u00e9matiques du moment... \r\nBrexit, climat, investissements chinois, l'isolationnisme am\u00e9rcains, terrorisme, migrations.. \r\nLes d\u00e9fis sont europ\u00e9ennes... \u00e7a va aider quel camp? \r\nLes autoproclam\u00e9s progessistes ou les souverainistes, nationalistes? \r\n- \"dans le monde actuel, aucune puissance europ\u00e9enne seule ne fait le poids. La photo de Xi Jinping avec Macron, Merkel et Juncker en sera aujourd'hui la parfaite illustration.\"\r\n****Avec le Brexit, les tensions autour du premier ministre hongrois Viktor Orban, du ministre de l'int\u00e9rieur italien Matteo Salvini: ces \u00e9lections europ\u00e9ennes sont-elles plus attrayantes pour les \u00e9lecteurs que d'ordinaire? Ou faut-il pr\u00e9voir une forte abstention?\r\nGilets Jaunes\r\n****La col\u00e8re qui s'exprime chaque samedi va-t-elle se d\u00e9verser contre Macron \u00e0 l'occasion de ses \u00e9lections du 26 mai?\r\nIl va y avoir un c\u00f4t\u00e9 \"r\u00e9f\u00e9rendum anti-macron\"? \r\n- Quel sera l'impact des gilets jaunes, o\u00f9 vont aller leurs voix? Vers l'extr\u00eame droite, vers l'abstention?\r\n****DAns les sondages: La R\u00e9publique en marche est en t\u00eate.. suivie par le rassemblement national de Marine le Pen... comment vous expliquer que la formation de Macron fasse la course en t\u00eate? \r\n- Comment expliquer que les oppositions (en-dehors du Rassemblement national) n'arrivent pas \u00e0 mobiliser (dans les sondages) contre Macron?\r\nEV\r\n****Nathalie Loiseau.. La bonne personne pour mener la liste de la R\u00e9publique en marche et le projet d'Emmanuel Macron? \r\n- Macron va la soutenir.. va s'engager dans cette campagne? \r\n- Est-ce le grand retour des id\u00e9es au centre de la politique? Si on prend par exemple le Grand d\u00e9bat national, ou le fait que deux philosophes soient t\u00eates de liste (Rapha\u00ebl Glucksmann pour la gauche proche du PS et Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy pour le parti de droite Les R\u00e9publicains)? On change de paradygme dans le personnel politique?\r\n*****Les \u00e9lecteurs se prononcent-ils en fonction d'enjeux nationaux ou europ\u00e9ens?\r\nPitch:\r\n\"Macron va tenter de rejouer le plan qui lui a r\u00e9ussi en 2017. Lors de la pr\u00e9sidentielle c'\u00e9tait le seul candidat \u00e0 d\u00e9fendre l'UE alors que les autres \u00e9vacuaient la question ou \u00e9taient eurosceptiques. Il a s\u00e9duit avec \u00e7a une partie des \u00e9lecteurs. Ce positionnement coh\u00e9rent se poursuit et il peut \u00eatre payant. Il a red\u00e9fini le clivage sur la question europ\u00e9enne et il n'a pas de concurrent sur ce cr\u00e9neau. \r\nL'impact de la crise des gilets jaunes sur ce scrutin ne sera pas la catastrophe annonc\u00e9e.. Les GJ vont-ils s'abstenir, voter pour les extr\u00eames? Cela n'a pas une importance capitale car les GJ n'ont pas le poids r\u00e9el qu'ils ont m\u00e9diatiquement. Les sondages qui indiquent un \"fort soutien\" aux gilets jaunes ne veulent rien dire. Ce qu'on peut mesurer ce sont les intentions de vote. On est \u00e0 la fin d'une s\u00e9quence et Macron a la capacit\u00e9 de la retourner \u00e0 son avantage\"", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300504", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le chercheur Olivier Costa analyse la strat\u00e9gie d'Emmanuel Macron pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes / LME_2019-03-26T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 26.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T17:14:01Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne autre campagne, celle pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, elle est lanc\u00e9e en France, vous avez pu entendre tout \u00e0 l'heure, le portrait de Nathalie Loiseau c'est elle qui va mener la liste du parti d'Emmanuel Macron pour ce scrutin, un scrutin qui aura valeur de test pour le gouvernement fran\u00e7ais emp\u00eatr\u00e9 depuis de nombreuses semaines maintenant dans la crise des gilets jaunes, valeur de test aussi pour Emmanuel Macron et sa vision de l'Europe bonjour Olivier Costa bonjour monsieur, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de de Bordeaux, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des institutions europ\u00e9ennes, c'est vrai qu'Emmanuel Macron et son parti voudrait ramener les \u00e9lections europ\u00e9ennes, un affrontement bloc contre bloc, avec d'un c\u00f4t\u00e9 ce qu'ils appellent les progressistes europ\u00e9ens puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les les nationalistes, est ce que selon vous c'est une, c'est une bonne m\u00e9thode ou c'est risqu\u00e9 de, de, de se placer comme un rempart au populisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 Emmanuel Macron prend, prend un risque en s'engageant r\u00e9ellement dans la campagne des \u00e9lections europ\u00e9ennes, on pourrait dire que, depuis Fran\u00e7ois Mitterrand, aucun pr\u00e9sident Fran\u00e7ais n'avait vraiment mis sa personne en avant dans le cadre d'une \u00e9lections europ\u00e9ennes qui sont souvent des \u00e9lections difficiles pour les pour les pr\u00e9sidents, parce qu'elles arrivent un peu \u00e0 contre- temps, le dit, je pense qu'il a, qu'il a une chance de succ\u00e8s \u00e9tant donn\u00e9 qu'il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en il y a 2 ans sur cette th\u00e9matique l\u00e0 en se pr\u00e9sentant contre l'avis de tous ses conseillers en sondages et en opinion publique comme le h\u00e9ros, le champion de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, \u00e0 un moment o\u00f9 la tendance des partis traditionnels \u00e9taient plut\u00f4t d'\u00eatre \u00e0 la remorque des partis eurosceptiques pour \u00eatre critique vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nQuand vous dites qu'il va donner de sa personne, \u00e7a veut dire que, au-del\u00e0 des discours il va faire concr\u00e8tement campagne activement campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\n\u00e0 priori oui, il est pr\u00e9vu qu'il participe \u00e0 un grand meeting de lancement de la campagne \u00e0 Paris et donc c'est aussi \u00e0 cette aune -l\u00e0 qu'il faut interpr\u00e9ter la la candidature de de Madame Loiseau en t\u00eate de liste des gens, souligne beaucoup le fait que c'est une techno que c'est quelqu'un qui n'a pas d'exp\u00e9rience politique qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu qui n'a pas peut-\u00eatre un tr\u00e8s grand, tr\u00e8s grand charisme mais la paix \u00e9quitable, t\u00eate de liste, \u00e7a sera Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [96%] :\r\nNathalie Loiseau c'est la bonne personne pour mener cette cette liste de la R\u00e9publique en marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [91%] :\r\nLe choix de d'Emmanuel Macron acc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 de faire une une liste pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes \u00e0 priori on ne la conna\u00eet pas encore qui serait faite de gens qui sont des sp\u00e9cialistes de l'Union europ\u00e9enne, des gens qui s'engagent \u00e0 \u00eatre actif au Parlement europ\u00e9en et allez y si\u00e9ger donc rendre la ministre des Affaires europ\u00e9ennes, comme t\u00eate de liste, de ce point de vue l\u00e0, \u00e7a a du sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [92%] :\r\nLa col\u00e8re qui s'exprime, chaque chaque samedi un maintenant dans les rues de de France elle se d\u00e9verse beaucoup contre Emmanuel Macron et et sa politique, on va assister \u00e0 un esp\u00e8ce de r\u00e9f\u00e9rendum anti- macron au mois de mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nNon, il ne faut pas exag\u00e9rer l'ampleur du mouvement des Gilets jaunes, ben non, il est vraiment r\u00e9siduel, on a des gens qui sont extr\u00eamement mobilis\u00e9s et et violent, mais on a quoi, on a 10 1000 15000 personnes qui d\u00e9filent, encore que \u00e7a fait un 5\u00e8me de milli\u00e8me de la population fran\u00e7aise, je pense que l'affaire des gilets jaunes est pass\u00e9 alors effectivement il y a des gens qui vont se saisir de cette \u00e9lection se prononcer contre la politique d'Emmanuel Macron, mettant le cadre des partis traditionnels et on voit que pour les partis de l'opposition, les choses ne vont pas aussi bien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [88%] :\r\nMais, mais quand m\u00eame les les gilets jaunes, qui repr\u00e9sente 7 France alors avant on disait Demba, maintenant on dit des p\u00e9riph\u00e9ries, cette France qui est laiss\u00e9 pour compte de la mondialisation face \u00e0 Emmanuel Macron qui qui repr\u00e9sente plut\u00f4t cette Europe lib\u00e9rale, est ce que ce mouvement -l\u00e0 risque pas de peser lourd au moment de de voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [91%] :\r\nJe ne pense pas, il faut bien revenir \u00e0 ce qu'on sait depuis le tout d\u00e9but, depuis le peut, depuis le tout comme 1er jour du mouvement, les premiers sondages ont montr\u00e9 que les gens qui \u00e9taient dans la rue, des gilets jaunes, ce sont des gens qui n'avaient pas vot\u00e9 pour Macron ils avaient vot\u00e9 pour, la France a soumis, ils avaient vot\u00e9 pour le Front national, alors il y a certainement des gens qu'ont vot\u00e9 pour, Emmanuel Macron et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us et qui vont essayer de lui faire payer l'ordre des prochaines \u00e9lections, mais faut pas oublier que Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 65 pourcent des voix au second tour et Macron ne vise pas 65 pourcent 25 pourcent lui lui suffirait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [89%] :\r\nMais d'ailleurs, les sondages le donnent en t\u00eate un tout petit peu, devant le parti de de Marine Le Pen, comment vous expliquez que que, au fond, la, la, l'opposition en disant dort en tout cas du Rassemblement national n'arrivent pas \u00e0 mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [91%] :\r\nMais parce que Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur les d\u00e9combres de l'opposition et l'opposition ne s'est pas relev\u00e9, on voit que du c\u00f4t\u00e9 du PS, c'est toujours le place izany on voit que, du c\u00f4t\u00e9 de la de la droite r\u00e9publicaine, les r\u00e9publicains, donc il y a une une ligne politique port\u00e9e par monsieur Wauquiez qui est tr\u00e8s droiti\u00e8re et qui ne sait pas l'unanimit\u00e9, donc, de ce fait l\u00e0, m\u00e9caniquement, le parti d'Emmanuel Macron, continue \u00e0 rassembler une large partie des, des gens qui en France sont des \u00e9lecteurs mod\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [90%] :\r\nEt \u00e0 ce que les gens vont aller voter, on dit souvent qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'abstention vendredi pas il y a \u00e9norm\u00e9ment d'abstention lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [92%] :\r\nL'abstention a toujours \u00e9t\u00e9 forte aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, mais on peut dire 2 choses : premi\u00e8rement, c'est qu'elle s'est stabilis\u00e9e, lors des derni\u00e8res \u00e9lections, et deuxi\u00e8mement, l'abstention est un ph\u00e9nom\u00e8ne beaucoup plus g\u00e9n\u00e9ral, et on peut comparer les diff\u00e9rentes s\u00e9lections et voir que pour le 2\u00e8me tour des l\u00e9gislatives en France en 2017 il y a eu plus d'abstentions que pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2014, donc moi je relativise le niveau de cette abstention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [91%] :\r\nSouvent les \u00e9lecteurs lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes, votent pour des enjeux nationaux, pas forc\u00e9ment europ\u00e9en la le contexte il est quand m\u00eame particulier, il y a le Brexit il y a les craintes autour du climat des investissements chinois les Lisbonne \u00e0 l'isolationnisme am\u00e9ricain, sans parler des des th\u00e8mes comme le terrorisme et la migration, ce sont des d\u00e9fis qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res nationales, \u00e7a va aider quel camp selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [90%] :\r\nBen \u00e7a va aider d'une certaine mani\u00e8re, Emmanuel Macron, puisqu'il vous l'avez dit, il essaye de polariser l'\u00e9lection en disant : il y a d'un c\u00f4t\u00e9, moi qui suis favorable \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et qui pensent que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes d'aujourd'hui et puis il y a les autres, les gens qui sont anti- europ\u00e9ens comme la France a soumis \u00e0 l'extr\u00eame gauche, le Rassemblement national \u00e0 l'extr\u00eame droite et d'autres comptes, on ne sait pas exactement quelle est par ligne politique sur les questions europ\u00e9ennes, parce que c'est un sujet qui les emb\u00eate donc Macron essaie de tirer le plus possible la campagne sur des th\u00e9matiques europ\u00e9ennes mais il ne faut pas se leurrer la vie politique nationale va revenir tr\u00e8s en force dans cette, dans cette campagne parce que c'est \u00e7a que \u00e7a sert les partis, les partis nationaux et c'est \u00e7a que \u00e7a faire leur candidat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [93%] :\r\nOui, Olivier Costa sur les enjeux pour Emmanuel Macron de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes qui auront lieu \u00e0 la fin du mois de mai, je rappelle que vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de Bordeaux, merci monsieur pour ces pr\u00e9cisions, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T08:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Costa, Olivier", "role": "Politologue et directeur de recherche \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Bordeaux", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00CA058E-F357-46F8-AEAE-977B2F03161B", "internalArchiveId": "00CA058E-F357-46F8-AEAE-977B2F03161B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Philippe Nantermod, conseiller national valaisan PLR qui analyse la d\u00e9route des partis de droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises ", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "On s'arr\u00eate un instant sur les r\u00e9sultats d'hier aux \u00e9lections zurichoises.. \r\nUn vote toujours scrut\u00e9s de tr\u00e8s pr\u00e8s. puisqu'il a lieu qques mois seulement avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nOn estime qu'il donne la tendance..  en tout cas, une id\u00e9e de l'\u00e9tat d'esrpit des \u00e9lecteurs.. \r\nOn a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la grosse d\u00e9faite de l'UDC. Le PLR aussi a v\u00e9cu un revers historique dans le canton, hier.. \r\nPuisqu'il n'a plus qu'un seul conseiller d'Etat dans l'un de ses fiefs \r\nEn revanche, au Parlement, le PLR a limit\u00e9 la casse.. et perd 2 si\u00e8ges.. \r\nD'ailleurs, les partis bourgeois ont perdu leur majorit\u00e9 au l\u00e9gislatif du canton.. (- 2 si\u00e8ges pour le PLR, -9 du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, -5 pour le PBD qui n'a plus de si\u00e8ges).\r\nThomas Vogel est arriv\u00e9 en 8e position, derri\u00e8re la candidates UDC Natalie Rickli et le candidat vert Martin Neukom\r\nBonjour Philippe Nantermod!\r\nVice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan\r\n****Perdre un si\u00e8ge.. au Conseil d'Etat Zurichois.. N'avoir plus qu'un seul repr\u00e9sentant.\r\nHier, le prsdt PLR a utilis\u00e9 le mot \"drammatique\".. \r\nSymboliquement... c'est mauvais... \u00e0 7 mois des f\u00e9d\u00e9rales.. \r\n****Un PLR sort. Un Vert entre... Le signal est clair? Vous \u00eates sanctionn\u00e9 pour votre politique... ou non-politique.. climatique? \r\n- La pr\u00e9sidente du parti Petra G\u00f6ssi a essay\u00e9, il y a quelques semaines de verdire la politique du parti... On le voit \u00e0 Zurich, cela n'a pas convaincu les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices.... \r\nIl va falloir prendre votre baton de p\u00e9lerins pour convaincre que \u00e7a n'est pas que de l'opportunime politique? \r\n******On est \u00e0 7 mois.. les pr\u00e9occupations verts vont durer selon vous? \r\nIl faut rappeler qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral.. les verts n'avaient pas b\u00e9n\u00e9ficier de Fukushima.. cette fois c'est diff\u00e9rent? \r\n- Est-ce que vous \u00eates encore capable d'int\u00e9grer les pr\u00e9occupation \u00e9cologiques des suisses dans votre programme ? \r\nEst-ce que c'est possible de venir avec de vraies propositions et de d\u00e9passer ce que certains (= le PS) d\u00e9noncent comme de l'opportunisme politique avec effet d'annonce ?\r\nUDC-PLR\r\n*****A Zurich.. le PLR et l'UDC on fait alliance pour cette \u00e9lection.. \r\nUDC pris une claque.... \r\nLa semaine derni\u00e8re, l'alliance pour faire \u00e9lir un UDC au gt Vd n'a pas fonctionn\u00e9 non plus.....\r\nEst-ce que le PLR n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre davantage ses distances avec l'UDC ? \r\n- UDC grand perdant.. Vert lib grands gagnants.. Eux en tout cas, ils ont motiv\u00e9s \u00e0 se rapprocher..\r\nIsabelle Chavaley\r\n  00'31\r\n- que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cet appel?\r\n****A Zurich, le PLR et l'UDC \u00e9taient alli\u00e9s pour le conseil des Etats... mais les deux partis se sont tir\u00e9s dans les pattes durant la campagne au sujet de l'Europe. Quand on voit de telles m\u00e9sententes sur des sujets importants, on peut se demander quel est le sens de ces alliances ? \r\n***Apparentements importants pour les f\u00e9d\u00e9rales...\r\n((Philippe Nantermod, son avis:\r\nD\u00e9faite au Conseil d'Etat difficile \u00e0 expliquer pour lui. La prime au sortant a jou\u00e9 un r\u00f4le, la mobilisation des \u00e9lecteurs verts aussi. Ce qui l'inqui\u00e8te, c'est le r\u00e9sultat au grand conseil; .1,6 pour le PLR au parlement zurichois, \u00e7a fait mal mais c'est pas dramatique. Il croit encore aux sondages pour les EF, il dit:\" on va gagner, on fait tout pour. D'ailleurs, il faut aussi noter que tous les partis cantonaux ont perdus des plumes - plus ou mois - hier.\"\r\nStrat\u00e9gie pour les EF: le PLR doit \u00eatre plus clair sur le discours environnemental. Un sondage est actuellement en cours au PLR, il permettra de clarifier la ligne. \"Notre discours a manqu\u00e9 de visibilit\u00e9, et il y a eu un probl\u00e8me de communication. C'est vrai qu'on a du mal \u00e0 verdire notre image...\"\r\nEn m\u00eame temps, Philippe Nantermod estime que le parti a un discours clair sur la question depuis les discussions sur la loi CO2 en d\u00e9cembre dernier. Ce qu'\u00e0 dit Petra G\u00f6ssi derni\u00e8rement ne fait que confirmer cette ligne. Quand on lui demande quelles nouvelles propositions concr\u00e8tes le PLR pourrait amener, il dit qu'il ne voit pas trop. Il faut trouver des solutions supportables pour la Suisse, pas des r\u00e9ponses \"d\u00e9croissantes et anticapitalistes\" comme elles existent actuellement dans la rue.\" Finalement, il estimque que le politique environnementale de la Suisse n'est pas si mal que \u00e7a.\r\nUDC n'a pas le vent en poupe, \u00e7a co\u00fbte aussi au PLR estime Philippe Nantermod. Mais difficile de se d\u00e9faire de ce partenaire. Il pr\u00f4ne une grande alliance de droite, grand front bourgeois ! Ne se sent d'ailleurs pas heurt\u00e9 par les verts lib, ils sont souvent des anciens PLR qui sont proches des enjeux climatiques...))", "durationSec": 396, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296724", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Philippe Nantermod analyse la d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises / LME_2019-03-25T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 25.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan."], "variantIds": ["ece-10296724"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:32:14Z", "webPublicationDate": "2019-03-25T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re national vaudoise Vert'lib\u00e9raux [archive RTS, Forum 24.03.2019]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A132C72-AE0D-41D3-B51E-FF2D0AE66048", "internalArchiveId": "4A132C72-AE0D-41D3-B51E-FF2D0AE66048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise et membre de la Commission de l'enseignement;Nicolas Tamic, responsable des op\u00e9rations au CEDRE,  centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pollutions accidentelles des eaux;Patrick L\u00f6rtscher, m\u00e9daill\u00e9 olympique de curling et consulant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/US RAPPORT MUELLER PA) Ses conclusions \u00e9taient tr\u00e8s attendues...\r\nLe procureur sp\u00e9cial Robert Mueller estime qu'il n'y a pas eu de collusion... entre l'\u00e9quipe de Donald Trump et la Russie... lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\r\nLe minist\u00e8re de la justice a lev\u00e9 le voile hier soir sur le rapport d'une enqu\u00eate qui aura dur\u00e9 deux ans\r\nEt il blanchit Donald Trump\r\nLa question d'une \u00e9ventuelle entrave \u00e0 la justice reste ouverte... mais la victoire n'en reste pas moins \u00e9clatante pour le camp du pr\u00e9sident. \r\nA Washington... les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand\r\n  0'52'' \r\n((LE procureur sp\u00e9cal Mueller n'a pas pu \u00e9tablir la preuve que des membres de l'\u00e9quipe Trump ont conspir\u00e9 ou se sont coordonn\u00e9 durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Pas de collusion donc.  Mais L\u00e0 o\u00f9 l'enqu\u00eate laisse flotter un doute. .C'est sur les accusations d'obstruction \u00e0 la justice de la part du pr\u00e9sident. Mueller ne tranche pas. Le rapport ne conclut pas que le pr\u00e9sident a commis un crime, mais il ne l'exon\u00e8re pas non plus. AL d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral, William Barr, qui dans sa synth\u00e8se de quatre pages remise au Congr\u00e8s indique renoncera \u00e0 inculper le pr\u00e9sdient, faute de preuves suffisantes.\r\nLes d\u00e9mcoraters demandent d\u00e9sormais l'int\u00e9gralit\u00e9 du rapport. Ils remttent en cause l'impartialit\u00e9 de William Barr et vuelent faire la lunmi\u00e8re sur uen possible entrave \u00e0 la jsutice.\r\nSi Trump, sur le plan poltiqiue, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9. Les d\u00e9mocrates, au Congr\u00e8s, vont tdonc enter de r\u00e9cup\u00e9rer le rapport Mueller, au risque de s'enliser.. et d'oublier peut-\u00eatre l'essentiel. Donald Trump est clairement renforc\u00e9 \u00e0 l'approche de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Rg rtsinfo WH))\r\n(Brexit) Une nouvelle semaine pleine d'incertitudes d\u00e9bute au Royaume-Uni\r\nToujours dans l'impasse... sur le Brexit... Theresa May a men\u00e9 d'intenses consultations hier... \r\nCar elle esp\u00e8re convaincre les d\u00e9put\u00e9s britanniques d'accepter l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles.,,, m\u00eame s'ils ont d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9 ce trait\u00e9 \u00e0 deux reprises\r\nSelon le daily telegraph... la chef du gouvernement pourrait leur proposer une s\u00e9rie de votes \"indicatifs\"... pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise\r\nUne crise qui a des cons\u00e9quences jusque dans les rangs du parti conservateur au pouvoir... \r\nPlusieurs ministres tenteraient d\u00e9sormais d'obtenir la d\u00e9mission de la chef du gouvernement... toujours selon la presse\r\n(01/VOTATIONS ZH PA (REP 22H30)) La soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 festive... hier \u00e0 Z\u00fcrich... dans les fiefs des partis vert et vert lib\u00e9ral\r\nLes d\u00e9fenseur de l'environnement ont enregistr\u00e9 une forte pouss\u00e9e aux \u00e9lections cantonales\r\nAlors que la droite traditionnelle... elle... essuie un \u00e9chec sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\nDans ce scrutin qui a valeur de test...  \u00e0 quelques mois des \u00e9lections F\u00e9d\u00e9rales, c'est donc une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour le camp bourgeois au niveau national\r\nEt S\u00e9verine Ambrus... \u00e0 l'inverse... l'espoir est vif chez les verts et les verts lib\u00e9raux\r\n  00'59\r\n((Un d\u00e9fi r\u00e9ussi du c\u00f4t\u00e9 des verts \u00e0 Zurich dont le candidat Martin Neukomm est parvenu \u00e0 se faire \u00e9lire \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif du canton devant  l'UDC Natalie Rickli.\r\nEt Verts comme Verts lib\u00e9raux enregistrent les plus importantes progressions + 4% et +5% au parlement cantonal\r\nDes succ\u00e8s qui s'expliquent  par la mobilistion actuelle en faveur du climat et puis aussi, pour les verts lib\u00e9raux,  par les d\u00e9bats sur l'accord cadre avec l'union europ\u00e9enne qui ont pu leur permettre de capter certaines voix c\u00f4t\u00e9 socialiste.\r\nEn revanche, c'est une d\u00e9faite historique \u00e0 droite pour le PLR qui perd pour la premi\u00e8re fois son second si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n L'UDC, elle,  est parvenu de justesse \u00e0 faire de Natalie Rickli sa deuxi\u00e8me conseill\u00e8re d'Etat mais elle a perdu beaucoup de terrain au l\u00e9gislatif, dans un canton qui est pourtant l'un de ses bastions.\r\nDes score d\u00e9cevants pour ce camp bourgeois  qui a men\u00e9 une campagne commune  mais qui a eu beaucoup de peine \u00e0 masquer ses d\u00e9saccords,  notamment , l\u00e0 encore, autour de la question europ\u00e9enne.))\r\n(06/SCOLARISATION FRONTALIERS ITV MOYARD) Le gouvernement genevois doit r\u00e9-examiner les mesures mises en place pour restreindre l'acc\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves frontaliers \u00e0 l'\u00e9cole en Suisse\r\nC'est l'avis des autorit\u00e9s politiques de France voisine... qui ont \u00e9crit hier au COnseil d'Etat\r\nD\u00e9sormais...seul les frontaliers qui ont DEJA commenc\u00e9 leur scolarit\u00e9 dans le canton... ainsi que leurs fr\u00e8res et soeurs... peuvent poursuivre leur \u00e9cole obligatoire \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLa d\u00e9put\u00e9e socialiste Salima Moyard estime que l'attente des autorit\u00e9s fran\u00e7aises est l\u00e9gitime... \r\nMais pour cette membre de la Commission de l'enseignement... une partie des mesures d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve sont justifi\u00e9es\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Thailande) En tha\u00eflande... le parti proche des militaires au pouvoir est en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels de ce premier scrutin depuis le ocup d'\u00e9tat de 2014... il devance de peu le parti d'opposition de l'ancien premier ministre en exil\r\nLes r\u00e9sultats devraient e^tre officialis\u00e9s aujourd'hui\r\n(08/MALI MASSACRES PA) Les autorit\u00e9s maliennes tentent d'endiguer la spirale de la violence ethnique\r\nLe gouvernement est sous le feu des critiques...accus\u00e9 notamment de laxisme... deux jours apr\u00e8s le massacre de 130 civils dans le centre du pays... \r\nIl a donc annonc\u00e9 hier plusieurs mesures\r\nLes pr\u00e9cisions de Coralie Pierret... \u00e0 Bamako\r\n  01'02 \r\n((Le choc et l'indignation des maliens et la pression de la communaut\u00e9 internationale auront eu raison des autorit\u00e9s maliennes. Apr\u00e8s le massacre le plus meurtrier de la r\u00e9gion, au moins 130 civils tu\u00e9s samedi, une partie de la hi\u00e9rarchie militaire a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9e. Un acte fort apr\u00e8s les critiques contre les forces de d\u00e9fense, accus\u00e9s par plusieurs associations de droits de l'Homme d'\u00e9chouer dans leur mission de protection des civils. A Ogossagou, le village massacr\u00e9, une base de l'arm\u00e9e \u00e9tait situ\u00e9e \u00e0 20 km. Elle s'est pourtant rendue sur les lieux 9h apr\u00e8s l'attaque.\r\nDeuxi\u00e8me symbole . la dissolution de la milice Dan na Ambassagou. Ce groupe d'autod\u00e9fense de l'ethnie dogon est compos\u00e9 de chasseurs traditionnels. Des chasseurs soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre les responsables du massacre de samedi ainsi que d'autres violences contre les membres de l'ethnie peul. Le conflit communautaire entre peul et dogon dans le centre du Mali a fait au moins 500 victimes de part et d'autres l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nCoralie Pierret Bamako pour RTS Info ))\r\n(Sainte Sophie) Le pr\u00e9sident turc veut renommer l'ancienne basilique sainte-sophie d'Istanbul\r\nTr\u00e8s pris\u00e9 des touristes... ce mus\u00e9e fait r\u00e9guli\u00e8rmeent l'objet de pol\u00e9miques entre chr\u00e9tiens et musulmans... qui se disputent son utilisation\r\nInterrog\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Recep Tayip Erdoan \u00e9voque l'id\u00e9e d'appeler le lieu \"mosqu\u00e9e Sainte Sophie\":.. apr\u00e8s les \u00e9lecitons locales de dimanche\r\n(18/SUITES MAREE NOIRE ITV TAMIC) En France... des oiseaux mazout\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s ces derniers jours sur des plages basques et landaises...\r\nLa Cons\u00e9quence du naufrage du Grande America... il y a deux semaines au large du golfe de Gascogne\r\nCe sont les premiers volatiles victimes de cette pollution maritime... et sans doute pas les derniers\r\nLe fioul est bel et bien attendu ces prochains jours sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises... le tout est de savoir \u00e0 quel endroit\r\nEcoutez Nicolas Tamic... responsable des op\u00e9rations au C\u00e8dre... le centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pollutions accidentelles des eaux\r\n  00'41\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\n(16/CURLING CHAMPIONNAT ITV L\u00d6RTSCHER (REP 22H30)) Les Suissesses sont championnes du monde de curling!\r\nElles ont battu les Su\u00e9doises hier en finale; 8 \u00e0 7\r\nEt il a fallu des nerfs d'acier \u00e0 la skip... Alina P\u00e4tz... pour ma\u00eetriser la derni\u00e8re pierre du dernier end... celle qui a donn\u00e9 le titre \u00e0 l'\u00e9quipe suisse du CC Aarau\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz a demand\u00e9 \u00e0 Patrick L\u00f6rtscher, m\u00e9daill\u00e9 olympique et consulant RTS s'il s'attendait \u00e0 cette victoire...\r\n  00'53\r\nEt pour la skip Alina P\u00e4tz... c'est un troisi\u00e8me titre mondial.\r\nL'\u00e9quipe de Gen\u00e8ve sera elle engag\u00e9e aux Championnats du Monde masculins \u00e0 la fin du mois au Canada.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Rapport mueller) - r\u00e9sum\u00e9 du rapport mueller par le minist\u00e8re de la justice\r\n- pas de collusion av\u00e9r\u00e9e\r\n- trump a-t-il fait obstruction ou non? c'est au minist\u00e8re de la justice de trancher\r\n- d\u00e9mocrates exigent la publication du rapport entier\r\n(Xi Jinping en France) \r\n(Tha\u00eflande) \r\n(Mali suites massacre) \r\n(Nouveau Traitement) \"L'europe a un besoin urgent d'une strat\u00e9gie pour la Chine\". Les mots du commissaire europ\u00e9en allemand hier... alors que l'Italie vient de s'allier au projet chinois de nouvelles routes de la soie. Ces inqui\u00e9tudes seront aussi au menu d'un sommet demain \u00e0 Paris... avec Emmanuel Macron, Angela Merkel, Jean-CLaude Juncker ET XI Jin Ping\r\n****************", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-25T06:00:50_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-25T06:00:50_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10296670", "ece-10296658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-31T06:16:10Z", "webPublicationDate": "2019-03-25T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F572DE5-2D72-401E-A2C7-AB5396DF6806", "internalArchiveId": "3F572DE5-2D72-401E-A2C7-AB5396DF6806", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC perd neuf si\u00e8ges au Parlement zurichois: interview de Claude Longchamp", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Interview de Claude Longchamps, politologue.\r\n\r\nL'UDC perd neuf si\u00e8ges au Parlement zurichois: interview de Claude Longchamp  \r\nClaude Longchamps, politologue\r\nL'UDC perd 9 si\u00e8ges au parlement zurichois, il y a de quoi avoir des sueurs froides 7 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nle symbole est tr\u00e8s fort: c'est Le canton de Christoph Blocher, l\u00e0 o\u00f9 l'aile bloch\u00e9rienne est la plus ancr\u00e9e, qui inflige cette sanction \u00e0 l'UDC ...\r\nIl y a eu le signal vaudois - le mauvais r\u00e9sultat de Pascal Dessauges en vue du Conseil d'etat vaudois, maintenant il y a le signal zurichois, l'UDC ne r\u00e9pond plus aux attentes des \u00e9lecteurs ?\r\nL'UDC arrive \u00e0 la fin d'un cycle ?\r\nA qui la faute ? La nouvelle \u00e9quipe dirigeante Albert Roesti, le pr\u00e9sident de l'UDC, Thomas Aeschi vice-pr\u00e9sident, C\u00e9line Amaudruz vice-pr\u00e9sidente , ne sont pas les bonnes personnes ?\r\nPour stopper l'\u00e9rosion, que doit faire l'UDC ? Devenir un parti qui d\u00e9fend aussi le climat ?\r\nDifficile pour un parti comme l'UDC qui a souvent affich\u00e9 une unit\u00e9 et une coh\u00e9rence \u00e0 toute \u00e9preuve de changer soudain de ligne ... non ? \r\nL'UDC veut rebondir avec le dossier europ\u00e9en mais est-ce vraiment la bonen strat\u00e9gie ? Dans les diners de famille, on parle plus du r\u00e9chauffement climatique que de l'accord cadre avec Bruxelles !\r\nET puis la r\u00e9sistance \u00e0 l'Europe n'est plus le terrain de jeu uniquement de l'UDC. Les syndicats sont aussi sur ce th\u00e8me ! \u00e7a brouille un peu les cartes ?\r\nL'UDC reste tout de m\u00eame le parti qui a le plus grand poids au parlement zurichois avec 45 si\u00e8ges. Est-ce que c'est un peu la photographie de ce qui nous attend \u00e0 l'automne: l'UDC sera toujours le premier parti de Suisse mais ne progressera pas ...\r\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nVague verte \u00e0 Zurich:\r\nLa stup\u00e9faction\r\nL'effet Fukushima en 2011\r\nL'effet gr\u00e8ve pour le climat en 2019\r\nLes forces \u00e9cologistes \u00e0 Zurich - verts et verts lib\u00e9raux - d\u00e9tiennent un quart du parlement zurichois - 45 sur 180 si\u00e8ges.\r\nRetour des Verts \u00e0 l'ex\u00e9cutif avec Martin Neukom.\r\nNathalie Rickli \u00e9lue \u00e0 la 7e place. \r\nCorrection: - 6 si\u00e8ges pour les Verts, - 5 pour les Verts lib\u00e9raux en 2011.\r\nDes sueurs froides \u00e0 l'UDC: il perd 9 si\u00e8ges au parlement - mais a toujours le plus grand poids avec 45 si\u00e8ges.\r\nLe PBD n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au Parlement. \r\nGlissement \u00e0 gauche - du jamais vu selon Michael Hermann !\r\nLa s\u00e9cheresse de l'\u00e9t\u00e9 2018, l'\u00e9chec de la loi sur le Co2 puis les gr\u00e8ves sur le climat: c'est ce dont on parle aux repas de famille, plus que d'immigration ou d'Europe ..\r\nL'UDC manque de meneurs apr\u00e8s le retrait de Christoph Blocher\r\nLigne plus assez claire \r\nL'UDc s'est fait piquer son autre th\u00e8me phare- l'Europe. Le PS et les syndicats sont aussi sur ce cr\u00e9neau", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296695", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC perd neuf si\u00e8ges au Parlement zurichois: interview de Claude Longchamp / FOR_2019-03-25T18:02:00_developpement-4", "Forum du 25.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Claude Longchamps, politologue."], "variantIds": ["ece-10296695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:33Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on revient en Suisse maintenant avec cette question : l'UDC peut -elle r\u00e9sister \u00e0 la vague verte, c'est la question qui se pose au lendemain des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises le parti agrarien en effet perdu 9 si\u00e8ges au Parlement, alors que les Verts et les Verts lib\u00e9raux en ont obtenu 9 de plus chacun, le constat est l\u00e0 l'enjeu climatique a s\u00e9duit les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs Camille Degoat, vous \u00eates l'une de nos correspondante \u00e0 Berne pour vous vous \u00eates procur\u00e9 un document de travail du parti, l'UDC sur l'environnement, est ce que \u00e7a veut dire que l'UDC est en train de verdir son programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nNous sommes un parti pragmatique qui ne se laisse pas dirig\u00e9 par les tendances saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 a des propos qui montre bien l'ambiance du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence de l'UDC apr\u00e8s les votations d'hier, Albert R\u00f6sti, admet que l'\u00e9chec a \u00e9t\u00e9 plus cuisant que pr\u00e9vu et que ce qu'il appelle une hyst\u00e9rie climatique a jou\u00e9 un r\u00f4le important, la pr\u00e9sidence du parti se r\u00e9unit d'ailleurs ce vendredi pour analyser les r\u00e9sultats en d\u00e9tail et \u00e9tudier la strat\u00e9gie \u00e0 adopter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [96%] :\r\nAlors concr\u00e8tement, quelles propositions le parti a -t-il sur le feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [94%] :\r\nEh bien, il est en train d'\u00e9laborer une fiche d'information sur l'environnement, un document de travail que nous nous sommes procur\u00e9s h\u00e9 bien dans ce document, il est notamment question de favoriser la production \u00e9nerg\u00e9tique indig\u00e8nes, mais l'enjeu principal pour le d\u00e9c\u00e8s de limiter \u00e0 tout prix l'augmentation de la charge fiscale pour les classes moyennes, comme le dit d'ailleurs le conseiller national Micha\u00ebl Buffat \u00e0 l'UDC on ne veut pas de solution qui passe par les taxes, on veut par les taxes, on veut que la Suisse reste comp\u00e9titive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [93%] :\r\nOn est donc \u00e0 l'UDC est encore au stade de la r\u00e9flexion, mais qu'est -ce qu'on en dit, au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nEh bien le climat fait parler de lui pour Micha\u00ebl Buffat, le constat est bien l\u00e0, c'est une question qui marque les gens le d\u00e9put\u00e9 Yves Nidegger pense, lui, que ce n'est pas le r\u00e9chauffement climatique qui est nouveau, mais bien le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique, le Genevois rappelle dans la foul\u00e9e que l'UDC a toujours eu un discours en lien avec la Nature, notamment quand il s'agit de limiter l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que que le parti surfe sur la vague verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national s'en d\u00e9fend, il explique qu'une partie de l'UDC est sensible \u00e0 l'enjeu climatique depuis des ann\u00e9es, je sais de quoi je parle, je suis moi- m\u00eame agriculteur, je vis dans la nature, je vis gr\u00e2ce \u00e0 la nature pr\u00e9cise le Fribourgeois il se r\u00e9jouit de la prise de conscience des jeunes mais rappelle qu'il y a les grandes th\u00e9ories d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre la pratique, il donne un exemple parmi d'autres, chez les agriculteurs, \u00e7a fait 30 ans qu'on essaie de diminuer les doses des pesticides, alors on le voit \u00e0 l'UDC de discours s'affrontent : celui de pr\u00e9sident du pr\u00e9sident qui ne veut pas c\u00e9der \u00e0 ce qu'ils consid\u00e8rent \u00eatre une tendance et puis il y a ceux qui d\u00e9fendent une UDC sensible aux pr\u00e9occupations \u00e9cologiques et pour cette UDC l\u00e0 le d\u00e9fi c'est maintenant d'expliquer plus clairement \u00e0 la population la politique environnementale du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [94%] :\r\nCamille Degott je vous remercie et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on accueille le politologue Claude Longchamp, bonsoir monsieur, bonsoir l'UDC qui perd 9 si\u00e8ges au Parlement zurichois on peut dire qu'il y a de quoi avoir des sueurs froides, 7 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, c'est certainement dans la dimension une grande surprise que l'UDC peuvent qu'elle perdrait 5 pourcent de tous les \u00e9lecteurs rien du canton de Z\u00fcrich, \u00e7a c'est quand m\u00eame une chose \u00e9norme, 600 on se rappelle que l'UDC z\u00fcrichois, c'\u00e9tait la premi\u00e8re partie depuis des ann\u00e9es 90 qui a chang\u00e9 la politique de l'UDC Monsieur Blocher qui a fait une politique contre l'Union europ\u00e9enne, une politique entre elles, la politique migratoire de l'\u00c9tat et puis c'\u00e9tait quand m\u00eame pendant maintenant 25 ans, un parti de succ\u00e8s, maintenant c'est l'inverse et certainement 6 mois avant les votes assez les les \u00e9lections nationales, 6 mois avant qu'on dit que les \u00e9lections zurichois donne la direction pour les \u00e9lections nationales, c'est certainement une tr\u00e8s grande tu cette d\u00e9faite pour le parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [93%] :\r\nCette cette d\u00e9faite dans le canton, m\u00eame de Christoph Blocher est -ce que c'est le signe que l'UDC arrive \u00e0 la fin d'un cycle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [91%] :\r\nOui, je pense bien que maintenant on a v\u00e9cu pendant 25 ans, un grand succ\u00e8s, si l'on regarde un tout petit peu attend succ\u00e8s du parti sinon regarde un tout petit peu comment sont \u00e9valu\u00e9s les sujets, les th\u00e8mes de du parti, \u00e7a a commenc\u00e9 avec la politique d'asile apr\u00e8s la politique migratoire, la politique anti- europ\u00e9enne et finalement aussi des probl\u00e8mes avec l'\u00c9tat, qui \u00e9taient tous tous tous chaque fois contest\u00e9 par le parti, finalement, c'\u00e9tait quand m\u00eame tous toujours des sujets qui ont commenc\u00e9 dans le canton de Z\u00fcrich et qui sentent \u00e9loign\u00e9s du canton d'Uri pour la peau pour la Suisse al\u00e9manique et m\u00eame des fois pour toute la Suisse alors c'\u00e9tait quand m\u00eame le moteur pour ce parti pendant 2001 un coeur de de cette si\u00e8cles pourquoi ils ont d\u00fb d\u00e9suet des succ\u00e8s si \u00e7a change maintenant, c'est pour le parti, c'est certainement une situation assez grave notamment cite ainsi l'on voit quand m\u00eame un temps encore un tout petit peu de plus que il y a un probl\u00e8me avec personne, il y a un probl\u00e8me aussi avec le programme etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [84%] :\r\nBen, \u00e0 qui la faute, Claude Longchamp, c'est celle, c'est la nouvelle \u00e9quipe dirigeante Albert Roche, le pr\u00e9sident de l'UDC Thomas, le vice- pr\u00e9sident, C\u00e9line Amaudruz, la vice- pr\u00e9sidente, ce ne sont pas des personnes suffisamment charismatiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [90%] :\r\nJe pense pas qu'on peut faire une analyse d'un un facteur qui est d\u00e9cisif pour la nouvelle situation de ce parti, mais tout commen\u00e7ait avec cette l\u00e9gislature on se, on se souvient qu'ils ont perdu tous les initiatives qu'ils ont lanc\u00e9e pendant cette cette l\u00e9gislature, les initiatives populaires qui \u00e9tait une force du parti pendant 10 ans pendant 12 ans, on peut dire, ils ont perdu tout ce qu'ils ont perdu m\u00eame lisez les les r\u00e9f\u00e9rendums qui sont lanc\u00e9s, ils ont perdu en Suisse romande, d'abord les \u00e9lections canton de Valais apr\u00e8s canton de Neuch\u00e2tel et puis il y a maintenant m\u00eame des cantons, des cantons en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 on a des situations o\u00f9 le parti perd 3 ou 4 ou 5 pourcent alors je pense quand m\u00eame, c'est un grand changement et c'est un changement finalement d\u00fb \u00e0 une peut-\u00eatre une nouvelle \u00e9quipe qui ne peut plus g\u00e9rer ce parti et peut-\u00eatre un, m\u00eame un peu autoritaire comme faisait Monsieur Blocher qui n'a pas vraiment qu'on se dit qu'elle n'a pas, qui n'est pas vraiment aucun ancien que les chez les sujets de la population ont chang\u00e9 ses ann\u00e9es c'est plus la politique migratoire aujourd'hui c'est plut\u00f4t la politique de sant\u00e9 et la politique des caisses maladie la politique du social qui touche les personnes L \u00e0, je pense, le parti n'a pas vraiment trouv\u00e9 le courant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [88%] :\r\nEt pour stopper cette \u00e9rosion que doit faire l'UDC qui elle doit venir on entendait Camille de hein qui qui s'est procur\u00e9 ce ce ce document o\u00f9 l'UDC r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mani\u00e8re dont elle peut s'investir sur le dossier climatique est ce que devenir un parti qui d\u00e9fend aussi le climat, \u00e7a peut \u00eatre une bonne recette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [88%] :\r\nPour l'UDC ici, \u00e7a sera tenu par le groupe parlementaire, je dirais oui, si \u00e7a n'est, ce n'est pas tenu par le groupe parlementaire, \u00e7a peut aussi \u00eatre assez probl\u00e9matique parce que finalement les m\u00e9dias avancent \u00e7a \u00e7a int\u00e9ress\u00e9s vont s'engager au nouveau discours du parti mais ils vont aussi remarquer que L\u00e9o en conseil national qu'on vote le contraire, c'est la situation appelle du Parti lib\u00e9ral radical actuel o\u00f9 on a cette cette scission, on peut, il aime bien le dire, et puis \u00e7a se montre tr\u00e8s bien pour un parti cette de d\u00e9savantage, moi j'ai plut\u00f4t l'impression que c'est il ne faut pas la correction dans ce sujet -l\u00e0, parce qu'il est pas important pour les \u00e9lecteurs, le plus important pour les \u00e9lecteurs de l'UDC, il faut retrouver pour l'UDC la force de mobilisation, c'\u00e9tait toujours la force le du parti, c'est de mobiliser pendant les campagnes \u00e9lectorales, que j'ai vraiment eu l'impression, cette fois \u00e0 Zurich \u00e7a vraiment rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [95%] :\r\nClaude Longchamp, vous restez avec nous parce qu'on va analyser maintenant la situation des Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'aune de ces \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T17:28:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Criminologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9DF4D82-8EE8-4100-B711-4E989E4BD49C", "internalArchiveId": "C9DF4D82-8EE8-4100-B711-4E989E4BD49C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Zurichois aux urnes, un scrutin en forme de test avant les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes Zurichois aux urnes, un scrutin en forme de test avant les f\u00e9d\u00e9rales Les Zurichois votaient aujourd'hui pour renouveler leurs repr\u00e9sentants au gouvernement et au parlement de leur canton. Des \u00e9lections observ\u00e9es avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat au niveau national, car dans ce canton d'un million et demi d'habitants, \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, elles ont une valeur de test pour les F\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\nAvec des enjeux importants, et de possibles surprises pour les principaux partis du canton. S\u00e9verine Ambrus, on vous retrouve \u00e0 Zurich. Les premi\u00e8res estimations pour le conseil d'Etat viennent d'\u00eatre communiqu\u00e9es.\r\nSelon ces premi\u00e8res estimations, seraient \u00e9lus \u00e0 ce stade au conseil d'\u00e9tat zurichois..C'est/ ce n'est pas une surprise, parce que durant la campagne..\r\n***S\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nGrosse d\u00e9ectpion possible dans le camp bourgeois.\r\nNatalie Rickli, serait \u00e9lue  mais plut\u00f4t en queue de peloton.\r\n C'est ce que lui pr\u00e9disaient d\u00e9j\u00e9 les sondages qui montraient une certaine d\u00e9fiance d'une partie de l'\u00e9lecotrat de droite \u00e0 son \u00e9gard, notamment en raison de ses positions sur la libre circulation.\r\nLe PLR essuierait une d\u00e9faite historique avec la perte de son 2e si\u00e8ge. le nouveua venu Thomas Vogel n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre.\r\nEnfin les verts cr\u00e9ent la surprise:  ils uraient r\u00e9ussi  leur pari de placer leur candidat Martin Neukomm.\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre\u00e9galement  \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nOn attend encore les premiers r\u00e9sultats officiels en ce qui concerne le parlement du canton mais la presse al\u00e9manique a publi\u00e9 des tendances.\r\nC\u00f4t\u00e9 parlement, l'UDC serait en perte de vitesse pr\u00e8s de 5% de baisse.\r\nTendance \u00e0  ce stade \u00e0 la baisse aussi dans une moindre mesure du PS et du PLR au parlement du canton.\r\nVerts et verts lib\u00e9raux qui avaient \u00e9t\u00e9 en perte de vitesse en 2015 pourraient revenir en force au parlement cantonal. \r\nC'est ce qui semble se dessiner pour l'instant..mais cela peut encore changer d'ici au rasultats finaux.\r\nLess verts progresseraientici aussi  pour l'instant  de plus d e 3 % et les Verts lib\u00e9raux de plus de 5%.\r\nCe qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fois a manifestations pour le climat et au dossier europ\u00e9en.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Zurichois aux urnes, un scrutin en forme de test avant les f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-03-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.03.2019"], "variantIds": ["ece-10294859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T17:34:33Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Zurichois votaient aujourd'hui pour renouveler leurs repr\u00e9sentants au gouvernement et au parlement de leur canton des \u00e9lections observ\u00e9es avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat au niveau national, car dans ce canton d'un 1000000 et demi d'habitants \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, elles ont une valeur de test pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, avec des enjeux importants et de possibles surprises pour les principaux partis du canton c'est russe, on vous retrouve en Direct \u00e0 Z\u00fcrich, les premi\u00e8res tendances pour le Conseil d'\u00c9tat viennent d'\u00eatre communiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, il s'agit de 2 premi\u00e8res estimations et pas de de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, mais si elle se confirme, \u00e7a pourrait \u00eatre une grosse d\u00e9ception dans le camp bourgeois natalie Rickli serait \u00e9lue mais plut\u00f4t en queue de peloton, c'est ce que lui pr\u00e9disaient d\u00e9j\u00e0 les sondages qui montraient une certaine d\u00e9fiance d'une partie de l'\u00e9lectorat de droite \u00e0 son \u00e9gard, notamment en raison de ses positions sur la libre circulation et le PLR lui et si c'\u00e9tait confirm\u00e9 une d\u00e9faite historique avec la perte de son 2\u00e8me si\u00e8ge le nouveau venu, Thomas Vogel n'aurait, selon ces premi\u00e8res estimations n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre enfin les verts cr\u00e9ent la surprise, ils auraient r\u00e9ussi leur pari de placer leur candidat Martin Neukomm. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [92%] :\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des surprises au parlement zurichois cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors on attend encore les premiers premi\u00e8res tendances officielles en ce qui concerne le parlement du canton, mais la presse al\u00e9manique a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 des certaines tendances C\u00f4t\u00e9 parlement l'UDC serait en perte de vitesse, pour l'instant au niveau du Parlement, tendance \u00e0 la baisse aussi au niveau du Parlement, dans une moindre mesure, pour le PS et le PLR, tout \u00e7a est encore \u00e0 confirmer en fin d'apr\u00e8s- midi et, l\u00e0 aussi pour le parlement du canton de Z\u00fcrich, ce serait les Verts et puis les Verts lib\u00e9raux qui serait en forte progression au niveau de ce parlement cantonal, c'est ce qui semble se dessiner pour l'instant, les Verts progressait, ici aussi, pour l'instant de plus de 3 pourcent et les Verts lib\u00e9raux de plus de 5 pourcent ce qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fois aux manifestations pour le pour le climat et puis \u00e0 la question de l'accord-cadre avec Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [88%] :\r\nUn stade s\u00e9lection au gouvernement au aujourd'hui quoi \u00e0 d\u00e9couvrir tout au long de cet apr\u00e8s- midi dans nos diff\u00e9rents journaux d'information mais aussi dans Forum ce soir \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF59077A-2E45-4771-B0A1-80D679E18141", "internalArchiveId": "CF59077A-2E45-4771-B0A1-80D679E18141", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique Les Zurichois votaient aujourd'hui pour renouveler leurs repr\u00e9sentants au gouvernement et au parlement de leur canton. Des \u00e9lections observ\u00e9es avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat au niveau national, car dans ce canton d'un million et demi d'habitants, \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, elles ont une valeur de test pour les F\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\nAvec des enjeux importants, et de possibles surprises pour les principaux partis du canton. S\u00e9verine Ambrus, on vous retrouve \u00e0 Zurich. Les premi\u00e8res estimations pour le conseil d'Etat viennent d'\u00eatre communiqu\u00e9es.\r\nSelon ces premi\u00e8res estimations, seraient \u00e9lus \u00e0 ce stade au conseil d'\u00e9tat zurichois..C'est/ ce n'est pas une surprise, parce que durant la campagne..\r\n***S\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nGrosse d\u00e9ectpion possible dans le camp bourgeois.\r\nNatalie Rickli, serait \u00e9lue  mais plut\u00f4t en queue de peloton.\r\n C'est ce que lui pr\u00e9disaient d\u00e9j\u00e9 les sondages qui montraient une certaine d\u00e9fiance d'une partie de l'\u00e9lecotrat de droite \u00e0 son \u00e9gard, notamment en raison de ses positions sur la libre circulation.\r\nLe PLR essuierait une d\u00e9faite historique avec la perte de son 2e si\u00e8ge. le nouveua venu Thomas Vogel n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre.\r\nEnfin les verts cr\u00e9ent la surprise:  ils uraient r\u00e9ussi  leur pari de placer leur candidat Martin Neukomm.\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre\u00e9galement  \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nOn attend encore les premiers r\u00e9sultats officiels en ce qui concerne le parlement du canton mais la presse al\u00e9manique a publi\u00e9 des tendances.\r\nC\u00f4t\u00e9 parlement, l'UDC serait en perte de vitesse pr\u00e8s de 5% de baisse.\r\nTendance \u00e0  ce stade \u00e0 la baisse aussi dans une moindre mesure du PS et du PLR au parlement du canton.\r\nVerts et verts lib\u00e9raux qui avaient \u00e9t\u00e9 en perte de vitesse en 2015 pourraient revenir en force au parlement cantonal. \r\nC'est ce qui semble se dessiner pour l'instant..mais cela peut encore changer d'ici au rasultats finaux.\r\nLess verts progresseraientici aussi  pour l'instant  de plus d e 3 % et les Verts lib\u00e9raux de plus de 5%.\r\nCe qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fois a manifestations pour le climat et au dossier europ\u00e9en.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-03-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.03.2019"], "variantIds": ["ece-10294857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T17:37:22Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va lancer la revue de presse car il est beaucoup question de salaire aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique de ce dimanche cette presque que vous avez parcouru Nicole della Pietra avec notamment un paradoxe du c\u00f4t\u00e9 des CFF oui le SonntagsBlick revient sur l'excellente sant\u00e9 des CFF et pourtant l'entreprise recourent de plus en plus \u00e0 des travailleurs temporaires, leur nombre a presque tripl\u00e9 en 5 ans, les syndicats d\u00e9noncent des \u00e9conomies sur le dos du personnel et l'ANC Thomson nous dit que soit le salaire du patron des CFF passe \u00e0 plus d'un 1000000 de francs d\u00e8s 2020, soit on risque de le voir faire ses valises, c'est en tout cas ce qui ressort d'une lettre de la pr\u00e9sidente du conseil d'administration adress\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce dernier plaide lui pour une r\u00e9duction de 4 pourcent du plafond salarial d'Andreas Meyer et des salaires, il en est encore question avec celui des managers des banques \u00e0 nouveau sous le feu des critiques l'annonce vendredi d'un bond de 30 pourcent pour le cr\u00eape le salaire du patron du Cr\u00e9dit Suisse, a cr\u00e9\u00e9 une longue, une onde de choc, rel\u00e8ve la SonntagsZeitung, qui nous apprend que le PS menace de relancer l'initiative 1 12 qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e il y a 5 ans, la fondation Ethos elle rappelle qu'UBS risque une amende de plus de 5 milliards de francs en France et que dans ce contexte, le bonus de Sergio Ermotti et tout \u00e0 fait incompr\u00e9hensible, une femme manager figure aussi en bonne place dans la presse de ce dimanche, Nicole, la nouvelle pr\u00e9sidente du conseil d'administration de la Migros Urszula Nolte devra faire ses preuves, pr\u00e9vient l'ANC cet Thomson la Migros en perte de vitesse a s\u00e9rieusement besoin de changement quant \u00e0 son salaire, elle devrait empocher 400000 francs pour un mettant alors on ne sait pas ce qu'elle en pense, mais ceux qui ne sont pas contents, ce sont les travailleurs portugais en Suisse, toujours selon l'ANC Thomson PAC toujours plus nombreux \u00e0 rentrer au bercail, plus moyen d'\u00e9conomistes et d'\u00e9conomiser, disent -ils, sans compter que l'\u00e9change automatique d'informations oblige les propri\u00e9taires d'un bien immobilier au pays, \u00e0 passer \u00e0 la caisse aupr\u00e8s du Fisc suisse est tout autre chose avec ces n\u00e9o- nazis \u00e0 la mode helv\u00e9tique dont s'inqui\u00e8te le SonntagsBlick Nicole avec ces photos chocs de croix gamm\u00e9es portrait d'Hitler et armes automatiques sur Facebook, certains ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la folie meurtri\u00e8re de Christchurch, un drame comme celui qui a frapp\u00e9 la Nouvelle-Z\u00e9lande n'est qu'une question de temps, en Suisse, selon le journal, mais contrairement aux islamistes, ces extr\u00e9mistes peuvent agir en toute tranquillit\u00e9 la loi interdit aux services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration de les placer sur \u00e9coute, notamment le droit suisse les consid\u00e8rent comme des extr\u00e9mistes violents mais pas comme des terroristes, la revue de presse dominicale al\u00e9manique revue par vos soins, Nicole de la Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD49D0F6-A26F-457F-8E60-9726BD39A932", "internalArchiveId": "BD49D0F6-A26F-457F-8E60-9726BD39A932", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vague verte aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interviews de Balthasar Gl\u00e4tti et d'Isabelle Chevalley", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "Interviews de Balthasar Gl\u00e4tti, conseiller national (Verts/ZH), et d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD).\r\n\r\nLa vague verte aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interviews de Balthasar Gl\u00e4tti et d'Isabelle Chevalley 18h Elections cantonales zurichoises : la vague verte et vert'lib\r\n Isabelle Chevalley ** 18 ** 30)\r\nConseill\u00e8re nationale Parti vert-lib\u00e9ral / VD\r\nVague vert'lib', peut-on dire que vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la tendance \"climat\" et de la division au sein du PS (C.Galad\u00e9..) pour capter des voix de socialistes pro-europ\u00e9en...y a pas un effet d'aub\u00e8ne? \r\nVrai raz-de-mar\u00e9e aux f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nAlliance (UDC ou centre)? Besoin d'alliance vraiment? Quelle strat\u00e9gie pour octobre? \r\nZH test mais ZH canton urbain o\u00f9 les Verts-lib' ont peut-\u00eatre la cote mais comment  s'adresser \u00e0 l'ensemble de la population suisse en octobre ou \u00e0 des cantons moins sensibles \u00e0 l'esprit \"bobo\" vert-lib\u00e9ral? \r\nabsence de personnalit\u00e9 au sein des verts-lib\u00e9raux en Suisse romande....\r\nVerts-lib\u00e9raux...Gallad\u00e9....du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, plus \u00e0 gauche? Fusion avec les Verts?", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294840", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La vague verte aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interviews de Balthasar Gl\u00e4tti et d'Isabelle Chevalley / FOR_2019-03-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews de Balthasar Gl\u00e4tti, conseiller national (Verts/ZH), et d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD)."], "variantIds": ["ece-10294840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:31Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt j'ai m\u00eame pas besoin d'dire bonne soir\u00e9e \u00e0 Balthasar Gl\u00e4ttli puisque Balthasar Gl\u00e4ttli bonsoir, bonsoir tout \u00e0 l'heure quand je disais au vu et au t\u00e9l\u00e9phone, vous m'avez dit j'esp\u00e8re que je serai dans un endroit on ne f\u00eatera pas trop parce que \u00e7a va \u00eatre la f\u00eate ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [88%] :\r\nOui, alors j'ai j'ai d\u00fb me d\u00e9placer vraiment parce que la f\u00eate ici \u00e0 soeur XLR c'est vraiment une grande f\u00eate, parce que finalement, la, la, on partait non seulement au niveau du Parlement, mais aussi aux convenablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, vous ne l'avez remport\u00e9 ces \u00e9lections, c'\u00e9tait vos \u00e9lections \u00e0 vous, les Verts, mais voil\u00e0 la question qu'on ne peut pas s'emp\u00eacher de vous poser est -ce que \u00e7a ne risque pas d'\u00eatre une \u00e9lection, enfin une victoire purement conjoncturel, il y avait eu l'effet Fukushima, on a l'impression que cette fois -ci c'est aussi en raison des manifestations, soyons clairs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [83%] :\r\nJe crois que c'est pas vraiment seulement un effet qui qui qui va satisfaire se distraire, apr\u00e8s parce que finalement, les Verts on on fait des pommes victoire d\u00e9j\u00e0 durant les les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a veut dire que temps des moments o\u00f9 le climat n'\u00e9tait pas encore \u00e0 la une des d\u00e9chirure, on a d\u00e9j\u00e0 fait des avant de AT&T \u00e7a Ronsard, on a un pupitre of IT est une politique s\u00e9rieuse pour la environnement et maintenant c'est clair que ces circonstances sont certainement pas saveurs des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nVous restez avec nous pour accueillir Isabelle Chevalley bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates aussi conseill\u00e8re nationale du Parti Vert lib\u00e9ral autre partie hein qui qui r\u00e9ussissent cette \u00e9lections z\u00fcrichoises vous, comment vous l'analysez cette ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:34) [93%] :\r\nJe pense que le Parti Vert lib\u00e9ral s'est clairement positionn\u00e9 aussi sur le climat et sur l'accord-cadre europ\u00e9en. \r\nOn est le seul parti en Suisse clairement \u00e0 cette annonc\u00e9e pour cet accord-cadre d'embl\u00e9e les autres partis ont suivi derri\u00e8re, les Verts 11 sont plut\u00f4t contre, \u00e0 cause de ce probl\u00e8me, Mathilde et protection des salaires et donc peut-\u00eatre \u00e7a les p\u00eacheurs aussi un petit peu l\u00e0- dedans, mais je pense que cette double efficacit\u00e9 climat accord-cadre a fait qu'on a eu ce ce bond extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [84%] :\r\nOui, Balthasar Gl\u00e4ttli c'est vrai \u00e7a, vous \u00e9coutez, vous vous tergiverser beaucoup plus sur la question europ\u00e9enne, alors que les Verts lib les Verts lib\u00e9raux non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0, je crois que nous avons eu une une qui aussi son accent, parce que finalement je crois que c'est, c'est trop t\u00f4t de dire oui ou non c'\u00e9tait cette clart\u00e9 que que que le fond, les Verts 8 mais alors \u00e0 eux de choisir leur position \u00e0 nous, on attend plut\u00f4t que beaucoup de questions qui sont des questions importantes pour essayer, c'est, c'est c'est ce soir encore clarifi\u00e9es avant qu'on en fasse une une position finale mais finalement je, je dois dire que c'est, c'est c'est \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s, trop moment pour l'environnement parce qu'ensemble, les Verts et les Verts, maintenant on a la m\u00eame force que l'UDC et il y a, il y a quelque chose, on \u00e9tait en fait la moiti\u00e9 ensemble la moiti\u00e9 de l'UDC dans le canton de s\u00e9rie que \u00e7a, c'est une vague verte qui ensemble avec le PS et la liste alternative \u00e7a va nous permettre vraiment d'avanc\u00e9es dans le domaine de l'environnement \u00e9tant domaine notamment de la politique pour la protection du climat, mais \u00e7a c'est la bonne nouvelle, tu toujours pas ensemble, avec aussi, il faut dire qu'\u00e0 la la coche elle a aussi vraiment profiter de ces \u00e9lections parce que on a gagn\u00e9 9 si\u00e8ges, le PS, ils sont pas ils sont perdus, hein, mais la liste alternative gauche de gauche pourrait en dire on a gagn\u00e9 1 alors que les 9, th\u00e9 Vert, on a avanc\u00e9 de 9 si\u00e8ges, \u00e7a veut dire que c'est non seulement une vague verte, mais c'est aussi une vague verte, rouge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [91%] :\r\nOui, Isabelle Chevalley concernant les les Verts et les Verts lib est -ce que vous diriez que finalement \u00e0 Z\u00fcrich, en tout cas, ben voil\u00e0, ils vont pouvoir travailler collaborer ensemble beaucoup plus et peut-\u00eatre m\u00eame qui sait au niveau f\u00e9d\u00e9ral aussi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:56) [91%] :\r\n\u00e9coutez sur certains sujets, on est clairement en accord sur la loi sur le CO2 sur certains points, environnementaux, parfois on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord sur la mani\u00e8re d'y aller, on pr\u00e9f\u00e8re inciter que taxer parfois, il faut aussi tax\u00e9 parfois il faut plus encourag\u00e9 donc on aimerait bien que le PLR nous rejoignent un petit peu dans cette vague verte de l'\u00e9cologie pour ramener une \u00e9cologie qui est un peu diff\u00e9rente de celle que pr\u00f4nent parfois l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:23) [94%] :\r\nMalheureusement, ils viennent pas nous, pour nous, l'\u00e9cologie est un point tr\u00e8s important d\u00e8s lors, on fera des alliances pour faire avancer ce sujet, c'est bien \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [83%] :\r\nMoi, j'allais dire, est ce que moi je pense pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [83%] :\r\nJe crois m\u00eame Yves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [69%] :\r\nUn compte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [81%] :\r\nC'est, c'est quand m\u00eame un mandat \u00e9lectoral qui nous est donn\u00e9 \u00e0 nos 2 partis et alors il faut pas en ma\u00eetre l'accent sur les divergences, mais on est tr\u00e8s on mettra l'accent sur ce qui est ce qui nourrit au r\u00e9unis dans domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [87%] :\r\nMais ce qui vous r\u00e9unit ce qui vous r\u00e9unit c'est peut-\u00eatre effectivement l'\u00e9cole et, comment dirais -je, les pr\u00e9occupations concernant l'environnement, mais le probl\u00e8me c'est est -ce que comme diraient certains, est ce que vous, les Verts, vous n'\u00eates pas le b\u00e2ton et les Verts Lip la carotte, c'est \u00e0 dire vous vous aimez l'intervention de l'\u00c9tat alors que les Verts lib pr\u00e9f\u00e8rent les incitations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [87%] :\r\nMoi je crois que, en fait, pour moi, c'est pas une question id\u00e9ologique, il faut toujours choisir en fonction de ce qui ceux qui sont les exp\u00e9riences -l\u00e0 la mani\u00e8re la plus efficace de obtenir un r\u00e9sultat politiquement d\u00e9sira \u00e0 peu \u00e9cologiquement d\u00e9sirable et alors l\u00e0, je dirais, si l'on peut, et si l'on peut, par exemple, par paresse par TF1 si mens pas aboutir, c'est, c'est une bonne chose pour moi, c'est le chef, seule remarque que j'ai \u00e0 faire, c'est qu'on aura toujours on a toujours eu la possibilit\u00e9 de se changer en fait personnellement, la mani\u00e8re de vivre, et \u00e7a c'est ouvert, c'est, c'est une libert\u00e9 que l'on a, mais on voit maintenant que que la pure action individuelle ne m\u00e8ne pas encore \u00f4ter aux r\u00e9sultats qui sont, qui sont \u00e0 P\u00e9kin \u00e0 au au probl\u00e8me qui nous impose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [89%] :\r\nOui, Isabelle Chevalley \u00e9videmment dans vert- lib\u00e9ral, il y a, lib\u00e9ral, donc on comprend bien que vous tourniez en priorit\u00e9 vers le Parti lib\u00e9ral radical, il n'emp\u00eache, est -ce que vous devrez vous seriez pas plus inspir\u00e9 de vous tourner de temps en temps vers les Verts sur des questions sur lesquelles vous vous accordez est ce qu'on peut dire aussi que vous avez par exemple b\u00e9n\u00e9ficier de cette tendance, climat et de la division au sein du Parti socialiste avec avec notamment Gallad\u00e9 pour capter des voix de socialistes pro- europ\u00e9en est -ce que votre strat\u00e9gie ne devrait pas \u00eatre un peu plus centr\u00e9, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:36) [95%] :\r\nAlors on est enfant, on n'est pas dogmatique \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, on est en effet alli\u00e9 avec les les personnes de bonne aloi qui veulent faire avancer les causes qui nous tiennent \u00e0 coeur, il est \u00e9vident que sur l'environnement, on est tr\u00e8s souvent avec les Verts, on peut penser \u00e0 la loi, la loi sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:54) [90%] :\r\nLa CSG alimentaire \u00e0 la protection animale appelant th\u00e9matiques comme cela qu'on qui nous tiennent \u00e0 coeur, mais moi je j'appelle toujours le PLR \u00e0 \u00e0 venir parce que je pense pas que ce soit une une cause qui doit \u00eatre d\u00e9fendu que par nos 2 partis et dans ce sens, \u00e7a serait vraiment une bonne chose parce que sur les autres sujets que l'environnement ben malheureusement, on n'est pas souvent d'accord avec les Verts, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faudrait vraiment offrir une alternative aux citoyens en disant : vous pouvez \u00eatre ouvert mais garder une politique lib\u00e9rale qui veut que l'\u00c9tat reste minimaliste et pas qui elle s'immisce dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [89%] :\r\nOui, Balthasar Gl\u00e4ttli pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que vous pensez que ben voil\u00e0, si jamais vous obtenez -vous et les Verts lib\u00e9raux de bons r\u00e9sultats, admettons, par exemple, que vous gagnez vos si\u00e8ges verts et les si\u00e8ges Verts lib soit sup\u00e9rieur au si\u00e8ge PDC et ce qui ne serait pas le temps, \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'essayer de, de faire passer un de vous au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [83%] :\r\nEnfin je j'aimerais bien avoir les les r\u00e9sultats sur table avant de de d'entr\u00e9e et tenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [90%] :\r\nEst ce que c'est quelque chose qui vous tractations oui mais est -ce que c'est quelque chose quelque part dans votre t\u00eate, vous vous dites, il faudrait quand m\u00eame faire attention effectivement \u00e0 \u00e0 nos r\u00e9sultats respectifs et le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9velopper une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [91%] :\r\nMais certainement en va chercher \u00e0 faire le mieux, avec le r\u00e9sultat qu'on voudra et mais ce que je veux pas c'est de d'entrer dans des sp\u00e9culations, ce que je trouve, c'est le plus important maintenant c'est de continuer en ou c'est le climat sur l'agenda politique pour que \u00e7a soit aussi la num\u00e9ro 1 pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et apr\u00e8s on va venir ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [92%] :\r\nOui, Isabelle Chevalley, m\u00eame question \u00e0 vous est -ce qu'on peut imaginer dans le futur, en fonction \u00e9videmment hein, je le souligne des r\u00e9sultats concernant le les chambres est ce qu'on peut imaginer qu'un jour il y a une personnalit\u00e9, on va dire \u00e0 tendance \u00e9cologique qui puisse faire son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:52) [86%] :\r\nLa formule magique, elle repose sur la force des partis et tous les paris sont toujours signal\u00e9s, c'est dans ce sens que l'UDC a obtenu un 2\u00e8me si\u00e8ge mais c'est f\u00e9d\u00e9rales si ces forces change la formule basique devra changer c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [91%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, Balthasar Gl\u00e4ttli, Isabelle Chevalley merci pour alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:16) [79%] :\r\nIl a f\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [95%] :\r\nJ'imagine, merci beaucoup, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire donc sur ce scrutin cantonal z\u00fcrichois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B145B074-4A8F-43AF-B999-55896D87B410", "internalArchiveId": "B145B074-4A8F-43AF-B999-55896D87B410", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C\u00e9r\u00e9monie d'ouverture du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve apr\u00e8s 3 ans de travaux", "publicationDate": "2019-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sami Kanaan, conseiller administratif en charge de la culture de la ville de Gen\u00e8ve PS\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nC\u00e9r\u00e9monie d'ouverture du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve apr\u00e8s 3 ans de travaux 12h30: Grand TH\u00e9\u00e2tre BELZER\r\nA Gen\u00e8ve la foule \u00e9tait pr\u00e9sente ce matin pour la c\u00e9r\u00e9monie officielle d'ouverture du Grand Th\u00e9\u00e2tre. Apr\u00e8s trois ans de travaux...l'institution culturelle est de retour sur son site historique. A l'entr\u00e9e, R\u00e9my Pagani, conseiller administratif en charge des constructions, serrait des mains. Quant \u00e0 Sami Kanaan, magistrat en charge de la culture de la ville, il a tenu \u00e0 souligner l'importance d'ouvrir ces institutions au grand public:\r\n  1'10'' \r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10293301", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9r\u00e9monie d'ouverture du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve apr\u00e8s 3 ans de travaux / 12H30_2019-03-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.03.2019"], "variantIds": ["ece-10293301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T18:22:25Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la foule \u00e9tait pr\u00e9sente ce matin pour la c\u00e9r\u00e9monie officielle d'ouverture du grand th\u00e9\u00e2tre apr\u00e8s 3 ans de travaux, l'institution culturelle est de retour sur son site historique Sami canard au magistrat en charge de la culture de la ville, a tenu \u00e0 souligner l'importance d'ouvrir ces institutions grand public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nLa volont\u00e9 d\u00e9mocratisation avant toute fa\u00e7on dans le domaine culturel, le pire pour nation culturelle, c'est de se contenter du public qu'elle a d\u00e9j\u00e0 des gens d\u00e9j\u00e0 convaincu d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit, il faut toujours songer \u00e0 renouveler son public en terme de g\u00e9n\u00e9rations de profil, surtout dans une Gen\u00e8ve o\u00f9 la population se renouvelle beaucoup des nouveaux arrivants et puis aujourd'hui, effectivement, je pense que les Genevoises et Genevois qui voyez ce chantier pendant des ann\u00e9es sa vie beaucoup de d\u00e9couvrir l'int\u00e9rieur et de voir la qualit\u00e9 de cette r\u00e9novation, effectivement, c'est un b\u00e2timent qui appartient \u00e0 toutes les Genevoises et tous les Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [93%] :\r\nVous avez l'impression qu'en s'exilant pendant 3 ans sur la place des Nations le Grand Th\u00e9\u00e2tre a pu renouveler son public peut-\u00eatre le rajeunir le d\u00e9mocratiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [89%] :\r\nOui, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi parce que beaucoup de Genevois per\u00e7oivent la place des nations comme lointaine d'c'est ce monde abstrait des des Nations, certains ont d'ailleurs protest\u00e9 en fin de compte, c'est une tr\u00e8s grande r\u00e9ussite, \u00e7a nous a emp\u00each\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale de la rive droite, William web nation culturelle et \u00e7a a rappel\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve que notre rive droite est tout aussi int\u00e9ressante que notre rive gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [96%] :\r\nPlus de jeunes peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [88%] :\r\nOui, ils ont profit\u00e9, perte des nations qui est peut-\u00eatre moins intimidant en quelque sorte d'acc\u00e8s tout ce qui est jeune, marche tr\u00e8s fort, donc on a effectivement eu un renouvellement partiel du public et \u00e7a continuera, je pense, l\u00e0 on a la derni\u00e8re saison l'autobus Richter depuis l'arriv\u00e9e de la vielle canne \u00e0 partir de septembre, donc \u00e7a aussi, \u00e7a donnera des des impulsions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-23T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE1606B0-31DC-4CFA-8BFA-FC83F2C468AC", "internalArchiveId": "AE1606B0-31DC-4CFA-8BFA-FC83F2C468AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve pourrait voter sur l'imposition des chiens: d\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Thomas Bl\u00e4si", "publicationDate": "2019-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 PS/GE, membre du front r\u00e9f\u00e9rendaire pour l'imp\u00f4t sur les chiens;Thomas Bl\u00e4si, d\u00e9put\u00e9 UDC/GE\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Romain de Sainte Marie (PS) et Thomas Bl\u00e4si (UDC).\r\n\r\nGen\u00e8ve pourrait voter sur l'imposition des chiens: d\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Thomas Bl\u00e4si   \r\n*** On va passer maintenant \u00e0 un sujet qui peut faire sourire, n'emp\u00eache, les genevois pourraient \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 voter sur l'imp\u00f4t sur les chiens.. Un imp\u00f4t qui existe bel et bien dans plusieurs cantons et communes Suisses. A Gen\u00e8ve il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quelques dizaine de francs par an. UDC et MCG ont r\u00e9ussi a le supprimer au Grand Conseil. Une front r\u00e9f\u00e9rendaire s'est vite constitu\u00e9 pour le r\u00e9habiliter.. Alors imp\u00f4t discriminatoire ou simple acte civique?\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec les d\u00e9put\u00e9s socialiste Romain de Sainte-Marie bonsoir! vous \u00eates membre du front r\u00e9f\u00e9rendaire.. Thomas Bl\u00e4si, UDC bonsoir \u00e0 vous!\r\nThomas Bl\u00e4si:\r\n- Pourquoi faut-il absolument supprimer cet imp\u00f4t?\r\n- Les chiens occupent l'espace public, est ce que ce n'est pas une mani\u00e8re de responsabiliser les ma\u00eetres?\r\n- Ca a quand m\u00eame un cout pour la collectivit\u00e9 est ce que c'est pas normal que les propri\u00e9taires l'assument? (nettoyage des rue, les poubelles sp\u00e9ciales)\r\n- Vous parlez d'un imp\u00f4t antisocial.. mais si on regarde les chiffres fournis par le canton, les proprit\u00e9taires de chiens sont le plus souvent ind\u00e9pendant ou rentiers et propri\u00e9taires de leur logement..\r\n- Gen\u00e8ve en a besoin.. avec budget serr\u00e9, dette.. judicieux de renoncer \u00e0 une entr\u00e9e d'argent?\r\n- Mani\u00e8re de ne pas multiplier plusieurs petits imp\u00f4ts?\r\n- Pourquoi soudainement revenir avec ce vieil impot? C'est b\u00e9n\u00e9fique en ann\u00e9e \u00e9lectorale?\r\n- Ca sert aussi \u00e0 financer le fond national pour les \u00e9pizooties et un autre pours les chiens errants.. alors on parle de quelques francs mais on va les prendre ou?\r\n- Pourquoi Gen\u00e8ve supprimerait cet imp\u00f4t alors qu'il existe dans de nombreux cantons?\r\n- Pas la premi\u00e8re fois que tentative de suppresion.. qu'est ce qui a fait la diff\u00e9rence cette fois?\r\nRomain de Sainte-Marie:\r\n- Pourquoi il faut le garder? Pourquoi vous battre au point de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum?\r\n- Juste pour remplir les caisses de l'Etat c'est un peu l\u00e9ger non?\r\n- 2 millions sur un budget de 8 milliards, c'est pas ce qui va \u00e9ponger la dette du canton, non?\r\n- Pas juste pourquoi uniquement les chiens c'est pas discriminatoire? Pourquoi pas tous les animaux de compagnie ou alors tout ceux qui utilisent les pistes cyclables ou les skateparks?\r\n- Beaucoup de personnes ag\u00e9es ont des chiens, on \u00e9voque le b\u00e9n\u00e9fice social pour les propri\u00e9taires de chiens.. est ce que finalement ce n'est pas un imp\u00f4t antisocial?\r\n- C'est un vieil imp\u00f4t qui remonte \u00e0 tr\u00e8s longtemps.. pour plus de clart\u00e9 ne faudrait-il pas le supprimer?\r\n- Suicide politique de faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9habiliter cet imp\u00f4t? vous perdez l'ensemble des propri\u00e9taires de chiens non?\r\nMerci d'\u00eatre venu d\u00e9battre de cette question dans Forum! Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a jusqu'au 17 avril pour r\u00e9colter 500 signatures!", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10293318", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve pourrait voter sur l'imposition des chiens: d\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Thomas Bl\u00e4si / FOR_2019-03-23T18:02:00_developpement-7", "Forum du 23.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Romain de Sainte Marie (PS) et Thomas Bl\u00e4si (UDC)."], "variantIds": ["ece-10293318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:30Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Genevois pourraient \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 voter un sur l'imp\u00f4t sur les chiens, un imp\u00f4t qui existe bel et bien dans plusieurs cantons et communes Suisses \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quelques dizaines de francs par an UDC et MCG ont r\u00e9ussi \u00e0 le supprimer au Grand Conseil en front r\u00e9f\u00e9rendaire s'est vite constitu\u00e9 pour le r\u00e9habiliter alors imp\u00f4t discriminatoire ou simple acte civique et on en d\u00e9bat ce soir avec les, les d\u00e9put\u00e9s socialistes Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du front r\u00e9f\u00e9rendaire et Thomas Bl\u00e4si UDC bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors Thomas Bl\u00e4si on va commencer avec vous, pourquoi est ce qu'il faut absolument supprimer cet imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [86%] :\r\nParce que c'est un imp\u00f4t qui est compl\u00e8tement surann\u00e9e qui date du XIXe si\u00e8cle et puis est pr\u00e9lev\u00e9 en fait sans m\u00eame plus correspondre aujourd'hui au but qui \u00e9tait ce qui qui est qui, pr\u00eat qui a, qui l'avait mis en place \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est un imp\u00f4t qui n'a absolument plus aucun sens, qui est absolument n\u00e9gligeable, d'un point de vue financier, que ce soit pour les communes o\u00f9 le o\u00f9 le canton et et on estime que, effectivement, pour les les personnes qui a vieilli, qui vieillissent, \u00e7a devient le leur compagnon essentiel et on trouve un petit peu particulier d'aller, d'aller taxer cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [89%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, hein pourquoi, selon vous, il faut le garder au point de se battre et de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [89%] :\r\nMais parce qu'en tout cas, il y a aucune raison de le supprimer, j'aurais pu comprendre c'est une raison de le supprimer, le remplacer par un autre imp\u00f4t ou par le fait d'augmenter peut-\u00eatre l'imp\u00f4t sur les personnes physiques, en tout cas, de le compenser d'une certaine mani\u00e8re, en r\u00e9alit\u00e9, c'est un peu un argument raser gratis, c'est \u00e0 dire : regardez, on vous offre une suppression d'imp\u00f4ts : soyez contents : en r\u00e9alit\u00e9, il y a des infrastructures publiques il y a des moyens publics qui seront mis en place pour garantir aujourd'hui le bien- \u00eatre, je dirais des chiens comme des individus, alors bien s\u00fbr on pense aux d\u00e9jections canines et donc Okani Net qui sont mises en place ces petits sacs plastiques qui Servent \u00e0 ramasser de l'aider les les deux d\u00e9jection canine au fait qu'il faut nettoyer, c'est vrai, les trottoirs plut\u00f4t en milieu urbain et puis \u00e0 tous les autres aspects auxquels on oublie souvent, c'est-\u00e0-dire que les communes qui sont en charge de l'3 et les m\u00e9dailles pour chiens \u00e0 des agents municipaux qui sont d\u00e9plac\u00e9es aussi sur place parce qu'il y a un chien qui sera abandonn\u00e9 dans une voiture ou qui serait en train d'aboyer dans un espace public parce qu'abandonn\u00e9e par ses propri\u00e9taires, bref, en fait, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui font aujourd'hui que nous devons en tant que collectivit\u00e9 publique d\u00e9penser certains montants pour pouvoir garantir ce bien- \u00eatre et donc, en fait, aujourd'hui, il n'y a aucune raison d'abandonner cet imp\u00f4t sur les chiens qui est c'est vrai un certain actes responsable et civique pour tout propri\u00e9taires de chiens de je dirais participer de mani\u00e8re modeste \u00e0 ces co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [91%] :\r\nThomas Bl\u00e4si, hein, c'est vrai, les chiens occupent l'espace public et c'est pas une mani\u00e8re de responsabiliser leurs ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [88%] :\r\nMais non mais puis on parle de2,1 millions qui sont pr\u00e9lev\u00e9s en fait sur un volume de plus de 8 milliards l\u00e0 on entend les social monsieur Romain de Sainte-Marie parle, on a l'impression d'antan, le taxait 7 heures vous que vous ayez 4 pattes que vous ayez 3 pas tous de p\u00e2tes, il faut taxer, il faut absolument tax\u00e9 alors que que les propri\u00e9taires de chats se tiennent bien, parce que c'est les prochains sur la liste, on va taxer quoi les les poissons rouges dans leur, dans leur bassin non faut \u00eatre s\u00e9rieux, les policiers municipaux font leur travail, c'est le montre absolument pas leur travail, ils continueront de le faire, les nettoyeurs qui \u00e0 l'heure actuelle nettoient nos rues continueront de le faire et je pense que les propri\u00e9taires qui ne respectent pas les r\u00e8gles seront continueront d'\u00eatre amend\u00e9 mais c'est un imp\u00f4t qui ne qui ne r\u00e9pond absolument pas aux buts pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, on n'a absolument plus de d'\u00e9pizootie concernant les chiens \u00e0 l'heure actuelle, on n'a plus de rage encore l\u00e0, la taxe sur l'\u00e9pizootie elle- m\u00eame n'est pas touch\u00e9e par notre r\u00e9duction puisqu'en fait on parle nous, on a, on a supprim\u00e9 l'imp\u00f4t qui est une pr\u00e9rogative cantonale la taxation pouvant \u00eatre encore discut\u00e9 au niveau communal s'est jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [98%] :\r\nLe mod\u00e8le le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nOui, mais parce que le mode le mode de taxation faisait qu'on pr\u00e9levait les 2 ensemble, mais la commune aurait la possibilit\u00e9 de le faire si elles le souhaitaient, donc, je crois, je crois vraiment l\u00e0 qu'on est on est sur des D D D D, des choses qui peuvent faire du bien aux gens, je crois que c'est, c'est vraiment un un imp\u00f4t qui n'a absolument plus aucun sens, et puis je pense que \u00e7a va venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [84%] :\r\nR\u00e9agir justement de Sainte-Marie, je vous en prie, sur 7 ans pourquoi pourquoi uniquement les chiens remonte Sainte-Marie c'est vrai c'est c'est pas discriminatoire, pourquoi pas tous les animaux ou tous ceux qui utilisent les pies cyclables ou les skatepark aussi, vous parlez d'animaux qui utilisent les plans \u00e9quitable acceptable les humains non mais moi c'est moi, c'est pas un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [89%] :\r\nC'\u00e9tait juste pas pr\u00e9cis\u00e9 parce que je pense que je diff\u00e9rencie de mani\u00e8re parce que j'ai entendu la comparaison, c'est-\u00e0-dire avec les chiens et les enfants et je pense que c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, on n'impose pas un enfant, \u00e7a nous on a impos\u00e9 ici le chien, donc pour moi c'est la m\u00eame chose avec les pistes cyclables et le skatepark, il s'agit d'infrastructures publiques pour des \u00eatre s'humains, \u00eatre humain qui contribue en effet en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, ici il y a un aspect qui est important quand m\u00eame savoir que dans les d\u00e9bats, jamais les communes n'ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s pour supprimer cet imp\u00f4t, or les premi\u00e8res entit\u00e9s qui assure justement je dirais ce bien- \u00eatre pour les citoyens et les citoyens sont les communes, j'ai cru entendre dire qu'elles \u00e9taient passablement \u00e9nerv\u00e9s par le fait que le Grand Conseil au niveau du canton et d\u00e9cider comme \u00e7a d'un coup de supprimer cet imp\u00f4t, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce que je ne lance pas cette ce r\u00e9f\u00e9rendum tout seul, c'est un r\u00e9f\u00e9rendum qui lanc\u00e9 par plusieurs personnes, je dirais, pas avec des Zitka n\u00e9cessairement partisanes, et je remarque qu'il y a le maire de la commune de tonnerre, par exemple, nous avons l'ancien maire de la commune de ancien \u00e9galement et j'ai entendu beaucoup en tout cas de personnalit\u00e9s politiques \u00e0 la t\u00eate de communes particuli\u00e8rement oppos\u00e9 au fait de supprimer cette imposition puisque les communes h\u00e9 bien pour elle, c'est pas n\u00e9gligeables, c'est l'malgr\u00e9 tout une manne fiscale qui leur sert \u00e0 assurer d'avoir un personnel qui va ma\u00eetres ces petits sacs plastiques pour les propri\u00e9taires de chiens qui va s'assurer de l'entretien en effet des trottoirs et qui va en \u00e9galement et bien mettre \u00e0 disposition des agents municipaux, c'est \u00e0 probl\u00e9matique, vous entendrez parler des \u00e9pizooties les Suissesses, les Suisses ont vot\u00e9 r\u00e9cemment, il y a quelques ann\u00e9es, une somme de 3 ans sur le sujet, on a approuv\u00e9 le fait que l'on finance un fonds sur les \u00e9pizooties, dont je rappelle \u00e9pizooties, il s'agit d'\u00e9pid\u00e9mie animale et en l'occurrence, h\u00e9 bien pour Gen\u00e8ve c'est 4 francs par propri\u00e9taires de chiens si supprimer cet imp\u00f4t sur les chiens, on va pas mettre un service pour r\u00e9colter 4 francs par propri\u00e9taires de chien, \u00e7a serait plus d'argent d\u00e9pens\u00e9 pour effectuer cette charge que d'argent r\u00e9colt\u00e9, donc ce serait encore une charge finalement plus de tout l'entretien dans Jeanne \u00e9num\u00e9rer qu'est -ce que la finalement report\u00e9s sur les noms, propri\u00e9taires de chiens \u00e9galement pour moi il s'agit pas d'imposer des propri\u00e9taires de chiens, de fa\u00e7on drastique, et ce n'est pas un sens de taxes tort non, c'est plut\u00f4t un geste civique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [83%] :\r\nThomas Bl\u00e4si, voyez, j'ai la t\u00eate concernant les communes, est ce que vous voulez, mettez pas dans une situation compliqu\u00e9e en enlevant stagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nMais pas du tout, c'est si on prend le d\u00e9bat qui a eu lieu au Grand Conseil sur le traitement de ce projet de loi, vous aviez, en tout cas \u00e0 7, 8, 9 magistrats communaux, vous avez donc en plus, certains magistrats communaux que Monsieur Pagani en ville de Gen\u00e8ve qui est quand m\u00eame pas une petite commune par rapport \u00e0 \u00e7a qu'il est quand m\u00eame passablement touch\u00e9e par les d\u00e9jections canines canine, il a lui- m\u00eame vot\u00e9 le texte, il a lui- m\u00eame qualifi\u00e9 l'imp\u00f4t, l'imp\u00f4t de compl\u00e9ter compl\u00e8tement injuste et puis vous entendez de quoi on parle, on parle d'un imp\u00f4t de 4 francs, ce serait un geste civique l'inspiration non oui non mais dans d'accord, donc je veux bien, mais je veux dire, compte l\u00e0 la droite et la gauche s'entendent pour finalement faire un cadeau fiscal de 15 millions \u00e0 leurs bonnes Oeuvres pour finir pour arriver \u00e0 passer leur budget l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ou que, on fait un cadeau, enfin un cadeau qu'on nous demande m\u00eame pas on anticipe les besoins l'Union aurait peine pour un milliard 300 millions et il faudra encore aujourd'hui et puis c'est toujours les m\u00eames qui sont dans le coup, on parle toujours du Parti socialiste en t\u00eate, je suis, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 \u00e7a confine au ridicule \u00e7a confine v\u00e9ritablement ridicule, il se trouve que les circonstances de du traitement de de l'objet, font que les les opposants en fait \u00e0 la suppression de ce texte avait au d\u00e9part une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [78%] :\r\nOui, Thomas, qui est un c'est premi\u00e8res fois que vous tentez de supprimer cet imp\u00f4t en cons\u00e9quence d'expliquer, non, non, mais c'est sur sur sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [87%] :\r\nD'objets l\u00e0 en fait, ils avaient une majorit\u00e9, et puis finalement, ben parce que je crois qu'il y ait une prise de conscience et une prise de conscience qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, arriv\u00e9 \u00e0 taxer les gens pour 4 francs pour 3 francs pour 6 francs alors qu'il paye quand m\u00eame sur revenu des des imp\u00f4ts qui sont pas du tout n\u00e9gligeable sur le canton de Gen\u00e8ve et que les fameuses prestations qu'on offre \u00e0 la population, alors bon et avec, disons que la population ach\u00e8teraient plus pr\u00e9cis, mais disons que ces prestations La \u00e0 sont assez s'est \u00e9teint tout compris, c'est un peu un c'est \u00e7a un package, \u00e0 un moment donn\u00e9, rajouter des petits bouts pour prendre en charge des Jeux non mais il y et vous avez, il est dans les objets, vous avez par exemple la gestion des chiens errants, vous avez vu beaucoup d'chiens errants \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9, c'est-\u00e0-dire \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a a juste plus aucun sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [93%] :\r\nJuste une toute derni\u00e8re question : pourquoi Marie est -ce que c'est pas un suicide politique de faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9habiliter cet imp\u00f4t en ann\u00e9e \u00e9lectorale, vous perdez l'ensemble des propri\u00e9taires de chiens rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [89%] :\r\nBon, je ne crois pas que ce soit s'opposer les propri\u00e9taires de chiens, parce que je pense comme pas tous les propri\u00e9taires de chiens se disent que c'est absolument illogique de payer cet imp\u00f4t pour contribuer aux prestations publiques ensuite pour moi \u00e7a je suis d\u00e9sol\u00e9 de rabaisser le d\u00e9bat, j'ai du mal \u00e0 voir la comparaison avec l'une, l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 \u00e7a a montr\u00e9 l\u00e0- dedans exactement sur ce sur d'autres \u00e9l\u00e9ments, je pense qu'il s'agit d'un \u00e9l\u00e9ment symbolique encore une fois, je pense que si les personnes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, le fond, c'est parce qu'il n'y a aucun sens \u00e0 supprimer cette taxe, il s'agissait d'un petit deal \u00e0 droite, ce qui a fait que cette loi pass\u00e9e et qu'elle n'a absolument aucun sens, pourquoi les m\u00eames d'ailleurs et les magistrats communaux aujourd'hui, h\u00e9 bien, s'offusque de cette loi qui est pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [96%] :\r\nC'est ce qu'on retiendra de votre position Romain de Sainte-Marie, merci \u00e0 vous, Thomas Bl\u00e4si d'\u00eatre venu d\u00e9battre avec votre coll\u00e8gue socialiste dans ce forum, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a jusqu'au 17 avril pour r\u00e9colter les 500 signatures, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-23T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du PS GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bl\u00e4si, Thomas", "role": "D\u00e9put\u00e9 UDC GE, pharmacien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FFD2B77-B46E-4105-AF70-A85E0F975322", "internalArchiveId": "8FFD2B77-B46E-4105-AF70-A85E0F975322", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schlaepfer, Hannah;Aristides Pedraza, secr\u00e9taire du syndical Sud;Dellia Nilles, directrice adjointe de l'institut CREA \u00e0 HEC Lausanne;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte;Tim Bozon, joueur attaquant du Gen\u00e8ve-Servette HC;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SOMMET UE / BREXIT 7H)  \r\nOubliez le 29 mars \u00e0 minuit: le Brexit aura lieu au plus t\u00f4t le 12 avril prochain. Les dirigeants europ\u00e9ens ont accept\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 Bruxelles de diff\u00e9rer la date du divorce avec le Royaume-Uni. Mais les 27 membres de l'Union imposent \u00e0 Theresa May un calendrier serr\u00e9, assorti de conditions. Guillaume Meyer vous \u00eates \u00e0 Bruxelles, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment convaincu par la cheffe du gouvernement britannique.\r\nEffectivement, les dirigeants ont eu un \u00e9change de deux heures avec elle. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, affirme que l'atmosph\u00e8re \u00e9tait meilleure qu'attendu. Mais selon plusieurs sources, la cheffe du gouvernement britannique, n'a pas donn\u00e9 l'impression d'avoir un plan, ou une strat\u00e9gie. Donc, les dirigeants ont fix\u00e9 le calendrier. Ils se sont mis d'accord entre eux, puis avec Theresa May, sur une approche \u00e0 deux niveaux. La semaine prochaine, le gouvernement britannique soumet une troisi\u00e8me fois, aux d\u00e9put\u00e9s, l'accord de retrait n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Si c'est oui, les Europ\u00e9ens acceptent un bref report du Brexit: jusqu'au 22 mai, soit juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes - auxquelles les Britanniques ne sont pas cens\u00e9s participer.\r\n***Par contre, si l'accord essuie un troisi\u00e8me refus, le d\u00e9lai se raccourcit.\r\n12 avril, c'est le nouveau d\u00e9lai. \u00c0 cette date, Londres devra dire si le Royaume-Uni participe aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Si oui, il pourra demander un long report, par exemple, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Mais si c'est non, encore et toujours, c'est le sc\u00e9nario redout\u00e9 du \u00abno deal\u00bb, d'une sortie d\u00e9sordonn\u00e9e, qui s'imposera. Donc, jusqu'au 12 avril, la s\u00e9quence est bien balis\u00e9e. Hier soir, en fait, les dirigeants europ\u00e9ens se sont donn\u00e9 du temps. Avec le risque, \u00e9videmment, de se retrouver au bord du pr\u00e9cipice, le 11 avril. C'est-\u00e0-dire, dans trois semaines.\r\n*** PROMO ???\r\n(breve chine) Une nouvelle explosion dans une usine chimique chinoise a fait au moins 47 morts et plus de 600 bless\u00e9s dont 90 graves \u00e0 Yan Cheng, dans l'est du pays. Elle r\u00e9sulte d'un incendie qui s'est produit dans un parc industriel o\u00f9 sont notamment produits des pesticides. Signe de la violence de l'explosion, le Centre national de sismologie a fait \u00e9tat au m\u00eame moment d'un tremblement de terre de magnitude 2,2 \u00e0 proximit\u00e9 du lieu de la catastrophe.\r\n(21/VENEZUELA 7H)  \r\n*** Au Venezuela, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro a fait arr\u00eater le chef de cabinet de son opposant Juan Guaido\r\nUn acte d'intimidation, clament les partisans du president ad interim autoproclam\u00e9, une mesure de protection contre le terrorisme pour le r\u00e9gime en place. Roberto Marrero, selon les autorit\u00e9s,  s'appr\u00eatait \u00e0 mener des attaques contre des personnalit\u00e9s politiques de haut rang, Cl\u00e9a Favre...\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur a montr\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision une photo en guise de preuve. On y voit deux fusils qui auraient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au domicile de Roberto Marrero. L'opposition avance une toute autre version ce seraient les services de renseignement qui auraient plac\u00e9 ses armes chez le chef de cabinet.\r\n*** Une arrestation qui a d\u00e9clench\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions...\r\nJuan Guaido estime que ces manoeuvres visent \u00e0 distiller la peur dans les rangs de l'opposition... mais qu'elles montrent la faiblesse de son adversaire, le pr\u00e9sident en exercice Nicolas Maduro. Le \"Groupe de Lima\", qui rassemble 14 pays d'Am\u00e9rique et des Cara\u00efbes, condamnent l'arrestation. Et col\u00e8re des Etats-Unis qui r\u00e9clament une lib\u00e9ration imm\u00e9diate. Le pouvoir vient de commettre une \"nouvelle grave erreur\"... qui ne restera pas sans r\u00e9ponse, selon le conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison blanche. John Bolton menace de nouvelles sanctions Nicolas Maduro et ses acolytes, comme il appelle ses proches.\r\n(mozambique) Le passage du cyclone Ida\u00ef en Afrique australe a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 la mort, selon le dernier bilan provisoire, d'au moins 550 personnes au Mozambique, Malawoui et Zimbabwe. Il a touch\u00e9 dans ce dernier pays environ 200.000 personnes, dans une seule r\u00e9gion,  dont 90% ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s endommag\u00e9s indique \u00e0 Gen\u00e8ve le Programme alimentaire mondial. Le PAM qui ne dispose pour le moment que d'un seul\u00e9 h\u00e9licopt\u00e8re pour acheminer de l'aide dans les trois pays concern\u00e9s.\r\n(06/VD INTEGRATION MORMONS ECOLE PI) *** Les m\u00e9thodes de formation continue d\u00e9velopp\u00e9es par les Mormons ne passent pas dans le canton de Vaud  \r\nLe Centre professionnel du Nord Vaudois les proposait \u00e0 ses enseignants, mais les autorit\u00e9s ont indiqu\u00e9 hier avoir pris des mesures pour y mettre un terme. Martine Clerc\r\n  1'10''\r\n((C'est le Syndicat Sud qui a alert\u00e9 les autorit\u00e9s...Un courrier, envoy\u00e9 le mois dernier, pour signaler une situation \"inacceptable\". Aristides Pedraza, secr\u00e9taire syndical. \r\nSON PEDRAZA: \r\nOn parle ici d'une m\u00e9thode de gestion des conflits et des relations. Une m\u00e9thode co-fond\u00e9e par des membres de l'Eglise mormone. Et diffus\u00e9e en Suisse par une entreprise priv\u00e9e. Pour le syndicat, ces cours tiennent du pur formatage id\u00e9ologique. Et n'ont rien \u00e0 faire dans une \u00e9cole la\u00efque. \r\nContact\u00e9 par la RTS, le D\u00e9partement de la formation de Cesla Amarelle indique qu'il ignorait tout de cette affaire, avant d'\u00eatre mis au courant par les Syndicats. \r\nIl explique que m\u00eame s'il n'y a pas de lien \u00e9vident entre les formateurs en Suisse et l'\u00e9glise mormone, et m\u00eame si la m\u00e9thode ne v\u00e9hicule aucun pr\u00e9cepte religeux, le Centre professionnel du Nord vaudois ne programmera plus cette formation. Suivant le principe de pr\u00e9caution.))\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Hannah Schlaepfer, de la r\u00e9daction TV de la RTS.\r\n(breve tpg) Les transports publics genevois ne pourront pas confier pluss de t\u00e2ches \u00e0 des entreprises priv\u00e9es. Le Grand Conseil a refus\u00e9 hier soir d'entrer en mati\u00e8re sur un projet de loi qui voulait faire passer la part de sous-traitance de 10 \u00e0 15%. Pour l'UDC, le MCG et la gauche, ce texte aurait contribu\u00e9 \u00e0 une augmentation de la sous-ench\u00e8re salariale au sein de la r\u00e9gie genevoise.\r\n(15/PIB ROMAND RENDEMENT PI) *** Le canton de Gen\u00e8ve mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9conomie romande en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nIl a contribu\u00e9 en tout cas \u00e0 son ralentissement durant le premier trimestre de l'ann\u00e9e, \u00e0 en croire le barom\u00e8tre conjoncturel publi\u00e9 hier par le Crea, l'Institut d'\u00e9conomie appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Cynthia Racine\r\n  1'02''\r\n((La baisse significative de l'indice genevois p\u00e8se de tout son poids sur l'\u00e9conomie romande en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\nPrincipal facteur: les exportations genevoises qui ont perdu leur dynamisme. Des exportations plomb\u00e9es par l'horlogerie. Dellia Nilles, directrice adjointe de l'institut CREA \u00e0 HEC Lausanne.\r\nSON\r\nCette branche a fortement diminu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve mais pas \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 les exportations horlog\u00e8res sont pourtant, l\u00e0 aussi, tr\u00e8s importantes. \r\nLa raison: le type de produits horlogers export\u00e9s depuis ces deux cantons ne sont pas les m\u00eames.\r\nAutre explication : \u00e0 Neuch\u00e2tel les exportations sont plus vari\u00e9es...\r\nLes experts du CREA craignent d\u00e9sormais que l'indice genevois ne tombe avant la fin de l'ann\u00e9e dans \"la zone de croissance faible\". Ce qui pourrait avoir un impact n\u00e9gatif sur le march\u00e9 du travail et naturellement... sur le taux de ch\u00f4mage.))\r\n(breve langues + poussins) *** Les enfants d'origine \u00e9trang\u00e8re doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien linguistique avant leur entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole enfantine. \r\nLe Conseil national a accept\u00e9 hier une motion visant \u00e0 faciliter leur int\u00e9gration. Le Conseil des Etats devra encore se prononcer, tout comme il devra se prononcer sur le broyage des poussins vivants. Hier le Conseil national a tacitement soutenu une motion de sa commission de la science qui demande son interdiction. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y \u00e9tait \u00e9galement favorable. Une pratique aujourd'hui permise par l'ordonnance sur la protection des animaux\r\n(01/VERS LA FIN DES VOLS INTERNES EN CH PI) *** A Berne toujours, les Chambres devront se pencher sur la suppression des sauts de puce, ces vols internes de courte distance mais gourmands en koroz\u00e8ne\r\nLa Belgique et les Pays-bas envisagent de le faire, et cela a donn\u00e9 des id\u00e9es aux Verts. Ils ont d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 interdire les vols entre Gen\u00e8ve, Zurich et Lugano. Thibaut Schaller.\r\n  1'09''\r\n((Les Suisses aiment l'avion... mais pas forc\u00e9ment uniquement pour se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger. Une bonne partie des vols est effectu\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, pour rejoindre autre a\u00e9roport, un hub, g\u00e9n\u00e9ralement Zurich, et embarquer pour un trajet plus long. C'est ce genre de d\u00e9placements a\u00e9riens - remplacables par le rail - que veut faire interdire la conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone. \r\nSON\r\nProvoquer le d\u00e9bat, ce serait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ussite pour cette motion relativement drastique. Seule exception \u00e0 l'interdiction de ces vols internes, les petits avions, les a\u00e9roclubs locaux seraient \u00e9pargn\u00e9s. L'an pass\u00e9, 713'000 passagers suisses ont vol\u00e9 entre deux a\u00e9roports suisses, et la plupart entre Gen\u00e8ve et Zurich. Et selon un site sp\u00e9cialis\u00e9e: ce trajet d\u00e9gage 150 fois moins de C02... lorsqu'il est effectu\u00e9 en train.))\r\n(TF2/SERIE RFFA VENDREDI: ET QUOI ENCORE?)  \r\nCinqui\u00e8me et dernier \u00e9pisode ce matin de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 RFFA, cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS. Nous allons nous demander ce qui se passera apr\u00e8s le 19 mai si les Suisses l'acceptent ce jour-l\u00e0, Muriel Ballaman. Car tout ne sera pas encore r\u00e9gl\u00e9. \r\nA commencer par le taux d'imposition qui sera appliqu\u00e9 dans les cantons. M\u00eame si on en a d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e, certains cantons doivent encore le confirmer. Ce taux d'imposition, il varie pour l'instant entre 12% - \u00e0 Zoug ou Schaffhouse - et 18% \u00e0 Zurich. Gen\u00e8ve et Vaud autour de 14. \r\n*** Et cette diff\u00e9rence de taux entre les cantons, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le prochain combat du parti socialiste. \r\nLe PS qui veut mettre fin \u00e0 la concurrence fiscale entre les cantons. Pour \u00e7a, il travaille sur une initiative populaire qui veut fixer un plancher minimal au-dessous duquel les cantons ne pourraient pas descendre. L'id\u00e9e, c'est d'\u00e9viter de d\u00e9truire des rentr\u00e9es fiscales juste parce que les cantons se font concurrence. Ce plancher, il se situerait \u00e0 16%. Aujourd'hui, tous les cantons romands pr\u00e9voient avec RFFA un taux plus bas. \r\n*** Autre point encore \u00e0 clarifier: que feront les cantons et les communes du milliard qui leur est promis? \r\nUn milliard pour supporter les pertes fiscales que vont engendrer la baisse du taux d'imposition pour les entreprises. C'est l'offre de la conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons et communes qui pourront l'investir comme elles l'entendent. Ce milliard \u00e0 partager entre les cantons et les communes, il va \u00eatre plac\u00e9 dans un pot commun. Son utilisation pourra varier, \u00e0 discr\u00e9tion des collectivit\u00e9s. Il pourra financer des mesures compensatoires suppl\u00e9mentaire pour la population. Ce sera en partie le cas dans le canton de Vaud par exemple qui veut financer des subsides pour les primes maladies. Mais d'autres cantons pourraient tout \u00e0 fait se contenter de boucher les trous occasionn\u00e9s par la baisse des recettes. C'est encore \u00e0 d\u00e9cider.\r\nUne s\u00e9rie que vous avez r\u00e9alis\u00e9e, Muriel Ballaman, avec Alexandra Richard, \u00e0 retrouver sur notre site internet rtsinfo.ch\r\n(breve cinema) Les recettes de l'industrie du film ont atteint un nouveau record l'an dernier en atteignant 97 milliards de dollars. Dont quarante pour les seules salles de cin\u00e9ma, selon l'association des studios am\u00e9ricains. Les services de vid\u00e9o en ligne ont encore progress\u00e9: pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire, les abonnements \u00e0 ces services ont d\u00e9pass\u00e9 ceux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision c\u00e2bl\u00e9e.\r\n*** PROMO JOBIN ?\r\n(20/HOCKEY GENEVE ITV BOZON) *** C'\u00e9tait le match le plus long de l'histoire du hockey suisse....mais aussi la fin des espoirs genevois\r\nC'est apr\u00e8s 117 minutes et 43 secondes de jeu, au bout de la troisi\u00e8me prolongation, que l'Am\u00e9ricain du CP Berne Mark Arcobello a sign\u00e9 le 3 \u00e0 2 qui \u00e9limine Gen\u00e8ve-Servette du tour final. Un verdict cruel, mais le sport est beau aussi dans la d\u00e9faite pour l'attaquant genevois Tim Bozon...\r\n  0'33''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. Les \u00e9quipes l\u00e9maniques d\u00e9cidemment \u00e0 la peine hier face aux Bernois puisque Lausanne s'est inclin\u00e9 4 \u00e0 2 \u00e0 Langnau. La participation aux 1/2 finales se jouera donc donc demain soir \u00e0 Malley.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(grande america) \r\n(temer) \r\n(breve benalla) \r\n(breve poussins) Tout comme il devra se prononcer sur le broyage des poussins vivants. Hier le Conseil national a tacitement soutenu une motion de sa commission de la science qui demande son interdiction. Tout comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y \u00e9tait \u00e9galement favorable. Une pratique aujourd'hui permise par l'ordonnance sur la protection des animaux", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290291", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-22T07:00:20_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-22T07:00:20_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10290311", "ece-10290291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-28T07:13:37Z", "webPublicationDate": "2019-03-22T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-534AFBA7-B713-4601-9925-A887D9D6707F", "internalArchiveId": "534AFBA7-B713-4601-9925-A887D9D6707F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9veloppement 5", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290273", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Thomas Hurter sur la suppression des vols internes en Suisse  / FOR_2019-03-22T18:02:00_developpement-5", "Forum du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD), membre du comit\u00e9 central de l'ATE et Thomas Hurter (UDC/SH), pilote de ligne et membre de la commission des transports du Conseil National."], "variantIds": ["ece-10290273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:27Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFaut -il interdire les vols sauts de puce en Suisse notamment entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich alors que l'id\u00e9e a fait son chemin dans d'autres pays, notamment en Belgique ou aux Pays-Bas, elle s'invite aussi ici en Suisse, les Verts et les socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires en ce sens lors de la session parlementaire qui s'ach\u00e8ve l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 700000 personnes ont pris des vols internes en Suisse des sautes plus gourmand en k\u00e9ros\u00e8ne souvent effectu\u00e9s avant d'embarquer dans un long courrier, une aberration pour le climat, alors que le r\u00e9seau ferroviaire helv\u00e9tique et l'un des plus denses au monde, estiment les partisans de l'interdiction de ces vols, parmi lesquels vous mails Banahan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national et le socialiste Vaudois, membre du comit\u00e9 central de l'ATE est en ligne avec nous, Thomas sur terre, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC schaffhousois, pilote de ligne et membre de la commission des transports Samuel dans pourquoi cette interdiction ces propositions, je dirais, de plus en plus radicale, on devient de plus en plus liberticide en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nJe pense qu'il est tr\u00e8s important quand on parle du climat de bien r\u00e9fl\u00e9chir, quelles vont \u00eatre les mod\u00e8les, les m\u00e9thodes qui vont \u00e9tait plus efficace et c'est vrai qu'on voit des gens qui d\u00e9filent dans la rue, on est tous conscient qu'il y a un probl\u00e8me massif et c'est pas juste, on vous en attention aux ampoules comprend au juste quelques personnes trient leurs d\u00e9chets qu'on va r\u00e9gler ce probl\u00e8me, le vol a\u00e9rien c'est une part extr\u00eamement importante de ces \u00e9missions -l\u00e0 et les vols sauts de puce, c'est-\u00e0-dire particuli\u00e8rement Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, c'est vraiment quelque chose qu'on peut \u00e9viter donc c'est clair que de faire des efforts pour le climat, \u00e7a peut \u00eatre difficile mais il y a des efforts qui sont beaucoup plus faciles \u00e0 faire que d'autres, et si on se disait : au lieu de faire ces vols Gen\u00e8ve- tuerie qu'on dit que ceci, on y fait pas, on prend le train et on demande aux CFF \u00e0 travers un partenariat de simplifier, par exemple, les proc\u00e9dures pour entrer dans les avions depuis Z\u00fcrich et donc on a, on a un syst\u00e8me tout aussi agr\u00e9able, voire plus agr\u00e9able par exemple depuis Lausanne si on passe par Gen\u00e8ve et donc commen\u00e7ons par ces choses qui sont pas trop co\u00fbteuses, en efforts mais qui vraiment ont un impact majeur sur le climat, vous savez d\u00e9coller puis d'atterrir, \u00e7a consomme \u00e9norm\u00e9ment de k\u00e9ros\u00e8ne pour des pour, des pour, des distances courtes, c'est vraiment b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [80%] :\r\nThomas sur terre, c'est pas le pilote de ligne que que vous \u00eates qui dira le contraire, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [87%] :\r\nAbsolument, parce que c'est clair, c'est maintenant les s\u00e9lections et puis j'ai accord\u00e9 pour une cit\u00e9 pour pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu mais l\u00e0 il faut quand m\u00eame voir l'aviation de toute le monde produit un peu pr\u00e8s de 2 pourcent de de CO2 et puisqu'il faut bien regarder que les vols entre Z\u00fcrich c'est dr\u00f4le comme comme avec les chemins de fer, vous savez, des chemins de fer r\u00e9gionaux qui qui apportent les gens \u00e0 Z\u00fcrich, les gens \u00e0 bas les gens \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nPour remplir les trains longs courriers et puis c'est la m\u00eame chose avec les aviation c'est pour \u00e7a en fait que le bon long- courrier depuis Z\u00fcrich je je me souviens quand on a arr\u00eat\u00e9 de voler avec long- courrier \u00e0 Gen\u00e8ve, tout le monde a cri\u00e9 et puis l\u00e0, on a dit : \u00e9coutez, on fait l'Europe, syst\u00e8me de plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [86%] :\r\nLes m\u00e9taux l\u00e0 sur terre, rien n'emp\u00eache pas, pardonnez -moi, mais rien n'emp\u00eache d'or. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [68%] :\r\nPlus ne serviront avec Les les avions en ricanant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [85%] :\r\nMais rien de rampe n'emp\u00eache de ramener tous ces voyageurs vers le web z\u00fcrichois par an et par train non, puisque le r\u00e9seau est relativement dense et le plus d'un des plus dans son dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [83%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 s'mais peut-\u00eatre vous savez le train entre Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et 3 heures avant laiss\u00e9 20 minutes alors je je me jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [92%] :\r\nMais avec toute la toutes l\u00e0, comment dirais -je, non, non, attendez, attendez, non, c'est pas si simple, parce que franchement, on le sait avec Gen\u00e8ve- Paris, certains pr\u00e9f\u00e8rent le TGV. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [88%] :\r\nMaintenant, je parle avec monsieur baigne dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [87%] :\r\nNon, non, c'est moi- m\u00eame, non, non, c'est non, mais je me permets juste, je me permets tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [87%] :\r\nTout de suite de dire quand m\u00eame que, voil\u00e0, c'est pas 20 Minutes comment dirais -je, de porte-\u00e0-porte tout de m\u00eame de d'a\u00e9roports a\u00e9roports puisqu'il y a toute la toute tout le passage de la s\u00e9curit\u00e9, enfin vous savez quoi, je veux dire c'est pas si simple que \u00e7a, c'est pas juste 20 minutes en tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [87%] :\r\nC'est \u00e9coutez, \u00e7a va tellement vite, mais il faut peut-\u00eatre regarder un petit peu la r\u00e9gion est ce que vous vous souvenez encore quand on a arr\u00eat\u00e9 les vols de jeunesse, tout le monde a cri\u00e9 : les entreprises ont cri\u00e9 : la r\u00e9gion a cri\u00e9 les les organisations internationaux qui sont tous \u00e0 Gen\u00e8ve ont cri\u00e9 parce que c'est tous ces gens qui voyageaient avec les avions, c'est pour \u00e7a, on a fait, on a augment\u00e9 les vols entre Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve, parce que moi je suis pilote long- courrier, moi j'entends beaucoup de temps sur des gens qui viennent de jeunesse \u00e7a me montre entre Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve c'est un trafic immense parce qu'il a beaucoup des entreprises puis tes organisations internationales sur les places, Chanel et puis peut-\u00eatre, \u00e7a il faut demander avec le chef du de l'\u00e9conomie \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [95%] :\r\nOui, c'est vrai, Samuel Bendahan, quid de la Gen\u00e8ve internationale des entreprises qui ont besoin d'effectuer ses d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nBon, il y a plusieurs choses : d'abord, d'abord il faut quand m\u00eame se dire que les d\u00e9placements qui sont internationaux, si vous avez un trajet en train qui a un petit peu plus long qu'en avion, pour les gens qui partent de Gen\u00e8ve, l\u00e0, de nouveau le co\u00fbt en termes de temps et beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 que le co\u00fbt pour le climat de faire cela, et c'est vrai que si on a une meilleure logistique de la part des CFF pour accueillir et puis pour simplifier les proc\u00e9dures pour faire le check-in dans le train, Pau, enfin pour pour acheminer automatiquement les bagages, on peut aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions pour gagner du temps, mais j'aimerais quand m\u00eame dire que le but \u00e9videmment c'est pas, c'est pas que le probl\u00e8me c'est pas qu'on remplit ou par les avions, c'est qu'on pourrait avoir moins d'avions et puis moins d'avions et moins de vols, \u00e7a permet effectivement de baisser l'\u00e9lan prenons prendre climatique, alors je dis pas terme sur terre, je dis pas que c'est le seul truc qu'on peut faire par rapport au climat mais ce mot que je dis que si on fait rien, h\u00e9 ben on n'arrivera jamais \u00e0 sauver cette plan\u00e8te et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [89%] :\r\nOui, mais, mais c'est quand m\u00eame incroyable que vous voulez sauver les Bleus plan\u00e8te entre Z\u00fcrich jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:35) [75%] :\r\nMais c'est quand le on en fait un exemple hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [85%] :\r\nVous savez pas jouer mais c'est clair, c'est pour les \u00e9lections, mais peut-\u00eatre vous savez pas o\u00f9 est le march\u00e9, prenez par Alexandre une fois toute l'aviation n'en Europe avec un apr\u00e8s vous avez les \u00c9tats-Unis c'est2,5 apr\u00e8s vous avez qu'ancienne \u00e0 peu pr\u00e8s 4 si vous regardez dans 20 ans, \u00e7a fait une augmentation en enl\u00e8ve dans Aveyron \u00e0 peu pr\u00e8s 8 fois plus, alors il faut prendre le syst\u00e8me en tentant, c'est pour \u00e7a, on dit toujours dans l'aviation, on fait quelque chose, ont autant, c'est pour \u00e7a, on est pr\u00eat pour diminuer le le CO2 depuis 20 1020. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:15) [89%] :\r\nMais je vais vous dire un truc, mais sur terre parce que c'est important, \u00e7a fait un conte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:18) [79%] :\r\nIl s'en est un que le climat en mai par les vols entre Z\u00fcrich puis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [86%] :\r\nCompte, vous savez Bernard quand on va apporter un changement quelque part, soit on change par tout d'un coup, puis vous savez que \u00e7a marche pas pass\u00e9 super merci de faire d'un coup, soit, soit on dit : on va essayer de faire des exp\u00e9riences et des essais et quand des choses, on en meurt en v\u00e9ritable impact, \u00e7a fait tache, d'huile et \u00e7a se propage partout et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [91%] :\r\n\u00e7a et c'est comme \u00e7a, on doit donner l'exemple, par rapport \u00e0 des choses comme \u00e7a et on ne sera pas les jeunes, l\u00e0 il y en a qui donne l'exemple puisqu'y a \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [86%] :\r\nCertains Bruxelles 200 kilom\u00e8tres 7 pour ce ce tron\u00e7on l\u00e0 ont et puis Air France remplace ses avions par des TGV sur la ligne Strasbourg- Roissy pourquoi au fond Thomas sur terre, pourquoi pas, la collaboration, effectivement, comme le sugg\u00e8re Samuel Pinto ben dans une Kolb collaboration encore plus \u00e9troite entre la compagnie par exemple suisse et les CFF. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:59) [85%] :\r\nEnfin, certains genres en fait \u00e7a de jouvence disons 3 mais le probl\u00e8me entre Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, le total de voyage c'est pas aussi bien avec le train, oui, j'ai une fois de Berne \u00e0 Gen\u00e8ve ce train plus le temps, qui lance de Berne, Z\u00fcrich, alors il faut faire quelque chose, s'il y a, si le train qui marche plus vite, moi je suis absolument d'accord, mais pour le moment, le syst\u00e8me marche pas comme \u00e7a et puis il ne faut pas oublier que les gens \u00e0 Gen\u00e8ve, les entreprises, les organes des anciens internationaux, il va, une heure avec les avions, c'est beaucoup plus rapide avec l'avion et puis finalement, comme \u00e7a, monsieur Bena, on aimerait quelque chose faire pour le climat, mais vous faites rien avec \u00e7a, ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:40) [77%] :\r\nVous arr\u00eatez \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [85%] :\r\nVous arr\u00eatez les Broncos le les les vols long- courriers depuis Z\u00fcrich parce qu'on peut br\u00fbler remplir tous les, tous les avions, \u00e7a veut dire d'un part ou couper la r\u00e9gion du de la Suisse rond Romandie et puis de l'autre part ou couper les longs-courriers pour cela, il faut r\u00e9duire les et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [79%] :\r\nOui, c'est le bas dans c'est vrai que, en tout cas vraiment mais bon pour la Suisse alors attendez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [87%] :\r\nC'est comme quand m\u00eame penser parce que finalement, on doit tout payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [91%] :\r\nD'accord, Samuel Bendahan en tant que Romand, c'est une c'est un gros risque quand m\u00eame de de pertes pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e7a vous touche pas, on a tellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [92%] :\r\nCrier au loup quand il y a eu les concentrations \u00e0 Z\u00fcrich, mais compte, faut pas oublier que ces vols, ils ont un co\u00fbt aussi pour les gens et pour la pour la pour les compagnies c'est pas gratuit d'envoyer un avion \u00e0 Dayton dans le ciel, puis de les faire atterrir plein de fois et c'est : et si on pense que c'est des d\u00e9penses qui ne sont pas bonnes pour la soci\u00e9t\u00e9, bah c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il faut commencer et j'aimerais dire une chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [80%] :\r\nParce que c'est vraiment non, mais maintenant, \u00e7a suffit Monsieur l\u00e0 j'aimerais quand m\u00eame dire, alors que pour laissant aller d\u00e9velopper \u00e7a, m\u00eame avant, c'est hyper aga\u00e7ant de pas pouvoir finir une phrase : allez vous allez -y, allez -y, \u00e7a me faire mal, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [92%] :\r\nDonc ce que je veux dire, c'est que si \u00e0 chaque fois qu'on fait des propositions, \u00e0 chaque fois qu'on veut, on va amener quelque chose pour s'attaquer \u00e0 ce probl\u00e8me global que le probl\u00e8me de l'environnement, on nous dit non, non, mais il ne faut pas faire \u00e7a, celle de toute fa\u00e7on c'est les Chinois etc, h\u00e9 bien nous ferons rien et si nous ferons rien, h\u00e9 bien nous allons juste tous toutes et tous en subir les cons\u00e9quences, je pense qu'il est fondamental que des gens partout ceux qui manifestent pour le climat se disent il y a des politiques \u00e0 mener en commun et nous dormons remontons nos engager pour dire bah c'est vrai derri\u00e8re le changement climatique, il y a un impact majeur pour la population, et celui -ci vaut parfois de faire des efforts, je dis pas que ce sera toujours facile de ne pas prendre l'avion dans certains cas, mais de r\u00e9duire notre empreinte et de prendre moins l'avion effectivement, c'est une excellente chose pour l'environnement, je dis pas qu'on doit le pont de jamais, je dis qu'il faut d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 faire des efforts, mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [83%] :\r\nSi c'est que les bonnes poires qui font les efforts, c'est que les Verts qui font des efforts et que tous les UDC ils prennent 3 fois l'avion pas par parents ou 5 fois l'avion par an, h\u00e9 bien, nous n'arriverons jamais appara\u00eetre les probl\u00e8mes d'accord tout le monde, enfin le Thomas sur terre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:35) [89%] :\r\nOui, alors c'est c'est absolument \u00e7a comme comme j'ai dit \u00e7a change rien du climat si on arr\u00eate, c'est bon, mais ce qui change, \u00e7a c'est l'air, c'est la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve qui vont \u00eatre touch\u00e9s par les organes des anciens internationaux par les compagnies et puis finalement c'est des oeufs, c'est des imp\u00f4ts et puis avec ses imp\u00f4ts pour payer tous les trucs climatique alors c'est beaucoup plus efficace que couper ces mots l\u00e0 parce que vous changez rien ce que vous pouvez faire, vous pouvez m'aider pour soutenir le syst\u00e8me a comment r\u00e9duire le CO2 sur toute la monte \u00e7a il faut aider mais peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'avais pas le courage de faire parce que \u00e7a c'est quelque chose, on a le temps, la migration, le but de payer 20 1020 on va r\u00e9duire le CO2 et puis \u00e7a, c'est quelque chose, un prix, autrement il faut quand m\u00eame regarder que les compagnies qui marche bien, ont d\u00e9pos\u00e9 des milliards de francs pour changer les avions pour, pour, pour \u00eatre plus efficace et puis \u00e7a s'est \u00e7a doit aussi \u00eatre alors si vous voulez Cooper la r\u00e9gion si vous voulez couper les entreprises, les organisations et puis la place suisse alors ma vie comme \u00e7a avec des id\u00e9es, seulement pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [84%] :\r\nOui Samuel ben dans risques qu'est ce qu'on ce que Pat au fond l'avion par la voiture parce qu'on parle du train, mais enfin ce n'est pas dit que les gens prendront le le train n\u00e9cessairement ce qui ne serait pas franchement mieux non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [90%] :\r\nOn se serait d\u00e9j\u00e0 mieux, disons que je juste pour dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [69%] :\r\nCes 500 concret le 750 150 le fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [87%] :\r\nDe le train et puis, et puis l'avion c'est c'est pas rien, donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a, moi je peux pas laisser passer l'id\u00e9e que \u00e7a change rien, je veux dire qu'on casse un facteur 150 entre les 2, \u00e7a change apr\u00e8s la la qu'la question de la voiture ben \u00e9videmment, on pourrait imaginer que des gens prennent la voiture pour des petits trajets vers les gares, mais le train si si, ils sont faits avec les CFF restera largement plus Armitage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Thomas sur terre, Samuel Bendahan, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci infiniment pr\u00e9f\u00e9rable, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-380CBEF9-2666-4972-AB11-1622EB60DC5D", "internalArchiveId": "380CBEF9-2666-4972-AB11-1622EB60DC5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Thomas Hurter sur la suppression des vols int\u00e9rieurs en Suisse", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD), membre du comit\u00e9 central de l'ATE et Thomas Hurter (UDC/SH), pilote de ligne et membre de la commission des transports du Conseil National.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Thomas Hurter sur la suppression des vols int\u00e9rieurs en Suisse 18h Climat : faut-il supprimer les vols internes en Suisse ?\r\nFaut-il interdire les vols \"saut de puce\" en Suisse... notamment entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich ?\r\nAlors que l'id\u00e9e a fait son chemin dans d'autres pays, en Belgique ou aux Pays-Bas, elle s'invite aussi chez nous.\r\nLes Verts et les Socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires en ce sens lors de la session parlementaire qui s'ach\u00e8ve.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 700 mille personnes ont pris des vols internes en Suisse. Des sauts de puce gourmands en k\u00e9ros\u00e8ne, souvent effectu\u00e9s avant d'embarquer dans un long courrier.\r\nUne aberration pour le climat, alors que le r\u00e9seau ferroviaire helv\u00e9tique est l'un des plus denses au monde, estiment les partisans de l'interdiction de ces vols.\r\nParmi lesquels Samuel Bendahan, bonsoir... CN PS VD, membre du comit\u00e9 central de l'ATE\r\nEt en ligne avec nous, Thomas Hurter, bonsoir... CN UDC Schaffhousois, pilote de ligne, membre de la comisson des transports.\r\nSAMUEL BENDAHAN\r\n- Pourquoi cette interdiction, ces propositions de plus en plus radicales, on devient de plus en plus liberticide en Suisse ?\r\n- Quid de la gen\u00e8ve internationale, des entreprises, qui ont besoin d'effectuer ces d\u00e9placements ?\r\n- En tant que Romand, risque de grosse perte pour a\u00e9roport de GE ? \u00e7a vous touche pas ? on a tellement cri\u00e9 au loup quand il y a eu des concentrations \u00e0 ZH...\r\n- Pour la compagnie Swiss, c'est une question de principe, c'est important de relier les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays au r\u00e9seau  mondial....\r\n- Ne risque-t-on pas de remplacer l'avion par la voiture... Ce qui ne serait pas franchement mieux ?\r\nTHOMAS HURTER\r\n- Pourquoi pas remplacer ces vols par le train, r\u00e9seau dense en Suisse, C'est vrai que GE-ZH est plus rapide en train qu'en avion et surtout plus \u00e9cologique...\r\n- C'est envisag\u00e9 pour Amsterdam-Bruxelles, 200km...pourquoi pas en Suisse ? \r\n- 2012: Air France remplace ses avions par des TGV sur la ligne Strasbourg-Roissy...\r\npourquoi pas collaboration entre Swiss et CFF?\r\non met des trains suppl\u00e9mentaires...\r\n- Le trafic a\u00e9rien est \u00e0 l'origine de 10% des gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis par la CH!", "durationSec": 690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290281", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Thomas Hurter sur la suppression des vols int\u00e9rieurs en Suisse  / FOR_2019-03-22T18:02:00_debat", "Forum du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD), membre du comit\u00e9 central de l'ATE et Thomas Hurter (UDC/SH), pilote de ligne et membre de la commission des transports du Conseil National."], "variantIds": ["ece-10290281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:27Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaut -il interdire les vols saut de puce en Suisse notamment entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich alors que l'id\u00e9e a fait son chemin dans d'autres pays, notamment en Belgique ou aux Pays-Bas, elle s'invite aussi ici en Suisse, les Verts et les socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires en ce sens lors de la session parlementaire qui s'ach\u00e8ve l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 700000 personnes ont pris des vols internes en Suisse des sauts de puce gourmands en k\u00e9ros\u00e8ne souvent effectu\u00e9s avant d'embarquer dans un long courrier, une aberration pour le climat, alors que le r\u00e9seau ferroviaire helv\u00e9tique et l'un des plus denses au monde, estiment les partisans de l'interdiction de ces vols, parmi lesquels vous Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national et le socialiste Vaudois, membre du comit\u00e9 central de l'ATE est en ligne avec nous, Thomas sur terre, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Schaffhousois, pilote de ligne et membre de la commission des transports Samuel Bendahan pourquoi cette interdiction ces propositions, je dirais, de plus en plus radicales, on devient de plus en plus liberticide en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nJe pense qu'il est tr\u00e8s important quand on parle du climat de bien r\u00e9fl\u00e9chir, quelles vont \u00eatre les mod\u00e8les, les m\u00e9thodes qui vont \u00e9tait plus efficace et c'est vrai qu'on voit des gens qui d\u00e9filent dans la rue, on est tous conscient qu'il y a un probl\u00e8me massif et c'est pas juste, on vous en attention aux ampoules comprend au juste quelques personnes trient leurs d\u00e9chets qu'on va r\u00e9gler ce probl\u00e8me, le vol a\u00e9rien c'est une part extr\u00eamement importante de ces \u00e9missions -l\u00e0 et les vols saut de puce, c'est-\u00e0-dire particuli\u00e8rement Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, c'est vraiment quelque chose qu'on peut \u00e9viter donc c'est clair que de faire des efforts pour le climat, \u00e7a peut \u00eatre difficile mais il y a des efforts qui sont beaucoup plus faciles \u00e0 faire que d'autres, et si on se disait : au lieu de faire ces vols Gen\u00e8ve- tuerie qu'on dit que ceci, on y fait pas, on prend le train et on demande aux CFF \u00e0 travers un partenariat de simplifier, par exemple, les proc\u00e9dures pour entrer dans les avions depuis Z\u00fcrich et donc on a, on a un syst\u00e8me tout aussi agr\u00e9able, voire plus agr\u00e9able par exemple depuis Lausanne si on passe par Gen\u00e8ve et donc commen\u00e7ons par ces choses qui sont pas trop co\u00fbteuses, en efforts mais qui vraiment ont un impact majeur sur le climat, vous savez d\u00e9coller puis d'atterrir, \u00e7a consomme \u00e9norm\u00e9ment de k\u00e9ros\u00e8ne pour des pour, des pour, des distances courtes, c'est vraiment b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [81%] :\r\nThomas Hurter c'est pas le pilote de ligne que que vous \u00eates qui dira le contraire, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [88%] :\r\nAbsolument, parce que c'est clair, c'est maintenant les s\u00e9lections et puis j'accord\u00e9 pour une cit\u00e9 pour pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu mais l\u00e0 il faut quand m\u00eame voir l'aviation de toute le monde produit un peu pr\u00e8s de 2 pourcent de de CO2 et puisqu'il faut bien regarder que les vols entre Z\u00fcrich c'est dr\u00f4le comme comme avec les chemins de fer, vous savez, des chemins de fer r\u00e9gionaux qui qui apportent les gens \u00e0 Z\u00fcrich, les gens \u00e0 bas les gens \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nPour remplir les trains longs courriers et puis c'est la m\u00eame chose avec les aviation c'est pour \u00e7a en fait que le bon long- courrier depuis Z\u00fcrich je je me souviens quand on a arr\u00eat\u00e9 de voler avec long courrier \u00e0 Gen\u00e8ve, tout le monde a cri\u00e9 et puis l\u00e0, on a dit : \u00e9coutez, on fait l'Europe, syst\u00e8me de plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [86%] :\r\nLes m\u00e9taux l\u00e0 sur terre, rien n'emp\u00eache pas, pardonnez -moi, mais rien n'emp\u00eache d'or. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [67%] :\r\nPlus ne serviront avec Les les avions en ricanant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [85%] :\r\nMais rien n'rampe n'emp\u00eache de ramener tous ces voyageurs vers le web z\u00fcrichois par an et par train non, puisque le r\u00e9seau est relativement dense et le plus d'un des plus denses en dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [86%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 s'mais peut-\u00eatre vous savez le train entre Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et 3 heures avant 20 minutes alors je je me jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [92%] :\r\nMais avec toute la toutes l\u00e0, comment dirais -je, non, non, attendez, attendez, non, c'est pas si simple, parce que franchement, on le sait avec Gen\u00e8ve- Paris, certains pr\u00e9f\u00e8rent le TGV. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [88%] :\r\nMaintenant, je parle avec monsieur baigne dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [87%] :\r\nNon, non, c'est moi- m\u00eame, non, non, c'est non, mais je me permets juste, je me permets tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nTout de suite de dire quand m\u00eame que, voil\u00e0, c'est pas 20 Minutes comment dirais -je, de porte-\u00e0-porte tout de m\u00eame de d'a\u00e9roports a\u00e9roports puisqu'il y a toute la toute tout le passage de la s\u00e9curit\u00e9, enfin vous savez quoi, je veux dire c'est pas si simple que \u00e7a, c'est pas juste 20 minutes en tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [86%] :\r\nC'est \u00e9coutez, \u00e7a va tellement vite, mais il faut peut-\u00eatre regarder un petit peu la r\u00e9gion est ce que vous vous souvenez encore quand on a arr\u00eat\u00e9 les vols de jeunesse, tout le monde a cri\u00e9 : les entreprises ont cri\u00e9 : la r\u00e9gion a cri\u00e9 les les organisations internationaux qui sont tous \u00e0 Gen\u00e8ve ont cri\u00e9 parce que c'est tous ces gens qui voyageaient avec les avions, c'est pour \u00e7a, on a fait, on a augment\u00e9 les vols entre Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve, parce que moi je suis pilote long- courrier, moi j'entends beaucoup de temps sur des gens qui viennent de jeunesse \u00e7a me montre entre Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve c'est un trafic immense parce qu'il y a beaucoup des entreprises puis tes organisations internationales sur les places, Gen\u00e8ve et puis peut-\u00eatre, \u00e7a il faut demander avec le chef du de l'\u00e9conomie \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, Samuel Bendahan, quid de la Gen\u00e8ve internationale des entreprises qui ont besoin d'effectuer ces d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nBon, il y a plusieurs choses : d'abord, d'abord il faut quand m\u00eame se dire que les d\u00e9placements qui sont internationaux, si vous avez un trajet en train qui a un petit peu plus long qu'en avion, pour les gens qui partent de Gen\u00e8ve, l\u00e0, de nouveau le co\u00fbt en termes de temps et beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 que le co\u00fbt pour le climat de faire cela, et c'est vrai que si on a une meilleure logistique de la part des CFF pour accueillir et puis pour simplifier les proc\u00e9dures pour faire le check-in dans le train, Pau, enfin pour pour acheminer automatiquement les bagages, on peut aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions pour gagner du temps, mais j'aimerais quand m\u00eame dire que le but \u00e9videmment c'est pas, c'est pas que le probl\u00e8me c'est pas qu'on remplit ou par les avions, c'est qu'on pourrait avoir moins d'avions et puis moins d'avions et moins de vols, \u00e7a permet effectivement de baisser les \u00e9lan prenons prendre climatique, alors je dis, pas ce jour terme sur terre, je dis pas que c'est le seul truc qu'on peut faire par rapport au climat mais ce mot que je dis que si on fait rien, h\u00e9 ben on n'arrivera jamais \u00e0 sauver cette plan\u00e8te et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [89%] :\r\nOui, mais, mais c'est quand m\u00eame incroyable que vous voulez sauver les Bleus plan\u00e8te entre Z\u00fcrich jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:35) [75%] :\r\nMais c'est quand le on en fait un exemple hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [85%] :\r\nVous savez pas jouer mais c'est clair, c'est pour les \u00e9lections, mais peut-\u00eatre vous savez pas o\u00f9 est le march\u00e9, prenez par Alexandre une fois toute l'aviation n'en Europe avec un apr\u00e8s vous avez les \u00c9tats-Unis c'est2,5 apr\u00e8s vous avez qu'ancienne \u00e0 peu pr\u00e8s 4 si vous regardez dans 20 ans, \u00e7a fait une augmentation en enl\u00e8ve dans Aveyron \u00e0 peu pr\u00e8s 8 fois plus, alors il faut prendre le syst\u00e8me en tentant, c'est pour \u00e7a, on dit toujours dans l'aviation, on fait quelque chose, ont autant, c'est pour \u00e7a, on est pr\u00eat pour diminuer le le CO2 depuis 20 1020. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:15) [85%] :\r\nMais je vais vous dire un truc, monsieur Hurter, parce que c'est important, \u00e7a fait un conte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:18) [75%] :\r\nIl s'en est un que le climat en mai par les vols entre Z\u00fcrich puis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [86%] :\r\nCompte, vous savez Bernard quand on va apporter un changement quelque part, soit on change par tout d'un coup, puis vous savez que \u00e7a marche pas pass\u00e9 super merci de faire d'un coup, soit, soit on dit : on va essayer de faire des exp\u00e9riences et des essais et quand des choses, on en meurt en v\u00e9ritable impact, \u00e7a fait tache, d'huile et \u00e7a se propage partout et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [91%] :\r\n\u00e7a et c'est comme \u00e7a, on doit donner l'exemple, par rapport \u00e0 des choses comme \u00e7a et on ne sera pas les jeunes, l\u00e0 il y en a qui donne l'exemple puisqu'y a \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [88%] :\r\nCertains Bruxelles 200 kilom\u00e8tres c'est envisag\u00e9 pour ce ce tron\u00e7on l\u00e0 ont et puis Air France remplace ses avions par des TGV sur la ligne Strasbourg- Roissy pourquoi au fond Thomas sur terre, pourquoi pas, la collaboration, effectivement, comme le sugg\u00e8re Samuel Pinto Bendahan une Kolb collaboration encore plus \u00e9troite entre la compagnie par exemple, Suisse et les CFF. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:59) [84%] :\r\nEnfin, certains genres en fait \u00e7a de jouvence disons 3 mais le probl\u00e8me entre Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, le total de voyage c'est pas aussi bien avec le train, oui, j'ai une fois de Berne \u00e0 Gen\u00e8ve ce train plus le temps, qui lance de Berne, Z\u00fcrich, alors il faut faire quelque chose, s'il y a si a le train, qui marche plus vite, moi je suis absolument d'accord, mais pour le moment, le syst\u00e8me marche pas comme \u00e7a et puis il ne faut pas oublier que les gens \u00e0 Gen\u00e8ve, les entreprises, les organes des anciens internationaux, il va, une heure avec les avions, c'est beaucoup plus rapide avec l'avion et puis finalement, comme \u00e7a, monsieur Bena, on aimerait quelque chose faire pour le climat, mais vous faites rien avec \u00e7a, ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:40) [77%] :\r\nVous arr\u00eatez \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [84%] :\r\nVous arr\u00eatez les Broncos le les les vols long- courriers depuis Z\u00fcrich parce qu'on peut plus br\u00fbler remplir tous les, tous les avions, \u00e7a veut dire d'un part ou couper la r\u00e9gion du de la Suisse rond Romandie et puis de l'autre part ou couper les longs-courriers pour cela, il faut r\u00e9duire les et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [83%] :\r\nOui, c'est le bas dans c'est vrai qu'en tant que Romand, mais bon pour la Suisse alors attendez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [87%] :\r\nC'est comme quand m\u00eame penser parce que finalement, on doit tout payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [93%] :\r\nD'accord, Samuel Bendahan en tant que Romand, c'est une c'est un gros risque quand m\u00eame de de pertes pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e7a vous touche pas, on a tellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [91%] :\r\nCri\u00e9 au loup quand il y a eu des concentrations \u00e0 Z\u00fcrich, mais compte, faut pas oublier que ces vols, ils ont un co\u00fbt aussi pour les gens et pour la pour la pour les compagnies c'est pas gratuit d'envoyer un avion \u00e0 Dayton dans le ciel, puis de les faire atterrir plein de fois et c'est : et si on pense que c'est des d\u00e9penses qui ne sont pas bonnes pour la soci\u00e9t\u00e9, bah c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il faut commencer et j'aimerais dire une chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [79%] :\r\nParce que c'est vraiment non, mais maintenant, \u00e7a suffit Monsieur l\u00e0 j'aimerais quand m\u00eame dire, alors que pour laissant les \u00e9couter Samuel baba, c'est hyper aga\u00e7ant de pas pouvoir finir une phrase : allez vous allez -y, allez -y, \u00e7a me faire mal, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [92%] :\r\nDonc ce que je veux dire, c'est que si \u00e0 chaque fois qu'on fait des propositions, \u00e0 chaque fois qu'on veut, on va amener quelque chose pour s'attaquer \u00e0 ce probl\u00e8me global que le probl\u00e8me de l'environnement, on nous dit non, non, mais il ne faut pas faire \u00e7a, celle de toute fa\u00e7on c'est les Chinois etc, h\u00e9 bien nous ferons rien et si nous ferons rien, h\u00e9 bien nous allons juste tous toutes et tous en subir les cons\u00e9quences, je pense qu'il est fondamental que des gens partout ceux qui manifestent pour le climat se disent il y a des politiques \u00e0 mener en commun et nous dormons remontons nos engager pour dire bah c'est vrai derri\u00e8re le changement climatique, il y a un impact majeur pour la population, et celui -ci vaut parfois de faire des efforts, je dis pas que ce sera toujours facile de ne pas prendre l'avion dans certains cas, mais de r\u00e9duire notre empreinte et de prendre moins l'avion effectivement, c'est une excellente chose pour l'environnement, je dis pas qu'on doit le pont de jamais, je dis qu'il faut d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 faire des efforts, mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [83%] :\r\nSi c'est que les bonnes poires qui font les efforts, c'est que les Verts qui font des efforts et que tous les UDC ils prennent 3 fois l'avion par parents ou 5 fois l'avion par an, h\u00e9 bien, nous n'arriverons jamais appara\u00eetre les probl\u00e8mes d'accord tout le monde, enfin \u00e0 le Thomas sur terre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:35) [88%] :\r\nOui, alors c'est c'est absolument \u00e7a comme comme j'ai dit \u00e7a change rien du climat si on arr\u00eate, c'est bon, mais ce qui change, \u00e7a c'est l'air, c'est la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve qui vont \u00eatre touch\u00e9s par les organes des anciens internationaux par les compagnies et puis finalement c'est des oeufs, c'est des imp\u00f4ts et puis avec ses imp\u00f4ts pour payer tous les trucs climatique alors c'est beaucoup plus efficace que couper ces mots l\u00e0 parce que vous changez rien ce que vous pouvez faire, vous pouvez m'aider pour soutenir le syst\u00e8me Korsia comment r\u00e9duire le CO2 sur toute la monte \u00e7a il faut aider mais peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'avais pas le courage de faire parce que \u00e7a c'est quelque chose, on a le temps, la migration, le but de payer 20 1020 on va r\u00e9duire le CO2 et puis \u00e7a, c'est quelque chose, un prix, autrement il faut quand m\u00eame regarder que les compagnies qui marche bien, ont d\u00e9pos\u00e9 des milliards de francs pour changer les avions pour, pour, pour \u00eatre plus efficace et puis \u00e7a s'est \u00e7a doit aussi \u00eatre alors si vous voulez Cooper la r\u00e9gion si vous voulez couper les entreprises, les organisations et puis la place suisse alors ma vie comme \u00e7a avec des id\u00e9es, seulement pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [85%] :\r\nOui, Samuel Bendahan nourrissent qu'est -ce qu'on ce que Pat remplacer au fond l'avion par la voiture parce qu'on parle du train, mais enfin ce n'est pas dit que les gens prendront le le train n\u00e9cessairement ce qui ne serait pas franchement mieux non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [90%] :\r\nOn se serait d\u00e9j\u00e0 mieux, disons que je juste pour dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [69%] :\r\nCes 500 concret le 750 150 le fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [87%] :\r\nDe entre le train et puis, et puis l'avion c'est c'est pas rien, donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a, moi je peux pas laisser passer l'id\u00e9e que \u00e7a change rien, je veux dire qu'on casse un facteur 150 entre les 2, \u00e7a change apr\u00e8s la la qu'la question de la voiture ben \u00e9videmment, on pourrait imaginer que des gens prennent la voiture pour des petits trajets vers les gares, mais le train si si sont faits avec les CFF restera largement plus avantageux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Thomas sur terre, Samuel Bendahan, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci infiniment pr\u00e9f\u00e9rable, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurter, Thomas", "role": "Conseiller national UDC/ Schaffhouse 2007-", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1817706", "internalArchiveId": "AA1903817306", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-21T19:30:00Z", "durationSec": 1986, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10308312", "imageURL": "http://www.rts.ch/10308311.image", "backgrounds": ["Activit\u00e9 portuaire dans le port de Trieste"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10308312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:00Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:12  00:00:20:07\r\n{\\an1}-Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:00:20:09  00:00:23:19\r\n{\\an1}Les retrait\u00e9s kosovars\r\nqui ont travaill\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:00:23:21  00:00:28:00\r\n{\\an1}pourront toucher leur retraite\r\nm\u00eame s'ils rentrent au Kosovo.\r\n\r\n00:00:28:02  00:00:31:09\r\n{\\an1}La fin d'une exception\r\nqui a dur\u00e9 10 ans.\r\n\r\n00:00:33:05  00:00:36:13\r\n{\\an1}Changer de canton\r\net se relancer en politique.\r\n\r\n00:00:36:15  00:00:39:11\r\n{\\an1}A quelques mois\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:00:39:13  00:00:43:23\r\n{\\an1}deux anciens \u00e9lus genevois\r\nont tent\u00e9 leur chance en Valais.\r\n\r\n00:00:45:09  00:00:48:19\r\n{\\an1}La diplomatie chinoise\r\n\u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe.\r\n\r\n00:00:48:21  00:00:52:01\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Xi Jinping\r\ncherche \u00e0 investir,\r\n\r\n00:00:52:03  00:00:54:12\r\n{\\an1}notamment en Italie.\r\n\r\n00:00:54:14  00:00:58:15\r\n{\\an1}Nous en parlerons\r\navec Antoine Silacci.\r\n\r\n00:00:59:17  00:01:03:08\r\n{\\an1}Le retour en bourse\r\ndu g\u00e9ant am\u00e9ricain Levi's.\r\n\r\n00:01:03:10  00:01:09:17\r\n{\\an1}La success story\r\nd'une toile qui a su se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:01:11:00  00:01:14:22\r\n{\\an1}Enfin, l'acc\u00e8s \u00e0 la vie\r\nprofessionnelle est un enjeu\r\n\r\n00:01:15:00  00:01:18:03\r\n{\\an1}pour les personnes\r\natteintes de trisomie 21.\r\n\r\n00:01:18:05  00:01:20:21\r\n{\\an1}Nous verrons l'histoire de Lauriane.\r\n\r\n00:01:22:16  00:01:25:20\r\n{\\an1}C'est la fin\r\nd'une exception discriminante\r\n\r\n00:01:25:22  00:01:29:13\r\n{\\an1}pour les retrait\u00e9s\r\nkosovars qui ont travaill\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:01:29:15  00:01:33:11\r\n{\\an1}Depuis 2010, seuls ceux qui restaient\r\nen Suisse avaient droit \u00e0 leur rente.\r\n\r\n00:01:33:13  00:01:35:13\r\n{\\an1}La Chambre haute a soutenu\r\n\r\n00:01:35:15  00:01:45:14\r\n{\\an1}une nouvelle convention\r\nde s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n00:01:47:02  00:01:50:07\r\n{\\an1}-Maja Berisha vit en Suisse\r\ndepuis 37 ans.\r\n\r\n00:01:50:09  00:01:55:08\r\n{\\an1}Il travaille dans la restauration et\r\nva atteindre l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n00:01:55:10  00:01:58:03\r\n{\\an1}Il veut retourner au Kosovo.\r\n\r\n00:01:58:05  00:02:01:15\r\n{\\an1}Mais s'il rentre,\r\nil sera priv\u00e9 d'AVS.\r\n\r\n00:02:01:17  00:02:04:13\r\n{\\an1}Il est comme prisonnier en Suisse.\r\n\r\n00:02:06:19  00:02:09:01\r\n{\\an1}-J'ai vu mes enfants\r\n\r\n00:02:09:03  00:02:11:17\r\n{\\an1}aux derni\u00e8res vacances de No\u00ebl.\r\n\r\n00:02:11:19  00:02:15:21\r\n{\\an1}Mes petits-enfants\r\nme demandent quand je vais rentrer.\r\n\r\n00:02:15:23  00:02:19:00\r\n{\\an1}J'attends que ce soit possible.\r\n\r\n00:02:20:02  00:02:23:14\r\n{\\an1}-Difficile de dire combien\r\nsont dans le m\u00eame cas.\r\n\r\n00:02:23:16  00:02:26:22\r\n{\\an1}En 2010,\r\nle Kosovo est encore un jeune Etat,\r\n\r\n00:02:27:00  00:02:29:08\r\n{\\an1}souffrant\r\nd'un manque de gouvernance.\r\n\r\n00:02:29:10  00:02:32:00\r\n{\\an1}Berne cesse alors\r\nles versements de rente\r\n\r\n00:02:32:02  00:02:34:16\r\n{\\an1}aux Kosovars rentr\u00e9s chez eux.\r\n\r\n00:02:34:18  00:02:37:13\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui,\r\nle Kosovo s'est modernis\u00e9\r\n\r\n00:02:37:15  00:02:40:12\r\n{\\an1}et une nouvelle convention\r\na \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e.\r\n\r\n00:02:42:15  00:02:44:22\r\n{\\an1}-Nous saluons cette \u00e9tape.\r\n\r\n00:02:45:00  00:02:47:06\r\n{\\an1}Ca fait longtemps qu'on le demande.\r\n\r\n00:02:47:08  00:02:49:06\r\n{\\an1}C'est un droit fondamental.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:51:07\r\n{\\an1}Quand on a travaill\u00e9 toute se vie,\r\n\r\n00:02:51:09  00:02:57:08\r\n{\\an1}on a le droit de passer sa retraite\r\no\u00f9 on veut, avec sa famille.\r\n\r\n00:02:58:03  00:03:01:04\r\n{\\an1}-Le Kosovo est le seul Etat\r\nd'ex-Yougoslavie\r\n\r\n00:03:01:06  00:03:03:19\r\n{\\an1}sans possibilit\u00e9\r\nd'exporter les rentes.\r\n\r\n00:03:03:21  00:03:07:11\r\n{\\an1}La fin d'une discrimination,\r\nmais sans effets r\u00e9troactifs.\r\n\r\n00:03:07:13  00:03:11:18\r\n{\\an1}Ceux ayant quitt\u00e9 la Suisse depuis\r\n2010 n'obtiendront pas leur AVS.\r\n\r\n00:03:12:15  00:03:15:06\r\n{\\an1}-C'est une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e.\r\n\r\n00:03:15:08  00:03:17:11\r\n{\\an1}C'est dommage.\r\n\r\n00:03:17:13  00:03:24:12\r\n{\\an1}Beaucoup ont travaill\u00e9 durement.\r\n\r\n00:03:25:04  00:03:27:22\r\n{\\an1}-Le Conseil national\r\ndoit se prononcer.\r\n\r\n00:03:28:00  00:03:31:05\r\n{\\an1}Encore quelques moins d'attente\r\npour M.Berisha,\r\n\r\n00:03:31:07  00:03:35:09\r\n{\\an1}avant de rentrer au pays\r\net de toucher sa rente.\r\n\r\n00:03:36:22  00:03:41:04\r\n{\\an1}-La place de la cause animale\r\ndans le d\u00e9bat politique a chang\u00e9.\r\n\r\n00:03:41:06  00:03:44:03\r\n{\\an1}Le Conseil national s'est pench\u00e9\r\nsur la question\r\n\r\n00:03:44:05  00:03:47:07\r\n{\\an1}de l'interdiction\r\nde broyage des poussins m\u00e2les.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:50:05\r\n{\\an1}Un effet collat\u00e9ral\r\nde notre consommation d'oeufs:\r\n\r\n00:03:50:07  00:03:59:03\r\n{\\an1}seules les femelles pondeuses\r\nint\u00e9ressent l'industrie alimentaire.\r\n\r\n00:04:00:05  00:04:03:02\r\n{\\an1}-Le malheureux destin\r\ndes poussins m\u00e2les\r\n\r\n00:04:03:04  00:04:05:06\r\n{\\an1}\u00e0 la tribune\r\ndu Conseil national.\r\n\r\n00:04:05:08  00:04:07:07\r\n{\\an1}A la d\u00e9fense: Isabelle Chevalley.\r\n\r\n00:04:07:13  00:04:10:01\r\n{\\an1}-On peut broyer des poussins vivants\r\n\r\n00:04:10:03  00:04:11:18\r\n{\\an1}en Suisse !\r\n\r\n00:04:11:20  00:04:15:05\r\n{\\an1}Un peu comme ce poussin\r\nen chocolat...\r\n\r\n00:04:15:19  00:04:18:21\r\n{\\an1}-Le poussin m\u00e2le\r\nne produit pas d'oeufs\r\n\r\n00:04:18:23  00:04:22:20\r\n{\\an1}et son rendement\r\nen viande est faible.\r\n\r\n00:04:22:22  00:04:25:05\r\n{\\an1}Ils sont des millions\r\n\u00e0 \u00eatre euthanasi\u00e9s.\r\n\r\n00:04:25:07  00:04:27:04\r\n{\\an1}Selon la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:04:27:06  00:04:30:02\r\n{\\an1}97 % le sont par diffusion de CO2.\r\n\r\n00:04:30:04  00:04:33:05\r\n{\\an1}La profession\r\napprouve l'interdiction du broyage.\r\n\r\n00:04:33:14  00:04:35:16\r\n{\\an1}-C'est une bonne chose\r\n\r\n00:04:35:18  00:04:39:05\r\n{\\an1}qu'on le proscrive en Suisse.\r\n\r\n00:04:39:21  00:04:43:11\r\n{\\an1}-Pourtant, on peut construire\r\nun futur \u00e0 ces m\u00e2les.\r\n\r\n00:04:44:02  00:04:46:21\r\n{\\an1}-On doit revenir \u00e0 des races mixtes\r\n\r\n00:04:46:23  00:04:50:19\r\n{\\an1}qui font des oeufs et de la viande.\r\n\r\n00:04:53:01  00:04:56:14\r\n{\\an1}-Un des deux grands distributeurs\r\nsuisses soutient cette race\r\n\r\n00:04:56:16  00:04:59:01\r\n{\\an1}avec ce label,\r\nmais ce n'est pas si simple.\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:01:22\r\n{\\an1}-Elle pondra moins d'oeufs\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:04:09\r\n{\\an1}et plus petits.\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:09:16\r\n{\\an1}Le m\u00e2le engraiss\u00e9 n'aura pas\r\nla poitrine ad\u00e9quate au march\u00e9.\r\n\r\n00:05:10:07  00:05:13:09\r\n{\\an1}-Ces labellisations\r\ndonnant une chance aux m\u00e2les\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:15:12\r\n{\\an1}poussent les prix \u00e0 la hausse,\r\n\r\n00:05:15:14  00:05:18:06\r\n{\\an1}excluant une partie\r\ndes consommateurs.\r\n\r\n00:05:18:08  00:05:23:13\r\n{\\an1}L'id\u00e9al serait de conna\u00eetre le sexe\r\ndu poussin avant l'\u00e9closion.\r\n\r\n00:05:24:08  00:05:27:19\r\n{\\an1}-La solution d'avenir, c'est\r\n\r\n00:05:27:21  00:05:31:13\r\n{\\an1}qu'on d\u00e9termine le sexe de l'oeuf.\r\n\r\n00:05:31:14  00:05:39:08\r\n{\\an1}Ces tests europ\u00e9ens\r\nprendront un peu de temps.\r\n\r\n00:05:39:21  00:05:43:18\r\n{\\an1}-En attendant, les perspectives\r\nde vie des poussins m\u00e2les\r\n\r\n00:05:43:20  00:05:47:14\r\n{\\an1}restent bien bouch\u00e9es\r\npour le moment.\r\n\r\n00:05:49:06  00:05:53:11\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping\r\nentame une visite en Europe.\r\n\r\n00:05:53:12  00:05:57:13\r\n{\\an1}Il est attendu \u00e0 Rome,\r\no\u00f9 il doit signer\r\n\r\n00:05:57:15  00:06:03:01\r\n{\\an1}un projet d'accord sur les nouvelles\r\nroutes de la soie,\r\n\r\n00:06:03:03  00:06:07:15\r\n{\\an1}une s\u00e9rie d'investissements\r\ncommerciaux chinois.\r\n\r\n00:06:07:17  00:06:16:00\r\n{\\an1}Certains pays europ\u00e9ens\r\nsont m\u00e9fiants.\r\n\r\n00:06:17:08  00:06:23:00\r\n{\\an1}L'Italie est le premier grand pays\r\nd'Europe \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 ce projet.\r\n\r\n00:06:23:02  00:06:30:07\r\n{\\an1}C'est l'acc\u00e8s maritime au continent\r\nqui aiguise l'app\u00e9tit de P\u00e9kin.\r\n\r\n00:06:32:01  00:06:37:05\r\n{\\an1}-Sur le quai n. 7, les grues\r\net camions font leur travail.\r\n\r\n00:06:37:07  00:06:40:04\r\n{\\an1}Quelques heures apr\u00e8s son arriv\u00e9e,\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:43:21\r\n{\\an1}le MSC Vandya va lever l'ancre\r\npour Shangai.\r\n\r\n00:06:43:23  00:06:48:21\r\n{\\an1}Il a d\u00e9charg\u00e9 des milliers de\r\nconteneurs de marchandise chinoise.\r\n\r\n00:06:49:09  00:06:51:07\r\n{\\an1}-Dans ces conteneurs,\r\n\r\n00:06:51:09  00:06:53:16\r\n{\\an1}il y a tout ce que vous achetez\r\n\r\n00:06:53:18  00:06:56:06\r\n{\\an1}dans les supermarch\u00e9s\r\nou les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n00:06:56:08  00:06:59:02\r\n{\\an1}De l'\u00e9lectronique, des v\u00eatements...\r\n\r\n00:06:59:14  00:07:03:19\r\n{\\an1}-62 mios de tonnes de marchandises\r\narrivent ici chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:07:03:21  00:07:07:09\r\n{\\an1}Les plus gros navires du monde\r\npeuvent y accoster.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:09:09\r\n{\\an1}Pour le pr\u00e9sident\r\nde cette entreprise,\r\n\r\n00:07:09:11  00:07:11:12\r\n{\\an1}Trieste est strat\u00e9gique.\r\n\r\n00:07:12:12  00:07:15:12\r\n{\\an1}-Trieste est au centre de l'Europe.\r\n\r\n00:07:15:14  00:07:17:07\r\n{\\an1}C'est le port italien\r\n\r\n00:07:17:09  00:07:20:04\r\n{\\an1}qui a le plus grand trafic\r\nferroviaire.\r\n\r\n00:07:20:06  00:07:25:03\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, nous avons form\u00e9\r\n10'000 trains de marchandise.\r\n\r\n00:07:25:14  00:07:29:02\r\n{\\an1}-Le train,\r\nce qui int\u00e9resse la Chine.\r\n\r\n00:07:29:04  00:07:32:23\r\n{\\an1}Des trains quotidiens\r\nvers l'Europe du nord et de l'est.\r\n\r\n00:07:33:01  00:07:36:22\r\n{\\an1}La voie maritime\r\nde la nouvelle route de la soie\r\n\r\n00:07:37:00  00:07:39:07\r\n{\\an1}parle de Trieste comme l'entr\u00e9e\r\n\r\n00:07:39:09  00:07:42:04\r\n{\\an1}des marchandises chinoises.\r\n\r\n00:07:42:06  00:07:47:15\r\n{\\an1}L'Italie se d\u00e9fend de vouloir\r\nvendre son port \u00e0 la Chine.\r\n\r\n00:07:48:16  00:07:51:03\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s portuaires\r\n\r\n00:07:51:05  00:07:53:06\r\n{\\an1}sont propri\u00e9taires des quais\r\n\r\n00:07:53:08  00:07:56:11\r\n{\\an1}et le territoire du port\r\nest propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat.\r\n\r\n00:07:56:12  00:07:58:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas comme d'autres pays,\r\n\r\n00:07:58:18  00:08:03:22\r\n{\\an1}o\u00f9 les quais peuvent \u00eatre vendus\r\n\u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es.\r\n\r\n00:08:04:11  00:08:07:10\r\n{\\an1}-La possibilit\u00e9\r\nde voir arriver les millions\r\n\r\n00:08:07:11  00:08:10:14\r\n{\\an1}des investissements chinois\r\ninqui\u00e8te.\r\n\r\n00:08:11:07  00:08:15:06\r\n{\\an1}-Le port est notre acc\u00e8s\r\nvers l'Orient et vers l'Europe.\r\n\r\n00:08:15:08  00:08:19:04\r\n{\\an1}Nous devons le rendre plus important.\r\n\r\n00:08:19:18  00:08:22:14\r\n{\\an1}-Les Chinois\r\nsont calmes et tranquilles,\r\n\r\n00:08:22:16  00:08:25:00\r\n{\\an1}mais ils ont une puissance\r\nnon n\u00e9gligeable,\r\n\r\n00:08:25:02  00:08:26:11\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire l'argent.\r\n\r\n00:08:26:21  00:08:29:22\r\n{\\an1}-C'est l'histoire de Marco Polo,\r\n\u00e0 l'envers.\r\n\r\n00:08:30:00  00:08:31:15\r\n{\\an1}-L'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n00:08:31:17  00:08:33:21\r\n{\\an1}a mis l'Italie en garde:\r\n\r\n00:08:33:23  00:08:36:12\r\n{\\an1}l'Europe doit parler d'une seule voix\r\n\r\n00:08:36:14  00:08:39:21\r\n{\\an1}au risque de perdre\r\nsa puissance commerciale.\r\n\r\n00:08:41:10  00:08:45:09\r\n{\\an1}-Antoine Silacci, les ports\r\nsont un enjeu strat\u00e9gique important\r\n\r\n00:08:45:13  00:08:46:10\r\n{\\an1}pour la Chine.\r\n\r\n00:08:46:14  00:08:50:18\r\n{\\an1}Ils sont un maillon d'un plan plus\r\nvaste d'investissements chinois:\r\n\r\n00:08:50:23  00:08:52:22\r\n{\\an1}les nouvelles routes de la soie.\r\n\r\n00:08:53:03  00:08:56:18\r\n{\\an1}Cette offensive \u00e9conomique chinoise,\r\nqui inqui\u00e8te Bruxelles,\r\n\r\n00:08:56:23  00:08:59:12\r\n{\\an1}sera au coeur des d\u00e9bats\r\ndu sommet europ\u00e9en.\r\n\r\n00:08:59:17  00:09:01:09\r\n{\\an1}-Ce projet, c'est la cr\u00e9ation\r\n\r\n00:09:01:11  00:09:03:21\r\n{\\an1}Il y a le volet terrestre,\r\n\r\n00:09:03:23  00:09:06:16\r\n{\\an1}avec de grandes art\u00e8res\r\nde l'Asie centrale \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n00:09:06:18  00:09:09:02\r\n{\\an1}L'autre route, maritime,\r\ntraverse l'oc\u00e9an Indien\r\n\r\n00:09:09:04  00:09:12:17\r\n{\\an1}pour relier l'Afrique de l'Est\r\net l'Europe via la Gr\u00e8ce ou l'Italie.\r\n\r\n00:09:12:19  00:09:15:17\r\n{\\an1}On parle de 1'000 mias\r\nd'investissements d'ici 2049.\r\n\r\n00:09:15:19  00:09:18:03\r\n{\\an1}Des projets touchent actuellement\r\n\r\n00:09:18:05  00:09:21:03\r\n{\\an1}70 pays regroupant\r\n4,5 mias d'habitants,\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:27:08\r\n{\\an1}soit plus de la moiti\u00e9\r\nde la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:09:27:10  00:09:31:03\r\n{\\an1}Cela va se traduire\r\npar la construction de routes,\r\n\r\n00:09:31:05  00:09:35:05\r\n{\\an1}voies de chemin de fer, ports...\r\n\r\n00:09:35:07  00:09:39:14\r\n{\\an1}Cr\u00e9ation aussi de grands flux\r\nfinanciers ou de main d'oeuvre.\r\n\r\n00:09:39:16  00:09:43:05\r\n{\\an1}Ces nouvelles routes\r\nenglobent tous les domaines.\r\n\r\n00:09:43:17  00:09:47:19\r\n{\\an1}-Demain, l'Europe se penchera\r\nsur la position \u00e0 tenir,\r\n\r\n00:09:47:21  00:09:54:03\r\n{\\an1}les 27 n'\u00e9tant pas tous d'accord.\r\n\r\n00:09:54:18  00:09:57:13\r\n{\\an1}-Oui, ces routes de la soie\r\nfascinent,\r\n\r\n00:09:57:15  00:10:01:05\r\n{\\an1}car on y voit des possibilit\u00e9s\r\nd'\u00e9changes renforc\u00e9s.\r\n\r\n00:10:01:07  00:10:05:21\r\n{\\an1}Mais cette initiative chinoise\r\nsert les int\u00e9r\u00eats chinois.\r\n\r\n00:10:05:23  00:10:09:08\r\n{\\an1}Exportations, investissements...\r\n\r\n00:10:09:10  00:10:14:05\r\n{\\an1}Mais c'est aussi pouvoir\r\ns'implanter \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:10:14:07  00:10:18:04\r\n{\\an1}Certains critiquent\r\nl'asym\u00e9trie \u00e9conomique du projet,\r\n\r\n00:10:18:06  00:10:21:04\r\n{\\an1}qui profiterait plus \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n00:10:21:06  00:10:25:08\r\n{\\an1}L'autre crainte est le risque\r\nde ne plus pouvoir rembourser\r\n\r\n00:10:25:09  00:10:29:06\r\n{\\an1}les pr\u00eats accord\u00e9s par la Chine.\r\n\r\n00:10:29:08  00:10:33:23\r\n{\\an1}C'est arriv\u00e9 au Sri Lanka,\r\nqui a d\u00fb c\u00e9der un de ses ports,\r\n\r\n00:10:34:01  00:10:37:22\r\n{\\an1}et des terrains \u00e0 la Chine.\r\n\r\n00:10:41:11  00:10:44:09\r\n{\\an1}-Levi's revient en bourse,\r\n\r\n00:10:44:11  00:10:48:06\r\n{\\an1}34 ans apr\u00e8s avoir claqu\u00e9\r\nla porte de Wallstreet.\r\n\r\n00:10:48:08  00:10:52:18\r\n{\\an1}Du pantalon des chercheurs d'or\r\n\u00e0 la veste connect\u00e9e,\r\n\r\n00:10:52:20  00:10:56:09\r\n{\\an1}la force de cette marque\r\nest d'avoir su se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:10:56:11  00:11:00:05\r\n{\\an1}Mais aussi d'avoir compris\r\nl'importance des brevets.\r\n\r\n00:11:00:22  00:11:04:02\r\n{\\an1}-Retour en fanfare\r\n\u00e0 la Bourse de New York\r\n\r\n00:11:04:04  00:11:06:18\r\n{\\an1}pour la c\u00e9l\u00e8bre marque Levi's.\r\n\r\n00:11:06:20  00:11:09:07\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s du groupe ont applaudi,\r\n\r\n00:11:09:09  00:11:12:07\r\n{\\an1}tous v\u00eatus de jeans,\r\ntraders y compris.\r\n\r\n00:11:12:09  00:11:16:23\r\n{\\an1}Un v\u00eatement habituellement\r\ninterdit ici.\r\n\r\n00:11:17:01  00:11:21:10\r\n{\\an1}Ce collectionneur\r\nposs\u00e8de plus de 8'000 pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:11:21:11  00:11:24:09\r\n{\\an1}Il a cr\u00e9\u00e9 un mus\u00e9e du jean\r\n\u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:11:25:16  00:11:29:10\r\n{\\an1}-Ce retour en Bourse est important.\r\n\r\n00:11:29:11  00:11:31:02\r\n{\\an1}Une marque de jeans\r\n\r\n00:11:31:04  00:11:37:12\r\n{\\an1}qui a une valeur boursi\u00e8re, c'est\r\nrare dans l'industrie du textile.\r\n\r\n00:11:38:12  00:11:44:10\r\n{\\an1}-La marque, n\u00e9e en 1853,\r\n\u00e0 San Francisco, est une l\u00e9gende.\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:49:11\r\n{\\an1}Le jeans est issu d'une toile\r\nfabriqu\u00e9e en Italie du Nord,\r\n\r\n00:11:49:13  00:11:54:00\r\n{\\an1}qui sert aussi de voile de bateaux\r\n\u00e0 G\u00eanes au 17\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:11:54:02  00:11:58:07\r\n{\\an1}Une autre toile, tiss\u00e9e \u00e0 N\u00eemes,\r\na donn\u00e9 son nom au Denim.\r\n\r\n00:11:58:09  00:11:59:12\r\n{\\an1}Devenue r\u00e9f\u00e9rence, Levi's\r\nest encore leader sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:12:05:23  00:12:10:18\r\n{\\an1}-C'est l'un des premiers fabricants\r\n\u00e0 avoir d\u00e9pos\u00e9 une patente.\r\n\r\n00:12:10:20  00:12:18:11\r\n{\\an1}le 20 mai 1863, pour le jeans,\r\nses mod\u00e8les et ses formes.\r\n\r\n00:12:19:05  00:12:23:20\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 50, symbole\r\nde la libert\u00e9, du rock'n'roll,\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:28:21\r\n{\\an1}le jeans devient iconique.\r\n\r\n00:12:28:23  00:12:31:23\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 2000,\r\nles fabricants de jeans\r\n\r\n00:12:32:01  00:12:34:22\r\n{\\an1}sont confront\u00e9\r\n\u00e0 de nouvelles enseignes\r\n\r\n00:12:35:00  00:12:39:02\r\n{\\an1}\u00e0 bas prix,\r\nou des v\u00eatements sportifs.\r\n\r\n00:12:39:17  00:12:42:05\r\n{\\an1}-Ils ont mis\u00e9 sur l'innovation.\r\n\r\n00:12:42:07  00:12:45:12\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9velopp\u00e9 leur mat\u00e9riau\r\n\r\n00:12:45:14  00:12:51:16\r\n{\\an1}en ins\u00e9rant du stretch,\r\nou du tissu imperm\u00e9able.\r\n\r\n00:12:51:18  00:12:54:10\r\n{\\an1}Une veste connect\u00e9e avec Google.\r\n\r\n00:12:54:21  00:13:00:06\r\n{\\an1}-Le titre a gagn\u00e9 33 %,\r\nde quoi rassurer les investisseurs.\r\n\r\n00:13:00:09  00:13:04:08\r\n{\\an1}Plus de deux milliards de jeans,\r\ntoutes marques confondues\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:06:21\r\n{\\an1}sont vendues\r\ndans le monde chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:13:08:11  00:13:12:11\r\n{\\an1}-La foire horlog\u00e8re Baselworld\r\ns'ouvre aujourd'hui.\r\n\r\n00:13:12:12  00:13:15:08\r\n{\\an1}Le salon est en crise,\r\n\r\n00:13:15:10  00:13:19:00\r\n{\\an1}il y a quatre fois moins d'exposants\r\nqu'il y a 10 ans.\r\n\r\n00:13:19:02  00:13:21:11\r\n{\\an1}Nicolas Ross\u00e9, vous y \u00eates.\r\n\r\n00:13:21:12  00:13:24:23\r\n{\\an1}Ce qui vous frappe,\r\nc'est que le public ne se presse pas.\r\n\r\n00:13:30:03  00:13:33:11\r\n{\\an1}-Cette immense zone\r\ntout autour de moi,\r\n\r\n00:13:33:16  00:13:36:21\r\n{\\an1}l'\u00e9quivalent\r\nd'un terrain de football,\r\n\r\n00:13:37:02  00:13:42:00\r\n{\\an1}c'est la zone laiss\u00e9e vide\r\npar le d\u00e9part du Swatch groupe.\r\n\r\n00:13:42:04  00:13:47:18\r\n{\\an1}Les effets sont cons\u00e9quents.\r\n\r\n00:13:47:22  00:13:50:16\r\n{\\an1}Moins de journalistes, moins\r\nd'\u00e9v\u00e9nements marketing,\r\n\r\n00:13:50:20  00:13:53:22\r\n{\\an1}moins de visiteurs.\r\n\r\n00:13:54:02  00:13:57:04\r\n{\\an1}Pourtant la foire de B\u00e2le\r\nne manque pas d'atouts.\r\n\r\n00:13:57:08  00:13:59:12\r\n{\\an1}Il serait un peu t\u00f4t pour l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:00:20\r\n{\\an1}Regardez ce reportage.\r\n\r\n00:14:00:20  00:14:04:08\r\n{\\an1}-Le nouveau patron de Baselworld\r\nau pied du mur.\r\n\r\n00:14:04:10  00:14:08:06\r\n{\\an1}B\u00e2le reste le plus grand rendez-vous\r\nhorloger au monde,\r\n\r\n00:14:08:08  00:14:12:17\r\n{\\an1}mais Michel Loris-Melikoff doit\r\npersuader les exposants de rester.\r\n\r\n00:14:12:20  00:14:16:08\r\n{\\an1}Ils ne sont plus que 500,\r\ncontre plus de 2'000 il y a 10 ans.\r\n\r\n00:14:16:10  00:14:20:17\r\n{\\an1}Il a remodel\u00e9 les lieux,\r\navec une nouvelle sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:14:20:19  00:14:23:09\r\n{\\an1}Quel contraste avec l'an dernier !\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:27:07\r\n{\\an1}Ce 3\u00e8me \u00e9tage \u00e9tait vide,\r\nsans exposant.\r\n\r\n00:14:27:09  00:14:30:11\r\n{\\an1}Cela avait choqu\u00e9 le nouveau patron.\r\n\r\n00:14:31:04  00:14:33:14\r\n{\\an1}C'est dommage de ne pas utiliser\r\nun tel espace ?\r\n\r\n00:14:33:16  00:14:35:05\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:14:35:16  00:14:39:02\r\n{\\an1}-Les grandes marques horlog\u00e8res sont\r\nrest\u00e9es fid\u00e8les \u00e0 B\u00e2le cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:14:39:04  00:14:42:19\r\n{\\an1}Une exception de poids: Swatch,\r\npremier groupe horloger mondial.\r\n\r\n00:14:42:21  00:14:47:14\r\n{\\an1}Le groupe re\u00e7oit actuellement\r\ndistributeurs et d\u00e9taillants.\r\n\r\n00:14:47:16  00:14:53:00\r\n{\\an1}Le patron du groupe\r\nne se voit pas comme un profiteur.\r\n\r\n00:14:53:15  00:14:55:23\r\n{\\an1}-Si vous prenez les cinq\r\n\r\n00:14:56:01  00:14:58:21\r\n{\\an1}plus grandes marques en Suisse,\r\n\r\n00:14:58:23  00:15:02:03\r\n{\\an1}trois font partie du groupe Swatch.\r\n\r\n00:15:02:05  00:15:06:10\r\n{\\an1}Le d\u00e9taillant a un certain int\u00e9r\u00eat,\r\nBaselworld profite de nous.\r\n\r\n00:15:06:22  00:15:10:07\r\n{\\an1}-Baselworld d\u00e9pend aujourd'hui\r\nde Rolex, Chopard, Patek.\r\n\r\n00:15:10:09  00:15:14:11\r\n{\\an1}Ironie du destin, trois marques\r\ngenevoises fid\u00e8les \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n00:15:14:21  00:15:17:01\r\n{\\an1}-En une semaine, un flow\r\n\r\n00:15:17:03  00:15:20:23\r\n{\\an1}d'informations important circule.\r\n\r\n00:15:21:01  00:15:24:01\r\n{\\an1}Je ne l'aurais pas ailleurs,\r\nB\u00e2le reste important.\r\n\r\n00:15:24:11  00:15:27:21\r\n{\\an1}-Autre lueur d'espoir:\r\ntout autour de la foire,\r\n\r\n00:15:27:23  00:15:33:11\r\n{\\an1}une centaine d'horlogers\r\ntient salon dans des h\u00f4tels.\r\n\r\n00:15:33:12  00:15:37:11\r\n{\\an1}Trois chambres lou\u00e9es\r\npar une marque neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:15:37:12  00:15:40:19\r\n{\\an1}Un budget total\r\nproche des 30'000 frs\r\n\r\n00:15:40:21  00:15:45:01\r\n{\\an1}pour rencontrer le plus\r\nde d\u00e9taillants possible.\r\n\r\n00:15:45:13  00:15:47:23\r\n{\\an1}-En cinq jours,\r\n\r\n00:15:48:01  00:15:51:14\r\n{\\an1}on a entre 150 et 200 rendez-vous.\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:54:06\r\n{\\an1}Si on \u00e9tait au sein de la foire,\r\n\r\n00:15:54:07  00:15:57:01\r\n{\\an1}\u00e7a nous co\u00fbterait\r\nentre 10 et 15 fois plus cher.\r\n\r\n00:15:57:11  00:15:59:19\r\n{\\an1}-L'avenir de Baselworld\r\npassera s\u00fbrement\r\n\r\n00:15:59:21  00:16:03:02\r\n{\\an1}par des baisses de prix\r\npour les exposants.\r\n\r\n00:16:04:05  00:16:10:11\r\n{\\an1}-Les stocks obligatoires\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration existent encore.\r\n\r\n00:16:10:13  00:16:14:08\r\n{\\an1}Le Conseil national a vot\u00e9\r\nun cr\u00e9dit de 540 mios\r\n\r\n00:16:14:10  00:16:18:11\r\n{\\an1}pour garantir la constitution\r\nde r\u00e9serve.\r\n\r\n00:16:18:13  00:16:22:22\r\n{\\an1}Ce n'est plus la peur de la guerre\r\nqui commande ces stocks,\r\n\r\n00:16:23:00  00:16:28:03\r\n{\\an1}mais le risque de p\u00e9nurie\r\nli\u00e9 \u00e0 l'environnement \u00e9conomique.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:34:03\r\n{\\an1}-La Suisse peut tenir le coup\r\ntrois mois en cas de gros p\u00e9pin.\r\n\r\n00:16:34:05  00:16:38:17\r\n{\\an1}Elle a assez de farine, de sucre,\r\nde m\u00e9dicaments en r\u00e9serve.\r\n\r\n00:16:38:19  00:16:41:17\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a\r\nles stocks obligatoires.\r\n\r\n00:16:41:19  00:16:45:11\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 Grange-pr\u00e8s-Marnand,\r\non stocke la farine.\r\n\r\n00:16:45:21  00:16:47:21\r\n{\\an1}-Sur chaque cellule,\r\n\r\n00:16:47:23  00:16:51:14\r\n{\\an1}il y a 400 tonnes de marchandise.\r\n\r\n00:16:52:02  00:16:55:14\r\n{\\an1}-Simple en principe,\r\nmais en r\u00e9alit\u00e9 complexe.\r\n\r\n00:16:55:16  00:16:59:13\r\n{\\an1}Les stocks doivent \u00eatre sans cesse\r\nrenouvel\u00e9s, et les prix fluctuent.\r\n\r\n00:16:59:15  00:17:03:11\r\n{\\an1}Les stocks sont constitu\u00e9s\r\npar des entreprises priv\u00e9es;\r\n\r\n00:17:03:13  00:17:06:04\r\n{\\an1}il faut donc garantir leurs achats.\r\n\r\n00:17:06:06  00:17:09:11\r\n{\\an1}540 mios de francs\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s par le National\r\n\r\n00:17:09:12  00:17:12:11\r\n{\\an1}\u00e0 titre de garantie de pr\u00eat\r\njusqu'en 2024.\r\n\r\n00:17:12:12  00:17:16:04\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, on a du d\u00e9stocker\r\ndes r\u00e9serves d'antibiotiques\r\n\r\n00:17:16:06  00:17:18:16\r\n{\\an1}car la production\r\nn'arrivait pas \u00e0 suivre.\r\n\r\n00:17:18:18  00:17:20:08\r\n{\\an1}Et avec la s\u00e9cheresse,\r\n\r\n00:17:20:10  00:17:23:03\r\n{\\an1}les bateaux ne pouvaient pas\r\nnaviguer sur le Rhin.\r\n\r\n00:17:23:11  00:17:25:19\r\n{\\an1}-Les bateaux n'ont plus charg\u00e9\r\n\r\n00:17:25:21  00:17:29:01\r\n{\\an1}les marchandises pour la Suisse.\r\n\r\n00:17:29:03  00:17:33:10\r\n{\\an1}Ils ont d\u00fb passer\r\nsur la route ou sur les rails.\r\n\r\n00:17:33:11  00:17:36:19\r\n{\\an1}La demande du diesel a augment\u00e9,\r\n\r\n00:17:36:21  00:17:43:17\r\n{\\an1}et le gouvernement\r\na lib\u00e9r\u00e9 des stocks de diesel.\r\n\r\n00:17:44:11  00:17:48:13\r\n{\\an1}-L'interd\u00e9pendance de l'\u00e9conomie,\r\nles productions en flux tendu,\r\n\r\n00:17:48:15  00:17:50:21\r\n{\\an1}tout cela complique\r\nla gestion du syst\u00e8me,\r\n\r\n00:17:50:23  00:17:53:00\r\n{\\an1}trop rigide selon les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:17:53:09  00:17:55:09\r\n{\\an1}Ca \u00e9volue gentiment.\r\n\r\n00:17:55:11  00:17:57:06\r\n{\\an1}Sur cette ordonnance f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:09\r\n{\\an1}d'il y a deux ans,\r\nplus de 500 aliments\r\n\r\n00:17:59:11  00:18:02:06\r\n{\\an1}\u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9s\r\npour le stockage.\r\n\r\n00:18:02:08  00:18:04:21\r\n{\\an1}Comme par exemple des carapaces\r\nde crevettes moulues,\r\n\r\n00:18:04:23  00:18:06:06\r\n{\\an1}ou de l'huile de jojoba.\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:08:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non est revenu \u00e0 plus essentiel.\r\n\r\n00:18:10:01  00:18:13:09\r\n{\\an1}-R\u00e9inventer sa carri\u00e8re politique\r\ndans un autre canton,\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:17:11\r\n{\\an1}c'est le choix de l'ancien\r\nd\u00e9put\u00e9 MCG genevois Ronald Zacharias.\r\n\r\n00:18:17:13  00:18:23:01\r\n{\\an1}Il rebondit en Valais,\r\net figurerait sur la liste de l'UDC\r\n\r\n00:18:23:03  00:18:26:04\r\n{\\an1}pour les prochaines\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:18:26:06  00:18:31:00\r\n{\\an1}Avant lui, E.Stauffer avait tent\u00e9\r\nun retour aupr\u00e8s du PDC valaisan.\r\n\r\n00:18:31:02  00:18:42:05\r\n{\\an1}Peu ont r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire\r\nloin de leur canton d'origine.\r\n\r\n00:18:43:11  00:18:48:12\r\n{\\an1}-Ronald Zacharias a emmen\u00e9\r\nsa passion de la politique\r\n\r\n00:18:48:14  00:18:51:07\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve \u00e0 son chalet de Verbier.\r\n\r\n00:18:51:09  00:18:54:20\r\n{\\an1}A 70 ans, l'ex-d\u00e9put\u00e9 MCG\r\nveut faire campagne en Valais\r\n\r\n00:18:54:22  00:18:57:19\r\n{\\an1}pour le Conseil national,\r\nsous la banni\u00e8re UDC.\r\n\r\n00:18:58:04  00:19:00:11\r\n{\\an1}-Ce n'est pas du tourisme politique\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:02:15\r\n{\\an1}mais un exil.\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:05:14\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve,\r\nl'esprit est devenu irrespirable.\r\n\r\n00:19:05:16  00:19:08:04\r\n{\\an1}Je ne vois pas de lumi\u00e8re\r\nau bout du tunnel;\r\n\r\n00:19:08:06  00:19:10:08\r\n{\\an1}en Valais, si.\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:14:20\r\n{\\an1}-Se faire \u00e9lire loin des siens,\r\npeu de politiciens y ont r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:19:14:22  00:19:17:22\r\n{\\an1}Eric Stauffer,\r\ntrublion de la politique genevoise,\r\n\r\n00:19:18:00  00:19:20:21\r\n{\\an1}s'est vu refuser l'adh\u00e9sion\r\nau PDC valaisan.\r\n\r\n00:19:20:23  00:19:25:07\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 90, S.Sommaruga\r\n\u00e9choue au Grand conseil de Fribourg,\r\n\r\n00:19:25:09  00:19:28:11\r\n{\\an1}comme l'UDC vaudois K.Grangier.\r\n\r\n00:19:28:12  00:19:33:02\r\n{\\an1}Ceux qui ont r\u00e9ussi: M.Blocher,\r\nzurichoise \u00e9lue aux Grisons,\r\n\r\n00:19:33:04  00:19:36:14\r\n{\\an1}ou C-A.Voiblet,\r\nmaire de Reconviliers\r\n\r\n00:19:36:16  00:19:39:17\r\n{\\an1}qui si\u00e9gera\r\nau Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n00:19:40:11  00:19:45:09\r\n{\\an1}-L'exp\u00e9rience v\u00e9cue pendant 20 ans\r\nen politique jurassienne m'a servi.\r\n\r\n00:19:45:11  00:19:50:13\r\n{\\an1}Il faut un engagement tr\u00e8s fort,\r\n\r\n00:19:50:15  00:19:54:11\r\n{\\an1}aller au march\u00e9 tous les samedis,\r\n\r\n00:19:54:13  00:19:57:04\r\n{\\an1}aller au contact.\r\n\r\n00:19:57:17  00:20:01:04\r\n{\\an1}-R\u00e9ussir son transfert politique\r\nreste difficile.\r\n\r\n00:20:01:06  00:20:05:17\r\n{\\an1}Pour ce politologue, le probl\u00e8me\r\nvient des partis eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:20:06:06  00:20:08:11\r\n{\\an1}-C'est compliqu\u00e9\r\n\r\n00:20:08:13  00:20:12:10\r\n{\\an1}lorsque le parti est ancien.\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:17:11\r\n{\\an1}C'est plus facile quand les partis\r\nsont plus r\u00e9cemment construits.\r\n\r\n00:20:17:13  00:20:21:11\r\n{\\an1}On peut penser \u00e0 l'UDC,\r\nou des partis du m\u00eame type.\r\n\r\n00:20:21:21  00:20:27:06\r\n{\\an1}-R.Zacharias devrait figurer sur\r\nla liste principale de l'UDC Valais\r\n\r\n00:20:27:08  00:20:31:10\r\n{\\an1}pour les prochaines\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:20:32:14  00:20:38:08\r\n{\\an1}-Le CHUV est le 9\u00e8me meilleur h\u00f4pital\r\ndu monde, selon le magazine Newsweek.\r\n\r\n00:20:38:10  00:20:41:08\r\n{\\an1}Un palmar\u00e8s \u00e9tabli sur la base\r\n\r\n00:20:41:10  00:20:45:10\r\n{\\an1}des indications de m\u00e9decins\r\nr\u00e9partis sur quatre continents.\r\n\r\n00:20:45:11  00:20:47:16\r\n{\\an1}Les 10 \u00e9tablissements retenus\r\n\r\n00:20:47:17  00:20:50:21\r\n{\\an1}se distinguent par\r\nleur prise en charge des patients.\r\n\r\n00:20:51:16  00:20:56:05\r\n{\\an1}Nous avons rencontr\u00e9 un groupe\r\nqui s'est donn\u00e9 six jours\r\n\r\n00:20:56:07  00:20:58:22\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper des jeux vid\u00e9os\r\n\r\n00:20:59:00  00:21:02:14\r\n{\\an1}pour ceux atteints d'asthme\r\nou de mucoviscidose.\r\n\r\n00:21:02:16  00:21:06:15\r\n{\\an1}C'est le principe des Hackatons,\r\norganis\u00e9s cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:21:06:17  00:21:09:16\r\n{\\an1}dans le cadre\r\ndu Festival Open Geneva.\r\n\r\n00:21:11:00  00:21:15:07\r\n{\\an1}-Cette bataille intergalactique\r\nest men\u00e9e \u00e0 la force des poumons.\r\n\r\n00:21:15:09  00:21:19:02\r\n{\\an1}Ce jeu veut rendre plus ludiques les\r\nsoins suivis par les jeunes patients\r\n\r\n00:21:19:04  00:21:21:03\r\n{\\an1}atteints de maladies respiratoires.\r\n\r\n00:21:21:12  00:21:23:17\r\n{\\an1}-La respiration est une t\u00e9l\u00e9commande\r\n\r\n00:21:23:19  00:21:26:09\r\n{\\an1}qui contr\u00f4le les objets \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n00:21:26:11  00:21:29:03\r\n{\\an1}S'ils r\u00e9ussissent \u00e0 faire\r\nleur traitement correctement,\r\n\r\n00:21:29:05  00:21:30:16\r\n{\\an1}ils gagnent leur jeu.\r\n\r\n00:21:31:00  00:21:33:06\r\n{\\an1}-Les membres\r\nde ce collectif international\r\n\r\n00:21:33:08  00:21:36:18\r\n{\\an1}se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve\r\npour six jours de travail intensif.\r\n\r\n00:21:36:20  00:21:40:09\r\n{\\an1}Cette semaine, ils sont \u00e0 l'honneur\r\ndu Festival Open Geneva.\r\n\r\n00:21:40:11  00:21:44:04\r\n{\\an1}Designers, ing\u00e9nieurs, d\u00e9veloppeurs\r\ncon\u00e7oivent des prototypes\r\n\r\n00:21:44:06  00:21:49:04\r\n{\\an1}pour aider les malades atteints\r\nd'asthme ou de mucoviscidose.\r\n\r\n00:21:50:05  00:21:53:11\r\n{\\an1}-Il faut faire de la physioth\u00e9rapie\r\n\r\n00:21:53:13  00:21:56:09\r\n{\\an1}entre 2 et 4 fois par jour,\r\n\r\n00:21:56:11  00:22:00:11\r\n{\\an1}en fonction de l'\u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n00:22:00:13  00:22:06:20\r\n{\\an1}Pour des jeunes, c'est tr\u00e8s difficile\r\nde se discipliner, de s'y consacrer.\r\n\r\n00:22:06:22  00:22:14:13\r\n{\\an1}Un jeu vid\u00e9o qui accompagnerait\r\nla th\u00e9rapie, c'est extraordinaire !\r\n\r\n00:22:14:23  00:22:18:20\r\n{\\an1}-Les jeux sont cr\u00e9\u00e9s en collaborant\r\navec des associations de patients\r\n\r\n00:22:18:22  00:22:22:01\r\n{\\an1}et des \u00e9quipes hospitali\u00e8res\r\nen France et au Canada.\r\n\r\n00:22:22:09  00:22:25:01\r\n{\\an1}-On a des chercheurs,\r\n\r\n00:22:25:03  00:22:27:11\r\n{\\an1}des professionnels en sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:22:27:12  00:22:30:21\r\n{\\an1}des pneumologues, des p\u00e9diatres\r\nqui nous accompagnent.\r\n\r\n00:22:30:23  00:22:38:09\r\n{\\an1}On essaie de tester les jeux\r\navec des patients.\r\n\r\n00:22:38:18  00:22:41:19\r\n{\\an1}-Ces b\u00e9n\u00e9voles\r\nont d\u00e9j\u00e0 con\u00e7u 17 jeux\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:47:09\r\n{\\an1}qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s librement\r\npar d'autres chercheurs.\r\n\r\n00:22:48:17  00:22:53:05\r\n{\\an1}-Les transactions dans le march\u00e9\r\nde l'art atteignent des sommets.\r\n\r\n00:22:53:07  00:22:58:06\r\n{\\an1}En 2018, le montant des transactions\r\na battu un record avec 15,5 mias.\r\n\r\n00:22:58:08  00:23:01:15\r\n{\\an1}Plusieurs maisons suisses\r\nde vente aux ench\u00e8res\r\n\r\n00:23:01:17  00:23:07:13\r\n{\\an1}apportent leur expertise\r\ndans ce domaine.\r\n\r\n00:23:08:22  00:23:13:08\r\n{\\an1}-Cette semaine \u00e0 B\u00e2le, une vente aux\r\nench\u00e8res, des mains qui se l\u00e8vent,\r\n\r\n00:23:13:10  00:23:16:19\r\n{\\an1}Des t\u00e9l\u00e9phones et des mises sur\r\nInternet pour cette vue des Grisons\r\n\r\n00:23:16:21  00:23:18:15\r\n{\\an1}sign\u00e9e Alberto Giacometti.\r\n\r\n00:23:18:17  00:23:20:15\r\n{\\an1}Estimation: 150'000 frs.\r\n\r\n00:23:20:17  00:23:22:21\r\n{\\an1}Vendu \u00e0 260'000.\r\n\r\n00:23:23:05  00:23:25:12\r\n{\\an1}-L'avantage de la vente aux ench\u00e8res,\r\n\r\n00:23:25:14  00:23:27:09\r\n{\\an1}c'est la concurrence.\r\n\r\n00:23:27:11  00:23:30:03\r\n{\\an1}Vous vous adressez au monde entier.\r\n\r\n00:23:30:12  00:23:33:10\r\n{\\an1}-Et \u00e7a marche:\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:37:12\r\n{\\an1}en 20 ans, le nombre d'oeuvres\r\nvendues aux ench\u00e8res a doubl\u00e9.\r\n\r\n00:23:39:15  00:23:42:13\r\n{\\an1}Un march\u00e9 ultra concurrentiel\r\njusqu'en Suisse,\r\n\r\n00:23:42:15  00:23:47:20\r\n{\\an1}avec Christie's, Sotheby's, ou\r\nla maison Beurret-Bailly et Widmer.\r\n\r\n00:23:47:22  00:23:52:05\r\n{\\an1}Pour se faire un nom:\r\nles relations et les r\u00e9seaux.\r\n\r\n00:23:52:07  00:23:54:20\r\n{\\an1}-B\u00e2le est une ville de culture.\r\n\r\n00:23:54:22  00:23:57:09\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re vente en 2011,\r\n\r\n00:23:57:11  00:23:59:13\r\n{\\an1}on fait un record mondial\r\n\r\n00:23:59:15  00:24:01:15\r\n{\\an1}sur un tableau d'Anker.\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:03:22\r\n{\\an1}Ca nous a fait une belle publicit\u00e9.\r\n\r\n00:24:04:06  00:24:06:18\r\n{\\an1}-La Suisse\r\nest dans le top 10 des pays\r\n\r\n00:24:06:19  00:24:09:15\r\n{\\an1}o\u00f9 on vend le plus\r\nd'oeuvres d'art aux ench\u00e8res.\r\n\r\n00:24:09:17  00:24:12:18\r\n{\\an1}Pour cet expert, la Suisse\r\na l'avantage d'une vertu\r\n\r\n00:24:12:20  00:24:15:05\r\n{\\an1}qui lui est ch\u00e8re: la discr\u00e9tion.\r\n\r\n00:24:15:07  00:24:19:00\r\n{\\an1}-Les maisons de vente historiques\r\n\r\n00:24:19:02  00:24:22:19\r\n{\\an1}font d'elle une place forte.\r\n\r\n00:24:22:21  00:24:28:06\r\n{\\an1}C'est un pays privil\u00e9gi\u00e9 pour l'art.\r\n\r\n00:24:28:19  00:24:31:14\r\n{\\an1}-Un monde secret \u00e0 l'aff\u00fbt\r\nde la bonne affaire,\r\n\r\n00:24:31:16  00:24:33:17\r\n{\\an1}mais aussi des nouveaux clients.\r\n\r\n00:24:33:19  00:24:37:00\r\n{\\an1}Dans le catalogue, ce Hodler\r\nc\u00f4toie une majorit\u00e9 de pi\u00e8ces,\r\n\r\n00:24:37:02  00:24:40:00\r\n{\\an1}\u00e0 l'image de ce paysage\r\nl\u00e2ch\u00e9 \u00e0 2'700 frs.\r\n\r\n00:24:40:20  00:24:42:23\r\n{\\an1}-Le jeune collectionneur\r\n\r\n00:24:43:01  00:24:45:13\r\n{\\an1}doit aussi pouvoir acheter.\r\n\r\n00:24:45:15  00:24:49:20\r\n{\\an1}Ce serait trop \u00e9litiste d'avoir\r\nque des pi\u00e8ces importantes.\r\n\r\n00:24:50:11  00:24:53:08\r\n{\\an1}-A B\u00e2le, les ench\u00e8res\r\nse sont succ\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n00:24:53:10  00:24:57:07\r\n{\\an1}Des tableaux pour tous, symbole\r\nd'un march\u00e9 de l'art banalis\u00e9.\r\n\r\n00:24:57:09  00:25:01:03\r\n{\\an1}R\u00e9sultat de la vente:\r\n4,75 mios de frs, sans les taxes.\r\n\r\n00:25:02:09  00:25:06:19\r\n{\\an1}-Patrick Andrey, on vous retrouve en\r\ndirect de la patinoire des Vernets.\r\n\r\n00:25:06:21  00:25:12:16\r\n{\\an1}C'est un match d\u00e9cisif pour Servette\r\ndans ce quart de finale des playoffs.\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:15:10\r\n{\\an1}Ils pourraient \u00eatre \u00e9limin\u00e9s ce soir.\r\n\r\n00:25:21:04  00:25:23:09\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:25:23:12  00:25:29:11\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve-Servette\r\nest men\u00e9e dans la s\u00e9rie.\r\n\r\n00:25:32:07  00:25:34:22\r\n{\\an1}Le premier \u00e0 4 victoires\r\npassera en demi-finale.\r\n\r\n00:25:35:02  00:25:39:03\r\n{\\an1}Berne est tout proche.\r\n\r\n00:25:39:07  00:25:43:22\r\n{\\an1}Pour essayer d'y parvenir\r\n\r\n00:25:44:02  00:25:49:03\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve-Servette se reposera sur ses\r\n\u00e9trangers et aussi sur Tim Bozon.\r\n\r\n00:25:49:07  00:25:52:15\r\n{\\an1}Il est capable de marquer.\r\n\r\n00:25:52:19  00:25:56:07\r\n{\\an1}On revient sur son parcours\r\net sur sa vie.\r\n\r\n00:25:56:07  00:26:00:15\r\n{\\an1}-Le 1er mars dernier, Tim Bozon\r\nexulte en inscrivant le but d\u00e9cisif\r\n\r\n00:26:00:17  00:26:04:03\r\n{\\an1}qui envoie Gen\u00e8ve-Servette\r\nen play-offs.\r\n\r\n00:26:04:05  00:26:09:15\r\n{\\an1}Cinq ans plus t\u00f4t, jour pour jour,\r\nil passait tout pr\u00e8s de la mort.\r\n\r\n00:26:10:09  00:26:12:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait dans la nuit\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:17:21\r\n{\\an1}du 1er mars 2014.\r\n\r\n00:26:17:23  00:26:20:05\r\n{\\an1}J'ai souffert\r\n\r\n00:26:20:06  00:26:22:23\r\n{\\an1}d'une m\u00e9ningite\r\nbact\u00e9rienne foudroyante.\r\n\r\n00:26:23:09  00:26:28:00\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s 12 jours de coma et la perte\r\nde 18 kg, Tim Bozon survit.\r\n\r\n00:26:36:12  00:26:45:08\r\n{\\an1}Il doit tout r\u00e9apprendre: parler,\r\nmarcher, et jouer au hockey.\r\n\r\n00:26:45:10  00:26:50:08\r\n{\\an1}Au Gen\u00e8ve-Servette, il a repris\r\nle fil de sa vie et de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:26:50:10  00:26:53:22\r\n{\\an1}Il r\u00e9alise une fin de saison\r\npleine de promesses.\r\n\r\n00:26:55:05  00:26:57:11\r\n{\\an1}-A ce niveau, c'est incroyable\r\n\r\n00:26:57:12  00:26:59:18\r\n{\\an1}d'\u00eatre capable de performer.\r\n\r\n00:26:59:20  00:27:03:17\r\n{\\an1}Un survivant qui revient \u00e0 ce niveau,\r\nc'est une belle histoire.\r\n\r\n00:27:04:06  00:27:07:11\r\n{\\an1}-Bozon, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nc'est aussi un nom.\r\n\r\n00:27:07:12  00:27:12:14\r\n{\\an1}Philippe, son p\u00e8re,\r\na port\u00e9 haut les couleurs du club.\r\n\r\n00:27:13:22  00:27:17:06\r\n{\\an1}-Je me mets \u00e9norm\u00e9ment de pression,\r\n\r\n00:27:17:08  00:27:19:22\r\n{\\an1}mais pas par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:27:20:00  00:27:24:07\r\n{\\an1}Depuis cette maladie,\r\nje prends jour apr\u00e8s jour,\r\n\r\n00:27:24:09  00:27:26:19\r\n{\\an1}et tout ce que la vie me donne.\r\n\r\n00:27:27:06  00:27:31:21\r\n{\\an1}-Son parcours est sem\u00e9 d'emb\u00fbches,\r\n\r\n00:27:31:23  00:27:34:11\r\n{\\an1}c'est pas toujours facile.\r\n\r\n00:27:34:12  00:27:38:10\r\n{\\an1}C'est donc positif ce qui lui\r\nest arriv\u00e9 en fin de saison.\r\n\r\n00:27:38:20  00:27:43:20\r\n{\\an1}-Tim Bozon aura 25 ans dimanche et\r\nf\u00eaterait volontiers son anniversaire\r\n\r\n00:27:43:22  00:27:45:18\r\n{\\an1}par une demi-finale.\r\n\r\n00:27:47:00  00:27:50:05\r\n{\\an1}-En cette journ\u00e9e mondiale\r\nde la trisomie 21,\r\n\r\n00:27:50:07  00:27:53:00\r\n{\\an1}arr\u00eatons-nous\r\nsur l'histoire de Lauriane.\r\n\r\n00:27:53:02  00:27:57:02\r\n{\\an1}A 20 ans, elle vient de d\u00e9crocher\r\nune place d'aide coiffeuse.\r\n\r\n00:27:57:04  00:28:00:04\r\n{\\an1}Elle peut entrer\r\ndans la vie professionnelle,\r\n\r\n00:28:00:06  00:28:08:08\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 des aides propos\u00e9es aux\r\npersonnes en situation de handicap.\r\n\r\n00:28:10:07  00:28:15:00\r\n{\\an1}-Lauriane, 20 ans,\r\nest atteinte de trisomie 21.\r\n\r\n00:28:15:02  00:28:18:05\r\n{\\an1}D\u00e9but avril, elle commence un stage\r\nd'aide-coiffeuse,\r\n\r\n00:28:18:07  00:28:21:13\r\n{\\an1}\u00e0 50 % dans ce salon de Renens.\r\n\r\n00:28:22:18  00:28:26:09\r\n{\\an1}-Depuis mon enfance, je r\u00eave\r\n\r\n00:28:26:11  00:28:29:12\r\n{\\an1}de faire un salon de coiffure.\r\n\r\n00:28:29:14  00:28:32:11\r\n{\\an1}J'aime toucher les cheveux des gens.\r\n\r\n00:28:32:12  00:28:35:19\r\n{\\an1}C'est incroyable de faire \u00e7a.\r\n\r\n00:28:36:15  00:28:39:20\r\n{\\an1}-Nous avions rencontr\u00e9 Lauriane\r\nen mars 2006,\r\n\r\n00:28:39:22  00:28:44:02\r\n{\\an1}alors qu'elle commen\u00e7ait\r\nl'\u00e9cole publique ordinaire.\r\n\r\n00:28:44:04  00:28:48:07\r\n{\\an1}Sa maman estime\r\nque ce parcours l'a aid\u00e9e.\r\n\r\n00:28:48:21  00:28:51:20\r\n{\\an1}-A l'\u00e9cole, elle a \u00e9t\u00e9 plus motiv\u00e9e\r\n\r\n00:28:51:22  00:28:54:05\r\n{\\an1}au niveau du langage,\r\n\r\n00:28:54:07  00:28:58:04\r\n{\\an1}de son expression,\r\nde son comportement social.\r\n\r\n00:28:58:06  00:29:04:11\r\n{\\an1}Elle est \u00e0 l'aise\r\npour accueillir des clients.\r\n\r\n00:29:05:00  00:29:09:22\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un stage de trois \u00e0 six mois,\r\nelle va peut-\u00eatre\r\n\r\n00:29:10:00  00:29:14:17\r\n{\\an1}signer un contrat fixe\r\navec la directrice de ce salon.\r\n\r\n00:29:15:03  00:29:17:09\r\n{\\an1}-C'est important\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:19:06\r\n{\\an1}d'introduire les personnes\r\n\r\n00:29:19:08  00:29:21:11\r\n{\\an1}en situation de handicap.\r\n\r\n00:29:21:13  00:29:24:18\r\n{\\an1}Chaque personne\r\na des qualit\u00e9s et des d\u00e9fauts.\r\n\r\n00:29:24:20  00:29:29:01\r\n{\\an1}Il faut mettre\r\nles qualit\u00e9s en lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:29:29:03  00:29:33:14\r\n{\\an1}Les maisons prot\u00e9g\u00e9es, c'est bien,\r\nmais peut-\u00eatre qu'ils sont capables\r\n\r\n00:29:33:16  00:29:36:23\r\n{\\an1}de faire quelque chose de mieux\r\net qui leur plaise r\u00e9ellement.\r\n\r\n00:29:37:07  00:29:39:17\r\n{\\an1}-Je peux faire des t\u00e2ches faciles,\r\n\r\n00:29:39:19  00:29:41:18\r\n{\\an1}comme nettoyer les \u00e9tag\u00e8res,\r\n\r\n00:29:41:20  00:29:45:02\r\n{\\an1}les miroirs, ou ranger les linges,\r\n\r\n00:29:45:04  00:29:54:16\r\n{\\an1}accueillir les clients,\r\noffrir \u00e0 boire.\r\n\r\n00:29:56:01  00:29:59:14\r\n{\\an1}-Lauriane et L\u00e9a\r\nsont aid\u00e9es par Natacha Beaufort\r\n\r\n00:29:59:16  00:30:02:10\r\n{\\an1}de l'organisation vaudoise InsertH.\r\n\r\n00:30:02:11  00:30:07:00\r\n{\\an1}Le cahier des charges sera adapt\u00e9\r\n\u00e0 Lauriane: \u00e9tape importante\r\n\r\n00:30:07:02  00:30:11:12\r\n{\\an1}pour celle qui veut aller\r\nau bout de ses r\u00eaves.\r\n\r\n00:30:13:14  00:30:17:16\r\n{\\an1}-Les retrait\u00e9s kosovars\r\nqui ont travaill\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:30:17:18  00:30:22:04\r\n{\\an1}pourront toucher leur retraite,\r\nm\u00eame s'il rentrent au Kosovo.\r\n\r\n00:30:22:06  00:30:30:14\r\n{\\an1}C'est la fin d'une exception\r\ndiscriminante qui a dur\u00e9 10 ans.\r\n\r\n00:30:31:19  00:30:34:07\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:34:09  00:30:37:14\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Temps pr\u00e9sent\"\r\n\r\n00:30:37:16  00:30:42:10\r\n{\\an1}sur le scandale\r\ndes intern\u00e9s de force en Suisse.\r\n\r\n00:30:42:11  00:30:47:00\r\n{\\an1}Toute la r\u00e9daction\r\nvous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:47:03  00:30:52:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Brandt,\r\nS.Curcu, M.De Piante, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047716\r\nDate de transcription : 27-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:01:44) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous les retrait\u00e9s Kosovars qui ont travaill\u00e9 en Suisse pourront toucher leur retraite, m\u00eame s'il rentre au Kosovo, c'est la fin d'une exception discriminante qui aura dur\u00e9 10 ans, changer de canton et se relancer en politique \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, 2 anciens \u00e9lus Genevois ont tent\u00e9 leur chance en Valais avec plus ou moins de succ\u00e8s, et ils ne sont pas les premiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:46 > 0:01:59) [95%] : \r\nLa diplomatie chinoise \u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe, le pr\u00e9sident Xi Jinping est attendu en Italie, il cherche \u00e0 y investir notamment dans le port de Trieste Antoine si la Chine ne donnera l'ampleur et les contours des app\u00e9tits chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:00 > 0:02:24) [92%] : \r\nLe retour en Bourse du g\u00e9ant am\u00e9ricain du jeans Levi la success Story d'une toile bleue et r\u00e9sistante, pensez \u00e0 l'origine pour les chercheurs d'or et qui n'a cess\u00e9 de se r\u00e9inventer, enfin, l'acc\u00e8s \u00e0 la vie professionnelle est un enjeu majeur pour les personnes atteintes de trisomie 21 nous d\u00e9couvrirons l'histoire de Lorient, qui vient de d\u00e9crocher une place d'\u00eatre coiffeuse c'est donc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:24 > 0:02:46) [90%] : \r\nFin d'une exception discriminante pour les retrait\u00e9s Kosovars qui ont travaill\u00e9 en Suisse depuis 2010, seuls ceux qui restaient sur le sol helv\u00e9tique avait droit \u00e0 leur rente la Chambre haute a soutenu ce matin une nouvelle convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale, d\u00e9sormais, ils pourront recevoir leur retraite m\u00eame au Kosovo, en revanche, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9s ne recevront eux que le remboursement de leurs cotisations, Ruben Guessard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:48 > 0:03:04) [94%] : \r\nMaya Berisha vit en Suisse depuis 37 ans, il travaille dans la restauration et va bient\u00f4t atteindre l'\u00e2ge de la retraite, il aimerait se r\u00e9installer au Kosovo o\u00f9 vivent ses enfants et ses petits-enfants, mais s'il rentre au pays, il sera priv\u00e9 de rente AVS, il est en quelque sorte prisonnier en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:08) [64%] : \r\n20 ans, vous voulez encore une dure \u00e0 la attach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:19) [91%] : \r\nJ'ai vu mes enfants pendant les derni\u00e8res vacances de No\u00ebl, mes petits-enfants me demande toujours : quand est-ce que je rentre, et ce que je viens vivre avec eux, je leur r\u00e9ponds : j'attends que ce soit possible d\u00e8s que je peux, je reviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:19) [99%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:40) [91%] : \r\nDifficile de dire combien de personnes sont dans le m\u00eame cas en 2010, le Kosovo est encore un jeune \u00c9tat qui souffrent d'un manque de gouvernance Berne cessent, alors les versement de rentes aux Kosovars rentr\u00e9s chez eux, tout au plus peuvent-ils r\u00e9cup\u00e9rer les cotisations qu'ils ont pay\u00e9 durant leur vie active, mais aujourd'hui le Kosovo s'est modernis\u00e9 et une nouvelle convention a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:03:42) [61%] : \r\nLe PQ lui sommes au Chalet de pingrerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:55) [94%] : \r\nNous saluons cette \u00e9tape, \u00e7a fait longtemps qu'on se bat et qu'on le demande, \u00e7a a pris trop de temps, je crois que c'est un droit fondamental, quelqu'un qui a travaill\u00e9 toute sa vie, il y a aussi le droit de passer sa retraite, l\u00e0 o\u00f9 il le veut, dans un endroit avec un lien \u00e9motionnel et avec sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:03:58) [83%] : \r\nLionel ben donc ou d'enfants, Myl\u00e8ne que l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:12) [93%] : \r\nJusqu'ici, le Kosovo est le seul \u00c9tat d'ex- Yougoslavie, sans possibilit\u00e9 d'exporter les rentes, c'est donc la fin d'une discrimination, mais sans effet r\u00e9troactif, ceux qui ont quitt\u00e9 la Suisse depuis 2010, ne pourront pas pr\u00e9tendre \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:12 > 0:04:25) [88%] : \r\nC'est une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e, c'est des gens qui souvent sont beaucoup engag\u00e9e et il y aura pas de r\u00e9troactivit\u00e9 et c'est vraiment dommage parce que c'est des gens ce qui souvent travailler sur des chantiers durement beaucoup en sont invalides parce que simplement le travail est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:26 > 0:04:36) [94%] : \r\nLe Conseil national doit encore se prononcer pour Maya Berisha, \u00e7a signifie encore quelque mois d'attente avant de pouvoir rentrer dans son pays et toucher sa rente AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:36 > 0:05:00) [93%] : \r\nQuant \u00e0 la place de la cause animale dans le d\u00e9bat politique a chang\u00e9 aujourd'hui, le Conseil national s'est pench\u00e9 sur l'\u00e9pineuse question de l'interdiction du broyage des poussins m\u00e2les, c'est en effet un effet collat\u00e9ral de notre consommation 2 seules les femelles pondeuses int\u00e9resse l'industrie alimentaire, les poussins m\u00e2les sont eux oeufs \u00e9limin\u00e9s juste apr\u00e8s leur naissance, David Berger a suivi les d\u00e9bats pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:07) [92%] : \r\nLe malheureux destin des poussins m\u00e2les \u00e0 la tribune du Conseil national, \u00e0 la D\u00e9fense, Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:07 > 0:05:16) [93%] : \r\nOn peut broyer des poussins vivants dans notre pays, un peu comme ce petit poussin en chocolat qu'on peut comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:16 > 0:05:33) [89%] : \r\nLe poussins m\u00e2les le perdant du syst\u00e8me, il ne produit pas de son rendement en viande est faible, ils sont ainsi des millions \u00e0 \u00eatre euthanasi\u00e9s, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration 97 pourcent le sont par diffusion de CO2 le broyage concerne une petite minorit\u00e9, la profession approuve son interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:33 > 0:05:40) [97%] : \r\nJe pense que c'est une bonne chose que le broyage des poussins et proscrit en Suisse \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:40 > 0:05:44) [96%] : \r\nLes pistes pour construire un futur assez mal existent pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:44 > 0:05:54) [90%] : \r\nOn doit arr\u00eater cette pratique, on doit revenir \u00e0 des races mixtes, dira ce qu'ils font et des oeufs et qu'on peut utiliser pour la viande, c'est juste le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:54 > 0:05:59) [91%] : \r\nUn des 2 grands distributeurs suisses soutient cette race avec ce Label, mais ce n'est pas si simple, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:06:11) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'elle prendra moins de 1 et des oeufs, plus petit et le mal qu'on engraisse sera aura pas des poitrines forc\u00e9ment ad\u00e9quates au march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:11 > 0:06:24) [91%] : \r\nD'autre part si labellisation qui donnent une chance aux m\u00e2les pousse les prix \u00e0 la hausse, excluant une partie des consommateurs \u00e0 la Migros, on le reconna\u00eet, ce ne sont que des solutions de niche, l'id\u00e9al serait de conna\u00eetre le sexe du poussins avant l'\u00e9closion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:25 > 0:06:40) [94%] : \r\nLa solution sur laquelle on plonge pour l'avenir pour l'ensemble de l'assortiment, c'est de pouvoir d\u00e9terminer le sexe de l'oeuf, alors c'est des tests qui se font au niveau europ\u00e9en, c'est quelque chose qui est maintenant en test en Allemagne, on esp\u00e8re pouvoir commencer \u00e0 le tester en Suisse bient\u00f4t \u00e7a va prendre un peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:40 > 0:06:48) [94%] : \r\nLa m\u00e9thode est toujours \u00e0 l'\u00e9tat exp\u00e9rimental en attendant les perspectives de vie des poussins m\u00e2les reste bien bouch\u00e9 pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:50 > 0:07:13) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident en Chine Ping entame dans quelques heures, une visite de 6 jours en Europe avant de se rendre \u00e0 Monaco et en France, il est attendu dans quelques heures, \u00e0 Rome, o\u00f9 il doit signer avec le gouvernement italien, un projet d'accord sur les nouvelles routes de la soie, une s\u00e9rie d'investissements commerciaux chinois \u00e0 travers le monde alors que certains pays europ\u00e9ens sont m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis des ambitions chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:13 > 0:07:18) [94%] : \r\nL'Italie, elle d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:18 > 0:07:31) [93%] : \r\nAli est en effet le 1er grand pays d'Europe et du G7 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 cet ambitieux projet chinois, c'est surtout l'acc\u00e8s maritimes au continent qui agit, qui aiguise l'app\u00e9tit de P\u00e9kin, reportage au port de Trieste Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:33 > 0:07:48) [93%] : \r\nSur le quai num\u00e9ro 7 du port, les mouvements des grues et des camions forment une chor\u00e9graphie bien rod\u00e9, quelques heures seulement apr\u00e8s son arriv\u00e9e, le MSC vendent Dia sera bient\u00f4t pr\u00eat \u00e0 lever l'ancre direction Shanghai il a d\u00e9charg\u00e9 des milliers de conteneurs remplis de marchandises chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:48 > 0:08:00) [89%] : \r\nToute l'\u00e9t\u00e9 pour le Jihad et dans ce containers il y a tout ce que vous avez l'habitude d'acheter dans les supermarch\u00e9s ou les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, bien s\u00fbr, de l'\u00e9lectronique, mais aussi de la nourriture et des v\u00eatements \u00e0 Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:00 > 0:08:11) [91%] : \r\n62 millions de tonnes de marchandises arrivent ici chaque ann\u00e9e, le tirant d'eau du port, permettent aux plus gros navires du monde d'accoster pour le pr\u00e9sident de cette entreprise, le port de Trieste et strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:26) [89%] : \r\nMais \u00e0 Otan NTA le cha\u00eene Trieste est exactement au centre de l'Europe, de plus c'est le port italien qui a le plus important trafic ferroviaire et l'an dernier, nous avons d\u00e9pass\u00e9 tous les records avec la formation de 10000 trains de marchandises Fateh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:27 > 0:08:48) [95%] : \r\nLe train, voil\u00e0 ce qui int\u00e9resse la Chine des trains quotidiens vers l'Europe du Nord et l'Europe de l'Est, voil\u00e0 pourquoi la voie maritime de la nouvelle route de la soie, ce grand projet lanc\u00e9 en 2013 parle de Trieste comme la porte d'entr\u00e9e imp\u00e9riale des marchandises chinoises, mais l'Italie se d\u00e9fend des accusations de vouloir vendre son port et ses infrastructures \u00e0 la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:09:04) [88%] : \r\nLes portes autorit\u00e9 en Italie, les autorit\u00e9s portuaires sont propri\u00e9taires des quais et le territoire du port et propri\u00e9t\u00e9 publique de l'\u00c9tat, ce qui n'est pas comme dans d'autres pays comme en Gr\u00e8ce, o\u00f9 les quais peuvent \u00eatre vendues \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, ce n'est pas le cas en Italie mais quoi \u00e7a Manhasset atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:05 > 0:09:11) [94%] : \r\nAlors la possibilit\u00e9 de voir arriver les millions des fonds d'investissements chinois, mais la ville de Trieste en fibrillation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:11 > 0:09:20) [79%] : \r\nElle porte en elle annonce le port et notre acc\u00e8s vers Lorient et vers l'Europe et alors, nous devons le rendent plus important certainement Laura Coco aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:20 > 0:09:27) [83%] : \r\nSur leur calme, les Chinois sont calme, tranquille, mais attention, o\u00f9 ils ont une puissance non n\u00e9gligeables, je veux parler de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:27 > 0:09:40) [96%] : \r\nLes nouvelles routes de la soie, c'est un peu l'histoire de Marco Polo, mais \u00e0 l'envers alors l'Union europ\u00e9enne a mis en garde l'Italie face aux app\u00e9tits chinois, l'Europe doit parler d'une seule voix, au risque de perdre toute sa puissance commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:41 > 0:09:51) [88%] : \r\nAlors Antoine si la, si on le comprend bien ces ports sont un enjeu strat\u00e9gique et \u00e9conomique capital pour la Chine mais ils font partie, et son maillot d'un vaste plan on appelle donc les nouvelles routes de la soie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:51 > 0:10:44) [91%] : \r\nEt voyez ce projet est tout simplement la mise en place de J. conteste les gigantesques corridor \u00e9conomique depuis ou vers la Chine, il y a d'abord un volet terrestre avec la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de grandes art\u00e8res qui irriguent l'Asie jusqu'en Europe, l'autre volet et maritime, il traverse l'oc\u00e9an Indien pour aller jusqu'en Afrique de l'Est, puis vers le continent europ\u00e9en, alors quelques chiffres pour prendre la mesure de cette initiative chinoise, on parle de 1000 milliards d'investissements 1000 milliards de francs d'investissements d'ici 2049 avec des projets touchant actuellement 70 pays environ regroupant 4,5 milliards d'habitants alors concr\u00e8tement, cela se traduit par la construction de routes, de voies ferr\u00e9es, de grands travaux publics ou encore de r\u00e9seaux \u00e9nerg\u00e9tiques de la participation financi\u00e8re des infrastructures encore d'envois de main-d'oeuvre, bref les nouvelles routes de la soie englobe tous les domaines \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:44 > 0:10:55) [87%] : \r\nAlors demain c'est routes de la soie, cette offensive \u00e9conomique chinoise, sera au coeur du d\u00e9bat europ\u00e9en et des d\u00e9bats europ\u00e9ens qui se rend compte l\u00e0 dessus, tous les 27 ne sont pas d'accord sur leurs position et m\u00eame au-del\u00e0 de l'Europe, certains s'en inqui\u00e8tent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:55 > 0:11:39) [92%] : \r\nOui alors, beaucoup voient dans ce projet, la possibilit\u00e9 d'augmenter leurs \u00e9changes avec la 2\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, mais il ne faut pas oublier qu'il s'agit d'une initiative chinoise qui sert avant tout les int\u00e9r\u00eats chinois, exportations, investissements massifs s\u00e9curisation de leurs voies d'approvisionnement mais aussi l'occasion pour eux de s'implanter physiquement \u00e0 l'\u00e9tranger, certains critiquent aussi la sym\u00e9trie de ses \u00e9changes \u00e9conomiques qui profiterait bien plus \u00e0 P\u00e9kin qu'\u00e0 ses partenaires et l'autre crainte, c'est que certains pays ne puissent plus rembourser les pr\u00eats accord\u00e9s par la Chine et qu'il se retrouve en quelque sorte, pi\u00e9g\u00e9s par leur dette, cela est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 au Sri Lanka qui a d\u00fb tout simplement c\u00e9d\u00e9 l'un de ses ports et des milliers d'hectares de terrain \u00e0 la Chine, et ce pour un si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:39 > 0:11:41) [81%] : \r\nAntoine s'il agit, merci pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:42 > 0:12:00) [92%] : \r\nLewis revient en Bourse 34 ans apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte de Wall-Street du pantalon des chercheurs d'or, invent\u00e9 par L\u00e9vi-Strauss \u00e0 la veste connect\u00e9e, la force de cette marque est d'avoir su se r\u00e9inventer mais aussi d'avoir compris l'importance des brevets avant les autres, une histoire que nous racontent Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:02 > 0:12:25) [95%] : \r\nRetour en fanfare \u00e0 la Bourse de New York pour la c\u00e9l\u00e8bre marque de jeans Levi les employ\u00e9es du groupe ont applaudi au son de la cloche de Wall Street, tous v\u00eatus de jeans traders s'y compris un v\u00eatement habituellement interdit ici un \u00e9v\u00e9nement historique pour les adeptes de la toile bleue \u00e0 l'image de ce collectionneur qui poss\u00e8de plus de 8000 pi\u00e8ces suffisamment pour cr\u00e9er un mus\u00e9e du jeans \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:25 > 0:12:39) [86%] : \r\nC'est ce qu'il \u00e9tait Tazmamart Thomson, on peut dire que ce retour en Bourse est important parce qu'une marque de jeans qui a une valeur boursi\u00e8re, c'est rare dans la si grosses industries du textile pas reste on est gros, vous savez de facto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:40 > 0:12:59) [91%] : \r\nLa long\u00e9vit\u00e9 de la marque n\u00e9e en 1853 \u00e0 San Francisco en fait aujourd'hui une l\u00e9gende au d\u00e9part le jeans est issu d'une toile fabriqu\u00e9 en Italie du Nord qui sert aussi de voiles de bateau \u00e0 G\u00eanes au 17\u00e8me si\u00e8cle, concurrenc\u00e9 ensuite par une autre toile tiss\u00e9e anime en France qui a donn\u00e9 son nom au Denim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:59 > 0:13:05) [97%] : \r\nLewis a su rapidement devenir le v\u00eatement de r\u00e9f\u00e9rence, il est aujourd'hui encore leader sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:06 > 0:13:19) [80%] : \r\nB\u00e9atrice Fassi c'\u00e9tait Terence 30 c'est l'un des premiers fabricants \u00e0 avoir d\u00e9pos\u00e9 une patente, le 20 mai 1863 pour le jeans et pr\u00e9cis\u00e9ment pour ces mod\u00e8les, leur forme, leur Style qui gagne 7 Ins Foundem fort Munch, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:39) [95%] : \r\nSymbole des mouvements contestataires dans les ann\u00e9es 50 de la libert\u00e9 du rock'n'roll, il habille les grandes Stars d'Hollywood, le jeans devient \u00e9conomique tout bascule dans les ann\u00e9es 2000, tous les fabricants de jeans doivent alors faire face \u00e0 une forte concurrence de nouvelles enseignes \u00e0 bas prix ou des v\u00eatements sportifs mais depuis 3 ans, le groupe a repris des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:39 > 0:13:54) [91%] : \r\nMais o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forts, c'est qu'ils ont vraiment mis\u00e9 sur l'innovation, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 leur mat\u00e9riau avec en mer en ins\u00e9rant du stretch en faisant du tissu imperm\u00e9able, ils ont fait une une veste connect\u00e9e avec Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:54 > 0:14:06) [95%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le titre a gagn\u00e9 33 pourcent des performances financi\u00e8res qui devrait rassurer les investisseurs, plus de 2 milliards de jeans, toutes marques confondues, sont vendus dans le monde chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:08 > 0:14:24) [91%] : \r\nRetour en Suisse, la foire l'horlog\u00e8res Baselworld s'ouvre aujourd'hui le salon est en crise, les exposants, ils sont 4 fois moins nombreux qu'il y a 10 ans Nicolas Ross\u00e9 vous yet effectivement le voit derri\u00e8re vous, le public n'a pas vraiment l'air de se presser, lui non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:25 > 0:14:59) [90%] : \r\nOui, cette immense zone tout autour de moi, l'\u00e9quivalent d'un terrain de football, c'est la zone qui a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s vides par le d\u00e9part du Swatch vous peu laisser du jus Marc alors \u00e9videmment les refait son les revenus, les effets sont tr\u00e8s cons\u00e9quent et moins de journalistes moins d'\u00e9v\u00e9nements marketing Moins de visiteurs aussi moins de rendez- vous pour certaines marques, c'est tr\u00e8s Net, pourtant, la foire de B\u00e2le ne manque pas d'atouts Baselworld ne manque pas d'atouts, il serait un peu t\u00f4t pour l'enterrer, regardez ce reportage r\u00e9alis\u00e9 avec Andy Schmitt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:00 > 0:15:35) [90%] : \r\nLe nouveau patron de Baselworld, au pied du mur B\u00e2le reste le plus grand rendez- vous horloger au monde, mais Michel Lloris m\u00e9dicaux feu il doit persuader les exposants de rester alors qu'ils ne sont plus que 5 100, contre plus de 2000 il y a 10 ans, cet ancien patron de la suite pareil \u00e0 remodeler les lieux ici au 3\u00e8me \u00e9tage une nouvelle sc\u00e8ne quel contraste avec l'an dernier, ce 3\u00e8me \u00e9tage \u00e9tait vide et sans s'exposant comme l'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le 19 30 des images qui avaient choqu\u00e9 le nouveau patron, vous pensez que c'est dommage de pas utiliser internet bien s\u00fbr, c'\u00e9tait un magnifique espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:54) [93%] : \r\nLes grandes marques horlog\u00e8res sont rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 B\u00e2le cette ann\u00e9e une exception de poids Swatch 1er groupe horloger mondial, le groupe biennois qui re\u00e7oit actuellement distributeurs et d\u00e9taillants \u00e0 Z\u00fcrich dans cet immeuble historique achet\u00e9 il y a 5 ans, mais le patron du Swatch Group ne se voit pas comme profiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:54 > 0:16:06) [87%] : \r\nMais si vous prenez les 5 plus grandes marques en Suisse et il y en a 3 qui font partie de Swatch Group, alors oui, je pense que le d\u00e9taillant un certain int\u00e9r\u00eat, je dirais que par avoir profitent de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:07 > 0:16:14) [90%] : \r\nBaselworld, qui d\u00e9pend aujourd'hui de Rolex, Chopard, Patek ironie du destin 3 marque genevoise fid\u00e8le \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:15 > 0:16:24) [90%] : \r\nEn une semaine, vous avez tout un flot d'informations tr\u00e8s importantes qui circulent \u00e7a je pourrais pas la voir ailleurs, donc pour moi B\u00e2le reste important effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:25 > 0:16:44) [93%] : \r\nAutre lueur d'espoir pour Baselworld tout autour de la foire dans des h\u00f4tels, appartements, nous avons compt\u00e9 plus d'une centaine d'horlogers qui tiennent salon ici 3 chambres d'h\u00f4tel lou\u00e9e par une marque neuch\u00e2teloise un budget total, qui avoisine les 30000 francs pour pouvoir rencontrer le plus de d\u00e9tails on possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:45 > 0:16:57) [91%] : \r\n\u00e7a nous permet, en 5 jours de d'avoir entre 150 et 200 rendez- vous que ce soit de la presse ou que des clients, par contre c'est clair que si on \u00e9tait vraiment au sein de la foire, \u00e7a nous co\u00fbterait entre 10 et 15 fois plus cher constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:57 > 0:17:02) [99%] : \r\nL'avenir de Baselworld passera probablement par des baisses de prix pour les exposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:04 > 0:17:28) [93%] : \r\nOn pourrait penser qu'ils appartiennent au pass\u00e9 et pourtant ils existent toujours, les stocks obligatoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui le Conseil national a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 540 millions pour garantir la constitution de r\u00e9serves oui le p\u00e9trole mais aussi des m\u00e9dicaments, et aujourd'hui, ce n'est plus la peur de la guerre qui commande ces stocks, mais plus largement le risque de p\u00e9nurie li\u00e9e \u00e0 l'environnement, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:46) [88%] : \r\n3 mois la Suisse aujourd'hui est capable de tenir le coup 3 mois en cas de gros p\u00e9pins a dans r\u00e9serves suffisamment de farine de p\u00e9trole, de sucre et de m\u00e9dicaments, on appelle \u00e7a les stocks obligatoires, c'est une soupape de s\u00e9curit\u00e9, ici par exemple \u00e0 Granges-pr\u00e8s-Marnand, on stocke la farine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:46 > 0:17:52) [97%] : \r\nSur chaque cellule, chaque cellule, il y a 400 tonnes de marchandises sur une environ 50 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:52 > 0:18:22) [92%] : \r\nSur le principe, ce simple en r\u00e9alit\u00e9 c'est assez complexe, les stocks doivent \u00eatre sans cesse renouvel\u00e9 les prix fluctuent et ce sont des entreprises priv\u00e9es qui sont mandat\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour constituer ses stocks, il faut donc garantir leurs achats, c'est pour \u00e7a que le National a d\u00e9bloquer cet apr\u00e8s- midi 540 millions de francs, \u00e0 titre de garantie de pr\u00eat jusqu'en 2024 l'an dernier, il a fallu par exemple des stocks et des r\u00e9serves d'antibiotiques, la production n'arrivait pas \u00e0 suivre, m\u00eame chose avec la s\u00e9cheresse, les bateaux remplis de bl\u00e9 n'arrivaient plus \u00e0 naviguer sur le Rhin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:22 > 0:18:43) [83%] : \r\nExactement, parce que tout de suite les battants plus charg\u00e9 la marchandise fourrag\u00e8re ou de nourriture pour la Suisse alors ils sont d\u00e9pass\u00e9s, sur la route, sur les rails, mais tout de suite la demande pour les 10 \u00e0 la augmenter justement le gouvernement lib\u00e9r\u00e9 de stockage des dizaines pour demande rassurer cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:44 > 0:18:53) [93%] : \r\nL'interd\u00e9pendance de l'\u00e9conomie, les production en flux tendu, tout \u00e7a complique la gestion du syst\u00e8me trop rigide, disent les sp\u00e9cialistes, mais \u00e7a \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:53 > 0:19:07) [89%] : \r\nGentiment il y encore 2 ans sur cette ordonnance f\u00e9d\u00e9rale, plus de 500, aliment de base \u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9s pour le stockage, comme par exemple, tenez-vous bien, de l'huile de jobs \u00e0 des carapaces de crevettes moulu ou des racines de manioc, aujourd'hui on est revenu \u00e0 plus essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:10 > 0:19:42) [93%] : \r\nR\u00e9inventer sa carri\u00e8re politique dans un autre canton, c'est le choix de l'ancien d\u00e9put\u00e9 MCG Genevois Ronald Zacharias il rebondit aujourd'hui en Valais, l'avocat et promoteur immobilier devrait figurer sur la liste de l'UDC pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avant lui, son ancien coll\u00e8gue de parti \u00c9ric Stauffer tentait un retour aupr\u00e8s du PDC valaisan sans succ\u00e8s avant de si\u00e9ger \u00e0 Berne, la route est encore longue, peu ont r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire, loin de leur canton d'origine reportage Claudine Gilbert Torrent Claudel il \u00e9volue Olivier Kurth et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:44 > 0:19:57) [96%] : \r\nDe Gen\u00e8ve \u00e0 son Chalet de Verbier Ronaldo Zacharias a emmen\u00e9 dans ses valises sa passion de la politique \u00e0 70 ans, l'ex- d\u00e9put\u00e9 MCG veut aujourd'hui faire campagne en Valais pour le Conseil national sous la banni\u00e8re UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:57 > 0:20:10) [88%] : \r\nMoi, c'est pas du tourisme politique c'est en exil, je quitte Gen\u00e8ve l'esprit est devenu irrespirable et je ne vois pas de lumi\u00e8re au bout du tunnel, le Valais, au contraire, il y a encore pour le moment une lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:11 > 0:20:40) [95%] : \r\nSe faire \u00e9lire, loin des siens, peu de politiciens ont r\u00e9ussi r\u00e9cemment l'ex- trublion de la politique genevoise, \u00c9ric Stauffer s'est vu refuser l'adh\u00e9sion PDC valaisan dans les ann\u00e9es 90 la Bernoise Simonetta Sommaruga \u00e9chouent au Grand Conseil fribourgeois le Vaudois Kevin Grangier au conseil communal de Fribourg au palmar\u00e8s de ceux qui ont r\u00e9ussi, Magdalena Blocher z\u00fcrichoises \u00e9lu dans les Grisons ou encore Claude-Alain Voiblet, maire de Reconvilier il si\u00e9gera au Grand Conseil Vaudois, quelques ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:40 > 0:20:58) [91%] : \r\nL'exp\u00e9rience v\u00e9cue pendant presque 20 ans en politique jurassienne m'a quand m\u00eame beaucoup servi \u00e0 maintenant il n'y a pas de miracle, \u00e7a veut dire qu'il faut vraiment un engagement de de de chaque instant, \u00e7a veut dire pr\u00e8s passer sur les march\u00e9s de Lausanne pratiquement tous ses samedis, \u00e7a veut dire aller au contact, aller dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:58 > 0:21:06) [90%] : \r\nR\u00e9ussir sans transfert politique reste difficile pour ce politologue, le probl\u00e8me principal vient des partis eux- m\u00eames et non des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:06 > 0:21:22) [88%] : \r\n\u00e7a rend les choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es lorsque le parti est ancien lorsqu'il y a une tr\u00e8s forte et vieille implantation, c'est plus facile quand les les partis sont plus r\u00e9cemment construit, l\u00e0 on peut penser \u00e0 par exemple \u00e0 l'UDC ou \u00e0 des parties de ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:22 > 0:21:32) [92%] : \r\nL'UDC Valais justement qui veut donner sa chance \u00e0 l'avocat, je le vois Ronaldo Zacharias il devrait figurer sur la liste principale du parti pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:32 > 0:22:10) [91%] : \r\nLe CHUV dans le top ten des meilleurs h\u00f4pitaux du monde, le magazine Newsweek le place au 9\u00e8me rang de son classement annuel, un palmar\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sur la base des indications de m\u00e9decins r\u00e9partis sur 4 continents, les 10 \u00e9tablissements retenus se distinguent par leur prise en charge des patients, le jeu vid\u00e9o au service de la sant\u00e9, nous avons rencontr\u00e9 un groupe qui s'est donn\u00e9 6 jours pour d\u00e9velopper des jeux vid\u00e9o pour les malades atteints d'asthme ou de mucoviscidose penser les innovations de demain, c'est le principe, y a 4 ans organis\u00e9 toute cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le cas du festival Open g\u00e9nie va-t-en-guerre et Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:12 > 0:22:20) [94%] : \r\nC'est une bataille intergalactique \u00e0 la force des poumons, un jeu vid\u00e9o qui veut rendre plus ludique, les soins que doivent suivre les jeunes patients atteints de maladies respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:20 > 0:22:29) [80%] : \r\nLa respiration devient une t\u00e9l\u00e9commande en fait qui contr\u00f4le des objets \u00e0 l'\u00e9cran et un qui r\u00e9ussissent \u00e0 faire leur traitement correctement et d'enjeu, donc sans renforc\u00e9e par bien enfin \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:29 > 0:22:50) [94%] : \r\nLes membres de ce collectif international se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine pour 6 jours de travail intensif, c'est ce qu'on appelle un \u00e0 et ils sont \u00e0 l'honneur cette semaine lors du festival Open Geneva designers, ing\u00e9nieurs, d\u00e9veloppeurs, ils con\u00e7oivent des prototypes de jeux vid\u00e9o pour aider les personnes atteintes de maladies respiratoires comme l'asthme ou la mucoviscidose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:50 > 0:23:15) [87%] : \r\nIl m'a dit qu'il n\u00e9cessite des soins, que \u00e7a soit que \u00e7a la physioth\u00e9rapie, 2, 3, 4 fois par jour en fonction de l'\u00e9tat de sant\u00e9 quotidien du du patient, et c'est vrai que pour des jeunes extr\u00eamement difficile de, de, de, de sauce ne disciplin\u00e9e de rester tranquille, de se consacrer \u00e0 \u00e7a et un jeu vid\u00e9o qui accompagnerait cette th\u00e9rapie, \u00e7a je trouve \u00e7a extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:15 > 0:23:21) [96%] : \r\nLes jeux sont cr\u00e9\u00e9s en collaboration avec des associations de patients et des \u00e9quipes hospitali\u00e8res en France et au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:21 > 0:23:39) [85%] : \r\nL\u00e0 on a des \u00e9quipes de chercheurs, on a des personnes en sant\u00e9 publique des pneumologues des p\u00e9diatres et puis autre autres chercheurs dans les censures, c'est un finalement qui nous accompagne, on essaye de, de tester les jeux justement aussi avec des des patients pour voir qu'est-ce que c'est suffisant, c'est suffisamment int\u00e9ressant parce qu'il y a un impact sur la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:39 > 0:23:47) [93%] : \r\nCes b\u00e9n\u00e9voles ont d\u00e9j\u00e0 con\u00e7u 17 jeux \u00e9ducatifs des programmes en Open source, qui peuvent donc \u00eatre utilis\u00e9es librement par d'autres chercheurs partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:48 > 0:24:08) [91%] : \r\nLes transactions dans le march\u00e9 de l'art atteignent des sommets l'an dernier, le montant de cette transaction a battu un record avec 15,5 milliards, soit 5 de plus qu'en 2008, plusieurs maisons suisses de ventes aux ench\u00e8res apportent leur expertise dans ce domaine, exemple avec une vente de tableaux Suisse hier \u00e0 B\u00e2le Julien Rennes et Serge Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:24:08 > 0:24:10) [84%] : \r\nVous avez 611.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:10 > 0:24:23) [82%] : \r\nCette semaine, \u00e0 B\u00e2le, une vente aux ench\u00e8res des mains qui se l\u00e8vent, des t\u00e9l\u00e9phones, des sera Terre-net pour cette vue des Grisons sign\u00e9 Alberto de Giacometti estimation 150000 francs, vendu \u00e0 260000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:31) [93%] : \r\nDavantage la vente aux ench\u00e8res, c'est la concurrence, c'est que vous vous adressez pas un seul acheteur mais \u00e0 au monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:53) [90%] : \r\nCes 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre d'Oeuvres d'art vendues aux ench\u00e8res a doubl\u00e9 540000 pi\u00e8ces vendues par ann\u00e9e dans le monde, pour une valeur de 15,5 milliards de dollars, un march\u00e9 ultra concurrentiel jusqu'en Suisse avec Christie's, Sotheby s vous comme ici la maison Bailly et Widmer, la derni\u00e8re arriv\u00e9e sur la place suisse alors pour se faire un nom, une solution, les relations, les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:53 > 0:25:03) [87%] : \r\nB\u00e2le est une ville de culture pour la premi\u00e8re vente en 2011 en ont fait un record mondial sur un tableau de Anker, \u00e7a nous a fait une belle publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:03 > 0:25:15) [96%] : \r\nDes ventes qui font que la Suisse compte, elle est dans le top 10 des pays o\u00f9 l'on vend le plus d'Oeuvres d'art sur le march\u00e9 des ench\u00e8res pour cet expert en histoire de l'art, la Suisse a l'Avantage d'une vertu qui lui est cher : la discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:15 > 0:25:29) [90%] : \r\nLa Suisse \u00e0 un certain nombre de maisons de ventes historiques qui font de la Suisse, une place assez forte alors il y a aussi bien s\u00fbr les ports francs il y a, toute toute une histoire qui fait que la Suisse est un un peu comme pour les banques est un un pays privil\u00e9gi\u00e9 pour pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:29 > 0:25:40) [89%] : \r\nDans un monde secret \u00e0 l'aff\u00fbt de la bonne affaire, mais aussi des nouveaux clients dans le catalogue du jour ce Hodler c\u00f4toie une majorit\u00e9 de pi\u00e8ces, \u00e0 l'image de ce paysage l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 2700 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:40 > 0:25:50) [83%] : \r\nLe jeune collectionneur Toi aussi pouvoir se faire plaisir et acheter c'est \u00e7a donnerait un caract\u00e8re beaucoup trop \u00e9litistes en fait si on l'a vu encore des pi\u00e8ces importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:50 > 0:26:01) [91%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, les ench\u00e8res se sont succ\u00e9d\u00e9s inlassablement des tableaux pour tous, le symbole d'un march\u00e9 de l'art globalis\u00e9 qui a la cote, r\u00e9sultat de la vente 4,75 millions de francs sans les taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:02 > 0:26:15) [92%] : \r\nEt on passe au sport avec une grande soir\u00e9e OK Patrick Andrey, on vous retrouve en Direct de la patinoire des Vernets donc ce quart de finale des play- offs, c'est un match d\u00e9cisif pour Gen\u00e8ve qui cette fois-ci, pourrait bien jouer son dernier match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:26:18 > 0:26:55) [90%] : \r\nOui effectivement Gen\u00e8ve- Servette est men\u00e9 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie le 1er \u00e0 4 victoires et bien passera en demi- finale, \u00e7a veut dire que Berne est tout proche d'une qualification Gen\u00e8ve doit gagner pour s'offrir un match num\u00e9ro 7, samedi \u00e0 Berne, \u00e7a c'est l'enjeu de la soir\u00e9e libre, essayer d'y parvenir, h\u00e9 bien, Gen\u00e8ve- Servette se reposera bien s\u00fbr sur ces \u00e9trangers mais aussi sur un certain Tim Bozon Tim Bozon \u00e9tant des joueurs capables de marquer pour Gen\u00e8ve- Servette mais revient de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, je vous propose de revenir un peu sur son parcours et sur ces sur sa vie finalement un sujet propos\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Scola et Jo\u00ebl hernie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:57 > 0:27:08) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le 1er mars dernier Tim Bozon exulte : il vient d'inscrire le but d\u00e9cisif qui envoie Gen\u00e8ve- Servette en playoff un moment particuli\u00e8rement fort, 5 ans plus t\u00f4t, jour pour jour, il passait tout pr\u00e8s de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:11 > 0:27:23) [95%] : \r\nC'\u00e9tait le le dans la nuit du du 1er 1er mars 2014 j'ai souffert d'une m\u00e9ningite bact\u00e9rienne foudroyante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:23 > 0:27:27) [96%] : \r\nApr\u00e8s 12 jours de coma et la perte de 18 kilos Tim Bozon survit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:28 > 0:27:36) [66%] : \r\nLife enrichissent n'atteint un de plus, Halte cas av\u00e9r\u00e9 a fait loin derri\u00e8re une annexe \u00e0 \u00e9lectrolyte alors esp\u00e9rons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:37 > 0:27:44) [93%] : \r\nCommence alors une longue convalescence, il doit tout r\u00e9apprendre \u00e0 parler, marcher et jouer OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:46 > 0:27:53) [97%] : \r\nAujourd'hui sous le maillot de Gen\u00e8ve- Servette Tim Bozon a repris le fil de sa vie et de sa carri\u00e8re et r\u00e9alise une fin de saison pleine de promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:55 > 0:28:04) [93%] : \r\n\u00e0 ce niveau, \u00eatre capable encore de performer c'est incroyable, c'est quelque chose de fou et c'est un survivant qui revient \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est quand m\u00eame quelque chose de c'est une belle histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:04 > 0:28:13) [89%] : \r\nUne histoire de famille aussi, parce que Bozon \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un non depuis que Philippe, son p\u00e8re a port\u00e9 haut les couleurs du club un h\u00e9ritage lourd \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:13 > 0:28:27) [80%] : \r\nNon, vraiment pas, moi je ne jamais de pression, enfin je m'avez s\u00fbrement \u00e9norm\u00e9ment, mais par rapport \u00e0 \u00e7a non je je sais vraiment de m'amuser comme j'ai dit depuis tomber malade se font jour apr\u00e8s jour, c'est de de vivre \u00eatre prend tout ce que la vie m'me donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:27 > 0:28:35) [87%] : \r\nOn le sait tous, ce qui lui arrive et le son parcours depuis est sem\u00e9e d'emb\u00fbches, c'est pas toujours facile, donc c'est en cela que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:36 > 0:28:39) [94%] : \r\nC'est positif pour lui, ce qui lui arrivait en fin de saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:39 > 0:28:45) [97%] : \r\nUne fin de saison qui pourrait m\u00eame se prolonger Tim Bozon aura 25 ans dimanche, il fait tr\u00e8s volontiers son anniversaire par une demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:47 > 0:29:09) [91%] : \r\nEn cette journ\u00e9e mondiale de la trisomie 21, arr\u00eatons-nous sur l'histoire de Lauriane \u00e0 20 ans, elle vient de d\u00e9crocher une place d'\u00eatre coiffeuse Lauriane et porteuses de trisomie 21 et si elle peut aujourd'hui entrer dans la vie professionnelle, c'est gr\u00e2ce au soutien de ses proches, mais aussi \u00e0 des aides sp\u00e9cifiques propos\u00e9es aux personnes en situation de handicap, un reportage de Bre-X buccaux et de Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:11 > 0:29:22) [94%] : \r\nLauriane \u00e0 20 ans elle est atteinte de trisomie 21 et elle commence d\u00e9but avril en stage d'aide- coiffeuse \u00e0 mi- temps dans ce salon de renom, un r\u00eave qui se r\u00e9alise pour cette jeune battante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:22 > 0:29:35) [85%] : \r\nVous avez surf\u00e9 r\u00e9alisme parce que c'est depuis mon enfance, je je r\u00eavais de faire coiffure : je viens toucher les suis des gens et c'est incroyable de faire \u00e7a, c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:37 > 0:29:48) [88%] : \r\nNous avions rencontr\u00e9 Lauriane en mars 2006 alors qu'elle commen\u00e7ait sa scolarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole publique ordinaire, un souhait de sa maman, qui estime aujourd'hui que ce parcours l\u00e0 aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:48 > 0:30:05) [90%] : \r\nQue c'est \u00e0 l'\u00e9cole, elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus motiv\u00e9s, je pense au niveau du langage aussi au niveau de son expression au niveau de son comportement social, tout simplement, donc elle est \u00e0 l'aise pour accueillir ici des clients ce qu'elle ne serait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment si elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:07 > 0:30:15) [96%] : \r\nLa jeune femme va donc r\u00e9aliser un stage de 3 \u00e0 6 mois, avant peut-\u00eatre de signer un contrat fixe avec la directrice de ce salon de coiffure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:15 > 0:30:36) [90%] : \r\nC'est important, introduire les personnes en situation de handicap dans le monde professionnel, parce que chaque personne en fait \u00e0 des qualit\u00e9s et des d\u00e9fauts et je pense que chaque personne, enfin, on peut prendre d\u00e8s les qualit\u00e9s et les mettre en lumi\u00e8re, au lieu de simplement les mettent dans des maisons de prot\u00e9ger ses biens, mais peut-\u00eatre qu'ils sont capables de faire quelque chose de mieux et qui leur plaisent r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:36 > 0:30:55) [71%] : \r\nJe peux faire beaucoup d'choses peuvent fanfare d'\u00e9tages assez facile non, nettoyer les \u00e9tag\u00e8res de miroir je peux ranger les lynchent clients les accueillir en leur remonte au offrira \u00e0 avoir \u00e9crit que voil\u00e0 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:56 > 0:31:12) [88%] : \r\nLauriane et L\u00e9a sont aid\u00e9s dans leur d\u00e9marche par Natacha Beaufort, de l'organisation vaudoise incertain H. : elles ont r\u00e9alis\u00e9 un cahier des charges qui sera adapt\u00e9 en fonction de Lauriane une \u00e9tape importante dans la vie de cette jeune femme qui entend bien aller au bout de ses r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:14 > 0:31:47) [94%] : \r\nEt je vous rappelle cette information, les retrait\u00e9s Kosovars qui ont travaill\u00e9 en Suisse pourront toucher leur retraite, m\u00eame s'il rentre au Kosovo, c'est la fin d'une exception discriminante qui a dur\u00e9 10 ans, le Conseil des \u00c9tats a soutenu ce matin cette nouvelle convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale, c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis il sera temps pr\u00e9sent sur le scandale des intern\u00e9s de force en Suisse et les dangers du cannabis concentr\u00e9 demain au journal Jennifer Covo toute la r\u00e9daction vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:56 > 0:31:59) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:14 > 0:32:17) [96%] : \r\nCe que l'oeil ne voit le coeur ne peut en souffrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:19 > 0:32:19) [82%] : \r\nIl y a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:21 > 0:32:22) [94%] : \r\nBen faut pas rigoler dans ces moments-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:26 > 0:32:32) [83%] : \r\nPas faire d\u00e9bat prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:33 > 0:32:41) [86%] : \r\nC'\u00e9tait top ben m\u00e9t\u00e9o, c'est tr\u00e8s bien, merci, bonne, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:47 > 0:32:48) [98%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:52 > 0:32:59) [64%] : \r\nFermiers France bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:01 > 0:33:15) [80%] : \r\nAi fait un calcul marrant, il est temps en temps, des t\u00e9l\u00e9spectateurs, c'est avec toi, je disais l'autre jour sur le nombre de d'erreurs qu'on qu'on faisait \u00e7a avec toc j'ai parl\u00e9 de \u00e7a vite, tu sais des fois les gens, ils r\u00e9clament, parce qu'on fait, on fait des fautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:15 > 0:33:31) [84%] : \r\nEt en fait j'ai calcul\u00e9, on a donc 365 jours d'\u00e9mission, on a 6 Images du jour, en moyenne, \u00e7a fait 2500 images, a comment\u00e9 chaque ann\u00e9e, enfin sur lesquelles il faut faire les gendarmes si on seront 4 \u00e0 5 fois sur 2500 c'est un pourcentage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:31 > 0:33:36) [83%] : \r\nCertainement \u00e7a ridicule, mais pour les 4 \u00e0 5 erreurs en ce moment merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:48 > 0:33:53) [90%] : \r\nNon adapt\u00e9s, bon je vais me concentrer dans mon coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:13 > 0:36:14) [99%] : \r\nArzo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:17 > 0:39:55) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'ambiance va devenir de plus en plus printani\u00e8re ces prochains jours la bise va tomber et les temp\u00e9ratures vont encore grimper de quelques degr\u00e9s, nous sommes en ce moment sous l'influence de haute pression leur centre 7 ans depuis la Hollande jusqu'\u00e0 l'Allemagne, elle nous am\u00e8ne un temps ensoleill\u00e9, le tout avec un courant de bise qui a nettement faibli ce matin dans les prochaines 24 heures nous serons encore sous l'influence de haute pression, mais elles auront tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est de l'Europe, du coup la bise va s'estomper, ce qui va quand m\u00eame avoir une influence \u00e0 quand m\u00eame assez grandes puisque nous allons passer dans l'air progressivement plus doux et les temp\u00e9ratures vont grimper tout cela devrait continuer jusqu'en fin de semaine demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de brouillard sur l'LES du plateau, ils se dissiperont assez rapidement, sinon temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi \u00e7a devrait continuer, nous serons loin des perturbations, nous serons dans de l'air sec et donc le soleil devrait encore dominer les temp\u00e9ratures dans tout cela seront assez basse au lever du jour normal apr\u00e8s ainsi \u00e0 avoir une nuit d\u00e9gag\u00e9, donc il pourra faire jusqu'\u00e0 au moins 3 en pleine d\u00e9gel au sol seront possibles nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse et l'apr\u00e8s- midi, on pourra cette fois atteindra les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 19 au Tessin 21 en Valais, ce sera le maximum pour la Suisse ou encore 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents pour terminer seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 tous les niveaux, ils seront \u00e9galement ces variables en direction pendant la journ\u00e9e de samedi, \u00e7a devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps ensoleill\u00e9, avec des temp\u00e9ratures qui devraient aussi et l'apr\u00e8s- midi entre 17 et 21 degr\u00e9s les vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, dimanche, le 1er changement devrait se produire les couronnes nord ouest vont nous amener des passages nuageux, ces derniers pourront \u00eatre assez important l'apr\u00e8s- midi dans l'Est, mais pas de pr\u00e9cipitation, \u00e0 ce stade et surtout le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e autour du l'aimant en Valais ou bien encore sur le Tessin pendant la journ\u00e9e de lundi, les perturbations vont cette fois faire une incursion sur la Suisse, la bise va se lever, elle va m\u00eame se renforcer l'apr\u00e8s- midi s'accompagnera d'air humide avec des passages nuageux des pr\u00e9cipitations aussi sur le quart Nord-Est, ou bien le long des Pr\u00e9alpes au d\u00e9but la limite des chutes de neige se situera vers 1400 m\u00e8tres elle s'abaissera ensuite jusque vers 1000 m\u00e8tres le bassin l\u00e9manique le Valais le Tessin devrait rester en marge des \u00e9v\u00e9nements mardi, m\u00eame chose, probablement dans le Vert, plus humide, donc plus de nuages, un peu plus de pr\u00e9cipitations et nous allons passer dans l'air plus froid la limite des chutes de neige devraient s'abaisser jusque vers 800 m\u00e8tres en moyenne, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, d\u00e9gradation, donc en vue pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, mais d'apr\u00e8s les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le bien il semble que cette d\u00e9gradation soit tr\u00e8s temporaire par la suite de pressions devrait revenir, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, \u00e0 noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 tous ces cas sociaux qui ont \u00e9t\u00e9 intern\u00e9s de force dans les asiles Pise psychiatrique pendant des ann\u00e9es, tout cela s'est pass\u00e9 en Suisse, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903819639", "durationSec": 127, "title": "SO BASELWORLD V2_RTS000001783029", "excerpt": "Le salon mondial de l'horlogerie et de la bijouterie Baselworld 2019 a ouvert ses portes. De nombreuses entreprises, dont toutes les marques de Swatch Group, n'y exposent pas cette ann\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1820138"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819640", "durationSec": 112, "title": "SO BROYAGE POUSSINS INTERDIT_RTS000001783375", "excerpt": "Le Conseil national a interdit le broyage des poussins m\u00e2les. Cette pratique ne repr\u00e9sente que 3% de l'\u00e9limination des poussins en Suisse qui sont la plupart euthanasi\u00e9s au gaz. En effet, pour la production d'oeufs, seules les poules femelles sont conserv\u00e9es. Une solution serait de revenir \u00e0 des races mixtes, dont les femelles sont utilis\u00e9es pour la production d'oeufs, et les m\u00e2les pour celle de viande, ou de pouvoir s\u00e9lectionner le sexe des oeufs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)", "AVICULTURE", "POULE", "SEXE"], "sequenceIds": ["1820120"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819641", "durationSec": 98, "title": "SO HACKATHON_RTS000001783275", "excerpt": "Le d\u00e9veloppement de jeux libres destin\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 respiratoire est le but d'un des hackatons organis\u00e9s dans le cadre de Open Geneva. Les participants mettent au point, d\u00e9veloppent et testent des jeux aidant les patients par exemple pour des exercices respiratoires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SANT\u00c9", "JEU VID\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819642", "durationSec": 129, "title": "SO ITALIE TRIESTE HUB_RTS000001783230", "excerpt": "Trieste attise les convoitises de la Chine dans son projet de nouvelles routes de la soie. P\u00e9kin souhaite faire du port de Trieste un des points d'entr\u00e9e en Europe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement Trieste", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRIESTE"], "thematicThemes": ["PORT"], "sequenceIds": ["1820133"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819643", "durationSec": 115, "title": "SO JU MARCHE D ART V2_RTS000001783283", "excerpt": "Le march\u00e9 de l'art atteint des records dans le monde. La Suisse se place historiquement dans les 10 pays o\u00f9 le plus grand nombre d'oeuvres d'art est vendu,. La maison de vente aux ench\u00e8res Beurret-Bailly et Widmer est une des derni\u00e8res arriv\u00e9es dans les grandes ventes, en ayant notamment fait un record mondial sur la vente d'un tableau de Anker.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 DE L'ART", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819644", "durationSec": 111, "title": "SO KOSOVO CONVENTION SOCIALE_RTS000001783302", "excerpt": "Les Kosovars ayant travaill\u00e9s en Suisse et rentr\u00e9s au Kosovo pour leur retraite ne touchent plus de rente AVS ou AI depuis 2010. Le Conseil des Etats a approuv\u00e9 une nouvelle convention n\u00e9goci\u00e9e entre Berne et Pristina, correspondant aux normes internationales et aux autres accords de s\u00e9curit\u00e9 sociale conclus par la Suisse, mettant fin \u00e0 cette situation discriminatoire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1820108"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819645", "durationSec": 129, "title": "SO LEVIS EN BOURSE V2_RTS000001783233", "excerpt": "La marque de jeans Levi's a fait son retour \u00e0 la bourse de New York. Retour sur l'histoire de la marque Levi Straus and Co, fond\u00e9e en 1853, qui a su rester leader et miser sur l'innovation. Explications de Ruedi Karrer, collectionneur de jeans et S\u00e9verine Saas, journaliste responsable mode au journal Le Temps.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SCHMIDT, Anka", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "USA", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEANS", "MARQUE D\u00c9POS\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819646", "durationSec": 103, "title": "SO RESERVES OBLIGATOIRES V2_RTS000001783232", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 540 millions de francs pour les r\u00e9serves obligatoires suisses. Constitu\u00e9es df'aliments, produits \u00e9nerg\u00e9tiques, m\u00e9dicaments, ces r\u00e9serves sont ordonn\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour subvenir aux besoins de la population en cas de n\u00e9cessit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["STOCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819647", "durationSec": 112, "title": "SO TIM BOZON_RTS000001783262", "excerpt": "Portrait du hockeyeur suisse Tim Bozon qui est un des buteurs de son \u00e9quipe du Gen\u00e8ve Servette HC, qui r\u00e9alise une bonne fin de saison. Il est revenu \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9 suite \u00e0 une m\u00e9ningite bact\u00e9rienne foudroyante. Itw Aur\u00e9lien \"Jimmy\" Omer, pr\u00e9parateur mat\u00e9riel Gen\u00e8ve-Servette, de Tim Bozon et de son p\u00e8re Philippe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "HOCKEY SUR GLACE", "MALADIE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819648", "durationSec": 110, "title": "SO TRANSFUGES CANTONS V2_RTS000001783348", "excerpt": "L'ex-d\u00e9put\u00e9 MCG \u00e0 Gen\u00e8ve Ronald Zacharias est candidat au Conseil national pour l'UDC en Valais. De nombreux politiciens ayant tent\u00e9 de passer d'un canton \u00e0 l'autre se sont trouv\u00e9s face \u00e0 des \u00e9checs. D'autres, comme Pierre-Alain Voiblet ont r\u00e9ussi, \u00e0 force de nombreux efforts aupr\u00e8s de la population.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "VIE POLITIQUE", "CANTON"], "sequenceIds": ["1820153"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819649", "durationSec": 125, "title": "SO TRISOMIE 21_RTS000001783267", "excerpt": "Lauriane Berger est une jeune trisomique 21. Elle vient d'obtenir un stage de coiffeuse dans un salon de Renens, gr\u00e2ce \u00e0 sa volont\u00e9 et aux aides de ses proches, notamment apr\u00e8s avoir suivi une scolarit\u00e9 dans les classes ordinaires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["HANDICAP MENTAL", "COIFFEUR", "TRISOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819650", "durationSec": 28, "title": "SO XI JINPING SALVINI ACCORD_RTS000001783332"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819708", "summary": "Itw Maja Berisha, travailleur Kosovar en Suisse prochainement \u00e0 la retraite.\nConseil des Etat en s\u00e9ance.\nItw Osman Osmani, secr\u00e9taire syndical UNIA.\nIntervention Didier Berberat, conseiller aux Etats PS neuch\u00e2telois.", "id": "1820108", "visualThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "AVS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819720", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, Conseil national en s\u00e9ance.\nIntervention Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9raux vaudoise, broyant un poussin en chocolat.\nCagette pleine de poussins vivants.\nItw Daniel Wuergler, aviculteur, membre comit\u00e9 directeur GalloSuisse.\nItw Isabelle Chevalley.\nBo\u00eetes d'oeufs de race de poules mixtes pondeuses et \u00e0 viande, bio de Coop, Migros, naturesuisse.\nItw Tristan Cerf, porte-parole Migros.", "id": "1820120", "visualThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)", "AVICULTURE", "POULE", "SEXE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819733", "summary": "Ensoleill\u00e9, navires marchands de la compagnie MSC dans le ports de Trieste.\nActivit\u00e9 portuaire de chargement et d\u00e9chargement de containers. \nItw Fabrizio Zerbini, pr\u00e9sident Triste Marine Terminal.\nTrain de marchandise transportant containers dans le port. \nItw Zeno D'Agostino, pr\u00e9sident Autorit\u00e9 portuaire de Trieste.\nPalais du Gouvernement.\nSc\u00e8ne de rue Place Unita d'Italia.\nItw de rue.", "id": "1820133", "visualThemes": ["PORT", "CONTENEUR", "TRAIN DE MARCHANDISES", "CARGO", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["TRIESTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819738", "summary": "B\u00e2le :\nStands d'exposition d'horlogers au salon mondial de l'horlogerie et de la bijouterie Baselworld 2019.\nItw Thierry Stern, pr\u00e9sident Patek Philippe.\nItw David SAnchez, directeur g\u00e9n\u00e9ral Bomberg.\n\nZurich :\nItw Nick Hayek, directeur g\u00e9n\u00e9ral Swatch Group.", "id": "1820138", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["HAYEK, NICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819753", "summary": "Itw Ronald Zacharias, membre UDC district d'Entremont.\nItw Claude-Alain Voiblet, ex-d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois.\nItw Ren\u00e9 Kn\u00fcssel, politologue.", "id": "1820153", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CANTON"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD", "VALAIS"], "visualPersons": ["ZACHARIAS, CHRISTIAN", "VOIBLET, CLAUDE-ALAIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANDREY, Patrick", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Baselworld B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANDREY, Patrick", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778724", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047716", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1817707", "internalArchiveId": "AA1903817307", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-21T12:45:00Z", "durationSec": 1982, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10307466", "imageURL": "http://www.rts.ch/10307465.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10307466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:31:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047717\r\nDate de transcription : 27-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [80%] : \r\nParce que c'est mieux le le\u00e7on parce que le niveau de sang et mieux je fais mais avec le micro comme \u00e7a du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:09) [84%] : \r\nParce ce que c'est mieux comme \u00e7a et je suis pas dans les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:25) [90%] : \r\nC'est clair qu'elle ne va pas passer un moment agr\u00e9able d'accord : c'est clair, elle va passer un moment agr\u00e9able cet apr\u00e8s- midi, les Europ\u00e9ens en ont assez, il voudraient une strat\u00e9gie claire qui n'arrive pas et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:40) [85%] : \r\nEt puis j'aimerais bien, et on \u00e9tait un peu faire des balades j'un nostalgie n'allez affluence tout cela c'est \u00e7a exactement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:43 > 0:00:44) [64%] : \r\nVous \u00eates tout grillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:01:07) [73%] : \r\nA oui d\u00e9part oui, oui, on a juste \u00e0 au d\u00e9but, \u00e7a \u00e7a chez mes beaux-parents, cette fois, mais c'est vraiment pas le dimanche, nez, je suis n\u00e9 le une minute pas les \u00e9cureuils oui Docteur sera d'accord, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:35) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour sa 12 45 au sommaire aujourd'hui, la mobilisation des Verts Vaudois pour un moratoire sur la 5 G, les \u00e9cologistes ont \u00e9crit aux communes du canton pour leur demander de surseoir \u00e0 l'installation des antennes, le temps de mieux prendre la mesure de leur dangerosit\u00e9 Caroline Sauser la porte- parole de l'Ofcom r\u00e9agira dans ce journal, les Kosovars rentr\u00e9s au pays devraient pouvoir toucher l'AVS, le Conseil des \u00c9tats veut combler la lacune actuelle depuis 2010, c'est le seul \u00c9tat d'ex- Yougoslavie \u00e0 ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucun accord, une premi\u00e8re \u00e9tape, le texte doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par le National et pourrait faire l'objet d'un r\u00e9f\u00e9rendum, l'ouverture de Baselworld, la grand- messe de l'horloge qui doit compter cette ann\u00e9e sans les marques du groupe Swatch ne regroupe que 500 exposants pour son directeur, le salon est au creux de la vague, il promet un nouveau concept, l'an prochain, nous rejoindrons Nicolas Ross\u00e9 sur place, nous c\u00e9l\u00e9brerons la Journ\u00e9e mondiale de la for\u00eat au f\u00e9minin, nous irons \u00e0 la rencontre d'Aurore Guignard profession b\u00fbcherons une exception dans ce milieu encore extr\u00eamement masculin et Marc Fontana were est avec nous sur ce plateau, l'\u00e9crivain roman vient nous parler de l'aigle de sang, son 3\u00e8me, polar, on y retrouve son inspecteur f\u00e9tiche \u00e0 l'oeuvre, cette fois-ci non pas dans les Alpes vaudoises comme c'\u00e9tait le cas pour sa premi\u00e8re enqu\u00eate mais en Su\u00e8de, lorsqu'ils sont rentr\u00e9s au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:35 > 0:03:53) [93%] : \r\nOui, c'est souvent apr\u00e8s des ann\u00e9es de travail p\u00e9nible en Suisse, et pourtant les Kosovars de retour chez eux, ne peuvent toucher l'AVS contrairement aux ressortissants des autres \u00c9tats d'ex- Yougoslavie, une lacune que le Conseil des \u00c9tats a voulu combler ce matin, en approuvant une nouvelle convention sign\u00e9e avec Pristina, les explications de Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:07) [94%] : \r\nC'est une premi\u00e8re victoire pour les ressortissants Kosovars qui s'est jou\u00e9 ce matin sous la Coupole, il devrait bient\u00f4t pouvoir toucher leur rente AVS et AI \u00e0 l'\u00e9tranger, un projet de convention avec le Kosovo a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e ce matin par le conseil des et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:07 > 0:04:09) [98%] : \r\nD'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:09 > 0:04:27) [91%] : \r\nLe PQ Lu\u00e7on chahutent malgr\u00e9 nous saluons cette \u00e9tape, \u00e7a fait longtemps qu'on le demande et qu'on se bat pour \u00e7a, \u00e7a a pris beaucoup trop de temps et nous esp\u00e9rons que ce sera bient\u00f4t traiter au conseil national et que cette discrimination qui a dur\u00e9 10 ans envers ceux qui ont pay\u00e9 les cotisations sociales et qui habite au Kosovo prendra bient\u00f4t fin AO Anna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:53) [90%] : \r\nDepuis 2010 les Kosovars ayant travaill\u00e9 en Suisse ne pouvait pas toucher leur retraite s'ils retournaient dans leur pays d'origine, 2 possibilit\u00e9s s'offrait alors \u00e0 eux : soit il rest\u00e9 en Suisse pour y toucher la retraite 2\u00e8me option il quittait le pays, ils pouvaient alors r\u00e9cup\u00e9rer les cotisations vers\u00e9es durant leur vie active mais devait faire une croix sur leur compte, la nouvelle convention pr\u00e9voit l'exportation de ses rentes, m\u00eame si elle en laisse certains sur le carreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:54 > 0:05:21) [88%] : \r\nMalheureusement, les r\u00e8gles juridiques ne permettent pas de r\u00e9activit\u00e9 cette Jeanne rassurant sera en quelque sorte sacrifier ce qui veut dire que les personnes qui rentrent au Kosovo depuis le 1er avril 2010 jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la course et c\u00f4t\u00e9 social ne pourront pas toucher une rente, il y aura pas d'exportation des rentes, simplement ils pourront toucher le les cotisations qu'elles sont pay\u00e9es au lendemain au cours de leur vie active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:21 > 0:05:31) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le Kosovo \u00e9tait le seul \u00c9tat d'ex- Yougoslavie, dans lequel la Suisse n'exportait pas les rentes aujourd'hui la voix de ceux qui ont cotis\u00e9 en Suisse semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:32 > 0:05:40) [95%] : \r\nBaselworld, le salon mondial de l'horlogerie et de la bijouterie a ouvert officiellement ses portes ce matin \u00e0 B\u00e2le, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:40 > 0:06:07) [92%] : \r\nEt dans un contexte particulier, l'\u00e9t\u00e9 dernier, le principal exposant Swatch Group, une majorit\u00e9 de ces 18 marques claquait la porte de l'\u00e9v\u00e9nement suivi par d'autres entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res comme quorum Raymond Weil ou encore Maurice Lacroix, le directeur lui- m\u00eame le dit, avec 500 exposants, le salon a touch\u00e9 le fond, il parle d'une \u00e9dition de transition avant un nouveau concept, pr\u00e9vue l'an prochain, Nicolas Ross\u00e9, on vous retrouve sur place \u00e0 B\u00e2le, apparemment, on y croit encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:44) [90%] : \r\nOui, on y croit encore \u00e0 mais pour symboliser les probl\u00e8mes de Baselworld cette histoire en 2 b\u00e2timents le 1er, vous le voyez derri\u00e8re le nouveau b\u00e2timent Herzog de Meuron un demi-1000000000 de francs presque inaugur\u00e9 en 2013 avec 2 cons\u00e9quences importantes, on augmente les tarifs et on expulse toutes les branches annexes, les sous- traitants, cons\u00e9quence, 6 ans plus tard, on le voit ici ce 2\u00e8me b\u00e2timent le bail b\u00e2timent historiques, la fameuse horloge ce b\u00e2timent de et, cette ann\u00e9e, compl\u00e8tement vide, mais la direction de Baselworld esp\u00e8re que d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine \u00e7a ira mieux avec un nouveau concept qu'on conna\u00eetra dans une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:44 > 0:06:47) [97%] : \r\nQuel est l'\u00e9tat d'esprit aujourd'hui parmi les marques pr\u00e9sentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:07:16) [90%] : \r\nMais officiellement les grandes marques et on a fait le tour, dans la halle une officiellement les grandes marques sont fid\u00e8les \u00e0 Baselworld mais ce qu'on sait c'est qu'elles attendent de voir vraiment les r\u00e9sultats de cette ann\u00e9e 2019, et on l'y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup moins de journalistes, on le sent, il y a moins de visiteurs au niveau des rendez- vous des marques avec des distributeurs d\u00e9taillants, l\u00e0 aussi, on est en recul, il faudra vraiment attendent la fin de la foire pour voir si les grandes marques vont vraiment rester fid\u00e8le \u00e0 base lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:16 > 0:07:44) [92%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, merci beaucoup, la prison \u00e0 vie au lieu des 40 ann\u00e9es d'enfermement prononc\u00e9e en premi\u00e8re instance, le criminel de guerre Radovan Karadzic a vu sa peine alourdie hier en appel par le Tribunal p\u00e9nal international, une d\u00e9cision motiv\u00e9e par l'\u00e9tendue et la cruaut\u00e9 des crimes commis par l'ancien pr\u00e9sident des Serbes de Bosnie \u00e0 l'annonce de ce jugement, l'homme de 7 en 3 ans, est rest\u00e9 impassible alors qu'\u00e0 Srebrenica, veuve et m\u00e8re de victime ont applaudi Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:45 > 0:08:02) [93%] : \r\nElles sont venues se blottir les unes contre les autres dans cette salle du m\u00e9morial d\u00e9di\u00e9 aux massacre \u00e0 quelques m\u00e8tres des tombes de leurs hommes tu\u00e9s \u00e0 Srebrenica, ces visages si familier, marqu\u00e9 par la souffrance ont souvent racont\u00e9 l'impensable cette fois leur ultime pri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:08 > 0:08:22) [96%] : \r\nRadovan Karadzic, \u00e9cope de la prison \u00e0 vie, l'ancien chef politique des Serbes de Bosnie \u00e9tait jug\u00e9 en appel pour les pers\u00e9cutions, les meurtres, les viols, les traitements inhumains \u00e0 grande \u00e9chelle entre 1992 et 1995.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:23 > 0:08:39) [87%] : \r\nNon, non, non, c'est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui est une petite satisfaction mais vous savez, les larmes ne vont jamais cess\u00e9 de couler, Dieu merci pour cela parce qu'un autre verdict nous aurait tu\u00e9 clignote encore la gauche d'\u00eatre les extraordinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:39 > 0:09:05) [93%] : \r\nEn 2016, Radovan Karadzic, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 40 ann\u00e9es de prison pour g\u00e9nocide une peine sous- estim\u00e9 \u00e0 corriger hier le juge devant cet homme rest\u00e9 impassible \u00e0 la lecture du verdict, un jugement important pour les populations de cette r\u00e9gion des Balkans, qui n'a toujours pas pans\u00e9 les plaies de cette guerre ethnique opposant Serbes, musulmans et Croates qui a fait des milliers de morts, hant\u00e9 par le si\u00e8ge de Sarajevo et le massacre de Srebrenica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:21) [92%] : \r\nOn est quand il a dit ce qu'il avait \u00e0 dire, de 1992 \u00e0 1995 son sort ne nous int\u00e9resse plus le verdict est le plus important, maintenant, il va fermer la bouche \u00e0 tous les n\u00e9gationnistes qui nient ce qui s'est pass\u00e9, c'est assez long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:21 > 0:09:33) [97%] : \r\nPour de nombreux Serbes Karadzic est un h\u00e9ros de guerre et non un criminel, ils estiment que la justice internationale, a \u00e9t\u00e9 plus prompt \u00e0 juger les crimes envers les musulmans que ceux commis envers leur communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:33 > 0:09:35) [86%] : \r\nLes faits leur leader Radovan Karadzic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:35 > 0:09:48) [91%] : \r\nAu Royaume-Uni, Theresa May a apport\u00e9 hier soir une charge s\u00e9v\u00e8re contre son Parlement, qu'elle accuse de tout faire pour \u00e9viter de se d\u00e9cider sur le Brexit, alors que le divorce reste pour l'heure officiellement fix\u00e9 \u00e0 la fin de la semaine prochaine, l'accord avec Bruxelles la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:48 > 0:10:08) [96%] : \r\nToujours pas \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s britanniques, or c'est la condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour entrer en mati\u00e8re sur un \u00e9ventuel report du Brexit au 30 juin et c'est aujourd'hui dans le cadre d'un sommet r\u00e9uni \u00e0 Bruxelles que la premi\u00e8re ministre britannique doit en faire officiellement la demande Isabelle Ory, on vous retrouve sur place, que peut-elle obtenir dans ce contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:11 > 0:10:56) [92%] : \r\nAlors, c'est clair qu'elle va pas passer un moment agr\u00e9able cet apr\u00e8s- midi, hein, les Europ\u00e9ens en ont assez, ils voudraient une strat\u00e9gie claire et elle n'arrive pas, donc s'il lui donne un d\u00e9lai, il sera court sans doute moins de 2 mois pour pas que \u00e7a \u00e7a percute avec leurs \u00e9lections europ\u00e9ennes qui ont lieu fin mai alors que Theresa May aimerait 3 mois hein de de report et puis surtout ils vont mettre une autre condition c'est qu'ils veulent que avant lui accorder ce report, elle fasse passer \u00e0 la Chambre des communes, l'accord qu'ils ont n\u00e9goci\u00e9 avec elle, l'accord qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e 2 fois alors qu'est-ce qui se passe si ce vote \u00e9choue, qui doit avoir lieu la semaine prochaine, alors \u00e7a les 27 ne veulent pas en parler officiellement aujourd'hui, on nous dit en coulisses qu'ils ont paru la semaine prochaine, juste avant la date fatidique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:56 > 0:11:01) [96%] : \r\nIsabelle \u00e0 mesure que cette \u00e9ch\u00e9ance se rapproche, on a le sentiment que le front europ\u00e9en se fissure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:03 > 0:11:47) [91%] : \r\nOui vous avez raison, il y a 2 lignes, alors il y a les prud'hommes ont les pays prudent, emmen\u00e9s par l'Allemagne cela pense avant tout aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques qu'aurait une sortie sans accord et ils veulent l'emp\u00eacher co\u00fbte que co\u00fbte et puis il y a les pays qui d\u00e9fendent les principes et l\u00e0 on entend surtout la France, Paris estime que l'int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en doit primer, qu'il ne faut pas signer de ch\u00e8que en blanc au Britannique Emmanuel Macron dit qu'il ne il ne signera pas cess\u00e9 cet accord enfin ce ce report si Theresa May n'est pas convaincante alors est-ce que c'est du bluff, est ce que Paris et Berlin se sont r\u00e9parti les r\u00f4les, le gentil, le mauvais policier ou est-ce qu'il y a une vraie divergence entre les 2, beaucoup de questions, alors, comme souvent dans ce dossier Brexit pas beaucoup de certitude \u00e0 ce stade, Agn\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:47 > 0:11:49) [95%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:51 > 0:12:04) [95%] : \r\nL'Italie est sous le choc apr\u00e8s la prise d'otages de 2 classes de lyc\u00e9ens par un chauffeur de bus, d'origine s\u00e9n\u00e9galaise, l'homme a tent\u00e9 de mettre le feu au v\u00e9hicule et \u00e0 ses passagers, avant d'\u00eatre interpell\u00e9 par la police qui a r\u00e9ussi \u00e0 sauver tous les \u00e9tudiants Pauline Burnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:06 > 0:12:34) [87%] : \r\nVers midi, alors qu'il parte en sortie sportive 51 coll\u00e9giens sont pris en otages par leur chauffeur de bus, celui-ci les ligot\u00e9 avec du fil de fer et les badigeonne d'essence bloqu\u00e9 par 3 voitures des carabiniers sur lesquels il vient de foncer, il met le feu au bus, la police parvient \u00e0 temps \u00e0 casser les vitres pour faire sortir les \u00e9tudiants, il en aura fallu de peu, le bus s'embrase rapidement le journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:35 > 0:12:46) [81%] : \r\nNon, cha\u00eene sont fait donc personne n'a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement bless\u00e9 ce Goliath Sio niveau plusieurs personnes souffrent de br\u00fblures ou de petites blessures caus\u00e9es par la fuite hors du bus, TVA et carabin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:46 > 0:13:11) [91%] : \r\nL'homme, d'origine s\u00e9n\u00e9galaise, explique avoir voulu agir pour attirer l'attention sur les migrants dans l'Italie refuse d'accueil et qui d\u00e9c\u00e8de en M\u00e9diterran\u00e9e, selon un \u00e9l\u00e8ve pr\u00e9sents dans le bus, il aurait dit avoir perdu 3 enfants en mer, l'homme est accus\u00e9 de prise d'otages, massacres et incendie, avec la circonstance aggravante de terrorisme, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini demande \u00e9galement le retrait de sa nationalit\u00e9 italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:12 > 0:13:37) [93%] : \r\nEn Nouvelle-Z\u00e9lande, cons\u00e9quence directe de l'attaque terroriste qui a fait 50 morts la semaine derni\u00e8re \u00e0 Christchurch, la premi\u00e8re ministre Jacintha Ardern annonce l'interdiction des armes semi- automatiques et des fusils d'assaut en attendant l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle l\u00e9gislation des mesures provisoires devraient emp\u00eacher une ru\u00e9e sur ce type d'engin sur place : c\u00e9r\u00e9monie d'hommage et fun\u00e9railles continuent de se succ\u00e9der un chapiteau est un lieu d'accueil pour les familles ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s sur les lieux m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:37 > 0:13:39) [99%] : \r\nDe la trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:40 > 0:14:06) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre, c'est une information de notre bureau Vaudois, les Verts ont \u00e9crit aux 309 communes du canton pour leur demander de stopper les d\u00e9marches en vue de l'installation des antennes 5 G, une technologie au coeur de la controverse, pour les Verts Vaudois, l'Office des communications aurait d\u00fb attendre d'en savoir plus sur les \u00e9ventuels dangers d'un 5 G pour octroyer des concessions aux op\u00e9rateurs suisses, je vous propose d'entendre \u00e0 ce sujet, Pierre Dubochet, il est ing\u00e9nieur, sp\u00e9cialiste des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:07 > 0:14:35) [91%] : \r\nJe suis inquiet par rapport \u00e0 tout ce qui se passe du fait que tout \u00e7a n'est pas scientifique, d'ailleurs, le comit\u00e9 qui a organis\u00e9 ces normes \u00e0 l'\u00e9poque, a reconnu lui- m\u00eame que ce n'est pas scientifique et l\u00e0 nous continuons apr\u00e8s la 2 3 4 G, nous allons vers des technologies encore plus complexe vers quelque chose que personne ne ma\u00eetrise dans une grande pr\u00e9cipitation, les gens se pr\u00e9occupe beaucoup de la longueur d'onde de 703500 MHz, c'est pas \u00e7a le risque, c'est la forme de longs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:36 > 0:14:51) [92%] : \r\nEt je vous propose de rejoindre \u00e0 Neuch\u00e2tel Caroline Sauser bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates porte- parole de l'Ofcom, on entendait cet ing\u00e9nieur de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a des r\u00e9serves sur ces technologies est ce qu'on n'est pas all\u00e9 un peu vite en besogne en 3 ans, ces concessions aux op\u00e9rateurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:54 > 0:15:25) [91%] : \r\nCe qu'il faut dire, c'est que la 4 et j'la 5 G utilis\u00e9 exactement les m\u00eames caract\u00e9ristiques que la 5 G, on n'a pas des fr\u00e9quences diff\u00e9rentes que ce qu'elles qui sont utilis\u00e9s aujourd'hui et ces fr\u00e9quences, elles doivent r\u00e9pondre \u00e0 des mesures qui sont en place, en Suisse, le principe de pr\u00e9caution et 40, donc on a des valeurs limites qui sont 10 fois moins \u00e9lev\u00e9e que dans le reste de l'Europe et on ne peut pas parler de dangers de la 5 G il faut parler des fr\u00e9quences qui sait utiliser des ondes qui sont utilis\u00e9s, il faut diff\u00e9rencier des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:25 > 0:15:37) [91%] : \r\nPour \u00eatre tr\u00e8s concret Madame sort ce que vous nous dites l\u00e0, c'est que l'est avec la 5 G, telle qu'elle sera en place en Suisse \u00e0 l'avenir, il n'y aura pas davantage de dangers pour les usagers qu'avec la 4 G aujourd'hui c'est \u00e7a que vous nous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:39 > 0:16:03) [91%] : \r\nC'est exactement \u00e7a que je vous dis, puisque les fr\u00e9quences qui sont octroy\u00e9es qui viennent d'\u00eatre octroy\u00e9s sont les m\u00eames, ont les m\u00eames caract\u00e9ristiques que la 4 G et d'ailleurs les concessions qui sont octroy\u00e9s aux op\u00e9rateurs sont technologiquement neutre, certains op\u00e9rateurs vont utiliser les fr\u00e9quences qu'ils ont re\u00e7us maintenant aussi pour d\u00e9ployer un peu plus de 4 G en Suisse, donc les conditions sont les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:03 > 0:16:07) [90%] : \r\nOn conna\u00eet deux app\u00e9tit de l'industrie avec la 5 G, quelles sont les garanties pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:12 > 0:16:55) [92%] : \r\nLes garanties pour la suite, c'est que les r\u00e8gles actuelles continuent \u00e0 \u00eatre applicable, il y a un groupe de travail au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui s'est mis en place, qui est g\u00e9r\u00e9 par l'Office Berdal, de l'environnement qui r\u00e9fl\u00e9chit maintenant aux conditions cadres pour la suite et qui va tenir compte \u00e9videmment de des d\u00e9veloppements technologiques et notamment du probl\u00e8me que d'autres fr\u00e9quences devront peut-\u00eatre \u00eatre allou\u00e9 par la suite, \u00e0 la 5 G qui auront d'autres caract\u00e9ristiques et \u00e7a, c'est une pr\u00e9occupation qui maintenant va faire partie des r\u00e9flexions de ce groupe de travail dans le rapport est attendu pour cet \u00e9t\u00e9, avec des recommandations, mais il ne s'agira pas encore de changer le cadre l\u00e9gal, ces r\u00e8gles en vigueur depuis 20 ans reste valable aujourd'hui, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Caroline Sauser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:57 > 0:16:58) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:59 > 0:17:11) [95%] : \r\nEn cette journ\u00e9e internationale de la for\u00eat, nous vous emmenons dans les bois \u00e0 pr\u00e9sent de la ville de Lausanne \u00e0 la rencontre d'Aurore Guignard foresti\u00e8re b\u00fbcherons en Suisse romande, elles se comptent sur les doigts d'une main, Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:13 > 0:17:18) [96%] : \r\nDans ce m\u00e9tier, il y a la force physique, mais aussi les connaissances techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:18 > 0:17:22) [77%] : \r\nContre l'entaille de direction c'est pour contr\u00f4ler au Narva tomb\u00e9 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:23 > 0:17:32) [92%] : \r\nAurore Guignard et foresti\u00e8re b\u00fbcherons depuis pr\u00e8s de 12 ans, elle se destinait \u00e0 la menuiserie mais faute de place d'apprentissage, elle se tourne finalement vers le m\u00e9tier de b\u00fbcherons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:17:32 > 0:17:35) [98%] : \r\nMoi ce qui me pla\u00eet le plus dans ce m\u00e9tier, c'est la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:37 > 0:17:39) [95%] : \r\nD'\u00eatre dehors, on a un h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:39 > 0:17:45) [79%] : \r\nPas \u00e7a aussi ce que l'on recensait la force de faire un m\u00e9tier qui est comme \u00e7a physique est dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:17:50 > 0:17:56) [82%] : \r\nC'est un m\u00e9tier d'\u00e9quipe on est on est une famille en fait alors si quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:56 > 0:18:00) [90%] : \r\nDe quelqu'un et pas bien, on est toujours l\u00e0 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:18:01 > 0:18:02) [83%] : \r\nPour c\u00e9der la les uns et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:07 > 0:18:17) [98%] : \r\nApr\u00e8s la Coupe Aurore doit nettoyer sa tron\u00e7onneuse qui p\u00e8se pas moins de 10 kilos \u00e0 ses d\u00e9buts, la jeune femme avoue avoir d\u00fb avaler quelques couleuvres de la part de ses anciens coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:17 > 0:18:18) [74%] : \r\nUne femme charade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:20 > 0:18:27) [77%] : \r\n\u00e7a me ti\u00e9deur au d\u00e9but, \u00e7a fait mal, on des fonds clore, puis apr\u00e8s \u00e7a nous passe par- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:28 > 0:18:31) [94%] : \r\nAujourd'hui son \u00e9quipe et ravie de travailler \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:31 > 0:18:38) [85%] : \r\n\u00e7a apporte peut-\u00eatre une un peu plus de de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 la pas cette toujours cette pr\u00e9sence masculine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:39 > 0:18:49) [80%] : \r\nBon, c'est comme \u00e7a, nous on est fort, on pense trop avec les bras et tout plus mal va penser plus avec la t\u00eate s'\u00e9conomiser, les pas, plus, plus r\u00e9fl\u00e9chi le n'franchement s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:49 > 0:18:53) [89%] : \r\nAvec les ann\u00e9es, il \u00e0 force de pers\u00e9v\u00e9rance, Aurore a gagn\u00e9 sa l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:53 > 0:18:56) [97%] : \r\nApr\u00e8s les ann\u00e9es c'est marrant parce qu'on voit l'admiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:58 > 0:19:02) [59%] : \r\nOui nous attirer des d\u00e9bours qui ne voyait utiliser Grossmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:06 > 0:19:08) [78%] : \r\n\u00e7a c'est c'est gratifiant, quoi, c'est gratifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:08 > 0:19:13) [96%] : \r\n\u00e0 28 ans, la jeune femme esp\u00e8re pouvoir travailler en for\u00eat le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:15 > 0:20:04) [88%] : \r\nOn prend le sport au championnat du monde de curling \u00e0 Silkeborg Go Danemark : l'\u00e9quipe de six f\u00e9minine a fait un grand pas ce matin vers une qualification pour les demi- finales et suit sa surclass\u00e9 le Canada en s'imposant 9 \u00e0 3 gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, le 4\u00e8me cons\u00e9cutif Silvana Tirinzoni et ses co\u00e9quipi\u00e8res affiche d\u00e9sormais un bilan de 6 victoires pour 3 d\u00e9faites, il reste encore 3 matches \u00e0 disputer dans ce 1er tour le prochain ce sera ce soir contre le Japon et puis en patinage artistique, les Chinois ou jeans oui et Cong Han ont remport\u00e9 aujourd'hui leur 2\u00e8me titre de champion du monde en couples ah, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Mahaonja au Japon suit et sacr\u00e9, une premi\u00e8re fois en 2017 ont totalis\u00e9 234 points meilleur total de l'hiver, il devance de couples Russe Evgeniya Tarassov et Vladimir Morozov ainsi que Natalia habiller et Alexander Hembert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:06 > 0:20:20) [85%] : \r\nL'esp\u00e8re avoir \u00e9corch\u00e9 aucun nom, c'est une premi\u00e8re au Festival international du film de Fribourg Coup de projecteur sur le cin\u00e9ma fribourgeois sous toutes ses formes, courts m\u00e9trages documentaires ou encore animations une journ\u00e9e, il lui a m\u00eame \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 Pascal Sibot Karine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:21 > 0:20:40) [90%] : \r\nTravaillons toute une force d'aller voir ailleurs le Festival International de Films de Fribourg s'est autoris\u00e9 \u00e0 mettre en lumi\u00e8re son cin\u00e9ma local le cin\u00e9ma fribourgeois existe il d\u00e9coiffe m\u00eame comme avec ce documentaire sur l'orgasme f\u00e9minin, je sais pas, en fait, si c'est moi qui a une conception de l'orgasme qui est compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:40 > 0:20:46) [80%] : \r\nIrr\u00e9aliste et qu'en fait janvier plein mais que je ne sais pas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:47 > 0:20:53) [87%] : \r\nSi je les prends mal alors tout \u00e7a dans la tr\u00e8s catholique, ville des Z\u00e4hringen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:53 > 0:21:01) [87%] : \r\nMoi, je ne suis pas trop pos\u00e9 de questions si c'\u00e9tait faisable pages, j'ai senti que c'\u00e9tait quelque chose qu'il fallait faire et qu'il me prenait comme une passion, donc je me suis lanc\u00e9 sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:01 > 0:21:03) [84%] : \r\nFaut penser plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:04 > 0:21:09) [88%] : \r\nLe terreau fribourgeois plut\u00f4t bien convenu au prolifique fr\u00e8re Guillaume qui pr\u00e9sentent leur petit dernier au festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:13 > 0:21:16) [88%] : \r\nMiser sur l'authenticit\u00e9, c'est une de leurs forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:16 > 0:21:26) [86%] : \r\nOn a vu que les les grands succ\u00e8s des surprises en tout cas de du du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant viennent de films honn\u00eate o\u00f9 on parle de ce qu'on conna\u00eet de ce qu'on est et pas essayer de copier d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:27 > 0:21:37) [94%] : \r\nEt comme pour faire \u00e9cho David Nguyen s'est lui aussi inspir\u00e9 de son environnement pour sa toute premi\u00e8re r\u00e9alisation projet\u00e9e \u00e0 Fribourg, c'est un peu la somme de tout ce que tout ce qu'on a appris tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:37 > 0:21:44) [88%] : \r\nOn a v\u00e9cu des gens, des rencontres et des voyages qu'on fait et ce qui fait que \u00e7a pour c'est mon avis mais qui forment en fait notre cr\u00e9ativit\u00e9 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:44 > 0:21:47) [89%] : \r\nMais j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:47 > 0:21:52) [89%] : \r\nEt pour couronner le tout, le cin\u00e9ma fribourgeois sa toute nouvelle association Fribourg film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:52 > 0:22:05) [91%] : \r\nOn s'est dit : on va essayer de r\u00e9unir les professionnels du cin\u00e9ma \u00e0 Fribourg, de l'audiovisuel en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'on s'est rendu compte qu'il se connaissaient pas et que, quand un tournage par exemple venait de Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg ils engag\u00e9 des gens qui venaient de l'ext\u00e9rieur du canton, alors qu'il avait toutes les comp\u00e9tences ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:05 > 0:22:10) [96%] : \r\nUn annuaire en ligne r\u00e9unissant tous les acteurs de la branche a m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:11 > 0:22:27) [86%] : \r\nDu cin\u00e9ma, on passe \u00e0 la litt\u00e9rature Meurtres Myst\u00e8res et Viking sont au programme de son 3\u00e8me, livre apr\u00e8s le dragon du mur qui se d\u00e9roulait \u00e0 grillons apr\u00e8s qui a tu\u00e9 voici l'Aigle de sang qui nous emm\u00e8ne en Su\u00e8de son auteur, Marc Voltenauer et votre invit\u00e9 Viviane Gabriel bonjour \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:27 > 0:22:54) [87%] : \r\nBonjour, et en prenant son livre, on pense tout de suite qu'il a tout pour plaire, il y a cet ancrage local grillons toujours et puis en plus, le spectre de ces grands polars nordiques, on pense \u00e0 Millennium, on pense \u00e0 Aleg Bergamin qu'elle bonjour Marc Voltenauer aujourd'hui, cette composante su\u00e9doise, elle tombe pas de nulle part en j'envie dire votre m\u00e8re et su\u00e9doise, le Su\u00e9dois et votre langue maternelle et cette \u00eele de Gotland o\u00f9 se d\u00e9roule l'intrigue, elle est li\u00e9e \u00e0 vos souvenirs d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:54 > 0:23:15) [89%] : \r\nOui absolument Gotland de est un endroit qui ne tient tr\u00e8s \u00e0 coeur, que je connais tr\u00e8s bien, depuis, je dirais, ma plus tendre enfance, puisque mes grands- parents su\u00e9dois ont achet\u00e9 une ancienne ferme sur cette \u00eele dans les ann\u00e9es 60 c'est toujours notre maison familiale et du coup, j'y ai pass\u00e9 quasiment tous mes \u00e9t\u00e9s tout depuis ma naissance, jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:15 > 0:23:20) [93%] : \r\nPourquoi vous avez eu envie de de retourner quelque part \u00e0 ses racines maintenant pour ce 3\u00e8me livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:20 > 0:23:47) [89%] : \r\nAlors c'\u00e9tait un j'ai, j'allais dire un r\u00eave aussi, comme j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire le dragon du mur en, je me suis dit je vais donner une une part d'identit\u00e9 su\u00e9doise \u00e0 l'inspecteur Auer comme \u00e7a, \u00e7a me donnerait une fois l'opportunit\u00e9 de le faire voyager et d'\u00e9crire une intrigue sur l'\u00eele de Gotland \u00e9tant passionn\u00e9 moi- m\u00eame de polar nordique j'avais assez j'avais cette envie et je pensais que l\u00e0 c'\u00e9tait le bon moment pour qu'il aille passer quelques temps sur cette \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:47 > 0:23:58) [87%] : \r\nVous y \u00eates install\u00e9 pour l'\u00e9criture et les recherches du livre, c'\u00e9tait pour vous, l'envie de vrais impr\u00e9gn\u00e9 de vos souvenirs d'enfance de vacances pass\u00e9es l\u00e0- bas o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment pour les recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:35) [89%] : \r\nAlors, je pense, c'\u00e9tait vraiment pour les recherches et tout comme grillons quand j'ai \u00e9crit mes 2 premiers polars, j'\u00e9tais beaucoup sur place, j'ai \u00e9crit en attendant le village en et pour moi c'est important de sentir l'atmosph\u00e8re, et bien que je connaissais tr\u00e8s bien l'\u00eele de Gotland, pour moi c'\u00e9tait aussi Nahon sur diff\u00e9rentes cette fois parce que j'ai \u00e9t\u00e9 dans ce but pr\u00e9cis d'\u00e9crire, donc j'ai d\u00e9couvert des lieux, je n'ai red\u00e9couvert, d'autres de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, et surtout j'ai j'ai creus\u00e9, fait des recherches sur diff\u00e9rents th\u00e8mes qu'on va retrouver dans dans ce livre qui m'ont permis finalement de de mieux comprendre aussi, \u00e7a a-t-il de la red\u00e9couvrir d'une toute autre mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:35 > 0:24:44) [89%] : \r\nVous parlez des th\u00e8mes, vous vous \u00eates revenu sur les lieux de vos vacances d'enfants la qu\u00eate des origines, c'est un th\u00e8me quand m\u00eame tr\u00e8s importante de ce 3\u00e8me livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:44 > 0:24:54) [95%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait bien que mon origine, je la connais tr\u00e8s bien, et puis elle n'a rien \u00e0 voir avec cette recherche que l'inspecteur Auer va entreprendre dans ce livre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:54 > 0:25:01) [92%] : \r\nAlors, l'aigle 200 c'est votre 3\u00e8me livre ce qui s'est pass\u00e9 avant, on va s'en rappeler, avec ce portrait qui est pr\u00e9par\u00e9 par Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:04 > 0:25:34) [91%] : \r\nMarc Voltenauer c'est d'abord un parcours atypique des \u00e9tudes en th\u00e9ologie quelques ann\u00e9es dans le monde bancaire et puis un poste de manager, dans un groupe de pharmacie, mais c'est surtout un 1er roman qui a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 litt\u00e9raire suisse romande, en 2016 le dragon du mur, une intrigue polici\u00e8re qui se passe en terre vaudoise dans le pittoresque village de grillons un immense succ\u00e8s de librairie, avec des ventes \u00e0 plus de 50000 exemplaires, Marc Voltenauer a trouv\u00e9 la bonne recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:34 > 0:25:37) [89%] : \r\nQui a tu\u00e9 \u00e0 publi\u00e9 en 2017 fait \u00e9galement un tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:40 > 0:25:56) [89%] : \r\nIl me semble qu'il y a un int\u00e9r\u00eat accru globalement pour la litt\u00e9rature romande notamment pour pour les polars de la part des Lecteurs : premi\u00e8rement, il y a presque c\u00f4t\u00e9 je dirai \u00e0 mon avis, il y a cette tendance du consommer local et puis c'est aussi plus mis en avant par les libraires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:57 > 0:26:26) [91%] : \r\nMarc Voltenauer c'est aussi un Style, une mani\u00e8re d'\u00e9crire tr\u00e8s polar nordique, les origines de sa m\u00e8re n'y sont peut-\u00eatre pas pour rien, pour son 3\u00e8me roman L'Aigle de sang, il s'installe plusieurs mois sur l'\u00eele de Gotland en Su\u00e8de Gotland un personnage \u00e0 part enti\u00e8re, que l'auteur fait vivre comme si on y \u00e9tait avec son riche Patrimoine Viking, ses habitants on lutte avec un pass\u00e9 tourment\u00e9 et ce personnage d\u00e9sormais r\u00e9currents, l'inspecteur Vaudois Andreas Auer qui remonte au plus loin de son enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:28 > 0:26:37) [94%] : \r\nMarc Voltenauer, l'un des \u00e9crivains romands, les plus lus de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et peut-\u00eatre l'un des plus prolifiques, il para\u00eet qu'un 4\u00e8me qui est en cours d'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:39 > 0:26:50) [87%] : \r\n\u00e0 des \u00e9crivains romands, les plus lus 60000 exemplaires vendus pour le dragon du Vranjes 20000 d\u00e9j\u00e0 pour qui que qui a tu\u00e9 10 qui va sortir, je crois en poche qu'est ce que \u00e7a a chang\u00e9 votre vie, ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:51 > 0:27:42) [92%] : \r\nPour moi, en tout cas c'est une aventure extraordinaire, je me souviens quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, c'\u00e9tait vraiment une action spontan\u00e9e, j'avais jamais pr\u00e9vu en fait de me lancer dans l'\u00e9criture, ce n'est pas quelque chose de de naturel et puis l'envie est venue parce que le village de grillons m'inspirer, j'ai eu l'id\u00e9e d'une intrigue assez rapidement et une plus grande satisfaction, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'arriver au bout de ce 1er livre qui m'a pris 2 ans d'\u00e9criture et c'\u00e9tait g\u00e9nial de de finalement sur une aussi longue dur\u00e9e d'avoir ce projet de vivre avec ces personnages de raconter une histoire, c'est \u00e7a qui m'a tenu en haleine et qui me motive encore aussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 poursuivre c'est c'est c'est cette envie en fait \u00e0 partir d'une id\u00e9e de cr\u00e9er toute une histoire de faire vivre ses personnages de, de, d'essayer de retranscrire une atmosph\u00e8re alors des 2 premi\u00e8res grillons et puis de ce 3\u00e8me \u00e0 \u00e0 Gotland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:43 > 0:27:53) [88%] : \r\nVous parlez de vivre avec les personnages ont donc, depuis 3 livres vous vivez avec Andreas Auer, qui est votre h\u00e9ros qui est devenu r\u00e9current, comment \u00e7a se passe, c'est ce que quelque part vous le supportez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:53 > 0:28:19) [93%] : \r\nOui, pour le moment, tout se passe bien, mais c'est vrai que c'est, c'est quelque chose de, de, de, de quotidiens parce que finalement, quand j'\u00e9tais sur l'\u00eele de Gotland j'\u00e9crivais tous les matins \u00e0 partir de 5 heures et demie donc il y avait une vraie r\u00e9gularit\u00e9 et \u00e7a, c'est un peu le luxe que j'ai pu me permettre cette ann\u00e9e de, de, d'\u00eatre sur place de prendre le temps aussi d'\u00e9crire d'approfondir et forc\u00e9ment on chemine avec ses personnages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:19 > 0:28:28) [94%] : \r\nMais quand vous l'avez cr\u00e9\u00e9e, c'\u00e9tait pour vous d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e de ce personnage r\u00e9current, vous l'avez fa\u00e7onn\u00e9 un petit peu en vous disant : il va falloir que quand m\u00eame je puisse le supporter sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:28 > 0:29:09) [88%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, le 1er livre je savais pas si j'allais continuer mais je me suis dit bon moi aussi les les livres avec des des personnages r\u00e9currents si je continue \u00e0 \u00e9crire, avec quels personnages, j'ai envie d'chemin\u00e9es et puis je pensais au mod\u00e8le de notamment d'aux Mankell ou de Johannesburg, on a souvent ce ce flic un peu alcoolique bourru qui a plein de probl\u00e8mes avec avec les femmes ou alors chez Camil Alec Berg on est plus dans la la vie de famille avec les enfants, les couches-culottes et puis je me dis, moi j'ai pas envie de \u00e7a \u00e0 ce moment-l\u00e0 prenons quelque chose qui est aussi plus proche de ma r\u00e9alit\u00e9 et c'est comme \u00e7a que j'ai d\u00e9marr\u00e9 avec ce couple homosexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:09 > 0:29:29) [93%] : \r\nJe me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la rubrique des remerciements de votre livre, vous \u00eates bien entour\u00e9 pour cette \u00e9criture et moi j'avais envie de d'entrer en contact avec une de ces personnes, vous m'avez sugg\u00e9r\u00e9 de contacter Chantal Cominoli qui ne fait pas partie de votre maison d'\u00e9dition mais qui pourtant relire qui a relu ce livre avant sa parution, qu'est ce qu'elle repr\u00e9sente pour vous, comment vous vous \u00eates rencontr\u00e9s juste en 2 mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:29 > 0:30:07) [87%] : \r\nAlors, c'est une histoire assez sympathique parce que je re\u00e7ois assez r\u00e9guli\u00e8rement des messages de de Lecteurs souvent ces messagers commence par, j'ai bien appr\u00e9ci\u00e9 vos livres, mais voil\u00e0, j'ai relev\u00e9 quelques petits points quelques inexactitudes, etc, et Chantal et Ren\u00e9 ont lieu en fait qui a tu\u00e9 \u00e0 dit \u00e0 haute voix ensemble et m'ont fait toute une liste de 2 petits points qui sont rep\u00e9r\u00e9s dans au cours de leurs lectures, je les ai contact\u00e9s, je les ai remerci\u00e9s pour pour se m\u00ealent et puis on s'est rencontr\u00e9 au Salon du livre on a bu un caf\u00e9 et finalement je voudrais propos\u00e9 mais est-ce que \u00e7a vous dirait pour le prochain de jouer les avocats du diable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:07 > 0:30:13) [94%] : \r\nIls ne l'ont fait, ils l'ont fait, on a la preuve je vous propose de l'\u00e9couter donc Chantal Cominoli qu'on a joint par Skype.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:14 > 0:30:51) [92%] : \r\nC'est un roman avec beaucoup de personnages avec beaucoup d'\u00e9poques diff\u00e9rentes et on lui a fait part du fait que parfois m\u00eame nous qui \u00e9tions tr\u00e8s attentif, tr\u00e8s concentr\u00e9, on faisait des sch\u00e9mas, on prenait des notes dans ces conditions-l\u00e0, des fois, on \u00e9tait un peu perdu et on n'arrivait pas \u00e0 suivre qui est qui, malgr\u00e9 aussi les en-t\u00eates de chaque chapitre qui indiquait le lieu et l'\u00e9poque o\u00f9 \u00e7a se passait l\u00e0- bas, alors \u00e7a c'est une des choses o\u00f9 il a profit\u00e9 de notre regard compl\u00e8tement novice et de lecteur lambda pour simplifier un peu pour ne peut-\u00eatre pas donner les noms de tous les personnages, supprimer les noms des personnages pas important pour 5 pour simplifier la compr\u00e9hension par le lecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:51 > 0:30:55) [96%] : \r\nAlors comment vous r\u00e9agissez \u00e0 la critique, Marc Voltenauer, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:55 > 0:31:58) [90%] : \r\nAlors, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, au tout d\u00e9but, quand 1er livre est sorti, c'\u00e9tait quelque chose que j'\u00e9tais assez difficile, dur d'entente des critiques, j'\u00e9tais assez sensible aussi m\u00eame avec mon entourage qui qui me faisait des commentaires ou qu'ils aient ce passage-l\u00e0 annoncera pas, il est trop long, il faudrait l'enlever et puis pour moi, c'\u00e9tait quelque chose de dur d'imaginer de couper dans ce que j'ai \u00e9crit et au fil du temps, c'est devenu pour moi vraiment un des \u00e9l\u00e9ments centraux je dirais dans dans tout le travail autour de l'\u00e9criture, avant que le livre soit soit \u00e9dit\u00e9 d'accepter ces critiques m\u00eame je demande aux personnes qui me relise de vraiment \u00eatre impitoyable de relever tous ceux qui peuvent M. donner leur leur avis sur leur ressenti, s'il y a des erreurs, s'il y a des erreurs dans le l'intrigue le suspense et des passages qui sont trop longs, si voil\u00e0 et je pense que \u00e7a c'est pour moi une des cl\u00e9s aussi pour pouvoir continuer \u00e0 progresser, que ce soit dans l'\u00e9criture, mais aussi dans, je dirais dans la construction des des intrigues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:58 > 0:32:10) [88%] : \r\nAlors avoir s'six sera encore l'occasion d'\u00eatre impitoyable sur un 4\u00e8me volet des aventures d'Andreas, alors je crois que c'est pr\u00e9vu absolument bon merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 Marc maintenant avoir avec nous et je rappelle donc votre livre L'Aigle de sang merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:10 > 0:32:44) [89%] : \r\nMerci beaucoup, couleurs locales sera ce soir \u00e0 Saint-Georges, sur la C\u00f4te vaudoise dans le parc naturel r\u00e9gional Jura Vaudois pour c\u00e9l\u00e9brer \u00e0 sa fa\u00e7on la journ\u00e9e internationale des for\u00eats, nous suivrons une classe d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 la d\u00e9couverte des myst\u00e8res dans moult ainsi r\u00e9pertori\u00e9s, pour la premi\u00e8re fois en 1548 aliment\u00e9e par une voix au milieu de nombreuses affectations et son histoire fut mouvement\u00e9e, vous avez compt\u00e9 donc ce soir \u00e0 19 heures sur RTS Un et puis ce soir, c'est Claire Burgy qui vous livre votre 19 30 autres sites, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nos demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:52 > 0:32:55) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:34 > 0:33:41) [85%] : \r\nAlors bah j'ai 2 3 trucs \u00e0 pr\u00e9parer pour demain, aimeraient bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:41 > 0:33:46) [78%] : \r\nBen faut profiter, bon ben faudrait que je lise votre bouquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:55 > 0:34:05) [85%] : \r\nC'est ce que je suis en train de lire en ce moment, ah oui, mais je suis toujours moi mon mon roman, comment il s'appelle Camus \u00e7a s'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:10 > 0:34:17) [82%] : \r\nL'incolore Socorro qui et ses ann\u00e9es de p\u00e8lerinage, voil\u00e0, c'est \u00e7a que je lis en ce moment il est compliqu\u00e9, le type des ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:18 > 0:34:20) [86%] : \r\nBon alors, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:24 > 0:34:42) [85%] : \r\nQui dit quelques mots encore mais salut comment vas-tu, j'allais bien et puis bah, je pense que je vais poser \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a et et pas dans ma barbe que il y a quelques instants, ce qui aurait pu induire en erreur pour le r\u00e9glage de ta petite table de mixage, c'est parce qu'ils soient, merci \u00e0 la voile Boileau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:47 > 0:34:55) [89%] : \r\nMais la bise tomba donc, mais pour mieux revenir pour mieux revenir en d\u00e9but de semaine prochaine, lundi mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:56 > 0:34:58) [98%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a risque de d\u00e9coiffer un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:59 > 0:35:01) [96%] : \r\nMais la belle fin de semaine, c'est tout ce que j'ai \u00e0 lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:12 > 0:35:26) [88%] : \r\n77 ans p\u00e8re donc en fait sais que Yvan Buttler a f\u00eat\u00e9 ses 89 ans h\u00e9 bien toujours jouer aux \u00e9checs chez moi Yvan le samedi, le dimanche matin 9 heures bring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:27 > 0:35:34) [87%] : \r\nAh oui, le samedi, l'tous les samedis, tous les dimanches, il vient chez moi incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:06 > 0:37:08) [93%] : \r\nBon, t\u00e2chons de nous concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:11 > 0:37:18) [83%] : \r\nOn verra \u00e7a, c'est \u00e0 la fin que tu te rends compte si tu \u00e9tais l\u00e0, c'est la fin, c'est la fin tu cette seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:52 > 0:40:08) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour l'ambiance sera de plus en plus printani\u00e8re ces prochains jours la bise va tomber et les temp\u00e9ratures vont \u00e9galement remonter de quelques degr\u00e9s, nous sommes encore sous l'influence du haute pression aujourd'hui leur centre- 7 ans depuis l'Angleterre, l'Allemagne, en passant par le nord de la France sur pression nous am\u00e8ne un temps ensoleill\u00e9, un l\u00e9ger courant de bise aussi qui a nettement faibli aujourd'hui, h\u00e9 bien de balles et haute pression ont tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est, mais tout cela ne changera pas grand chose, si ce n'est aux chapitres de la bise qui va laisser place peu \u00e0 peu au courant d'ouest, ce qui va permettre aux temp\u00e9ratures de remonter de quelques petits degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions et, surtout, les temp\u00e9ratures seront dans la norme, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus, il pourra faire en moyenne 14 degr\u00e9s sur le plateau, le maximum est attendue en Valais ou bien encore au Tessin avec 16 \u00e0 17 degr\u00e9s notez qui va \u00e9galement faire 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, seront plut\u00f4t de secteur Nord-Est en montagne g\u00e9n\u00e9ralement faibles avec encore quelques relents de mise sur le plateau, mais finalement pas tr\u00e8s forte pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin, des bancs de brouillards pourront se former sur l'Est, mais ils se dissiperont assez rapidement, sinon et c'est valable pour toutes les autres r\u00e9gions, temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, comme aujourd'hui, les nuages seront vraiment du genre discret et donc le soleil va dominer, on peut vraiment parler de belles journ\u00e9es, les temp\u00e9ratures vont donc l\u00e9g\u00e8rement remont\u00e9, mais le matin, attention, pourra faire assez froids, jusqu'\u00e0 moins 3 moins 4 degr\u00e9s en plaine M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit un risque de gel au sol l'apr\u00e8s- midi, on atteindra cette fois les 17 \u00e0 18 au Nord 20 \u00e0 21 en Valais, ce qui sera maximum pour la Suisse et 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles variable aussi en direction de secteur Nord-Est \u00e0 West en montagne, mais vraiment tr\u00e8s faible, et puis en pleine h\u00e9 bien il faudra plut\u00f4t compter avec un r\u00e9gime de brise pendant la journ\u00e9e de samedi encore un temps ensoleill\u00e9 et doux pour la saison, puisqu'il pourra faire jusqu'\u00e0 18 19 degr\u00e9s sur le plateau 21 en Valais, m\u00eame chose au Tessin les changements, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de dimanche, avec l'\u00e9tablissement d'un couronne nord- ouest, lequel voil\u00e0 nous amener des passages nuageux, ils pourront par moments \u00eatre dense sur l'Est, mais en principe, pas de pr\u00e9cipitation et le soleil dominera encore sur l'ouest en Valais ou bien encore on sud pourra faire entre 20 et 22 degr\u00e9s sur le Valais ou bien encore sur le Tessin, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e th\u00e9 pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903819499", "durationSec": 125, "title": "FRIGO BUCHERONNE_RTS000001782041", "excerpt": "Aurore Guignard est une des rares femmes b\u00fbcheronne en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["B\u00dbCHERON", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "FEMME"], "sequenceIds": ["1819965"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819500", "durationSec": 98, "title": "FRIGO PORTRAIT MARC VOLTENAUER_RTS000001771671", "excerpt": "Retour sur les 2 premiers romans de l'\u00e9crivain vaudois Marc Voltenauer \u00e0 l'occasion de la sortie de son 3e roman policier \"L'Aigle de sang\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903819501", "durationSec": 111, "title": "MI CINEMA FRIBOURGEOIS_RTS000001782615", "excerpt": "Le Festival international de films de Fribourg (FIFF) a consacr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une journ\u00e9e au cin\u00e9ma fribourgeois.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1819968"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819502", "durationSec": 68, "title": "MI CHAUFFEUR BUS ITALIE_RTS000001782815", "excerpt": "Les Kosovars ayant travaill\u00e9s en Suisse et rentr\u00e9s au Kosovo pour leur retraite ne touchent plus de rente AVS ou AI depuis 2010. Le Conseil des Etats a approuv\u00e9 une nouvelle convention n\u00e9goci\u00e9e entre Berne et Pristina, correspondant aux normes internationales et aux autres accords de s\u00e9curit\u00e9 sociale conclus par la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURNIER, Pauline", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903819503", "durationSec": 112, "title": "MI KARADZIC COMDAMNATION_RTS000001782723", "excerpt": "Vaud, les Verts vaudois ont demand\u00e9 aux communes d'attendre les conclusions d'une \u00e9tude de l'OFEV sur les effets de la 5G avant d'installer des antennes."}, {"internalArchiveId": "AA1903819504", "durationSec": 99, "title": "MI KOSOVO AVS_RTS000001782809", "excerpt": "Ouverture du salon mondial de l'horlogerie et de la bijouterie Baselworld 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "KOSOVO"], "thematicThemes": ["AVS", "RETRAITE (PENSION)"], "sequenceIds": ["1819918"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819505", "durationSec": 30, "title": "MI PC 5G_RTS000001782620", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse dames de curling qui a battu le Canada 9 \u00e0 3 au 1er tour des Championnats du monde de curling \u00e0 Silkeborg au Danemark.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819506", "durationSec": 26, "title": "MI PC BASELWORLD_RTS000001782785", "excerpt": "Victoire des patineurs chinois Wenjing Sui et Cong Han qui ont remport\u00e9 leur deuxi\u00e8me titre en couple lors des championnats du monde de patinage artistique \u00e0 Saitama au Japon.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819507", "durationSec": 25, "title": "MI PC CURLING_RTS000001782710", "excerpt": "Itw par webcam Chantal Cominoli, relectrice du roman \"L'Aigle de sang\" de Marc Voltenauer, \u00e9crivain.", "thematicGeographicals": ["DANEMARK"], "thematicThemes": ["CURLING", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819508", "durationSec": 33, "title": "MI PC NZ ARME AUTO_RTS000001782606", "excerpt": "Itw Pierre Dubochet, ing\u00e9rieur expert de l'exposition aux rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques, sur les risques \u00e9ventuels de la 5G."}, {"internalArchiveId": "AA1903819509", "durationSec": 34, "title": "MI PC PATINAGE_RTS000001782644", "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["PATINAGE ARTISTIQUE", "COUPLE (PATINAGE ARTISTIQUE)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819510", "durationSec": 35, "title": "MI PC THERESA MAY_RTS000001782629"}, {"internalArchiveId": "AA1903819511", "durationSec": 37, "title": "MI SONORE CHANTAL COMINOLI_RTS000001782725", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["ROMAN POLICIER", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819512", "durationSec": 29, "title": "MI SONORE DUBOCHET V2_RTS000001782831", "sequenceIds": ["1819984"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819513", "durationSec": 56, "title": "MI TAPIS BASELWORLD_RTS000001782804"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819518", "summary": "Conseil des Etat en s\u00e9ance.\nItw Osman Osmani, secr\u00e9taire syndical UNIA.\nIntervention Didier Berberat, conseiller aux Etats PS neuch\u00e2telois.", "id": "1819918", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819556", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : \nCaroline Sauser, porte-parole OFCOM (Office f\u00e9d\u00e9ral de la Communication).", "id": "1819956"}, {"internalArchiveId": "AA1903819565", "summary": "Aurore Guignard, foresti\u00e8re-b\u00fbcheronne, dans ses activit\u00e9s professionnelles, abattant un arbre en for\u00eat.\nItw Aurore Guignard.\nAurore Guignard d\u00e9montant et nettoyant sa tron\u00e7onneuse.\nItw Giuliano et Florian, coll\u00e8gues d'Aurore Guignard.\nInt r\u00e9fectoire, \u00e9quipe de b\u00fbcherons durant leur repas.", "id": "1819965", "visualThemes": ["B\u00dbCHERONNAGE", "FEMME", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819568", "summary": "Extrait du film \"La Petite mort\" de la r\u00e9alisatrice Annie Gisler.\nItw Annie Gisler.\nExtrait film d'animation \"LE Renard et l'Oisille\", de Sam et Fred Guillaume.\nItw Fred Guillaume, cin\u00e9aste.\nExtraits film \"Open minded\", de David Nguyen.\nItw Thierry Jobin, directeur artistique FIFF.", "id": "1819968", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819571", "summary": "Plateau :\nItw Marc Voltenauer, \u00e9crivain.", "id": "1819971"}, {"internalArchiveId": "AA1903819584", "summary": "Itw par webcam Chantal Cominoli, relectrice du roman \"L'Aigle de sang\" de Marc Voltenauer.", "id": "1819984"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Baselworld B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778725", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047717", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-65F223A7-97C7-4B48-A680-C2FFCF7041F4", "internalArchiveId": "65F223A7-97C7-4B48-A680-C2FFCF7041F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Walter Vogelsanger, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur du canton de Schaffhouse, PS;B\u00e1lint Ablonczy, journaliste hongrois;Meike Fulhrott, porte-parole de Swiss;Maurice Mischler, d\u00e9put\u00e9 VERT VD;Arnaud Jacquemet, Joueur de hockey, d\u00e9fenseur Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/UDC VOLTE-FACE FRANCHISES ITV R\u00d6STI) Pas question d'augmenter les franchises de l'assurance maladie. \r\nL'UDC l'a annonc\u00e9 hier... elle va rejeter le projet de hausse r\u00e9guli\u00e8re ... demain lors du vote final au parlement\r\nLe parti avait pourtant d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son feu vert \u00e0 ce principe qu'il a toujours d\u00e9fendu... et lui-m\u00eame propos\u00e9. \r\nEcoutez les explications du pr\u00e9sident de l'UDC.... Albert R\u00f6sti\r\n  28''\r\n(01/UDC VOLTE-FACE FRANCHISES PA) Albert R\u00f6sti qui invoque les r\u00e9actions de la base de l'UDC....\r\nEn fait Alexandra Richard... au coeur de ce revirement... il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales....\r\n  46''\r\n((M\u00eame les \u00e9lus UDC l'admettent. C'est une d\u00e9marche \u00e9lectoraliste. La sant\u00e9 est le th\u00e8me qui pr\u00e9occupe le plus les Suisses. En particulier les primes et les franchises de l'assurance maladie qui p\u00e8sent sur leur budget. En ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, plaider pour la responsabilit\u00e9 individuelle du patient et une hausse r\u00e9guli\u00e8re de la franchise de base, ce n'est pas ce qui rapporte des voix. L'UDC l'a saisi ...en cours de session. \r\nPuisque dans un premier temps, elle avait m\u00eame propos\u00e9 et accept\u00e9 une augmentation \u00e0 500 francs, rejet\u00e9e finalement. Puis ce m\u00e9canisme de hausse r\u00e9guli\u00e8re en fonction des co\u00fbts de la sant\u00e9. Volte-face l\u00e0 aussi.\r\nIl faut dire qu'il y a aussi la perspective d'une votation populaire: le PS avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en cas de hausse des franchises. Si elle est abandonn\u00e9e au vote final, l'UDC privera du m\u00eame coup la gauche d'une campagne sur un objet tr\u00e8s populaire.))\r\n(Carte identit\u00e9 \u00e9lectronique) Les Suisses doivent pouvoir s'identifier en s\u00e9curit\u00e9 sur internet\r\nLe conseil national est favorable \u00e0 une identit\u00e9 \u00e9lectronique reconnue par l'Etat\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration v\u00e9rifierait et confirmerait l'identit\u00e9 d'une personne\r\nMais ce sont des fournisseurs priv\u00e9s qui seraient charg\u00e9s de d\u00e9velopper les supports technologiques n\u00e9cessaires.\r\nLe conseil des \u00e9tats doit encore se prononcer.\r\n(TF2/SH/CARTE IDENTITE ELECTRONIQUE PI) ****L'identit\u00e9 num\u00e9rique... qui est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9... dans certains cantons... \r\nNotamment dans le Jura et \u00e0 Schaffouse. \r\nDeux ans apr\u00e8s son lancement, les de r\u00e9sultats l'exp\u00e9rience schaffhousoise sont encore modestes\r\nMais S\u00e9verine Ambrus... les autorit\u00e9s du canton estiment que l'exercice est encourageant....\r\n  1'28\r\n((Schaffhouse a vu dans l'identit\u00e9 num\u00e9rique, une occasion de renforcer son attractivit\u00e9.\r\nAlors, le canton n'a pas attendu que la question soit d\u00e9battue dans les chambres f\u00e9d\u00e9rales et a choisi de lancer son propre syst\u00e8me d'identification fin 2017.\r\nIl s'agit d'une application pour t\u00e9l\u00e9phones portables, g\u00e9r\u00e9e par les pouvoirs publics et qui permet de simplifier un certain nombre de d\u00e9marches administratives.\r\nWalter Vogelsanger, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur du canton de Schaffhouse.\r\n1/2\r\nUn syst\u00e8me qui correspond aux attentes de notre \u00e9poque..Pourtant, \u00e0 ce jour, l'application schaffhousoise n'a s\u00e9duit que quelques centaines d'habitants seulement.\r\nPour attirer davantage les usagers, explique Walter Vogelsanger, il faudrait pouvoir d\u00e9velopper encore l'\u00e9ventail des services propos\u00e9s. Ce qui n'est pas toujours possible.\r\n2/2\r\nCe d\u00e9veloppement de l'offre, les autorit\u00e9s schaffhousoises y travaillent.\r\nElles envisagent l'utilisation de cette application dans les commerces \u00e9galement, par exemple pour prouver que l'on est majeur si l'on ach\u00e8te de l'alcool.\r\nOu encore, autre sp\u00e9cificit\u00e9 du canton, o\u00f9 le vote est obligatoire, pour s'excuser aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, en cas d'impossibilit\u00e9 \u00e0 aller voter. ))\r\n(Montreux court) Le conseil d'Etat vaudois INVALIDE la votation sur la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s de Montreux\r\nLe projet avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 avec une tr\u00e8s courte majorit\u00e9... le 10 f\u00e9vrier dernier\r\nMais les \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'avaient pas recu le mat\u00e9riel de vote... et n'ont donc pas pu exercer leurs droits politiques\r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp des opposants \u00e0 la r\u00e9novation... \r\nIls ont 10 jours pour faire recours contre la d\u00e9cision du gouvernement\r\n(Brexit) L'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 reporter le Brexit ... mais \u00e0 une condition\r\nLe pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en a communiqu\u00e9 hier l'exigence de Bruxelles : les d\u00e9put\u00e9s britanniques doivent accepter l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre\r\nLe Brexit est pr\u00e9vu le 29 mars... et Londres demande un d\u00e9lai jusqu'au 30 juin\r\nLa commission europ\u00e9enne... elle... estime que la s\u00e9paration doit \u00eatre consomm\u00e9e au plus tard le 23 mai... date du d\u00e9but des \u00e9lecitons europ\u00e9ennes.\r\n(12/PPE/ORBAN PI) *** ET \u00e0 Bruxelles justement... la droite prend des sanctions contre le parti du premier ministre hongrois Viktor Orban. \r\nLe Parti populaire europ\u00e9en.. le PPE... qui regroupe les formations conservatrices a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le Fidesz apr\u00e8s ses nombreux d\u00e9rapages populistes. \r\nLa mesure r\u00e9sulte d'un compromis... et elle n'est PAS d\u00e9finitive. \r\n Alexandre Habay... Le PPE et Orban attendent que les \u00e9lections soient pass\u00e9es... pour se r\u00e9concilier...ou divorcer.\r\n  1'06\r\n((Pour l'instant, l'enfant terrible du PPE reste dans sa famille. Mais l'avertissement est ferme et le sort europ\u00e9en du parti de Viktor Orban doit encore \u00eatre scell\u00e9. Les attaques r\u00e9centes contre  le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9ene Jean-claude Juncker, avec relents complotsites caract\u00e9riques de certaines camapgnes anti-Soros par exemple, ont \u00e9t\u00e9 la provocation de trop. Cependant, il y a eu compromis: pas d'exclusion d\u00e9finitve et pas de d\u00e9part intempestif du Fidesz vers un groupe de partis d'extr\u00eame droite. Alors la r\u00e9conciliation est-elle possible? Le journaliste hongrois B\u00e1lint Ablonczy en doute.\r\nSON\r\nUne d\u00e9chirure en pleine campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai ne serait une bonne nouvelle pour personne, d'o\u00f9 le compromis temporaire. Un conseil des sages doit r\u00e9diger un rapport et une d\u00e9cision est attendue \u00e0 l'automne.))\r\n(Radovan Karadzic) L'ancien chef politique des Serbes de bosnie est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie\r\nLa justice internationale a d\u00e9cid\u00e9 de durcir... la peine de Ra-do-van Ka-ra-dzitch ... qui avait \u00e9cop\u00e9 de 40 ans de prison en 2016.. avant de faire appel\r\nLa cour de la Haye insiste sur l'\u00e9tendue... et la cruaut\u00e9 syst\u00e9matique... des crimes qu'il a commis pendant la guerre de Bosnie... au d\u00e9but des ann\u00e9es 90\r\nRa-do-van Kara-dzitch est notamment reconnu coupable de pers\u00e9cutions, meurtres, viols et traitements inhumains...\r\n(TF6/LIGNE AERIENNE BXL-AMSTERDAM PI) *** Faut-il supprimer les petits trajets en avion... pour que les voyageurs utilisent le train?\r\n La question fait son chemin, aux Pays-Bas et en Belgique. \r\nLe gouvernement n\u00e9erlendais envisage de supprimer les vols Amsterdam-Bruxelles... un trajet de 200 kilom\u00e8tres... tout aussi rapide par le rail... et nettement plus \u00e9cologique. \r\nQuant \u00e0 la ministre belge de l'Environnement, elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 biffer ce qu'on appelle les \"sauts de puce\"... soit les vols de moins de 1'000 kilom\u00e8tres ... \r\nDavy Bailly-Bazin, ce sc\u00e9nario serait-il envisageable en Suisse?\r\n  1'28 \r\n(( C'est vrai, apr\u00e8s tout, pourquoi continuer \u00e0 relier Gen\u00e8ve \u00e0 Zurich ou Lugano avec Swiss, alors qu'on peut le faire avec les CFF ?  Ecologiquement ce serait mieux ... Economiquement, \u00e7a ne p\u00e8serait pas sur la compagnie a\u00e9rienne helv\u00e9tique ... Mais pour Meike Fulhrott, porte-parole de Swiss, c'est surtout une question de principe.\r\nson\r\nSupprimer les \"sauts de puce\", en avion... pour le d\u00e9put\u00e9 vert vaudois Maurice Mischler, la mesure est s\u00e9duisante ... C'est lui qui a d\u00e9pos\u00e9, en janvier, une initiative parlementaire pour demander \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, au nom du canton de Vaud, de taxer les billets d'avion ... Il est s\u00e9duit, mais pas convaincu pour autant.\r\nson\r\nEn attendant, je vous rappelle ce chiffre : le trafic a\u00e9rien est \u00e0 l'origine de 10% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de la Suisse.))\r\n(17/HOCKEY ITV JACQUEMET) En Hockey sur glace... La chaux de fonds disputera la finale de Swiss league.... pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans!\r\nLes Neuch\u00e2telois ont valid\u00e9 leur ticket hier... en battant Thurgovie 6 \u00e0 1\r\nIls devront encore patienter pour conna\u00eetre leur dernier adversaire. Pour l'instant Langenthal m\u00e8ne 2 \u00e0 1 contre Olten en quarts de finale\r\n****** Et puis en national league... place ce soir \u00e0 l'acte 6 des playoff... entre Gen\u00e8ve-Servette et Berne\r\nMen\u00e9s 3 victoires \u00e0 2 dans la s\u00e9rie, les genevois n'ont plus droit \u00e0 l'erreur et DOIVENT remporter les deux derni\u00e8res rencontres pour se qualifier en demi-finales. \r\nIls re\u00e7oivent les bernois aux Vernets... et devront faire avec des absences de marque \r\nEcoutez le d\u00e9fenseur genevois Arnaud Jacquemet\r\n  24''\r\nDes propos recuellis par Jean Marc Rossier \r\nGeneve-Servette- Berne, une rencontre \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2... d\u00e8s 19h45\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(UDC et franchises) \r\n(Orban) \r\n(Montreux) C'est une d\u00e9cision rare... le conseil d'Etat vaudois INVALIDE la votation sur la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s de Montreux\r\nLe 10 f\u00e9vrier dernier, les habitants de la ville refusaient ce projet ... \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9\r\nDepuis, 97 recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s... et la plupart son jug\u00e9s recevables\r\nLes \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'ont en effet pas recu le mat\u00e9riel de vote... et n'ont donc pas pu exercer leurs droits politiques\r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp des opposants \u00e0 la r\u00e9novation... \r\nIls ont 10 jours pour faire recours contre la d\u00e9cision du gouvernement\r\n(Christchurch - armes - mosqu\u00e9es) \r\n(Milan massacre \u00e9vit\u00e9/Salvini pas jug\u00e9) \r\n(Gilets jaunes dispositif) \r\n(Hockey HCC)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287478", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-21T06:00:27_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-21T06:00:27_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10287483", "ece-10287478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T17:21:16Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nBonjour Marielle savoir bonjour l'UDC fait volte-face sur l'augmentation des franchises de l'assurance maladie, le parti avait d\u00e9fendu le principe il va finalement vot\u00e9 contre demain au Parlement, et vous l'entendrez l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il est pour quelque chose, les \u00e9lections europ\u00e9ennes aussi, approche \u00e0 grands pas et les sanctions sont tomb\u00e9es hier pour le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, son parti est suspendu du Parti populaire europ\u00e9en, qui f\u00e9d\u00e8re les formations conservatrices \u00e0 Bruxelles et puis prendre l'avion pour aller de Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich est -ce bien raisonnable, plusieurs pays envisagent de supprimer les lignes a\u00e9riennes de tr\u00e8s courtes distances pour des raisons \u00e9cologiques, mais pas s\u00fbr que la Suisse soit pr\u00eate \u00e0 leur embo\u00eeter le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [95%] :\r\nPas question d'augmenter les franchises de l'assurance maladie, l'UDC l'a annonc\u00e9, hier, elle va rejeter le projet de hausse r\u00e9guli\u00e8re demain lors du vote final au parlement le parti avait pourtant d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 ce principe qu'il a toujours d\u00e9fendu et lui- m\u00eame propos\u00e9, \u00e9coutez les explications du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [91%] :\r\nJe dois \u00eatre franche sur a re\u00e7u beaucoup de r\u00e9actions dans notre base aussi dans cette discussion c'est parvenu que pas seulement les individus peuvent prendre la responsabilit\u00e9 que ce soit, doit \u00eatre un paquet total ou aussi les m\u00e9decins, les assurances maladie prend des mesures pour am\u00e9liorer la caisse maladie, c'est pas le cas pour le moment alors nous avons dit : on votera non parce qu'\u00e0 la fin on blesse ceux qui sont malades qui doivent le payer \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [96%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, qui invoque les r\u00e9actions de la base de l'UDC en fait Alexandra Richard au coeur de ce revirement, il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [96%] :\r\nM\u00eame les \u00e9lus UDC l'admettent : c'est une d\u00e9marche \u00e9lectoraliste, la sant\u00e9 est le th\u00e8me qui pr\u00e9occupe le plus les Suisses, en particulier les primes et les franchises de l'assurance maladie qui p\u00e8sent sur leur budget en ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plaider pour la responsabilit\u00e9 individuelle du patient et une hausse r\u00e9guli\u00e8re de la franchise de base, ce n'est pas ce qui rapporte des voix, l'UDC la saisie en cours de session puisque dans un 1er temps, elle avait m\u00eame propos\u00e9 et accept\u00e9 une augmentation \u00e0 500 francs rejet\u00e9e finalement puis ce m\u00e9canisme de hausse r\u00e9guli\u00e8re en fonction des co\u00fbts de la sant\u00e9 volte-face, l\u00e0 aussi, il faut dire qu'il est aussi la perspective d'une votation populaire le PS avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en cas de hausse des franchises, si elle est abandonn\u00e9e au vote final l'UDC privera du m\u00eame coup la gauche d'une campagne sur un objet tr\u00e8s populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\nLes Suisses doivent pouvoir s'identifier en s\u00e9curit\u00e9 sur Internet, le conseil national est favorable \u00e0 une identit\u00e9 \u00e9lectronique reconnue par l'\u00c9tat, la Conf\u00e9d\u00e9ration v\u00e9rifierait et confirmerait l'identit\u00e9 d'une personne, mais ce sont des fournisseurs priv\u00e9s qui sera charg\u00e9 de d\u00e9velopper les supports technologiques n\u00e9cessaires, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer cette identit\u00e9 num\u00e9rique qui est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans certains cantons, notamment dans le Jura et \u00e0 Schaffouse, 2 ans apr\u00e8s son lancement, le r\u00e9sultat de l'exp\u00e9rience schaffhousoise les r\u00e9sultats de l'exp\u00e9rience schaffhousoise sont encore modestes mais S\u00e9verine en Bruce, les autorit\u00e9s du canton, estiment que l'exercice est encourageant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [97%] :\r\nSchaffhouse a vu dans l'identit\u00e9 num\u00e9rique, une occasion de renforcer son attractivit\u00e9 alors le canton n'a pas attendu que la question soit d\u00e9battue dans les chambres f\u00e9d\u00e9rales et a choisi de lancer son propre syst\u00e8me d'identification fin 2017, il s'agit d'une application pour t\u00e9l\u00e9phones portables, g\u00e9r\u00e9e par les pouvoirs publics et qui permet de simplifier un certain nombre de d\u00e9marches administratives Walter Vogel Salinger, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur du canton de Schaffhouse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [91%] :\r\nFabrice ceps marche, je l'ai d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 pour commander une attestation de domicile via Internet, \u00e7a correspond \u00e0 la tendance chez les jeunes qui veulent pouvoir accomplir ses t\u00e2ches sans se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [96%] :\r\nUn syst\u00e8me qui correspond aux attentes de notre \u00e9poque pourtant \u00e0 ce jour, l'application schaffhousoise n'a s\u00e9duit que quelques centaines d'habitants seulement pour attirer davantage les usagers, explique Walter Vogel sans guerre, il faudrait pouvoir d\u00e9velopper encore l'\u00e9ventail des services propos\u00e9s, ce qui n'est pas toujours possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [88%] :\r\nTout ce qui est une page, il existe encore, par exemple, certains services pour lesquels la loi exige une signature manuscrite, alors il y a aujourd'hui encore des obstacles au d\u00e9veloppement des services que nous pouvons proposer mais l'Ukraine s'est investi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [94%] :\r\nCe d\u00e9veloppement de l'offre, les autorit\u00e9s schaffhousoise y travaillent, elles envisagent l'utilisation de cette application dans les commerces, \u00e9galement, par exemple, pour prouver que l'on est majeur, si l'on ach\u00e8te de l'alcool ou encore, autre sp\u00e9cificit\u00e9 du canton o\u00f9 le vote est obligatoire pour s'excuser aupr\u00e8s des autorit\u00e9s en cas d'impossibilit\u00e9 \u00e0 aller voter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois invalide la votation sur la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s de Montreux, le projet avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 lui avec une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, le 10 f\u00e9vrier dernier mais les \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'avaient pas re\u00e7u le mat\u00e9riel de vote et n'ont donc pas pu exercer leurs droits politiques, la balle est d\u00e9sormais dans le camp des opposants \u00e0 la r\u00e9novation, ils ont 10 jours pour faire recours contre la d\u00e9cision du gouvernement, l'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 reporter le Brexit mais \u00e0 une condition : le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, a communiqu\u00e9 hier l'exigence de Bruxelles, les d\u00e9put\u00e9s britanniques doivent accepter l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre, le Brexit est pr\u00e9vu le 29 mars et Londres demande un d\u00e9lai jusqu'au 30 juin la Commission europ\u00e9enne, elle estime que la s\u00e9paration doit \u00eatre consomm\u00e9e au plus tard le 23 mai, date du d\u00e9but des \u00e9lections europ\u00e9ennes et \u00e0 Bruxelles, justement, la droite prend des sanctions contre le parti du 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, le Parti populaire europ\u00e9en, le PPE qui regroupe les formations conservatrices, a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le Fidesz apr\u00e8s ses nombreux d\u00e9rapages populistes la mesure r\u00e9sulte d'un compromis et elle n'est pas d\u00e9finitive, Alexandra Ben le PPE et Orban attendent que les \u00e9lections soient pass\u00e9es pour se r\u00e9concilier ou divorcer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [96%] :\r\nPour l'instant, l'enfant terrible du PPE reste dans sa famille, mais l'avertissement est ferme et le sort europ\u00e9en du parti de Viktor Orb\u00e1n doit encore \u00eatre scell\u00e9 les attaques r\u00e9centes contre le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker avec relents complotiste caract\u00e9ristiques de certaines campagnes anti- Soros par exemple ont \u00e9t\u00e9 la provocation de trop, cependant il y a eu compromis pas d'exclusion d\u00e9finitive et pas de d\u00e9part intempestif du Fidesz vers un groupe de partis d'extr\u00eame droite alors la r\u00e9conciliation est -elle possible le journaliste hongrois Balint a blanchi en doute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [92%] :\r\nJe le vois tr\u00e8s difficilement que ce conflit qui existe au PPE, depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es puisse \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e en pacifiquement mais je pense que la suspension est quand m\u00eame un signal tr\u00e8s clair : une tr\u00e8s bonne partie du PPE plus simplement plus travailler avec finesse et on se demande aussi si Fidesz ou encore son son avenir au sein du PPE. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [97%] :\r\nUne d\u00e9chirure en pleine campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai ne serait une bonne nouvelle pour personne, d'o\u00f9 le compromis du jour, un conseil des sages doit r\u00e9diger un rapport et une d\u00e9cision est attendue \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nL'ancien chef politique des Serbes de Bosnie est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie la justice internationale a d\u00e9cid\u00e9 de durcir la peine de Radovan Karadzic, qui avait \u00e9cop\u00e9 de 40 ans de prison en 2016 avant de faire appel, la cour de La Haye, insiste sur l'\u00e9tendue et la cruaut\u00e9 syst\u00e9matique des crimes qu'il a commis pendant la guerre de Bosnie au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, Radovan Karadzic est notamment reconnu coupable de pers\u00e9cutions, meurtres, viols et traitements inhumains, faut -il supprimer les petits trajets en avion pour que les voyageurs utilisent le train \u00e0 la question fait son chemin, aux Pays-Bas et en Belgique, le gouvernement n\u00e9erlandais envisage de supprimer les vols Amsterdam- Bruxelles en trajet de 200 kilom\u00e8tres tout aussi rapide par le rail et nettement plus \u00e9cologique, quant \u00e0 la ministre belge de l'Environnement, elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 biffer ce qu'on appelle les sauts de puce, soit les vols de moins de 1000 kilom\u00e8tres David Bailly Basin ce sc\u00e9nario serait -il envisageable en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [96%] :\r\nOui c'est vrai apr\u00e8s tout, pourquoi continuer \u00e0 relier Gen\u00e8ve Azzurri coup Lugano avec Swiss alors qu'on peut le faire avec les CFF \u00e9cologiquement, ce serait mieux \u00e9conomiquement \u00e7a ne p\u00e8serait pas lourd non plus sur la compagnie a\u00e9rienne helv\u00e9tique mais pour Meike Fulhrott, porte- parole de Swiss, c'est surtout une question de principe. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:00) [91%] :\r\nCette question ne se pose pas, car en tant que compagnie a\u00e9rienne suisse, il est tr\u00e8s important pour nous de palier les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays au r\u00e9seau mondial de Swiss au travers de la plateforme de Z\u00fcrich une suppression des lignes Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et Lugano en juridique n'est pas envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [97%] :\r\nSupprimer les sauts de puce en avion pour le d\u00e9put\u00e9 Vert Vaudois Maurice Mischler, la mesure est s\u00e9duisante, c'est lui qui a d\u00e9pos\u00e9 en janvier dernier une initiative parlementaire pour demander \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, au nom du canton de Vaud de taxer les billets d'avion, alors il est s\u00e9duit mais pas convaincu pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [93%] :\r\nSi on doit passer par une suppression et puis qu'on arrive \u00e0 trouver une majorit\u00e9, moi de toute fa\u00e7on j'applaudirait des 2 mains comme anti- en Suisse, ce serait tout \u00e0 fait imaginable, mais le probl\u00e8me c'est qu'il faut trouver des majorit\u00e9s, il faut faire des compromis, l'id\u00e9e d'une taxe est plus focalis\u00e9s sur le v\u00e9ritable impact, par contre si vous remplacez l'avion par la voiture, alors finalement l'impact \u00e9cologique, il est plus que discutable c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [96%] :\r\nEn attendant, je vous rappelle ce chiffre, le trafic a\u00e9rien est \u00e0 l'origine de 10 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [94%] :\r\nEn Hockey sur glace : La Chaux-de-Fonds disputera la finale de Swiss league pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, les Neuch\u00e2telois ont valid\u00e9 leur ticket hier en battant Thurgovie 6 \u00e0 1, ils devront encore patienter pour conna\u00eetre leur dernier adversaire pour l'instant, Langen m\u00e8ne 2 \u00e0 1 contre Olten en quarts de finale et puis en national league place ce soir \u00e0 l'acte, 6 des playoff entre Gen\u00e8ve- Servette et Berne men\u00e9s 3 victoires \u00e0 2 dans la s\u00e9rie les Genevois n'ont plus droit \u00e0 l'erreur et doivent remporter les 2 derni\u00e8res rencontres pour se qualifier en demi- finale, elles re\u00e7oivent les bernois aux Vernets et devront faire avec des absences de marque \u00e9coutez le d\u00e9fenseur Genevois Arnaud Jacquemet. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:45) [86%] :\r\nSi on veut gagner les matchs vraiment sacrifie, comme avec le maximum de feu Congo la que chacun joue l\u00e0 pour les autres, c'est ce qu'ont v\u00e9cu de 3 semaines maintenant et puis voil\u00e0, on est de nouveau un peu au bord du pr\u00e9cipice comme avant, avant les pays arabes, \u00e0 nous de montrer la m\u00eame r\u00e9action, on sait qu'on peut les g\u00eaner, on a vu \u00e0 la maison, l\u00e0, on a les occasions, ce qu'on peut gagner les matchs, pour l'instant, la s\u00e9rie chaque \u00e9quipe peut gagner aurait pu gagner chaque mois, je dirais, donc voil\u00e0, \u00e0 nous faire le le n\u00e9cessaire \u00e0 la maison maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Jean Marc Rossier Gen\u00e8ve Servette-Berne une rencontre \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2 ce sera \u00e0 partir de 19 heures 45 merci beaucoup Marielle voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossier, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EDAF77B-0241-471A-8AA7-B8B37AF546DC", "internalArchiveId": "5EDAF77B-0241-471A-8AA7-B8B37AF546DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour Avenir Suisse, La Poste doit s'adapter \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Mathias Reynard", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan.\r\n\r\nPour Avenir Suisse, La Poste doit s'adapter \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Mathias Reynard   \r\n*** D\u00e9poussi\u00e9rer, redynamiser, moderniser la Poste Suisse... Le laboratoire d'id\u00e9es d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale Avenir Suisse pr\u00e9sentait aujourd'hui son plan d'action pour permettre au g\u00e9ant jaune de s'adapter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique. Une strat\u00e9gie en trois points:\r\n- Ouverture du march\u00e9 des lettres aux concurrents\r\n- Privatisation de la banque Postfinance\r\n- Enfin, la Poste doit aussi se s\u00e9parer du transporteur Carpostal\r\nBonnes ou mauvaises id\u00e9es ? On en d\u00e9bat... Avec J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse... Bonsoir... Face \u00e0 vous, depuis Berne, o\u00f9 sont d\u00e9cid\u00e9es les lois qui encadrent les activit\u00e9s de la Poste, le conseiller national socialiste valaisan Mathias Reynard, bonsoir...\r\n@J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse\r\n- Le constat d'abord: vous dites que la Poste est emprisonn\u00e9e dans un corset r\u00e9glementaire du si\u00e8cle pass\u00e9. Que la Suisse dispose d'un service postal \"de luxe\". Expliquez-nous...\r\n- On vous connait pour vos solutions disons... radicales. Un de vos pr\u00e9c\u00e9dents rapports avait d\u00e9clench\u00e9 les foudres des agriculteurs... La Poste va si mal qu'il faut tout changer ?\r\n- Prenons les mesures que vous proposez... La suppression du monopole sur les lettres... Si on suit votre mod\u00e8le, comment devrait-on faire \u00e0 l'avenir pour envoyer une lettre ?\r\n- Autre priorit\u00e9: Postfinance... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mise aussi sur une privatisation. Vous voulez aller encore plus loin et plus vite ?\r\n- Enfin, se s\u00e9parer de Car Postal... Pourquoi? Simplement parce qu'il y a eu des malversations comptables ? Qui, pour amener les touristes en altitude pour skier l'hiver ?\r\n- A vous entendre, on a l'impression que la Poste doit faire du 100% num\u00e9rique... Mais le monde n'est pas uniquement virtuel...\r\n@Mathias Reynard, CN PS VS\r\n- Mathias Reynard, le monde a beaucoup chang\u00e9 depuis la fin du 20 e si\u00e8cle, internet a compl\u00e8tement chamboul\u00e9 les usages en mati\u00e8re de courrier. \u00e7a vous para\u00eet r\u00e9aliste de s'accrocher \u00e0 un mod\u00e8le d'avant l'internet pour la Poste?\r\n- Il ne faut rien changer?\r\n- Alors quelles sont les r\u00e9formes que vous proposez ?\r\n- Vraiment, il n'y a rien \u00e0 retenir dans ce papier d'Avenir Suisse ?\r\n- Privatiser Postfinance... Lui permettre d'\u00eatre concurrentielle, d'offrir des pr\u00eats... Vous \u00eates d'accord ?", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287514", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pour Avenir Suisse, La Poste doit s'adapter \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Mathias Reynard / FOR_2019-03-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan."], "variantIds": ["ece-10287514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:26Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nD\u00e9poussi\u00e9rer redynamiser moderniser la Poste suisse, le laboratoire d'id\u00e9es, d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale Avenir Suisse pr\u00e9sentait aujourd'hui son plan d'action pour permettre au g\u00e9ant jaune de s'adapter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique, une strat\u00e9gie en 3 points : ouverture du march\u00e9 des lettres aux concurrents, privatisation de la banque Postfinance et enfin la Poste doit souci doit aussi se s\u00e9parer du transporteur CarPostal alors bonne ou mauvaise id\u00e9e on en d\u00e9bat ce soir dans Forum avec J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur Romand d'Avenir Suisse bonsoir, bonsoir, et face \u00e0 vous depuis Berne o\u00f9 sont d\u00e9cid\u00e9es les lois qui encadrent les activit\u00e9s de la Poste, le conseiller national socialiste valaisan Matthias Reynard bonsoir \u00e0 vous, bonsoir J\u00e9r\u00f4me Cosandey, parlons du constat d'abord : vous dites que la Poste et je cite est emprisonn\u00e9e dans un corset r\u00e9glementaire du si\u00e8cle pass\u00e9 que la Suisse dispose d'un service postal de luxe, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nMoi je pense que si nos auditeurs r\u00e9fl\u00e9chissent un peu, comment ils ont vid\u00e9 leur bo\u00eete aux lettres, ces quelques jours qui ont pass\u00e9, il se rappelle s\u00fbrement que dans le temps, \u00e7a fait beaucoup plus de courrier, donc effectivement les Les le \u00e0 l'heure du num\u00e9rique avec les SMS avec l'envoi d'e-mails avec l'envoi de pi\u00e8ce jointe par e-mail etc, la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une livraison du courrier tous les jours n'est plus la m\u00eame que qu'\u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est le 1er constat donc est -ce que est ce qu'il faut repenser notre service public par rapport \u00e0 cette \u00e9volution de de nos habitudes et puis la 2\u00e8me question qui est li\u00e9e \u00e0 \u00e7a, c'est que ce service universel de de la Poste est en partie financ\u00e9 justement par par ce monopole sur les lettres, donc si on avant au moins 2 on envoie moins de lettres, \u00e7a veut dire que la Poste gagne moins d'argent pour financer ce ce ce service universel, donc c'est l\u00e0 qu'on vient avec nos propositions pour un repens\u00e9 le service public vraiment les prestations est -ce que est -ce que \u00e7a fait encore sans les prestations qu'on a aujourd'hui et puis de rediscuter aussi sur la fa\u00e7on dont on finance \u00e0 parce que le mod\u00e8le d'affaires de, de, de la Poste, donc je l'ai dit avec Les la rente de monopole d'une part mais aussi avec les b\u00e9n\u00e9fices qui -ce qui s'amoindrissent chaque ann\u00e9e de Postfinance, h\u00e9 bien on a un mod\u00e8le qui sera pas \u00e0 terme viable, donc il faut repenser ce service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [92%] :\r\nMais la Poste va va si mal que \u00e7a, il faut tout bazard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [88%] :\r\nNon, je pense qu'il ne faut pas tout bazarder mais ceux qui pensent que les les signaux a eu en d\u00e9but de ce mois, les les chiffres de la Poste, on voit justement que le le le le le r\u00e9sultat de fixation diminue pour les raisons que je aime mentionn\u00e9 et et donc on peut attendre encore, on peut attendre la derni\u00e8re lettre soit envoy\u00e9s pour se poser la question : comment ce qu'on va financer le syst\u00e8me quand le second, le facteur ne sonnera plus pour prendre le titre d'un film des ann\u00e9es 40, si je me trompe pas, o\u00f9 on peut discuter maintenant justement de voir quelles sont les alternatives \u00e0 faire et dans notre \u00e9tude, ben on s'est un peu inspir\u00e9, on n'a pas gard\u00e9 ce qui se passe dans les autres pays de l'Union europ\u00e9enne, on s'est rendu compte, vous l'avez mentionn\u00e9 dans votre introduction que effectivement le service public, telle qu'on l'a d\u00e9finie en Suisse est un service public tr\u00e8s tr\u00e8s large, tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9, est ce que c'est encore n\u00e9cessaire et on propose quelques pistes pour apporter \u00e7a et puis pour le financement justement ce financement crois\u00e9, si on reste dans cette logique -l\u00e0, bien il faut peut-\u00eatre aussi donner par exemple Postfinance les moyens de de sortir de ce corset qui l'emp\u00eache justement de, de, de, de, de g\u00e9rer la la la la situation financi\u00e8re que la la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [85%] :\r\nActuel Matthias Reynard, vous vous \u00eates \u00e0 Berne dans les pattes dans la salle des pas perdus, conseiller national socialiste valaisan, vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez attendent que que le facteur sonne pour prendre l'expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [92%] :\r\nDe J\u00e9r\u00f4me Cosandey non, la Poste a \u00e9videmment de \u00e9videmment s'adapter, on est toujours ouverts au au d\u00e9bat la discussion l\u00e0 c'est pas quelque chose qui est qui est nouveau, hein, qui est propos\u00e9, c'est une proposition qui revient en gros si on consulte la presse chaque 2 3 ans par des milieux lib\u00e9raux de du type de de cette organisation et donc on a une propos cette cette proposition de privatisation qui en fait pas du tout une proposition moderne, au contraire, c'est plut\u00f4t une vieille recette des ann\u00e9es 80 qui revient d'ailleurs un peu dans tous les domaines et si vous regardez si on prend d'autres domaines aussi sur le canton de Vaud les m\u00eames attaques par rapport \u00e0 \u00e0 la privatisation du CHUV alors qu'il vient d'\u00eatre class\u00e9 dans les 10 meilleurs h\u00f4pitaux du monde, on a les m\u00eames attaques par rapport aux universit\u00e9s, on a les m\u00eames attaques par rapport aux CFF il faut voir la r\u00e9alit\u00e9, c'est que ce sont des services publics qui sont importants pour la population, ce sont des petits services publics qui se portent plut\u00f4t bien, la Poste fait des centaines de millions de b\u00e9n\u00e9fices chaque ann\u00e9e, on pourrait \u00e9videmment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment encore augmenter son b\u00e9n\u00e9fice, je crois surtout qu'on devrait aujourd'hui reprendre davantage de contr\u00f4les, on fait un peu un contrat similaire, la Poste c'est peu, c'est et peut \u00e0 peu pr\u00e8s a peut-\u00eatre eu les, les, les mauvaises recettes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, par contre, on fait, on donne le le le constat le l'fait le m\u00eame constat, peut-\u00eatre, mais on va on arrive avec des r\u00e9ponses compl\u00e8tement diff\u00e9rente, moi je pense pas qu'il faut moins de politique, je pense qu'il faut plus de politique qu'il faut davantage de, de, de, de contr\u00f4le d\u00e9mocratique sur des services publics, tels que le service postal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [91%] :\r\nMatthias Reynard, si l'on parle un peu concret parmi ces propositions il y a cette id\u00e9e d'ouvrir le march\u00e9 pour les lettres de 50 grammes finalement souvent quand on ouvre le march\u00e9 \u00e0 des solutions un peu ing\u00e9nieuse qui se trouve, \u00e7a permet un peu de concurrence \u00e7a pourrait peut-\u00eatre permettent de dynamiser un peu la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [89%] :\r\nBon, \u00e7a c'est un peu une id\u00e9e comme \u00e7a qu'on a, mais qui, qui en fait erron\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend ou des secteurs si vous regardez pour des infrastructures, en fait, vous avez 2 2 possibilit\u00e9s qui peuvent arriver si on privatise compl\u00e8tement ou bien vous allez avoir dans ce dans syst\u00e8me lib\u00e9raliser un monopole priv\u00e9 parce qu'il y en a qu'un qui qui va c'est une une seule entreprise qui s'en met plein les poches, il y a aucun contre- pouvoir y aucun mot de la part de la population et du politique, ou bien vous avez plusieurs concurrents mais alors vous avez une augmentation des co\u00fbts des infrastructures parce qu'il faudra faire plusieurs plusieurs infrastructures en parall\u00e8le, donc \u00e7a augmente les co\u00fbts, puis faut juste voir de fa\u00e7on globale, vous avez aujourd'hui un syst\u00e8me dans lequel on a des secteurs qui font des b\u00e9n\u00e9fices, on peut par exemple penser \u00e0 Postfinance et des secteurs qui lui co\u00fbte co\u00fbte comme celui des des du de de la distribution de courrier des offices de poste du de ce qui r\u00e9seau et \u00e9voque bien s\u00fbr qu'il y a un coup \u00e0 cela, mais c'est un service \u00e0 la population, le jour o\u00f9 c'est compl\u00e8tement privatis\u00e9e, quel sera l'int\u00e9r\u00eat pour ces entreprises de venir en Valais devenir dans les Grisons d'aller au Tessin ici il frise Franck des pertes pourquoi il viendrait l\u00e0 J\u00e9r\u00f4me Cosandey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [88%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 l'arr\u00eat la la r\u00e9ponse, elle est, elle est \u00e0 2 niveaux, d'abord, vous avez des pays o\u00f9 toute chez nous, o\u00f9 la Poste \u00e7a a \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9 et \u00e0 ce que je sais aujourd'hui si vous poste une lettre en Allemagne ce sont l\u00e0, il y a une lettre aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre, si vous auriez une lettre en Hollande cette Poste c'est l\u00e0 aussi arriver aussi dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, donc c'est pas vrai que la forme juridique d\u00e9termine la qualit\u00e9 du service public je rejoins monsieur Geoana ressuscite d'accord, il faut d\u00e9finir et j'en mets pas cette ce dit en doute de vouloir \u00e0 assurer un service postal pour toutes les classes de la population dans toutes les r\u00e9gions de Suisse pour un prix uniforme dans tout, dans toutes les r\u00e9gions du pays a on veut pas une sorte de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses o\u00f9 il faut payer 3 fois plus pour un service de base dans le volet d'o\u00f9 vient Monsieur Reynard ou compar\u00e9 \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve gagne peut-\u00eatre une densit\u00e9 plus forte, ce que nous on veut, c'est qu'on est vraiment une une discussion ouverte sur ce qu'on veut, et aussi ce que \u00e7a co\u00fbte, parce qu'aujourd'hui si vous regardez les initiatives parlementaires on demande sans arr\u00eat, plus de 2 points de vente de enfin on augmente parce qu'on a, on nous met jamais un prion mais jamais une \u00e9tiquette \u00e0 ce que Scoot ce service universel parce que c'est aussi tr\u00e8s un transparent, on l'a dit, c'est financ\u00e9 par diff\u00e9rents canaux au sein de la Poste nous ce qu'on aimerait savoir plus de transparence et qu'on fasse une discussion ouverte sur la le rapport qualit\u00e9 prix qu'est -ce qu'on on veut absolument avoir est -ce que ces 5 jours par semaine, ces 6 jours par semaine, 2 fois par jour, on peut augmenter aussi mais il faut aussi ou alors donner la formation au contribuable au aux personnes qui votent ici en Suisse, parce que \u00e7a co\u00fbte de d\u00e9velopper ou le maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [89%] :\r\nC'est le service, alors l\u00e0 on parle du du march\u00e9 des lettres, vous avez aussi une proposition concernant une autre activit\u00e9 de la Poste, via sa soci\u00e9t\u00e9 CarPostal c'est tout simplement vendre cette soci\u00e9t\u00e9 pourquoi qui est ce qui va continuer \u00e0 amener les touristes en montagne en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [84%] :\r\nMais l\u00e0 aussi il faut diff\u00e9rencier 2 choses : il y a une partie service public, on dit : on veut que dans dans les vall\u00e9es du Valais, mais aussi dans la r\u00e9gion lausannoise etc qui dit transports publics qui soient pris en charge par l'ou subventionn\u00e9es par les collectivit\u00e9s, parce qu'on veut pas juste parce que c'est pourquoi comptables exactement, mais \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a doit \u00eatre la Poste me dire pourquoi la Poste des cartes postales, c'est parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque pour passer le Gothard, il nous fallait une cal\u00e8che et puis ou qu'on envoyait une malle avec du courrier au moins prenez un entre 3 4 passagers aujourd'hui \u00e0 ce que ce c'est, c'est plus tellement la livraison enfin moi, quand je vois le le mot facteur arrive arrivent en carte postale mais l\u00e0 la senti et les tramways v\u00e9lomoteur \u00e9lectrique donc parents les choses, on veut garantir une desservent dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, oui il faut la subventionner oui parce qu'on veut, cette solidarit\u00e9 -l\u00e0 est ce que \u00e7a doit \u00eatre la Poste qui a une entreprise de quart de bus d'autobus non donc s\u00e9parant les choses, le service ben oui, on a vraiment un d\u00e9bat sur le service public, mais le d\u00e9bat, monsieur le maire, un art des c'est les, c'est les m\u00eames id\u00e9es, qui reviennent, moi j'ai plut\u00f4t l'impression que c'est les m\u00eames d\u00e9fense qui reviennent chaque fois on d\u00e9fend les postes de travail on d\u00e9fense les conditions de d'apprentissage etc mais on d\u00e9fend pas la prestation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [89%] :\r\nAlors on faire on va faire r\u00e9agir Matthias Reynard Matthias Reynard en Allemagne lettres elles arrivent et puis on n'est plus au temps des cal\u00e8ches, on peut discuter un peu du fond, finalement, il s'est pas seulement ce qu'il faut absolument maintenir le la structure telle qu'elle est aujourd'hui la question allait finalement est -ce que la structure est encore adapt\u00e9 ce qu'il y a pas d'autre fa\u00e7on de penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [91%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il faut une modernisation, mais encore une fois, c'est pas une recette qui est nouvelle, c'est une vieille recette des ann\u00e9es 80, c'est-\u00e0-dire on n'est pas du tout dans quelque chose de nouveau et moderne, vous prenez l'exemple de l'Allemagne, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, l'Allemagne, ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la privatisation, vous avez une suppression de dizaines de milieu d'emplois, alors on peut dire c'est pas important c'est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse, c'est la r\u00e9alit\u00e9, vous avez eu une une une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail pour ceux qui restent, CDD de la sous- traitance dans des conditions qui sont dramatiques et puis vous savez, au niveau de, de, des prestations pour la population, disparition de l'ensemble des offices de poste, y a plus d'offices de poste aujourd'hui en Allemagne, vous avez de la sous- traitance avec des magasins, etc, mais il y a plus d'offices de poste, vous imaginez les cons\u00e9quences pour les PME, c'est pas pour \u00eatre les PME sont tr\u00e8s engag\u00e9s aujourd'hui pour sauvegarder les offices de Poste et puis surtout, vous avez une qualit\u00e9 du service public, qui a \u00e9norm\u00e9ment baiss\u00e9, qualit\u00e9 des prestations, qualit\u00e9 du service, donc en fait il y a, il y a des domaines il faut il faut pas \u00eatre dans le dogme dans l'id\u00e9ologie, il y a des domaines dans lesquels h\u00e9 bien le priv\u00e9 fait moins bien que le public, mais l\u00e0 encore une fois, et quand vous avez un syst\u00e8me je termine doucement quand vous avez un syst\u00e8me dans lequel vous vous avez un la Poste qui appartient finalement \u00e0 la population : vous avez un contr\u00f4le d\u00e9mocratique, \u00e7a veut dire que oui, on peut avoir des d\u00e9bats au Parlement, puis dire par exemple, comme on l'a fait, \u00e7a va pas que le courrier soit pas ni dans des r\u00e9gions d\u00e9centralis\u00e9es et puis on prend une d\u00e9cision, puis on peut changer, on ne peut plus le faire si la Poste appartient la Poste n'appartient plus \u00e0 la population et puis enfin, et je termine l\u00e0- dessus, les b\u00e9n\u00e9fices de la Poste aujourd'hui, reviennent \u00e0 la population, ce sera plus le cas, si c'est privatis\u00e9 votre r\u00e9ponse : J\u00e9r\u00f4me Cosandey pour terminer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [88%] :\r\nEncore une fois, je pense qu'il faut d\u00e9finir le quoi et pas le comment ce que le le le votre, votre analyse du march\u00e9 postal allemand vous avez seulement d\u00e9crit le comment qui a chang\u00e9, moi j'aimerais savoir si les gens re\u00e7oivent une lettre si la re\u00e7oivent plus vite, plus tard, moins cher, c'est \u00e7a qu'on doit d'avoir dit que c'est \u00e7a la discussion qu'on a mener d\u00e9finissons le service public le quoi et sortant de ce ces ces d\u00e9bats tranch\u00e9s ou de politique r\u00e9gionale, on d\u00e9fend le comment le statu quo, je pense qu'il faut se vous l'avez dit plusieurs fois, je le salue, vous avez dit faut de la modernisation, il faut r\u00e9fl\u00e9chir si nos besoins ont chang\u00e9 et si oui, ben il faut l'adapter et puis laissons l'entreprise que ce soit la Poste, qu'elle soit, qu'elle sont au au moins de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qu'il soit priver moi quelque part c'est, c'est c'est secondaire, mais laissons les entreprises aupr\u00e8s d\u00e9finir le comment, et non pas le politique d\u00e9finir le comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [90%] :\r\nIl faut de la modernisation vous aura quand m\u00eame mis d'accord sur le constat, J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Mathias Reynard merci beaucoup de nous avoir toujours une bonne solution, bonne soir\u00e9e aura. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T17:44:27Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cosandey, J\u00e9r\u00f4me", "role": "directeur Romand de recherche politique sociale au laboratoire d'Id\u00e9e Avenir Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76358A65-66E2-4538-8133-B2F8B22CA58E", "internalArchiveId": "76358A65-66E2-4538-8133-B2F8B22CA58E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nL'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie  \r\n*** En politique, on appelle \u00e7a un retournement de veste... Et il est flagrant ce coup-ci... Apr\u00e8s avoir soutenu une hausse de la franchise minimale de l'assurance maladie, l'UDC la combattra demain au vote final. Cette annonce a surpris, hier, sous la coupole \u00e0 Berne. La vice-pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous dans quelques minutes. D'abord, votre enqu\u00eate, Marc Menichini. Vous \u00eates en direct des \"Pas perdus\" du Palais f\u00e9d\u00e9ral... L'UDC, un parti girouette: c'est le cas?\r\nSur les franchises, les t\u00e9nors du parti pr\u00e9f\u00e8rent parler de revirement strat\u00e9gique, sous pression de leur base. Plus question pour le parti qui se dit proche du peuple de soutenir une mesure trop impopulaire, dit on au sommet du parti. Voil\u00e0 pour le wording officiel. La gauche y voit plut\u00f4t de l'opportunisme politique, en amont des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La droite et le centre rel\u00e8vent le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'UDC sur les th\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n*** Mais Marc il y a d'autres dossier o\u00f9 le premier parti de Suisse semble se chercher, n'est-ce pas ?\r\nSur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS... le parti est divis\u00e9... avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Romands et quelques al\u00e9maniques qui soutiennent le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...au prochain congr\u00e8s du parti la vice pr\u00e9sidente, la Genevoise C\u00e9line Amaudruz, viendra d\u00e9fendre le OUI, face au chef du groupe parlementaire, Thomas Aeschi, favorable au NON. Et puis sur un autre th\u00e8me, Nathalie Ricki, la conseill\u00e8re nationale zurichoise, candidate aux \u00e9lections cantonales zurichoise, s'est dite tout r\u00e9cemment favorable au mariage pour tous. Pourtant, le programme du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dit clairement que le mariage, c'est entre un homme et une femme. Bref autant d'\u00e9pisodes qui laissent \u00e0 penser selon certains observateurs que la direction du parti traverserait une mauvaise passe.\r\n*** Une direction trop faible? Un d\u00e9ficit de leadership ? Qu'en pensent les \u00e9lus ?\r\nPersonne ne va jusque l\u00e0. Tous admettent quil est sain, normal, dans un parti d'\u00eatre travers\u00e9 par diff\u00e9rents courants... regarder le PS bouscul\u00e9 par son aile plus europhile ou celle plus ouverte \u00e0 l'\u00e9conomie... ou encore le PDC, tiraill\u00e9 entre conservateurs et chr\u00e9tiens sociaux... mais l'UDC nous avez habitu\u00e9 \u00e0 davantage de discipline...\u00e0 sa forte capacit\u00e9 \u00e0 resserer les rangs... si personne \u00e0 l'interne ne parle d'un manque de leadership... certains reconnaissent \u00e0 demi mot qu'il nest pas id\u00e9al de changer de position subitement, ou de montrer certaines divisions... Enfin ceci dit, de nombreux \u00e9lus UDC minimisent... pour eux la sant\u00e9 ou la votation sur la RFFA ne sont pas strat\u00e9giques. Pas grave de ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord \r\n*** Mais malgr\u00e9 tout Marc, est ce que ces diff\u00e9rents constats pourraient avoir des cons\u00e9quences pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nLes barom\u00e8tres \u00e9lectoraux pr\u00e9disent un l\u00e9ger affaiblissement de l'UDC cet automne. Depuis 2015, l'UDC a perdu 13 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Et puis la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations prioritaires des Suisses, la parti semble t il est en train d'en prendre conscience... Mais l'Europe et la migration figurent aussi parmi les dites pr\u00e9occupations. Et sur ces th\u00e8mes, le parti reste droit dans ses bottes, aucune tergiversation. De quoi r\u00e9pondre certainement aux attentes d'une majorit\u00e9 de son \u00e9lectorat.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287515", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie / FOR_2019-03-21T18:02:00_developpement-4", "Forum du 21.03.2019"], "variantIds": ["ece-10287515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:26Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne pour parler d'un retournement de veste et il est flagrant, ce coup- ci, apr\u00e8s avoir soutenu une hausse de la franchise minimale de l'assurance maladie, l'UDC la combattra demain au vote final, cette annonce a surpris tout le monde hier sous la Coupole, \u00e0 Berne, la vice- pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous dans quelques minutes, d'abord votre enqu\u00eate Marc Medichini vous \u00eates en Direct aussi des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC un parti girouette, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nBon sur les franchises, les t\u00e9nors du parti, pr\u00e9f\u00e8rent parler de revirement strat\u00e9gique sous pression de leur base, plus question pour le parti qui se dit proche du peuple, de soutenir une mesure trop impopulaire, voil\u00e0 pour le mot d'ordre officiel, la gauche, elle y voit plut\u00f4t de l'opportunisme politique en amont des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite et le centre rel\u00e8vent quant \u00e0 eux, le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'UDC sur les th\u00e8mes de la sant\u00e9 et marquer ce qu'il y a d'autres dossiers o\u00f9 le 1er parti de Suisse se cherche alors sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS la RFFA objets de votation du 19 mai prochain le parti est divis\u00e9, avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Romands et quelques al\u00e9maniques qui soutiennent ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le reste du parti qui est contre et puis sur un autre th\u00e8me surprise Natalie Rickli la conseill\u00e8re nationale zurichoise candidate tr\u00e8s en vue, aux \u00e9lections de son canton, s'est dit tout r\u00e9cemment favorable au mariage pour tous, pourtant, le programme du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales prochaine dit clairement que le mariage entre un homme et une femme, bref autant de d'\u00e9pisodes un petit selon les on consid\u00e9r\u00e9 qu'on se concernant eux selon les autres, qui laissent \u00e0 penser, selon des observateurs que l'dit la direction du parti traverserait une mauvaise passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [90%] :\r\nAlors qu'en pensent les \u00e9lus Marx, c'est la faute \u00e0 une direction trop faible, un d\u00e9ficit de Leadership. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nAlors non, hein, personne ne va jusque -l\u00e0, tous admettent qu'il est sain, normal, m\u00eame dans un parti, d'\u00eatre travers\u00e9 par diff\u00e9rents courants, regarder l'UDC le le PS le PS bouscul\u00e9 par son aile plus europhile ou celle plus ouverte \u00e0 l'\u00e9conomie et puis tous les partis traverse en ce moment une fr\u00e9n\u00e9sie \u00e9lectorale, tous les \u00e9lus, l'admettent, mais l'UDC nous avait habitu\u00e9 \u00e0 davantage de discipline \u00e0 sa forte capacit\u00e9 \u00e0 resserrer les rangs, certains \u00e0 l'interne, reconnaissent \u00e0 demi- mot qu'il n'est pas id\u00e9al de changer de position subitement ou de montrer certaines divisions, mais ceci dit de nombreux \u00e9lus UDC minimisent pour la sant\u00e9 ou la votation sur la RFFA ne sont pas strat\u00e9giques alors pas grave de ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord, mais malgr\u00e9 tout, Marc est -ce que ces diff\u00e9rents constats que vous venez d'\u00e9voquer pourrait avoir des cons\u00e9quences sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors les barom\u00e8tres \u00e9lectoraux pr\u00e9disent un l\u00e9ger affaiblissement de l'UDC cet Automne depuis 2015, l'UDC a perdu 13 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales prochain grand test ce week- end \u00e0 Z\u00fcrich et puis si on revient sur la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations prioritaires des Suisses la le parti semble -t-il est en train d'en prendre conscience, mais il faut insister hein sur sur un point, c'est que l'Europe et la migration figurent aussi parmi ces dites pr\u00e9occupations principales des Suisses et sur ces th\u00e8mes, le parti reste droit dans ses bottes, aucune tergiversation de quoi r\u00e9pondre certainement aux attentes d'une majorit\u00e9 de son \u00e9lectorat, Marc Meunier qui dit merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T17:46:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23AD3887-5C76-4B8A-9511-D7871509F842", "internalArchiveId": "23AD3887-5C76-4B8A-9511-D7871509F842", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie: Interview de C\u00e9line Amaudruz", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\nL'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie: Interview de C\u00e9line Amaudruz  \r\n*** En politique, on appelle \u00e7a un retournement de veste... Et il est flagrant ce coup-ci... Apr\u00e8s avoir soutenu une hausse de la franchise minimale de l'assurance maladie, l'UDC la combattra demain au vote final. Cette annonce a surpris, hier, sous la coupole \u00e0 Berne. La vice-pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous dans quelques minutes. D'abord, votre enqu\u00eate, Marc Menichini. Vous \u00eates en direct des \"Pas perdus\" du Palais f\u00e9d\u00e9ral... L'UDC, un parti girouette: c'est le cas?\r\nSur les franchises, les t\u00e9nors du parti pr\u00e9f\u00e8rent parler de revirement strat\u00e9gique, sous pression de leur base. Plus question pour le parti qui se dit proche du peuple de soutenir une mesure trop impopulaire, dit on au sommet du parti. Voil\u00e0 pour le wording officiel. La gauche y voit plut\u00f4t de l'opportunisme politique, en amont des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La droite et le centre rel\u00e8vent le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'UDC sur les th\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n*** Mais Marc il y a d'autres dossier o\u00f9 le premier parti de Suisse semble se chercher, n'est-ce pas ?\r\nSur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS... le parti est divis\u00e9... avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Romands et quelques al\u00e9maniques qui soutiennent le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...au prochain congr\u00e8s du parti la vice pr\u00e9sidente, la Genevoise C\u00e9line Amaudruz, viendra d\u00e9fendre le OUI, face au chef du groupe parlementaire, Thomas Aeschi, favorable au NON. Et puis sur un autre th\u00e8me, Nathalie Ricki, la conseill\u00e8re nationale zurichoise, candidate aux \u00e9lections cantonales zurichoise, s'est dite tout r\u00e9cemment favorable au mariage pour tous. Pourtant, le programme du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dit clairement que le mariage, c'est entre un homme et une femme. Bref autant d'\u00e9pisodes qui laissent \u00e0 penser selon certains observateurs que la direction du parti traverserait une mauvaise passe.\r\n*** Une direction trop faible? Un d\u00e9ficit de leadership ? Qu'en pensent les \u00e9lus ?\r\nPersonne ne va jusque l\u00e0. Tous admettent quil est sain, normal, dans un parti d'\u00eatre travers\u00e9 par diff\u00e9rents courants... regarder le PS bouscul\u00e9 par son aile plus europhile ou celle plus ouverte \u00e0 l'\u00e9conomie... ou encore le PDC, tiraill\u00e9 entre conservateurs et chr\u00e9tiens sociaux... mais l'UDC nous avez habitu\u00e9 \u00e0 davantage de discipline...\u00e0 sa forte capacit\u00e9 \u00e0 resserer les rangs... si personne \u00e0 l'interne ne parle d'un manque de leadership... certains reconnaissent \u00e0 demi mot qu'il nest pas id\u00e9al de changer de position subitement, ou de montrer certaines divisions... Enfin ceci dit, de nombreux \u00e9lus UDC minimisent... pour eux la sant\u00e9 ou la votation sur la RFFA ne sont pas strat\u00e9giques. Pas grave de ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord \r\n*** Mais malgr\u00e9 tout Marc, est ce que ces diff\u00e9rents constats pourraient avoir des cons\u00e9quences pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nLes barom\u00e8tres \u00e9lectoraux pr\u00e9disent un l\u00e9ger affaiblissement de l'UDC cet automne. Depuis 2015, l'UDC a perdu 13 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Et puis la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations prioritaires des Suisses, la parti semble t il est en train d'en prendre conscience... Mais l'Europe et la migration figurent aussi parmi les dites pr\u00e9occupations. Et sur ces th\u00e8mes, le parti reste droit dans ses bottes, aucune tergiversation. De quoi r\u00e9pondre certainement aux attentes d'une majorit\u00e9 de son \u00e9lectorat.", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287516", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie: Interview de C\u00e9line Amaudruz  / FOR_2019-03-21T18:02:00_developpement-5", "Forum du 21.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC."], "variantIds": ["ece-10287516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:25Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et elle vous a \u00e9cout\u00e9 attentivement, il y a C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC, bonsoir Madame, bonsoir, effectivement, j'ai \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement, h\u00e9 bien on va, on va revenir sur ces ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, si vous \u00eates d'accord, on va prendre la page 62 du programme de l'UDC, page 60, vous \u00e9crivez en mati\u00e8re de sant\u00e9 qu'il faut renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle, augmenter la participation coup c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que veut faire cette r\u00e9forme des franchises que vous avez finalement d\u00e9cid\u00e9 de combattre demain, donc demain en quelque sorte, vous allez contredire votre votre programme, expliquez -nous parce que l\u00e0 on a un peu perdu franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je pense pas qu'il faut \u00eatre perdu, je suis heureuse de savoir d\u00e9j\u00e0 que vous lisez le programme UDC qui est bousill\u00e9e pris la Apache songe, effectivement, je suis le m\u00e9tier de du journal, je n'ai pas le programme sous les yeux, mais je le connais bien, dans la mesure o\u00f9 j'en \u00e9tais aussi responsable et je l'ai soutenu non je crois qu'effectivement il y a eu aujourd'hui un changement de position, mais d'ailleurs je crois que tout l'UDC ne n'a pas chang\u00e9 encore d'avis, mais qui vient de notre base et comme vous le savez, l'UDC est un parti extr\u00eamement d\u00e9mocratique et qui respecte toujours la volont\u00e9 de sa base et c'est toujours eux qui ont le dernier mot, comme d'ailleurs devrait l'avoir la population qu'au niveau de la Suisse, donc voil\u00e0 aujourd'hui on a un signal qui nous demande de ne pas accepter cette augmentation de franchise, nous devons accepter ce vote pour une grande majorit\u00e9 en tout cas de la direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [88%] :\r\nEt donc, peut-\u00eatre, changer aussi votre votre programme mais ce nom demain, c'est votre dernier mot ou ou est -ce que vous allez encore changer d'avis \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que vous \u00eates en train de poser et de r\u00e9duire le Champ sur une question de 50 francs alors que je crois que ce qui pr\u00e9occupe aujourd'hui la population suisse et sur les co\u00fbts des primes d'assurance, et l\u00e0 je crois qu'on est tous d'accord, malheureusement, il n'y a pas une solution unique et j'aimerais la voir parce que si j'avais, je peux vous assurer, je la mettrai en place, mais aujourd'hui on parle de quelque chose qui est tr\u00e8s restreint, on parle de de l'augmentation de la franchise, c'est clair que pour l'UDC nous pr\u00e9munir chaud toujours la responsabilit\u00e9 individuelle maintenant notre base ne souhaitent pas voir cette augmentation arriv\u00e9 donc comme je vous l'ai dit, nous sommes un parti d\u00e9mocratique, nous allons soutenir \u00e7a, mais je tiens \u00e0 relever et je fais un petit vous allez me dire : c'est une bonne transition, mais lorsque le PLR changent de d'id\u00e9es par rapport au climat est -ce que l\u00e0, on dit qu'on faisait une opportunit\u00e9 ou nos portes d'opportunisme \u00e9lectoral peut-\u00eatre moi je le pense, l\u00e0 je crois que sinc\u00e8rement, on est au dans notre parti et surtout face \u00e0 sant\u00e9 passe \u00e0 une probl\u00e9matique qui fait qu'on ne peut pas r\u00e9soudre le coup de la prime avec une solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [86%] :\r\nMais C\u00e9line Amaudruz vous avez dit, vous avez d\u00fb \u00e9couter votre \u00e7a veut dire que quand vous avez concoct\u00e9 votre programme, vous \u00e9tiez pas assez \u00e0 l'\u00e9coute et ce qu'il y a d'autres sujets qu'on pour pour lequel on pourrait m\u00eame imaginer que vous \u00e9tiez pas l'\u00e9coute, le climat, par exemple, est -ce que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de votre base l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [90%] :\r\nAlors je pense que, comme vous l'avez dit, vous avez bien lu le le le programme et que vous \u00e9tiez probablement l\u00e0 lors de l'assembl\u00e9e ou notre parti a accept\u00e9 ce programme a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par notre base par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s suisses et et de ce fait, non, on ne va pas changer notre programme, on est un parti vraiment stable, maintenant je crois encore une fois que l'ADN de l'UDC, c'est les questions de international, \u00e0 savoir la donne : adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, l'accord-cadre la migration donc effectivement aujourd'hui je, moi je le dis ouvertement l'UDC a une faiblesse avait une faiblesse et on on se rendait r\u00e9tablir au niveau de la sant\u00e9, on n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas assez pr\u00e8s, je dirais, attentif \u00e0 tout ce qui se passe et aux besoins de la population, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et je crois qu'aujourd'hui, nous devons l'entendre mais maintenant je pense que l'UDC reste un parti qui est fiable, nous votons toujours ce que nous disons et c'est bien pour \u00e7a que nous, que les gens nous appr\u00e9cient tout d'ailleurs, je rel\u00e8ve que cela m\u00eame imposer le m\u00eame cas pour le Parti socialiste, les partis pour moi qui ont pas de famille, \u00e9t\u00e9 ce sont les autres parce qu'on ne sait jamais si bon \u00e0 gauche ou \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [82%] :\r\nC'est jamais soi c'est c'est toujours les autres, sans enfant, parfois de la blouse pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nC'est bien, je viens de le dire, pour moi, le Parti socialiste, je ne partirais -je aucune avec eux mais je sais o\u00f9 ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [93%] :\r\nC'est dit C\u00e9line Amaudruz quand m\u00eame, on a l'impression que cette p\u00e9riode o\u00f9 on d\u00e9note quelques incertitudes de dans vos rangs, elle survient apr\u00e8s le d\u00e9part d'un certain Christoph Blocher du comit\u00e9 directeur de votre parti sans lui la la ligne de l'UDC devient un peu plus flou. \r\nNon je, je, je ne crois pas que c'est quelqu'un qui faisait du bien \u00e0 l'UDC qui qui maintenait une ligne tr\u00e8s claire sur tous les dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [92%] :\r\nJe crois que la ligne est assez clair : je crois que l\u00e0 on est en train de faire un faux proc\u00e8s et je sais que \u00e7a vous pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment de laisser penser \u00e0 la population que l'UDC ne sait pas o\u00f9 elle va, nous savons tr\u00e8s bien, nous allons nous savons tr\u00e8s bien que nous voulons d\u00e9fendre notre ind\u00e9pendance toute souverainet\u00e9 et \u00e7a, cela n'a pas chang\u00e9, ce qui est certain, c'est que c'est Christoph Blocher, qui a fait le ce d\u00e9clenchement le 6 d\u00e9cembre 1922 comme tout le monde s'en rappelle, aujourd'hui il y a diverses il sujet les, les, les, les freins, les probl\u00e8mes sont un peu diff\u00e9rents et mais sur les les bases de l'UDC l'ADN, il y a rien qui a chang\u00e9 sur la clart\u00e9, d'autres messages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [92%] :\r\nVos explications tr\u00e8s claires : ce soir, merci infiniment, mais C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T17:46:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B867BF0-0F5C-4AAD-964D-31904CF1D997", "internalArchiveId": "3B867BF0-0F5C-4AAD-964D-31904CF1D997", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Meyer, Directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF;Pierre-Yves Maillard, Conseiller d'Etat VD, PS;Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DEFR;Martin Vertterli, pr\u00e9sident de l'EPFL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/CFF PA) 2018... l'ann\u00e9e de tous les superlatifs pour les CFF ! \r\nL'entreprise ferroviaire a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats hier \u00e0 Berne... et notamment un b\u00e9n\u00e9fice record de 568 millions de francs\r\nPour la premi\u00e8re fois, la barre des 100 millions de billets vendus a aussi \u00e9t\u00e9 franchie... et le nombre de travaux d'entretien du rail n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9.\r\nDans ce contexte, les CFF se r\u00e9jouissent de pouvoir baisser les prix...\r\nEt pourtant Camille Degott... ils ne font pas de grand geste \u00e0 l'intention des voyageurs.\r\n  00'50''\r\n((Un bon de 15 francs pour les 2 millions 600 mille d\u00e9tenteurs d'un demi-tarif... accompagn\u00e9 d'un bon de surclassement de 20 francs.\r\nPour les abonn\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux, il n'y aura plus de frais de d\u00e9p\u00f4t... ils s'\u00e9levaient \u00e0 10 francs.\r\nQuelques gestes donc en faveur des fid\u00e8les du rail... Mais pour l'instant, pas de r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'horizon. \r\nEn revanche, les CFF vont investir 100 millions de francs dans les billets d\u00e9griff\u00e9s, c'est 20 de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... \r\nC\u00f4t\u00e9 ponctualit\u00e9, pas de grande promesse des CFF non plus. Monika Ribar, pr\u00e9sidente du Conseil d'aministration admet qu'il faut am\u00e9liorer la situation, notamment en Suisse romande. Mais aucune garantie face \u00e0 un probl\u00e8me, qui risque de prendre de l'ampleur avec les futurs grands chantiers du rail. \r\nPour Monika Ribar, les solutions seront peut-\u00eatre \u00e0 trouver dans les nouvelles technologies. Elles pourront permettre de mieux comprendre comment voyagent les suisses...  mais aussi permettre d'utiliser le r\u00e9seau de mani\u00e8re plus efficace.))\r\n(02/CFF ITV MEYER) On l'a entendu... la  ponctualit\u00e9 des trains est \u00e0 nouveau sur le tapis... \r\nElle est en recul: seulement 90% des usages des CFF sont arriv\u00e9s \u00e0 l'heure l'an dernier\r\nEt les retards ont surtout augment\u00e9 en Suisse romande et au Tessin... o\u00f9 les travaux d'entretien n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux...\r\nAndreas Meyer, patron des CFF\r\n  48''\r\n(03/RENVOIS DJIHADISTES PA) **** Les terroristes doivent \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine...m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. \r\nLe Conseil des Etats a transmis hier une motion au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nProbl\u00e8me... St\u00e9phane Deleury: ce texte se heurte au principe de non refoulement...\r\n  52''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 il y a la Constitution suisse qui interdit le renvoi d'un \u00e9tranger dans son pays si son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sa vie y sont menac\u00e9es. C'est le principe de non refoulement. De l'autre il y a la motion d\u00e9pss\u00e9e par Fabio Regazzi et accept\u00e9e hier par le parlement. Le texte concerne les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine. \r\nLa gauche et quelques \u00e9lus de droite comme le PLR appenzellois Andrea Carroni ont bien tent\u00e9 d'appeler le conseil des Etat \u00e0 la retenue et \u00e0 faire primer l'\u00e9tat de droit. En vain. Une courte majorit\u00e9 d'\u00e9lus bourgeois, on accept\u00e9 la motion au nom de la souveraint\u00e9 de la suisse. Et tant pis si cette nouvelle mesure anti terroriste devait se r\u00e9v\u00e9ler inapplicable. Le renvoi, y compris d'un terroriste, dans un pays non s\u00fbr est contraire non seulement la constitution suisse, mais \u00e9galement la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme mais aussi les conventions de Gen\u00e8ve.))\r\n(Roundup) Ce nouveau revers judiciaire pour Monsanto...\r\nSelon un jury am\u00e9ricain... le d\u00e9sherbant Roundup... a bien contribu\u00e9 au cancer d'un septuag\u00e9naire\r\nLe g\u00e9ant agrochimique, rachet\u00e9 par l'Allemand Bayer... avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'an dernier\r\nCe nouveau verdict n'est que partiel\r\nLa cour va maintenant devoir d\u00e9terminer si Monsanto connaissait les risques...et s'il les a sciemment cach\u00e9s\r\nSi la r\u00e9ponse est oui, les jur\u00e9s d\u00e9termineront alors le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n(Brexit) **** Theresay may devrait formellement demander un report du Brexit... \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... aujourd'hui\r\nSelon la BBC... la premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9par\u00e9 une lettre adress\u00e9e au pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk\r\nA 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce... la r\u00e9ponse de Bruxelles reste incertaine\r\nLa France a fait savoir hier qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 s'OPPOSER \u00e0 un report... s'il n'\u00e9taitz pas justifi\u00e9. \r\nEt le Royaume-Uni a besoin de l'accord des 27 chefs d'\u00e9tat et de gouvernement... pour obtenir un d\u00e9lai.\r\n(11/UK/CHIFFRES CHOMAGE PA) **** Mais malgr\u00e9 ces incertitudes autour du Brexit.... l'emploi se porte bien au Royaume-Uni\r\nSelon les derniers chiffres de l'Office des statistiques nationales.. le taux de ch\u00f4mage a atteint fin janvier son plus bas niveau depuis 1975... \r\nIl a en effet recul\u00e9 \u00e0 3.9%...Catherine Ilic\r\n  54''\r\n((Dans le ciel noir du Brexit, qui a vir\u00e9 au cauchemar politique, un chiffre d\u00e9fie la morosit\u00e9 : le taux d'emploi qui atteint un record historique \u00e0 76,1%. Cette vigueur du march\u00e9 du travail est d'autant plus surprenante que la croissance a ralenti et que les entreprises ont r\u00e9duit leurs investissements. Plusieurs hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es pour expliquer cette bonne sant\u00e9. Les entreprises auraient davantage recrut\u00e9 par peur de manquer de personnels qualifi\u00e9s compte tenu d'une baisse du nombre de travailleurs venant de l'UE. Il est aussi possible qu'elles aient jug\u00e9 moins risqu\u00e9 d'augmenter leurs effectifs que d'investir dans de co\u00fbteux \u00e9quipements ou nouvelles usines. L'office des statistiques nationales cite pour sa part le report de l'\u00e2ge de la retraite chez les femmes qui aurait contribu\u00e9 \u00e0 augmenter la courbe de l'emploi. L'incertitude li\u00e9e au Brexit ne semble donc pas avoir constitu\u00e9 un frein \u00e0 l'embauche, du moins pas encore. Ci, RTS-info, Londres))\r\n(Musulmans) A Gen\u00e8ve... des associations de musulmans demandent une loi contre l'islamophobie\r\nUn collectif d'organisations genevoises et internationales a organis\u00e9 hier soir une manifestation sur la Place des nations\r\nApr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es de Christ-church en nouvelle z\u00e9lande... elles r\u00e9clament aussi une protection des lieux de culte\r\nDevant environ 200 personnes... le directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve...Hani Ramadan...  a reproch\u00e9 au conseil d'Etat de ne pas avoir condamn\u00e9 ces attaques terroristes\r\nIl s'en est est \u00e9galement pris aux m\u00e9dias... qui selon lui n'ont pas attribu\u00e9 suffisamment de place \u00e0 la couverture de la tuerie.\r\n(05/VD/ELECTIONS ITV PYM) **** Pas de retour aux urnes le 7 avril... pour les citoyens vaudois!\r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat est annul\u00e9... apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC Pascal Dessauges\r\nUnique candidate restante... la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 tacitement \u00e9lue... elle prendra ses fonctions en mai\r\nLe gouvernement vaudois conserve ainsi sa majorit\u00e9 de gauche, en place depuis plus de sept ans. \r\nDe quoi soulager le pr\u00e9decesseur de Rebecca Ruiz... le socialiste Pierre-Yves Maillard.\r\n  44''\r\nPierre-Yves Maillard au micro de nos coll\u00e8gues de RTS T\u00e9l\u00e9vision\r\nEt ce conseil d'Etat vaudois qui reste \u00e0 gauche, est aussi d\u00e9sormais le plus f\u00e9minin de l'histoire suisse... avec 5 femmes sur 7 magistrats!\r\n(TF3/EPFL-EPFZ MASTER CYBERDEFENSE PI) Former des sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 informatique. C'est l'objectif des deux \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales \r\nD\u00e8s l'automne prochain... l'EPFL et l'EPFZ vont proposer conjointement un nouveau master pour lutter contre le vol de donn\u00e9es ou des piratages massifs. \r\nC'est que la Suisse est aussi une cible pour les hackers, Muriel Ballaman. \r\n  1'22\r\n((Fin 2015: l'entreprise d'armement RUAG - en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration - subit une cyberattaque majeure qui marque les esprits. Des donn\u00e9es sont vol\u00e9es. A l'\u00e9poque chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense et aujourd'hui en charge de la recherche, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin se souvient s'\u00eatre senti d\u00e9muni. \r\nSON 20\"\r\nCe master des \u00e9coles polytechniques constitue une r\u00e9ponse \u00e0 ce genre d'attaque. Encore faut il garder les \u00e9tudiants en Suisse apr\u00e8s leurs \u00e9tudes. Mais le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin Vertterli n'est pas inquiet. \r\nSON 25\r\nConcernant l'EPFZ, seuls 5% des \u00e9tudiants ayant grandi en Suisse partent travailler \u00e0 l'\u00e9tranger. Une proportion qui monte \u00e0 18% quand il s'agit des doctorants.))\r\n(Hockey court) *** Et on termine ce journal avec du hockey sur glace\r\nBienne file en demi-finales de national league... apr\u00e8s sa quatri\u00e8me victoire face \u00e0 Ambri Piotta...\r\nLausanne en revanche... va devoir poursuivre ses duels contre Langnau... \r\nLes vaudois m\u00e8nent trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie... apr\u00e8s leur d\u00e9faite 5 \u00e0 1 hier \u00e0 la maison\r\nEnfin Gen\u00e8ve Servette a perdu 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne apr\u00e8s prolognations...\r\nTrois \u00e0 deux pour les Bernois dans la s\u00e9rie\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(CFF/EPFL/CH MEDIA) \r\n(Protection musulmans GE) \r\n(Rebecca Ruiz/urgence climatique) \r\n(Roundup) \r\n(Tereos) \r\n(Assurance ch\u00f4mage des frontaliers) \r\n(Hockey) *** Et on termine ce journal avec du hockey sur glace\r\nEt bienne qui disputera pour la deuxi\u00e8me saison cons\u00e9cutive... les demi-finales de national league\r\nL'\u00e9quipe seelandaise a remport\u00e9 sa s\u00e9rie contre Ambri Piotta gr\u00e2ve \u00e0 une quatri\u00e8me victoire... hier soir: 2 \u00e0 1\r\nPas de carr\u00e9 final pour Lausanne en revanche... du moins pas pour l'instant\r\nLes Vaudois avaient l'opportunit\u00e9 d'obtenir leur ticket... mais ils se sont inclin\u00e9 5 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 Langnau.... et m\u00e8nent d\u00e9sormais trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie\r\nD\u00e9faite aussi pour Gen\u00e8ve Servette... qui a perdu 4 \u00e0 3 contre Berne apr\u00e8s prolongations. Les Genevois sont men\u00e9s trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie.\r\n(Italie navire humanitaire) \r\n(Christchurch/musulmans de prague) \r\n(Trump-Bolsonaro) \r\n(Barbarin/ dioc\u00e8se us) \r\n(Orban vs PPE)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-20T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-20T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10284862", "ece-10284857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:31:21Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nLe journal Marielle Savoy bonjour, bonjour, pr\u00e8s de 570 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fice pour les CFF l'an dernier, l'entreprise ferroviaire est en excellente sant\u00e9 financi\u00e8re et elle promet d'en faire profiter ses usagers cette ann\u00e9e le gouvernement Vaudois reste \u00e0 gauche, la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tacitement hier apr\u00e8s le d\u00e9sistement de son concurrent UDC, vous entendrez le soulagement du Conseil d'\u00c9tat sortant Pierre-Yves Maillard et puis cette nouvelle formation qui verra le jour, l'Automne prochain, les 2 \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales vont lancer un master en s\u00e9curit\u00e9 informatique, une r\u00e9ponse aux r\u00e9centes attaques qui ont vis\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\n2018 l'ann\u00e9e de tous les superlatifs pour les CFF l'entreprise ferroviaire a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats hier \u00e0 Berne et notamment un b\u00e9n\u00e9fice record de 568 millions de francs pour la premi\u00e8re fois la barre des 100 millions de billets vendus a aussi \u00e9t\u00e9 franchie et le nombre de travaux d'entretien du rail n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 dans ce contexte, les CFF se r\u00e9jouissent de pouvoir baisser les prix et pourtant Camille Degott ils ne font pas de grand geste \u00e0 l'intention des voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [96%] :\r\nUn bond de 10 francs pour les 2 millions 600 1000 d\u00e9tenteurs d'un demi- tarif, accompagn\u00e9 d'un bon de surclassement de 20 francs pour les abonn\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux, il n'y aura plus de frais de d\u00e9p\u00f4t, il s'\u00e9levait \u00e0 10 francs quelques gestes donc en faveur des fid\u00e8les du rail, mais pour l'instant pas de r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'horizon, en revanche, les CFF vont investir 100 millions de francs dans les billets d\u00e9griff\u00e9s, c'est 20 millions de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente C\u00f4t\u00e9 ponctualit\u00e9, pas de grande promesse des CFF non plus Monika Ribar, pr\u00e9sidente du conseil d'administration admet qu'il faut am\u00e9liorer la situation, notamment en Suisse romande, mais aucune garantie face \u00e0 un probl\u00e8me qui risque de prendre de l'ampleur avec les futurs grands chantiers du rail pour Monika Ribar, les solutions seront peut-\u00eatre \u00e0 trouver dans les nouvelles technologies, elles pourront permettre de mieux comprendre comment voyagent les suisses et aussi d'utiliser le r\u00e9seau de mani\u00e8re plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [96%] :\r\nOui, on l'a entendu les probl\u00e8mes de ponctualit\u00e9 des trains sont \u00e0 nouveau sur le tapis, ponctualit\u00e9 en recul, seulement 90 pourcent des usagers des CFF sont arriv\u00e9s \u00e0 l'heure l'an dernier et les retards ont surtout augment\u00e9 en Suisse romande et au Tessin o\u00f9 les travaux d'entretien n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux Andreas Meyer, patron des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [91%] :\r\nNous avons en disant aussi un peu un probl\u00e8me de luxe parce qu'on a obtenu, tellement de fonds pour r\u00e9aliser les chantiers demand\u00e9e par la Romandie en particuli\u00e8re entre Lausanne est Gen\u00e8ve c'est incroyable ce que nos experts sont l\u00e0 de ma\u00eetriser en m\u00eame temps, l'op\u00e9ration est r\u00e9alis\u00e9e tous ces chantiers en m\u00eame temps, en augmentant la maintenance, je m'excuse aussi au au client parce que nous faisons tout ce que nous pouvons pour maintenir une une bonne op\u00e9ration, mais \u00e7a va rester un d\u00e9fi jusqu'\u00e0 ce qu'on n'a pas avoir r\u00e9alis\u00e9 le plus grand chantier en Suisse les en 2030 avec une somme d'un investissement de 3 milliards de francs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [96%] :\r\nLes terroristes doivent \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine, m\u00eame s'il risque d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort, le Conseil des \u00c9tats a transmis hier une motion dans ce sens au Conseil f\u00e9d\u00e9ral probl\u00e8me St\u00e9phane Deleury ce texte heurte au principe de non refoulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [94%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a la Constitution suisse qui emp\u00eache le renvoi d'un \u00e9tranger dans son pays si son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sa vie ils sont menac\u00e9es, c'est le principe de non refoulement de l'autre, il y a la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC tessinois Fabio ragazzi et accept\u00e9e hier par le Parlement, le texte concerne les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes, qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine, la gauche et quelques \u00e9lus de droite comme le PLR appenzellois Andr\u00e9a Caroni ont bien tent\u00e9 d'appeler le Conseil des \u00c9tats \u00e0 la retenue \u00e0 faire primer l'\u00e9tat de droit, en vain, une courte majorit\u00e9 d'\u00e9lus bourgeois ont accept\u00e9 la motion au nom de la souverainet\u00e9 de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant r\u00e9diger une loi qui soit applicable et ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, le renvoi, y compris d'un terroriste dans un pays non s\u00fbr est contraire non seulement \u00e0 la constitution suisse mais \u00e9galement \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et aux conventions de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [95%] :\r\nCe nouveau revers judiciaire pour Monsanto selon un jury am\u00e9ricain le d\u00e9sert dans le d\u00e9sherbant Roundup a bien contribu\u00e9 au cancer d'un septuag\u00e9naire le g\u00e9ant agrochimique rachet\u00e9 par l'allemand Bayer avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'an dernier, ce nouveau verdict n'est que partiel la cour va maintenant devoir d\u00e9terminer si Monsanto connaissait les risques et s'il les a sciemment cach\u00e9s, si la r\u00e9ponse est oui, les jur\u00e9s d\u00e9termineront alors le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats, Theresa May devrait formellement demander un report du Brexit \u00e0 l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, selon la BBC, la premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9par\u00e9 une lettre adress\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk \u00e0 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce, la r\u00e9ponse de Bruxelles reste incertaine, la France a fait savoir hier qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 s'opposer un report, s'il n'\u00e9tait pas justifi\u00e9 et le Royaume-Uni a besoin de l'accord des 27 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pour obtenir un d\u00e9lai mais malgr\u00e9 ces incertitudes autour du Brexit, l'emploi se porte bien au Royaume-Uni Marielle, selon les derniers chiffres de l'Office des statistiques nationales, le taux de ch\u00f4mage a atteint, fin janvier, son plus bas niveau depuis 1975 il a en effet recul\u00e9 \u00e03,9 pourcent Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [95%] :\r\nDans le ciel noir du Brexit qui a vir\u00e9 au cauchemar politique un chiffre d\u00e9fient la morosit\u00e9, le taux d'emploi qui atteint un record historique \u00e076,1 pourcent cette vigueur du march\u00e9 du travail est d'autant plus surprenante que la croissance a ralenti que les entreprises ont r\u00e9duit leurs investissements, plusieurs hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es pour expliquer cette bonne sant\u00e9, les entreprises auraient davantage recrut\u00e9s par peur de manquer de personnel qualifi\u00e9, compte tenu d'une baisse du nombre de travailleurs venant de l'UE, il est aussi possible qu'elles aient jug\u00e9 moins risqu\u00e9 d'augmenter leurs effectifs que d'investir dans de co\u00fbteuses \u00e9quipements aux nouvelles usines, l'Office des statistiques nationales cite pour sa part, le report de l'\u00e2ge de la retraite, chez les femmes qui auraient contribu\u00e9 \u00e0 augmenter la courbe de l'emploi, l'incertitude li\u00e9e au Brexit, ne semble donc pas avoir constitu\u00e9 un frein \u00e0 l'embauche, du moins pas encore Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [94%] :\r\nLondres \u00e0 Gen\u00e8ve, des associations de musulmans demandent une loi contre l'islamophobie, un collectif d'organisations genevoises et internationales a organis\u00e9 hier soir une manifestation sur la place des nations apr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es de quoi Qwest Church en Nouvelle-Z\u00e9lande, elle r\u00e9clame aussi une protection des lieux de culte devant environ 200 personnes le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve Hani ramadan a reproch\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de ne pas avoir condamn\u00e9 ces attaques terroristes, il s'en est \u00e9galement pris aux m\u00e9dias qui selon lui n'ont pas attribu\u00e9 suffisamment de place \u00e0 la couverture de la tuerie, pas de retourner aux urnes le 7 avril pour les citoyens Vaudois et le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat est annul\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC, Pascal Dessauges, unique candidate restante, la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 tacitement \u00e9lue, elle prendra ses fonctions en mai, le gouvernement Vaudois conserve ainsi sa majorit\u00e9 de gauche en place depuis plus de 7 ans, de quoi soulager le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Rebecca Ruiz le socialiste Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [90%] :\r\nMa crainte, c'\u00e9tait qu'on commence \u00e0 d\u00e9faire ce que avec tout le coll\u00e8ge j'ai essay\u00e9 de faire, donc il y avait des attaques quand m\u00eame assez franche compte la politique qu'on a conduite, je crois que la la population vaudoise a vraiment confirm\u00e9 cette politique et \u00e7a permet vraiment d'aller de l'avant, \u00e7a donne aussi, je pense \u00e7a \u00eatre un message pour que le Parlement avec le Conseil d'\u00c9tat retrouve ce qu'on a trouv\u00e9 lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est-\u00e0-dire une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un certain esprit constructif ou bien s\u00fbr, il y a une sensibilit\u00e9 majoritaire au Conseil d'\u00c9tat, une autre au Grand Conseil, mais \u00e0 la fin on peut n\u00e9gocier et trouver des compromis avanc\u00e9 et \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu raidie en ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, j'esp\u00e8re que le message envoy\u00e9 par est -ce \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs nous remettent vraiment dans cette tendance qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte et qui nous a quand m\u00eame permis d'avoir une belle p\u00e9riode pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [94%] :\r\nPierre-Yves Maillard, au micro de nos coll\u00e8gues de RTS T\u00e9l\u00e9vision et puis Conseil d'\u00c9tat Vaudois qui reste \u00e0 gauche est aussi d\u00e9sormais le plus f\u00e9minin de l'histoire de la Suisse avec 5 femmes sur 7 magistrats former des sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 informatique, c'est l'objectif des 2 \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s l'Automne prochain l'EPFL et l'EPFZ vont proposer conjointement un nouveau master pour lutter contre le vol de donn\u00e9es ou les piratages massifs, c'est que la Suisse est aussi une cible pour les hackers s'Myriam Allamand. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:28) [94%] :\r\nFin 2015, l'entreprise d'armement RUAG en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration subit une cyberattaque majeure qui marque les esprits des donn\u00e9es sont vol\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense est aujourd'hui en charge de la recherche, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin se souvient s'\u00eatre senti d\u00e9muni. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [92%] :\r\nSans dire que c'\u00e9tait la panique parce que c'\u00e9tait l'entreprise RUAG \u00e7a a surpris tout le monde par l'ampleur, l'importance et le professionnalisme de ceux qui ont attaqu\u00e9, donc on s'est rendu compte qu'on avait des lacunes et \u00e0 partir de l\u00e0, on a construit un plan bac sciences AMR de A \u00e0Z.. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:04) [94%] :\r\nCe master des \u00e9coles polytechniques constitue une r\u00e9ponse \u00e0 ce genre d'attaque, encore faut -il garder les \u00e9tudiants en Suisse apr\u00e8s leurs \u00e9tudes, mais le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin fait early n'est pas inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [89%] :\r\nJe vois mal ceci arriver, je pense que les attaques cyber qu'on vit actuellement, elle ne viennent pas de Suisse, si vous voyez ce que je veux dire, et donc ces sp\u00e9cialistes l\u00e0 en grande partie vont rester en Suisse, \u00e7a c'est les statistiques qui le montre et ils vont travailler, que ce soit en recherche ou en d\u00e9veloppement, que ce soit pour le trac ce soir pour les entreprises priv\u00e9es et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 vont avec une tr\u00e8s haute probabilit\u00e9 contribuer au bien de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [96%] :\r\nConcernant l'EPFZ seuls 5 pourcent des \u00e9tudiants ayant grandi en Suisse partent travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, une proportion qui monte \u00e0 18 pourcent quand il s'agit de Docteur en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [94%] :\r\nEt on termine Marielle ce journal avec du hockey sur glace et bienne qui file en demi- finales de national league apr\u00e8s sa 4\u00e8me victoire face \u00e0 Ambri-Piotta Lausanne en revanche va devoir poursuivre ses duels contre Langnau les Vaudois mettent m\u00e8nent 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie apr\u00e8s leur d\u00e9faite 5 \u00e0 1 hier \u00e0 la maison, enfin Gen\u00e8ve Servette a perdu 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne apr\u00e8s prolongations 3 \u00e0 2 pour les Bernois dans la s\u00e9rie merci beaucoup Marielle Savoie pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C22B0A8A-3ECC-425F-9B07-A67636B91F7D", "internalArchiveId": "C22B0A8A-3ECC-425F-9B07-A67636B91F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte, VD;Jean-Luc Chollet, D\u00e9put\u00e9 UDC VD;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD;B\u00e9atrice M\u00e9traux, Conseill\u00e8re d'Etat Verte VD;Georg Lutz, politologue \u00e0 l'UNIL;Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS VD;Marc Cikes, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Medbase Romandie;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Damien Riat, joueur de hockey, attaquant du HC Bienne;Clerc , Martine;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(15/MONSANTO PROCES PA (7H)) Le Roundup, de Monsanto a bel et bien contribu\u00e9 au cancer d'un plaignant aux Etats-Unis. La d\u00e9cision hier d'un jury am\u00e9ricain constitue un revers de taille pour le g\u00e9ant de l'agrochimie, aujourd'hui filiale de l'Allemand Bayer, et qui produit ce d\u00e9sherbant tr\u00e8s controvers\u00e9. C'est la premi\u00e8re fois que proc\u00e8s de ce septuag\u00e9naire se d\u00e9roule au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Rapha\u00ebl Grand: il a donc valeur de test.\r\n  00'49\r\n((Le plaiagnant est un retrait\u00e9, qui vit au nord de San Francisco. Il a utilis\u00e9 le Round up durant 25 ans, en le vaporisant sur des mauvaises herbes. LE produit \u00e9tait en contact avec sa peau.. Le jury californien y a vu l\u00e0 une \u00abrelation de causalit\u00e9\u00bb entre le d\u00e9sherbant et le cancer de cet homme\r\nC'est une d\u00e9cision importante.. car elle va pr\u00e9cipiter le proc\u00e8s dans sa 2\u00e8me phase Avec la d\u00e9licate question des responsabilit\u00e9s . Est-ce que Monsanto, d\u00e9ormais Bayer connaissait les risques, l'entreprsie les a-t-elle dissimul\u00e9s.\r\nMonsanto  a toujours affirm\u00e9 que ses produits \u00e0 base de glyphosate ne sont pas dangereux s'ils sont utilis\u00e9 correctement..  Et s'appuie sur des \u00e9tudes scientifiques..\r\nMais aux Etats-Unis, le g\u00e9ant de l'agrochimie a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 e nao\u00fbt denrier. Dans un proc\u00e8s  qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au niveau de l'Etat de Californie. Bayer a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser pr\u00e8s de 80 milliosn de dollars \u00e0 un jardinier atteind lui aussi d'un cancer.))\r\n*** Pour Bayer, qui a fait part de sa d\u00e9ception, il s'agit d'un deuxi\u00e8me revers judiciaire en quelques mois...avec en jeu, Rapha\u00ebl, des centaines de millions de dollars\r\n  00'33\r\n((Effectivement, car ce proc\u00e8s a valeur de test.. Des milleirs d'autres cas similaire sont en attente de jugement. LA d\u00e9cision de cette cour f\u00e9dr\u00e9ale de Californie d\u00e9bouchera peut-e^tre sur des d\u00e9domagements en cascade pour d'autres plaignant. Pour Bayer, les con\u00e9qunece \u00e9conmiques sont immenses. Le g\u00e9ant agrochimique va maintenant devoir faire face au m\u00eame jury pour ce deuxi\u00e8me volet du proc\u00e8s. Celui o\u00f9 il est question de dommages et int\u00e9rets. .. Bayer, dansun comuiqu\u00e9, s'est dit persuade de pouvoir d\u00e9montrer que 'entreprise ne doit pas \u00eatre tenue responsable pour les cas de cancers li\u00e9s au Round UP.))\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(TF4/VD/5 FEMMES CE, PREMIERE SUISSE PI (7H))  \r\n*** En Suisse c'est une premi\u00e8re: le canton de Vaud compte d\u00e9sormais cinq femmes dans son gouvernement\r\nR\u00e9sultat de l'arriv\u00e9e hier de Rebecca Ruiz, \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC Pascal Dessauges. Le conseil d'Etat va-t-il gouverner de mani\u00e8re diff\u00e9rente ? Le facteur femme joue-t-il un r\u00f4le en politique?  Martine Clerc, vous avez pos\u00e9 ces questions hier au Grand Conseil vaudois... \r\nPremier constat, que vous soyez f\u00e9ministe ou \u00e9lu bourgeois, ce n'est pas le m\u00eame discours. L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte. \r\n  00'05\r\nUne \u00e9motion pas forc\u00e9ment partag\u00e9e...Pour l'UDC Jean-Luc Chollet, il faut re-la-ti-viser.  \r\n  00'09\r\n*** Plus de femmes que d'hommes au gouvernement vaudois, ce n'est pas nouveau. Mais cela a-t-il chang\u00e9 vraiment quelque chose ?\r\nC'est vrai, \u00e7a fait 7 ans que le conseil d'Etat vaudois est compos\u00e9 de 4 femmes, pour 3 hommes. Pour certains \u00e9lus, c'est cette majorit\u00e9, ancr\u00e9e \u00e0 gauche , qui a rendu possibles des avanc\u00e9es sur l'accueil de la petite enfance, la lutte contre la publicit\u00e9 sexiste ou les in\u00e9galit\u00e9s salariales.  \r\n*** Et qu'en pensent les principales int\u00e9ress\u00e9es, qui si\u00e8gent \u00e0 l'Ex\u00e9cutif vaudois?\r\nLes avis diff\u00e8rent...  J'ai pos\u00e9 la question \u00e0 la Conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle. \r\n  00'21\r\nPour sa coll\u00e8gue, la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, il n'y a pas de th\u00e8mes \"f\u00e9minins\". Elle pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer une autre fa\u00e7on de gouverner. \r\n   00'10\r\nQuestion d'appr\u00e9ciation, on l'aura compris. Georg Lutz est politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne... Et il nous livre un troisi\u00e8me avis: \r\n   00'13\r\nGeorg Lutz rappelle que les politiciennes sont toujours sous-repr\u00e9sent\u00e9es en Suisse. Et que dans ce contexte, l'exception vaudoise a valeur de symbole.\r\n(06/VD/PS PLAINTE LETTRE RUIZ ITV JACCOUD (EXCLU)) *** Cinq femmes au gouvernement...mais une campagne qui a connu des d\u00e9rapages....\r\nRebecca Ruiz mais aussi Jessica Jaccoud, la pr\u00e9sidente du parti socialiste vaudois, ont re\u00e7u une lettre anonyme au contenu obsc\u00e8ne et injurieux. Si la premi\u00e8re veut attendre encore quelques jours avant de d\u00e9poser \u00e9ventuellement une plainte p\u00e9nale, Jessica Jaccoud, -a appris la RTS- va bel et bien saisir la justice pour d\u00e9noncer des propos qui, selon elle, sortent clairement de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n(breve femme maths) *** Femmes et politique....femmes et math\u00e9matiques aussi...\r\nElles ont fait hier un pas de plus vers plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le monde encore tr\u00e8s masculin des sciences, avec l'attribution \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Karen Uhlenbeck du prestigieux prix Abel, cr\u00e9\u00e9 par la Norv\u00e8ge pour compenser l'absence de Nobel de math\u00e9matiques. Seuls 19 des 607 laur\u00e9ats des prix Nobel scientifiques sont des femmes.\r\n(TF1/PERM. MEDICALES PDV MIGROS PI (7H))  \r\n***Medbase va ouvrir dans dix jours \u00e0 la gare de Lausanne son quatri\u00e8me centre m\u00e9dical en Suisse romande. \r\nIl s'agit du 52\u00e8me \u00e9tablissement de la filiale de Migros, qui comptabilise au total 1 million 800.000 consultations par ann\u00e9e. Des structures de sant\u00e9 en mains du g\u00e9ant de la grande distribution,  Cl\u00e9a Favre, qui effraient certains m\u00e9decins\r\nLes avantages sont pourtant cons\u00e9quents pour les professionnels de sant\u00e9 employ\u00e9s par Medbase : ils peuvent avoir un salaire et des horaires fixes, ils n'ont pas besoin de se soucier de l'administratif, ils peuvent discuter d'un cas avec d'autres sp\u00e9cialistes r\u00e9unis sur le m\u00eame lieu de travail...Le probl\u00e8me est ailleurs, comme le rel\u00e8ve la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine dans sa revue de mars-avril : si les m\u00e9decins ne poss\u00e8dent plus les infrastructures qu'ils utilisent, s'ils ont un patron, quid de leur libert\u00e9 th\u00e9rapeutique ? Vont-ils multiplier les actes ? Ou encore chercher \u00e0 rentabiliser les installations de radiologie ou de laboratoire ? La r\u00e9ponse du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Medbase Romandie, Marc Cikes...\r\n*** Aucune contrainte, Cl\u00e9a, et aucune s\u00e9lection des risques, selon Medbase: tous les patients sont accept\u00e9s.\r\nEt pas question de faire de l'argent \u00e0 tout prix...\r\nL'an dernier, Medbase a vu son chiffre d'affaires progresser de pr\u00e8s de 8% pour atteindre 150 millions de francs. La puissance financi\u00e8re de Migros permet de viser des locaux dans des endroits strat\u00e9giques comme les centres urbains et les gares. Ce qui n'est pas le cas des cabinets ind\u00e9pendants. D'ici 2025, Medbase a pour ambition d'ouvrir une dizaine de centres en Suisse romande.\r\n*** PETITE PROMO ?\r\n(breve djihad) Les terroristes doivent pouvoir \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine, m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. Le Conseil des Etats a transmis hier une motion au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par 22 voix contre 18. Au nom de la souverainet\u00e9 de la Suisse, et malgr\u00e9 le principe de non-refoulement ancr\u00e9 dans la Constitution.\r\n(TF2/RFFA SERIE DI EP3 (7H))  \r\nLes PME d\u00e9fendent RFFA, qui sera soumis au peuple le 19 mai. D\u00e9fendu par un comit\u00e9 emmen\u00e9 par leur association fa\u00eeti\u00e8re, l'USAM, les petites et moyennes entreprises jugent ce compromis \u00e9quitable. \r\n*** RFFA, on le rappelle, pour \"r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS\"\r\nL'AVS, th\u00e8me d'ailleurs de l'\u00e9pisode du jour de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9forme, qui pr\u00e9voit deux milliards de francs pour la caisse de retraite. Une forme de contrepartie aux pertes fiscales subies, Alexandra Richard. Mais peut-on vraiment parler de compensation?\r\nC'est l'argument marketing social. Mais tout d\u00e9pend du point de vue. A la gauche de la gauche, on y voit juste un joli ruban pour mieux vendre le paquet. Les rentes ne vont pas augmenter. Et la retraite est de toute fa\u00e7on garantie par la Constitution depuis 1925. Autrement dit, on nous offrirait quelque chose qu'on a d\u00e9j\u00e0!\r\n*** Comment peut-on d\u00e9cortiquer ces 2 milliards ?\r\n800 millions seront vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et pour le reste, 1,2 milliard: il sera financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par les entreprises, \u00e0 moiti\u00e9 par les travailleurs. Les cotisations vont augmenter pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 40 ans.\r\n*** Il n'y aurait donc aucune plus-value pour la collectivit\u00e9?\r\nSi. Question de point de vue encore. Les socialistes, qui soutiennent la r\u00e9forme, rappellent que l'AVS est un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9. Une large majorit\u00e9 des rentiers (92% selon les calculs de l'OFAS) va toucher plus que ce qu'elle aura pay\u00e9 dans sa vie. Et ce sont les 8% les plus riches qui vont financer l'AVS.\r\n*** Deux milliards de francs qui vont donner aussi un peu de r\u00e9pit \u00e0 un premier pilier dans le rouge....\r\nOui et ce n'est pas rien. Parce que ce qui est garanti, c'est le principe d'une retraite. Pas la prestation ni l'\u00e2ge. Tout \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre remis en question. Et au parlement, la droite majoritaire est tent\u00e9e depuis longtemps de relever l'\u00e2ge de la retraite. Alors plus qu'une compensation directe, cet argent frais, c'est un coussin financier qui pourrait permettre de maintenir les prestations de l'AVS, en \u00e2ge et en rente, dans la future r\u00e9forme. \r\n*** Cette future r\u00e9forme de l'AVS, ce sera l'objet de l'\u00e9pisode de demain\r\n(breve journaux alemaniques) Elle en a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 sept, mais les lecteurs al\u00e9maniques ne disposent plus d\u00e9sormais que de trois journaux dominicaux. Disparaissent en effet la Zentralschweiz am Sonntag, et l'OstSchweiz am Sonntag, ce dernier qui \u00e9tait un titre \u00e9lectronique. Dix emplois sont supprim\u00e9s. Mais des centaines de postes de livreurs sont en jeu.\r\n(breve italie migrants) L'Italie a saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de Lampedusa. Les autorit\u00e9s ont arr\u00eat\u00e9 ses membres d'\u00e9quipage, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini. Battant pavillon italien, le Mare Jonio \u00e9tait bloqu\u00e9 au large de la petite \u00eele situ\u00e9e \u00e0 mi-chemin entre la Sicile et la Tunisie.\r\n(10/REUNION TRUMP BOLSONARO ITV COURT) *** Trump-Bolsonaro, ou la rencontre de deux vieux amis\r\nC'est l'impression donn\u00e9e en tout cas par les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et br\u00e9silien hier \u00e0 Washington. Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'une entr\u00e9e du Bresil au sein de l'OTAN. Il a lou\u00e9 aussi les efforts de Brasilia pour faire acheminer une aide humanitaire au Venezuela, ne manquant pas l'occasion d'accro\u00eetre la pression sur le r\u00e9gime de Nicolas Maduro\r\n  00'28\r\n((TRAD Trump : \u00c0 un moment, je pense que les choses vont changer, mais nous n'avons pas encore pris les sanctions les plus dures. Nous pouvons appliquer des sanctions plus dures. Toutes les options restent ouvertes et nous verrons ce que nous ferons avec les sanctions. Pour l'instant, je dirais que nous appliquons des sanctions moyennes.. mais nous pouvons aller beaucoup plus loin s'il le faut. Mais ce serait dommage.. Nous ne cherchons rien de pluS que de prendre soin des nombreuses personnes qui meurent de faim et qui meurent dans la rue. Ce qui se passe l\u00e0-bas est une honte.))\r\n(breve report brexit) Theresa May devrait formellement, et par \u00e9crit, demander aujourd'hui le report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\nDonald Tusk. Un tel report, pour autant qu'il justifi\u00e9 et accept\u00e9 par les membres de l'Union, aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique a d'oires et d\u00e9j\u00e0 averti Bruxelles.\r\n(breve barbarin) Se mettre en retrait temporaire pour tourner une page: c'est le choix fait hier par le cardinal fran\u00e7ais Philippe Barbarin, dont le Pape Fran\u00e7ois a refus\u00e9 la d\u00e9mission. L'archev\u00eaque de Lyon a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 7 mars dernier \u00e0 six mois de prison avec sursis, pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 lers abus sexuels commis par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se. Condamnation dont il a fait appel.\r\n(12/PLAY OFF HOCKEY ITV RIAT) *** En hockey sur la glace, et pour la deuxi\u00e8me saison cons\u00e9cutive, le HC Bienne disputera les demi-finales du tour final pour le titre\r\nLes Biennois se sont qualifi\u00e9s en obtenant la victoire qu'il fallait hier soir face \u00e0 Ambri, 2 \u00e0 1. Une s\u00e9rie qu'ils remportent quatre succ\u00e8s \u00e0 un, au grand soulagement de l'attaquant Damien Riat\r\nDamien Riat avec Bernardin Allemann. Les deux autres \u00e9quipes romandes ont perdu. Lausanne \u00e0 domicile devant Lagnau 5 \u00e0 1 mais les Vaudois m\u00e8nent encore 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie. Gen\u00e8ve-Servette lui est men\u00e9 3 \u00e0 2 par Berne apr\u00e8s sa d\u00e9faite 4 \u00e0 3 en prolongation\r\n(breve psg) Enfin l'UEFA ne pourra pas r\u00e9examiner les comptes du PSG pour savoir s'il respecte les r\u00e8gles dites du fair-play financier. Le Tribunal arbitral du sport de Lausanne a donn\u00e9 raison au club parisien et annul\u00e9 la d\u00e9cision de l'instance du football europ\u00e9en.  L'UEFA avait d\u00e9cid\u00e9 l'automne dernier de rouvrir le dossier PSG, qui a notamment d\u00e9pens\u00e9 en \u00e9t\u00e9 2017 plus de 400 millions d'euros pour attirer Neymar et Mbapp\u00e9.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet  / LME_2019-03-20T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet  / LME_2019-03-20T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10284843", "ece-10284816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:37:01Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nD'Olivier Shorderet, bonjour Olivier, bonjour le Roundup, une nouvelle fois \u00e9pingl\u00e9 par la justice aux \u00c9tats-Unis Monsanto et Bayer peuvent trembler s'attendre \u00e0 des demandes de d\u00e9dommagement en cascade les Vaudois ont \u00e9crit une page d'histoire, mais 5 femmes dans un gouvernement cantonal peuvent -elles vraiment mener une politique diff\u00e9rente et hockeyeurs Biennois peuvent enfin respirer pr\u00e9parer sereinement les demi- finales et continuer de r\u00eaver, pourquoi pas au titre en attendant de conna\u00eetre leur prochain adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nLe Roundup de Monsanto a bel et bien contribu\u00e9 au concert d'un plaignant, aux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9cision d'hier, d'un jury am\u00e9ricain constitue un revers de taille pour le g\u00e9ant de l'agrochimie, aujourd'hui filiale de l'allemand Bayer et qui produit ce d\u00e9sherbant tr\u00e8s controvers\u00e9, c'est la premi\u00e8re fois que ce que le proc\u00e8s de ce septuag\u00e9naire se d\u00e9roule au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Rapha\u00ebl Grand, il a donc valeur de test. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nLe plaignant est un retrait\u00e9 qui vit au nord de San Francisco, il a utilis\u00e9 le Roundup durant 25 ans, on le vaporise en sur des mauvaises herbes, le produit \u00e9tait en contact avec sa peau Le jury californien, il y a vu l\u00e0 une relation de causalit\u00e9 entre le d\u00e9sherbant et le cancer de cet homme, c'est une d\u00e9cision importante car elle va pr\u00e9cipiter le proc\u00e8s dans sa 2\u00e8me phase avec la d\u00e9licate question des responsabilit\u00e9s est ce que Monsanto d\u00e9sormais Bayer connaissait les risques, l'entreprise les a -t-elle dissimul\u00e9s, Monsanto a toujours affirm\u00e9 que ses produits \u00e0 base de glyphosate ne sont pas dangereux s'ils sont utilis\u00e9s correctement et s'appuie sur de multiples \u00e9tudes scientifiques mais aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant de l'agrochimie, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt dernier dans un proc\u00e8s qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au niveau de l'\u00c9tat de Californie, Bayer a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser pr\u00e8s de 80 millions de dollars, un jardinier atteint lui aussi d'un concert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nEt pour Bayer, qui a fait part de sa d\u00e9ception, il s'agit d'un 2\u00e8me revers judiciaire ont quelques mois avec en jeu, Rapha\u00ebl, des centaines de millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [94%] :\r\nEffectivement, car ce proc\u00e8s a valeur de test des milliers d'autres cas similaires sont en attente de jugement aux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9cision de cette cour f\u00e9d\u00e9rale de Californie d\u00e9bouchera peut-\u00eatre sur des d\u00e9dommagements en cascade pour d'autres plaignants pour Bayer, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques sont immenses, le g\u00e9ant agrochimique va maintenant devoir faire face au au m\u00eame jury pour ce 2\u00e8me volet du proc\u00e8s, celui o\u00f9 il est question de dommages et int\u00e9r\u00eats, Bayer, dans un communiqu\u00e9, s'est dit persuad\u00e9 de pouvoir d\u00e9montrer que l'entreprise ne doit pas \u00eatre tenu responsable pour les cas de cancer li\u00e9s au pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, ensuite c'est une premi\u00e8re, le canton de Vaud compte d\u00e9sormais 5 femmes dans son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nR\u00e9sultat de l'arriv\u00e9e, hier, de Rebecca Ruiz \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC, Pascal Dessauges, le Conseil d'\u00c9tat va -t-il gouverner de mani\u00e8re diff\u00e9rente, le facteur femme joue -t-il un r\u00f4le en politique, Martine Clerc vous avez pos\u00e9 ces questions hier au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [94%] :\r\nEt 1er constat que vous soyez f\u00e9ministe ou \u00e9lu bourgeois, ce n'est pas le m\u00eame discours, L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [90%] :\r\nC'est absolument historique pour la Suisse, et pour le canton de Vaud qui se retrouvent, pionnier dans l'\u00e9galit\u00e9 pour ce pays et c'est une fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [95%] :\r\nUne \u00e9motion pas forc\u00e9ment partag\u00e9e pour l'UDC Jean-Luc Chollet, il faut relativiser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:02) [95%] :\r\nQue ce soit des hommes, des femmes, des gens issus de la migration, \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal pourvu qu'on aille les bonnes personnes \u00e0 la bonne place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [94%] :\r\nPlus de femmes que d'hommes au gouvernement Vaudois Martine, ce n'est pas nouveau, mais cela a -t-il vraiment chang\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [97%] :\r\nC'est vrai \u00e7a fait 7 ans que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois est compos\u00e9 de 4 femmes pour 3 hommes pour certains \u00e9lus, c'est cette majorit\u00e9 ancr\u00e9e \u00e0 gauche, qui a rendu possibles des avanc\u00e9es sur l'accueil de la petite enfance, la lutte contre la publicit\u00e9 sexiste ou encore les in\u00e9galit\u00e9s salariales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [89%] :\r\nEt compense les principales int\u00e9ress\u00e9es, qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [89%] :\r\nEh bien l\u00e0, les avis diff\u00e8re, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:41) [91%] :\r\nLes femmes, elles sont beaucoup plus sensibles \u00e0 certaines th\u00e9matiques d\u00e9j\u00e0 parce qu'elles vivent dans leur vie quotidienne, je pense notamment aux places de cr\u00e8che, en garderie ou violence domestique aux questions li\u00e9es \u00e0 dit \u00e0 des probl\u00e9matiques sociales, hein, sur les familles monoparentales, \u00e7a c'est toutes des probl\u00e9matiques sur lesquelles les femmes sont moins difficiles \u00e0 convaincre pour faire avancer les dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [96%] :\r\nPour sa coll\u00e8gue la verte, verte B\u00e9atrice M\u00e9traux il n'y a pas de th\u00e8mes f\u00e9minins, elle pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer une autre fa\u00e7on de gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:09) [98%] :\r\nUne mani\u00e8re de discuter et d'amener les projets avec beaucoup plus de conviction avec peut-\u00eatre une autre mani\u00e8re d'\u00e9changer sur les difficult\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [90%] :\r\nQuestion d'appr\u00e9ciation, on l'aura compris, Georg Lutz lui est politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et il nous livre en troisi\u00e8me avis. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:28) [88%] :\r\nLes \u00e9tudes qui ont analys\u00e9 les gens ont bien montr\u00e9 que les femmes n'est pas diff\u00e9rent des hommes, ce qui est beaucoup plus important, on sait \u00e0 quel parti au nez \u00e0 payer l'id\u00e9ologie politique principale et pas le fait qu'on est homme ou femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [96%] :\r\nGeorg Lutz, rappelle que les politiciennes sont toujours sous- repr\u00e9sent\u00e9es en Suisse et que dans ce contexte, l'exception vaudoise a valeur de symbole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [93%] :\r\nMais avec l'\u00e9lection tacite hier de Rebecca Ruiz, c'est la fin d'une campagne qui a connu des d\u00e9rapages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [96%] :\r\nRebecca Ruiz mais aussi Jessica Jaccoud, la pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois ont re\u00e7u une lettre anonyme au contenu obsc\u00e8ne et injurieux, si la premi\u00e8re veut attendre encore quelques jours avant de d\u00e9poser \u00e9ventuellement une plainte p\u00e9nale, Jessica a appris la RTS va bel et bien saisir la justice pour d\u00e9noncer des propos qui, selon elle, sortent clairement de la l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:14) [93%] :\r\nCes faits doivent \u00eatre annonc\u00e9s, on doit pouvoir communiquer sur le fait que c'est pas normal que ce n'est pas envisageable que cela se poursuive et surtout que toutes les personnes qui sont r\u00e9cipiendaires de ce genre de courrier et d'insultes doivent pouvoir s'affirmer en tant que victime, parce que c'est exactement ce qu'elles sont, je suis \u00e9galement avocate et mon m\u00e9tier c'est d'accompagner au quotidien des personnes qui peuvent \u00eatre victimes d'actes d\u00e9lictuels et le conseil que je leur donne tout le temps, c'est de se battre pour leurs droits, puis c'est vrai qu'en pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe lorsqu'on parle encore des in\u00e9galit\u00e9s fortes et criante qui existent dans la soci\u00e9t\u00e9 envers les femmes, ce genre d'\u00e9l\u00e9ments de doivent \u00eatre montr\u00e9es pour montrer que, oui, \u00e7a existe, il y a encore du boulot \u00e0 faire, et puis surtout qu'on ait de nombreuses femmes, a affirm\u00e9 le fait que nous pouvons \u00eatre victimes et nous pouvons \u00eatre forte femmes et politique donc Femmes et math\u00e9matiques aussi Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [95%] :\r\nElles ont fait hier un pas de plus vers plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le monde, encore tr\u00e8s masculin des sciences avec l'attribution \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Karen ou Lundbeck du prestigieux prix Abel cr\u00e9\u00e9 par la Norv\u00e8ge pour compenser l'absence de Nobel de math\u00e9matiques, seuls 19 des 607 laur\u00e9ats des prix Nobel scientifiques sont des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [98%] :\r\nMedbase va ouvrir dans 10 jours \u00e0 la gare de Lausanne son quatri\u00e8me centre m\u00e9dical en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [92%] :\r\nIl s'agit du 52\u00e8me \u00e9tablissement de la filiale de Migros, qui comptabilise au total 1 1000000 800 1000 consultations par ann\u00e9e, des structures de sant\u00e9 ont mains du g\u00e9ant de la grande distribution, Cl\u00e9a Favre qui effraient certains m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:40) [96%] :\r\nLes avantages sont pourtant cons\u00e9quents pour les professionnels de sant\u00e9, employ\u00e9e par Medbase ils peuvent avoir un salaire et des horaires fixes, ils n'ont pas besoin de se soucier de l'administratif, ils peuvent discuter d'un cas avec d'autres sp\u00e9cialistes r\u00e9unis sur le m\u00eame lieu de travail, le probl\u00e8me est ailleurs, comme le rel\u00e8ve la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine dans sa revue de mars- avril, si les m\u00e9decins ne poss\u00e8dent plus les infrastructures qu'ils utilisent, s'ils ont un patron quid de leur libert\u00e9 th\u00e9rapeutique vont -ils multiplier les actes Ou encore chercher \u00e0 rentabiliser les installations de radiologie ou de laboratoire, la r\u00e9ponse du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Medbase Romandie Marc Cikes. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:17) [88%] :\r\nJe peux comprendre ces craintes en ce qui nous concerne, nous, les n\u00e9gociations que contraintes sur les m\u00e9decins, donc il b\u00e9n\u00e9ficie une libert\u00e9 th\u00e9rapeutique totale, nous sommes \u00e9videmment attach\u00e9s \u00e0 une qualit\u00e9 de la m\u00e9decine, donc nous s\u00e9lectionnons si les m\u00e9decins en fonction de \u00e7a mais nous n'exer\u00e7ons aucune contrainte parce qu'Aulas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [86%] :\r\nAucune contrainte Cl\u00e9a aucune s\u00e9lection des risques, selon Me baisse tous les patients sont accept\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [99%] :\r\nEt pas question de faire de l'argent \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:40) [90%] :\r\nIl y a des groupes coop\u00e9rative, donc \u00e7a se ressent aussi tr\u00e8s fortement dans notre culture, nous avons pour but \u00e9videmment ne pas faire de perte mais nous ont pas pour but de maximiser notre profit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [93%] :\r\nL'an dernier, a vu son chiffre d'affaires progresser de pr\u00e8s de 8 pourcent pour atteindre 150 millions de francs, progression de 50 pourcent en 2018 pour la Suisse Romande la puissance financi\u00e8re de Migros permet de viser des locaux dans des endroits strat\u00e9giques, comme les centres urbains et les gares, ce qui n'est pas le cas des cabinets ind\u00e9pendants d'ici 2025 Medbase a pour ambition d'ouvrir une dizaine de centres en Suisse romande, oui, vous l'avez dit, Cl\u00e9a Favre, ces centres inqui\u00e8te : les m\u00e9decins Vaudois or soit tout \u00e0 l'heure Philippe Eggimann qui, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine sera avec nous tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [95%] :\r\nLes PME d\u00e9fendent RFFA qui sera soumise au peuple 19 mai d\u00e9fendu par un comit\u00e9 emmen\u00e9 par leur association fa\u00eeti\u00e8re l'USAM les petites et moyennes entreprises jugent ce compromis \u00e9quitable RFFA qui on le rappelle, veut dire r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS l'AVS th\u00e8me d'ailleurs de l'\u00e9pisode du jour de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9forme qui pr\u00e9voit d'eau milliards de francs pour la caisse de retraite, une forme de contrepartie aux pertes fiscales subies Alexandra Richard mais peut -on au vraiment parler de compensation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:53) [97%] :\r\nDisons que c'est l'argument marketing social mais tout d\u00e9pend du point de vue \u00e0 la gauche de la gauche, on y voit juste un joli ruban pour mieux vendre le paquet les rentes ne vont pas augmenter la retraite est de toute fa\u00e7on garantie par la Constitution depuis 1925 autrement dit on nous offrirait quelque chose qu'on a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [96%] :\r\nComment peut -on d\u00e9cortiquer ces ces 2 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:14) [96%] :\r\n800 millions seront vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour le reste,1,2 milliard, il sera financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par les entreprises \u00e0 moiti\u00e9 par les travailleurs, les cotisations vont donc augmenter pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [94%] :\r\nIl n'y aurait donc aucune plus- Value pour la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:30) [94%] :\r\nAinsi, c'est une question de point de vue, encore un, les socialistes qui soutiennent la r\u00e9forme rappellent que l'AVS est un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9, une large majorit\u00e9 des rentiers va toucher plus que ce qu'elle aura pay\u00e9 dans sa vie et ce sont les plus hauts salaires qui vont financer l'AVS finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nDe milliards de francs qui vont donner aussi un peu de r\u00e9pit \u00e0 un premier pilier aujourd'hui dans le rouge. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:50) [94%] :\r\nAh, c'est vrai, ce n'est pas rien, hein, parce que ce qui est garanti, c'est le principe d'une retraite pas la prestation ni l'\u00e2ge, tout \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre remis en question et puis au Parlement, la droite majoritaire est tent\u00e9e depuis longtemps de relever l'\u00e2ge de la retraite, alors peut-\u00eatre plus qu'une compensation directe cet argent frais, c'est un coussin financier qui pourrait permettre de maintenir les prestations de l'AVS en \u00e2ge et en rente dans la future r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [92%] :\r\nCette future r\u00e9forme de l'AVS bien ce sera l'objet de l'\u00e9pisode de demain en Italie, les autorit\u00e9s ont saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de p\u00e8te vous hein, elles ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es aussi ses membres d'\u00e9quipage, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini b\u00e2ti en battant pavillon italien, le Mare Johnny ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s au large de la petite \u00eele situ\u00e9e \u00e0 la mi- chemin entre la Sicile et la Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [90%] :\r\nJe me dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger encore cette affiche Trump Bolsonaro ou la rencontre de 2 vieux amis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [98%] :\r\nC'est l'impression donn\u00e9e en tout cas par les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et br\u00e9silien hier \u00e0 Washington, Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'une entr\u00e9e du Br\u00e9sil au sein de l'Otan, il a lou\u00e9 aussi les efforts de Brasilia pour faire acheminer une aide humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ne manqueront pas l'occasion d'accro\u00eetre la pression sur le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:00) [85%] :\r\nSommes pointe ou Ahmed, jeune femme je crois que je pense que les choses vont changer, mais nous devons pas encore pris les sanctions les plus dures, nous pouvons appliquer des sanctions plus dures toutes les options restent ouvertes, si l'Inde verront ce que nous saurons avec des sanctions pour l'instant, je dirais que nous appliquons les sanctions moyenne mais nous pouvons aller beaucoup plus loin s'il le faut et vous mais ce serait dommage monsieur a chang\u00e9 de plus que de prendre soin l'de nombreuses personnes qui meurent de faim et qui meurent dans la rue, ce qui se passe l\u00e0- bas et qui, le 11 ao\u00fbt \u00e7a apr\u00e8s c'est tout ce qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [95%] :\r\nTheresa May devrait formellement et par \u00e9crit demander aujourd'hui le report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk Intel report pour autant qu'il soient justifi\u00e9es il accept\u00e9 par les membres de l'Union aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique a d'ores et d\u00e9j\u00e0 averti Bruxelles se mettre en retrait temporaire pour tourner une page, c'est le choix fait, hier, par le cardinal fran\u00e7ais Philippe Barbarin dont le pape Fran\u00e7ois a refus\u00e9 la d\u00e9mission, l'archev\u00eaque de Lyon, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 7 mars dernier \u00e0 6 mois de prison avec sursis pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 les abus sexuels commis par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se condamnation dont il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [95%] :\r\nElle est encore un mot de hockey sur glace pour la 2\u00e8me saison cons\u00e9cutive le HC Bienne disputera les demi- finales du tour final pour le titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [90%] :\r\nLes Biennois se sont qualifi\u00e9s en obtenant la victoire qu'il fallait hier soir face \u00e0 Ambri 2 \u00e0 en une s\u00e9rie qu'ils remportent quatre succ\u00e8s, au grand soulagement de l'attaquant Damien Riat. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:17) [87%] :\r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dur, je pense \u00e0 retourner l\u00e0- bas, c'est vraiment une \u00e9quipe diff\u00e9rente devant leur public, mais voil\u00e0, on est content d'avoir mis ce point la maison ainsi n\u00e9cessaire et chaque match a vraiment \u00e9t\u00e9 dans cette s\u00e9rie, ils ont tout donn\u00e9 \u00e0 la fin, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 meilleur quand m\u00eame, donc on a fait la diff\u00e9rence sur \u00e7a, la saison est r\u00e9ussie parce que vous \u00eates qualifi\u00e9s pour les play- offs qualifi\u00e9 pour les demi- finales, maintenant tout est vraiment bon \u00e0 prendre, il y a, il y a moins de pression, la Russie, la saison voil\u00e0 elle pas fini, donc nous on va essayer d'aller plus loin possible plein \u00e0 fond peut surprendre d'un match donc, donc voil\u00e0, tout peut se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [93%] :\r\nDamien Riat avec Bernardin Allemann les 2 autres \u00e9quipes romandes ont perdu Lausanne \u00e0 domicile devant Langnau 5 ans mais les Vaudois m\u00e8nent encore 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie Gen\u00e8ve- Servette lui est men\u00e9 3 \u00e0 2 par Berne apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier 4 \u00e0 3 en prolongation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:06) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal d'Olivier Shorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "internalArchiveId": "940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ingeborg Gr\u00e4ssle, eurod\u00e9put\u00e9e allemande - CDU;Eric Maurice, Responsable du bureau bruxellois de la fondation Robert Schuman;Cl\u00e9mence, Thierry;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse;Christian Terras,  directeur - et redacteur en chef- de la revue catholique progressiste Golias\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/REUNION TRUMP BOLSONARO PA) Leurs points communs: des Tweets sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels, machines \u00e0 \"fake news\", selon eux... \r\nDonald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien...\r\nJair Bolsonaro \u00e0  la t\u00eate de la 8e puissance \u00e9conomique mondiale, parfaitement align\u00e9 sur la politique  de Donald Trump au niveau domestiques, r\u00e9gionales et internationales... \r\nRaphael Grand... Le pr\u00e9sident americain a en tout cas vecu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger...\r\n  00'55\r\n((Jair Bolsonaro qui d\u00e9nonce les Fake News, et qui d\u00e9clare son admiration pour son hmologue amr\u00e9lains.  Les Etats-Unids et le Br\u00e9sil n'ont jamnai \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump poru renforcer encopre cetter alliance des populistes. LEpr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame  \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'OTAN. \r\nCe Rappriochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accord commerciaux : \u00e9nergie,  'agriculture, et dans  le domaine spatial. Les Etats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE\r\nEn toile de fond de cette renoncre, i ly avait bien s\u00fbr aussi  le Venezuela. Trum et Bolsonara ont affich\u00e9, une fois encore, leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. Si pour Trump, toutes les options, sont poissble.. Bolsonara semblait, lui, beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel  recours \u00e0 la force militaire chez so nvoixin v\u00e9n\u00e9zuelien . C'est peut-\u00eatre, hier,  la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait hier ente celui qu'oin appelle paerfois le Trump tropical, et le Trump originale . RG rtsinof WH))\r\n(Bve Brexit) La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\nDonald Tusk, selon la BBC.. \r\nUn report qui aura \"un co\u00fbt \u00e9conomique et politique\" a averti hier Bruxelles.\r\nAlors que la La France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer seule si n\u00e9cessaire \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e...\r\n(TF6/ORBAN RISQUE EXCLUSION PPE PI) *** Le premier ministre hongrois Viktor Orban a-t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker? \r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\nPlusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz (()), la formation de Viktor Orban. \r\nGuillaume Meyer, c'est une campagne d'affichage du Fidesz, ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres.\r\n  1'34\r\n((C'est peut-\u00eatre la provocation de trop. L'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle, de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu Viktor Orban. Aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz.\r\nGR\u00c4SSLE 1\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE, qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit. Et ce que fait Orban, \u00e7a n'unit pas le PPE. \u00e7a exclut de pouvoir le garder.\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent. Pour l'eurod\u00e9put\u00e9e, si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage, son pouvoir est en jeu. Les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis.\r\nGR\u00c4SSLE 2\r\nLe vrai danger, c'est qu'on invite, en gardant Fidesz au sein du PPE, qu'on invite les autres \u00e0 faire campagne et \u00e0 s'allier contre nous.\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle, la puissante CDU, h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois. Bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE, nous explique Eric Maurice, de la Fondation Schuman.\r\nMAURICE PPE\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame - pourquoi pas - dans certaines parties de l'Allemagne, exclure Viktor Orban serait peut-\u00eatre, au contraire, vu comme un affaiblissement des partis PPE. Beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches, ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orban, notamment sur l'immigration, que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes\r\nRaison pour laquelle, une exclusion du Fidesz est incertaine. Les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension, le temps de la campagne \u00e9lectorale.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Italie Migrants) L'Italie a saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de Lampedusa. \r\nSon ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a annonc\u00e9 l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage.\r\nLa justice a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine.\r\n(Bve Christchurch) La ville n\u00e9o-z\u00e9landaise de Christchurch \u00e0 enterrer ce matin ses premi\u00e8res victimes des attentats. \r\nDes familles sont arriv\u00e9es du monde entier en vue de ces fun\u00e9railles.\r\nSeules 12 des 50 morts ont pour le moment \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Elles \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 3 \u00e0 77 ans.\r\nSur le plan diplomatique, le premier ministre australien Scott Morrison a convoqu\u00e9 hier l'ambassadeur de Turquie pour d\u00e9noncer les propos \"irr\u00e9fl\u00e9chis\", \"ignobles\" et \"offensants\" tenus par turc Recep Tayyip Erdogan apr\u00e8s l'attaque. \r\n\"Toutes les options sont sur la table\"dit-il en ce qui concerne les relations entre l'Australie et la Turquie.\r\nLe pr\u00e9sident turc avait notamment d\u00e9clar\u00e9 lundi que l'attentat de Christchurch s'inscrivait dans le cadre d'une attaque contre l'islam et la Turquie.\r\n(07/VD/ELECTIONS ITV ROSTI) *** Cinq conseill\u00e8res d'Etat sur 7: Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz.\r\nLa socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges, arriv\u00e9e 2\u00e8me. \r\nLes chances \u00e9taient trop minces. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales ces derniers mois. \r\nPour le cas vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat. Une le\u00e7on \u00e0 tirer \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n  28'' \r\nle pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, interog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence\r\n(08/ZH/ALLIANCE BOURGEOISE CLIVAGE EU PA) A quelques jours maintenant des \u00e9lections cantonales zurichoises, la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne.\r\nDans un tout-m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR  sur cette th\u00e9matique. Une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'02\r\n((\"Le PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse.\" d\u00e9nonce l'UDC zurichoise dans ce tout-m\u00e9nage.  En pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9, dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC. Et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral: les relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nDans la NZZ, le conseiller national Alfred Heer assume: \" Il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer plut\u00f4t que de se censurer.\"\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR, on choisit de ne pas r\u00e9agir et on souligne: l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 quatre jours du scrutin.\r\nUne unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi. \r\nLa semaine derni\u00e8re, le Tages Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis \u00e0 vis de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nUne question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelqes jours du scrutin, s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections zurichoises.))\r\n(13/REFUS DEMISSION BARBARIN ITV TERRAS) *** L'incompr\u00e9hension a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape Fran\u00e7ois de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\nEn attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite. \r\nFran\u00e7ois Devaux, co-fondateur de l'association \"La Parole lib\u00e9r\u00e9e\", \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin, juge ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop. \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, (prononcer terrasse) directeur et redacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias (prononcer Goliaze).\r\n  45'' \r\nChristian Terras r\u00e9pondait \u00e0 Pierre-Etienne Joye\r\n(Bve Hong Kong) Hong Kong veut construire l'une des plus grandes \u00eeles artificielles au monde, pour le co\u00fbt impressionnant de pr\u00e9s de 80 milliards de francs...  \r\nL'ancienne colonie britannique projette de gagner 1.000 hectares sur la mer. \r\nLes autorit\u00e9s ont pr\u00e9sente le projet comme une solution pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le territoire de sept millions d'habitants, o\u00f9 le m\u00e8tre carr\u00e9 est l'un des plus chers de la plan\u00e8te\r\n(Bve Hockey) Le HC Bienne disputera pour la deuxi\u00e8me saison de suite les demi-finales des play-offs de hockey sur glace. \r\nL'\u00e9quipe seelandaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta, 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une. \r\nLes deux autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir\r\nLausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau, 5 \u00e0 1 mais m\u00e8ne 3-2 dans la s\u00e9rie. \r\nQuant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette, il a perdu en prolongation \u00e0 Berne, 4-3...\r\nGen\u00e8ve men\u00e9 3-2 dans la s\u00e9rie.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284811", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10284838", "ece-10284811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:11:03Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Foued Boukari Donald Trump et son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro ont affich\u00e9 leur grande complicit\u00e9 hier \u00e0 la Maison Blanche entre proximit\u00e9 id\u00e9ologique et alliance strat\u00e9gique au centre de leurs discussions : l'Otan, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et des accords commerciaux dans ce journal, \u00e9galement, l'\u00e9lection de Rebecca Ruiz au gouvernement Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat, et puis le Pape Fran\u00e7ois accorde un r\u00e9pit au cardinal Philippe Barbarin, il a refus\u00e9, hier, sa d\u00e9mission dans l'attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation des abus sexuels d'un pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nLeur point commun d'\u00eatre 8 sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels machines fait News selon Donald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche, l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro \u00e0 la t\u00eate de la 8\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, Rapha\u00ebl Grand le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a, en tout cas v\u00e9cu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [97%] :\r\nJair Bolsonaro, qui d\u00e9nonce les Fake News et qui d\u00e9clare son admiration pour son homologue am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis et le Br\u00e9sil n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump pour renforcer encore cette alliance des populistes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voquer l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'Otan, ce rapprochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accords commerciaux, \u00e9nergie, agriculture et dans le domaine spatial, les \u00c9tats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE en toile de fond de cette rencontre, il y avait bien s\u00fbr aussi le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Trump et Bolsonaro ont affich\u00e9 une fois encore leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro si pour Trump toutes les options sont possibles Bolsonaro semblait lui beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel recours \u00e0 la force militaire chez son voisin v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien c'est peut-\u00eatre hier la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait entre celui qu'on appelle parfois le Trump tropical et le Trump originale Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi, un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, selon la BBC, un report qui aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique, a averti hier Bruxelles alors que la France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer, seule, si n\u00e9cessaire, \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e selon Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [96%] :\r\nLe 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, a -t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [96%] :\r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, plusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz, la formation de Viktor Orb\u00e1n Guillaume Meyer c'est une campagne d'affichage ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la provocation de trop, l'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle et de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu, Viktor Orb\u00e1n, aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [89%] :\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit et ce que fait Orban \u00e7a, unis par le PPE \u00e7a exclut qu'on le peut le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [95%] :\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent pour l'eurod\u00e9put\u00e9e si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage son pouvoir est en jeu, les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [93%] :\r\nLe vrai danger c'est qu'on invite en gardant Fidesz au centre peu on invite les autres \u00e0 faire campagne et pas que campagne \u00e0 s'allier contre nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [95%] :\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle et la puissante CDU h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE nous explique Eric Maurice de la Fondation Schuman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [94%] :\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame pourquoi pas dans certaines parties de l'Allemagne exclure Viktor Orb\u00e1n serait peut-\u00eatre au contraire vu comme un affaiblissement du partis PPE, beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orb\u00e1n, notamment sur l'immigration que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [96%] :\r\nRaison pour laquelle une exclusion du Fidesz est incertaine, les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension le temps de la campagne \u00e9lectorale Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [94%] :\r\nL'Italie \u00e0 saisir un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de lampes et 12 \u00e0 son ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini a annonc\u00e9 \u00e9galement l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage, la justice italienne qui a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [91%] :\r\nCinq conseill\u00e8res d'\u00c9tat sur 7, le canton de Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLa socialiste \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges arriv\u00e9e 2\u00e8me l\u00e2chant les chances \u00e9taient trop minces, n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales, ces derniers mois pour le cas Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat une le\u00e7on \u00e0 tirer, \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:55) [86%] :\r\nC'est toujours dans des \u00e9lections cantonales, on a toujours des probl\u00e8mes de mon les actions c'est tr\u00e8s dommage pour moi le le\u00e7on que je tire, s'il nous manque la possibilit\u00e9 de amour il sation au nord, probl\u00e8me en entend et il faut dire aux gens : si vous venez pas nous \u00e9lire, vous avez \u00e0 la fin, la Suisse dans l'Europe, vous avez des d\u00e9penses de l'\u00c9tat, beaucoup plus grande, vous avez beaucoup plus de requ\u00e9rants d'asile c'est la question que ce qui reste \u00e0 la maison pourra se poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [93%] :\r\nAlbert rejet\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, interrog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence, \u00e0 quelques jours \u00e0 pr\u00e9sent des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne, dans un tout m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR sur cette th\u00e9matique, une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:47) [95%] :\r\nLe PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse, d\u00e9nonce l'UDC z\u00fcrichois dans ce tout m\u00e9nage en pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9 dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les relations avec l'Union europ\u00e9enne dans la NZZ le conseiller national Alfred Heer assume : il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer, plut\u00f4t que de se censurer, du c\u00f4t\u00e9 du PLR ont choisi de ne pas r\u00e9agir et on souligne l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 4 jours du scrutin, une unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi, la semaine derni\u00e8re le Tages-Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, une question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelques jours du scrutin s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [92%] :\r\nL'incompr\u00e9hension qui a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape, Fran\u00e7ois, de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [97%] :\r\nEt en attendant son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite, Fran\u00e7ois Devos, cofondateur de l'association la parole lib\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin juge lui ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:21) [91%] :\r\nBah, je trouve \u00e7a proprement scandaleux le pape jouent sur le droit et non pas sur la morale et sur l'\u00e9thique qui fait que le cardinal Barbarin est compl\u00e8tement discr\u00e9dit\u00e9e aujourd'hui dans le dioc\u00e8se de Lyon et dans tous les dioc\u00e8ses de France car il a agi en conscience compte les victimes du p\u00e8re Preynat il a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment jusqu'irait la justice d'informations dont il \u00e9tait en possession et emp\u00eacher de faire la v\u00e9rit\u00e9, je pense que le pape aurait d\u00fb accepter la d\u00e9mission du cardinal Barbarin parce que le cardinal Barbarin est dans une posture absolument ind\u00e9fendable, aujourd'hui c'est l'\u00e9glise qui perd encore un combat et qui affiche une raison d'\u00e9glise qui fonctionne comme la raison d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire que c'est la r\u00e9putation de l'institution qui prime sur les victimes sur le droit des victimes \u00e0 \u00eatre reconnus comme des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nChristian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique Golias du hockey sur glace et le HC Bienne disputera pour la 2\u00e8me saison de suite les demi- finales des play- offs l'\u00e9quipe z\u00e9landaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une, les 2 autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir Lausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau mais m\u00e8ne 3 2 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette d\u00e9faite en prolongation contre Berne, Gen\u00e8ve, men\u00e9 3 2 dans la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [84%] :\r\nFoued Boukari pour le ch\u00f4mage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:12:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56CB376E-18EC-4055-BA85-58F91FEFB3D4", "internalArchiveId": "56CB376E-18EC-4055-BA85-58F91FEFB3D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'opposition demande la d\u00e9mission du ministre de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Pasqua, ancien ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nL'opposition demande la d\u00e9mission du ministre de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais CASTANER\r\n***Le Ministre de l'int\u00e9rieur, en France, \u00e7a n'est pas n'importe qui. Un r\u00f4le central dans le gouvernement: il supervise la police, il est le garant de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure... ce poste avait servi de tremplin vers la pr\u00e9sidence \u00e0 Nicolas Sarkozy. Il avait eu parmi ses titulaires c\u00e9l\u00e8bres, quelqu'un qui l'avait incarn\u00e9 avec toute sa poigne et ses r\u00e9seaux... Charles Pasqua:\r\n DIGAS TUM CHARLES PASQUA\r\nOn se souvient aussi de son \"il faut terroriser les terroristes !\".\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur actuel, Christophe Castaner, a des probl\u00e8mes de cr\u00e9dibilit\u00e9; il est de plus en plus chahut\u00e9. Depuis les violences et les immenses d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s lors du 18e samedi de mobilisation des gilets jaunes \u00e0 Paris, le weekend dernier, toute une partie de l'opposition demande sa d\u00e9mission. Hier, accompagn\u00e9 du ministre de l'\u00e9conomie, il r\u00e9pondait \u00e0 une commission du S\u00e9nat sur la gestion de ces violences par le gouvernement.\r\nAriane Hasler, vous \u00eates en direct de Paris... en fait, Christophe Castaner est contest\u00e9 depuis sa nomination:\r\n DIR VoIP\r\nOui y compris au sein de la Macronie..\u00a0 Christophe Castaner, ancien socialiste, soutien des premi\u00e8res heures d'Emmanuel Macron - il a \u00e9t\u00e9 son porte parole durant la campagne pr\u00e9sidentielle. A 53 ans, beaucoup pensent qu'il n'a pas les \u00e9paules pour un poste de cette envergure, difficile et tr\u00e8s expos\u00e9.. on lui reproche son amateurisme et son manque d'autorit\u00e9.. Il faut dire que le style et le parcours de ce premier flic de France tranche avec celui de ces pr\u00e9d\u00e9cesseurs. celui qui aime \u00e0 se d\u00e9finir lui-m\u00eame comme un Keke, a un pass\u00e9 qui fait un peu tache.. \u00e9l\u00e8ve m\u00e9diocre, il quitte le foyer familiale \u00e0 18 ans, multiplie les mauvaise fr\u00e9quentations, gagne de l'argent en jouant au pocker. c'est la rencontre avec sa femme qui l'aurait remis sur le droit chemin.. il passe finalement son bac \u00e0 20ans, commence son droit et s'engage au PS . et entame une carri\u00e8re politique qui le conduira jusqu'au gouvernement. il fait clairement partie de ceux qu'Emmanuel Macron a r\u00e9compens\u00e9 pour leur fid\u00e9lit\u00e9.\u00a0\r\n***Ariane si on se souvient bien sa nomination ne coulait pas de source.\r\noui rappelez vous de ce feuilleton.. des jours et des jours sans savoir qui allait remplacer G\u00e9rard Colomb avec des candidats potentiels qui se d\u00e9sistaient les uns apr\u00e8s les autres. puis enfin apr\u00e8s une attente interminable et historique l'annonce de sa nomination mais avec un bin\u00f4me Laurent Nunes qui lui est un homme de terrain. une direction bic\u00e9phale inhabituelle pour ce poste. les deux hommes se d\u00e9placent quasiment tout le temps ensemble. ce qui alimente l'id\u00e9e qu'Emmanuel Macron le savait un peu faible pour ce minist\u00e8re. m\u00eame s'il avait ses faveurs .\r\n***Et puis la semaine derni\u00e8re, cette pol\u00e9mique autour d'une vid\u00e9o o\u00f9 on le voit faire la f\u00eate, danser et embrasser une femme le soir d'un samedi de mobilisation des gilets jaunes...\u00a0\r\nvid\u00e9o qui n'est \u00e9videmment pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue. on rappelle au passage qu'il est mari\u00e9 et p\u00e8re de deux jeunes filles. alors si lui se d\u00e9fend en disant qu'il est question de sa vie priv\u00e9e, les images de lui en train de rire coll\u00e9 \u00e0 la joue d'une femme sur fond de musique et au milieu des stroboscopes ne sont pas du meilleure effet et viennent soutenir l'image du keke.. d'un type dans le fond assez \u00ab\u00a0l\u00e9ger\u00a0\u00bb..\r\n***Et pourtant celui qui saut\u00e9 apr\u00e8s les violences du weekend, c'est le pr\u00e9fet de police de Paris Michel Delpuech..\r\nChristophe Castaner se d\u00e9faussant sur le fusible Delpuech. samedi ses consignes n'auraient pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es raison pour laquelle \u00e7a s'est mal pass\u00e9. exit donc Delpuech tenu pour responsable. une explication \u00e0 double tranchant parce qu'elle contribue \u00e0 l'image d'un ministre dont les directives ne sont pas respect\u00e9es par ses troupes. qui donne aussi l'impression qu'il est prot\u00e9g\u00e9 et qu'il le sait. il faut dire que sa nomination \u00e9tait soutenue par Emmanuel Macron.. difficile de le d\u00e9missionner sans avouer une erreur politique. \u00a0\r\nces derniers jours plusieurs m\u00e9dias ont racont\u00e9 qu'Emmanuel Macorn lui aurait \u00ab\u00a0remont\u00e9 les bretelles\u00a0\u00bb.. selon le parisien il aurait meme failli \u00eatre \u00e9ject\u00e9 ce weekend, lui d\u00e9ment. hier matin sur inter il a expliqu\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 aucun moment je ne me suis fait engueuler par le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique mais je l'aurais parfaitement compris et en plus nos relations le permettent\u00a0\u00bb. mani\u00e8re de souligner leur proximit\u00e9.. Quand \u00e0 sa part de responsabilit\u00e9s dans les violences de samedi, il a assur\u00e9 qu'il n'avait jamais song\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, \u00ab\u00eatre chef, ce n'est pas se battre la coulpe\u00bb. Tr\u00e8s droit dans ses bottes.. Mais jusqu'\u00e0 quand ?", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284800", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'opposition demande la d\u00e9mission du ministre de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais / TUM_2019-03-20T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 20.03.2019"], "variantIds": ["ece-10284800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:34:09Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur en France, \u00e7a n'est pas n'importe qui un r\u00f4le central dans le gouvernement, il supervise la police notamment, il est le garant de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure ce poste avait servi par exemple de tremplin vers la pr\u00e9sidence \u00e0 Nicolas Sarkozy, il avait eu parmi ses titulaires c\u00e9l\u00e8bres aussi quelqu'un qui l'avait incarn\u00e9 avec toute sa poigne et ses r\u00e9seaux Charles Pasqua verra si la Corse et sur la pas pour habitude de se d\u00e9gonfler, on se souvient aussi de son il faut terroriser les terroristes, le ministre de l'Int\u00e9rieur actuel Christophe Castaner, a des probl\u00e8mes de cr\u00e9dibilit\u00e9, il est de plus en plus chahut\u00e9 depuis les violences et les immenses d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s lors du 18\u00e8me samedi de mobilisation des gilets jaunes \u00e0 Paris le week- end dernier, toute une partie de l'opposition demande sa d\u00e9mission hier, accompagn\u00e9 du ministre de l'\u00e9conomie, il r\u00e9pondait \u00e0 une commission du S\u00e9nat sur la gestion de ces violences par le gouvernement, bonjour, Ariane Hasler bonjour \u00c9ric, vous \u00eates en Direct de Paris en fait Christophe Castaner, il est contest\u00e9 depuis sa nomination. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [94%] :\r\nOui, y compris au sein de la macro ni Christophe Castaner, ancien socialiste soutien des premi\u00e8res heures d'Emmanuel Macron, il a \u00e9t\u00e9 son porte- parole durant la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 53 ans, beaucoup pensent qu'il n'a pas les \u00e9paules pour un poste de cette envergure, difficile, tr\u00e8s expos\u00e9, on lui reproche son amateurisme et son manque d'autorit\u00e9, il faut dire que le Style et le parcours du 1er flic de France tranche avec celui de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, celui qui aime \u00e0 se d\u00e9finir lui- m\u00eame comme un Keke, elle a un pass\u00e9 qui fait un peu tache \u00e9l\u00e8ve m\u00e9diocre, il quitte le foyer familial \u00e0 18 ans multiplie les mauvaises fr\u00e9quentations gagne de l'argent en jouant au Poker, c'est la rencontre avec sa femme qui l'aurait remis sur le droit chemin, il passera alors finalement son bac mais \u00e0 20 ans commence son droit et s'engage au PS, il entame alors une carri\u00e8re politique qui va le conduire jusqu'au gouvernement, il fait clairement partie de ce qu'Emmanuel Macron une fois arriv\u00e9 au pouvoir, a r\u00e9compens\u00e9 pour leur fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [93%] :\r\nAriane, si on se souvient bien sa nomination ne coulait pas de source. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [93%] :\r\nOui, alors rappelez -vous de ce feuilleton des jours et des jours sans savoir qu'il allait remplacer le d\u00e9missionnaire, G\u00e9rard Collomb avec des candidats potentiels qui se d\u00e9sistait les uns apr\u00e8s les autres et puis enfin, enfin, apr\u00e8s une attente interminable et historique, l'annonce de sa nomination, mais avec un bin\u00f4me Laurent New ni\u00e8ce qui lui est un homme de terrain, une direction bic\u00e9phale totalement inhabituel pour ce poste, les 2 hommes se d\u00e9placent quasiment tout le temps ensemble hier encore ils r\u00e9pondaient tous les 2 au S\u00e9nat, un duo qui alimente l'id\u00e9e qu'Emmanuel Macron savait Castaner un peu faible pour ce minist\u00e8re, m\u00eame s'il avait ses faveurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nEt puis, la semaine derni\u00e8re ann\u00e9e la semaine derni\u00e8re, il y a eu cette pol\u00e9mique autour d'une vid\u00e9o o\u00f9 on le voit Christophe Castaner, faire la f\u00eate, danser embrasser une femme, un soir de Salins, un samedi soir de mobilisation des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [92%] :\r\nOui, la vid\u00e9o, qui n'est \u00e9videmment pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, qui plus est, dans ce contexte de tension, celui qui est mari\u00e9 avec 2 filles se d\u00e9fend en disant qu'il est question de sa vie priv\u00e9e, mais les images de lui en train de rire coll\u00e9 \u00e0 l'ajout d'une femme sur fond de musique et au milieu des s'trombinoscope ne sont pas du meilleur effet en terme de cr\u00e9dibilit\u00e9, elles viennent aussi soutenir l'image d'un type dans le fond assez l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [97%] :\r\nEt pourtant, celui qui a saut\u00e9 apr\u00e8s les violences du week- end, c'est le pr\u00e9fet de police de Paris, Michel Delpuech. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [95%] :\r\nOui Christophe Castaner, se d\u00e9faussant sur le fusible Delpuech samedi ses consignes n'auraient pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s, c'est pour \u00e7a que \u00e7a se serait mal pass\u00e9e, exit donc Delpuech, tenu pour responsable, une explication \u00e0 double tranchant, parce qu'elle contribue \u00e0 l'image d'un ministre dont les directives ne sont pas respect\u00e9es par ses troupes avec au final aussi l'impression qu'il est prot\u00e9g\u00e9 et qu'il le sait, il faut dire que sa nomination \u00e9tait soutenue par Emmanuel Macron difficile de le d\u00e9missionner sans avouer une erreur politique, ces derniers jours, plusieurs m\u00e9dias ont racont\u00e9 que le pr\u00e9sident lui aurait toutefois remonter les bretelles, selon Le Parisien, il aurait m\u00eame failli \u00eatre \u00e9ject\u00e9 ce week- end, lui, d\u00e9ment hier matin sur France Inter, il a expliqu\u00e9 \u00e0 aucun moment je ne me suis fait engueuler par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais je l'aurais parfaitement compris et en plus nos relations le permettent une jolie mani\u00e8re de souligner leur proximit\u00e9 quant \u00e0 sa part de responsabilit\u00e9 dans les violences de samedi, il assure qu'il n'a jamais song\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner, \u00eatre chef, ce n'est pas se battre la coulpe tr\u00e8s droit dans ses bottes, mais jusqu'\u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [86%] :\r\nEh bien, vous nous le direz rien \u00e0 dire puisque su \u00eatre plus et on compte sur vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T07:36:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}