{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=400&rows=25&query=PS", "count": 758, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=425&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=733&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "asset-1837036", "internalArchiveId": "AA1905836546", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 1913, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10468239", "imageURL": "http://www.rts.ch/10468238.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10468239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T02:10:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:19  00:00:20:20\r\n{\\an1}-Mesdames et messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:20:22  00:00:27:03\r\n{\\an1}Les CFF lancent une application\r\nd'acc\u00e8s Internet dans les trains,\r\n\r\n00:00:27:05  00:00:31:04\r\n{\\an1}mais la qualit\u00e9 du signal\r\nle long des rails ne change pas.\r\n\r\n00:00:31:06  00:00:33:13\r\n{\\an1}Nicolas Ross\u00e9 dira pourquoi.\r\n\r\n00:00:33:23  00:00:39:23\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate de RTS Info\r\nr\u00e9v\u00e8le les insultes et menaces\r\n\r\n00:00:40:01  00:00:43:22\r\n{\\an1}que re\u00e7oivent les parlementaires.\r\n\r\n00:00:44:00  00:00:46:19\r\n{\\an1}Ils et elles t\u00e9moignent.\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:53:05\r\n{\\an1}Un des candidats\r\n\u00e0 la succession de J-C.Juncker\r\n\r\n00:00:53:07  00:00:57:01\r\n{\\an1}a une dent contre la Suisse.\r\n\r\n00:00:57:03  00:01:02:21\r\n{\\an1}La Suisse finira-t-elle par regretter\r\nle pr\u00e9sident Juncker ?\r\n\r\n00:01:03:07  00:01:09:01\r\n{\\an1}Premier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\nsur les sujets qui p\u00e8seront lourd\r\n\r\n00:01:09:04  00:01:11:18\r\n{\\an1}dans les choix\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:01:11:20  00:01:13:19\r\n{\\an1}On d\u00e9butera par le climat.\r\n\r\n00:01:14:03  00:01:18:00\r\n{\\an1}Et la musique vient en aide\r\nau cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n00:01:18:02  00:01:24:12\r\n{\\an1}L'\u00e9tude men\u00e9e en Suisse\r\nest reprise dans le monde entier.\r\n\r\n00:01:25:21  00:01:29:16\r\n{\\an1}L'acc\u00e8s Internet des trains\r\nreste capricieux.\r\n\r\n00:01:29:18  00:01:34:03\r\n{\\an1}Les CFF essaient d'am\u00e9liorer\r\nleur offre sur la gratuit\u00e9.\r\n\r\n00:01:34:04  00:01:39:08\r\n{\\an1}La qualit\u00e9 du signal\r\nle long des voies ne changera pas.\r\n\r\n00:01:40:14  00:01:45:00\r\n{\\an1}-\"FreeSurf\", l'Internet gratuit;\r\non verra ce pictogramme\r\n\r\n00:01:45:02  00:01:49:12\r\n{\\an1}en Suisse romande sur l'axe\r\nGen\u00e8ve-Lausanne-Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:01:49:14  00:01:52:19\r\n{\\an1}et le tron\u00e7on Bienne-Del\u00e9mont-B\u00e2le.\r\n\r\n00:01:52:21  00:01:56:04\r\n{\\an1}FreeSurf,\r\nune application des CFF,\r\n\r\n00:01:56:06  00:02:01:04\r\n{\\an1}r\u00e9serv\u00e9e aux clients\r\nSalt et Sunrise.\r\n\r\n00:02:01:06  00:02:06:04\r\n{\\an1}L'Internet gratuit dans le train,\r\nutile pour les clients\r\n\r\n00:02:06:06  00:02:11:02\r\n{\\an1}n'ayant pas d'abonnement\r\navec trafic illimit\u00e9 de donn\u00e9es.\r\n\r\n00:02:11:16  00:02:14:23\r\n{\\an1}-30 % de nos clients ont encore\r\n\r\n00:02:15:00  00:02:19:20\r\n{\\an1}un abonnement sans Internet illimit\u00e9.\r\n\r\n00:02:19:22  00:02:25:07\r\n{\\an1}Ils pourront ainsi\r\nsurfer gratuitement dans les trains.\r\n\r\n00:02:25:18  00:02:31:00\r\n{\\an1}-Certains abonnements t\u00e9l\u00e9phoniques\r\nsont bon march\u00e9,\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:33:17\r\n{\\an1}car la bande passante est limit\u00e9e.\r\n\r\n00:02:33:19  00:02:36:04\r\n{\\an1}FreeSurf contourne cet obstacle,\r\n\r\n00:02:36:06  00:02:41:09\r\n{\\an1}un avantage\r\npour regarder la TV en direct.\r\n\r\n00:02:41:17  00:02:44:11\r\n{\\an1}-Ils surfent en vitesse maximale,\r\n\r\n00:02:44:13  00:02:47:07\r\n{\\an1}peu importe l'abonnement qu'ils ont.\r\n\r\n00:02:47:14  00:02:52:07\r\n{\\an1}-Mais cette application\r\nn'am\u00e9liore pas le souci\r\n\r\n00:02:52:09  00:02:55:08\r\n{\\an1}des coupures de r\u00e9seau.\r\n\r\n00:02:55:10  00:03:00:02\r\n{\\an1}Car la qualit\u00e9 du signal d\u00e9pend\r\ndes antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile\r\n\r\n00:03:00:04  00:03:03:02\r\n{\\an1}le long des voies de chemins de fer.\r\n\r\n00:03:03:04  00:03:07:22\r\n{\\an1}Ce service n'est donc pas la panac\u00e9e\r\npour les probl\u00e8mes de communication\r\n\r\n00:03:08:00  00:03:11:06\r\n{\\an1}dans les trains,\r\net les CFF en sont conscients.\r\n\r\n00:03:11:13  00:03:14:05\r\n{\\an1}-On tirera le bilan apr\u00e8s 100 jours\r\n\r\n00:03:14:06  00:03:16:19\r\n{\\an1}et verra si on \u00e9quipe tous les wagons\r\n\r\n00:03:16:21  00:03:18:21\r\n{\\an1}du trafic longue distance.\r\n\r\n00:03:19:04  00:03:23:16\r\n{\\an1}-Il faudra donc attendre pour avoir\r\nune qualit\u00e9 de communication\r\n\r\n00:03:23:18  00:03:26:12\r\n{\\an1}aussi bonne dans un train\r\nqu'au bureau.\r\n\r\n00:03:27:21  00:03:30:22\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:03:31:00  00:03:35:01\r\n{\\an1}Comment expliquer\r\nun signal aussi lacunaire ?\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:50:22\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s simple, c'est le Wi-Fi.\r\n\r\n00:03:51:02  00:03:56:03\r\n{\\an1}La qualit\u00e9 du signal\r\nd\u00e9pend d'une seule chose:\r\n\r\n00:03:56:08  00:04:03:21\r\n{\\an1}le nombre d'antennes le long des\r\nvoies ferr\u00e9es et la force du signal.\r\n\r\n00:04:04:02  00:04:07:15\r\n{\\an1}La puissance de nos antennes\r\nest trop faible.\r\n\r\n00:04:07:20  00:04:13:00\r\n{\\an1}10 fois plus faible\r\nque les normes de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:04:13:05  00:04:18:10\r\n{\\an1}La seule autre option\r\nest d'avoir un signal par satellite.\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:25:02\r\n{\\an1}-L'application\r\nest limit\u00e9e \u00e0 certains op\u00e9rateurs,\r\n\r\n00:04:25:07  00:04:31:04\r\n{\\an1}mais vous avez trouv\u00e9\r\nun moyen de la contourner.\r\n\r\n00:04:31:08  00:04:37:09\r\n{\\an1}-Si vous entrez\r\nsur votre mobile le num\u00e9ro d'un ami\r\n\r\n00:04:37:13  00:04:42:11\r\n{\\an1}qui est chez Salt ou Sunrise\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous,\r\n\r\n00:04:42:16  00:04:47:06\r\n{\\an1}il va recevoir\r\nun code d'identification.\r\n\r\n00:04:47:11  00:04:48:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:04:48:07  00:04:52:11\r\n{\\an1}La lettre anonyme se pratique\r\ntoujours contre les \u00e9lus.\r\n\r\n00:04:52:13  00:04:57:05\r\n{\\an1}Les intimidations sont envoy\u00e9es\r\npar courrier ou en ligne.\r\n\r\n00:04:57:07  00:05:03:09\r\n{\\an1}113 parlementaires ont r\u00e9pondu\r\n\u00e0 l'enqu\u00eate: 60 % en sont victimes.\r\n\r\n00:05:10:21  00:05:18:02\r\n{\\an1}-Des menaces et insultes\r\ncomme celles-ci,\r\n\r\n00:05:18:04  00:05:22:22\r\n{\\an1}Ada Marra en re\u00e7oit depuis le d\u00e9but\r\nde sa carri\u00e8re politique.\r\n\r\n00:05:23:17  00:05:25:21\r\n{\\an1}-En moyenne, deux par semaine,\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:29:02\r\n{\\an1}sous toutes ses formes.\r\n\r\n00:05:29:04  00:05:31:07\r\n{\\an1}Elles peuvent \u00eatre violentes.\r\n\r\n00:05:31:09  00:05:33:16\r\n{\\an1}Elles ne me font pas peur.\r\n\r\n00:05:33:18  00:05:40:12\r\n{\\an1}J'ai parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e,\r\nquand j'ai re\u00e7u des enveloppes vides.\r\n\r\n00:05:40:14  00:05:43:01\r\n{\\an1}On se demande si c'est de l'antrax.\r\n\r\n00:05:43:03  00:05:44:23\r\n{\\an1}C'est pesant \u00e0 la longue.\r\n\r\n00:05:45:07  00:05:48:14\r\n{\\an1}-L'\u00e9lue vaudoise\r\nfait partie des 113 parlementaires\r\n\r\n00:05:48:16  00:05:51:18\r\n{\\an1}qui ont r\u00e9pondu \u00e0 une enqu\u00eate\r\nde la RTS radio.\r\n\r\n00:05:51:20  00:05:55:20\r\n{\\an1}60 % de ces parlementaires\r\nse disent menac\u00e9s.\r\n\r\n00:06:04:18  00:06:08:17\r\n{\\an1}Si l'\u00e9lue socialiste\r\nn'a jamais fait appel \u00e0 la justice,\r\n\r\n00:06:08:19  00:06:11:14\r\n{\\an1}Philippe Nantermod\r\na d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte.\r\n\r\n00:06:11:21  00:06:14:10\r\n{\\an1}-Quelqu'un m'insultait sur Facebook.\r\n\r\n00:06:14:11  00:06:16:09\r\n{\\an1}Il me comparait\r\n\r\n00:06:16:11  00:06:19:21\r\n{\\an1}\u00e0 de la mati\u00e8re f\u00e9cale,\r\ncomme il le disait.\r\n\r\n00:06:19:23  00:06:21:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait violent.\r\n\r\n00:06:21:11  00:06:24:23\r\n{\\an1}Il y avait son nom,\r\nj'ai envoy\u00e9 une lettre \u00e0 la police\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:28:22\r\n{\\an1}en d\u00e9clarant que je portais plainte\r\net il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\n\r\n00:06:29:05  00:06:32:17\r\n{\\an1}-En 2018, l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la police a enregistr\u00e9\r\n\r\n00:06:32:18  00:06:36:19\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 700 menaces contre\r\ndes politiciens et fonctionnaires.\r\n\r\n00:06:36:21  00:06:38:19\r\n{\\an1}Des menaces en augmentation.\r\n\r\n00:06:38:21  00:06:42:16\r\n{\\an1}Les politiciens d\u00e9noncent davantage,\r\nmais pas seulement.\r\n\r\n00:06:42:23  00:06:44:23\r\n{\\an1}-C'est Internet, les e-mails,\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:46:11\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:06:46:13  00:06:51:01\r\n{\\an1}C'est beaucoup plus facile\r\nd'envoyer des menaces aujourd'hui.\r\n\r\n00:06:51:08  00:06:55:21\r\n{\\an1}-Sur ces 700 menaces, pr\u00e8s de 10 %\r\n\u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme s\u00e9rieuses\r\n\r\n00:06:55:23  00:06:58:16\r\n{\\an1}et n\u00e9cessitant\r\ndes mesures de protection.\r\n\r\n00:06:59:15  00:07:03:21\r\n{\\an1}-Les partisans de la caisse maladie\r\ncantonale ne d\u00e9sarment pas\r\n\r\n00:07:03:23  00:07:06:10\r\n{\\an1}dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:07:06:11  00:07:11:03\r\n{\\an1}Ils demandent au gouvernement\r\nd'intervenir \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:07:12:18  00:07:18:22\r\n{\\an1}-Les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont accept\u00e9\r\nune initiative de la gauche\r\n\r\n00:07:19:00  00:07:23:15\r\n{\\an1}qui demande au gouvernement\r\nd'agir aupr\u00e8s des Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:07:23:17  00:07:27:20\r\n{\\an1}afin d'autoriser la cr\u00e9ation\r\nde caisses maladie cantonales.\r\n\r\n00:07:28:04  00:07:30:10\r\n{\\an1}-Ce texte, c'est la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:07:30:11  00:07:32:11\r\n{\\an1}pour tous les cantons\r\n\r\n00:07:32:12  00:07:36:08\r\n{\\an1}de pouvoir faire une caisse\r\npublique s'ils le souhaitent,\r\n\r\n00:07:36:10  00:07:38:10\r\n{\\an1}ou garder l'ancien syst\u00e8me.\r\n\r\n00:07:38:16  00:07:42:14\r\n{\\an1}-Un essai pour le Parti socialiste,\r\nmais loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n\r\n00:07:42:17  00:07:45:06\r\n{\\an1}Depuis l'entr\u00e9e en vigueur\r\nde la LaMal,\r\n\r\n00:07:45:08  00:07:49:04\r\n{\\an1}la gauche relance souvent\r\nl'id\u00e9e d'une caisse unique.\r\n\r\n00:07:49:06  00:07:53:14\r\n{\\an1}En 2001, J.Zisyadis r\u00e9clame\r\nune caisse unique, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:07:53:16  00:08:00:19\r\n{\\an1}En 2007, le peuple vote\r\net refuse un changement de syst\u00e8me.\r\n\r\n00:08:01:22  00:08:06:01\r\n{\\an1}*-La Suisse ne passera pas\r\n\u00e0 un syst\u00e8me de caisse unique.\r\n\r\n00:08:06:03  00:08:09:16\r\n{\\an1}*On en est m\u00eame loin.\r\n\r\n00:08:10:00  00:08:13:15\r\n{\\an1}-En 2014, nouvelle votation\r\net nouvel \u00e9chec.\r\n\r\n00:08:14:02  00:08:19:16\r\n{\\an1}-Deux tiers des Suisses refusent\r\nde changer de syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n00:08:20:00  00:08:25:10\r\n{\\an1}-En 2017, P-Y.Maillard et M.Poggia\r\nunissent leurs forces\r\n\r\n00:08:25:11  00:08:30:13\r\n{\\an1}pour une caisse publique,\r\nmais rien n'y fait.\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:39:12\r\n{\\an1}-La particularit\u00e9\r\ndes assurances sociales en Suisse,\r\n\r\n00:08:39:14  00:08:42:01\r\n{\\an1}c'est de suivre un chemin de croix.\r\n\r\n00:08:42:03  00:08:43:20\r\n{\\an1}L'assurance vieillesse,\r\n\r\n00:08:43:22  00:08:45:11\r\n{\\an1}r\u00e9clam\u00e9e depuis 1918,\r\n\r\n00:08:45:12  00:08:47:04\r\n{\\an1}est r\u00e9alis\u00e9e en 1948.\r\n\r\n00:08:47:06  00:08:51:07\r\n{\\an1}L'assurance maternit\u00e9,\r\ndans la Constitution apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n00:08:51:09  00:08:53:05\r\n{\\an1}sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en 2005.\r\n\r\n00:08:53:07  00:08:56:15\r\n{\\an1}Il faut des d\u00e9cennies\r\npour trouver une solution.\r\n\r\n00:08:56:22  00:09:01:23\r\n{\\an1}-C'est pourquoi la gauche\r\nne baisse pas les bras.\r\n\r\n00:09:03:08  00:09:08:11\r\n{\\an1}-45 collaborateurs de Terre des\r\nhommes seront licenci\u00e9s, sur 220.\r\n\r\n00:09:08:13  00:09:12:19\r\n{\\an1}12 partent volontairement.\r\n\r\n00:09:12:21  00:09:16:06\r\n{\\an1}\"Mise au Point\" dimanche \u00e9voquera\r\n\r\n00:09:16:08  00:09:19:18\r\n{\\an1}les difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\nde l'organisation.\r\n\r\n00:09:20:19  00:09:23:11\r\n{\\an1}On vous en parlait hier:\r\nl'un des blocs\r\n\r\n00:09:23:13  00:09:27:08\r\n{\\an1}qui mena\u00e7aient de couper\r\nl'acc\u00e8s au Val d'H\u00e9rens a c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n00:09:27:10  00:09:29:15\r\n{\\an1}La route a \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement coup\u00e9e.\r\n\r\n00:09:29:17  00:09:33:12\r\n{\\an1}D'autres blocs menacent de c\u00e9der.\r\n\r\n00:09:35:00  00:09:38:00\r\n{\\an1}-Une masse de 20 m3 prise\r\ndans les filets\r\n\r\n00:09:38:02  00:09:40:05\r\n{\\an1}de la route du Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n00:09:40:07  00:09:44:18\r\n{\\an1}L'un des blocs surveill\u00e9s\r\npar les g\u00e9ologues a c\u00e9d\u00e9 vers midi.\r\n\r\n00:09:45:02  00:09:47:14\r\n{\\an1}-C'est le bloc qu'on a suivi.\r\n\r\n00:09:47:16  00:09:50:08\r\n{\\an1}A un moment, cette nuit,\r\n\r\n00:09:50:10  00:09:53:14\r\n{\\an1}il a boug\u00e9.\r\n\r\n00:09:53:16  00:09:55:11\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce au monitoring,\r\n\r\n00:09:55:13  00:10:00:19\r\n{\\an1}on a pu anticiper sa mise en marche\r\net il a enclench\u00e9 le feu rouge.\r\n\r\n00:10:01:10  00:10:06:00\r\n{\\an1}-Ce feu s'est d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 11h58\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de fusibles.\r\n\r\n00:10:06:02  00:10:10:06\r\n{\\an1}La route est rest\u00e9e ferm\u00e9e\r\n20 minutes.\r\n\r\n00:10:10:08  00:10:14:13\r\n{\\an1}Les instruments sur le site\r\net les filets de protection\r\n\r\n00:10:14:15  00:10:16:11\r\n{\\an1}ont rempli leur r\u00f4le.\r\n\r\n00:10:16:17  00:10:19:16\r\n{\\an1}-Un tel bloc, suivant sa vitesse,\r\n\r\n00:10:19:17  00:10:22:19\r\n{\\an1}est capable de coucher les filets\r\n\r\n00:10:22:21  00:10:25:09\r\n{\\an1}et de parvenir \u00e0 la route.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:31:04\r\n{\\an1}Il a quand m\u00eame d\u00e9form\u00e9 un m\u00e2t.\r\n\r\n00:10:32:00  00:10:34:15\r\n{\\an1}-Tout danger n'est pas \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n00:10:34:17  00:10:38:08\r\n{\\an1}300 m plus haut,\r\ndes blocs menacent toujours.\r\n\r\n00:10:38:15  00:10:40:22\r\n{\\an1}-On a encore trois blocs instables\r\n\r\n00:10:41:00  00:10:43:07\r\n{\\an1}dans la zone qui nous surplombe.\r\n\r\n00:10:43:09  00:10:45:19\r\n{\\an1}On peut les suivre.\r\n\r\n00:10:45:21  00:10:50:15\r\n{\\an1}Ils ne sont pas en mouvement\r\npour le moment.\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:54:16\r\n{\\an1}-Une surveillance continue\r\npour garantir la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:10:54:18  00:10:57:08\r\n{\\an1}sur le seul acc\u00e8s au Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n00:10:58:11  00:11:02:19\r\n{\\an1}-Une descente de police a eu lieu\r\nsur un chantier des TPG.\r\n\r\n00:11:02:21  00:11:05:23\r\n{\\an1}Nous avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nune d\u00e9nonciation d'Unia\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:10:17\r\n{\\an1}sur le mode de r\u00e9tribution\r\ndes travailleurs du sud de l'Italie.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:14:23\r\n{\\an1}-C\u2019est l\u2019un des plus gros chantiers\r\ndu canton:\r\n\r\n00:11:15:01  00:11:19:03\r\n{\\an1}le futur d\u00e9p\u00f4t des Transports\r\npublics genevois d\u2019En Chardon.\r\n\r\n00:11:19:05  00:11:23:23\r\n{\\an1}Ce matin, une descente de police et\r\nde l\u2019Office cantonal de l\u2019inspection\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:26:19\r\n{\\an1}et des relations du travail\r\ny a eu lieu.\r\n\r\n00:11:26:21  00:11:30:07\r\n{\\an1}60 ouvriers ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s,\r\n4 ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s\r\n\r\n00:11:30:09  00:11:34:08\r\n{\\an1}en tant que personnes appel\u00e9es\r\n\u00e0 donner des renseignements.\r\n\r\n00:11:34:10  00:11:38:05\r\n{\\an1}Cible de cette op\u00e9ration:\r\ndes soup\u00e7ons de dumping salarial\r\n\r\n00:11:38:07  00:11:40:23\r\n{\\an1}au sein\r\nd\u2019une entreprise d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:11:41:01  00:11:45:12\r\n{\\an1}L'entreprise en question aurait omis\r\nde payer \u00e0 ses ouvriers\r\n\r\n00:11:45:14  00:11:50:05\r\n{\\an1}leur 13\u00e8me salaire, des jours\r\nde vacances et de cong\u00e9 maladie.\r\n\r\n00:11:50:07  00:11:54:17\r\n{\\an1}De l\u2019argent aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9\r\nsur les salaires d'ouvriers italiens\r\n\r\n00:11:54:19  00:11:57:19\r\n{\\an1}par une soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9rimaire.\r\n\r\n00:11:57:21  00:12:00:19\r\n{\\an1}Les TPG ont r\u00e9pondu par \u00e9crit.\r\n\r\n00:12:08:01  00:12:14:12\r\n{\\an1}-Unia appelle les TPG \u00e0 r\u00e9voquer\r\nleur contrat avec cette entreprise.\r\n\r\n00:12:15:19  00:12:20:08\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve a d\u00e9couvert l'ampleur\r\ndes soup\u00e7ons de corruption\r\n\r\n00:12:20:10  00:12:22:06\r\n{\\an1}qui touchent l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:12:22:08  00:12:24:15\r\n{\\an1}Le chef de la s\u00fbret\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9,\r\n\r\n00:12:24:17  00:12:27:08\r\n{\\an1}suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u\r\ndes pots-de-vin.\r\n\r\n00:12:27:10  00:12:31:08\r\n{\\an1}La rumeur d'un conflit d'int\u00e9r\u00eat\r\ncourait depuis trois ans.\r\n\r\n00:12:31:10  00:12:33:16\r\n{\\an1}La surveillance a-t-elle failli ?\r\n\r\n00:12:33:18  00:12:37:01\r\n{\\an1}C'est notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:12:38:21  00:12:42:06\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve-A\u00e9roport\r\net les soup\u00e7ons de copinages\r\n\r\n00:12:42:08  00:12:45:00\r\n{\\an1}qui l'\u00e9claboussent\r\ndepuis deux semaines.\r\n\r\n00:12:45:02  00:12:49:07\r\n{\\an1}Le chef de la s\u00fbret\u00e9 de Cointrin\r\nest arr\u00eat\u00e9 pour corruption.\r\n\r\n00:12:49:09  00:12:55:11\r\n{\\an1}Puis un rapport est publi\u00e9\r\nsur des proc\u00e9dures d'adjudications.\r\n\r\n00:12:56:06  00:12:58:10\r\n{\\an1}-Je suis tomb\u00e9e de ma chaise.\r\n\r\n00:12:58:11  00:13:02:01\r\n{\\an1}Des soup\u00e7ons que je ne pouvais \u00e9tayer\r\n\r\n00:13:02:03  00:13:05:00\r\n{\\an1}\u00e9taient \u00e9crits.\r\n\r\n00:13:16:01  00:13:20:15\r\n{\\an1}-La Cour des comptes a mis le doigts\r\nsur ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:13:21:00  00:13:23:02\r\n{\\an1}-La Cour des comptes\r\n\r\n00:13:23:05  00:13:26:10\r\n{\\an1}a men\u00e9 un examen sommaire.\r\n\r\n00:13:26:11  00:13:30:03\r\n{\\an1}Et se dire qu'on arrive\r\n\u00e0 ces conclusions si vite,\r\n\r\n00:13:30:05  00:13:34:12\r\n{\\an1}on peut s'interroger sur la volont\u00e9\r\nde trouver ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:13:34:14  00:13:39:08\r\n{\\an1}Existait-elle ?\r\n\r\n00:13:40:08  00:13:44:15\r\n{\\an1}-Les rumeurs de conflits d'int\u00e9r\u00eats\r\ncouraient depuis longtemps.\r\n\r\n00:13:44:18  00:13:46:21\r\n{\\an1}Qui a manqu\u00e9 de vigilance ?\r\n\r\n00:13:46:23  00:13:51:05\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, la direction g\u00e9n\u00e9rale\r\net son insuffisance de contr\u00f4les.\r\n\r\n00:13:51:07  00:13:55:19\r\n{\\an1}Le directeur de l'a\u00e9roport\r\nn'a pas voulu s'exprimer.\r\n\r\n00:13:55:21  00:13:58:19\r\n{\\an1}D'autres auraient failli:\r\n\r\n00:14:08:04  00:14:10:12\r\n{\\an1}-Au mieux,\r\n\r\n00:14:10:14  00:14:13:13\r\n{\\an1}ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez curieux.\r\n\r\n00:14:13:15  00:14:17:00\r\n{\\an1}Les signaux d'alerte\r\n\u00e9taient nombreux et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:14:17:02  00:14:20:02\r\n{\\an1}Ils doivent constater\r\nqu'ils ont laiss\u00e9 faire\r\n\r\n00:14:20:04  00:14:25:21\r\n{\\an1}sans aller contr\u00f4ler\r\nle respect des exigences l\u00e9gales.\r\n\r\n00:14:26:13  00:14:28:15\r\n{\\an1}-Des documents attestent\r\n\r\n00:14:28:17  00:14:32:14\r\n{\\an1}que les questions de F.Fischer\r\nn'ont pas plu.\r\n\r\n00:14:32:16  00:14:37:01\r\n{\\an1}P.Maudet ne souhaite pas s'exprimer,\r\nC.Moinat contre-attaque.\r\n\r\n00:14:37:11  00:14:39:23\r\n{\\an1}-On parle de rumeurs,\r\n\r\n00:14:40:01  00:14:41:23\r\n{\\an1}jamais de faits concrets.\r\n\r\n00:14:42:01  00:14:46:20\r\n{\\an1}J'ai demand\u00e9 aux informateurs\r\nqu'ils partagent leurs informations.\r\n\r\n00:14:46:22  00:14:52:00\r\n{\\an1}Ils n'ont jamais pu\r\nme donner des faits concrets.\r\n\r\n00:14:52:14  00:14:56:22\r\n{\\an1}-C.Moinat assure que c'est elle\r\nqui a alert\u00e9 la Cour des comptes\r\n\r\n00:14:57:00  00:14:58:17\r\n{\\an1}en octobre 2018.\r\n\r\n00:14:58:19  00:15:04:14\r\n{\\an1}Mais son magistrat de tutelle\r\ntient un autre discours.\r\n\r\n00:15:12:19  00:15:15:19\r\n{\\an1}-A Cointrin,\r\non se dispute les m\u00e9rites.\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:18:11\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate se poursuit.\r\n\r\n00:15:19:20  00:15:27:07\r\n{\\an1}-Les dirigeants europ\u00e9ens\r\nrassembl\u00e9s juste apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n00:15:27:10  00:15:34:14\r\n{\\an1}Il y a des gagnants et des perdants,\r\ncomme Theresa May.\r\n\r\n00:15:34:16  00:15:39:01\r\n{\\an1}L'enjeu est la succession\r\n\r\n00:15:39:03  00:15:43:11\r\n{\\an1}du pr\u00e9sident de la Commission\r\neurop\u00e9enne, J-C.Juncker.\r\n\r\n00:15:43:11  00:15:46:10\r\n{\\an1}On verra qui se profile.\r\n\r\n00:15:48:11  00:15:52:03\r\n{\\an1}La Suisse est pr\u00e9sente\r\n\u00e0 l'esprit des candidats.\r\n\r\n00:15:52:05  00:15:56:05\r\n{\\an1}L'Allemand Manfred Weber\r\ntient des propos affreux.\r\n\r\n00:15:56:07  00:15:59:13\r\n{\\an1}Il ne tol\u00e9rera plus que les Suisses\r\nr\u00e2lent mais profitent des avantages\r\n\r\n00:16:02:17  00:16:13:06\r\n{\\an1}Il qualifie les Suisses\r\nde t\u00eatus et born\u00e9s.\r\n\r\n00:16:13:08  00:16:24:09\r\n{\\an1}Voyons son portrait et celui\r\ndes deux autres papables.\r\n\r\n00:16:26:13  00:16:29:13\r\n{\\an1}-Qui pour succ\u00e9der\r\n\u00e0 Jean-Claude Juncker\r\n\r\n00:16:29:15  00:16:33:12\r\n{\\an1}et acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nde la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:16:33:14  00:16:36:10\r\n{\\an1}le pouvoir ex\u00e9cutif de l\u2019Union ?\r\n\r\n00:16:36:11  00:16:39:05\r\n{\\an1}Voici les 4 grands pr\u00e9tendants.\r\n\r\n00:16:43:22  00:16:46:21\r\n{\\an1}M.Weber pr\u00e9side\r\nle groupe conservateur PPE,\r\n\r\n00:16:46:23  00:16:49:17\r\n{\\an1}arriv\u00e9 en t\u00eate\r\ndes \u00e9lections europ\u00e9ennes,\r\n\r\n00:16:49:19  00:16:52:13\r\n{\\an1}mais avec une chute\r\ndu nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:56:08\r\n{\\an1}Pour obtenir la majorit\u00e9\r\nau Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n00:16:56:10  00:17:00:06\r\n{\\an1}Weber a besoin du soutien\r\nd\u2019au moins trois autres forces.\r\n\r\n00:17:00:08  00:17:01:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n00:17:01:23  00:17:05:08\r\n{\\an1}Plusieurs chefs d\u2019Etat\r\ns'opposent \u00e0 sa d\u00e9signation\r\n\r\n00:17:05:10  00:17:09:00\r\n{\\an1}\u00e0 cause de son manque\r\nd'exp\u00e9rience gouvernementale.\r\n\r\n00:17:09:07  00:17:13:06\r\n{\\an1}Ce N\u00e9erlandais est l\u2019actuel\r\nvice-pr\u00e9sident de J-C.Juncker.\r\n\r\n00:17:13:08  00:17:16:09\r\n{\\an1}Il est le candidat\r\ndes sociaux-d\u00e9mocrates.\r\n\r\n00:17:16:11  00:17:19:06\r\n{\\an1}Sa nomination s\u2019annonce difficile,\r\n\r\n00:17:19:08  00:17:22:07\r\n{\\an1}sa formation\r\nayant aussi perdu des si\u00e8ges.\r\n\r\n00:17:22:09  00:17:25:11\r\n{\\an1}Les lib\u00e9raux\r\nsont aussi dans la course\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:29:04\r\n{\\an1}avec M.Vestager, \"la dame de fer\".\r\n\r\n00:17:29:05  00:17:34:00\r\n{\\an1}Commissaire \u00e0 la concurrence, elle\r\ns\u2019est construite cette r\u00e9putation\r\n\r\n00:17:34:02  00:17:38:17\r\n{\\an1}en infligeant des amendes record\r\n\u00e0 Google ou Apple.\r\n\r\n00:17:38:19  00:17:43:14\r\n{\\an1}La progression de son groupe\r\nlui permet de se positionner.\r\n\r\n00:17:43:16  00:17:47:03\r\n{\\an1}Elle serait la premi\u00e8re femme\r\n\u00e0 prendre ce poste.\r\n\r\n00:17:47:19  00:17:51:11\r\n{\\an1}M.Barnier est le n\u00e9gociateur\r\ndu Brexit pour l'UE,\r\n\r\n00:17:51:12  00:17:55:07\r\n{\\an1}et a \u00e9t\u00e9 commissaire\r\n\u00e0 deux reprises.\r\n\r\n00:17:55:09  00:17:57:06\r\n{\\an1}Il n'est pas candidat,\r\n\r\n00:17:57:08  00:18:01:09\r\n{\\an1}mais les dirigeants europ\u00e9ens\r\npourraient le choisir.\r\n\r\n00:18:01:11  00:18:06:10\r\n{\\an1}L'\u00e9lu doit \u00eatre adoub\u00e9 en juin,\r\npuis \u00eatre approuv\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n00:18:07:21  00:18:09:23\r\n{\\an1}-Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n00:18:20:06  00:18:24:10\r\n{\\an1}Partagez-vous l'optimisme\r\ndes Suisses ?\r\n\r\n00:18:24:13  00:18:27:10\r\n{\\an1}-Je ne crois pas que \u00e7a va changer.\r\n\r\n00:18:27:14  00:18:30:14\r\n{\\an1}Si vous prenez\r\nles 4 candidats \u00e9voqu\u00e9s,\r\n\r\n00:18:30:19  00:18:33:16\r\n{\\an1}pas de quoi pousser des cris de joie.\r\n\r\n00:18:33:20  00:18:39:09\r\n{\\an1}Manfred Weber pense\r\nque les Suisses sont des gens\r\n\r\n00:18:39:13  00:18:47:14\r\n{\\an1}qui veulent les avantages de l'Union\r\neurop\u00e9enne sans les inconv\u00e9nients.\r\n\r\n00:18:52:00  00:18:58:03\r\n{\\an1}Frans Timmermans\r\nn'a jamais pris de distance\r\n\r\n00:18:58:08  00:19:01:10\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 la politique suisse.\r\n\r\n00:19:01:14  00:19:03:04\r\n{\\an1}Margrethe Vestager\r\n\r\n00:19:03:09  00:19:08:07\r\n{\\an1}dit qu'il ne faut pas\r\nd'un nouveau d\u00e9lai pour la Suisse.\r\n\r\n00:19:08:11  00:19:10:11\r\n{\\an1}Enfin, Michel Barnier.\r\n\r\n00:19:10:15  00:19:13:18\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9gional de l'\u00e9tape.\r\n\r\n00:19:13:23  00:19:16:22\r\n{\\an1}Il est fran\u00e7ais,\r\net ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:19:17:03  00:19:21:01\r\n{\\an1}ils ont \u00e9t\u00e9 les plus coriaces\r\nvis-\u00e0-vis de la Suisse.\r\n\r\n00:19:21:06  00:19:24:01\r\n{\\an1}On a vu comment\r\nil a n\u00e9goci\u00e9 le Brexit.\r\n\r\n00:19:24:05  00:19:27:11\r\n{\\an1}Il est courtois, mais tr\u00e8s ferme.\r\n\r\n00:19:27:15  00:19:33:19\r\n{\\an1}Ces gens vont continuer \u00e0 d\u00e9fendre\r\nles int\u00e9r\u00eats de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:19:34:00  00:19:39:16\r\n{\\an1}Pour rassurer les t\u00e9l\u00e9spectateurs,\r\nil faut savoir qu'\u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n00:19:39:21  00:19:44:09\r\n{\\an1}les noms qui sont cit\u00e9s\r\nau d\u00e9but de la n\u00e9gociation\r\n\r\n00:19:44:13  00:19:49:10\r\n{\\an1}ne seront pas ceux\r\nqui sortiront forc\u00e9ment du chapeau.\r\n\r\n00:19:49:10  00:19:51:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:53:14\r\n{\\an1}Le braconnage d'\u00e9l\u00e9phants\r\nest en baisse\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:55:14\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir atteint un pic en 2011.\r\n\r\n00:19:55:16  00:19:57:21\r\n{\\an1}L'animal reste malgr\u00e9 tout\r\nen danger de disparition.\r\n\r\n00:19:58:23  00:20:03:19\r\n{\\an1}-Le braconnage, le pire cauchemar\r\ndes \u00e9l\u00e9phants d'Afrique, diminue.\r\n\r\n00:20:11:01  00:20:15:16\r\n{\\an1}Une baisse qui s'explique par une\r\nmeilleure lutte contre la corruption\r\n\r\n00:20:15:17  00:20:17:23\r\n{\\an1}et contre le commerce de l'ivoire.\r\n\r\n00:20:18:01  00:20:23:12\r\n{\\an1}La Convention sur le commerce\r\ndes esp\u00e8ces menac\u00e9es\r\n\r\n00:20:23:14  00:20:28:01\r\n{\\an1}fixe un cadre et pousse les pays\r\nmembres \u00e0 sauver les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:20:28:08  00:20:30:09\r\n{\\an1}-Les pays acheteurs d'ivoire\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:31:21\r\n{\\an1}sont sous pression\r\n\r\n00:20:31:23  00:20:38:19\r\n{\\an1}de prendre des actions pour \u00e9viter\r\nle braconnage et le commerce ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:20:38:21  00:20:42:22\r\n{\\an1}On voit un effet dans les pays\r\nd'origine des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:20:43:09  00:20:47:06\r\n{\\an1}-Pourtant, les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique\r\nsont toujours menac\u00e9s.\r\n\r\n00:20:47:08  00:20:51:09\r\n{\\an1}10 \u00e0 15'000 animaux\r\nsont tu\u00e9s ill\u00e9galement chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:51:11  00:20:54:01\r\n{\\an1}Leur population\r\ndiminue drastiquement.\r\n\r\n00:20:54:02  00:20:57:00\r\n{\\an1}Avant la colonisation europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:20:57:02  00:20:59:21\r\n{\\an1}il y avait 20 mios\r\nd'\u00e9l\u00e9phants en Afrique.\r\n\r\n00:20:59:23  00:21:02:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont 350'000.\r\n\r\n00:21:02:08  00:21:05:11\r\n{\\an1}Les autres d\u00e9fis\r\nsont encore nombreux.\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:10:13\r\n{\\an1}-La population humaine en Afrique\r\n\r\n00:21:10:15  00:21:15:19\r\n{\\an1}augmente beaucoup.\r\n\r\n00:21:15:21  00:21:21:09\r\n{\\an1}Le manque de place va peser lourd\r\npour les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:21:22:07  00:21:26:03\r\n{\\an1}-Ils cohabiteraient\r\ndifficilement avec les humains\r\n\r\n00:21:26:05  00:21:28:18\r\n{\\an1}et d\u00e9truiraient les cultures.\r\n\r\n00:21:28:19  00:21:31:06\r\n{\\an1}Le Botswana a \u00e9voqu\u00e9 ces arguments\r\n\r\n00:21:31:08  00:21:34:08\r\n{\\an1}pour autoriser \u00e0 nouveau\r\nleur chasse.\r\n\r\n00:21:34:10  00:21:37:13\r\n{\\an1}La lutte pour la survie\r\ndes \u00e9l\u00e9phants d'Afrique\r\n\r\n00:21:37:15  00:21:39:12\r\n{\\an1}s'annonce longue.\r\n\r\n00:21:40:14  00:21:44:11\r\n{\\an1}-L'\u00e9cologie a marqu\u00e9\r\nles \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:21:44:12  00:21:50:02\r\n{\\an1}On commence par l\u00e0 notre s\u00e9rie.\r\n\r\n00:21:50:03  00:21:54:11\r\n{\\an1}Nous parlerons de co\u00fbts de sant\u00e9,\r\ndes retraites,\r\n\r\n00:21:54:12  00:21:58:15\r\n{\\an1}et on commence\r\navec l'enjeu climatique.\r\n\r\n00:21:59:22  00:22:01:19\r\n{\\an1}-Le th\u00e8me du climat\r\n\r\n00:22:01:21  00:22:03:15\r\n{\\an1}monte cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:22:03:18  00:22:06:21\r\n{\\an1}Le d\u00e9r\u00e8glement climatique\r\n\r\n00:22:06:23  00:22:10:16\r\n{\\an1}devient la premi\u00e8re pr\u00e9occupation\r\ndes Suisses.\r\n\r\n00:22:10:18  00:22:14:05\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nveut r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2\r\n\r\n00:22:14:07  00:22:16:12\r\n{\\an1}de 50 % d'ici \u00e0 2030.\r\n\r\n00:22:16:15  00:22:19:14\r\n{\\an1}Faut-il taxer le litre d'essence ?\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:24:11\r\n{\\an1}Faut-il taxer les billets d'avion ?\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:28:16\r\n{\\an1}Faut-il compenser en Suisse\r\nou \u00e0 l'\u00e9tranger le CO2 \u00e9mis ici ?\r\n\r\n00:22:28:18  00:22:31:19\r\n{\\an1}En tout cas,\r\nla technologie permet d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n00:22:31:21  00:22:36:13\r\n{\\an1}de limiter les \u00e9missions\r\nde gaz carbonique, d\u00e9monstration.\r\n\r\n00:22:37:20  00:22:41:01\r\n{\\an1}-Transports, b\u00e2timents, industrie...\r\n\r\n00:22:41:03  00:22:46:14\r\n{\\an1}Pour en finir avec le CO2,\r\nla principale ressource, ce sera \u00e7a.\r\n\r\n00:22:47:04  00:22:51:10\r\n{\\an1}Le potentiel est immense:\r\n67 t\u00e9rawattheures par an\r\n\r\n00:22:51:11  00:22:56:15\r\n{\\an1}soit plus que l\u2019ensemble du mix\r\nde production actuel en Suisse.\r\n\r\n00:22:56:18  00:23:01:11\r\n{\\an1}D\u00e9velopper le solaire ?\r\nIci, c'est pour bient\u00f4t.\r\n\r\n00:23:01:13  00:23:08:11\r\n{\\an1}Le toit de ce b\u00e2timent\r\nsera couvert de panneaux.\r\n\r\n00:23:11:01  00:23:17:23\r\n{\\an1}-On a pu impl\u00e9menter 1'120 modules\r\nsolaires photovolta\u00efques sur le toit.\r\n\r\n00:23:18:01  00:23:21:09\r\n{\\an1}-Ca fait quelle surface ?\r\n-1'800 m2.\r\n\r\n00:23:30:04  00:23:34:15\r\n{\\an1}-Deux tiers de la production\r\nseront consomm\u00e9s sur place.\r\n\r\n00:23:34:17  00:23:37:11\r\n{\\an1}L'autoconsommation, c'est rentable:\r\n\r\n00:23:37:12  00:23:40:13\r\n{\\an1}les kilowattheures produits\r\nco\u00fbtent moins cher\r\n\r\n00:23:40:15  00:23:42:21\r\n{\\an1}que ceux achet\u00e9s sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n00:23:43:05  00:23:45:10\r\n{\\an1}-On \u00e9conomise 35'000 frs par an\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:47:04\r\n{\\an1}sur une facture annuelle\r\n\r\n00:23:47:06  00:23:49:12\r\n{\\an1}de 110'000 frs d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:23:49:21  00:23:53:04\r\n{\\an1}-Vous pensiez avoir ce capital\r\nsur votre toit ?\r\n\r\n00:23:53:06  00:23:54:14\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:23:55:04  00:23:58:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 un frein\r\nau d\u00e9veloppement du solaire.\r\n\r\n00:23:58:07  00:24:02:23\r\n{\\an1}Les propri\u00e9taires ignorent souvent\r\nque leur toit est un tr\u00e9sor.\r\n\r\n00:24:03:01  00:24:06:07\r\n{\\an1}Et le prix de rachat du courant\r\ninject\u00e9 varie\r\n\r\n00:24:06:09  00:24:12:18\r\n{\\an1}tant d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre,\r\nqu'il n'incite pas \u00e0 investir.\r\n\r\n00:24:13:20  00:24:16:20\r\n{\\an1}-On a 300 gestionnaires de r\u00e9seau\r\n\r\n00:24:16:22  00:24:19:10\r\n{\\an1}et chacun applique son tarif.\r\n\r\n00:24:19:11  00:24:21:12\r\n{\\an1}Suivant la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:24:21:14  00:24:24:17\r\n{\\an1}votre projet\r\nn'a plus la m\u00eame rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:24:24:19  00:24:29:10\r\n{\\an1}Il faudrait harmoniser avec un tarif\r\nminimal au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:24:29:19  00:24:34:16\r\n{\\an1}-Une question parmi d'autres\r\npour sortir des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:24:34:18  00:24:38:04\r\n{\\an1}Rappelons qu'un m\u00e8tre carr\u00e9\r\nde panneau solaire\r\n\r\n00:24:38:06  00:24:40:16\r\n{\\an1}produit par an autant d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:24:40:18  00:24:44:13\r\n{\\an1}qu'il en faut pour faire 1'000 km\r\nen voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:24:44:15  00:24:47:14\r\n{\\an1}L'\u00e9quivalent de 70 litres d'essence.\r\n\r\n00:24:47:16  00:24:50:18\r\n{\\an1}L'\u00e9lectricit\u00e9 solaire,\r\nil faudra la stocker,\r\n\r\n00:24:50:20  00:24:55:07\r\n{\\an1}dans des batteries\r\nou sous forme de gaz synth\u00e9tique.\r\n\r\n00:24:55:09  00:24:59:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9veloppement de ces technologies\r\nd\u00e9pendra des conditions\r\n\r\n00:24:59:12  00:25:01:22\r\n{\\an1}que fixeront les politiques.\r\n\r\n00:25:02:16  00:25:06:11\r\n{\\an1}-Les r\u00e9ponses des partis\r\n\u00e0 chaque question\r\n\r\n00:25:06:12  00:25:10:20\r\n{\\an1}seront expos\u00e9es sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:16:17\r\n{\\an1}Demain, il sera question d'\u00e9galit\u00e9\r\nentre hommes et femmes.\r\n\r\n00:25:18:00  00:25:22:21\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel voudrait arriver\r\n\u00e0 une parit\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:25:22:23  00:25:29:00\r\n{\\an1}Voyez la part des femmes\r\ndans les Parlements cantonaux.\r\n\r\n00:25:29:02  00:25:35:06\r\n{\\an1}Les parlementaires romands\r\n\r\n00:25:35:08  00:25:39:19\r\n{\\an1}discuteront\r\nd'une r\u00e9forme contraignante.\r\n\r\n00:25:41:11  00:25:46:08\r\n{\\an1}-Au Parlement neuch\u00e2telois,\r\nmoins de femmes que d'hommes.\r\n\r\n00:25:49:05  00:25:52:03\r\n{\\an1}Pas assez, pour les socialistes.\r\n\r\n00:25:52:05  00:25:56:05\r\n{\\an1}Le parti veut un Grand Conseil\r\nparitaire, voici comment.\r\n\r\n00:25:56:07  00:26:00:11\r\n{\\an1}Lors des \u00e9lections, les partis\r\nfournissent 2 listes de candidats,\r\n\r\n00:26:00:13  00:26:04:18\r\n{\\an1}une masculine, l'autre f\u00e9minine,\r\nles 50 premiers de chaque sexe\r\n\r\n00:26:04:20  00:26:06:11\r\n{\\an1}d\u00e9crochent les si\u00e8ges.\r\n\r\n00:26:06:13  00:26:09:10\r\n{\\an1}Une r\u00e8gle provisoire,\r\npour 3 l\u00e9gislatures,\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:12:23\r\n{\\an1}le temps de faire entrer l'\u00e9galit\u00e9\r\ndans les moeurs.\r\n\r\n00:26:13:06  00:26:15:08\r\n{\\an1}-Ce projet est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:26:15:10  00:26:17:06\r\n{\\an1}Les femmes peuvent si\u00e9ger\r\n\r\n00:26:17:08  00:26:21:09\r\n{\\an1}au Grand Conseil depuis 1959,\r\nmais on n'atteint pas la parit\u00e9\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:23:18\r\n{\\an1}sans mesures contraignantes.\r\n\r\n00:26:24:07  00:26:27:23\r\n{\\an1}-A l'UDC et au PLR,\r\npas question d'imposer des quotas\r\n\r\n00:26:28:01  00:26:30:03\r\n{\\an1}pour promouvoir les femmes.\r\n\r\n00:26:30:11  00:26:32:11\r\n{\\an1}-Je ne veux pas \u00eatre\r\n\r\n00:26:32:13  00:26:34:07\r\n{\\an1}une \"femme quota\".\r\n\r\n00:26:34:09  00:26:38:15\r\n{\\an1}Je veux \u00eatre \u00e9lue pour mes\r\ncomp\u00e9tences, pas car je suis femme.\r\n\r\n00:26:38:17  00:26:43:12\r\n{\\an1}Les partis politiques devraient\r\nplut\u00f4t mettre des listes paritaires.\r\n\r\n00:26:43:20  00:26:48:09\r\n{\\an1}-A gauche aussi, on est\r\ncontre ce syst\u00e8me de parit\u00e9 forc\u00e9e.\r\n\r\n00:26:48:16  00:26:51:00\r\n{\\an1}-Il serait impossible\r\n\r\n00:26:51:02  00:26:53:16\r\n{\\an1}d'\u00e9lire plus de 50 femmes.\r\n\r\n00:26:54:02  00:26:57:05\r\n{\\an1}-On trouve d\u00e9j\u00e0\r\ndes si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s aux femmes\r\n\r\n00:26:57:07  00:26:59:23\r\n{\\an1}dans plusieurs Parlements\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:27:00:01  00:27:02:14\r\n{\\an1}Pour cette chercheuse, \u00e7a fonctionne\r\n\r\n00:27:02:20  00:27:05:05\r\n{\\an1}-On trouve toujours des candidates.\r\n\r\n00:27:05:07  00:27:08:02\r\n{\\an1}La demande cr\u00e9e l'offre.\r\n\r\n00:27:08:04  00:27:12:16\r\n{\\an1}Un des probl\u00e8mes pour les femmes\r\nest justement d'\u00eatre sollicit\u00e9es\r\n\r\n00:27:12:18  00:27:15:06\r\n{\\an1}pour \u00eatre candidates.\r\n\r\n00:27:15:08  00:27:20:06\r\n{\\an1}L\u00e0, on force les partis \u00e0 solliciter\r\ndes femmes, et \u00e7a marche.\r\n\r\n00:27:20:14  00:27:25:14\r\n{\\an1}-Au tour du Parlement neuch\u00e2telois\r\nde se prononcer sur ces quotas.\r\n\r\n00:27:25:16  00:27:29:18\r\n{\\an1}Si le projet passe la rampe,\r\nle peuple aura le dernier mot.\r\n\r\n00:27:30:17  00:27:34:05\r\n{\\an1}-Henri Laaksonen,\r\nsuisse et finlandais,\r\n\r\n00:27:34:07  00:27:38:23\r\n{\\an1}tous les regards seront tourn\u00e9s\r\nvers lui jeudi \u00e0 Roland-Garros,\r\n\r\n00:27:39:01  00:27:41:16\r\n{\\an1}face \u00e0 Novak Djokovic.\r\n\r\n00:27:42:21  00:27:45:14\r\n{\\an1}-Henri Laaksonen,\r\n104\u00e8me joueur mondial,\r\n\r\n00:27:45:16  00:27:47:11\r\n{\\an1}vit un r\u00eave \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n00:27:47:13  00:27:51:10\r\n{\\an1}Aux qualifications \u00e0 Paris,\r\nil avait perdu au 3\u00e8me tour\r\n\r\n00:27:51:11  00:27:57:01\r\n{\\an1}avant d'\u00eatre rep\u00each\u00e9\r\ngr\u00e2ce au forfait d'un Am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:27:57:03  00:28:01:22\r\n{\\an1}Lundi, le Suisse a disput\u00e9\r\nun premier tour \u00e0 Roland-Garros\r\n\r\n00:28:02:00  00:28:06:12\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois\r\nde sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:28:06:14  00:28:10:02\r\n{\\an1}Ce match remport\u00e9 brillamment\r\nlui offre la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:28:10:04  00:28:12:07\r\n{\\an1}de jouer contre Novak Djokovic.\r\n\r\n00:28:12:12  00:28:14:21\r\n{\\an1}-Cette exp\u00e9rience sera incroyable.\r\n\r\n00:28:14:23  00:28:16:17\r\n{\\an1}Mais je suis d\u00e9j\u00e0 content\r\n\r\n00:28:16:19  00:28:18:18\r\n{\\an1}d'avoir remport\u00e9 deux matchs\r\n\r\n00:28:18:20  00:28:21:06\r\n{\\an1}et d'\u00eatre dans le tableau principal.\r\n\r\n00:28:21:08  00:28:23:20\r\n{\\an1}Mon match \u00e9tait solide, aujourd'hui.\r\n\r\n00:28:24:04  00:28:28:02\r\n{\\an1}-Laaksonen est venu anonymement\r\ndans les petits tournois,\r\n\r\n00:28:28:04  00:28:31:20\r\n{\\an1}mais peut se transcender\r\ndans les rendez-vous majeurs.\r\n\r\n00:28:31:23  00:28:36:23\r\n{\\an1}A Melbourne, il avait connu\r\nl'ivresse d'un match sur le central.\r\n\r\n00:28:38:20  00:28:42:04\r\n{\\an1}-En Australie,\r\nj'ai jou\u00e9 contre De Minaur.\r\n\r\n00:28:42:06  00:28:46:06\r\n{\\an1}J'ai appr\u00e9ci\u00e9,\r\nl'atmosph\u00e8re \u00e9tait g\u00e9niale.\r\n\r\n00:28:48:06  00:28:52:01\r\n{\\an1}-A quoi s'attend N.Djokovic\r\nface \u00e0 cet autre Suisse ?\r\n\r\n00:28:52:07  00:28:54:14\r\n{\\an1}-Honn\u00eatement, je ne sais pas\r\n\r\n00:28:54:16  00:28:56:17\r\n{\\an1}grand-chose sur lui.\r\n\r\n00:28:56:19  00:28:59:02\r\n{\\an1}Je ne l'ai jamais affront\u00e9.\r\n\r\n00:28:59:04  00:29:02:19\r\n{\\an1}Je vais avoir un peu de boulot\r\nde pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:29:02:21  00:29:05:16\r\n{\\an1}On verra ce qui se passera.\r\n\r\n00:29:06:10  00:29:10:02\r\n{\\an1}-Il bouge, il d\u00e9fend bien.\r\n\r\n00:29:10:04  00:29:12:19\r\n{\\an1}Je n'ai rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n00:29:12:21  00:29:17:00\r\n{\\an1}Je vais me battre sur chaque point.\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:22:16\r\n{\\an1}-Avec son flegme nordique, il ne\r\ndevrait pas se laisser impressionner\r\n\r\n00:29:22:18  00:29:26:01\r\n{\\an1}et profiter de ce r\u00eave \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n00:29:27:09  00:29:32:15\r\n{\\an1}-La musique vient en aide\r\nau cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n00:29:32:17  00:29:38:07\r\n{\\an1}L'\u00e9tude men\u00e9e en Suisse\r\nest reprise dans le monde entier.\r\n\r\n00:29:39:15  00:29:43:21\r\n{\\an1}-Pour Caroline, c'est l'heure\r\nde la symphonie d'\u00e9veil\r\n\r\n00:29:43:23  00:29:45:22\r\n{\\an1}\u00e0 la harpe et \u00e0 la fl\u00fbte,\r\n\r\n00:29:46:00  00:29:51:06\r\n{\\an1}compos\u00e9e pour les pr\u00e9matur\u00e9s\r\npar A.Vollenweider.\r\n\r\n00:29:51:08  00:29:55:21\r\n{\\an1}Diff\u00e9rentes r\u00e9gions de son cerveau\r\ns'activent et communiquent.\r\n\r\n00:29:55:23  00:30:00:05\r\n{\\an1}Chez les grands pr\u00e9matur\u00e9s\r\ncomme elle,\r\n\r\n00:30:00:07  00:30:06:09\r\n{\\an1}ces zones sont moins bien reli\u00e9es\r\nque chez les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s \u00e0 terme.\r\n\r\n00:30:07:02  00:30:11:10\r\n{\\an1}-L'imagerie par r\u00e9sonnance magn\u00e9tique\r\nfonctionnelle au repos\r\n\r\n00:30:11:11  00:30:14:15\r\n{\\an1}montre qu'il y a une circuiterie\r\n\r\n00:30:14:17  00:30:18:14\r\n{\\an1}tr\u00e8s atteinte par la pr\u00e9maturit\u00e9.\r\n\r\n00:30:18:16  00:30:26:08\r\n{\\an1}La musique fait communiquer\r\nces r\u00e9seaux aussi bien\r\n\r\n00:30:26:12  00:30:30:23\r\n{\\an1}que chez un b\u00e9b\u00e9 n\u00e9 \u00e0 terme.\r\n\r\n00:30:31:22  00:30:37:05\r\n{\\an1}-Deux groupes de pr\u00e9matur\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s dans l'\u00e9tude.\r\n\r\n00:30:37:07  00:30:43:20\r\n{\\an1}L'un entendait de la musique,\r\nl'autre, les sons de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:48:09\r\n{\\an1}L'IRM a montr\u00e9 que le cerveau\r\ndu premier groupe de b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n00:30:48:10  00:30:52:10\r\n{\\an1}a d\u00e9velopp\u00e9\r\nde meilleures connexions.\r\n\r\n00:30:52:11  00:30:55:17\r\n{\\an1}L'utilisation de la musique\r\ndoit \u00eatre affin\u00e9e\r\n\r\n00:30:55:19  00:30:58:19\r\n{\\an1}avant d'\u00eatre propos\u00e9e\r\n\u00e0 plus large \u00e9chelle.\r\n\r\n00:30:59:03  00:31:01:11\r\n{\\an1}-Il faut aussi savoir\r\n\r\n00:31:01:12  00:31:04:23\r\n{\\an1}quel type de musique appliquer.\r\n\r\n00:31:05:01  00:31:12:15\r\n{\\an1}En fonction de l'\u00e9veil\r\nou de l'endormissement de l'enfant,\r\n\r\n00:31:12:17  00:31:17:12\r\n{\\an1}la meilleure musique\r\nn'est pas identique.\r\n\r\n00:31:20:07  00:31:23:04\r\n{\\an1}-D'autres \u00e9tudes\r\nsont en cours aux HUG.\r\n\r\n00:31:23:06  00:31:27:19\r\n{\\an1}En Suisse, un nouveau-n\u00e9 sur 100\r\nest un grand pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n00:31:29:04  00:31:33:11\r\n{\\an1}-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de ABE, consacr\u00e9 au bruit.\r\n\r\n00:31:33:14  00:31:35:21\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:31:36:06  00:31:41:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, F.Wieser, S.Vuissoz\r\nM.Cuendet, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049261\r\nDate de transcription : 03-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:18 > 0:02:23) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous l'actualit\u00e9 repose la question de l'acc\u00e8s Internet dans les trains, il est insuffisant, les CFF lance une application pour les clients de certains op\u00e9rateurs, mais la qualit\u00e9 du signal le long des rails ne change pas, Nicolas Ross\u00e9, diront pourquoi la politique suisse a une face sombre, l'enqu\u00eate de RTS info r\u00e9v\u00e8le la masse des insultes, des lettres anonymes, des menaces que re\u00e7oivent les parlementaires, il est, elle t\u00e9moigne ce soir, les candidats se profile pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne, parmi eux, l'Allemand Manfred Weber a la dent tr\u00e8s dure contre la Suisse, question \u00e0 Isabelle Ory la Suisse finira-t-elle par regretter Jean-Claude Juncker dans ce journal aussi le premier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les sujets qui p\u00e8seront dans le choix des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales on d\u00e9butera par le climat et puis un peu de tendresse musicales dans ce monde de brutes, la musique qui vient en aide aux cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s, l'\u00e9tude est men\u00e9e en Suisse, et elle est reprise dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:26 > 0:02:40) [92%] : \r\nD'usagers du train s'en plaignent, l'acc\u00e8s \u00e0 Internet reste tr\u00e8s capricieux, les CFF en sont conscients, ils essaient d'am\u00e9liorer l'offre sur la question de la gratuit\u00e9, en revanche, la qualit\u00e9 du signal le long des voies ne changera pas Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:03:39) [89%] : \r\nPluie Surf l'internet gratuit, il faudra s'habituer \u00e0 voir ce pictogramme sur 2 lignes de train en Suisse romande l'axe Gen\u00e8ve, Lausanne Neuch\u00e2tel et le tron\u00e7on Bienne Del\u00e9mont Free Surf c'est une application gratuite d\u00e9velopp\u00e9e par les CFF, elle est en th\u00e9orie r\u00e9serv\u00e9 aux clients de soldes et Sunrise l'internet gratuit dans le train, service essentiellement int\u00e9ressant pour la grosse minorit\u00e9 de clients qui n'ont pas d'abonnement avec trafic illimit\u00e9 de donn\u00e9es et c'est une tasse n'a revu Wurtz 26 Bis principe nous voyons que 20 \u00e0 30 pourcent de nos clients ont encore un abonnement prix paye ou un forfait avec consommation limit\u00e9e de donn\u00e9es et pour eux, c'est naturellement tr\u00e8s int\u00e9ressant de pouvoir surfer gratuitement dans les trains dessus une surfent quand m\u00eame autre Avantage peu anecdotique quelques rares abonnements de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sont tr\u00e8s bon march\u00e9, car la bande passante est limit\u00e9e sauf permet de contourner cet obstacle, un Avantage pour par exemple regarder la TV on dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:42) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:42 > 0:03:46) [82%] : \r\nAvantage : c'est la vitesse maximale, il surfe en vitesse maximale, peu importe l'abonnement qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:04:09) [96%] : \r\nMais attention, cette application ne va pas am\u00e9liorer le souci num\u00e9ro un de tous ceux qui essayent de t\u00e9l\u00e9phoner et de travailler dans les trains, les coupures de r\u00e9seau, car la qualit\u00e9 du signal d\u00e9pend d'une seule chose : les antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le long des voies de chemin de fer, ce nouveau service n'est donc pas la panac\u00e9e pour les probl\u00e8mes de communication dans les trains et les CFF en sont conscients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:09 > 0:04:19) [81%] : \r\nOn va tirer le bilan, a-t-il 100 jours et puis on va d\u00e9cider si on va faire l'\u00e9quipement de tous les vacances graphique la Suisse tant sur moi, non pour l'\u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:25) [89%] : \r\nAvoir une qualit\u00e9 de communication aussi bonne dans un train court bureau il faudra donc attendre encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:04:25 > 0:04:26) [67%] : \r\nEt avoir accord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:36) [89%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 si on organisait ce duplex par signal t\u00e9l\u00e9phone dans un train qui bouge, ce serait risqu\u00e9 franchement en 2019, comment expliquer une telle lacunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:38 > 0:05:12) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s simple : Darius cette application CFF ou le WiFi quand on conna\u00eet quand on \u00e9quipe certains trains de WiFi, \u00e7a existe aussi en Suisse, h\u00e9 bien, la qualit\u00e9 du signal d\u00e9pend d'une seule chose : le nombre d'antennes le long des voies ferr\u00e9es et la force de ce signal donc en Suisse, on a une densit\u00e9 Dante d'antennes le long des voies ferr\u00e9es qui est trop faible et surtout la puissance de nos antennes et beaucoup trop faible, elle est 10 fois plus faibles que les normes de l'Union europ\u00e9enne dans les zones habit\u00e9es autrement la seule autre option, c'est d'avoir le signal par satellite, \u00e7a, \u00e7a existe aussi mais c'est beaucoup plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:12 > 0:05:18) [91%] : \r\nL'application du jour o\u00f9 elle est en principe limit\u00e9e \u00e0 certains op\u00e9rateurs mais vous \u00eates malin, vous avez d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 la faille, on peut la contourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:44) [85%] : \r\nJe prenais l'occasion de, de, de tester un cette cette application r\u00e9serv\u00e9e, en th\u00e9orie \u00e0 aux clients de soldats de Sunrise, mais si vous entrez sur votre mobile le num\u00e9ro par exemple d'un ami qui a, qui a clients tout Sunrise, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous il va recevoir un code d'authentification voulant entrer dans votre mobile Swisscom et vous surfez donc de fa\u00e7on illimit\u00e9e en tant que client Swisscom, seul le r\u00e9seau des CFF \u00e9galement merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:06:04) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate de RTS info montre une phase pas tr\u00e8s rago\u00fbtante de la vie politique, c'est la vieille lettre anonyme qui se pratique toujours \u00e0 grande \u00e9chelle contre des \u00e9lus, des insultes, des intimidations sont envoy\u00e9s par courrier ou en ligne 113 parlementaires ont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate, pr\u00e8s de 60 pourcent ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des menaces H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:06:06 > 0:06:07) [95%] : \r\nUne balle dans la tronche, \u00e7a lui fera du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:06:09 > 0:06:13) [86%] : \r\nOrdure de petite bourgeoise, voil\u00e0 pourquoi une femme en politique, c'est rarement bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:13 > 0:06:23) [92%] : \r\nQuand ton passeport et casse- toi dans ton pays d'origine pauvre gourde des menaces et des insultes comme celle-ci, Ada Marra on re\u00e7oit depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:23 > 0:06:43) [89%] : \r\nEn moyenne, \u00e7a peut \u00eatre 2 par semaine sous toutes ses formes, justement, r\u00e9seau social ou autre, et puis elles peuvent \u00eatre violentes, elles me font pas peur, parfois, j'\u00e9tais un petit peu \u00e9branl\u00e9 quand j'ai re\u00e7u des en bleu vide dans le dans dans dans ma bo\u00eete aux lettres une sorte ce qu'il a de l'anthrax voil\u00e0 on ne va pas donner des id\u00e9es, mais je pense que c'est tr\u00e8s pesant \u00e0 la longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:44 > 0:07:11) [93%] : \r\nL'\u00e9lu vaudoise fait partie des 113 parlementaires qui ont r\u00e9pondu \u00e0 une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par la RTS Radio une enqu\u00eate sortie aujourd'hui qui monte que pr\u00e8s de 60 pourcent de ces parlementaires se disent menac\u00e9s parmi ces \u00e9lus, presque 90 pourcent des femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des insultes sexistes ou \u00e0 caract\u00e8re sexuel, alors que les hommes sont plus souvent touch\u00e9es par des insultes homophobes si l'\u00e9lu socialiste n'a jamais fait appel \u00e0 la justice, Philippe Nantermod a d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:11 > 0:07:14) [91%] : \r\nC'\u00e9tait quelqu'un qui m'insulter sur Facebook qui me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:15 > 0:07:28) [85%] : \r\nDonc comparer la mati\u00e8re f\u00e9cale, comme il le disait, c'\u00e9tait assez violent comme comme propos et puis, vu qu'il avait son nom mais je me suis dit qu'il y a pas de raison, je vous laisse injurier comme \u00e7a, j'ai envoy\u00e9 une lettre \u00e0 la police en d\u00e9clarant que je portais plainte et plus \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:07:40) [92%] : \r\nEn 2018, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police a enregistr\u00e9 pr\u00e8s de 700 menaces contre les politiciens et fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux des menaces en augmentation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les politiciens davantage sensibilis\u00e9s d\u00e9nonce plus, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:40 > 0:07:51) [92%] : \r\nExemple : c'est Internet, les e-mail, les r\u00e9seaux sociaux, aujourd'hui il est beaucoup plus facile et beaucoup plus rapide d'envoyer un message de menace \u00e0 une personne que \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:51 > 0:07:57) [93%] : \r\nSur ces 700 menace pr\u00e8s de 10 pourcent \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant s\u00e9rieuses et n\u00e9cessitant des mesures de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:59 > 0:08:12) [92%] : \r\nOn appelle \u00e7a la t\u00e9nacit\u00e9, certains diront l'acharnement, les partisans de la caisse maladie cantonale ne d\u00e9sarment pas dans le canton de Vaud le Grand Conseil revient \u00e0 la charge, il demande au gouvernement d'intervenir \u00e0 Berne, Hugues Buchard, Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:12 > 0:08:13) [60%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e9rais six.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:13 > 0:08:28) [96%] : \r\nApr\u00e8s plus d'une heure de d\u00e9bat et des affrontements partisans les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont fini par accepter une nouvelle initiative de la gauche, qui demande au gouvernement d'agir aupr\u00e8s des Chambres f\u00e9d\u00e9rales afin d'autoriser la cr\u00e9ation de caisses maladie cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:28 > 0:08:37) [88%] : \r\nCe texte, il ne s'est pas simplement Vaud, c'est la possibilit\u00e9 pour tous les cantons de Suisse, de pouvoir faire une caisse publique s'ils le souhaitent, s'il le souhaite pas, ils peuvent garder l'ancien syst\u00e8me, c'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:37 > 0:09:02) [91%] : \r\nUn nouveau ballon d'essai pour le Parti socialiste, mais c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la LAMal, la gauche relance r\u00e9guli\u00e8rement l'id\u00e9e d'une caisse maladie unique au public, tout se passe d'abord au niveau f\u00e9d\u00e9ral dans les ann\u00e9es 2000, Joseph Zysiadis, alors conseiller national r\u00e9clame une caisse unique, sans succ\u00e8s, il faut attendre 2007 pour voir le peuple voter et refuser largement un changement de 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:10) [97%] : \r\nLa Suisse ne passera pas \u00e0 un syst\u00e8me de caisse maladie unique, on en est m\u00eame bien loin au vu du r\u00e9sultat de la votation d'aujourd'hui, c'est un non massif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:10 > 0:09:14) [89%] : \r\nEn 2014 nouvelle votation et nouvel \u00e9chec populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:14 > 0:09:20) [94%] : \r\nLe verdict des urnes est sans appel, pr\u00e8s de 2 tiers des Suisses refusent de changer de syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:20 > 0:09:36) [93%] : \r\nApr\u00e8s ses revers au niveau national, l'id\u00e9e d'une caisse unique cette fois-ci au niveau cantonal appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois en 2017 Pierre-Yves Maillard et maroco- d\u00e9j\u00e0 unissent leurs forces, mais rien n'y fait pour cet historien ces rejets successifs sont sp\u00e9cifiques \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:36 > 0:09:55) [92%] : \r\nLa particularit\u00e9 des assurances sociales, en Suisse, c'est d'avoir toujours suivi un long chemin de croix, l'assurance vieillesse, elle est r\u00e9clam\u00e9e depuis 1918 elle trouve sa r\u00e9alisation en 1948 l'assurance maternit\u00e9, elle est dans la Constitution suisse au lendemain de la guerre, il faut attendre 2005 pour qu'elle soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, il faut des d\u00e9cennies pour que le l\u00e9gislateur trouve une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:56 > 0:10:03) [95%] : \r\nC'est pourquoi la gauche vaudoise ne baisse pas les bras, d'autres initiatives pourraient voir le jour \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:03 > 0:10:03) [82%] : \r\nUne prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:04 > 0:10:20) [94%] : \r\n45 collaborateurs de Terre des Hommes seront licenci\u00e9s sur un effectif de 220 le chiffre de 60 avait d'abord \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 douze partent volontairement d'apr\u00e8s le communiqu\u00e9 de Terre des Hommes, mis au point dimanche \u00e9voquera les difficult\u00e9s financi\u00e8res de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:21 > 0:10:34) [81%] : \r\nOn en parlait hier dans des blocs qui mena\u00e7ait de couper l'acc\u00e8s au Val d'a fini par c\u00e9der, aujourd'hui, la route a \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment coup\u00e9e d'autres blocs repr\u00e9sentent un danger pour ses troupes du Val d'airain Ivan Healy C\u00e9dric journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:36 > 0:10:45) [90%] : \r\nUne masse de 20 m3 prise dans les filets de protection surplombant la route du Val l'un des blocs plac\u00e9 sous surveillance des g\u00e9ologues du canton a fini par c\u00e9der vers midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:45 > 0:11:01) [89%] : \r\nC'est le bloc qu'on a suivi ces derni\u00e8res semaines et qui \u00e0 un moment cette nuit et ce matin, s'est mis \u00e0 bouger et on a pu, gr\u00e2ce au monitoring remplace anticiper sa mise en marche au moment o\u00f9 le Bloc est parti, il a d\u00e9clench\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:01 > 0:11:15) [91%] : \r\nLe fond rouge, il \u00e9tait 11 heures 58 quand ce feu s'est d\u00e9clench\u00e9 automatiquement gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de fusible et la route est rest\u00e9 ferm\u00e9 une vingtaine de minutes la batterie d'instruments de mesure install\u00e9s sur le site, a donc parfaitement rempli son r\u00f4le, les filets de protection aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:15 > 0:11:32) [86%] : \r\nUn bloc d'une telle taille, suivant la vitesse qui prend lorsqu'ils descendent la pente suivant la mani\u00e8re dont il se met \u00e0 rouler est parfaitement capable de coucher les filets et de travers\u00e9e de parvenir jusqu'\u00e0 la route, la quand m\u00eame d\u00e9monter Emma, elle a quand m\u00eame d\u00e9form\u00e9, mais on va pouvoir assez rapidement remettre en \u00e9tat, cet ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:32 > 0:11:38) [91%] : \r\nMais tout danger n'est pas \u00e9cart\u00e9e 300 m\u00e8tres plus haut, d'autres blocs menace toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:38 > 0:11:51) [91%] : \r\nOn a encore actuellement 3 blocs qui sont instables dans la zone qui nous surplombe l'on peut les suivre, hein, il y a une instrumentation on peut poursuivre leur vitesse donc ces blocs ne sont pas mis en mouvement pour le moment un et on reste attentif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:52 > 0:11:57) [95%] : \r\nUne surveillance de tous les instants pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 sur le seul acc\u00e8s au Val d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:10) [92%] : \r\nUne descente de police a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e sur un chantier des transports publics, je ne vois l'\u00e9v\u00e9nement survient apr\u00e8s la d\u00e9nonciation d'Unia que nous avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ici sur le mode de r\u00e9tribution de travailleurs Florent mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:11 > 0:13:00) [93%] : \r\nC'est l'un des plus gros chantiers du canton, le futur d\u00e9p\u00f4t des transports publics Genevois d'en Chardon, ce matin, selon plusieurs m\u00e9dias, il a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une descente de police et de l'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail, la police le confirment, au total une soixantaine d'ouvriers ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s quatre ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s en tant que personnes appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements, cibles de cette op\u00e9ration de police, des soup\u00e7ons de dumping salarial au sein d'une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 qui oeuvrent sur le chantier des TPG nous le r\u00e9v\u00e9lions il y a 2 semaines, l'entreprise en question aurait omis de payer ses ouvriers leur 13\u00e8me salaire des jours de vacances et de cong\u00e9 maladie de plus de l'argent aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 sur les salaires des travailleurs italiens par une soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9rimaires bas\u00e9e dans le nord de l'Italie, contact\u00e9 les TPG r\u00e9pondent par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:01 > 0:13:08) [89%] : \r\nLes transports publics g\u00e9nevois d\u00e9clare condamner fermement tout abus qui auraient pu entacher la construction en cours, il pr\u00e9cise collaborer pleinement avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:08 > 0:13:15) [90%] : \r\nCe soir le syndicat Unia appelle les TPG \u00e0 r\u00e9voquer le contrat qui les lie \u00e0 l'entreprise soup\u00e7onn\u00e9s de fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:16 > 0:13:38) [94%] : \r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton a d\u00e9couvert l'ampleur des soup\u00e7ons de corruption qui concerne l'a\u00e9roport, le chef de la s\u00e9curit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il est suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u des pots-de-vin pendant des ann\u00e9es, la rumeur d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats courait depuis 3 ans, la question se pose de la surveillance, a-t-elle failli c'est l'enqu\u00eate exclusive de Fabiano avec La\u00ebtitia Guinand et Alexandre Gruss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:39 > 0:13:56) [93%] : \r\nGen\u00e8ve A\u00e9roport et les soup\u00e7ons de copinage qui l'\u00e9clabousse depuis 2 semaines, c'est d'abord le minist\u00e8re public qui arr\u00eate le chef de la s\u00fbret\u00e9 de Cointrin pour corruption, c'est ensuite la Cour des comptes genevoise qui publie un rapport explosif sur des proc\u00e9dures d'adjudication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:57 > 0:14:06) [94%] : \r\nJe suis tomb\u00e9 de ma chaise, des choses que je pouvais m\u00eame que je ne pouvais pas \u00e9tay\u00e9 est \u00e9crite noir sur blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:06 > 0:14:21) [89%] : \r\nDes exemples dysfonctionnements risque de fraude important gestion d\u00e9faillante des conflits d'int\u00e9r\u00eats, manque d'exemplarit\u00e9 de la direction et ce qui frappe, c'est qu'on a peine un mois d'enqu\u00eate, la Cour des comptes a mis le doigt sur ces gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:21 > 0:14:40) [89%] : \r\nLa Cour des comptes, elle a men\u00e9 un examen sommaire, c'est-\u00e0-dire qu'elle a travaill\u00e9 de mani\u00e8re assez courte et assez br\u00e8ve et se dire qu'on n'arrive d\u00e9j\u00e0 ces conclusions de l'si rapidement, on peut donc s'interroger sur un effet la volont\u00e9 de trouver ces \u00e9l\u00e9ments est ce qu'elle existait v\u00e9ritablement \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:41 > 0:14:44) [90%] : \r\nDes rumeurs de conflit d'int\u00e9r\u00eats pourrait pourtant depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:45 > 0:15:08) [96%] : \r\nQui a manqu\u00e9 de vigilance, d'abord, la direction g\u00e9n\u00e9rale et son insuffisance de contr\u00f4le, \u00e9crit la Cour des comptes, contact\u00e9 le directeur de l'a\u00e9roport Andr\u00e9 Schneider n'a pas voulu s'exprimer mais d'autres dirigeants auraient failli selon d'anciens administrateurs de Cointrin, la pr\u00e9sidente du conseil d'administration Corine Moinat et l'ancien magistrat de tutelle Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:08 > 0:15:26) [91%] : \r\nAu mieux, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez curieux parce que les signaux d'alerte ont \u00e9t\u00e9 nombreux r\u00e9p\u00e9ter, ils doivent vraiment constat\u00e9 que, ils ont laiss\u00e9 faire un certain nombre de choses sans aller contr\u00f4ler, qu'elle soit faite dans le respect des exigences l\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:27 > 0:15:37) [92%] : \r\nFabienne Fischer a tir\u00e9 la sonnette d'alarme, mais des documents l'attestent, ces questions n'ont pas plus alors que Pierre Maudet ne souhaite pas s'exprimer, Corine Moinat contre- attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:37 > 0:15:52) [95%] : \r\nIl a toujours \u00e9t\u00e9 fait \u00e9tat de rumeurs jamais de faits concrets, j'ai m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 ses administrateurs qui, s'ils avaient des informations que je n'avais pas qu'il fallait qu'il les partage pour que nous puissions aller de l'avant, ils n'ont jamais pu me donner des faits concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:53 > 0:16:18) [92%] : \r\nCorine Moinat assure d'ailleurs que c'est elle qui a alert\u00e9 la Cour des comptes, en octobre 2018 d\u00e9j\u00e0, mais son nouveau magistrat de tutelle qui chapeaute l'a\u00e9roport depuis septembre 2018 tient un autre discours, j'ai vivement incit\u00e9 la pr\u00e9sidente du conseil d'administration a mandat\u00e9 la Cour des comptes quand j'ai repris la supervision de l'a\u00e9roport \u00e0 Cointrin, on se disputent les m\u00e9rites, pendant ce temps le enqu\u00eate p\u00e9nale se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:20 > 0:17:25) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, regardez l'image des dirigeants europ\u00e9ens rassembl\u00e9s autour de l'immense table ronde du sommet europ\u00e9en ce soir juste apr\u00e8s les \u00e9lections, il y a l\u00e0 les gagnants, les perdants, ceux qui vont rester et ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 sur le d\u00e9part, comme la Premi\u00e8re ministre, Theresa May dans une situation un peu irr\u00e9elle, l'enjeu est maintenant la succession de l'actuel pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, on va voir qui se profile et si les papables sont bien ou mal dispos\u00e9s \u00e0 les gains de la Suisse, la Suisse est pr\u00e9sente \u00e0 leur esprit, regardez les propos pas vraiment affectueux de l'Allemand Manfred Weber \u00e0 notre \u00e9gard, je cite : je ne tol\u00e9rerai plus que les Suisses r\u00e2le constamment contre Bruxelles alors qu'il souhaite profiter des davantage, il ajoute : lorsque les suisses atterrissent \u00e0 l'a\u00e9roport de Francfort, il se place dans la file d'attente de Schengen et non aupr\u00e8s des \u00e9trangers hors Union europ\u00e9enne et chez eux, il r\u00e2le sur l'Union europ\u00e9enne, il qualifie les Suisses, je cite, de Story t\u00eatu ou born\u00e9, voyons le portrait des de de Manfred Weber et des autres papable il est sign\u00e9 Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:27 > 0:17:39) [95%] : \r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker et acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence tant convoit\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne le pouvoir ex\u00e9cutif de l'Union, voici les 4 grands pr\u00e9tendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:40 > 0:17:42) [98%] : \r\nManfred Weber le parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:43 > 0:17:50) [91%] : \r\nCet Allemand pr\u00e9side le groupe conservateur PPE, arriv\u00e9 en t\u00eate des \u00e9lections europ\u00e9ennes, mais avec une chute du nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:51 > 0:17:58) [94%] : \r\nPour obtenir la majorit\u00e9 au parlement europ\u00e9en Manfred Weber a besoin du soutien d'au moins 3 autres forces, ce qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:59 > 0:18:04) [94%] : \r\nEn plus, plusieurs chefs d'\u00c9tat s'oppose \u00e0 sa d\u00e9signation \u00e0 cause de son manque d'exp\u00e9rience gouvernementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:06 > 0:18:46) [93%] : \r\nFace \u00e0 lui, Frans Timmermans, le num\u00e9ro 2 ce N\u00e9erlandais polyglotte et l'actuel vice- pr\u00e9sident de Jean-Claude Juncker, a \u00e9t\u00e9 candidat des Sociaux-d\u00e9mocrates la 2\u00e8me force \u00e0 Strasbourg sa nomination s'annonce difficile, puisque sa formation elle aussi perdu un nombre important de si\u00e8ges, les lib\u00e9raux au centre sont aussi dans la course avec la Danoise Margrethe Vestager gu\u00e8re la dame de fer, commissaire \u00e0 la concurrence, elle s'est construite cette r\u00e9putation pour avoir inflig\u00e9 des amendes record \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines telles que Google ou Apple, la forte progression de son groupe lui permet de se positionner comme incontournable et elle serait la premi\u00e8re femme \u00e0 prendre ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:47 > 0:19:00) [91%] : \r\nDernier favori, Michel Barnier, l'outsider, ce Fran\u00e7ais et le n\u00e9gociateur du Brexit pour l'Union europ\u00e9enne et a \u00e9t\u00e9 commissaire \u00e0 2 reprises, il n'est pas candidat, mais les dirigeants europ\u00e9ens pourraient bien le choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:00 > 0:19:06) [94%] : \r\nLes jeux sont ouverts l'\u00e9lu doit \u00eatre adoub\u00e9e fin juin pour \u00eatre ensuite approuv\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:07 > 0:19:15) [90%] : \r\nIsabelle Ory, avait un peu de m\u00e9thode Cou\u00e9 hier en Suisse, beaucoup disaient ah \u00e7a ira peut-\u00eatre mieux apr\u00e8s monsieur Juncker est ce que vous partagez cet optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:17 > 0:20:39) [91%] : \r\nNon je crois pas que \u00e7a va a fondamentalement chang\u00e9 en si vous prenez les 4 candidats qu'on vient d'\u00e9voquer, il y a pas de quoi pousser des cris de joie alors commen\u00e7ons par Manfred Weber, l'Allemand, vous avez rappel\u00e9 ces d\u00e9clarations lui il pense que les Suisses sont vraiment des Rosine non Picard, c'est-\u00e0-dire des gens qui veulent les avantages de l'Union europ\u00e9enne, sans les inconv\u00e9nients, Frans Timmermans, le N\u00e9erlandais ben lui, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait le num\u00e9ro 2, le bras droit de Jean-Claude Juncker : je n'ai jamais entendu prendre ses distances avec la la politique qui est men\u00e9e actuellement vis-\u00e0-vis de la Suisse, Margrethe Vestager la charismatiques danoise alors LG carr\u00e9ment pu lui poser la question directement, elle estime que l'accord institutionnel qui est sur la table, il est tr\u00e8s bien comme il est et qu'il ne faut pas un nouveau d\u00e9lai pour la Suisse et puis enfin, il y a Michel Barnier, alors lui c'est le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, le Savoyard, mais il faut pas oublier que en il est fran\u00e7ais et que ces derni\u00e8res ann\u00e9es en coulisses, ils ont \u00e9t\u00e9 les plus coriaces vis-\u00e0-vis de la Suisse et de on a vu, comme il a n\u00e9gocier le Brexit, il est toujours courtois, toujours Poli mais il est extr\u00eamement ferme, donc je pense pas que, il va y avoir vraiment il ne faut pas r\u00eaver, ces gens vont continuer \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'Union europ\u00e9enne, alors quand m\u00eame peut-\u00eatre pour rassurer les t\u00e9l\u00e9spectateurs, il faut savoir qu'\u00e0 Bruxelles, souvent les noms qui sont cit\u00e9s au d\u00e9but de la n\u00e9gociation, c'est pas forc\u00e9ment ceux qui vont sortir du chapeau \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:40) [99%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:41 > 0:20:53) [94%] : \r\nDans le domaine de la d\u00e9fense de la nature, il n'y a pas que de mauvaises nouvelles, voici cette avanc\u00e9e positive le braconnage d'\u00e9l\u00e9phants est en baisse, apr\u00e8s avoir atteint un pic en 2011 explications Delphine g\u00eanera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:55 > 0:21:25) [92%] : \r\nUn peu de r\u00e9pit pour les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique aux imposantes d\u00e9fenses en ivoire le braconnage, leur pire cauchemar diminue apr\u00e8s avoir atteint un pic en 2011 10 pourcent de mortalit\u00e9 des \u00e9l\u00e9phants \u00e9taient dues au braconnage, ce chiffre est descendu \u00e0 moins de 4 pourcent une baisse qui s'explique par une meilleure lutte contre la corruption et contre le commerce de l'ivoire si la convention sur le commerce des esp\u00e8ces menac\u00e9es, la bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qui fixe un cadre et pousse les pays membres \u00e0 sauver les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:25 > 0:21:43) [91%] : \r\nLes pays qui qui ach\u00e8tent l'ivoire, ils sont sous pression par les autres membres de la th\u00e8se de prendre des actions pour \u00e9viter le braconnage et puis l\u00e0, le commerce ill\u00e9gal dans les pays de destination et puis l\u00e0, on voit un effet dans les pays d'origine des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:44 > 0:22:06) [96%] : \r\nPourtant, les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique sont toujours menac\u00e9s 10 \u00e0 15000 animaux sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e ill\u00e9galement et leur population diminue drastiquement avant la colonisation europ\u00e9enne, il y avait plus de 20 millions d'\u00e9l\u00e9phants sur le continent africain, aujourd'hui ils ne sont plus que 350000 outre le braconnage qui continue, les d\u00e9fis sont encore nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:22) [89%] : \r\nIl ne faut pas oublier non plus que l'Afrique, la population humaine dans l'Afrique et en Chine en augmentation et pourtant, et dans les ann\u00e9es \u00e0 venir ces sortes ou le manque de place qui va peser lourd pour les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:23 > 0:22:39) [97%] : \r\nDes \u00e9l\u00e9phants qui cohabitent tr\u00e8s difficilement avec les hommes et qui d\u00e9truirait les cultures ce sont justement les arguments qu'a \u00e9voqu\u00e9 le Botswana, la semaine derni\u00e8re pour autoriser \u00e0 nouveau la chasse aux pachydermes la lutte pour la survie des \u00e9l\u00e9phants d'Afrique s'annonce donc encore tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:41 > 0:22:59) [95%] : \r\nEt l'\u00e9cologie et le climat pr\u00e9cis\u00e9ment ont marqu\u00e9 les \u00e9lections europ\u00e9ennes, on l'a vu hier, ce sera un des sujets de nos \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre, on commence par l\u00e0, cette s\u00e9rie que la r\u00e9daction vous propose, on parlera des co\u00fbts de la sant\u00e9, on parlera des retraites etc, et d'abord donc l'enjeu climatique avec Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:00 > 0:23:37) [93%] : \r\nLe th\u00e8me qui monte cette ann\u00e9e, c'est \u00e9videmment le climat \u00e9v\u00e9nements naturels spectaculaires, dizaines de milliers de manifestants dans la rue, le d\u00e9r\u00e8glement climatique devient la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses \u00e0 cet \u00e9gard, l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 de 50 pourcent au moins d'ici \u00e0 2030 alors, faut-il taxer le litre d'essence \u00e0 5 13 ou m\u00eame 20 centimes pour y parvenir, faut-il taxer les billets d'avion, faut-il compenser en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger, le CO2 \u00e9mis ici au futur Parlement de le d\u00e9cider, en tout cas la technologie permet d\u00e9j\u00e0 de limiter les \u00e9missions de gaz carbonique, d\u00e9monstration avec Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:38 > 0:23:46) [89%] : \r\nTransports : b\u00e2timent, industrie, pour en finir avec le CO2, la principale ressource, ce sera \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:47 > 0:24:10) [91%] : \r\nEn Suisse aussi le potentiel est immense : 67 TWh par an sur les toits et fa\u00e7ades les mieux adapt\u00e9es, soit plus que l'ensemble du mix actuel de production, en Suisse, d\u00e9velopper le solaire, ici, c'est pour bient\u00f4t, le mara\u00eecher et convaincu par les arguments de l'installateur, le toit de ce b\u00e2timent de conditionnement de l\u00e9gumes en bordure des serres sera couvert de panneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:12 > 0:24:20) [90%] : \r\nDonc apr\u00e8s r\u00e9alisation des plans de votre b\u00e2timent on a r\u00e9ussi \u00e0 impl\u00e9menter 1120 modules solaires photovolta\u00efques sur la toiture sur quelle surface \u00e7a fait 1800 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:21 > 0:24:30) [95%] : \r\nCo\u00fbt de l'installation 400000 francs apr\u00e8s d\u00e9duction de la subvention f\u00e9d\u00e9rale l'investissement total se monte \u00e0 300000 ils seront amorties en 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:24:40) [91%] : \r\nIci, 2 tiers de la production seront consomm\u00e9es sur place, gage de rentabilit\u00e9 car tous ces kW/h qu'il produit lui co\u00fbte bien moins cher que ce qu'il ach\u00e8te sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:41 > 0:24:53) [90%] : \r\nEn fait, une \u00e9conomie d'environ 35000 francs par an sur un une facture annuelle de 105000 francs 110000 francs d'\u00e9lectricit\u00e9 vous pensiez que vous avez Intel Capital sur le toit de leur non non fait effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:54 > 0:25:13) [92%] : \r\nVoil\u00e0 le 1er frein au d\u00e9veloppement du solaire, c'est que les propri\u00e9taires ignorent souvent le tr\u00e9sor que constitue leur toit autre raison \u00e0 toute ces toitures inexploit\u00e9es, le prix de rachat du courant inject\u00e9, il varie tellement d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre sans garantie d'ann\u00e9e en ann\u00e9e qu'il n'incite pas \u00e0 investir, d\u00e9plore l'installateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:14 > 0:25:29) [89%] : \r\nOn a plus de 300 gestionnaires de r\u00e9seau suisse et que chacun applique un tarif diff\u00e9rent aujourd'hui donc suivant vous habitez o\u00f9 vous vous trouvez-vous votre projet n'a plus du tout la m\u00eame rentabilit\u00e9 ce qu'il faudrait c'est uniformiser tout \u00e7a et que \u00e7a soit que les d\u00e9cisions soient prises au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:30 > 0:25:47) [94%] : \r\nUne question parmi beaucoup d'autres en main des politiques pour sortir des \u00e9nergies fossiles, avec un rep\u00e8re simples au m2 de panneaux solaires produite en une ann\u00e9e autant d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il n'en faut pour parcourir 1000 kilom\u00e8tres en voiture \u00e9lectrique, l'\u00e9quivalent de 70 litres d'essence de dizaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:48 > 0:26:00) [93%] : \r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 solaire, il faudra la stocker dans des batteries dans des barrages ou sous forme de gaz synth\u00e9tique les technologies existent, leur d\u00e9veloppement d\u00e9pendra beaucoup des conditions cadres que fixeront les polices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:03 > 0:26:41) [90%] : \r\nVoil\u00e0 donc cette s\u00e9rie entam\u00e9e sur les enjeux de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des r\u00e9ponses du parti \u00e0 chaque question sont expos\u00e9s en d\u00e9tail sur notre site internet, rtsinfo Point CH et puis demain, il sera question de l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes sur le sujet, pr\u00e9cis\u00e9ment, il est relanc\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton voudrait arriver \u00e0 une parit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 regardez la comparaison romande, c'est la part des femmes dans les parlements cantonaux Berne fait figure de bon \u00e9l\u00e8ve avec 35,6 pourcent Valley est en queue de peloton avec 19,2 pourcent les parlementaires neuch\u00e2telois discuteront d'une r\u00e9forme contraignante Marion \u00c9milie Julien Alliot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:42 > 0:27:11) [92%] : \r\nAu parlement neuch\u00e2telois, on trouve beaucoup d'hommes, un peu moins de femmes pr\u00e8s de 33 pourcent depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, pas assez pour les socialistes, le parti veut imposer un grand conseil paritaire et voici comment, lors des \u00e9lections, chaque parti devrait fournir de listes de candidats une masculine, l'autre f\u00e9minine, les 50 premiers de chaque sexe d\u00e9crocherait les si\u00e8ges une r\u00e8gle provisoire pour trois l\u00e9gislature, le temps de faire entrer l'\u00e9galit\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:11 > 0:27:25) [91%] : \r\nLe projet de de parit\u00e9 or en conseil est tr\u00e8s important parce que les femmes en ont depuis 1959 la possibilit\u00e9 de si\u00e9ger conseil et pourtant on voit qu'on n'arrive pas \u00e0 atteindre la parit\u00e9 sans mesures contraignantes et c'est pour \u00e7a qu'on propose ce projet de parit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:25 > 0:27:30) [97%] : \r\n\u00e0 droite de cet h\u00e9micycle \u00e0 l'UDC au PLR, pas question d'imposer des quotas pour promouvoir les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:30 > 0:27:43) [90%] : \r\nEn tant que femme, j'aimerais pas \u00eatre une femme, quotas, j'aimerais \u00eatre \u00e9lu pour mes comp\u00e9tences et pas parce que je suis une femme je verrais d'un meilleur oeil par exemple de proposer que les partis politiques mettent des listes paritaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:43 > 0:27:47) [92%] : \r\n\u00e0 l'extr\u00eame gauche aussi, on est contre ce syst\u00e8me de parit\u00e9 forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:47 > 0:27:52) [87%] : \r\nNe serait-ce que si les Lecteurs voulaient \u00e9lire 60 femmes ou 51 \u00e7a serait impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:52 > 0:27:59) [96%] : \r\nDes si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s aux femmes, on on trouve d\u00e9j\u00e0 dans plusieurs parlements \u00e0 travers le monde pour cette chercheuse \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:59 > 0:28:21) [92%] : \r\nL'exp\u00e9rience a montr\u00e9 que, on trouve toujours des candidates parce que quelque part la demande cr\u00e9e l'offre, en l'occurrence des candidates puisque un des probl\u00e8mes pour les femmes, c'est justement d'\u00eatre sollicit\u00e9 pour \u00eatre candidate et l\u00e0 on force les partis politiques en quelque sorte \u00e0 aller solliciter des femmes et \u00e7a marche, \u00e7a cr\u00e9e des vocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:21 > 0:28:27) [97%] : \r\nAutour du parlement neuch\u00e2telois de se prononcer prochainement sur ces quotas si le projet passe la rampe, le peuple aura le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:27 > 0:28:28) [74%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:29 > 0:28:42) [91%] : \r\nLe Suisse sera en vedette \u00e0 Roland-Garros : Henri Laaksonen aura le tr\u00e8s redoutable honneur d'affronter Novak Djokovic l'histoire son portrait, un parcours exceptionnel qui est racont\u00e9e par Matthias Klaas et Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:43 > 0:28:46) [92%] : \r\nHenri Laaksonen 100 4\u00e8me joueur mondial vient vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:46 > 0:28:49) [87%] : \r\nR\u00eave \u00e9veill\u00e9, venu \u00e0 Paris pour disputer les qualifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:49 > 0:28:53) [91%] : \r\nQuestion : il avait perdu de justesse au 3\u00e8me tour avant d'\u00eatre rep\u00each\u00e9 pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:53 > 0:28:56) [98%] : \r\nTableau principal gr\u00e2ce au forfait d'un joueur am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:56 > 0:29:03) [92%] : \r\nLundi, le Suisse a donc disputer un 1er tour \u00e0 Roland-Garros pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, ce match remport\u00e9 brillamment face au jeune Pedro Marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:03 > 0:29:08) [86%] : \r\nTina mieux la possibilit\u00e9 de d\u00e9fier le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:08 > 0:29:23) [86%] : \r\nC'est quand m\u00eame de BA, hein, Morlaix, \u00e7a va \u00eatre une exp\u00e9rience incroyable pour moi, c'est s\u00fbr, mais pour l'instant, je suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s content d'avoir remport\u00e9 de match en qualifications et d'\u00eatre quand m\u00eame dans le tableau principal, je pense avoir disput\u00e9 un match tr\u00e8s solide prison aupr\u00e8s de RDC Harlem HCD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:24 > 0:29:30) [90%] : \r\nEn dehors des grands schelem Laaksonen \u00e9volue anonymement dans les petits tournois mais capable de se transcender.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:30 > 0:29:37) [89%] : \r\nPour ces rendez- vous majeur en janvier \u00e0 Melbourne le film suisse avait d\u00e9j\u00e0 connu l'ivresse d'un match sur le central face \u00e0 un d\u00e9sespoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:37 > 0:29:38) [99%] : \r\nDu tennis australien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:38 > 0:29:48) [78%] : \r\n\u00e0 la hectares d'une j'aime \u00e7a, apr\u00e8s une Australie j'ai jou\u00e9 contre dominos et nous avions un stade plein vraiment appr\u00e9ci\u00e9 la poussi\u00e8re \u00e9tait g\u00e9nial et annonc\u00e9 Est- ce serait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:48 > 0:29:52) [77%] : \r\n\u00e0 quoi s'attendent, Novak Djokovic face \u00e0 cette autre suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:53 > 0:30:18) [88%] : \r\nEt le tout match tout BNSF, honn\u00eatement, je ne sais pas grand chose sur lui, je ne l'ai jamais affront\u00e9, je le regardais jouer une ou 2 fois mais je vais avoir un petit peu de boulot de pr\u00e9paration, on verra bien ce qui va se passer, c'est voil\u00e0 pour a Moinat au stade et \u00e7a tout le monde sait \u00e0 quel point il bouge, il d\u00e9fend bien, il ne donne aucun point gratuit, je n'ai rien \u00e0 perdre, ce sera int\u00e9ressant de voir ce que j'arrive \u00e0 faire, je vais me battre sur chaque point prend un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:19 > 0:30:23) [90%] : \r\nAvec son flegme nordiques, il ne devrait pas se laisser impressionner par l'enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:23 > 0:30:26) [92%] : \r\nEt profiter pleinement de ce r\u00eave \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:28 > 0:30:39) [91%] : \r\nOn termine par un peu de douceur musicale dans un monde brutal, la musique vient en aide au cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s, l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en Suisse, elle est reprise dans le monde entier, Fred Girardet Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:41 > 0:30:50) [92%] : \r\nPour Caroline c'est l'heure du concert Symphonie d'\u00e9veil \u00e0 la harpe et \u00e0 la fl\u00fbte compos\u00e9e sp\u00e9cialement pour les pr\u00e9matur\u00e9s par le Z\u00fcrichois Andreas von Weide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:53 > 0:31:07) [91%] : \r\nDiff\u00e9rentes r\u00e9gions de son cerveau s'activer communiquent entre elles, une victoire car Caroline est n\u00e9e \u00e0 24 semaines et chez les grands pr\u00e9matur\u00e9s, comme elle, ces zones du cerveau sont d'ordinaire moins bien reli\u00e9s que chez les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:07 > 0:31:32) [85%] : \r\nAvec l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique fonctionnelle au repos, nous avons pu constater qu'il y a une circuit tri qui est tr\u00e8s atteinte par la pr\u00e9maturit\u00e9 et l'\u00e9coute de la musique \u00e0 influencer en tout cas une partie de cette circulaire, trier et a fait que ces r\u00e9seaux se communique aussi bien ensemble, comme un nouveau- n\u00e9 \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:32 > 0:31:58) [88%] : \r\nPour \u00e9tablir la preuve de l'effet de la musique, 2 groupes de pr\u00e9matur\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s dans l'\u00e9tude, la entendait de la musique, tandis que pour l'autre, le casque juste passer des sons de l'ext\u00e9rieur, or les images de l'IRM, montr\u00e9 que le cerveau du 1er groupe de b\u00e9b\u00e9s avait d\u00e9velopper de meilleures connexions que le 2\u00e8me, utilisation de la musique doit n\u00e9anmoins \u00eatre affin\u00e9e pour pouvoir \u00eatre propos\u00e9e \u00e0 plus large \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:59 > 0:32:16) [91%] : \r\nUne autre difficult\u00e9 est de savoir quel type de musique, il faut appliquer \u00e0 ses enfants, on sait que, probablement, en fonction de l'\u00e9tat de l'enfant soit un \u00e9tat de r\u00e9veil, au contraire, un \u00e9tat d'endormissement, la meilleure musique peut ne pas \u00eatre identiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:20 > 0:32:23) [98%] : \r\nD'autres \u00e9tudes sont en cours ou un sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:23 > 0:32:28) [93%] : \r\nElles sont essentielles car en Suisse : un nouveau- n\u00e9 sur 100 est un grand pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:31 > 0:32:37) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ensuite ABE est consacr\u00e9 au bruit tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:45 > 0:32:49) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:31 > 0:33:45) [87%] : \r\nOn sent aussi la nature s'est r\u00e9joui d'\u00eatre arros\u00e9 localement g\u00e9n\u00e9reusement et naturellement au passage de cette perturbation, l'humain, lui, se r\u00e9jouit d'avoir enfin droit \u00e0 une belle fin de semaine s\u00e8che ensoleill\u00e9e et carr\u00e9ment estival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:49 > 0:33:57) [71%] : \r\nOui enfin, oui, il y a certes juste donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:57 > 0:34:10) [76%] : \r\nNon, mais je ne suis pas tu veux faire un truc qui montre oui elle veulent peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0, enfin, c'est d\u00e9j\u00e0 fait un Post sur mon \u00e9criture \u00e7a m'c'\u00e9tait malade respecte, elle a fait avec la dissidence la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:12 > 0:34:16) [67%] : \r\nNon pas qui localise by demain c'est bon enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:16 > 0:34:28) [84%] : \r\nAlors, pas tout de suite de 1, faudrait \u00eatre un peu patient attendent jeudi de l'ascension travailler Darius, crois moi aussi voil\u00e0, mais \u00e7a sera le d\u00e9but d'une fin de semaine extraordinaire, on n'en a pas vu comme \u00e7a depuis un certain temps, ce sera quasiment estival ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:28 > 0:34:30) [84%] : \r\nMagnifique merci yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:35 > 0:34:37) [98%] : \r\n\u00e0 v\u00e9rifier si tu travailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:43 > 0:35:18) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, si la nature s'est r\u00e9joui si la nature s'est r\u00e9joui d'\u00eatre arros\u00e9 localement abondamment au passage de la perturbation l'humain, lui, se r\u00e9jouit d'avoir enfin droit \u00e0 une belle fin de semaine s\u00e8che ensoleill\u00e9e et m\u00eame carr\u00e9ment estival, aujourd'hui il y a eu tr\u00e8s peu de place pour le soleil, un enseignement qui se chiffre en minute, j'ai pas pris 8 et Viona 4 8 8 minutes \u00e0 et Viona 4 \u00e0 Yverdon 8 minutes Aliona 4 minutes \u00e0 Yverdon un maximum quand m\u00eame pour la Haute Ajoie a failli une heure 30 de c'\u00e9tait vraiment le maximum pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:20 > 0:35:46) [88%] : \r\nEt on voit assez pr\u00e9cipitations qui sont rest\u00e9s, voil\u00e0 mon scotch\u00e9 sur la Suisse orientale par barrage par l\u00e9ger retour DES donc retour sur l'arriv\u00e9e de ce front froid ce matin, il a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 25 millim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 d'Champ\u00e9ry vend \u00e0 Aigle 27 \u00e0 Gaza et \u00e0 l'arri\u00e8re, d'autres lignes d'un \u00e9leveur se se sont d\u00e9clar\u00e9s il y a m\u00eame une tendance orageuse vraiment en toute fin de journ\u00e9e, juste derri\u00e8re nous nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:51 > 0:35:58) [87%] : \r\nLa suite donc cette d\u00e9pression va tardaient \u00e0 se r\u00e9sorber, elle bloque dans cette d\u00e9pression va avoir tendance \u00e0 rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:59 > 0:41:23) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, si la nature s'est r\u00e9joui d'\u00eatre arros\u00e9 localement abondamment au passage de la perturbation et bien l'humain, lui, se r\u00e9jouit d'avoir enfin droit \u00e0 une belle fin de semaine s\u00e8che ensoleill\u00e9e et m\u00eame carr\u00e9ment estival aujourd'hui l'ensoleillement se chiffre vraiment en minutes 8 du c\u00f4t\u00e9 des Vienne \u00e0 4 \u00e0 Yverdon le maximum pour la Suisse \u00e9tait d'une heure 30 de ses Terres en Haute Ajoie du c\u00f4t\u00e9 de faillite, c'est vous dire, alors, vraiment, ce front est rest\u00e9 bloqu\u00e9 sur nous, il a d\u00e9vers\u00e9 passablement de pr\u00e9cipitations et envoy\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re, quelques \u00e9claircies se dessiner notamment justement dans la r\u00e9gion, ajoute voici la trajectoire de ce front froid qui arriv\u00e9 ce matin qui a donn\u00e9 25 millim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 d'Champ\u00e9ry, on a une 2\u00e8me, ligne d'averses qui lui embo\u00eeter le pas et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s scotch\u00e9 par effet de barrage contre les pr\u00e9- Alpes qui \u00e9taient, qui sont toujours en avis de degr\u00e9 2 et on voit aussi une tendance 11 aura juste derri\u00e8re nos fronti\u00e8res en fin de journ\u00e9e, alors cette d\u00e9pression va avoir tendance \u00e0 vraiment emp\u00eacher l'avanc\u00e9e la dissolution de cette perturbation dans un 1er temps demain et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les pressions vont augmenter petit \u00e0 petit nous assurer une embellie de jeudi, m\u00eame si nous aurons la pr\u00e9sence d'un front chaud qui va fr\u00f4ler le nord du pays pour demain matin, selon Michael fondeur de m\u00e9t\u00e9o, donc on a toujours ces r\u00e9gions, on a vite degr\u00e9s de de l'Oberland bernois jusqu'\u00e0 Saint-Gall avec passablement de pr\u00e9cipitations, la vie est en cours jusqu'\u00e0 18 heures ailleurs, ce sont simplement des averses, alors que du c\u00f4t\u00e9 du L\u00e9man \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 s'\u00e9claircir et on aura d\u00e9j\u00e0 droit \u00e0 un retour au sec, la limite va monter \u00e0 1000 700 m\u00e8tres \u00e0 la mi- journ\u00e9e \u00e0 1900 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, ce sera toujours bouch\u00e9 en Suisse orientale et ce risque d'averses d'instabilit\u00e9 notamment \u00e9galement sur le Chablais les Pr\u00e9alpes vaudoises alors que l'ensoleillement prend le dessus sur le pourtour l\u00e9manique a priori plut\u00f4t sec en partie ensoleill\u00e9 dans les Alpes, les temp\u00e9ratures restent fra\u00eeches en Suisse orientale avec tous ces passages nuageux, \u00e7a reste tr\u00e8s frais \u00e0 1000 m\u00e8tres 11 degr\u00e9s 1 29, mais c'est pas terrible, par contre, \u00e7a remonte graduellement pour la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le plateau ces 3 \u00e0 5 degr\u00e9s de mieux qu'aujourd'hui, c'est la bise qui Vincent demain dans les basses couches en montagne toujours en courant de Nord-Est qui soufflera de mani\u00e8re un peu plus sensible sur les Alpes tessinois jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voici cette fameuse journ\u00e9e de jeudi de l'Ascension s\u00e8che ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 un peu plus de nuages au Nord donc avec la marge dans son show, on monte \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau 23 pour le Valais et le Sud, avec quelques cirrus tout au plus, et puis, vendredi, \u00e7a se poursuit, les temp\u00e9ratures remontent encore d'un cran, on aura 22 degr\u00e9s sur le plateau 25 ans valait 24 au Tessin, un peu plus de passages nuageux ce jour- l\u00e0, notamment en Suisse orientale et sur le nord et regardez ce qui nous attend, samedi 1er juin, \u00e0 savoir 1er jour de l'\u00e9t\u00e9 m\u00e9t\u00e9orologique, on a des valeurs qui vont atteindre 26 degr\u00e9s sur le plateau 27 pour le Valais et le sud avec un ensoleillement incroyable et \u00e7a ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 dimanche on va fr\u00f4ler les 30 degr\u00e9s sur le Valais, on aura 29 26 \u00e0 28 sur le plateau et un petit risque d'orage, par contre au Tessin donc le mois de mai s'ach\u00e8vera sa ch\u00e8vre vendredi avec la un bilan certainement vraiment pas au niveau des temp\u00e9ratures et on voit que ce mois de juin d\u00e9marre avec ces temp\u00e9ratures estivales donc c'est bien que la nature avait profit\u00e9 de l'appui, m\u00eame si quelques Marguerite ont perdu des p\u00e9tales dans l'aventure dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse au bruit demain Maria M\u00e9tral \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, bonsoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905839525", "durationSec": 112, "title": "SO VD ASS MALADIE CANTONALE V4_RTS000001852442", "excerpt": "La gauche vaudoise relance l'id\u00e9e d'une caisse maladie cantonale en demandant au gouvernement d'intervenir \u00e0 Berne. Les discussions sur une caisse unique ont commenc\u00e9 il y a plus de 20 ans et ont d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de nombreuses votations.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "POLITIQUE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1840268"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839526", "durationSec": 146, "title": "SO SERIE ENJEUX EPISODE 1 CLIMAT_RTS000001852518", "excerpt": "Le climat sera l'un des th\u00e8mes principaux de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 du 20.102.2019. L'\u00e9nergie solaire pourrait devenir une alternative aux \u00e9nergies fossiles en fonction de la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYRIER"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CLIMAT"], "sequenceIds": ["1840769"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839527", "durationSec": 26, "title": "SO RENCONTRE EUROPENNE_RTS000001852510", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n\u00c0 l'\u00e9tranger, regardez cette image des dirigeants europ\u00e9ens rassembl\u00e9s autour de l'immense table ronde du sommet europ\u00e9en ce soir, juste apr\u00e8s les \u00e9lections. Il y a l\u00e0 les gagnants et les perdants, ceux qui vont rester et ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 sur le d\u00e9part comme la Premi\u00e8re ministre Theresa May dans une situation un peu irr\u00e9elle. L'enjeu est maintenant la succession de l'actuel pr\u00e9sident de la Commission Jean-Claude Juncker. On va voir qui se profile. Et si les papables sont bien ou mal dispos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905839528", "durationSec": 105, "title": "SO PORTRAIT HENRI LAAKSONEN_RTS000001852127", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Henri Laaksonen a remport\u00e9 son match du 1er tour du tournoi des Internationaux de France \u00e0 Roland-Garros. Interview avant son 2e tour qu'il jouera contre le Serbe Novak Djokovic, num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["LAAKSONEN, HENRI", "DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839529", "durationSec": 27, "title": "SO PC TERRE DES HOMMES_RTS000001852170", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n45 collaborateurs de Terre des Hommes seront licenci\u00e9s, sur un effectif de 220. Le chiffre de 60 avait d'abord \u00e9t\u00e9 articul\u00e9. Douze partent volontairement, d'apr\u00e8s le communiqu\u00e9 de l'ONG.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905839530", "durationSec": 108, "title": "SO NE PARLEMENT PARITE V2_RTS000001852441", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel discute d'un projet de r\u00e9forme qui pourrait introduire des quotas lors des \u00e9lections cantonales. Les partis devraient fournir 2 listes, l'une femme l'autre homme, et 50% des si\u00e8ges seraient attribu\u00e9s \u00e0 chacune des listes pour favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des sexes et augmenter le nombre de femmes au Parlement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1840775"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839531", "durationSec": 112, "title": "SO MUSIQUE CERVEAU PREMATURES V2_RTS000001852333", "excerpt": "Une \u00e9tude scientifique a montr\u00e9 que le cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s se d\u00e9veloppait mieux quand le b\u00e9b\u00e9 entendait de la musique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9MATUR\u00c9", "MUSICOTH\u00c9RAPIE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839532", "durationSec": 114, "title": "SO MENACES PARLEMENTAIRES_RTS000001852515", "excerpt": "L'enqu\u00eate de RTS info a enqu\u00eat\u00e9 sur les menaces et insultes re\u00e7ues par les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. Sur 113 parlementaires qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate, pr\u00e8s de 60% ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des menaces. La conseill\u00e8re nationale vaudoise Ada Marra et le conseiller national valaisan Phlippe Natermod t\u00e9moignent.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INJURE", "CONSEILLER NATIONAL", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1840262"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839533", "durationSec": 162, "title": "SO ENQUETE AEROPORT V2_RTS000001851670", "excerpt": "Les dysfonctionnements et les soup\u00e7ons de copinage et corruption \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve dateraient d\u00e9j\u00e0 de quelques ann\u00e9es selon les enqu\u00eates en cours. Le conseil d'administartion se d\u00e9fend et parle de rumeurs et non de faits av\u00e9r\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "CORRUPTION", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1840333"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839534", "durationSec": 84, "title": "SO EBOULEMENT ROCHERS V2_RTS000001852406", "excerpt": "L'un des blocs de roche qui mena\u00e7ait de couper l'acc\u00e8s au Val d'H\u00e9rens a fini par c\u00e9der et a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 par les filets de protection mis en place pour pr\u00e9venir une catastrophe. La route entre Evol\u00e8ne et Praz-Jean est ouverte mais peut \u00eatre momentan\u00e9ment coup\u00e9e en cas de danger.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVOLENE"], "thematicThemes": ["ROCHE", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "sequenceIds": ["1840310"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839535", "durationSec": 107, "title": "SO CP CFF INTERNET TRAIN_RTS000001852140", "excerpt": "Les CFF ont lanc\u00e9 une nouvelle application \"Freesurf\" afin de permettre aux clients de Salt et Sunrise de surfer sur Internet gratuitement dans les trains. Le test se d\u00e9roule sur quelques grandes lignes suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "INTERNET"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1840232"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839536", "durationSec": 107, "title": "SO BRACONNAGE ELEPHANTS V2_RTS000001852413", "excerpt": "Itw de David Morgan, chef de l'unit\u00e9 scientifique de la Convention sur le commerce international des esp\u00e8ces de faune et de flore sauvages menac\u00e9es d'extinction (CITES) sur la baisse du braconnage des \u00e9l\u00e9phants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["BRACONNAGE", "\u00c9L\u00c9PHANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839537", "durationSec": 102, "title": "SO BELGIQUE SOMMET UE_RTS000001852497", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des 4 pr\u00e9tendants au poste de pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne en remplacement de Jean-Claude Juncker. L'Allemand Manfred Weber, le N\u00e9erlandais Frans Timmermans, la Danoise Margrethe Vestager et le Fran\u00e7ais Michel Barnier sont les favoris pour ce poste strat\u00e9gique de l'UE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["UE", "COMMISSION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839642", "durationSec": 66, "title": "SO CHANTIER TPG_RTS000001852527", "excerpt": "Le chantier d'En Chardon \u00e0 Vernier a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 par la police et des inspecteurs du travail suite \u00e0 des soup\u00e7ons de dumping salarial au sein d'une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9. Ce chantier doit accueillir un d\u00e9p\u00f4t des TPG.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CONDITION DE TRAVAIL"], "thematicCorporations": ["TPG"], "sequenceIds": ["1840325"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905839742", "summary": "Pictogramme \"FreeSurf\" sur porte d'un train CFF. Voyageurs montant dans train. Application FreeSurf. Itw Robert Wigger, directeur commercial Sunrise. Main lan\u00e7ant vid\u00e9o de RTSInfo sur t\u00e9l\u00e9phone portable. Itw Christian Aveni, directeur commercial Salt. Voyageurs travaillant sur ordinateur portable. Itw Barbara Schoch, responsable projet \"Freesruf CFF\".", "id": "1840232", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "ORDINATEUR PORTABLE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839772", "summary": "Extraits d'insultes re\u00e7ues par Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Ada Marra.\nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan. Itw Anne-Florence D\u00e9bois, porte-parole Fedpol.", "id": "1840262", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839778", "summary": "D\u00e9bat au parlement vaudois sur une caisse maladie cantonale. Itw St\u00e9phane Montangero, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois. Interventions de St\u00e9phane Montangero.\nItw Dominique Dirlewanger, historien", "id": "1840268", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839820", "summary": "Bloc rocheux pris dans les filets de protection. Itw Alexandre Voguel, g\u00e9ologue valaisan. Feu de circulation en cas de danger naturel. Vue g\u00e9n\u00e9rale de la zone dangereuse.", "id": "1840310", "visualThemes": ["ROCHE", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "visualGeographicals": ["EVOLENE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839835", "summary": "16.05.2019 : chantier d'En Chardon pour le futur d\u00e9p\u00f4t des TPG.\nExtraits de la r\u00e9ponse des TPG.", "id": "1840325", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["VERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839843", "summary": "Itw Fabienne Fischer, avocate et ex-administratrice de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. Extraits de documents. Itw Sophie Forster Carbonnier, magistrate \u00e0 la Cour des comptes.\nItw Corine Moinat, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'a\u00e9roport.", "id": "1840333", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905840279", "summary": "Statement Linda Bourget, cheffe de la rubrique nationale. \nVue a\u00e9rienne de serres. Itw Patrice Brestaz, mara\u00eecher serre des Marais. Itw Julien Destr\u00e9, directeur Prime Energy Technics SA. Jerrycans en m\u00e9tal pos\u00e9s sur un panneau solaire.", "id": "1840769", "visualThemes": ["PANNEAU SOLAIRE", "SERRE"], "visualGeographicals": ["VEYRIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905840285", "summary": "Int salle du grand conseil neuch\u00e2telois avec des d\u00e9put\u00e9s. Itw Baptiste Hunkeler, d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois. Salle du Parlement vide. Itw B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise. Itw Armin Kapetanovic, d\u00e9put\u00e9 POP neuch\u00e2telois.\nItw Eleonore Lepinard, professeur associ\u00e9e en \u00e9tudes genre UNIL", "id": "1840775", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Morges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1786279", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049261", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4AACF3B0-81A6-417A-96A0-60E089A92F46", "internalArchiveId": "4AACF3B0-81A6-417A-96A0-60E089A92F46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique ----CHRONIQUE POLITIQUE : les \u00ab Cervelas promis \u00bb font de la politique\r\n***Le mardi on vous retrouve St\u00e9phane Deleury pour la chronique politique... vous faites un peu dans le people ce matin, le glamour tout \u00e7a, c'est tout vous.... vous nous parlez de la nouvelle star de la politique suisse...\r\nConnaissez-vous Tamy Glauser ? Bande d'inculte. Tamy Glauser est un top mod\u00e8le suisse de renomm\u00e9e mondiale sauf en Suisse romande visiblement. elle vit en Suisse al\u00e9manique. Elle partage sa vie avec Dominique Rindnerknecht, ancienne miss Suisse et elle forment en ce moment le couple le plus glamour du grand Zurich pour la plus grande joie de la Schweizer Illustrierte. Lorsque les journaux en parlent, c'est par leur surnom de couple : Tamynique. contraction de Tamy et de Dominique vous l'aurez compris. Alors attention : l'exercice ne marche pas toujours. par exemple Ludovic et Dominique. c'est une contraction qui pr\u00eate \u00e0 la raillerie, je ne recommanderais pas. Alors si je parle de Tamy Glauser dans cette chronique politique, c'est que cette mannequin au look androgyne mondialement connue  sur Instagram. Tamy Glauser, est candidate pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Sur la liste des verts du canton de Zurich. \r\n***Et pourquoi cette volont\u00e9 de s'engager politiquement ?\r\nElle se d\u00e9crit comme une activiste qui a toujours vot\u00e9 pour les verts et que le temps est venu pour elle de s'engager. Passer des podiums aux parquets des pas perdus. passer de Vogue \u00e0 la Weltvoche. de Jean Paul Gaultier \u00e0 Guy Parmelin... et bien \u00e7a fait visiblement r\u00eaver Tamy Glauser. \r\n  SON 10'' Chronique Politique Glauser\r\nUne vraie voix de radio, calme et basse on dirait Didier Duployer. en substance elle dit qu'en cas d'\u00e9lection elle sera avant tout conseill\u00e8re nationale.. Et si elle a encore le temps et qu'il y a des cool team et des jobs qui lui plaisent alors elle acceptera des projets dans la mode. Donc elle y croit Tami Glauser. \r\n***C'est une vraie n\u00e9ophyte en politique quand m\u00eame Tamy Glauser... comme se fait il que les Verts l'aient accept\u00e9 dans leurs rangs ? \r\nOn peu imaginer que les 17'000 Followers que la dame affiche sur Instagram a sans doute pes\u00e9 dans la balance. En 2016, c'\u00e9tait tout simplement la personnalit\u00e9 suisse la plus googelis\u00e9e au monde. Cette star attire les regards, suscite la curiosit\u00e9 des m\u00e9dias. Et ca marche. Hier soir la candidate Glauser passait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la redoutable moulinette de Roger Schawinsky \u00e0 SRF... et elle s'en est assez bien sortie. La tentation des partis est grande de miser sur des people. Un  plus pour mobiliser les troupes. Pour attirer peut-\u00eatre un \u00e9lectorat diff\u00e9rent... c'est vrai que Tamy Glauser, le cam\u00e9l\u00e9on des podiums comme l'appelait la presse parisienne au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, incarne assez bien les verts presque jusqu'\u00e0 la carriature...  f\u00e9ministe, homo revendiqu\u00e9e et v\u00e9gan... avouez que \u00e7a sonne pas tr\u00e8s UDC. Et ce recrutement \u00e0 de quoi rendre jaloux les autres partis... lorsqu'il a appris que les verts avaient engag\u00e9 Tami Glauser, Christian Levrat a sans doute tent\u00e9 de convaincre Roger Federer de rouler pour le PS... j'en sais rien mais \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas. \r\n*** Ce n'est pas la premi\u00e8re people \u00e0 entrer en politique par la grande porte... \r\nC'est vrai... des tentatives r\u00e9guli\u00e8res mais il y a de la casse... des stars \u00e9chouent \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs malgr\u00e9 leur notori\u00e9t\u00e9. Citons les \u00e9checs des sportifs Paul Accola ou Sergei Aschwanden... des \u00e9toiles de la m\u00e9decines Jacques de Haller et Thierry Carrel... en fait ceux qui r\u00e9ussissent le mieux dans l'exercice opportuniste d'entrer en politique sans passer par la politique communale... ce sont les journalistes... soyons fi\u00e8res camarades. Non mais c'est vrai... la liste des confr\u00e8res \u00e0 avoir opportun\u00e9ment pass\u00e9 de l'autre cot\u00e9 des portes vitr\u00e9es du Conseil national est longue... Mathias Aebischer, Filippo Leutenegger, Roger K\u00f6ppel, Fathi Derer, Jean-Charles Simon et j'en passe. Mais attention... puiser parmis les \"cervelas promis\"... les stars locales... ce n'est pas sans risque. Ca f\u00e2che les \u00e9lus qui ont fait toutes leurs classes et qui se font voler la vedette par des arrivistes. Et puis les stars sont parfois impr\u00e9vesibles. Prenez, Tami Glauser. Elle a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 sa pol\u00e9mique en affirmant que le sang v\u00e9gan pouvait soigner le cancer... avant de d\u00e9mentir... de s'excuser et de cr\u00e9er l'embarras dans son tout nouveau parti. \r\n***Tami Glauser la starlette des Verts...merci St\u00e9phane Deleury pour votre chronique...\r\n***Merci \u00e9galement \u00e0 notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Paych\u00e8re, pr\u00e9sident de la cour des comptes du canton de Gen\u00e8ve...\r\n((- R\u00e9al : Julien Carrera et Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd...on se retrouve demain sur la Premi\u00e8re... nos chroniques, nos sujets, nos interviews sont \u00e0 retrouver sur notre site internet rts.ch, vous pouvez nous suivre \u00e9galement sur RTS 2, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous))", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique", "La chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique / LME_2019-05-28T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique / LME_2019-05-28T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10448162", "ece-10448141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T06:57:52Z", "speechToTexts": ["03.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe mardi, on vous retrouve St\u00e9phane Deleury pour la chronique politique, vous faites un petit peu dans le people, ce matin, le glamour, tout \u00e7a, c'est tout : vous, vous nous parlez de la nouvelle Star de la politique suisse oui : connaissez -vous Tamy Glauser oui, bien s\u00fbr, bon Blier garder ce qui n'aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nTamy Glauser c'est un top mod\u00e8le suisse de renomm\u00e9e mondiale, sauf chez les m\u00e2les Franck visiblement hein voil\u00e0 Alain Franco et Ludovic Rocchi ne connaissent pas, alors elle vit en Suisse al\u00e9manique, ceci explique peut-\u00eatre cela, le partage sa vie avec une certaine Dominique Rinderknecht, ancienne miss Suisse elle forment toutes les 2 en ce moment, le couple le plus glamour du grand Zurich, pour la plus grande joie de la Schweizer Illustrierte lorsque les journaux en parlent, c'est par leur surnom de couple tamy Nick un contraction de Tamy et de Dominique, vous l'aurez compris alors attention, l'exercice de la contraction ne marche pas toujours par exemple Ludovic et Dominique, c'est une contraction qui pr\u00eate \u00e0 la raillerie je ne recommanderais pas alors si je parle de Tamy Glauser dans cette chronique politique, c'est que cette mannequin au look androgyne mondialement connu, sera Instagram Tamy Glauser est candidate pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne sur la liste des Verts du canton de Z\u00fcrich mais pourquoi cette volont\u00e9 de s'engager politiquement, alors elle se d\u00e9crit elle- m\u00eame comme une activiste qui a toujours vot\u00e9 pour les Verts, et que le temps est venu pour elle de s'engager, passer des podiums aux parquets des pas perdus, passer de Vogue \u00e0 la Weltwoche de Jean-Paul Gaultier \u00e0 Guy Parmelin tout \u00e7a, vous riez mais tout \u00e7a \u00e7a fait visiblement r\u00eaver Tamy Glauser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [68%] :\r\nArr\u00eate sa ligne \u00e7a une femme monsieur Abad s'arr\u00eatera son le Steam va passer \u00e0 Tony Mendez t\u00e9nor Canal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [88%] :\r\nUne vraie voix de Radio reconnu calme et basse on dirait Didier du ployer en substance dans cette interview donn\u00e9e \u00e0 l'ATS, elle dit qu'en cas d'\u00e9lection, elle sera avant tout conseill\u00e8re nationale et si elle a encore le temps qu'il y a des cool Team des job, ce qui lui plaisent, alors elle acceptera des projets dans la mode, donc elle y croit le politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [88%] :\r\nTamy Glauser m\u00eame si une vraie n\u00e9ophyte en politique, quand m\u00eame Tamy Glauser comment \u00e7a se fait que les Verts, elle est accept\u00e9e dans leurs rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [95%] :\r\nAlors on peut imaginer que les 17000 followers que la dame affiche sur Instagram a sans doute pes\u00e9 dans la balance est quand m\u00eame 6000 de plus qu'Alain Berset qui pourtant se donnent \u00e9norm\u00e9ment de peine en 2016, c'\u00e9tait tout simplement la personnalit\u00e9 suisse la plus googlise et au monde, cette Star attire les regards suscite la curiosit\u00e9 des m\u00e9dias, et \u00e7a marche, hier soir, hier soir, la candidate Glauser passait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la redoutable moulinette de Roger Schawinski \u00e0 SRF la tentation des partis est grande de miser sur des people, un petit plus pour mobiliser les troupes pour attirer peut-\u00eatre un \u00e9lectorat diff\u00e9rent boost\u00e9 la liste et c'est vrai que Tamy Glauser, le cam\u00e9l\u00e9on des podiums, comme l'appelait encore r\u00e9cemment la presse parisienne incarne assez bien les verts presque jusqu'\u00e0 la caricature f\u00e9ministe homo revendiqu\u00e9e et v\u00e9gan avouez que \u00e7a sonne pas tr\u00e8s UDC et ce recrutement a de quoi rendre jaloux les autres partis lorsqu'il a appris que les Verts avaient engag\u00e9 Tami Glauser Christian Levrat aurait tent\u00e9 de convaincre Federer de rouler pour le PS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [87%] :\r\nMoi, j'en sais rien, mais \u00e7a m'\u00e9tonnerait, bon Tamy Glauser ce n'est quand m\u00eame pas la premi\u00e8re people, entr\u00e9 en politique par la grande porte nom c'est vrai des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nTentative tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8res ont lieu, mais attention, il y a de la casse des Stars \u00e9chouent \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs malgr\u00e9 leur notori\u00e9t\u00e9, citons les \u00e9checs des sportifs Paul Accola ou Sergei Aschwanden des \u00e9toiles de la m\u00e9decines Jacques de Haller et Thierry Carrel en fait ceux qui r\u00e9ussissent le mieux dans l'exercice opportuniste d'entrer en politique sans passer par les commissions des petites communes, ce sont les journalistes, soyons fi\u00e8res camarades non c'est vrai, la liste des confr\u00e8res \u00e0 avoir opportun\u00e9ment pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 des portes vitr\u00e9es du Conseil national est longue, Mathias CeBIT cher Filippo Leutenegger, Roger K\u00f6ppel, Fathi Derder, Jean-Charles Simon, et j'en passe la liste est encore tr\u00e8s longue mais attention puiser parmi les cervelas promis \u00e0 ses Stars locales, comme disent les Al\u00e9maniques ce n'est pas sans risque, \u00e7a f\u00e2che les \u00e9lus qui ont fait toutes leurs classes qui se sont et qui se font finalement au dernier moment, voler la vedette par des arrivistes et puis les Stars sont parfois impr\u00e9visibles, prenez notre ami Tamy Glauser elle a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 sa pol\u00e9mique en affirmant que le sang des v\u00e9gan pouvait soigner le cancer, c'\u00e9tait ces derniers jours, avant de d\u00e9mentir, d'admettre une faute de s'excuser et de cr\u00e9er l'embarras dans son tout nouveau parti quelque chose me dit que la pr\u00e9sidence des Verts va avoir quelques cheveux suppl\u00e9mentaires d'ici les \u00e9lections du 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [89%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Deleury, moi je me demande quand m\u00eame qu'il va essayer de recruter DJ Bobo, j'esp\u00e8re qu'on va ma\u00eetre toutes nos \u00e9quipes sur le coup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-28T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37E52C16-0347-4745-ADC4-749945F8EF19", "internalArchiveId": "37E52C16-0347-4745-ADC4-749945F8EF19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan;Muriel Udry, directrice adjointe des ressources humaines du CHUV;Erwan Le Bec, co-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du journal 24 heures;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(15/BURN OUT OMS PA) \"Un stress chronique au travail qui n'a pas \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 avec succ\u00e8s\"\r\nVoila comment l'OMS, l'organisation mondiale de la sant\u00e9 d\u00e9crit le syndrome du burn-out...\r\nOfficiellement reconnu hier par l'OMS.\r\nL'\u00e9puisement professionnel fait donc son entr\u00e9e dans la classification internationale des maladies.... \r\nC\u00e9line fontannaz, quelle d\u00e9finition l'OMS donne-t-elle d\u00e9sormais au burn out?\r\n(16/ BURN OUT ITV REYNARD) Sur le plan politique Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan se bat pour que le burn out soit consid\u00e9r\u00e9 comme une maladie professionnelle.\r\nSon initative parlementaire doit \u00eatre d\u00e9battue en juin prochain... \r\nEn attendant cette reconnaissance de l'\u00e9puisement professionnel par l'OMS  r\u00e9jouit  Mathias Reynard...\r\nEXTRO :  Des propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz... \r\nA noter encore que la nouvelle classification de l'OMS propose aussi un nouveau chapitre sur la m\u00e9decine traditionnelle pour notamment favoriser un usage s\u00fbr et efficace.\r\n(04/CHUV PLUS ATTRACTIF SANTE ITV UDRY) *** Le CHUV en t\u00eate des employeurs les plus attractifs dans le domaine de la sant\u00e9\r\nLe r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9de conseil Universum aupr\u00e8s de plus de 12 400 \u00e9tudiants en Suisse. \r\nLe classement  comporte 70 entreprises, principalement des h\u00f4pitaux publics, des cliniques priv\u00e9es et des groupes pharmaceutiques...\r\nPour Muriel Udry, directrice adjointe des ressources humaines au CHUV,  ce succ\u00e8s s'explique notamment par les perspectives de recherche et d'innovation offertes par le CHUV... \r\n 0'52''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(05/BERNE ATTAQUE CO2 PA) La ville de Berne annonce la \"d\u00e9tresse climatique\". \r\nLa municipalit\u00e9 in corpore a pr\u00e9sent\u00e9 hier un train de mesures urgentes pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 sur le territoire communal. \r\nParmi elles, une stricte interdiction des vols en avion pour les employ\u00e9s de la ville, et une nette r\u00e9duction du trafic motoris\u00e9. Alain Arnaud ...\r\n 0'50''\r\n(08/AUTRICHE QUEL GOUVERNEMENT PA) *** L'Autriche se r\u00e9veille sans chancelier.\r\nMalgr\u00e9 sa victoire aux \u00e9lectios europ\u00e9ennes le chancelier Sebastian Kurz a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 hier par une motion de censure qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le parti d'extr\u00e8me droite FP\u00d6, les sociaux-democrates et un parti \u00e9cologiste. \r\nMaintenant l'Autriche est a la recherche d'un gouvernement de transition car Sebastian Kurz ne peut plus exercer ces fonctions. \r\nQuelles seront donc les d\u00e9marches a suivre? les Explicationns a Vienne par Lucien Giordani\r\n 0'50''\r\n(19/MUSIQUE PREMATURES) ((Son HUG pr\u00e9matur\u00e9s, fade apr\u00e8s 12's))\r\nCette musique ressemble de la soupe diffus\u00e9e dans un ascenseur... en r\u00e9alit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e dans des conditions tr\u00e8s exigentes. Il s'agit de m\u00e9lodies diffus\u00e9es par des chercheurs des Hopitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e0 des grands pr\u00e9matur\u00e9s. Anouk Henry, c'est une \u00e9tude des HUG qui r\u00e9v\u00e8le des r\u00e9sultats \u00e9tonnants...\r\nles m\u00e9decins se sont demand\u00e9s comment limiter les retards neurologiques des enfants n\u00e9s avant la 32e semaine de grossesse. La moiti\u00e9 des 800 grands pr\u00e9matur\u00e9s qui naissent chaque ann\u00e9e en Suisses pr\u00e9sente plus tard des troubles de l'apprentissage ou de la gestion des \u00e9motions. Et une des explications possibles, c'est que ces enfants passent 2-3 mois \u00e0 l'h\u00f4pital, avec des stimulations stressantes, au lieu de se d\u00e9velopper dans le confort feutr\u00e9 de l'uterus. \r\n***Les HUG ont cherch\u00e9 \u00e0 introduire des stimuli agr\u00e9ables et structurants..\r\nEt pour cela, rien de tel que la musique... une musique \u00e9crite sp\u00e9cialemement par le Compositieur Andreas Vollenweider. Et ca marche: grace \u00e0 l'IRM, les m\u00e9decins ont constat\u00e9 que le cerveau des b\u00e9b\u00e9s qui avaient \u00e9cout\u00e9 de la musique s'\u00e9tait mieux d\u00e9velopp\u00e9...Les r\u00e9seaux neuronaux des enfants \"m\u00e9lomanes\" se ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s de mani\u00e8re significative. \r\nReste \u00e0 pr\u00e9sent une derni\u00e8re v\u00e9rification: les premiers enfants enr\u00f4l\u00e9s dans le projet ont aujourd'hui six ans. C'est \u00e0 cet \u00e2ge que l'on peut d\u00e9tecter les troubles cognitifs. Les chercheurs vont donc pouvoir bient\u00f4t v\u00e9rifier si les am\u00e9liorations constat\u00e9es par les machines se v\u00e9rifient dans la vie de leurs petits patients.\r\n(Bve Israel) Benjamin  Netanyahu dans une course contre la montre pour former un gouvernement en Israel d'ici demain soir\r\nLa perspective que les Isra\u00e9liens soient appel\u00e9s \u00e0 nouveau aux urnes, apr\u00e8s avoir vot\u00e9 le 9 avril, faute d'accord de gouvernement s'est pr\u00e9cis\u00e9e hier. \r\nUne telle issue serait une premi\u00e8re dans l'histoire d'Isra\u00ebl,\r\nLe chef du gouvernement n'est pas parvenu \u00e0 s'entendre avec les partis de droite, d'extr\u00eame droite et ultraorthodoxes qui lui permettraient d'obtenir une majorit\u00e9 parlementaire et d'accomplir un cinqui\u00e8me mandat.\r\n(07/TAMEDIA DEPART ITV LE BEC) Responsable du secteur \"m\u00e9dias payants\" au sein de Tamedia, le Romand Serge Raymond quittera le groupe zurichois \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nIl y aura pass\u00e9 une d\u00e9cennie, mais son d\u00e9part intervient dans un contexte particulier. \r\nErwan Le Bec, co-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du journal 24 heures. \r\nPropos recueillis par Adrien Krause... \r\nSerge Reymond sera remplac\u00e9 par Marco Boselli, actuel redacteur en chef de 20 Minutes en Suisse al\u00e9manique...\r\n(Bve Everest) Fin de saison d\u00e9sastreuse sur l'Everest...\r\n10 personnes sont mortes cette ann\u00e9e et pr\u00e8s de 11 000 tonnes de d\u00e9chets ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s par les autorit\u00e9s n\u00e9palaise. \r\nLes alpinistes chevronn\u00e9s d\u00e9plorent le manque de capacit\u00e9s des grimpeurs sur la montagne de 8.848 m\u00e8tres.\r\nLe nombre total d'himalayistes parvenus sur le toit du monde cette saison pourrait d\u00e9passer le record de 807 personnes \u00e9tabli l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nLes derni\u00e8res exp\u00e9ditions encore pr\u00e9sentes sur l'Everest tentaient encore hier de parvenir au sommet..\r\n(Bve Hockey) Un mot enfin de Hockex pour le fan de NHL...\r\nBoston a souffert, mais a assur\u00e9 l'essentiel cette nuit en remportant face \u00e0 Saint-Louis (4-2) et devant son public le premier match de la Coupe Stanley, la finale de la Ligue nord-am\u00e9ricaine de hockey sur glace...", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448129", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-28T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-28T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10448146", "ece-10448129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T12:26:03Z", "webPublicationDate": "2019-05-28T05:27:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE46FADA-21FB-4676-86B2-8F7C79637620", "internalArchiveId": "EE46FADA-21FB-4676-86B2-8F7C79637620", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui parle d'Europe, ce matin, au lendemain des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nEt il y a un probl\u00e8me, selon l'\u00e9ditorial de l'Aargauer et de la Luzerner Zeitung: ces termes d' \"\u00e9lections europ\u00e9ennes\" ne tiennent pas leur promesse: ce n'est pas une nouvelle Europe qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, mais seulement un nouveau parlement; parce que sur les questions fondamentales comme l'Euro, la migration ou la fiscalit\u00e9, le pouvoir n'est pas d\u00e9tenu par le parlement, mais bien par les gouvernements. En ce sens, toute \u00e9lection nationale p\u00e8se bien plus lourd sur le destin europ\u00e9en que les scrutins d'hier.\r\nUne Europe qui risque de voir ses r\u00e9formes ralenties, sinon bloqu\u00e9es, par le nouveau visage de ce parlement, avec la chute de sa majorit\u00e9 parlementaire commente la Libert\u00e9. \r\nCette d\u00e9gringolade des partis historiques, \u00e9crit Pascal Baeriswyl, est aussi un signe: celui de la d\u00e9sorientation des opinions publiques europ\u00e9ennes, tiraill\u00e9es entre pulsion et raison. \r\n*** Le cas de la France, avec la courte victoire du Front National, int\u00e9resse tout particuli\u00e8rement 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nDans l'\u00e9ditorial commun aux deux journaux, on \u00e9voque une victoire sans surprise. Emmanuel Macron, vu les protestations auxquelles il fait face, n'avait aucune chance de l'emporter. \r\nLa cons\u00e9quence sur la vie politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise, sera un renforcement de la bi-polarisation de la vie politique, avec \"R\u00e9publique en marche\" d'un c\u00f4t\u00e9, et \"Rassemblement national\" de l'autre. \r\nEt la Suisse, dans tout \u00e7a ? Une voix totalement pro-europ\u00e9enne s'exprime ce matin dans les colonnes de la NZZ. Celle de Gret Haller, la socialiste Zurichoise, ancienne conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidente de ce m\u00eame conseil.\r\nElle croit \u00e0 une adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne. Elle a cofond\u00e9 une toute nouvelle section pro-europ\u00e9enne au sein du PS. Et elle veut que davantage de Suisses fassent leur \u00ab coming out \u00bb europ\u00e9en.  \r\n*** On parle \"in\u00e9galit\u00e9\", ce matin aussi dans la presse. Le Nouvelliste a fait les comptes.\r\nLe quotidien valaisan nous d\u00e9taille 5 in\u00e9galit\u00e9s de genre, chiffres \u00e0 l'appui, sur une double page tr\u00e8s \u00e9clairante; un retour aux faits, au-del\u00e0 du militantisme. \r\nPolitique, monde du travail, taux d'occupation, violence et foyer. \r\nDans son \u00e9ditorial, Marie Parvex annonce la couleur en premi\u00e8re page: le Valais fait partie des mauvais \u00e9l\u00e8ves. \r\nDeux indicateurs montrent en particulier que le canton conna\u00eet des diff\u00e9rences plus marqu\u00e9es:\r\nla politique, et les postes de cadres.\r\nLes femmes repr\u00e9sentent 19% des \u00e9lus au parlement cantonal, contre 29% en moyenne suisse.\r\nElles sont 20% \u00e0 \u00eatre cadres en entreprise, contre 36% dans le reste de la Suisse.  \r\n***Et apr\u00e8s les faits, l'action: Arcinfo se penche sur la gr\u00e8ve du 14 juin.\r\nLe quotidien neuch\u00e2telois est all\u00e9 voir dans le secteur priv\u00e9 comment \u00e7a allait se passer pour la gr\u00e8ve du 14 juin. Un secteur priv\u00e9 qui ne veut pas que le mouvement perturbe le bon fonctionnement des entreprises. Dans les grandes, certaines employ\u00e9es peuvent prendre cong\u00e9, d'autres pas.\r\nDans les commerces ind\u00e9pendants, aussi: une fleuriste, qui croit en la cause, mais qui ne peut se permettre, financi\u00e8rement, de fermer.\r\nCertaines employ\u00e9es ne voient pas non plus de raisons de faire la gr\u00e8ve, \u00e9tant satisfaites de leur conditions de travail. Un avocat a propos\u00e9 de donner cong\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es pour la gr\u00e8ve. Aucune n'a voulu y participer. \r\n*** Les CFF d\u00e9ga\u00eenent une nouvelle arme pour stimuler la consommation dans les commerces des gares.\r\nUne arme de taille: la musique.\r\nLes CFF testent depuis 4 ans \u00e0 Zurich, la musique dans la galerie marchande de la gare, expliquent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nIls ont mandat\u00e9 une entreprises sp\u00e9cialis\u00e9e, qui pr\u00e9pare des playlists pour les magasins. Ce qui est le plus demand\u00e9, ce sont les auteurs-compositeurs anglophones. Donc l'id\u00e9e c'est de vous faire ressentir un \u00e9lan particulier avec \"Angie\" en choissant vos Olives, ou Michael Jakson au rayon cosm\u00e9tique. \r\nL'article \u00e9largit aussi \u00e0 tout le concept \"marketing sensoriel\", pour lequel la Suisse est en retard. L'ou\u00efe, la vue mais aussi l'odorat... m\u00eame si l'argent, c'est bien connu, n'a pas d'odeur. \r\n*** On reste dans le sensoriel, pour terminer, Val\u00e9rie. On s'int\u00e9resse \u00e0 la voix. \r\nCar une voix peut aussi \u00e9veiller nos sens, surtout celui de l'ou\u00efe...  \r\nCertaines voix fascinent, d'autres d\u00e9priment, commence joilment un article du Temps.\r\nL'article s'appuie sur un essai de de l'otorhino-laryngologue fran\u00e7ais Jean Abitbol.\r\nLe corps est une cath\u00e9drale dont le larynx est l'orgue, dit-il. Et il n'y a pas de canon de la beaut\u00e9 pour la voix: son timbre, sa musicalit\u00e9, ses harmoniques font partie int\u00e9grante de la personnalit\u00e9. S\u00e9duire par sa voix, c'est cr\u00e9er un rayonnement qui vient de l'int\u00e9rieur et qui fait vibrer l'autre. \r\nLa voix, c'est un miroir, mais aussi un outil: s'amuser \u00e0 la moduler en respirant profond\u00e9ment et en la posant tr\u00e8s bas dans le coprs oeuvres des perspectives infinines, conclut l'article.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444632", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10444642", "ece-10444632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:55Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa revue de presse maintenant avec vous Val\u00e9rie Droux une presse qui parle d'Europe ce matin au lendemain \u00e9videmment des \u00e9lections europ\u00e9ennes et il y a un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nProbl\u00e8me : selon l'\u00e9ditorial de Gauer et de la Luzerner Zeitung ces termes d'\u00e9lections europ\u00e9ennes ne tiennent pas leurs promesses, car ce n'est pas une nouvelle Europe, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, mais seulement un nouveau parlement parce que sur les questions fondamentales comme l'Euro, la migration ou la fiscalit\u00e9, le pouvoir n'est pas d\u00e9tenu par le Parlement, mais bien par les gouvernements, et en ce sens, toute \u00e9lection nationale p\u00e8se bien plus bien plus lourd sur le destin europ\u00e9en que les scrutins d'hier, une Europe qui risque de voir ses r\u00e9formes ralenties sinon bloqu\u00e9es par le nouveau visage de ce parlement avec la chute de sa majorit\u00e9 parlementaire, commente la libert\u00e9 cette d\u00e9gringolade des partis historiques, \u00e9crit Pascal Baeriswyl est aussi un signe : celui de la d\u00e9sorientation des opinions publiques europ\u00e9ennes tiraill\u00e9es entre pulsion et raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [88%] :\r\nIl cas de la France avec la courte victoire du Front National int\u00e9resse tout particuli\u00e8rement 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin dans les du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [91%] :\r\nDoria le commun aux 2 journaux, on \u00e9voque une victoire sans surprise, Emmanuel Macron, vu les protestations auxquelles il fait face n'avait aucune chance de l'emporter, la cons\u00e9quence sur la vie politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise sera en renforcement de la bipolarisation de la vie politique, avec le c\u00f4t\u00e9 la R\u00e9publique en marche d'Emmanuel Macron et d'un autre c\u00f4t\u00e9, le Rassemblement national de Marine Le Pen, et puis la Suisse, la Suisse dans tout \u00e7a est bien une voix totalement pro- europ\u00e9enne s'exprime ce matin dans les colonnes de la NZZ celle de Great \u00e0 l'heure, socialiste Zurichoise, ancienne conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidente de ce m\u00eame conseil, elle croit \u00e0 une adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle a cofond\u00e9 une toute nouvelle section pro- europ\u00e9enne au sein du PS et elle veut que davantage de Suisses fassent leur coming-out europ\u00e9en Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [92%] :\r\nFasel vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin, vous qui vous pr\u00e9sentez comme un comme un grand libertaire, quel cr\u00e9dit vous accordez \u00e0 une institution comme comme celle de de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [91%] :\r\nJe pense que si les \u00e9lections pouvaient changer quelque chose, il y a longtemps qu'elle serait interdite, premi\u00e8rement, et avec ce qui s'est pass\u00e9, disons, la mont\u00e9e en force l\u00e9g\u00e8re mais quand m\u00eame une mont\u00e9e en force de l'extr\u00eame droite, nous sommes en guerre sociale de basse intensit\u00e9 en Suisse de moyenne intensit\u00e9 en Europe, moi je pr\u00e9f\u00e8re me battre sur les barricades avec des fascistes que de me faire tirer dans le dos par les sociaux tra\u00eetres de socialistes et compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [94%] :\r\nOn parle in\u00e9galit\u00e9 ce matin aussi dans la presse, Val\u00e9rie Le Nouvelliste a fait les comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [93%] :\r\nLe quotidien valaisan nous d\u00e9taille 5 in\u00e9galit\u00e9s de genre, chiffres \u00e0 l'appui sur une double page tr\u00e8s \u00e9clairante : un retour aux faits au-del\u00e0 du militantisme politique, monde du travail, taux d'occupation, violence et foyer dans son \u00e9ditorial, Marie Parvez annonce la couleur en premi\u00e8re page le Valais fait partie des mauvais \u00e9l\u00e8ves, 2 indicateurs montrent en particulier que le canton conna\u00eet des diff\u00e9rences plus marqu\u00e9es pour la politique et les postes de cadres, les femmes repr\u00e9sentent 19 pourcent des \u00e9lus au parlement cantonal, contre 29 pourcent en moyenne suisse, elles sont 20 pourcent \u00e0 \u00eatre cadres d'entreprise contre 36 pourcent dans le reste de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [94%] :\r\nEt apr\u00e8s les faits, l'action Arcinfo se penche sur la gr\u00e8ve du 14. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [93%] :\r\nOui, le quotidien neuch\u00e2telois est all\u00e9 voir dans le secteur priv\u00e9 comment \u00e7a allait se passer pour cette gr\u00e8ve du 14 juin en secteur priv\u00e9 qui ne veut pas que le mouvement perturbe le bon fonctionnement des entreprises dans les grandes certaines employ\u00e9es peuvent prendre cong\u00e9, d'autres pas, et dans les commerces ind\u00e9pendants aussi une fleuriste qui croit en la cause mais qui ne peut se permettre financi\u00e8rement, dit -elle, de simplement fermer certaines employ\u00e9es ne voit pas non plus de raison de faire la gr\u00e8ve \u00e9tant satisfaites de leurs conditions de travail, un avocat, par exemple, a propos\u00e9 de donner cong\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es pour la gr\u00e8ve, mais aucune n'a voulu y participent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [90%] :\r\nTous 2 choses maintenant les CFF d\u00e9gaine une nouvelle arme pour stimuler la consommation dans les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [90%] :\r\nCommerces des gares, oui, une arme de taille, puisque c'est la musique, les CFF testent depuis 4 ans, \u00e0 Zurich, la musique dans la galerie marchande de la gare, expliquent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, ils ont mandat\u00e9 une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e qui pr\u00e9pare des playlists pour les magasins alors ce qui est le plus demand\u00e9, ce sont les auteurs- compositeurs anglophones, donc l'id\u00e9e c'est de vous faire ressentir un long particulier avec Engie choisissant vous olives ou Michael Jackson au rayon cosm\u00e9tique bonsoir \u00e0 son savoir, c'est un exemple, l'article \u00e9largit aussi \u00e0 tout le concept marketing sensoriel, pour lequel la Suisse est en retard alors Louis bien s\u00fbr la vue mais aussi l'odorat, m\u00eame si l'argent c'est bien connu, n'a pas d'odeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [86%] :\r\nDe la musique ou en tout cas des strat\u00e9gies commerciales, pour mieux vendre, \u00e7a, \u00e7a doit vous plaire Jacques Fazel on imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [85%] :\r\nJ'mais c'est maintenant vrai que les CFF ma\u00eetre du rock ou du punk pour augmenter la consommation, mais j'esp\u00e8re que \u00e7a ne va pas faire augmenter les billets des abonnements g\u00e9n\u00e9raux des demi- tarif et des billets en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [91%] :\r\nL\u00e0 on parle des commerces, des commerces, des gares. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [94%] :\r\nJe trouve qu'il y a trop de commerces dans les gares, pas assez bon pour ce soir, c'est une obligation pratiquement de consommer ou de rester debout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [91%] :\r\nVal\u00e9rie Droux on a parl\u00e9 musique, on reste dans le sensoriel, pour terminer, on s'int\u00e9resse \u00e0 la voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [91%] :\r\nOui, la voix car une voix peut aussi \u00e9veiller nos sens, surtout celui Louis effectivement certaines voix fascinent d'autres d\u00e9priment commence joliment un article du temps l'article, qui s'appuie sur un essai de l'Oto-rhino-laryngologie fran\u00e7ais Jean Abitbol, le corps est une cath\u00e9drale dont le larynx et l'or, que dit -il, et il n'y a pas de canons de la beaut\u00e9 pour la voix, son timbre, sa musicalit\u00e9, ses harmoniques font partie int\u00e9grante de la personnalit\u00e9 s\u00e9duire par sa voix s'est cr\u00e9\u00e9 en rayonnement qui vient de l'int\u00e9rieur il fait vibrer l'autre, la voix, c'est donc un miroir, mais aussi un outil s'amuser \u00e0 la moduler en respirant profond\u00e9ment et la posant tr\u00e8s bas dans le corps, ouvre des perspectives infinies, conclut l'article, la voix, c'est tr\u00e8s joli, merci beaucoup Val\u00e9rie Droux pour cette revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T06:46:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3DB0A65-59CA-46AE-B651-631698698652", "internalArchiveId": "C3DB0A65-59CA-46AE-B651-631698698652", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un projet de loi pour la parit\u00e9 au sein du Grand Conseil divise la gauche neuch\u00e2teloise : interviews de C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois et de C\u00e9dric Dupraz, d\u00e9put\u00e9 POP au Grand Conseil neuch\u00e2telois et vice-pr\u00e9sident cantonale du POP", "publicationDate": "2019-05-25T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Neuch\u00e2tel aura-t-il un Grand Conseil enti\u00e8rement paritaire ? 50 hommes et 50 femmes, \u00e9lus s\u00e9par\u00e9ment pendant les trois prochaines l\u00e9gislatures... C'est ce que propose le Parti socialiste.\r\nEtienne Kocher, on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel. L'id\u00e9e semblait bien partie... Mais finalement la majorit\u00e9 de gauche se d\u00e9chire compl\u00e8tement sur ce projet. Pour les socialistes, les Verts et Solidarit\u00e9S, cette s\u00e9paration temporaire, deux demi parlements.. c'est une forme de parit\u00e9 originale, novatrice, diff\u00e9rente des quotas, digne d'un des rares cantons \u00e0 majorit\u00e9 de gauche.\r\nMais pour le Parti Ouvrier Populaire, au contraire c'est une r\u00e9duction de la libert\u00e9 des \u00e9lecteurs. Une mesure insuffisante, trompeuse... faite sur mesure pour les partis les mieux pr\u00e9par\u00e9s, et donc une fa\u00e7on d\u00e9tourn\u00e9e de r\u00e9colter plus de voix pour le PS.\r\nOr sans le soutien des six d\u00e9put\u00e9s du POP, le projet n'a plus aucune chance au Grand Conseil neuch\u00e2telois. Ce qui fait bondir C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et d\u00e9put\u00e9e.\r\n24''  \r\n((\"La parit\u00e9 homme-femme... // ...c'est une vraie question.\"))\r\n*** Et en face, qu'est-ce qu'on r\u00e9pond ?\r\nLes popistes campent sur leurs positions. Ils proposent d'autres mesures, des quotas progressifs sur les listes \u00e9lectorales par exemple. Pour le d\u00e9put\u00e9 et vice-pr\u00e9sident cantonal du POP C\u00e9dric Dupraz, la gauche doit rester unie malgr\u00e9 ce d\u00e9saccord.\r\n\r\n((\"La prise de parole... // ...et ses d\u00e9rives autoritaires.\"))\r\nAlors cette question de parit\u00e9 peut-elle vraiment menacer l'alliance de la gauche neuch\u00e2teloise au Grand Conseil et en vue \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ? En tout cas les \u00e9changes rh\u00e9toriques sont vifs, et ce n'est pas la premi\u00e8re fois. La suite des d\u00e9bats devrait avoir lieu mardi en pl\u00e9num au Grand Conseil.", "durationSec": 130, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10441495", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9galit\u00e9 des sexes", "l\u00e9gislatif cantonal"], "alternativeTitle": ["Un projet de loi pour la parit\u00e9 au sein du Grand Conseil divise la gauche neuch\u00e2teloise / 12H30_2019-05-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.05.2019"], "variantIds": ["ece-10441495"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:59:18Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn part maintenant \u00e0 Neuch\u00e2tel ou le canton et de se demandent s'il aura un Grand Conseil enti\u00e8rement paritaire 50 hommes et 50 femmes \u00e9lus s\u00e9par\u00e9ment pendant les 3 prochaines l\u00e9gislatures, c'est ce que propose en tout cas le Parti socialiste \u00c9tienne Kocher, vous \u00eates en Direct de Neuch\u00e2tel, l'id\u00e9e semblait bien parti, mais finalement, la majorit\u00e9 de gauche se d\u00e9chire compl\u00e8tement sur ce projet, mais oui, d'un c\u00f4t\u00e9 pour les socialistes, les Verts et Solidarit\u00e9S cette s\u00e9paration temporaire en deux demi parlements, c'est une forme de parit\u00e9 originale, novatrice diff\u00e9rente des quotas digne d'un des rares cantons \u00e0 majorit\u00e9 de gauche mais pour le Parti ouvrier populaire, au contraire, c'est surtout une r\u00e9duction de la libert\u00e9 des \u00e9lecteurs, une mesure insuffisante trompeuse faite sur mesure pour les partis les mieux pr\u00e9par\u00e9s et donc une fa\u00e7on d\u00e9tourn\u00e9e de r\u00e9colter plus de voix pour le PS, or sans le soutien des six d\u00e9put\u00e9s du POPB, le projet n'a plus aucune chance au Grand Conseil neuch\u00e2telois, ce qui fait bondir C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses et d\u00e9put\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nLa parit\u00e9 femme fait partie de l'ADN de la gauche, \u00e7a fait partie de nos combats les plus importants et que l'EPO s'avance avec les m\u00eames arguments que l'UDC hein, donc on voit bien que les 2 extr\u00eames finalement se rencontrent tr\u00e8s honn\u00eatement, on est choqu\u00e9, \u00e7a remet en question le simple fait d'avoir un groupe ensemble sur des questions si fondamentales lorsqu'on n'est pas d'accord, est ce qu'on peut encore continuer comme un seul groupe au Grand Conseil, \u00e7a c'est une vraie question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [91%] :\r\nEt en face, \u00c9tienne qu'est -ce qu'on r\u00e9pond les popistes campent sur leur position, ils proposent d'autres mesures par exemple des quotas progressifs sur les listes \u00e9lectorales pour le d\u00e9put\u00e9 et vice- pr\u00e9sident cantonal du POPB, C\u00e9dric Dupraz, la gauche doit rester unie malgr\u00e9 ce d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [92%] :\r\nLa prise de parole de quelques repr\u00e9sentants des Verts n'est pas repr\u00e9sentatif de l'ensemble du positionnement de leur parti, je crois qu'il faut \u00e9viter v\u00e9ritablement un d\u00e9crochage avec la soci\u00e9t\u00e9, vous savez le Parti ouvrier populaire et le d\u00e9fenseur radicale des principes d\u00e9mocratiques, je crois qu'\u00e0 l'heure actuelle, et \u00e7a se voit un peu partout en Europe, de plus en plus le syst\u00e8me d\u00e9mocratique et cloisonn\u00e9, nous ne sommes pas favorables \u00e0 ce type de syst\u00e8me et ses d\u00e9rives autoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [93%] :\r\nAlors ces questions de parit\u00e9 peuvent -elles vraiment menacer l'alliance de la gauche neuch\u00e2teloise au Grand Conseil, et surtout en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en tout cas les \u00e9changes rh\u00e9toriques sont vifs et ce n'est pas la premi\u00e8re fois la suite des d\u00e9bats devrait avoir lieu mardi en pl\u00e9num au Grand Conseil \u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-25T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vara, C\u00e9line", "role": "vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupraz, C\u00e9dric", "role": "d\u00e9put\u00e9 POP au Grand Conseil neuch\u00e2telois et vice-pr\u00e9sident cantonale du POP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A3F1D92-3913-4325-A151-010803D6A96F", "internalArchiveId": "0A3F1D92-3913-4325-A151-010803D6A96F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il mettre des tables \u00e0 langer dans tous les WC? D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Fran\u00e7ois Wolfisberg", "publicationDate": "2019-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wolfisberg, Fran\u00e7ois\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Romain de Sainte Marie (PS) et Fran\u00e7ois Wolfisberg (PLR).\r\n\r\nFaut-il mettre des tables \u00e0 langer dans tous les WC? D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Fran\u00e7ois Wolfisberg 18h Faut-il imposer des tables \u00e0 langer dans les WC hommes ?\r\n ***Romain de Sainte Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois      EN DIRECT STUDIO GE***\r\n ***Fran\u00e7ois Wolfisberg, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois et patron d'une cha\u00eene de boulangerie dont des caf\u00e9s    EN DIRECT STUDIO GE***\r\nEt si chaque caf\u00e9-restaurant de Gen\u00e8ve \u00e9tait oblig\u00e9 de proposer une table \u00e0 langer dans ses toilettes pour hommes ?\r\nC'est l'id\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 genevois Romain de Sainte Marie.\r\nLe socialiste et candidat au Conseil national a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi en ce sens, comme l'indiquait hier la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nCe jeune papa en a assez de ne trouver des places pour changer son b\u00e9b\u00e9 que dans les toilettes des femmes.\r\nAlors faut-il imposer des tables \u00e0 langer dans les WC hommes ?\r\nOn en d\u00e9bat avec vous Romain de Sainte-Marie, bonsoir... Et avec vous, Fran\u00e7ois Wolfisberg, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR genevois et patron d'une cha\u00eene de boulangerie et de caf\u00e9s.\r\nRomain de Sainte Marie\r\n- Obliger tous les caf\u00e9s-restaurants \u00e0 doter ses toilettes pour hommes de tables \u00e0 langer, n'est-ce pas excessif ?\r\n- Est-ce bien utile de faire installer des tables \u00e0 langer dans des bars qui accueillent un public plut\u00f4t jeune et nocturne, comme par exemple \u00e0 la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n- Pourquoi tout simplement ne pas aller dans les toilettes des femmes pour changer votre b\u00e9b\u00e9 ? Beaucoup d'hommes le font !\r\n- La Soci\u00e9t\u00e9 des cafetiers, que nous avons contact\u00e9, n'est pas favorable \u00e0 cette obligation. Pour elle, il s'agit d'une mesure inapplicable car il manque souvent la place pour installer de telles tables dans les \u00e9tablissements existants. Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n-Votre id\u00e9e a suscit\u00e9 bien des commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux. Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e, notamment par des milieux de gauche. Ils disent en substance que le probl\u00e8me ne vient pas des toilettes hommes ou femmes, mais de l'existence de toilettes genr\u00e9es. En gros, en g\u00e9n\u00e9ralisant les toilettes mixtes, ce probl\u00e8me se r\u00e9soudrait de lui-m\u00eame. Qu'en pensez-vous ?\r\n- Vous mettez en avant le pr\u00e9c\u00e9dent new-yorkais. Mais la loi promulgu\u00e9e par son maire se concentre sur les b\u00e2timents publics. Vous, vous voulez aussi obliger les priv\u00e9s. Vous n'allez pas trop loin ?\r\nFran\u00e7ois Wolfisberg\r\n- Vous \u00eates d'accord qu'il n'y a pas assez de tables \u00e0 langer dans les toilettes masculines ?\r\n- Vous dites que, au fond, c'est une bonne initiative, mais en pratique c'est compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser. Pourquoi ?\r\n- Les caf\u00e9s-restaurants souffrent d'une concurrence f\u00e9roce, dites-vous. En quoi cette mesure serait-elle de nature \u00e0 enfoncer encore un peu plus la profession de cafetiers ?\r\n- Le maire de New York, Bill de Blasio, a fait passer une loi pour obliger les toilettes messieurs des b\u00e2timents publics \u00e0 se doter de tables \u00e0 langer. Pourquoi ce qui serait possible \u00e0 New York ne le serait pas \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n-Vous proposez de r\u00e9f\u00e9rencer les \u00e9tablissements publics qui ont des tables \u00e0 langer dans les toilettes des hommes et de le faire savoir. Comment ? En quoi cela inciterait-il les caf\u00e9s-restaurants \u00e0 s'en doter ?\r\n- Pourrait-on imaginer un syst\u00e8me d'incitations financi\u00e8res (travaux d\u00e9ductibles des imp\u00f4ts, subventions) pour en construire?\r\n- N'y a-t-il pas un risque que la profession de cafetiers restaurateurs passe pour ringard: aujourd'hui les hommes comme les femmes changent leur b\u00e9b\u00e9!", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10441510", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il mettre des tables \u00e0 langer dans tous les WC? D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Fran\u00e7ois Wolfisberg / FOR_2019-05-25T18:02:00_developpement-3", "Forum du 25.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Romain de Sainte Marie (PS) et Fran\u00e7ois Wolfisberg (PLR)."], "variantIds": ["ece-10441510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:33Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt si chaque caf\u00e9- restaurant de Gen\u00e8ve \u00e9tait oblig\u00e9 de proposer une table \u00e0 langer dans ses toilettes pour hommes, c'est l'id\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 Romain de Sainte-Marie, le socialiste et candidat au Conseil national a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi en ce sens, comme l'indiquait hier la Tribune de Gen\u00e8ve, ce jeune papa, on en a assez de ne trouver des passes pour changer son b\u00e9b\u00e9 que dans les toilettes des femmes, alors faut -il imposer des tables \u00e0 langer dans les WC hommes on en d\u00e9bat avec vous Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, et avec vous, Fran\u00e7ois Wolfisberg, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois et patron d'une cha\u00eene de boulangerie et de caf\u00e9s alors Romain de Sainte-Marie obliger tous les caf\u00e9s- restaurants \u00e0 doter ses toilettes pour hommes de tables \u00e0 langer est -ce que c'est pas excessif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nNon, ce n'est pas excessif, c'est vivre avec notre \u00e9poque et ce n'est pas aussi restrictive, il faut juste pr\u00e9ciser le projet de loi pr\u00e9cise qu'il y a un acc\u00e8s garanti pour femmes et hommes langer un enfant, c'est-\u00e0-dire pas n\u00e9cessairement dans les toilettes pour hommes, \u00e7a peut \u00eatre dans une pi\u00e8ce d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre des WC mixtes, voil\u00e0 en tout cas, \u00e7a laisse la possibilit\u00e9 aux caf\u00e9s- restaurants de pr\u00e9voir ce qu'il faut c'est vivre avec son \u00e9poque, puisque quelque part, cette repr\u00e9sentation des toilettes cette repr\u00e9sentation particuli\u00e8rement st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s et genr\u00e9es de la femme qui, elle seule s'occupe de son enfant, qui est le seul \u00e0 la t\u00e2che de devoir changer son enfant aujourd'hui, nous sommes en 2019, c'est vrai, je suis un jeune papa pour moi h\u00e9 bien c'est termin\u00e9 cette vision st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [83%] :\r\nCette vision st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e, dites -vous, Fran\u00e7ois Wolfisberg, c'est vrai, \u00e7a, c'est pas un peu ringard Les et l'\u00c9tat Bellenger uniquement chez les WC femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'il est, il est vrai que la tendance maintenant veut que les papas dont je fais partie, h\u00e9 bien mettent de plus en plus sa main \u00e0 la p\u00e2te, si j'ose l'expression et participe \u00e0 cet \u00e2ge, qui autrefois \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9es plut\u00f4t aux mamans seules, cela dit, je pense que \u00e7a part d'un d'un tr\u00e8s bon sang sentiment mais pour mettre en conformit\u00e9 certains WC messieurs ben \u00e7a c'est plus difficile \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\nMais alors pourquoi c'est plus difficile qu'est ce qui est compliqu\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez ou l'espace le permet, je pense qu'effectivement le il suffit d'acheter une table \u00e0 langer et pour un co\u00fbt d'une bonne centaine de francs d'apposer 4 vice- au mur et puis le tour est jou\u00e9, mais lorsqu'on n'a pas l'espace n\u00e9cessaire m\u00eame dans un WC dits neutre, h\u00e9 bien, c'est l\u00e0 que les choses peuvent se compliquer, parce que cela peut engendrer justement les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires parce qu'il faudrait agrandir par exemple, la pi\u00e8ce est ce qu'il faut savoir, c'est qu'au jour d'aujourd'hui, parmi les 3900 \u00e9tablissements que compte le canton de Gen\u00e8ve, il y en a beaucoup qui sont en difficult\u00e9, il y a un Tournus d'ailleurs d'environ un tiers par qui, qui changent de mains, d'o\u00f9 la complexit\u00e9 si on devait rajouter cette cette chose l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nAlors, Romain de Sainte Marie, vous entendez Fran\u00e7ois Wolfisberg \u00e7a, \u00e7a part d'une bonne intention, reconna\u00eet -il, mais ensuite, quand il s'agit de passer \u00e0 l'acte, ben, \u00e7a co\u00fbte cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [90%] :\r\nBon, je m'attendais \u00e0 cet argument, je l'ai entendu et pour ma part, je pense qu'il est faux, pourquoi, parce que la question de l'espace, je vous mets au d\u00e9fi, je me d\u00e9fie toutes les personnes qui nous \u00e9coutent, de trouver une toilettes d'un restaurant, un caf\u00e9 plus petite qu'une toilettes d'un avion et toutes les toilettes d'avions sont \u00e9quip\u00e9s de tables \u00e0 langer, vous savez cette tables en plastique qui se d\u00e9plier, replier etc et donc je pense qu'il est impossible de trouver une toile plus petite dans un caf\u00e9- restaurant une toilettes d'avion donc en mati\u00e8re d'espace et tout \u00e0 fait possible l'ensuite il y a la question du co\u00fbt, je pensais pas d'investissement d\u00e9mesur\u00e9 que de d'investir 150 francs peut-\u00eatre au maximum une table \u00e0 langer, qui pourrait se d\u00e9plier donc finalement ces arguments, je dirais, sont faux, c'est pas vouloir aujourd'hui en vouloir au caf\u00e9s- restaurants, c'est plut\u00f4t vouloir aujourd'hui adapt\u00e9 un acc\u00e8s aux familles parce qu'il y a aussi beaucoup caf\u00e9s- restaurants qui ne dispose d'aucune tables \u00e0 langer, ni pour les femmes, ni pour les hommes, et \u00e7a c'est probl\u00e9matique Jacques aujourd'hui on doit vivre avec notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [93%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, Romain de Sainte-Marie quand est -ce que c'est bien utile de faire installer des tables \u00e0 langer dans des bars qui accueillent un public plut\u00f4t jeune et nocturne, comme par exemple la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [91%] :\r\nAlors c'est pour \u00e7a qu'ensuite nous devrons voir un r\u00e8glement d'application aussi, il s'agit de la loi, ce sont les caf\u00e9s- restaurants et il s'agira de mentionner ce qui rentre dans cette cat\u00e9gorie, non, en effet, j'imagine mal des bo\u00eetes de nuit, le faire par contre quand m\u00eame un exemple int\u00e9ressant, c'est l'exemple de New York de la ville de New York, qui vient d'accepter cette loi qu'il est tendu mais alors \u00e0 l'entier \u00e0 l'entier de toilettes publiques, y compris des bo\u00eetes de nuit, c'est pour dire : je pense que si New-York le fait Gen\u00e8ve peut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Wolfisberg c'est vrai, alors l'exemple de des toilettes dans les dans les avions, c'est c'est relativement restreint, donc en terme de, de, d'espace, il y a pas besoin d'une tr\u00e8s grande espace pour avoir une table \u00e0 langer, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [89%] :\r\nAlors, ceci est tout \u00e0 fait juste, mais il faut quand m\u00eame relev\u00e9 que dans le confort de de d'une toilettes, h\u00e9 bien c'est pas toujours aussi \u00e9vident que que que \u00e7a me para\u00eet et je le r\u00e9p\u00e8te, beaucoup d'\u00e9tablissements beaucoup plus compense sont en difficult\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [93%] :\r\nMais en quoi cette mesure serait -elle de de nature \u00e0 enfoncer encore un peu plus la profession de cafetiers franchement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [89%] :\r\nAlors si vous voulez, moi je, je pars du principe que dans dans l'WC dames qui certaines fois ou relativement souvent et plus grand que d'ailleurs, ces messieurs pour autant qu'il y a 2 de WC, h\u00e9 bien l\u00e0, je peux tout \u00e0 fait entrer en mati\u00e8re, on a bien accord c'est ce qui me d\u00e9range c'est ce terme de WC messieurs particuli\u00e8rement sachant qu'il y a tout de m\u00eame une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de maman, au jour d'aujourd'hui, qui changent leurs enfants m\u00eame si le train h\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des des hommes je je le conc\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [94%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, votre id\u00e9e a suscit\u00e9 bien des commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux, hein, c'est le moins qu'on puisse dire, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e, notamment par des milieux de gauche, ils disent en substance que le probl\u00e8me ne vient pas des toilettes hommes ou femmes, mais de l'existence de toilettes genr\u00e9es en gros, en g\u00e9n\u00e9ralisant les toilettes mixtes, ce probl\u00e8me se r\u00e9soudrait de lui- m\u00eame, est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [90%] :\r\nVous savez, \u00e7a me fait penser \u00e0 mes cours de g\u00e9ographie en Bachelor en sciences politiques, j'avais eu tout un coup pendant un semestre, sur la question du genre dans les toilettes et la repr\u00e9sentation qu'on peut s'en faire cette \u00e7a para\u00eet un probl\u00e8me d\u00e9risoire, c'est une r\u00e9elle probl\u00e9matique parce que c'est une repr\u00e9sentation culturelle, \u00e7a peut changer d'un pays \u00e0 l'autre, donc \u00e7a c'est une vaste question, moi- m\u00eame je dois vous avouer, je pense que le pas \u00e0 franchir vers les toilettes mixtes n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 faire tout de suite, pour moi, c'est pas ma priorit\u00e9 aujourd'hui, je peux comprendre \u00e7a, mais je pense qu'aujourd'hui il y a encore peut-\u00eatre l'intimit\u00e9 que chacun des 2 sexes souhaite avoir donc pour moi par compte, il est beaucoup plus important de pouvoir par rapport \u00e0 des t\u00e2ches de maternit\u00e9 ou de paternit\u00e9 rendre accessible aux 2 sexes, plut\u00f4t que de mener un combat qui est bien plus G\u00e9rard fastidieux que celui d'avoir des pour \u00eatre mon genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Wolfisberg sur cette question des des toilettes non genr\u00e9es qu'est -ce que vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [89%] :\r\nAlors moi je pense que c'est la solution, et d'ailleurs, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 introduite en ville de Z\u00fcrich, effectivement, on va vers \u00e7a tra\u00eene, si on va vers un tra\u00eene qui est celui que les papas change des enfants qui est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, h\u00e9 bien l'autre tra\u00eene, ce sont les toilettes non distinctive pour pour les Six et puis \u00e7a d'ailleurs, Z\u00fcrich et pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re, c'est la v\u00e9ritable solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Fran\u00e7ois Wolfisberg, d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois et patron d'une cha\u00eene de boulangerie Edeka et de caf\u00e9s et Romain de Sainte-Marie, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois, je vous remercie et nous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-25T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du PS GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10F7A22D-3AE2-4648-B118-CE6B80F93E1A", "internalArchiveId": "10F7A22D-3AE2-4648-B118-CE6B80F93E1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans-Ulrich Bigler, Directeur de l'USAM;Fran\u00e7ois Bayrou, maire de Pau;Nouri, Professeur d'anglais, Habitant du camp de r\u00e9fugi\u00e9 d'Atma au nord d'Idleb;Ga\u00e9tan Emonet, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique fribourgeoise francophone;Oggier, Gr\u00e9goire;Mustafa Sejmenovic, joueur de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01/PROCHES AIDANTS REAX ECO PI (7H)) 14 semaines de cong\u00e9 pay\u00e9 pour s'occuper de son enfant gravement malade: c'est pour mieux reconna\u00eetre le travail des proches aidants que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 hier tout un train de mesures. Transmis au parlement, son projet de loi pr\u00e9voit aussi l'octroi de quelques jours de cong\u00e9 pour soigner ponctuellement un membre de sa famille. Mais les milieux \u00e9conomiques vont se battre pour s'y opposer. Alexandra Richard:\r\n  1'02''\r\n((Les patrons ne veulent pas d'une obligation. En consultation d\u00e9j\u00e0, les petites et moyennes entreprises s'\u00e9taient inqui\u00e9t\u00e9es de voir les absences de courte dur\u00e9e se multiplier. Aujourd'hui deux tiers des entreprises accordent d\u00e9j\u00e0 des cong\u00e9s, pay\u00e9s ou non. Avec la nouvelle loi, tous les employ\u00e9s qui doivent soigner un proche pourraient prendre trois jours, par cas, et dix au maximum par ann\u00e9e. Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'USAM, lui, pr\u00e9f\u00e8re le statu quo:\r\n...\r\nEt l'USAM va se battre pour que ces cong\u00e9s restent une d\u00e9cision de l'entreprise, un arrangement volontaire au cas par cas, comme aujourd'hui. Les milieux \u00e9conomiques comptent d\u00e9sormais sur leurs relais au parlement pour limiter au maximum le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(breve poste) *** Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle la Poste \r\nElle a notamment \u00e9valu\u00e9 trop positivement son engagement en France avec CarPostal. La rentabilit\u00e9 de sa filiale fran\u00e7aise \u00e9tait n\u00e9gative d\u00e8s le d\u00e9part, rel\u00e8ve le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un audit publi\u00e9 hier. Il sera d\u00e8s lors impossible pour elle de r\u00e9aliser un retour sur investissement. La Poste a trop longtemps consid\u00e9r\u00e9 que CarPostal France constituait une chance plut\u00f4t qu'un risque, et l'avenir ne s'annonce pas plus rose, ajoute l'instance de contr\u00f4le: les risques li\u00e9s \u00e0 la sortie programm\u00e9e du march\u00e9 fran\u00e7ais n'ont pas non plus \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s comme il se doit.\r\n(13/GB MAY MENACEE PA) *** Le coup d'envoi des \u00e9lections europ\u00e9ennes est donn\u00e9 aujourd'hui au Royaume-Uni, premier pays \u00e0 voter avec les Pays-Bas.\r\nUn scrutin totalement domin\u00e9 par le Brexit, et alors m\u00eame que les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Theresa May se sont multipli\u00e9s hier. Les derni\u00e8res concessions de la Premi\u00e8re Ministre ont suscit\u00e9 la col\u00e8re dans son propre camp, mais pas question pour elle de c\u00e9der. A Londres, Catherine Ilic\r\n  0'55'' ((pas de script))\r\n(12/FRANCE/EUROPEENNES GRAND DEBAT ITV) *** Les Fran\u00e7ais, eux voteront dimanche\r\nEt pour se faire une derni\u00e8re id\u00e9e des enjeux de ces \u00e9lections, ceux qui le voulaient ont pu assister hier soir au dernier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9visuel. Avec une petite moiti\u00e9 seulement des listes pr\u00e9sent\u00e9es, sans forc\u00e9ment sans leurs t\u00eates d'affiches, avrec partfois des cvhfesa de parti ou des personnalit\u00e9s. Comme Fran\u00e7ois Bayrou pour la R\u00e9publique en marche, qui s'est lanc\u00e9 dans un plaidoyer pro-Macron.\r\n 0'31''\r\n(breve cessez-le-feu libye) *** Emmanuel Macron qui a re\u00e7u hier \u00e0 Paris Khalifa Haftar. \r\nLes conditions pour un cessez-le-feu ne sont pas r\u00e9unies, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 l'issue de cette rencontre avec le mar\u00e9chal libyen. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron l'a toutefois appel\u00e9 \u00e0 reprendre le processus politique pour sortir le pays du chaos le plus t\u00f4t possible. Les combats entre les troupes du mar\u00e9chal Haftar et celle du gouvernement d'union nationale bas\u00e9 dans la capitale Tripoli auraient fait plus de 500 morts depuis d\u00e9but avril.\r\n(TF1/IDLIB BATAILLE ET TEMOIGNAGE PI) La guerre aussi dans la provincer d'Idlib, dans le nord de la Syrie, o\u00f9 23 civils ont p\u00e9ri hier dans les combats entre soldats du pr\u00e9sident Assad et djihadistes, ces derniers ayant repris certaines de leurs positions. Alexandre Habay a pu joindre un habitant de la r\u00e9gion. \r\n  1'26''\r\n((Nouri est professeur d'anglais mais depuis 5 ans il vie dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9 d'Atma au nord d'Idleb, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque. Originaire de Hama, il fait partie des 3 millons de civils- dont de nombreux d\u00e9palc\u00e9s - qui vivent dans la province d'Idlib dans des conditions pr\u00e9caires. Pour l'isntant il s'estime \u00e0 l'abri car selon lui, le r\u00e9gime cherche surtout \u00e0 reprendre les axes qui relient Alep \u00e0 Lattaqui\u00e9 et Homs. Or Idlib se situe pkus au nord.\r\nson\r\n \u00ab Les forces du r\u00e9gime veulent prendre les autoroutes A 4 et A 5. Et ces forces sont fatigu\u00e9es, d\u00e9prim\u00e9es et incapables d'avancer dans la r\u00e9gion \u00bb\r\nUne coalition de rebelles et de djiahdistes a lanc\u00e9 une contre-offensive et repris en partie la localit\u00e9 de Kafr Nabuda, que les forces progouvernementales avaient reconquise le 8 mai. Pour Nouri, d\u00e9crire Idlib comme la denri\u00e8re bataille de la guerre en Syrie est pr\u00e9matur\u00e9\r\nson\r\n \u00ab Les combattants de toutes les factions sont en train de se rassembler ici. Ils sont bien entra\u00een\u00e9s, ils ont l'exp\u00e9rience du combat. Donc je ne pense pas que le r\u00e9gime va reprendre Idlib. Quel qu'en soit le prix. \u00bb\r\nEn d\u00e9pit d'un accord entre la Russie et la Turquie pla\u00e7ant la r\u00e9gion en zone de d\u00e9sescalade, les hostilit\u00e9s font rage depuis fin avril. Selon l'observatoire syrien des droits de l'homme 180 civils ont perdu la vie depius cette date. Et 200'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es selon le bureau humanitaire de l'ONU.))\r\n(breve climat case) *** La justice europ\u00e9enne juge irrecevable, pour des raisons de proc\u00e9dure, la plainte de familles affect\u00e9es par le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te\r\nLe tribunal de premi\u00e8re instance de l'Union reconna\u00eet certes les impacts du changement climatique comme mena\u00e7ant les droits humains des plaignants. Mais les dix familles \u00e0 l'origine de cette proc\u00e9dure in\u00e9dite, issues de diff\u00e9rents pays, n'ont pas qualit\u00e9 pour recourir aux tribunaux afin de contester les objectifs climatiques europ\u00e9ens. Les plaignants ont pr\u00e9vu de faire appel devant la Cour Europ\u00e9enne de justice.\r\n(breve hosto ju) En Suisse, le Parlement jurassien a donn\u00e9 son feu vert hier \u00e0 la concentration des urgences sur le site de l'h\u00f4pital du Jura \u00e0 Del\u00e9mont. L'adoption de ce nouveau cadre l\u00e9gal conduira \u00e0 terme \u00e0 la fermeture effective des urgences \u00e0 Porrentruy et \u00e0 Saignel\u00e9gier. Mais la menmace d'un referendum plane sur ce concept, qui doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 en deuxi\u00e8me lecture.\r\n(breve college broye) Le gymnase intercantonal de la Broye sera agrandi, ont annonc\u00e9 hier \u00e0 Payerne les cantons de Vaud et Fribourg. D\u00e8s la rentr\u00e9e 2021 il pourra accueillir 300 \u00e9l\u00e8ves de plus, soit 1500. Une extension n\u00e9cessaire au vu de la croissance d\u00e9mographique et du dynamisme de la r\u00e9gion.\r\n(05/FR/PENURIE ENSEIGNANTS PI (7H)) *** Plus d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes...encore faut-il avoir des enseignants pour les encadrer\r\nEt malgr\u00e9 une p\u00e9nurie av\u00e9r\u00e9e, le canton de Fribourg n'en forme pas assez. La faute au manque de place \u00e0 la Haute Ecole P\u00e9dagogique, qui n'arrive pas \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des \u00e9coles. La faute aussi, Fabrice Gaudiano, \u00e0 la r\u00e9forme en cours de la caisse de pr\u00e9voyance des employ\u00e9s de l'Etat. Car pour y \u00e9chapper, de nombreux enseignants pr\u00e9f\u00e8rent prendre une retraite anticip\u00e9e\r\n 1'06''\r\nPROMO THIBAULT\r\nLa p\u00e9nurie des enseignants: on en parle dans une vingtaine de minutes avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Jean-Pierre Siggen, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois et en charge justement de l'enseignement\r\n(TF5/FR/POSITIONS PS -PF17 PI) *** Le canton de Fribourg qui se prononcera le 30 juin prochain sur la r\u00e9forme fiscale de ses entreprises....un objet clivant au sein du parti socialiste\r\nUn d\u00e9bat nourri a anim\u00e9 hier soir l'assembl\u00e9e de ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, qui ont dit non par 33 voix contre 30 \u00e0 un projet jug\u00e9 trop favorable aux entreprises. Le comit\u00e9 du PS fribourgeois, lui, n'avait pas voulu soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette r\u00e9forme fiscale. Maurice Doucas.\r\n 1'31''\r\n((Ce sont finalement Attac-Fribourg, les Verts, les jeunes socialistes, le PS de Villars sur Gl\u00e2ne et des syndicats qui ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter plus de 7'000 signatures en seulement deux mois. Le comit\u00e9 du PS n'avait initialement pas soutenu ce r\u00e9f\u00e9rendum et certains membres du PS estiment qu'en votant hier soir \"non\" \u00e0 ce projet cantonal, ils ont en quelque sorte corrig\u00e9 le tir...  C'est l'avis de Leo Tinguely, co-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste fribourgeoise... \r\nIl y avait en effet un fort d\u00e9calage entre les tenants du pragmatisme... et ceux qui peinent \u00e0 accepter ce projet de r\u00e9forme fiscale des entreprises... Beno\u00eet Piller pr\u00e9sident du PS cantonale...\r\nQuant \u00e0 l'autre objet soumis en votation cantonale: \u00e0 savoir l'ouvedrture des magasins jusqu'\u00e0 17h le samedi..  Le mot d'ordre est clairement non. Il a \u00e9t\u00e9 rejett\u00e9 par 55 voix contre deux... ))\r\n(breve legislature neuch) Et si, comme dans les cantons de Vaud, Fribourg et Jura, les mandats des politiciens neuch\u00e2telois duraient 5 ans au lieu de 4 actuellement ? La commission l\u00e9gislative du Grand Conseil a relanc\u00e9 hier cette id\u00e9e abandonn\u00e9e par le canton de Neuch\u00e2tel en 2012. Les d\u00e9put\u00e9s devraient se prononcer sur ce projet d'ici cet automne\r\n(18/FOOTBALL XAMAX-LUGANO ITV SEJMENOVIC) *** On reste \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 le verdict est tomb\u00e9: c'est bel et bien Xamax qui disputera le barrage de promotion-rel\u00e9gation face \u00e0 Lausanne ou Aarau\r\nPendant que Sion se mettait au chaud en allant battre Grasshopper \u00e0 Zurich 3 \u00e0 0, les Neuch\u00e2telois conc\u00e9daient le nul 1 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano. Un point positif dans l'optique du barrage, estime toutefois Mustafa Sejmenovic\r\n 0'32''\r\nMustafa Sejmenovic avec Gregoire Oggier.\r\n(breve coupe du monde) *** Football encore, avec une d\u00e9faite pour le patron de la FIFA Gianni Infantino \r\nLa Coupe du monde 2022 se jouera finalement \u00e0 32 \u00e9quipes au Qatar uniquement, et non pas \u00e0 48 comme le souhaitait le Valaisan. La FIFA a d\u00e9cid\u00e9 hier d'y renoncer, \u00e9tude de faisabilit\u00e9 \u00e0 l'appui. Le blocus impos\u00e9 au Qatar par plusieurs Etats voisins emp\u00eache notamment de faire disputer des matches ailleurs, par exemple au Koweit. Mais la Coupe du Monde 2026, elle, se disputera bien \u00e0 48 \u00e9quipes. Aux Etats-Unis, au Canada et au Mexique.\r\n(breve tennis) M\u00eame pas un tour, et il s'en va d\u00e9j\u00e0. Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e hier au tournoi de Gen\u00e8ve, battu en trois manches par le Bosnien Damir Dzumhur. le Vaudois pas inquiet pour autant \u00e0 quelques jours de Roland-Garros: \"je peux encore faire p\u00e9ter un gros r\u00e9sultat en Grand Chelem\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\r\n(breve hockey) Un gros match face au Canada, enfin: voil\u00e0 ce que devront r\u00e9aliser les hockeyeurs suisses aujourd'hui \u00e0 Kositch\u00e9, en Slovaquie, s'ils veulent voir les 1/2 finales des Mondiaux. Coup d'envoi \u00e0 16 heures 15.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve huawei panasonic etc) \r\n(breve chine pollution) \r\n(breve swissmetal) *** Ancien fleuron industriel du Jura bernois mais aujourd'hui proche de la faillite, Baoshida Swissmetal peut respirer deux mois de plus. \r\nLa justice a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger son sursis concordataire. Rachet\u00e9e il y a six ans par des Chinois, dont le patron se trouve aujourd'hui en prison car soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale, l'entreprise de Reconvillier se trouve surendett\u00e9e. Son salut d\u00e9pend de sa principale cr\u00e9anci\u00e8re, une banque chinoise. Mais celle-ci refuse pour l'heure de prendre \u00e0 sa charge tout ou partie de la dette de 15 millions d'euros.\r\n(breve trump empeachment) \r\n(breve mariages forc\u00e9s valais) Le Valais veut sensibiliser ses \u00e9coliers aux mariages forc\u00e9s. Le canton distribuera une brochure en neuf langue aux jeunes en fin de scolarit\u00e9 obligatoire, ce avant la pause estivale. Une p\u00e9riode cruciale pour certains adolescents qui retournent dans leur pays d'origine pour les vacances. La Suisse interdit les mariages forc\u00e9s ou arrang\u00e9s depuis 2013.", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436500", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-23T07:00:01_le-journal-de-7h", "Le journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-23T07:00:01_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10436518", "ece-10436500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T06:29:47Z", "webPublicationDate": "2019-05-23T05:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD55F56B-40F0-4C74-8105-1078A317AEBB", "internalArchiveId": "AD55F56B-40F0-4C74-8105-1078A317AEBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Martin Selmayr, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission europ\u00e9enne;Mark Leonard, politologue britannique et directeur du think tank - Conseil europ\u00e9en des relations internationales;Jonathan Gretillat, D\u00e9put\u00e9 PS NE\r\n\r\n\r\nLe journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/TERRORISME KKS PA) Le projet \u00e9tait attendu pour l'automne, mais Karin Keller-Sutter y a mis un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur...\r\nLa ministre de justice et police a pr\u00e9sent\u00e9 hier une serie de mesures pour contr\u00f4ler les individus pr\u00e9sentant un risque terroriste, d\u00e9s l'\u00e2ge de 12 ans...\r\nCes mesures envoy\u00e9es hier au parlement pourraient bient\u00f4t permettre \u00e0 la police d'encadrer la vie de ces suspects, sans passer par la case justice. \r\nM\u00eame apr\u00e8s avoir purg\u00e9 leur peine, ces pourraient notamment \u00eatre assign\u00e9e ensuite \u00e0 r\u00e9sidence. \r\nJulien Bangerter... \r\n  0'56''\r\n(((Les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier ciblent d'abord les personnes jug\u00e9es dangereuses, mais ne pouvant pas faire l'objet d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\nSur avis de la police f\u00e9d\u00e9rale, ces suspects pourront \u00eatre oblig\u00e9s de se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un poste de police ou se voir retirer leur passeport.\r\nQuant \u00e0 l'asignation \u00e0 r\u00e9sidence, elle n\u00e9cessitera l'aval d'un juge.\r\nFace \u00e0 ces nouvelle mesures  l'UDC se dit constern\u00e9e. le parti aurait voulu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ait la main plus lourde. Col\u00e8re \u00e9galement chez les d\u00e9fenseurs des droits humains qui estiment  de leur c\u00f4t\u00e9 que ces mesures restreignent les droits fondamentaux du citoyen.\r\nAu del\u00e0 de ces critiques marginales, Karin keller Suter montre sa d\u00e9termination sur ce th\u00e8me sensible. Elle a d\u00e9j\u00e0 clairement affich\u00e9 sa volont\u00e9 de faire juger les djihadistes suisses \u00e0 l'\u00e9tranger. Quatre mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, la ministre de justice et police confirme qu'elle veut faire de la s\u00e9curit\u00e9 une th\u00e8me prioritaire de son d\u00e9partement. Avec la fermet\u00e9 qui  ui avait valu son surnom de \"dame de fer\", lors de ses 12 ann\u00e9es au sein du Conseil d'Etat saint-galois.)))\r\nKarin Keller-Sutter qui a tenu hier \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il n'\u00e9tait pas question uniquement du djihadisme, mais aussi des extr\u00e9mismes de droite et de gauche.\r\n(Bve Projet Proches aidants) Dans un autre dossier le gouvernement a transmis hier au Parlement une s\u00e9rie de mesures en faveur des proches aidants.\r\nLe projet de loi pr\u00e9voit d'inscrire dans le code des obligations le droit \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9 pour la prise en charge des soins d'un membre de la famille ou d'un partenaire. \r\nLes parents pourraient notamment b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines.\r\nA l'heure actuelle, seuls deux tiers des entreprises accordent des cong\u00e9s \u00e0 leurs employ\u00e9s, en partie r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, en cas d'absence de courte dur\u00e9e pour prodiguer des soins \u00e0 un parent ou un proche.\r\n(TF3/CH-UE ITV MARTIN SELMAYR PI) *** Bruxelles remet un coup de pression sur la Suisse, pour faire aboutir l'accord-cadre institutionnel. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit s'engager d'ici fin juin en faveur de la ratification: c'est le message adress\u00e9 hier par Martin Selmayr ((s\u00e8l-ma-yer)), le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission europ\u00e9enne, dans une interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SF. Faute de quoi, dit-il, la Suisse s'expose \u00e0 de forts vents contraires... \r\nGuillaume Meyer.\r\n  1'30''\r\n((Martin Selmayr passe pour un dur, dans le dossier suisse. L'id\u00e9e de limiter l'\u00e9quivalence, de la Bourse suisse, selon de nombreuses sources, c'est lui. L'int\u00e9ress\u00e9 juge, lui, que sous la pr\u00e9sidence de Jean-Claude Juncker, la Commission a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bienveillante vis-\u00e0-vis de Berne. Elle a notamment accept\u00e9 un m\u00e9canisme d'arbitrage, pour r\u00e9gler les litiges.\r\nSELMAYR 1/2\r\n\u00abEn g\u00e9n\u00e9ral, le pr\u00e9sident Juncker est per\u00e7u comme tr\u00e8s conciliant sur de nombreux points. Il y en a beaucoup qui sont d'un autre avis. Ces prochaines ann\u00e9es, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens va probablement arriver au pouvoir en Europe. Ils pensent qu'il faut unir l'Europe et qu'elle doit se diff\u00e9rencier davantage vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur. C'est aussi une conception l\u00e9gitime. C'est pourquoi je dis: le changement de Commission aura des cons\u00e9quences importances pour la Suisse.\u00bb\r\n\u00c0 Berne, beaucoup caressent l'id\u00e9e, de ren\u00e9gocier l'accord-cadre, avec la prochaine Commission, qui est cens\u00e9e entrer en fonction cet automne. Pour Martin Selmayr, c'est une mauvaise id\u00e9e.\r\nSELMAYR 2/2\r\n\u00abIl y aura un changement de ton. Le successeur de Monsieur Juncker ne sera plus aussi coop\u00e9ratif. Ce n'est pas de la pression, c'est un fait. De la m\u00eame mani\u00e8re que Jean-Claude Juncker a dit aux acteurs politiques suisses: faites en sorte de ne pas \u00eatre emport\u00e9s dans le tourbillon du Brexit, concluez avant juin 2017. Ce n'\u00e9tait pas une menace, c'\u00e9tait un conseil bien r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des amis. C'est pourquoi je conseillerais de conclure avec Jean-Claude Juncker.\u00bb\r\nApr\u00e8s moi, ce sera pire: Martin Selmayr chante un air connu. La Commission Barroso avait envoy\u00e9 des signaux similaires, avant de c\u00e9der sa place, \u00e0 la Commission Juncker.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Brexit) Embourb\u00e9e dans l'impasse du Brexit, Theresa May pourrait quitter ses fonctions demain...\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique dont le plan de la \"derni\u00e8re chance\" pour mettre en oeuvre le Brexit n'a convaincu ni sa majorit\u00e9 ni l'opposition...\r\nIl lui a m\u00eame valu hier soir une nouvelle d\u00e9mission fracassante au sein de son gouvernement.\r\nLa ministre charg\u00e9e des Relations avec le Parlement, Andrea Leadsom, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\nAlors que le \"comit\u00e9 1922\",  instance r\u00e9unissant tous les d\u00e9put\u00e9s conservateurs, s'est r\u00e9uni dans l'apr\u00e8s-midi pour discuter d'un \u00e9ventuel changement de r\u00e8gles pour \u00e9vincer Theresa May...\r\nD\u00e9j\u00e0 somm\u00e9e la semaine derni\u00e8re par cette instance de pr\u00e9parer son d\u00e9part.\r\n(14/VOTE GB/EUROPEENNES ITV LEONARD) *** Le Royaume Uni premier pays, avec les Pays-Bas, \u00e0 voter d\u00e9s aujourd'hui pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes...\r\nUn srcutin qui se d\u00e9roulera jusqu'\u00e0 dimanche. \r\nUn vote totalement domin\u00e9 par le Brexit, qui ne s'est toujours pas concr\u00e9tis\u00e9, faute d'accord adopt\u00e9 au parlement britannique. \r\nSelon Mark Leonard, politologue britannique, les partis anti ou pro europ\u00e9ens profitent de cette d\u00e9b\u00e2cle pour faire de ces \u00e9lections un r\u00e9f\u00e9rendum indirect sur le maintien ou la sortie de l'UE. \r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Catherine Ilic, notre correspondante \u00e0 Londres.\r\n(Bve Urgences JURA) Les urgences pourraient \u00eatre ferm\u00e9es sur les sites de Porrentruy et de Saignel\u00e9gier de l'H\u00f4pital du Jura. \r\nLe Parlement jurassien a pris hier cette d\u00e9cision dans le cadre de la modification de la loi sur les \u00e9tablissements hospitaliers.\r\nLa r\u00e9vision n'oblige plus le canton \u00e0 maintenir des urgences dans les trois districts. \r\nA Del\u00e9mont, elles seront renforc\u00e9es. \r\nLe projet pr\u00e9voit de renforcer la cha\u00eene de sauvetage en y int\u00e9grant des secouristes b\u00e9n\u00e9voles, des m\u00e9decins d'urgence de proximit\u00e9 ou encore un service mobile d'urgence et de r\u00e9animation. \r\nSur le site de Porrentruy, les urgences seront transform\u00e9es en une policlinique pour les cas simples qui sera ouverte de 09h00 \u00e0 18h00.\r\nUn groupe de citoyens a d\u00e9j\u00e0 brandi la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(09/NE/PROLONGATION LEGISLATURE ITV GRETILLAT) *** Il faut allonger la dur\u00e9e des mandats politiques, pour passer de 4 \u00e0 5 ans...  C'est ce que sugg\u00e8re en tout cas la commission l\u00e9gislative du Grand Conseil neuch\u00e2telois. \r\nDans un rapport rendu hier, elle relance cette id\u00e9e abandonn\u00e9e par le canton en 2012. \r\nAujourd'hui presque tous les cantons suisses \u00e9lisent leurs autorit\u00e9s tous les quatre ans. \r\nLes seules exceptions sont Vaud, Fribourg et le Jura, avec des l\u00e9gislatures de 5 ans. \r\nMais Neuch\u00e2tel pourrait donc les rejoindre. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste Jonathan Gretillat y voit plusieurs avantages. \r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher. Le Grand Conseil neuch\u00e2telois devrait se prononcer sur ce projet d'ici cet automne.\r\n(Bve Sion Xamax) Neuch\u00e2tel Xamax FCS jouera sa place en Super League en barrage contre le deuxi\u00e8me de Challenge League, Aarau ou Lausanne. \r\nPusique qu'hier Neuch\u00e2tel Xamax FCS a fait match nul contre Lugano  1-1.\r\nAlors que Sion est all\u00e9 battre Grasshopper  3- 0\r\n(19/FIFA NOMBRE D'EQUIPES PA) *** La Coupe du monde 2022 au Qatar se jouera finalement \u00e0 32 \u00e9quipes. \r\nLa FIFA, qui envisageait de faire passer le format \u00e0 48 en disputant des rencontres dans au moins un pays voisin, a renonc\u00e9 \u00e0 son projet. \r\nC'est au terme d'une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e9but mai que la FIFA a pris cette d\u00e9cision. Laurent Bastardoz\r\n  0'55''\r\n((Alors qu'elle avait pr\u00e9vu de mettre le passage de 32 \u00e0 48 \u00e9quipes \u00e0 l'ordre du jour de son prochain congr\u00e8s \u00e0 Paris en juin prochain, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du football a expliqu\u00e9 que dans les circonstances actuelles, une telle proposition ne pouvait 'etre mise en ouvre. \r\nUn d\u00e9savoeux pour le Pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino qui avait fait de ce projet une priorit\u00e9. Mais le Vaialsan se heurtait \u00e0 un obstacle g\u00e9opolitique majeur avec le blocus impos\u00e9 au Qatar par plusieurs pays voisins. Une annonce qui  sonne comme un \u00e9chec pour Infantino qui s'\u00e9tait d\u00e9men\u00e9 un peu partout dans le monde pour d\u00e9fendre son projet, avec apparemment l'appui de l'Arabie saoudite.\r\nCe nouveau format, qui est d\u00e9j\u00e0 ent\u00e9rin\u00e9 pour le Mondial 2026 qui sera disput\u00e9 dans trois pays (Etats-Unis, Canada et Mexique) implique de passer de 64 \u00e0 80 matches. Sa mise en place d\u00e8s 2022 aurait n\u00e9cessit\u00e9 qu'un pays voisin du Qatar, comme le Kowe\u00eft ou Oman, accueille des matches. La coupe 2022 se disputera donc avec le format actuel de 32 \u00e9quipes)).\r\n(Bve Wawrinka) Et le ciel tomba sur la t\u00eate des organisateurs du Geneva Open! Stan Wawrinka (ATP 27), la star du tournoi, a pris la porte d\u00e8s son entr\u00e9e en lice, en 8e de finale, face \u00e0 Damir Dzumhur (ATP 57). Apr\u00e8s avoir pourtant men\u00e9 3-0 dans la derni\u00e8re manche (3-6 6-3 6-4)...", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436495", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari", "Le journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari / LME_2019-05-23T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari / LME_2019-05-23T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10436527", "ece-10436495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T06:29:41Z", "webPublicationDate": "2019-05-23T05:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1323120-1439-459C-8E61-9D41C28ED1D7", "internalArchiveId": "F1323120-1439-459C-8E61-9D41C28ED1D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Henchoz, Entra\u00eeneur de Xamax;Christian Zermatten, Entra\u00eeneur  du FC Sion;Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC VD;Jacques Baud, consultant en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bruxelles;Jacques Gerber, Chef de l'Office de l'environnement, PLR JU;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD\r\n\r\n\r\nLe journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/FOOT XAMAX EN BARRAGE PI) Les espoirs \u00e9taient minces... mais tout \u00e9tait encore possible pour Neuch\u00e2tel Xamax en superleague\r\nCa c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier soir. \r\nD\u00e9sormais c'est s\u00fbr: l'\u00e9quipe de foot romande est officiellement barragiste\r\nLes neuch\u00e2telois ont partag\u00e9 l'enjeu contre Lugano: 1 \u00e0 1\r\nEt dans le m\u00eame temps, le FC Sion... s'imposait \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 Grasshoper: 3 \u00e0 0\r\nLaurent bastardoz... Neuch\u00e2tel Xamax devra donc se battre... pour \u00e9chapper \u00e0 la rel\u00e9gation....\r\n  1'33''\r\n((Oui et cela n'est finalement qu'une demi-surprise. On se souvient que lors du changement d'entra\u00eeneur, le 5 f\u00e9vrier dernier le club neuch\u00e2telois comptait 7 points de retard sur Grasshopers alors barragiste. Personne alors n'aurait mis\u00e9 1 kopek sur la p\u00e9riode d'euphorie d\u00e9clench\u00e9e avec l'arriv\u00e9e sur le banc de St\u00e9phane Henchoz. Xamax a laiss\u00e9 Grasshopers \u00e0 13 points, a flirt\u00e9 avec la 8\u00e8me place avant 2 d\u00e9faites de rang r\u00e9dibitoire contre contre Zurich et Sion. Pour St\u00e9phane Henchoz, l'avenir n'\u00e9tait clairement plus entre les pieds de son \u00e9quipe. \r\nITW\r\nLe jeudi de l'Ascension Xamax partira donc au devant d'un barrage de tous les dangers. En match aller-retour face au 2\u00e8me de Challenge League.. Aarau ou Lausanne ! \r\nSion, lui, est sauv\u00e9. Un succ\u00e8s jou\u00e9 en huit clos 3 \u00e0 0 face \u00e0 Grasshopers. De quoi satisfaire. l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Christian Zermatten\r\nITW\r\nYB champion, Grasshopers rel\u00e9gu\u00e9 et Xamax en barrage ne reste plus d\u00e9sormais qu'une seule bataille. Celle pour la 3\u00e8me place synonyme d'entr\u00e9e directe dans la phase de groupe de l'Europa League. Entre Lucerne 3\u00e8me avec 46 points et Zurich 8\u00e8me avec 43 points rien n'est fait !))  \r\nDans les autres rencontres de la soir\u00e9e St-Gall a battu Youngboys 4 \u00e0 1 \r\nLucerne l'a emport\u00e9 3 \u00e0 0 contre Z\u00fcrich\r\nEt B\u00e2le a battu Thoune 2 \u00e0 1\r\nEt encore un mot de tennis... Stan Wawrinka chute d'entr\u00e9e... au tournoi de Gen\u00e8ve\r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en trois sets... par le bosnien Damir Dzumhur\r\n(Poste) **** Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle La Poste... pour sa mauvaise gestion des risques\r\nLe gendarme financier de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9voque notamment le d\u00e9veloppement de CarPostal France au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000\r\nSelon lui... la rentabilit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait n\u00e9gative d\u00e8s le d\u00e9part\r\nPourtant, jusqu'\u00e0 fin 2017... le g\u00e9ant jaune a \u00e9valu\u00e9 sa filiale fran\u00e7aise comme une chance... plut\u00f4t que comme un risque\r\nSelon le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... la sortie programm\u00e9e du march\u00e9 fran\u00e7ais implique aussi de nouveaux risques... que la Poste n'a pas encore pris en consid\u00e9ration.\r\n(04/TERRORISME REAX UDC ITV BUFFAT) **** La Suisse devrait prendre de nouvelles mesures polici\u00e8res dans la lutte contre le terrorisme. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de maintenir sous contr\u00f4le... des personnes jug\u00e9es dangereuses... MEME lorsqu'elles ont fini de purger leur peine\r\nIl serait ainsi possible d'obliger un suspect \u00e0 se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un poste de police, de lui retirer son passeport...et en dernier recours...de l'assigner \u00e0 domicile. \r\nUn projet qui ne s\u00e9duit pas l'UDC.... le parti se dit \"constern\u00e9\" (il souhaitait des mesures plus restrictives)\r\nEcoutez le conseiller national vaudois Micha\u00ebl Buffat\r\n  0'19''\r\n(03/TERRORISME ITV BAUD) Et ce projet suscite aussi d'autres doutes...notamment concernant l'efficacit\u00e9 de telles mesures\r\nJacques Baud consultant en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bruxlles\r\n  0'42'' \r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\nEt c'est maintenant le parlement qui va devoir donner son avis... sur ces propositions du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(Huawei) **** Plusieurs grands groupes l\u00e2chent Huawei... apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de placer le g\u00e9ant chinois sur liste noire\r\nLa firme japonaise d'\u00e9lectronique Panasonic a annonc\u00e9 hier qu'elle cesserait de lui fournir des composants \u00e9lectroniques...\r\nEt les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques aussi... s'inqui\u00e8tent de l'impact des sanctions am\u00e9ricaines\r\nR\u00e9sultat: au Japon comme au Royaume-Uni... plusieurs d'entre eux suspendent les commandes de futurs smartphones huawei\r\nIls veulent d'abord s'assurer que les acheteurs pourront utiliser leur appareil tout au long de sa dur\u00e9e de vie.\r\n(Brexit suites) Nouvel \u00e9chec pour Theresa May... et son pari de la derni\u00e8re chance pour tenter de mettre en oeuvre le Brexit\r\nL'opposition ET le parti conservateur ont tous deux rejet\u00e9... hier... les nouvelles propositions de la premi\u00e8re ministre britannique... \r\nEt coup dur suppl\u00e9mentaire... la ministre charg\u00e9e des relations avec le parlement a d\u00e9missionn\u00e9\r\nElle ne croit plus que le gouvernement soit capable de sortir de l'impasse... pour concr\u00e9tiser ce divorce avec Bruxelles\r\nA Londres... les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Theresa May se font de plus en plus pressants... alors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes d\u00e9butent aujourd'hui... au Royaume-Uni.\r\n(11/FRANCE/EUROPEENNES GRAND DEBAT PA) *** Les fran\u00e7ais eux... sont appel\u00e9s aux urnes dimanche.... et hier soir, la cha\u00eene France 2 organisait son dernier grand d\u00e9bat avant le scrutin\r\nParticularit\u00e9 de cette soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e: certaines listes \u00e9lectorales \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es non pas par les t\u00eates de listes... mais par des chefs de partis... ou m\u00eame par des personnalit\u00e9s cens\u00e9es INCARNER la liste.\r\nA l'image du centriste Fran\u00e7ois Bayrou...qui d\u00e9battait pour La r\u00e9publique en Marche\r\nUn choix p\u00e9rilleux Ariane Hasler...\r\n 0'56''\r\n((Ne pas prendre Nathalie Loiseau pour ce dernier d\u00e9bat sent l'aveu de mauvais casting, sur le tard. Plus grave, ressortir Fran\u00e7ois Bayrou - pas tout \u00e0 fait l'incarnation du changement - pour la remplacer d\u00e9note d'un vent de panique du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9. Depuis des semaines les uns et les autres font de ces europ\u00e9enne un scrutin pro ou anti marron quitte \u00e0 polluer la campagne.. en s'investissant personnellement dans la course le pr\u00e9sident en a lui m\u00eame dramatis\u00e9 l'enjeu. \u00ab Ne vous laissez pas voler cette \u00e9lection, ne les laisser pas rejouer la second tour de la pr\u00e9sidentielle \u00bb a exhort\u00e9 la t\u00eate de liste PS Place pUblique Rapahale Glucksmann. trop tard a t'in envie de lui r\u00e9pondre quand en fin de d\u00e9bat Marine le Pen appelle \u00e0 ne pas voter pour la politique de Macron et qu'en r\u00e9ponse Fran\u00e7ois Bayrou se lance dans un plaidoyer pour je cite \u00bb le plus grand leader de l'Europe \u00bb.. oubliant qu'il est cens\u00e9 appeler \u00e9 voter pour une liste et non pour un homme. Alors la r\u00e9publique en marche et le rassemblement national sont au coude \u00e0 coude en p\u00f4le position avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour ce dernier. pas sur que la diatribe ait \u00e9t\u00e9 du plus bel effet.))\r\n(Gen\u00e8ve Raoni) La ville de Gen\u00e8ve apporte son soutien au chef Raoni... \r\nLe porte parole des populations natives du br\u00e9sil \u00e9tait en Suisse hier... pour alerter sur l'acc\u00e9l\u00e9ration de la d\u00e9forestation\r\nUne \u00e9tape dans une tourn\u00e9e europ\u00e9enne... qui vise \u00e0 obtenir des fonds pour ancrer les fronti\u00e8res de la r\u00e9serve Xingu... en Amazonie\r\nLe maire de Gen\u00e8ve Sami Kanan promet une aide financi\u00e8re... dont le montant reste \u00e0 \u00e9tavlir\r\nIl s'engage aussi \u00e0 relayer cet appel \u00e0 plusieurs parlementaires... ainsi qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(08/JU/SERVICE URGENCES HOPITAL PI) **** Le parlement jurassien donne son feu vert... \u00e0 la concentration des urgences de l'h\u00f4pital du Jura\r\nDeux tiers des d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier un nouveau cadre l\u00e9gal... qui pr\u00e9voit cette concentration sur le site de Del\u00e9mont\r\nConcr\u00e8tement, cela entra\u00eenera \u00e0 terme... la fermeture des urgences \u00e0 porrentruy et Saignel\u00e9gier\r\nEt Ga\u00ebl Klein... cette d\u00e9cision devrait \u00eatre combattue par r\u00e9f\u00e9rendum...\r\n   1'05''\r\n((Il est toujours d\u00e9licat de prendre des d\u00e9cisions lorsqu'on parle en politique de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, et surtout de la fermeture des urgences dans un district fortement \u00e9prouv\u00e9 par le pass\u00e9. C'est le cas \u00e0 Porrentruy. L'h\u00f4pital s'est vu attribu\u00e9 au fil des ann\u00e9es de nouvelles comp\u00e9tences, mais il a perdu la maternit\u00e9 et son bloc op\u00e9ratoire. Il devra bient\u00f4t faire une croix sur ses urgences. Pas moins de 45 d\u00e9put\u00e9s sur 60 ont \u00e9t\u00e9 convaincus par le nouveau concept cantonal de m\u00e9decine d'urgence et de sauvetage. Une d\u00e9cision qui satisfait le ministre jurassien de la sant\u00e9, Jacques Gerber, tr\u00e8s concern\u00e9 pourtant par la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy.    \r\nSON\r\nSur les 20 d\u00e9put\u00e9s ajoulots, seuls quatre se sont oppos\u00e9s au nouveau cadre l\u00e9gal, r\u00e9clamant notamment le maintien d'une prise en charge durant la nuit. Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivis malgr\u00e9 la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Ajoie qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur le projet vot\u00e9 par le parlement.))\r\n(Bi\u00e8re des pharaons) Et pour finir ce journal... Laurence... est-ce que vous savez quel go\u00fbt avait la bi\u00e8re des pharaons?\r\n((...))\r\nMoi non plus... mais on pourra peut-\u00eatre le savoir bient\u00f4t\r\nDes chercheurs isra\u00e9liens ont r\u00e9ussi \u00e0 extraire de la levure d'anciennes jarres... \r\net donc \u00e0 fabriquer un breuvage sembable \u00e0 celui qu'on buvait en \u00e9gypte il y a plus de 3000 ans\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une bi\u00e8re est cr\u00e9e avec une levure antique!\r\nEt pour en revenir au go\u00fbt... et bien il ressemblerait beaucoup \u00e0 celui d'une bi\u00e8re blanche!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Trump destitution) \r\n(Plan us isra\u00ebl-palestine) \r\n(06/BROYE GYMNASE INTER-CANTONAL PI (REP 22H30)) Le gymnase intercantonal de la Broye sera aggrandi. \r\nLes cantons de Fribourg et de Vaud l'ont annonc\u00e9 hier (MER) \u00e0 Payerne. D\u00e8s la rentr\u00e9e 2021, il pourra accueillir quelque 1'500 \u00e9l\u00e8ves. C'est trois cent de plus qu'aujourd'hui. Une extension n\u00e9cessaire, vu la croissance d\u00e9mographique et le dynamisme de la r\u00e9gion, Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'06 \r\nEt pour ce qui est du gymnase intercantonal de la Broye, le chantier devrait d\u00e9buter en novembre de cette ann\u00e9e.\r\n((La Broye est en effet devenu une r\u00e9gion tr\u00e8s attractive, non seulement pour y habiter, mais aussi pour y travailler. Et les jeunes vaudois sont de plus en plus nombreux \u00e0 poursuivre l'\u00e9cole post-obligatoire. La pression est donc forte sur les infrastructures, d'o\u00f9 cette extension du gymnase intercantonal. \r\nPour la Conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, Cesla Amarelle, il faut agir \u00e0 tous les niveaux.\r\nSON \r\nPour le canton de Vaud, pas question de d\u00e9passer les 1'500 \u00e9l\u00e8ves par gymnases. C'est d'ailleurs le quota pr\u00e9vu pour les futures constructions d'Aigle et d'Echallens.  Une seule exception perdure, celle du gymnase de Burier \u00e0 la Tour-de-Peilz. D\u00e8s l'an prochain, il accueillera plus de 2'000 \u00e9l\u00e8ves, ce qui soul\u00e8ve des craintes chez les enseignants. Mais la situation devrait se r\u00e9tablir d\u00e8s que le gymnase d'Aigle verra le jour, en principe en 2025.))\r\n(Idleb/Libye) \r\n(Somalie /Centrafrique) \r\n(Afrique du sud) \r\n(Gr\u00e8ve climat) \r\n(Xamax barragiste) \r\n(Wawrinka \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e) \r\n(Traitement Journal) Cet effet domino... apr\u00e8s les sanctions am\u00e9ricaines contre Huawei. Au Japon et au Royaume Uni... des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques suspendent les commandes de nouveaux smartphones du g\u00e9ant chinois. Ils veulent s'assurer que les acheteurs pourront utiliser leur appareil tout au long de sa dur\u00e9e de vie. \r\n************", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-23T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-23T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10436551", "ece-10436538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T07:21:24Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle, sa voix, bonjour, bonjour, il fallait gagner hier soir mais Neuch\u00e2tel Xamax n'y est pas parvenu, les footballeurs de St\u00e9phane Henchoz ont laiss\u00e9 filer leur derni\u00e8re chance, ils n'\u00e9chapperont pas au barrage contre la rel\u00e9gation en Challenge League assignation \u00e0 domicile ou encore obligation de pointer au poste de police, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de nouvelles mesures pour les personnes consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses, un projet pour mieux lutter contre le terrorisme qui suscite d\u00e9j\u00e0 de nombreuses critiques et puis les urgences de Porrentruy et Saignel\u00e9gier devraient fermer leurs portes le Parlement jurassien est favorable \u00e0 une concentration sur le site de Del\u00e9mont mais la menace du r\u00e9f\u00e9rendum Plagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [96%] :\r\nLes espoirs \u00e9taient minces mais tout \u00e9tait encore possible pour Neuch\u00e2tel Xamax en Super League, \u00e7a c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier soir, d\u00e9sormais, c'est s\u00fbr, l'\u00e9quipe de foot romande est officiellement barragiste les neuch\u00e2telois ont partag\u00e9 l'enjeu contre Lugano 1 et dans le m\u00eame temps, le FC Sion s'imposait \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 Grasshopper 3 \u00e0 0 Laurent bastardoz Neuch\u00e2tel Xamax devra donc se battre pour \u00e9chapper \u00e0 la rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, et cela n'est finalement qu'une demi- surprise, on se souvient que lors du changement d'entra\u00eeneur, le 5 f\u00e9vrier dernier le club neuch\u00e2telois comptait 7 points de retard sur Grasshopers alors barragiste, personne n'aurait alors mis\u00e9 un kopeck sur la p\u00e9riode d'euphorie d\u00e9clench\u00e9e avec l'arriv\u00e9e sur le banc de St\u00e9phane en show Xamax a laiss\u00e9 Grasshopers \u00e0 13 points \u00e0 flirter avec la 8\u00e8me place avant 2 d\u00e9faites de rang mortifiant et r\u00e9dhibitoire contre Z\u00fcrich et Sion pour St\u00e9phane Henchoz, l'avenir n'\u00e9tait clairement plus entre les pieds de ses joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [92%] :\r\nC'est clair que, avant le match, on savait qu'il restait un infime espoir math\u00e9matique aussi, malheureusement, on n'avait pas de plus notre destin entre les mains les adversaires ont toutes fa\u00e7on fait leur job, ils ont fait ce qu'ils avaient affaire \u00e0 partir de l\u00e0, le fait que nous, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 gagner, c'est moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nLe jeudi de l'Ascension, Xamax partira donc au devant d'un barrage de tous les dangers en match aller-retour face au 2\u00e8me de Challenge League Aarau ou Lausanne si on lui est sauv\u00e9, un succ\u00e8s jou\u00e9 en huis clos 3 0 face \u00e0 Grasshopers de quoi satisfaire l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Christian Zermatten. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [92%] :\r\nDu bonheur satisfaction, on savait que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 hein, fallait quand m\u00eame sortir d'une p\u00e9riode o\u00f9 les joueurs n'avaient plus gagn\u00e9 depuis six matches, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment compliqu\u00e9, maintenant il nous reste un match et puis on veut, on veut finir en beaut\u00e9 parce que notre public m\u00e9rite qu'on finit sa tourn\u00e9e en beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [94%] :\r\nIB champion Grasshopers rel\u00e9gu\u00e9 et Xamax en barrage ne reste plus d\u00e9sormais qu'une seule bataille, celle pour la 3\u00e8me place synonyme d'entr\u00e9e directe dans la phase de groupes de l'Europa League entre Lucerne 3\u00e8me avec 46 points et Zurich 8\u00e8me avec 43 points, rien n'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [95%] :\r\nDans les autres rencontres de la soir\u00e9e, Saint-Gall a battu Lyon Boys 4 1, Lucerne l'a emport\u00e9 3 \u00e0 0 contre Z\u00fcrich et B\u00e2le a battu Thoune 2 \u00e0 1 et puis encore un mot de tennis Stan Wawrinka chute d'entr\u00e9e au tournoi de Gen\u00e8ve, le Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en 3 sets par le bosnien Damir Dzumhur le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle La Poste pour sa mauvaise gestion des risques le gendarme financier de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9voque notamment le d\u00e9veloppement de CarPostal France ZEP au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, selon lui, la rentabilit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait n\u00e9gative d\u00e8s le d\u00e9part, pourtant jusqu'\u00e0 fin 2017, le g\u00e9ant jaune a \u00e9valu\u00e9 sa filiale fran\u00e7aise comme une chance plut\u00f4t que comme un risque, selon le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, la sortie programm\u00e9e du march\u00e9 fran\u00e7ais implique aussi de nouveaux risques, des risques que La Poste n'a pas encore pris en consid\u00e9ration la Suisse devrait prendre de nouvelles mesures polici\u00e8res dans la lutte contre le terrorisme, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de maintenir sous contr\u00f4le des personnes jug\u00e9es dangereuses m\u00eame lorsqu'elles ont fini de purger leur peine, il serait ainsi possible d'obliger un suspect \u00e0 se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement un poste de police de lui retirer son passeport et en dernier recours de l'assigner \u00e0 domicile, un projet qui ne s\u00e9duit pas l'UDC, le parti se dit constern\u00e9, il souhaitaient des mesures plus restrictives \u00e9coutez le conseiller national Vaudois Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:56) [86%] :\r\nUne de soit parce qu'ils n'ont qu'une des mesures essentielles qui \u00e9tait \u00e9galement voulue par les cantons, c'\u00e9tait l'arrestation a -t-il pr\u00e9ventive des des terroristes potentiels et puis l\u00e0, on voit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en basant sur un avis de droit de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme pr\u00e9f\u00e8re prot\u00e9ger les terroristes plut\u00f4t que la population pour nous cette quelque chose de de tr\u00e8s graves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [97%] :\r\nEt ce projet suscite aussi d'autres doutes, notamment concernant l'efficacit\u00e9 de telles mesures Jacques Baud, consultant en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [94%] :\r\nEn fait, sont des mesures qu'on aurait pu prendre il y a 40 ans pour \u00eatre sinc\u00e8re, je ne suis pas certain qu'elle soit bien adapt\u00e9 \u00e0 la nature du terrorisme moderne, quand on a la possibilit\u00e9 d'assigner \u00e0 r\u00e9sidence quelqu'un sans avoir vraiment des indices, h\u00e9 bien \u00e7a ouvre la porte \u00e0 l'arbitraire et l\u00e0 on a, \u00e0 mon avis un petit probl\u00e8me c'est d'autre part, l'exp\u00e9rience montre que dans les pays voisins, notamment en France, qu'une bonne partie des terroristes sont des gens qui n'avaient aucun d'ant\u00e9c\u00e9dents, donc je comprends les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais j'ai un peu des questions concernant la mise en application de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre et c'est maintenant le Parlement qui va devoir donner son avis sur ces propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs grands groupes l\u00e2chent ou Hawa\u00ef apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de placer le g\u00e9ant chinois sur liste noire, la firme japonaise d'\u00e9lectronique Panasonic a annonc\u00e9 hier qu'elle cesserait de lui fournir des composants \u00e9lectroniques et les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques aussi s'inqui\u00e8tent de l'impact des sanctions am\u00e9ricaines r\u00e9sultat au Japon comme au Royaume-Uni, plusieurs d'entre eux suspendent les commandes de futurs smartphones Roy oui ils veulent d'abord s'assurer que les acheteurs pourront utiliser leur appareil tout au long de sa dur\u00e9e de vie, nouvel \u00e9chec pour Theresa May et son pari de la derni\u00e8re chance pour tenter de mettre en oeuvre le Brexit l'opposition et le parti conservateur, ont tous 2 rejet\u00e9 hier les nouvelles propositions de la Premi\u00e8re ministre britannique et coup dur suppl\u00e9mentaire, la ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement, a d\u00e9missionn\u00e9, elle ne croit plus que le gouvernement soit capable de sortir de l'impasse pour concr\u00e9tiser ce divorce avec Bruxelles, \u00e0 Londres, les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Theresa May se font de plus en plus pressants, alors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes d\u00e9butent aujourd'hui au Royaume-Uni, les Fran\u00e7ais sont appel\u00e9s aux urnes dimanche et hier soir la cha\u00eene France 2 organisait son tout dernier grand d\u00e9bat avant le scrutin, particularit\u00e9 de cette soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e certaines listes \u00e9lectorales \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es, non pas par les t\u00eates de listes, mais par des chefs de partis ou m\u00eame par des personnalit\u00e9s cens\u00e9es incarner la liste \u00e0 l'image du centriste Fran\u00e7ois Bayrou qui d\u00e9battait pour la R\u00e9publique en marche un choix p\u00e9rilleux Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [93%] :\r\nNe pas prendre Nathalie Loiseau, t\u00eate de liste de la R\u00e9publique en marche pour ce dernier d\u00e9bat c'est l'ultime aveu de mauvais casting plus grave ressortir, Fran\u00e7ois Bayrou, pas tout \u00e0 fait l'incarnation du changement pour la remplacer des notes carr\u00e9ment d'un vent de panique du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9 depuis des semaines, les uns et les autres font de ces europ\u00e9ennes, un scrutin pro ou anti- Macron quitte \u00e0 polluer la campagne enfin d\u00e9bat c'est bien cette dynamique, qui a d'ailleurs repris le dessus avec une Marine Le Pen, appelant \u00e0 ne pas voter pour la politique d'Emmanuel Macron et un Fran\u00e7ois Bayrou, se lan\u00e7ant dans un vibrant plaidoyer pour, je cite, le plus grand leader de l'Europe, oubliant qu'il est cens\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 voter pour une liste et non pour en homme alors que la R\u00e9publique en marche et le Rassemblement national sont au coude \u00e0 coude en pole position avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour ce dernier, pas s\u00fbr que cette derni\u00e8re diatribe \u00e9tait du plus bel effet Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [95%] :\r\nLa ville de Gen\u00e8ve apporte son soutien au chef Raoni, le porte- parole des populations natives du Br\u00e9sil \u00e9tait en Suisse, hier, pour alerter sur l'acc\u00e9l\u00e9ration de la d\u00e9forestation, une \u00e9tape dans une tourn\u00e9e europ\u00e9enne qui vise \u00e0 obtenir des fonds pour ancrer les fronti\u00e8res de la r\u00e9serve Qinghou en Amazonie, le maire de Gen\u00e8ve Sami Kanaan promet une aide financi\u00e8re dont le montant reste \u00e0 \u00e9tablir, il s'engage aussi \u00e0 relayer cet appel \u00e0 plusieurs parlementaires ainsi qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Parlement jurassien donne son feu Vert \u00e0 la concentration des urgences de l'h\u00f4pital du Jura en 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier un nouveau cadre l\u00e9gal, qui pr\u00e9voit cette concentration sur le site de Del\u00e9mont concr\u00e8tement cela entra\u00eenera \u00e0 terme la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy et Saignel\u00e9gier et Ga\u00ebl Klein, cette d\u00e9cision devrait \u00eatre combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [96%] :\r\nIl est toujours d\u00e9licat de prendre des d\u00e9cisions lorsqu'on parle en politique de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et surtout de la fermeture des urgences dans industrie fortement \u00e9prouv\u00e9 par le pass\u00e9, c'est le cas \u00e0 Porrentruy l'h\u00f4pital s'est vu attribu\u00e9 au fil des ann\u00e9es de nouvelles comp\u00e9tences, mais il a perdu la maternit\u00e9 et son bloc op\u00e9ratoire, il devra bient\u00f4t faire une croix sur ses urgences, pas moins de 45 d\u00e9put\u00e9s sur 60 ont \u00e9t\u00e9 convaincus par le nouveau concept cantonal de m\u00e9decine d'urgence et de sauvetage, une d\u00e9cision qui satisfait : le ministre jurassien, de la sant\u00e9 Jacques Gerber tr\u00e8s concern\u00e9 pourtant par la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [95%] :\r\nJ'habite \u00e0 100 m\u00e8tres des urgences de Porrentruy avec 4 enfants je ne diminuerait pas la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de prise en charge en cas d'urgence, de ma famille si je n'\u00e9tais pas convaincu que le concept discuter aujourd'hui n'est pas la seule mani\u00e8re d'am\u00e9liorer encore la prise en charge en mati\u00e8re d'urgence sur l'ensemble du territoire de la R\u00e9publique et canton du jeune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [96%] :\r\nSur les 20 d\u00e9put\u00e9s ajoulots seuls quatre se sont oppos\u00e9s au nouveau cadre l\u00e9gal, r\u00e9clamant notamment le maintien d'une prise en charge durant la nuit, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivis malgr\u00e9 la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Ajoie qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur le projet vot\u00e9 par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [92%] :\r\nEt pour finir ce journal Laurence est ce que vous savez quel go\u00fbt avaient la bi\u00e8re des pharaons, je ne sais pas le go\u00fbt du risque, h\u00e9 bien moi non plus je ne sais pas, mais on pourrait peut-\u00eatre le beat et bient\u00f4t le savoir, les chercheurs Istres des chercheurs isra\u00e9liens ont r\u00e9ussi \u00e0 extraire de la levure d'anciennes jarres et donc \u00e0 fabriquer un breuvage semblable \u00e0 celui que l'on buvait en \u00c9gypte il y a plus de 3 1000 ans, c'est la premi\u00e8re fois qu'une bi\u00e8re \u00e9crit avec une levure antique et pour en revenir au go\u00fbt, h\u00e9 bien il semblerait qu'il ressemble beaucoup \u00e0 celui d'une Pierre blanche int\u00e9ressant merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-23T05:08:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA4227EE-C3B8-41CA-884D-FD988C5FA6FA", "internalArchiveId": "FA4227EE-C3B8-41CA-884D-FD988C5FA6FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nBeaucoup de politique ce matin: on commence avec les doutes de deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur l'accord cadre avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nGuy Parmelin et Ueli Maurer auraient demand\u00e9 \u00e0 leurs coll\u00e8gues, selon le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung, que soit prise la d\u00e9cision de principe de ne pas signer cet accord sous sa forme actuelle. \r\nIl n'a selon eux aucune chance: ni au parlement, ni devant le peuple. \r\nEn contrepartie, d'ici fin 2019, il faudra adopter un nouveau mandat de n\u00e9gociation: il concernerait une meilleure protection salariale, un abandon de la directive relative au droit des citoyens de l'Union - elle permet d'acc\u00e9der plus rapidement aux prestations sociales - et un r\u00e8glement pour prot\u00e9ger les audes d'Etat aux entreprises.\r\nPour l'heure, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'est pas encore d\u00e9cid\u00e9, notent les journaux.\r\n*** L'UDC encore, avec son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti, en grande interview dans le Blick. Il s'insurge contre le virage \u00e0 gauche pris par la politique \u00e9conomique. \r\nIl craint tout simplement un effondrement de l'Etat : l' \u00ab \u00e9conomie de la dette \u00bb de la gauche nous menace : l'imp\u00f4t pour les riches \u00e0 B\u00e2le, vot\u00e9 dimanche pass\u00e9, les d\u00e9penses sociales qui augmentent - et les coupes refus\u00e9es dans les urnes \u00e0 Berne. Tout cela m\u00e8nera l'Etat \u00e0 sa ruine.\r\nDans cette grande interview, il aborde aussi le cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00ab la Suisse n'en a pas besoin\u00bb.\r\nL'\u00e9galit\u00e9: il juge les violences contre les femmes \"abominables\", est en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale... MAIS, ne veut pas d'une mutliplication des r\u00e8glements pour y arriver. \r\nPolitique encore, votations toujours... dans le canton de Fribourg, apr\u00e8s la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale de la fiscalit\u00e9, il est question de r\u00e9forme cantonale. On l'entendait dans notre journal de 7h, et la Libert\u00e9 y revient longuement aussi: le parti socialiste, pour 3 voix, ne d\u00e9fendra pas la r\u00e9forme fiscale fribourgoise. Le PS d\u00e9pass\u00e9 par sa gauche, titre le quotidien. \r\nOn reste dans la politique cantonale, du c\u00f4t\u00e9 du Valais, cette fois-ci. \r\nLe Temps dresse un bilan \u00e0 mi-l\u00e9gislature de conseiller d'Etat Christophe Dabellay, \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie et de la formation. \r\nS'il est un poids lourd de l'ex\u00e9cutif, il n'en est pas l'homme fort, s'\u00e9tonne le journal. \r\nLui, souligne la bonne marche du gouvernement, sans crise. Et se demande d'ailleurs, dans ce contexte de coll\u00e9gialit\u00e9, ce que \u00e7a veut dire, \u00eatre \"l'homme fort\". \r\nEt concernant les \"affaires\", dont les m\u00e9dias se font l'\u00e9cho, il dit: c'est toujours plus sexy de tirer sur moi, parce que je suis le plus visible.\r\n*** On parle d'\u00e9cole, aussi, dans la presse. A Gen\u00e8ve, un collectif de coll\u00e9giennes d\u00e9nonce l'attitude des professeurs.\r\nElles ont entre 16 et 19 ans, les \"Meuf\", pour \"Mouvement Etudiant pour l'Unit\u00e9 f\u00e9ministe\".\r\nEt elles d\u00e9noncent, donc: gestes d\u00e9plac\u00e9s, commentaires sur leurs tenues, questions indiscr\u00e8tes. \r\nDes comportements qui seraient, selon elles, admis et banalis\u00e9s. Ils sont d\u00e9crits comme \"s\u00e9ducteurs\" et on laisse tout passer, dit l'une d'elles. \r\nLes victimes ont peur de parler, craignant de ne pas \u00eatre crues ou d'\u00eatre catalogu\u00e9es comme \"emmerdeuses\" ou de subir des repr\u00e9sailles sur leurs notes. Elles ne savent pas non plus quelles sanctions sont pr\u00e9vues pour les professeurs... et les directions non plus, selon les coll\u00e9giennes. \r\n*** On reste dans le domaine scolaire avec les explications dans Arcinfo, de l'ancien chef du service cantonal neuch\u00e2telois des formations postobligatoires.\r\nExplications suite \u00e0 son interpellation. Il a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 d\u00e9but mai par un agent f\u00e9d\u00e9ral qui se faisait passer pour une adolescente sur un site de rencontre. Il est poursuivi pour acte d'ordre sexuel avec des enfants et pornographie. Il a d\u00e9missionn\u00e9 le 10 mai.\r\nIl r\u00e9explique en d\u00e9tail qu'il menait une \u00e9tude sur le comportement des adolescents sur ces sites. Dans ces interractions avec la jeune fille - qui \u00e9tait donc un policier - il voulait voir jusqu'o\u00f9 elle \u00e9tait capable de se prot\u00e9ger.\r\nL'accusation de pornographie, c'est pour des photos illicites d'enfants retrouv\u00e9es chez lui. \r\nIl dit qu'il pensait avoir effac\u00e9 ces clish\u00e9s qui dataient de 2006. Ces photos s'inscrivaient, d\u00e9veloppe l'ancien chef de service, dans le cadre d'une actions de pr\u00e9vention li\u00e9e aux dangers sur internet. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on parle gastronomie. \r\nGastronomie et aussi, voire surtout: sexisme ordinaire !\r\nC'est dans le Temps, qui titre: \"Coop grill\u00e9 par les internautes pour ses barbecues sexistes\".\r\nC'est l'histoire d'un suppl\u00e9ment \u00e0 son magazine \"Coop\u00e9ration\", publi\u00e9 cette semaine, sur les grillades.\r\nOn constate, que les grillades, et je rappelle que nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle, c'est un truc de mec: sous le titre: \"entre hommes\": \r\ndes m\u00e2les grillent de la bidoche entre potes potes en buvant de la bi\u00e8re. \r\nEntre amies ? quelques pages plus loin: \r\non discute tranquillement. En mangeant de la salade et des graines, avec, je cite \"des rafra\u00eechissements fruit\u00e9s irr\u00e9sistibles\".\r\nLa communication du g\u00e9ant orange conc\u00e8de: ce n'est pas vraiment optimal. \r\nEn revanche, conclut le Temps, \u00e0 quelques semainse de la gr\u00e8ve des femmes, c'est du pain b\u00e9nit pour ceux et celles qui clament que la lutte continue.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-23T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-23T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10436520", "ece-10436506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T07:21:23Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse \u00e0 7 heures 46 avec vous Val\u00e9rie Droux beaucoup de politique, ce matin, on commence avec les doutes de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nGuy Parmelin et Ueli Maurer auraient demand\u00e9 \u00e0 leurs coll\u00e8gues selon le Tages-Anzeiger, le Bund la Bernard et la base leur Zeitung que soit prise la d\u00e9cision de principe de ne pas signer cet accord sous sa forme actuelle, il n'a, selon eux, aucune chance, ni au Parlement ni devant le Peuple en contrepartie d'ici fin 2019 il faudrait adopter un nouveau mandat de n\u00e9gociation, il concernerait une meilleure protection salariale un abandon de la directive relative aux droits des citoyens de l'Union directive qui permet d'acc\u00e9der plus rapidement aux prestations sociales en Suisse et en r\u00e8glements pour prot\u00e9ger les aides d'\u00c9tat aux entreprises pour l'heure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lisent les journaux ne sait pas encore d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [92%] :\r\nAlain Franco oui d'ici fin 2019 c'est dans tous les cas, assez ambitieux et difficile parce qu'il y aura une nouvelle commission qui va entrer en fonction, vers septembre octobre, donc \u00e7a lui laissera peu de temps pour source empar\u00e9 du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nOui, \u00e7a rajoute une une couche \u00e7a \u00e7a va rallonger peut-\u00eatre encore l\u00e0, la discussion autour de de cet accord-cadre politique toujours, l'UDC avec son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti en grande interview dans le Blick, il s'insurge contre le virage \u00e0 gauche, pris par la politique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [95%] :\r\nIl craint tout simplement un effondrement de l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie de la dette de la gauche nous menace l'imp\u00f4t pour les riches \u00e0 B\u00e2le vot\u00e9 dimanche pass\u00e9 les d\u00e9penses sociales qui augmentent et les coupes refus\u00e9es dans les urnes \u00e0 Berne, tout cela m\u00e8nera l'\u00e9tat \u00e0 sa ruine, dit Albert R\u00f6sti dans cette grande interview il aborde aussi le cong\u00e9 paternit\u00e9, la Suisse n'en a pas besoin l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9galement il juge les violences contre les femmes abominables, il est en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais mais ne veut pas d'une multiplication des r\u00e8glements pour y arriver et politique toujours mais cantonale, cette fois -ci en Valais le Temps dresse un bilan \u00e0 mi- l\u00e9gislature du conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie et de la formation, alors s'il est un poids lourd de l'ex\u00e9cutif, il n'en est pas l'homme fort, s'\u00e9tonne le journal lui Christophe Darbellay souligne la bonne marche du gouvernement sans crise et se demande d'ailleurs dans ce contexte de coll\u00e9gialit\u00e9 ce que \u00e7a veut dire \u00eatre l'homme fort et concernant les affaires dont les m\u00e9dias se font l'\u00e9cho qui le concerne, il dit c'est toujours plus sexy de tirer sur moi parce que je suis le plus visible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [89%] :\r\nJean-Pierre Siggen c'est quoi un homme fort de la r\u00e9ponse en \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [90%] :\r\nJe crois que c'est mieux de laisser les autres vous porter leur appr\u00e9ciation en la mati\u00e8re et puis de s'\u00eatre le mieux possible son travail, on reconna\u00eet parfois des hommes forts, dont on se rend compte, apr\u00e8s que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas les meilleurs en la mati\u00e8re, il y a une sorte de charisme que certains ont et que d'autres n'ont pas, \u00e7a c'est vrai ensuite le r\u00f4le qu'on joue dans un gouvernement Assets \u00e7a ma\u00eetrise consid\u00e9rablement les \u00e9lans de comment dire d'embryons Dictator qu'on pourra voir chez certains ou de certains qui croirait qu'ils sont des hommes qu'il dirige tout, c'est plut\u00f4t une alchimie \u00e9videmment que dans un groupe et un conseil d'\u00c9tat, c'en est un, il y a une dynamique de groupe, il y en a certains qui tire plus que d'autres qui sont plus d'influence, mais on se rend compte lorsqu'il faut ensuite avoir les troupes qui suivent, c'est pas forc\u00e9ment la meilleure mani\u00e8re que d'\u00eatre fort et de s'imposer, on vient de le voir, par exemple avec la d\u00e9cision du Parti socialiste, hier, alors que les hommes forts et la femme forte du Parti socialiste \u00e9tait en faveur de la r\u00e9vision ma r\u00e9forme fiscale mais les troupes n'ont pas suivi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nMais quand vous lisez la presse et qu'on d\u00e9crit un de vos coll\u00e8gues comme l'homme fort, que ce n'est pas forc\u00e9ment le cas, enfin \u00e7a arrive d\u00e9j\u00e0 des fois des des d\u00e9calages entre ce que vous lisez et puis la r\u00e9alit\u00e9 que vous vous percevez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parfois on est plut\u00f4t vu comme quelqu'un de faible parfois comme quelqu'un impr\u00e9voyant et puis parfois, on constate qu'on se r\u00e9jouit d'avoir pr\u00e9vu et r\u00e9gler les probl\u00e8mes avant presse qui se pose donc \u00e7a d\u00e9pend un peu je dirais de la la la, des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9diatiques \u00e9pidermique qui font se concentrer sur un \u00e9v\u00e9nement sans forc\u00e9ment toujours avoir une synth\u00e8se mais c'est aussi normal parce qu'on ne peut pas toujours tout r\u00e9sum\u00e9, puis \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est la perception plus superficiel qui l'emporte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nOui, comme on dit, a le savoir- faire et le faire savoir, on parle d'\u00e9cole aussi Val\u00e9rie Droux dans la presse, \u00e0 Gen\u00e8ve, un collectif de coll\u00e9giennes d\u00e9nonce l'attitude des professeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [91%] :\r\nElles ont entre 16 et 19 ans les Mauves meuf pour Mouvement \u00e9tudiant pour l'Unit\u00e9 f\u00e9ministe et elle d\u00e9nonce donc gestes d\u00e9plac\u00e9s commentaires sur leurs tenues questions indiscr\u00e8tes des comportements qui seraient, selon elles, admis et banalis\u00e9s : ils sont d\u00e9crits, ses professeurs comme s\u00e9ducteurs et on laisse tout passer, dit l'une d'elles, les victimes ont peur de parler, craignant de ne pas \u00eatre crues ou d'\u00eatre catalogu\u00e9es comme emmerdeuse ou de subir des repr\u00e9sailles sur leurs notes, elles ne savent pas non plus quelles sanctions sont pr\u00e9vues pour les professeurs et les directions non plus ne savent pas quels sont ces sanctions selon ses coll\u00e9giennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [89%] :\r\nMais on va poser la question, Jean-Pierre Siggen, il y a, il y a des sanctions dans ce genre de cas qu'est ce qui est pr\u00e9vu, comment \u00e7a fonctionne, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [89%] :\r\nBon, \u00e9videmment, qu'on a une colonne vert\u00e9brale j'hi\u00e9rarchique, avec des directeurs, on vient de la renforcer, parce qu'elle n'existait pas pour tout ce qui \u00e9tait de l'\u00e9cole primaire, il n'y avait pas de directeur d'\u00e9cole primaire, donc un inspecteur avait 200 enseignants sous ses ordres, ce qui est ing\u00e9rable et on vient de nommer maintenant une centaine de directeurs d'\u00e9cole primaire, pr\u00e9cis\u00e9ment pour tenir et puis pour pouvoir r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me de mani\u00e8re localis\u00e9e en discutant avec les gens et je crois que c'est \u00e7a l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 d'avoir des responsables et puis qui prennent leur leur position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [89%] :\r\nOn d\u00e9bat beaucoup de ces questions- l\u00e0 de de harc\u00e8lement ce qu'aujourd'hui c'est devenu prioritaire pour le directeur de l'Instruction publique que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [94%] :\r\nOui, c'est un \u00e9l\u00e9ment prioritaire parce que je vois les faits si vous voulez des recours qui parviennent dans ma direction et c'est souvent des \u00e9l\u00e9ments de ce type -l\u00e0 donc les rapports humains les, les, les, la mani\u00e8re de travailler ensemble dans une soci\u00e9t\u00e9 qui s'indigne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [86%] :\r\nS\u00e9v\u00e9rit\u00e9 nouvelle aussi dans la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [90%] :\r\nNon pas une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 nouvelle mais tout simplement la constatation d'une r\u00e9alit\u00e9 qui est celle que \u00e7a soit entre enseignants, que \u00e7a soit avec des, des, des \u00e9tudiants, etc, mais c'est dans ses relations humaines \u00e0 mon sens, \u00e7a rel\u00e8ve un petit peu de notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, o\u00f9 il y a du je veux je veux et puis tout tout de suite et puis on est, on devient tr\u00e8s exigeant et on ne supporte plus finalement au non plus une certaine contrari\u00e9t\u00e9s une certaine tension et une situation peut-\u00eatre insatisfaisante, laquelle on peut vivre un certain temps, tout devient tr\u00e8s exacerb\u00e9e en la mati\u00e8re, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne des situations qui sont souvent peu supportable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [90%] :\r\nOn poursuit notre lecture de la presse avec vous Val\u00e9rie, on reste dans le domaine scolaire, avec les explications dans Arc Info de l'ancien chef du service cantonal neuch\u00e2telois des des formation postobligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [93%] :\r\nExplications suite \u00e0 son interpellation, il a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 d\u00e9but mai par un agent f\u00e9d\u00e9ral qui se faisait passer pour une adolescente sur un site de rencontres, il est poursuivi pour actes d'ordre sexuel avec des enfants et pornographie, il a d\u00e9missionn\u00e9 le 10 mai alors il r\u00e9explique en d\u00e9tail ce matin qu'il menait une \u00e9tude sur le comportement des adolescents sur ces sites, dans ses interactions avec la jeune fille qui \u00e9tait donc un policier, il voulait voir, dit -il, jusqu'o\u00f9 elle \u00e9tait capable de se prot\u00e9ger et l'accusation de pornographie, c'est pour des photos illicites d'enfants retrouv\u00e9es chez lui l\u00e0 il dit qu'il pensait avoir effac\u00e9 ces clich\u00e9s qui dataient de 2006, ces photos s'inscrivaient d\u00e9veloppe l'ancien chef de service dans le cadre d'une action de pr\u00e9vention l\u00e0 aussi li\u00e9 aux dangers sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [92%] :\r\nC'est Val\u00e9rie on termine cette revue de presse avec de la gastronomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [92%] :\r\nOui, gastronomie et aussi voire surtout sexisme ordinaire, c'est dans le temps, qui titre Coop grill\u00e9 par les internautes pour ses barbecue sexistes, c'est l'histoire d'un suppl\u00e9ment \u00e0 son magazine Coop\u00e9ration publi\u00e9 cette semaine sur les grillades et on constate que les grillades et je rappelle que nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle, on constate que les grillades, c'est un truc de mec sous le titre entre hommes des m\u00e2les grillent de la bidoche entre potes potes qui buvaient qui boivent de la bi\u00e8re et entre amis, quelques pages plus loin, l\u00e0, on discute tranquillement en mangeant de la salade et des graines avec, je cite des rafra\u00eechissements fruit\u00e9s irr\u00e9sistibles, la communication du g\u00e9ant orange, conc\u00e8de ce n'est pas vraiment optimal, en revanche, conclut le Temps \u00e0 quelques semaines de la gr\u00e8ve des femmes, c'est du pain b\u00e9ni pour ceux et celles qui clament que la lutte continue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-23T06:18:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1A494A3-BA90-4E47-AC90-BE086B25C406", "internalArchiveId": "A1A494A3-BA90-4E47-AC90-BE086B25C406", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cong\u00e9 parental et droit au travail \u00e0 temps partiel : d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan  et Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes (FER) \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil ne veut pas obliger les employeurs \u00e0 accorder un cong\u00e9 paternit\u00e9 r\u00e9um\u00e9r\u00e9.\r\nOn savait  d\u00e9j\u00e0 qu'il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l''intiative populaire demandant quatre semaine de cong\u00e9 apr\u00e8s la naissance d'un b\u00e9b\u00e9...mais il annonce aujourd'hui refuser \u00e9galement.... les deux semaines propos\u00e9es par une commission du Conseil des Etats. On va aborder une autre proposition....visant \u00e0 concilier travail et vie familiale : le droit au travail \u00e0 temps partiel...apr\u00e8s la naissance d'un enfant:\r\nC'est un projet du parti socialiste. L'id\u00e9e  serait de modifier le code des obligation actutels vers un droit \u00e0 la r\u00e9dcution du taux d'activit\u00e9....de 20% maximum...pour autant que le taux ne passe pas en dessous des 60%.\r\nUn projet que vous d\u00e9fendez Mathias Reynard, Bonsoir!\r\n(....\r\nVous \u00eates conseiller national sociaslite valaisan.\r\nEt pour en d\u00e9battre \u00e9galement....Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de  la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nReynard:\r\n- Vous souhaitez que les entreprises soient oblig\u00e9es d'accorder une r\u00e9duction du temps de travaill....aux nouveaux parentes....\u00e7a va mettre les entrepries en difficult\u00e9....Pour une PME qui emploie quelques employ\u00e9s, 20% c'est bcp...\r\n- Vous \u00eates vraiment s\u00fbr que les patrons...aujourd'hui.... refusent les diminutions de temps de travail? Quel est l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne...?\r\n- Si on compare \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9ene, la Suisse est d\u00e9j\u00e0 un des pays o\u00f9 on compte le plus d'emplois \u00e0 temps partiels? C'est pas suffisant...?\r\n- Un droit de r\u00e9duire son temp det travaill....c'est bien, mais quelles garantie que les hommes vont vraiment s'en saisir? \r\n- Les in\u00e9galit\u00e9s, elles sont lie\u00e9s \u00e0 des questions d'ordre priv\u00e9? Au sein du couple...au sein de la famile...\r\nMATTHEY:\r\n- Une r\u00e9duction de 20% seulement...les enteprises devraient pouvoir s'y adapter?\r\n- Un jeune parent fatigu\u00e9 au travai, \u00e7a semble pas tr\u00e8s int\u00e9ressant non plus, en termes de productivit\u00e9 notamment....\r\n- Les gens risquent de d\u00e9missionner si leurs conditions ne sont pas ajust\u00e9es?\r\n- POurquoi les patrons refusent de diminuer le temps de travail, c'est la moindre des choses pour permettre la conciliation\r\n- Les entreprises arrivent encore aujourd'hui \u00e0 recruter des employ\u00e9s qui ne veulent que du 100% de taux de travail?", "durationSec": 569, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436577", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["entreprise", "famille", "p\u00e8re", "cong\u00e9 parental", "r\u00e9duction du temps de travail", "travail (activit\u00e9)", "horaire de travail"], "alternativeTitle": ["Cong\u00e9 parental et droit au travail \u00e0 temps partiel: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Blaise Matthey / FOR_2019-05-23T18:02:00_developpement-6", "Forum du 23.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et Blaise Matthey, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes."], "variantIds": ["ece-10436577"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:30Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas obliger les employeurs \u00e0 accorder un cong\u00e9 paternit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, on savait d\u00e9j\u00e0 qu'il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative populaire demandant quatre semaine de cong\u00e9 apr\u00e8s la naissance d'un b\u00e9b\u00e9 mais il annonce aujourd'hui refuser \u00e9galement les 2 semaines propos\u00e9es par une commission du Conseil des \u00c9tats et ce soir on va aborder une autre proposition visant \u00e0 concilier travail et vie familiale : le droit au travail \u00e0 temps partiel apr\u00e8s la naissance d'un enfant, c'est un projet du Parti socialiste, l'id\u00e9e serait de modifier le code des obligations actuelles vers un droit \u00e0 la r\u00e9duction du taux d'activit\u00e9 de 20 pourcent maximum pour autant que le taux ne passe pas en dessous des 60 pourcent un projet que vous d\u00e9fendez, Mathias Reynard bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste valaisan et pour en d\u00e9battre \u00e9galement Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve, bonsoir, bonsoir, Matthias Reynard vous d\u00e9fendez donc ce projet, vous souhaitez que les entreprises soient oblig\u00e9es d'accorder une r\u00e9duction du temps de travail aux nouveaux par an, \u00e7a ne va pas mettre les les entreprises un peu trop sous pression, par exemple pour une CME qui emploierait quelques employer 20 pourcent du temps de travail, \u00e7a peut faire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nBon alors la proposition que nous avons \u00e0 des exceptions pour les petites entreprises, c'est des choses qui doivent ensuite \u00eatre \u00eatre modul\u00e9e, mais disons que c'est la grande r\u00e8gle ce serait de, de, de fixer ce droit au moment o\u00f9, o\u00f9 on a un non- sens de baisser notre temps de travail, de baisser de 20 pourcent \u00e0 en demande pas la lune, c'est des r\u00e8gles qui existent d\u00e9j\u00e0, notamment \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, par exemple, qui ont beaucoup de succ\u00e8s parce qu'en fait aujourd'hui, mais vous avez une sorte de de pression ou beaucoup de p\u00e8res aimerait baisser en leur temps de travail \u00e0 la naissance de l'enfant, j'ai une pression d'entreprise une pression au au au, dessus de haut niveau hi\u00e9rarchique pour qu'il ne puisse pas baisser ce temps de travail, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, il suffit d'ouvrir les yeux de regarder autour de autour de nous pour la vivres et \u00e7a pose ensuite toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes la d\u00e9cision aujourd'hui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de donc refus\u00e9 m\u00eame 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, elle montre \u00e0 quel point dans notre pays, on a un probl\u00e8me avec la politique familiale, il sait que quand un son et on remet \u00e7a enti\u00e8rement sur le dos de la femme, il y a aucune mise y a y a rien qui est mis en place pour pour les p\u00e8res finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [95%] :\r\nBlaise Matthey moins 20 pourcent du temps de travail pour certains parents, \u00e7a, \u00e7a en vaut le coup quand m\u00eame au niveau par exemple de des politiques familiales en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [89%] :\r\nComme vous l'avez dit, c'est une question d'am\u00e9nagement qui doit traiter entre l'entreprise et au vu de sa taille et les employ\u00e9es poursuivent un pas dans la proposition, c'est son caract\u00e8re obligatoire, c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, co\u00fbt de l'am\u00e9nagement du temps de travail, que ce soit pour l'homme pour la femme, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations et sont de plus en plus sensible et si vous voulez demeurer comp\u00e9titifs, vous devez trouver des solutions, mais parfois il y a des probl\u00e8mes d'organisation qui font que c'est tr\u00e8s difficile, c'est contenir qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nMais il y a peut-\u00eatre beaucoup d'employer qui aimerait passer \u00e0 temps r\u00e9duit travail mais qui note avec une obligation, les choses seraient plus claires finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:51) [91%] :\r\nMais je sais pas si on attend que \u00e7a qui qui vraiment ne souhaite que cela se transforme en obligation pour simplement all\u00e9ger leur leur demande, moi, je vois des r\u00e9alit\u00e9s un peu diff\u00e9rente, on a des employeurs ne sont plus en plus ouvert sur ces questions et on arrive \u00e0 am\u00e9nager le temps de travail, \u00e0 la satisfaction des femmes et des hommes, c'est vrai que \u00e7a concerne plus les femmes que les hommes, mais je vois de plus en plus d'hommes demander ces all\u00e9gements et sont pas du tout refus\u00e9 de mani\u00e8re syst\u00e9matique, l\u00e0 je crois qu'on on d\u00e9peint une situation qui correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [87%] :\r\nOui, Matthias Reynard Blaise Matthey nous dit : les employeurs acceptent d\u00e9j\u00e0 ce que vous \u00eates vraiment s\u00fbr que les patrons aujourd'hui refusent r\u00e9ellement c'est cette diminutions de travail, vous avez des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors on a des de tr\u00e8s nombreux cas, il suffit de regarder autour de vous pour voir la r\u00e9alit\u00e9 maintenant l\u00e0 o\u00f9 monsieur Matthey a raison, c'est, c'est au niveau du changement g\u00e9n\u00e9rationnel, moi je fais partie d'une g\u00e9n\u00e9ration comme homme, on a envie de s'impliquer contre un enfant et on n'a pas envie de juste prendre un jour de de cong\u00e9 paternit\u00e9 comme pour un d\u00e9m\u00e9nagement, comme c'est le cas aujourd'hui poursuite de retourner travailler \u00e0 100 pourcent c'est pas comme \u00e7a qu'on imagine notre implication dans la vie familiale, par contre ce qui est s\u00fbr, c'est que les chiffres nous donne raison aujourd'hui, c'est seulement13,4 pourcent des p\u00e8res avec des petits enfants qui travaillent \u00e0 temps partiel et vous avez le le le chiffre compl\u00e8tement inverse pour les femmes, c'est plus de 8 ans de pourcent et donc on a vraiment alors que c'est une revendication une demande les, les, les, les sondages faits par Cros Familia confirme que ces noces sur 10 qui aimerait baisser leur temps de travail, h\u00e9 bien, dans les faits, c'est que 13 pourcent qui le font et on peut imaginer que tous ne le veulent pas, d'ailleurs on ne demande pas une obligation de baisser son travail mais une obligation de se la voir accord\u00e9e si on le souhaite, par contre ce qui est s\u00fbr, c'est que les refus sont nombreux, c'est ce que prouve ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [99%] :\r\nBlaise Matthey du point de vue des empreintes humaines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [90%] :\r\nTout, moi je suis pave je pars du principe qu'on peut \u00e9videmment prendre la statistique ou d\u00e9part ensuite des statistiques sur les refuges dans n'pas lu, je sais pas d'o\u00f9 elles viennent, mais pour le moment, je n'en ai pas tout le monde peut dire mon exp\u00e9rience me montre que la mienne me montre qu'on a beaucoup de cas dans lesquels on trouve des am\u00e9nagements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [90%] :\r\nBlaise Matthey du point de vue des entreprises, des employeurs, un employ\u00e9 qui seraient d\u00e9motiv\u00e9s fatigu\u00e9s peut-\u00eatre par sa nouvelle paternit\u00e9 ou \u00e7a la nouvelle maternit\u00e9 d'une maman d\u00e9motiv\u00e9s, \u00e9galement, \u00e7a para\u00eet pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, non du point de vue de la productivit\u00e9 non plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [89%] :\r\nMais bien entendu d'ailleurs d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est pas forc\u00e9ment dans un cas de ce type que vous avez des probl\u00e9matiques de de Fatick qui peuvent intervenir maintenant la fatigue souvent li\u00e9e \u00e0 une un ensemble de facteurs, hein, et par cons\u00e9quent, vous devez faire attention que mon employeur est -ce que vous ayez un bon \u00e9quilibre au niveau de l'entreprise, mais encore une fois est -ce que l'entreprise est charg\u00e9e de veiller \u00e0 l'ensemble des \u00e9quilibres de son employ\u00e9 son employ\u00e9 j'en doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [88%] :\r\nMatthias Reynard officiellement le Parti socialiste, qui a annonc\u00e9 cette semaine, ce programme en terme pour combattre les in\u00e9galit\u00e9s, elles seraient li\u00e9es \u00e0 aussi quand m\u00eame, peut-\u00eatre, enfin, c'est la question qu'on peut se poser, ce qu'elle seront vraiment efficaces parce finalement c'est aussi des choix de famille, les questions d'in\u00e9galit\u00e9, parfois au sein du couple au sein de la famille, elles sont vraiment applicable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [88%] :\r\nOui, mais souvent, vous n'avez pas le choix, c'est exactement comme pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 pouvez bien dire comme que vous souhaitez prendre des vacances ou ou des cong\u00e9s non pay\u00e9s au moment de de la venue de l'enfant, mais on devrait pas en arriver l\u00e0, eurent devrait avoir un cong\u00e9 parental, au moment o\u00f9 il y a naissance d'un enfant, que ce soit le p\u00e8re ou la m\u00e8re, \u00e7a devrait l'impact de la femme de fa\u00e7on similaire, \u00e7a c'est vraiment un truc pour moi compl\u00e8tement archa\u00efque que le jour o\u00f9 \u00e0 l'enfant arrive, or \u00e7a impacte davantage la m\u00e8re p\u00e8re on devrait avoir, dans les 2 cas, des semaines de de cong\u00e9 parental pour s'impliquer et puis \u00e9videmment que si vous mettez en place une une mesure \u00e7a c'en est une, hein, qu'on propose, c'est cette baisse possible du temps de travail, \u00e7a vous permet de vous impliquer davantage, \u00e7a permet une meilleure r\u00e9partition des t\u00e2ches pleine application aussi des p\u00e8res \u00e7a permet plus d'implication aussi des des femmes sur le march\u00e9 du travail, \u00e7a correspond compl\u00e8tement au besoin de notre \u00e9conomie, mais c'est une mesure qui qui qui est efficace et on peut le voir parce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 mis en place pour les employ\u00e9es de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous avez le droit quand vous \u00eates on peut \u00eatre la Conf\u00e9d\u00e9ration assis \u00e0 ses 20 pourcent et puis en fait, la majorit\u00e9 des gens qui, qui l'ai qui demande cette base ils ont travail c'est des hommes, et donc on voit bien que c'est que c'est une demande que c'est un besoin pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et il faut qu'on s'adapte, on ne peut pas rester dans un syst\u00e8me, c'est maman qui reste \u00e0 la maison, Pippa pas qui va travailler, \u00e7a c'est CD mais c'est pas du tout la insecte le plasma. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:56) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a est bien que ce n'est pas le syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral autant l'avouer, la plupart des entreprises sont confront\u00e9s \u00e0 cette probl\u00e9matique maintenant ce qu'on demande, c'est que les solutions soient trouv\u00e9es au cas par cas selon les entreprises et en particulier pour les PME ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [91%] :\r\nAlors oui, justement, Blaise Matthey parce qu'on entend souvent cet argument que plus une entreprise est petite, une PME un plus, c'est compliqu\u00e9 de Metz en place \u00e0 ce que, c'est vrai ce que r\u00e9ellement, c'est le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [89%] :\r\nMais bien entendu, dans une petite bo\u00eete de 3, 4 personnes, une personne peut r\u00e9duire son temps de travail, la bas par le signifier qu'on va pouvoir la remplacer, comme \u00e7a il y a des co\u00fbts qui sont li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [74%] :\r\nMais est -ce qu'en train, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:27) [95%] :\r\nCela dit, et on le voit d'ailleurs m\u00eame dans certains services o\u00f9 o\u00f9 il y a de la bonne volont\u00e9, mais tout simplement du point de vue pratique c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [82%] :\r\nMerci contraint sans Blaise Matthey entre 100 pourcent \u00e0 80 pourcent \u00e7a fait r\u00e9ellement une grande diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:37) [94%] :\r\n\u00e7a fait une grande diff\u00e9rence, je pense que \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence, alors maintenant on peut combler ses diff\u00e9rences avec d'autres m\u00e9thodes, vous savez qu'on parle beaucoup de t\u00e9l\u00e9travail \u00e0 l'heure actuelle, je pense que l\u00e0 il y a des solutions d'avenir qui sont les bonnes, par la contrainte, telle qu'elle est pr\u00e9vue dans le programme du PS j'ajoute en plus que ce qui est pr\u00e9vu, c'est en plus du cong\u00e9 paternit\u00e9 du cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [91%] :\r\nMatthias Reynard peut-\u00eatre encore un un mot le bon un droit de r\u00e9duire son temps de travail qu'est -ce qui vous assure que que finalement les, les, les hommes vont vraiment se saisir de cette obligation, on pourrait imaginer qu'ils vont m\u00eame pas la demander, m\u00eame si elle est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [91%] :\r\nBah, en fait les les chiffres le montrent les exp\u00e9riences notamment la Conf\u00e9d\u00e9ration ou dans des villes qui ont mis \u00e7a en place montre qu'ont fait les hommes ensuite saisi cette occasion donc \u00e7a fait vraiment partie d'un d'un besoin et le d\u00e9bat il exactement similaire avec celui du cong\u00e9 paternit\u00e9 lorsque des pays mettent en place un cong\u00e9 paternit\u00e9 m\u00eame qui serait facultative qu'il serait possible de prendre mais qui pourrait \u00eatre les 7 \u00e0 la mer, h\u00e9 bien en fait, on voit que les hommes ont envie de s'impliquer si on leur donne cette cette possibilit\u00e9 le le changement, le changement dans les mentalit\u00e9s, il arriv\u00e9 plus vite que le changement politique et et des des des offres qui sont propos\u00e9es au aux jeunes travailleurs et travailleuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [86%] :\r\nVous avez vraiment l'impression que vous r\u00e9alisez qu'r\u00e9ussiraient imposer cette th\u00e9matique au Parlement Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [92%] :\r\nMais on a perdu en fait en commission pour une voix quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 c'est une initiative qu'on a d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 \u00e0 une initiative parlementaire, elle a perdu pour une voix dans un parlement qui est tr\u00e8s \u00e0 droite, donc on peut esp\u00e9rer qu'apr\u00e8s les \u00e9lections de de cet, de cet Automne, on aurait des majorit\u00e9s pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 pour cette possibilit\u00e9 de r\u00e9duction de travail et puis toute une s\u00e9rie d'autres propositions qu'on a l'\u00e9galit\u00e9 sur le pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale ou encore contre le lait harc\u00e8lement et et violences dont sont victimes de fa\u00e7on sp\u00e9cifique les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [93%] :\r\nR\u00e9ponse donc apr\u00e8s les \u00e9lections de cet Automne, merci Matthias Reynard, conseiller national socialiste et merci \u00e0 vous \u00e9galement Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve, belle soir\u00e9e \u00e0 vous messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:27) [100%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [85%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi, enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-23T17:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national socialiste valaisan ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Blaise", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises romandes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2766A044-1044-4A3B-88B6-1F3F20C67645", "internalArchiveId": "2766A044-1044-4A3B-88B6-1F3F20C67645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts FR, et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement;Maurizio Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia;Ojardias;St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/MAUVAISE QUALITE SPERME SUISSE (7H))  \r\nPeu fertiles, les jeunes hommes suisses. Telle est la conclusion de la premi\u00e8re \u00e9tude nationale sur la qualit\u00e9 du sperme des jeunes gens. Une \u00e9tude men\u00e9e pendant quinze ans, Silvio Dolzan, et qui confirme les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires publi\u00e9s il y a quatre ans...\r\nCette \u00e9tude du D\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique et d\u00e9veloppement de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a port\u00e9 sur 2500 jeunes hommes. Lors de leur recrutement militaire, ils \u00e9taient donc \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 22 ans, ils ont donn\u00e9 leur sperme et r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire, tout comme leurs parents. R\u00e9sultat : pr\u00e8s de deux tiers de ces jeunes gens ont des param\u00e8tres spermatiques en dessous de la moyenne des normes de l'OMS. Ces param\u00e8tres, ce sont la concentration de spermatozo\u00efdes par millilitre, la mobilit\u00e9 de ces spermatozo\u00efdes et leur morphologie. Pour la concentration, c'est carr\u00e9ment inqui\u00e9tant : le sperme de presque un jeune Suisse sur cinq contient moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre. Cela signifie que ces jeunes gens sont consid\u00e9r\u00e9s comme subfertiles et devraient avoir des difficult\u00e9s \u00e0 concevoir un enfant.\r\n*** Une \u00e9tude, Silvio, qui va plus loin que les simples chiffres sur la qualit\u00e9 du sperme.\r\nGr\u00e2ce au questionnaire parental, l'\u00e9tude a mis au jour une corr\u00e9lation entre une pi\u00e8tre qualit\u00e9 du sperme et le fait que la m\u00e8re du jeune fumait. Autre corr\u00e9lation: celle entre la baisse de la qualit\u00e9 du sperme et la recrudescence des cancers des testicules, particuli\u00e8rement nombreux en Suisse. On ne parle encore que de simples corr\u00e9lations, pas d'effets scientifiquement av\u00e9r\u00e9s. Les chercheurs vont donc maintenant chercher \u00e0 d\u00e9terminer les causes de cette baisse de la qualit\u00e9 spermatique. Et recontacter les participants dans dix ans, pour savoir s'ils ont eu un ou des enfants.\r\nPROMO\r\n(03/TEMPS PARTIEL PARENTS PA) *** Cong\u00e9 parental, avance sur pensions alimentaires, meilleur accueil extrafamilial: le groupe socialiste aux Chambres passe \u00e0 l'offensive en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9. \r\nAvec un plan en six points pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne, le PS Le but souhaitant concr\u00e9tiser ces propositions lors de la prochaine l\u00e9gislature. Les \u00e9lus socialistes r\u00e9clament notamment le droit pour les parents de travailler \u00e0 temps partiel. Marie Giovanola. \r\n  0'45''\r\n((Permettre aux parents de passer \u00e0 du temps partiel suite \u00e0 la naissance d'un enfant. C'est l'une des revendications du Parti socialiste.\r\nLes hommes ayant de jeunes enfants occupent beaucoup moins de postes \u00e0 temps partiel que les femmes. Pour changer cela, le PS veut obliger les employeurs \u00e0 rendre possible les diminutions de temps de travail. Concr\u00e8tement, il s'agirait de modifier le code des obligations qui pr\u00e9voirait un droit \u00e0 la r\u00e9duction du taux d'activit\u00e9 de 20% au maximum. A condition que ce taux ne devienne pas inf\u00e9rieur \u00e0 60%. Un droit qui concernerait \u00e9galement les partenaires enregistr\u00e9s, et aussi bien les naissances que les adoptions. Les parents auraient 12 mois pour le faire valoir. Le groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9clame \u00e9galement un cong\u00e9 parental d'au moins dix semaines. \r\nDes id\u00e9es qui ont peu de chance de plaire \u00e0 la droite et aux patrons, qui voient g\u00e9n\u00e9ralement d'un mauvais oeil ce genre de propositions.))\r\n(breve libye) Apr\u00e8s un calme tout relatif ces derniers jours, les combats semblent avoir redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9 au sud de Tripoli. Constation sur place de journalistes fran\u00e7ais, alors qu'une guerre longue et sanglante se profile en Libye, estimait hier devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies Ghassam Salam\u00e9, l'\u00e9missaire de l'ONU, justement.\r\n(10/BREXIT NOUVEAU DEAL ITV MAY) *** Et si les Britanniques se pronon\u00e7aient \u00e0 nouveau sur le Brexit...\r\nTheresa May a entrouvert la porte hier \u00e0 un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, dans une ultime tentative de faire valider son accord par un Parlement qui l'a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 trois fois. Lors d'un discours de la derni\u00e8re chance, la Premi\u00e8re ministre britannique a propos\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de voter d\u00e9but juin la loi d'application du Brexit. En y incluant une disposition pr\u00e9voyant un vote pour ou contre la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 propos de ce texte\r\n  0'44''\r\n((TRAD: J'ai \u00e9cout\u00e9 avec attention ceux qui d\u00e9fendent un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. J'ai exprim\u00e9 mon point de vue \u00e0 ce sujet \u00e0 maintes reprises. Je ne pense pas que ce soit la bonne voie \u00e0 suivre, car j'estime qu'il est de notre devoir de concr\u00e9tiser le r\u00e9sultat du 1er r\u00e9f\u00e9rendum. et non pas de demander aux Britanniques de voter une deuxi\u00e8me fois. Cependant, je reconnais que ceux qui d\u00e9fendent cette conviction au parlement, le font avec force et sinc\u00e9rit\u00e9. C'est pourquoi le gouvernement va inclure dans son projet de loi de retrait de l'UE un vote sur la possibilit\u00e9 de tenir ou non un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. Par cons\u00e9quent, pour les d\u00e9put\u00e9s qui veulent soumettre la ratification de l'accord \u00e0 une deuxi\u00e8me consultation du peuple. il faut d'abord un accord et voter pour le projet de loi sur le Brexit. \u00bb))\r\n(breve argentine) Le premier proc\u00e8s pour corruption contre l'ex-pr\u00e9sidente argentine Cristina Kirchner a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Buenos Aires. L'accus\u00e9e compara\u00eet notamment pour blanchiment, enrichissement personnel et autres d\u00e9tournements de fonds. Cela ne l'emp\u00eache pas de faire campagne pour briguer en octobre prochain le fauteuil de vice-pr\u00e9sidente de son pays. Et laissant\r\nle soin \u00e0 l'un de ses lieutenants de convoiter la pr\u00e9sidence.\r\n(12/BAISSE CROISSANCE CH PA) *** La croissance suisse ne sera pas aussi bonne que pr\u00e9vu. \r\nLes \u00e9conomistes de l'OCDE, l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques, ont revu hier \u00e0 la baisse leurs pr\u00e9visions pour ces deux prochaines ann\u00e9es. Katja Schaer\r\n  0'50'' ((pas de script))\r\n(breve dette fiscale ne) Les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une motion populaire pour lutter contre l'endettement fiscal. Ces imp\u00f4ts non pay\u00e9s, qui repr\u00e9sentent plus d'un tiers du montant des dettes contract\u00e9es par des habitants du canton.\r\n(TF4/FR/COUVERTURE AUTOROUT/VILLARS SUR GLANE PI) *** La couverture de l'autoroute entre les sorties Fribourg-Nord et Sud: c'est un gros chantier, cher, et qui cr\u00e9e des remous dans le canton\r\nLe Parlement doit se prononcer demain sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 4 millions de francs pour cette tranch\u00e9e, sur laquelle est pr\u00e9vu un nouveau d\u00e9veloppement urbain. Les communes partenaires ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 une convention avec l'Etat...sauf  Villars-sur-Gl\u00e2ne ! Et selon vos informations, Fabrice Gaudiano, cette derni\u00e8re a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 quatre  recours contre le plan directeur cantonal\r\n  1'30''\r\n((Pour le gouvernement fribourgeois... la couverture de l'autoroute... c'est le chantier du si\u00e8cle... et le projet phare de la fusion du Grand Fribourg. Il s'agit de construire un \u00e9coquartier mixte, habitations et activit\u00e9s \u00e9conomiques. Devis\u00e9 au-del\u00e0 des 5 milliards de francs... il pourrait accueillir jusqu'\u00e0 30'000 nouveaux habitants.\r\nMais voil\u00e0... c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la mixit\u00e9 du projet... qui inclut la zone industrielle de Villars-sur-Gl\u00e2ne... qui f\u00e2che la commune. Ses autorit\u00e9s ne veulent pas de logements... sur la parcelle industrielle la plus pris\u00e9e du canton. \r\nPour s'y opposer... Villars-sur-Gl\u00e2ne a d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal. 3 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s... et 1 reste pendant aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral : Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement...\r\n--- son\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa zone industrielle... Villars-sur-Gl\u00e2ne est le plus gros contributeur \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation fribourgeoise. Bref... la suite des n\u00e9gociations avec le canton s'annonce anim\u00e9e.))\r\nDes recours confirm\u00e9s par la direction de l'am\u00e9nagement du canton de Fribourg, qui pr\u00e9cise poursuivre le dialogue avec la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n(breve receveur) Ancien ministre jurassien, le PDC Philippe Receveur a d\u00e9missionn\u00e9 du parti avec effet imm\u00e9diat. La direction du PDC jurassien a confirm\u00e9 hier une information de la radio Fr\u00e9quence Jura. Philippe Receveur  d\u00e9plore le fait de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par la direction du parti lors de l'\u00e9laboration des listes en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(06/VD/VEVEY/UNIA HORAIRES ELARGIS ITV COLELLA) *** Des magasins ouverts plus tard \u00e0 Vevey avant m\u00eame que ne d\u00e9bute la F\u00eate des Vignerons: Unia n'en veut pas\r\nLe syndicat a d\u00e9pos\u00e9 hier son recours contre une extension des horaires pr\u00e9vue d\u00e8s le premier juin. La Municipalit\u00e9 de Vevey a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attendre les premiers spectacles le 18 juillet pour permettre aux magasins d'ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures. Tout simplement inacceptable estime Maurizio Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia\r\n  0'44''\r\nMaurizio Collela avec Martine Clerc. Unia va aussi d\u00e9poser aujourd'hui une p\u00e9tition munie de plus de 550 signatures contre cette d\u00e9cision de la Municipalit\u00e9.\r\n(breve senat) En France, le S\u00e9nat a vot\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants mondiaux du num\u00e9rique. Le texte doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, en d\u00e9pit de l'opposition des Etats-Unis. Un projet de loi port\u00e9 par le ministre de l'Economie Bruno Le Maire et d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n(17/HUAWEI-SAMSUNG NEW) *** Et si les d\u00e9boires de Huawei profitaient \u00e0 son concurrent Samsung....\r\nLes fabricants d'\u00e9lectroniques sud-cor\u00e9ens suivent en tout cas de tr\u00e8s pr\u00e8s le bras de fer entre le g\u00e9ant chinois et l'administration Trump. Les restrictions dont fait l'objet Huawei devraient logiquement profiter \u00e0 Samsung, estime-t-on en tout cas \u00e0 Seoul. Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n 1'01''\r\n((\r\nSamsung peut se frotter les mains : Google a interdit \u00e0 son principal concurrent, Huawei, d'utiliser des applications aussi incontournables que Youtube, Gmail et Google Map. Pire : Google refusera d'\u00e9quiper les prochains smartphone Huawei se son syst\u00e8me d'exploitation Android. \r\nLes analystes font remarquer que comme Samsung vend aussi des t\u00e9l\u00e9phones Android, similaires \u00e0 ceux de Huawei... le g\u00e9ant cor\u00e9en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette interdiction. Pas sur le march\u00e9 chinois, qui est tr\u00e8s verrouill\u00e9, mais sur les autres march\u00e9s \u00e9trangers.\r\nSamsung devrait aussi profiter des d\u00e9boires de son concurrent dans le secteur crucial et tr\u00e8s sensible des \u00e9quipements 5G, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'Internet mobile ultra-rapide. Les Etats-Unis soup\u00e7onnent Huawei de placer dans ses produits des puces facilitant les activit\u00e9s d'espionnage de P\u00e9kin. Mais la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tant un alli\u00e9 tr\u00e8s proche de Washington... Samsung est \u00e9pargn\u00e9 par ces soup\u00e7ons.\r\nA la bourse de S\u00e9oul, l'action de Samsung Electronics a augment\u00e9 de plus de 3%  depuis le d\u00e9but de la semaine.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(breve beverly hills) C'est une premi\u00e8re aux Etats-Unis: Beverly Hills, banlieue ultra-chic de Los Angeles, s'appr\u00eate \u00e0 interdire toute vente de tabac ou autre produit \u00e0 base de nicotine. Sauf dans les clubs priv\u00e9s pour amateurs de cigares, fr\u00e9quent\u00e9s notamment par l'acteur et ancien gouverneur de Californie Arnold Schwarzenegger.  Beverly Hills o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 interdit de de fumer dans les files d'attente, les v\u00e9hicules \u00e0 l'arr\u00eat ou dans lesquels se trouvent des mineurs, les parcs et jardins, et sur les trottoirs \u00e0 moins d'\u00eatre \"activement en mouvement\".\r\n(TF5/AVANT DERNIERE CHANCE XAMAX PI) *** En football, c'est la derni\u00e8re qui sonne pour Xamax. \r\nDes Neuch\u00e2telois oblig\u00e9s de remporter leurs deux derni\u00e8res rencontres s'ils veulent \u00e9viter le barrage de promotion-rel\u00e9gation, \u00e0 commencer ce soir contre Lugano. Mais leur pr\u00e9paration ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, Patrick D\u00e9l\u00e9troz \r\n  1'28''\r\n((L'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz doit effectivement composer avec des facteurs ext\u00e9rieurs. Il faut premi\u00e8rement int\u00e9grer \u00e0 la fois les deux derni\u00e8res parties du championnat et le barrage \u00e0 venir.   un double discours donc. \r\nSON \r\nEt pour r\u00e9ussir jusqu'au bout, avec ou sans barrages, le coach doit pouvoir compter sur des joueurs pr\u00eats \u00e0 tout pour se sauver. Probl\u00e8me : certains sont en fin de contrat et ils savent d\u00e9j\u00e0 qu'ils ne joueront plus \u00e0 Xamax la saison prochaine, d'autres sont encore en discussion et donc dans le doute.  \r\nStephane Henchoz,  aurait aim\u00e9 que la direction du club le tienne au courant pour pouvoir mieux g\u00e9rer son groupe, mais la confiance est visiblement.  d\u00e9finitivement rompue\r\nSON \r\nEt on sait aussi que St\u00e9phane Henchoz reproche \u00e0 certains joueurs de ne pas tout faire, comme il le fait lui-m\u00eame, m\u00eame en fin de contrat, pour sauver le club.  Ce soir, ne joueront que ce qui suivent \u00e0 100% son discours.))\r\n(breve tennis) Nom: Dzumhur. Pr\u00e9nom: Damir. Nationalit\u00e9: Bosnien. Classement: 57\u00e8me. Stan Wawrinka conna\u00eet depuis hier soir l'identit\u00e9 de son adversaire du jour au Geneva Open de tennis. Les deux joueurs se sont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s deux fois sur le circuit, pour une victoire chacun.\r\n(breve hockey) Les hockeyeurs suisseds aussi savent contre qui ils joueront demain \u00e0 Kochits\u00e9 en 1/4 de finale des Mondiaux: ce sera le Canada. Une rencontre au parfum de revanche: l'an dernier, l'\u00e9quipe de Patrick Fischer avait fait plier les joueurs \u00e0 la feuille d'\u00e9rable au stade des 1/2 finales\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve proces vs) \r\n(breve enqu\u00eate qatar) \r\n(breve compost humain) \r\n(breve gc vd et s3) Lausanne (ats) L'affaire Swiss Space Systems (S3) a suscit\u00e9 un d\u00e9but de pol\u00e9mique mardi au Grand Conseil vaudois. La gauche a critiqu\u00e9 l'absence de Philippe Leuba et s'est interrog\u00e9e sur le travail de la commission de gestion. Le d\u00e9bat reprendra le 25 juin.\r\nFait rare, la Commission de gestion (COGES) a consacr\u00e9 un rapport s\u00e9par\u00e9 \u00e0 S3 dans lequel elle fustige la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du Conseil d'Etat dans l'affaire. Pour rappel, la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Payerne ambitionnait de lancer des minisatellites et d'organiser des vols en apesanteur. Peu avant de faire faillite, elle avait obtenu un montant de 500'000 francs pr\u00e9lev\u00e9s sur le fonds de lutte contre le ch\u00f4mage.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont interrog\u00e9s sur la mani\u00e8re dont cet argent avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9. \"Je retiens que l'argent est bien arriv\u00e9 dans la poche des employ\u00e9s\", a relev\u00e9 Jessica Jaccoud (PS), Mais celle-ci conserve \"un go\u00fbt amer\" sur la \"l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\" avec laquelle le sujet a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Philippe Leuba.\r\nPhilippe Leuba absent\r\nPlusieurs \u00e9lus se sont demand\u00e9 s'il \u00e9tait judicieux de discuter de ce sujet en l'absence du conseiller d'Etat. Esp\u00e9rant couper court \u00e0 toute pol\u00e9mique, la pr\u00e9sidente du gouvernement, Nuria Gorrite, a rappel\u00e9 qu'il n'est pas d'usage que les conseillers d'Etat participent au d\u00e9bat \u00e0 ce stade, mais qu'ils seront pr\u00e9sents, in corpore, lors des discussions agend\u00e9es le 25 juin.\r\nL'annonce n'a pas calm\u00e9 les esprits. Pour Jean-Michel Dolivo (Ensemble \u00e0 Gauche), ce cas est un exemple du \"r\u00e9seau de copinage\" au sein du PLR. \"On rel\u00e8ve un certain laxisme dans le traitement de ce dossier. J'aimerais pouvoir entendre le chef de D\u00e9partement\", a insist\u00e9 Vassilis Venizelos (Verts).\r\nLa droite (PLR et UDC) a refus\u00e9 de reporter le d\u00e9bat d'une ou deux semaines, pour permettre un examen serein. Le d\u00e9bat aura lieu le 25 juin et concernera l'ensemble des observations de la commission.\r\nCoges sur le grill\r\nQuelques d\u00e9put\u00e9s, comme J\u00e9r\u00f4me Christen (Alliance du Centre), se sont ensuite demand\u00e9 si la Coges avait r\u00e9ellement pu faire son travail correctement: \"A-t-elle pu avoir l'entier des documents entre les mains ? A-t-elle pu aller au bout de sa r\u00e9flexion ?\", a lanc\u00e9, dubitatif, Yves Ferrari (Verts).\r\nHugues Gander (PS), le pr\u00e9sident de la commission, a reconnu qu'il n'avait pas eu connaissance du mail qui r\u00e9sume les raisons pour lesquelles la Banque cantonale Vaudoise (BCV) a refus\u00e9 de soutenir S3. \"Pourquoi la Coges n'a pas tout re\u00e7u ?\", a insist\u00e9 M. Ferrari. \"Est-ce que des choses sont cach\u00e9es ?\".\r\nLa somme en jeu n'est pas \u00e9norme, a reconnu Didier Lohri (Verts), mais ce sont des questions de principe. Par 67 voix (PLR et UDC principalement) contre 39 et 12 abstentions, le pl\u00e9num a vot\u00e9 une motion d'ordre \u00e9manant du PLR et qui demandait d'arr\u00eater l\u00e0 ce d\u00e9bat. Nul doute qu'il reprendra de plus belle le 25 juin.\r\n(breve gc fr et godel) \r\n(breve dett) \r\n(breve detenu a tort usa)", "durationSec": 845, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10433724", "ece-10433700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-28T07:18:48Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAu moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre chez les jeunes Suisses, c'est peu et si la fum\u00e9e entre autres y \u00e9tait pour quelque chose : permettre aux parents de travailler \u00e0 temps partiel en modifiant par exemple le code des obligations, le groupe socialiste aux Chambres monte au front, c'est peut-\u00eatre son avenir en Super League qui se joue d\u00e8s ce soir et pourtant Neuch\u00e2tel Xamax ne pr\u00e9pare pas de la meilleure mani\u00e8re ces \u00e9ch\u00e9ances capitales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nPeu fertiles, les jeunes hommes suisses telle est la conclusion de la premi\u00e8re \u00e9tude nationale sur la qualit\u00e9 du sperme, des jeunes gens, une \u00e9tude men\u00e9e pendant 15 ans Silvio Dolzan, et qui confirme les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires publi\u00e9s il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [93%] :\r\nCette \u00e9tude du d\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique et d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a port\u00e9 sur 2500 jeunes hommes lors de leur recrutement militaire existe donc \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 22 ans, ils ont donn\u00e9 leur sperme r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire, tout comme leurs parents, r\u00e9sultat : pr\u00e8s de 2 tiers de ces jeunes gens ont des param\u00e8tres spermatique en dessous de la moyenne des normes de l'OMS, alors ces param\u00e8tres, ce sont la concentration de spermatozo\u00efdes par millilitre la mobilit\u00e9 de ces spermatozo\u00efdes et leur morphologie pour la concentration, c'est carr\u00e9ment assez inqui\u00e9tant le sperme de presque un jeune Suisse sur cinq contient moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre, cela signifie que ces jeunes gens sont consid\u00e9r\u00e9s comme subvertit l'aide qu'ils devraient avoir des difficult\u00e9s \u00e0 concevoir un enfant une \u00e9tude Silvio qui va plus loin que les simples chiffre sur la qualit\u00e9 du sperme gr\u00e2ce au questionnaire parental, l'\u00e9tude a mis au jour une corr\u00e9lation entre une pi\u00e8tre qualit\u00e9 du sperme et le fait que la m\u00e8re du jeune fumait autre corr\u00e9lation celle entre la baisse de la qualit\u00e9 du sperme et la recrudescence des cancers des testicules qui sont particuli\u00e8rement nombreux en Suisse, alors attention, on ne parle encore que de simples corr\u00e9lations pas d'effets scientifiquement av\u00e9r\u00e9s, les chercheurs vont donc maintenant chercher \u00e0 d\u00e9terminer les causes de cette baisse de la qualit\u00e9 spermatique et puis recontacter les participants dans 10 ans, pour savoir s'ils ont eu des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [93%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie, on va revenir sur cette question, sur cette \u00e9tude alarmante, vous l'avez dit, avec Serge Nef qui est l'un des auteurs de cette recherche et Sahara avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [96%] :\r\nCong\u00e9 parental avance sur pensions alimentaires meilleur accueil extrafamilial le groupe socialiste aux Chambres passe \u00e0 l'offensive en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 avec un plan en 6 points pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne, le PS souhaite concr\u00e9tiser ses propositions lors de la prochaine l\u00e9gislature, les \u00e9lus socialistes r\u00e9clament notamment le droit pour les parents de travailler \u00e0 temps partiel, Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [96%] :\r\nPermettre aux parents de passer \u00e0 du temps partiel, suite \u00e0 la naissance d'un enfant, c'est l'une des revendications du Parti socialiste, les hommes ayant de jeunes enfants occupent beaucoup moins de postes \u00e0 temps partiel, que les femmes pour changer cela : le PS veut obliger les employeurs \u00e0 rendre possible les diminutions de temps de travail, concr\u00e8tement, il s'agirait de modifier le code des obligations qui pr\u00e9voirait endroits la r\u00e9duction du taux d'activit\u00e9 de 20 pourcent au maximum, \u00e0 condition que ce taux ne devienne pas inf\u00e9rieur \u00e0 60 pourcent un droit qui concernerait \u00e9galement les partenaires enregistr\u00e9s et aussi bien les naissances que les adoptions les parents auraient 12 mois pour le faire valoir le groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9clame \u00e9galement un cong\u00e9 parental d'au moins 10 semaines des id\u00e9es qui ont peu d'chance de plaire \u00e0 la droite et aux patrons qui voient g\u00e9n\u00e9ralement d'un tr\u00e8s mauvais oeil ce genre de propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [91%] :\r\nEn Libye, apr\u00e8s un calme tout relatif, ces derniers jours, les combats semblent avoir redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9 au sud de Tripoli, la capitale constatations sur place faite par des journalistes fran\u00e7ais, alors qu'une guerre longue et sanglante se profile estim\u00e9 hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, il y a \u00e7a m'Salam\u00e9 l'\u00e9missaire de l'ONU justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [98%] :\r\nEt cette question plus tout \u00e0 fait hypoth\u00e9tique et si les Britanniques se prononcer \u00e0 nouveau sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [94%] :\r\nTheresa May a entrouvert la porte hier un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum dans une ultime tentative de faire valider son accord par an, le Parlement qu'il a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 3 fois lors d'un discours de la derni\u00e8re chance, la Premi\u00e8re ministre britannique a propos\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de voter, d\u00e9but juin, la loi d'application du Brexit on y incluant une disposition qui pr\u00e9voit un vote pour ou contre la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 propos de ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:56) [91%] :\r\nBon, \u00e7a le syndicat j'ai \u00e9cout\u00e9 avec attention ce qui d\u00e9fendent un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum j'ai exprim\u00e9 mon point de vue \u00e0 ce sujet, \u00e0 maintes reprises, je ne pense pas que ce soit la bonne voie \u00e0 suivre car j'estime qu'il est de notre devoir de concr\u00e9tiser le r\u00e9sultat du 1er r\u00e9f\u00e9rendum, elles n'ont pas demand\u00e9 aux Britanniques de voter une 2\u00e8me fois, mais je reconnais que ceux qui d\u00e9fendent cette conviction le font avec force et sinc\u00e9rit\u00e9, c'est pourquoi le gouvernement va inclure dans son projet de loi un vote sur la possibilit\u00e9 de tenir un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum par cons\u00e9quent pour les d\u00e9put\u00e9s qui veulent soumettre la ratification de l'accord \u00e0 une 2\u00e8me consultation du pape, il faut d'abord un accord et vot\u00e9 pour le projet de loi sur le Brexit, le Crime ne paie au Jama\u00efque et G\u00e9rard pomme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nEn Argentine, le 1er proc\u00e8s pour corruption contre l'ex- pr\u00e9sidente Cristina Kirchner a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Buenos Aires, l'accus\u00e9e compara\u00eet notamment pour blanchiment, enrichissement personnel, d\u00e9tournement de fonds, cela ne l'emp\u00eache pas de faire campagne pour briguer, en octobre prochain, le fauteuil de vice- pr\u00e9sidente de son pays, en laissant le soin \u00e0 l'un de ses lieutenants de convoiter la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [95%] :\r\nLa croissance suisse ne sera pas aussi bonne que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [95%] :\r\nLes \u00e9conomistes de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques ont revu hier \u00e0 la baisse leurs pr\u00e9visions pour ces 2 prochaines ann\u00e9es, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [93%] :\r\nEn novembre dernier, les \u00e9conomistes disent s'attendre \u00e0 une croissance de1,6 pourcent pour la Suisse en 2019 d\u00e9sormais se chiffrent se limite \u00e0 1 pourcent seulement la faute au ralentissement mondial caus\u00e9es par les guerres commerciales d'ailleurs, les experts de l'OCDE ont aussi revu leurs anticipations \u00e0 la baisse pour la croissance mondiale \u00e03,2 pourcent cette ann\u00e9e donc, bien en dessous des taux g\u00e9n\u00e9ralement affich\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, \u00e0 l'exception des temps de crise majeure, bien s\u00fbr, les exportations suisses vont donc souffrir d'une demande ext\u00e9rieure plus faible cette ann\u00e9e et \u00e0 cette difficult\u00e9 s'ajoute le vieillissement de la population et le manque de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e dans des domaines techniques, notamment le tableau peint par les \u00e9conomistes de l'OCDE n'est pourtant pas tout noir, le march\u00e9 de l'emploi devrait rester solide, et les salaires progresser l\u00e9g\u00e8rement les exportations pourraient m\u00eame reprendre quelques couleurs d\u00e8s 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [96%] :\r\nLes jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une motion populaire pour lutter contre l'endettement fiscal ces imp\u00f4ts non pays qui repr\u00e9sentent plus d'un tiers du montant des dettes contract\u00e9es par des habitants du canton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [95%] :\r\nLa couverture de l'autoroute entre les sorties Fribourg- Nord et Sud, c'est un gros chantier en chantier cher et qui cr\u00e9e des remous dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [96%] :\r\nLe Parlement doit se prononcer demain sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 4 millions de francs pour cette tranch\u00e9e sur laquelle est pr\u00e9vu un nouveau d\u00e9veloppement urbain, les communes partenaires ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 une convention avec l'\u00c9tat, sauf Villars-sur-Gl\u00e2ne et selon vos informations Fabrice Gaudiano, cette derni\u00e8re a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [94%] :\r\nPour le gouvernement fribourgeois la couverture de l'autoroute, c'est le chantier du si\u00e8cle et le projet phare de la fusion du Grand Fribourg, il s'agit de construire un \u00e9coquartier mixte habitations et activit\u00e9s \u00e9conomiques devis\u00e9 au-del\u00e0 des 5 milliards de francs, il pourrait accueillir jusqu'\u00e0 30000 nouveaux habitants mais voil\u00e0, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la mixit\u00e9 du projet, qui inclut la zone industrielle de Villars-sur-Gl\u00e2ne, qui f\u00e2che : la commune, ses autorit\u00e9s ne veulent pas de logements sur la parcelle industrielle la plus pris\u00e9e du canton pour s'y opposer Villars-sur-Gl\u00e2ne a d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal 3 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s reste pendant aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [90%] :\r\nJe crois tout d'abord, il convient de rappeler que la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, sur ce secteur, a pr\u00e9vu de longue date, une zone d'activit\u00e9s d'importance cantonale pour m\u00e8tre ces terrains \u00e0 disposition de l'\u00e9conomie et cr\u00e9er des emplois, ensuite, disons -le, le projet de couverture d'autoroute redistribue logiquement l'\u00e9carter et la commune finalement ne le conteste pas, mais nous estimons qu'il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 la r\u00e9partition entre logement, emploi, dans le canton de Fribourg, on sait qu'on a tendance \u00e0 devenir un canton dortoirs, on a tendance \u00e0 trop planifi\u00e9e de logement, on veut faire attention que sur ce secteur -l\u00e0, avec des terrains particuli\u00e8rement attractif, on ne commettent pas cette erreur, une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [90%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa zone industrielle Villars-sur-Gl\u00e2ne est le plus gros contributeur communal \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation fribourgeoise, bref la suite des n\u00e9gociations avec le canton s'annonce anim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [96%] :\r\nEt des recours confirm\u00e9s par la direction de l'am\u00e9nagement du canton de Fribourg qui pr\u00e9cise poursuivre le dialogue avec la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, ancien ministre jurassien, le PDC, Philippe Receveur, a d\u00e9missionn\u00e9 du parti avec effet imm\u00e9diat, la direction du PDC jurassien a confirm\u00e9 hier une information de la radio Fr\u00e9quence Jura Philippe Receveur d\u00e9plore le fait de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par la direction du parti lors de l'\u00e9laboration des listes en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [89%] :\r\nDes magasins ouverts plus tard \u00e0 Vevey, avant m\u00eame le d\u00e9but de la F\u00eate des Vignerons cela f\u00e2che unir hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [95%] :\r\nLe syndicat a d\u00e9pos\u00e9 hier son recours contre une extension des horaires pr\u00e9vue d\u00e8s le 1er juin la municipalit\u00e9 de Vevey a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attendre les premiers spectacles le 18 juillet pour permettre aux magasins d'ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures tout simplement inacceptable estime Lucio au Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:02) [93%] :\r\nCette d\u00e9cision est contraire au r\u00e8glement de la municipalit\u00e9 de Vevey, qui autorise les magasins ouverts plus longtemps pendant un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel si on n'a pas de doute sur le fait que la F\u00eate des Vignerons peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, on estime que les r\u00e9p\u00e9titions et les 6 semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent ne le sont en aucun cas. \r\nOn parle essentiellement de femmes qui ont des salaires bas qui ont d\u00fb d\u00e9j\u00e0 s'organiser pour d\u00e9placer leurs dates de vacances parce qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 avertis qu'il y aura besoin de travailler pendant l'\u00e9t\u00e9, pendant la F\u00eate des vignerons on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de voir que la municipalit\u00e9 a unilat\u00e9ralement interrompu les n\u00e9gociations et d\u00e9cider seul d'acc\u00e9der compl\u00e8tement aux demandes des commer\u00e7ants sans qu'on ait pu trouver un accord entre les partis pour moi passer en force. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [94%] :\r\nMadrid sur Colella avec Martine Clerc Unia qui va d\u00e9poser aussi aujourd'hui une p\u00e9tition munie de plus de 550 signatures contre cette d\u00e9cision de la municipalit\u00e9, en France, le S\u00e9nat a vot\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants mondiaux du num\u00e9rique, le texte doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, en d\u00e9pit de l'opposition des \u00c9tats-Unis, un projet de loi, port\u00e9 par le ministre de l'\u00e9conomie, Bruno Lemaire et d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:10) [82%] :\r\nLes d\u00e9boires d'euros \u00e0 Hawa\u00ef pourrait profiter \u00e0 son concurrent Samsung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [89%] :\r\nLes fabriqu\u00e9 d'\u00e9lectroniques sud- cor\u00e9ens suivent en tout cas de tr\u00e8s pr\u00e8s le bras de fer entre le g\u00e9ant chinois et l'administration Trump les restrictions dont fait l'objet au Hawaii devraient logiquement profiter \u00e0 Samsung, estime -t-on, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:28) [93%] :\r\nSamsung peut se frotter les mains, Google a interdit \u00e0 son principal concurrent d'utiliser des applications aussi incontournables que Youtube GMail et Google Map pire Google refusera d'\u00e9quiper les prochains smartphone Roy oui de son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd les analystes font remarquer que, comme Samsung vend aussi des t\u00e9l\u00e9phones Andro\u00efd similaires \u00e0 ceux de Roy oui le g\u00e9ant cor\u00e9en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette interdiction, pas sur le march\u00e9 chinois, qui est tr\u00e8s verrouill\u00e9 mais sur les autres march\u00e9s \u00e9trangers Samsung devrait aussi profiter des d\u00e9boires de son concurrent dans le secteur crucial et tr\u00e8s sensible des \u00e9quipements 5 G, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'Internet mobile ultra rapide, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent Roy oui de placer dans ses produits des puces facilitant les activit\u00e9s d'espionnage de P\u00e9kin, mais la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tant un alli\u00e9 tr\u00e8s proche de Washington, Samsung est \u00e9pargn\u00e9 par ces soup\u00e7ons \u00e0 la Bourse de S\u00e9oul, l'action de Samsung Electronics s'a augment\u00e9 de plus de 3 pourcent depuis le d\u00e9but de la semaine, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [96%] :\r\nS\u00e9oul, c'est une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis Beverly Hills banlieue ultra- chic de Los Angeles s'appr\u00eate \u00e0 interdire toute vente de tabac ou autres produits \u00e0 base de nicotine, sauf dans les clubs priv\u00e9s pour amateurs de cigares fr\u00e9quent\u00e9s notamment par l'acteur et ancien gouverneur de Californie Arnold Schwarzenegger Beverley Hills, o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 interdit de fumer dans les files d'attente, les v\u00e9hicules \u00e0 l'arr\u00eat ou dans lesquels se trouvent des mineurs dans les parcs et jardins et sur les trottoirs, \u00e0 moins d'\u00eatre activement au mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:55) [93%] :\r\nOn est du football maintenant avec la derni\u00e8re qui sonne pour Xamax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [93%] :\r\nLes neuch\u00e2telois oblig\u00e9s de remporter leurs 2 derni\u00e8res rencontres s'ils veulent \u00e9viter le barrage de promotion rel\u00e9gation \u00e0 commencer par ce soir contre Lugano mais leur pr\u00e9paration ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 Patrick trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [95%] :\r\nL'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz doit effectivement composer avec des facteurs ext\u00e9rieurs, il faut premi\u00e8rement, int\u00e9grer \u00e0 la fois les 2 derni\u00e8res parties du championnat et le barrage \u00e0 venir un double discours donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [89%] :\r\nLe devoir c'est d'y croire dans un 1er temps on n'est plus ma\u00eetre de notre destin, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'aspect Claire et comptable, mais tant qu'il y a de l'espoir, on doit se battre, on a le devoir de de se battre, h\u00e9 bien clair que les barrages, s'il devait y en avoir, ils arrivent vite, donc on est oblig\u00e9 dans la planification de d\u00e9j\u00e0 avoir une id\u00e9e qu'est ce qu'on va faire au cas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [94%] :\r\nEt pour r\u00e9ussir jusqu'au bout, avec ou sans barrages le coach doit pouvoir compter sur des joueurs pr\u00eats \u00e0 tout pour se sauver, probl\u00e8me, certains sont en fin de contrat et ils savent d\u00e9j\u00e0 qu'ils ne joueront plus AXA Max la saison prochaine, d'autres sont encore en discussion, et donc dans le doute, St\u00e9phane Henchoz, aurait aim\u00e9 que la direction du club le tienne au courant pour pouvoir mieux g\u00e9rer son groupe mais la confiance est visiblement d\u00e9finitivement rompue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:03) [90%] :\r\nC'est une partie du job apr\u00e8s le probl\u00e8me, le probl\u00e8me qu'on a, c'est que, comme je serai plus entra\u00eeneur h\u00e9 ben la communication n'aime pas fait directement donc je deviner puisque le savoir et devinez les choses il faut \u00eatre attentif, votre attentif parce que c'est le ressenti qu'on a un vis-\u00e0-vis du joueur vis-\u00e0-vis de son comportement dans le groupe sur le terrain qui met la puce \u00e0 l'oreille, donc, donc \u00e7a \u00e7a complique la gestion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [95%] :\r\nEt on sait aussi que St\u00e9phane Henchoz reproche \u00e0 certains joueurs de ne pas tout faire, comme il le fait lui- m\u00eame, m\u00eame en fin de contrat pour sauver le club ce soir ne joueront que ce qui suivent \u00e0 100 pourcent son discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [90%] :\r\nNon nous humour pr\u00e9nom Damir nationalit\u00e9 Bosnien classement 57\u00e8me Stan Wawrinka conna\u00eet depuis hier soir, l'identit\u00e9 de son adversaire du jour au g\u00e9nie va Open de tennis, les 2 joueurs se sont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s 2 fois sur le circuit pour une victoire chacun, enfin, l'\u00c9tat qui est en Suisse aussi savent compte qu'ils joueront demain un c'est en quart de finale des Mondiaux, ce sera le Canada une rencontre au parfum de revanche, l'an dernier, l'\u00e9quipe de Patrick Fischer avait fait plier les joueurs \u00e0 la feuille d'\u00e9rable au stade des demi- finales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [97%] :\r\nLe journal d'Olivier Charles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-22T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78AEA1D6-EC25-46CF-A4AF-C378DFBC42E2", "internalArchiveId": "78AEA1D6-EC25-46CF-A4AF-C378DFBC42E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Vincent Lambert s'invite dans les campagnes pour les l\u00e9gislatives europ\u00e9ennes", "publicationDate": "2019-05-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nL'affaire Vincent Lambert s'invite dans les campagnes pour les l\u00e9gislatives europ\u00e9ennes  \r\nEn France l'affaire Vincent Lambert du nom de cet infirmier en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis dix ans continue \u00e0 d\u00e9frayer la chronique. Hier soir la cour d'appel de Paris a ordonn\u00e9 la reprise des traitements, alors que ceux-ci avaient \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9s le matin-m\u00eame par son m\u00e9decin. Une affaire qui ressurgit en pleine campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, et qui oblige les t\u00eates de listes en pleine tourn\u00e9e m\u00e9diatique \u00e0 se positionner sur la d\u00e9licate question de la fin de vie.  Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. depuis hier les r\u00e9actions se multiplient. \r\nAvec un clivage net droite / gauche. Pour Fran4ois Xavier Bellamy, t\u00eate de listes de r\u00e9publicains. dont on connait les positions anti-avortement , \u00ab Il n'y a pas je cite \u00ab de vie indigne d'\u00eatre v\u00e9cue\u00bb. M\u00eame position pour la t\u00eate de liste du Rassemblement national Jordan Bardella. pour lui la reprise des soins \u00ab va dans le bon sens\" : \"Vincent Lambert ne subit pas un acharnement th\u00e9rapeutique.\"A gauche Manon Aubry, t\u00eate de liste de la France Insoumise soutenait au contraire l'arr\u00eat tes soins \u00ab : il ne faut pas d'acharnement th\u00e9rapeutique\u00bb, m\u00eame position pour la t\u00eate de liste PS-Place Publique Rapha\u00ebl Glucksmann. Quant \u00e0 la t\u00eate de la iste del arpupbque e arcje Nathalie Loiseau.. et bien la prudence. elle d\u00e9clare ce matin n'avoir \"aucun commentaire\" \u00e0 faire et juge toute r\u00e9cup\u00e9ration politique \"ind\u00e9cente\". \r\nRELANCE : certains essaient d'apaiser le d\u00e9bat.  \r\nPas facile dans un contexte tr\u00e8s \u00e9motionnel mais \u00e9coutez par exemple Jean -Fran\u00e7ois Delfraissy pr\u00e9sident du comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique, il \u00e9tait sur France inter . pour lui cette affaire doit \u00eatre l'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir sur la question de la fin de vie en France. \r\nSon '30\r\nEn attendant donc que la question avance en France le sort de Vincent Lambert est donc \u00e0 nouveau suspendu.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10430965", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'affaire Vincent Lambert s'invite dans les campagnes pour les l\u00e9gislatives europ\u00e9ennes / 12H30_2019-05-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.05.2019"], "variantIds": ["ece-10430965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T11:31:59Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEn France, l'affaire Vincent Lambert, du nom de cet infirmier en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis 10 ans continue \u00e0 d\u00e9frayer la chronique, hier soir, la cour d'appel de Paris a ordonn\u00e9 la reprise des traitements alors que ceux -ci avaient \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9s le matin m\u00eame par son m\u00e9decin, une affaire qui ressurgit en pleine campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes et qui oblige les t\u00eates de liste en pleine tourn\u00e9e m\u00e9diatique \u00e0 se positionner sur la d\u00e9licate question de la fin de vie, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris et depuis hier, les r\u00e9actions se multiplient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, avec un clivage net droite gauche pour Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, t\u00eate de liste des r\u00e9publicains, dont on conna\u00eet les positions anti- avortement, il n'y a pas, je cite, de vie indigne d'\u00eatre v\u00e9cue, m\u00eame position c\u00f4t\u00e9 Rassemblement national pour Jordan, par del\u00e0 la reprise des soins va dans le bon sens, Vincent Lambert ne subit pas d'acharnement th\u00e9rapeutique \u00e0 gauche, Manon Aubry, t\u00eate de liste de la France insoumise soutenait au contraire l'arr\u00eat des soins m\u00eame position pour la t\u00eate de liste PS- Place Publique Rapha\u00ebl Glucksmann quant \u00e0 la t\u00eate de liste de la R\u00e9publique en marche Nathalie Loiseau h\u00e9 bien la prudence, elle d\u00e9clare ce matin n'avoir aucun commentaire \u00e0 faire, et juge toute r\u00e9cup\u00e9ration politique ind\u00e9cente Ariane certains essayent quand m\u00eame d'apaiser le d\u00e9bat oui \u00e9coutez par exemple Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy, pr\u00e9sident du comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique, il \u00e9tait sur France Inter, pour lui, cette affaire doit \u00eatre l'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir sur la question de la fin de vie en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [94%] :\r\nOn meurt mal en France, globalement, ind\u00e9pendamment de l'affaire Lambert on meurt dans des conditions qui ne sont en g\u00e9n\u00e9ral pas digne d'un grand pays comme le n\u00f4tre, les moyens sur sur le le nombre de lits de soins palliatifs, n'est pas suffisant, donc il y a cette 1\u00e8re \u00e9tape une loi des moyens suffisants d'un certain nombre de lits de soins palliatifs et des \u00e9quipes qui sont \u00e0 soutenir une valorisation de ce travail et dans les relations avec la population, ce n'est pas le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'\u00e9thique qui parle, c'est ce qu'il a entendu des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la bio\u00e9thique et de nos concitoyens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [92%] :\r\nEn attendant que cette question avance en France, le sort de Vincent Lambert est donc \u00e0 nouveau suspendu Ariane Hasler merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-21T11:00:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-809C6941-1E8D-4DFE-AC8D-C6F85388CCFD", "internalArchiveId": "809C6941-1E8D-4DFE-AC8D-C6F85388CCFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Violences sexuelles envers les femmes en Suisse. Le Conseil national a accept\u00e9 une motion pour \u00e9largir dans le code p\u00e9nal la notion de viol et y int\u00e9grer la dimension de contrainte. Le Conseil des Etats doit encore se prononcer. Mais ne faudrait-il pas aller plus loin? : interviews des conseillers nationaux Philippe Bauer et Laurence Fehlmann Rielle ", "publicationDate": "2019-05-21T00:00:00Z", "summary": "Il faut changer le code p\u00e9nal... mais comment cela pourrait enrayer cette spirale de viols?\r\n- Que demandez-vous concr\u00e8tement?\r\n- Le droit suisse ne reconna\u00eet le viol que s'il y a contrainte de la part de l'auteur et r\u00e9sistance des victimes. Ce n'est pas suffisant?\r\n- Comment prouver \"un non consentement\" ou \"un absence de consentement\"... est-ce qu'on n'ouvre pas la bo\u00eete de Pandore, avec des d\u00e9bats juridiques \u00e0 n'en plus finir?\r\n- Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des femmes touch\u00e9es gardent pour elles l'\u00e9pisode de violence sexuelle. Comment changer cela?\r\n- Durcissement des peines?\r\n- L'automne dernier, le Conseil national a accept\u00e9 une motion de Laurence Fehlmann Rielle (PS/GE) pour \u00e9largir dans le Code p\u00e9nal la notion de viol et y int\u00e9grer la dimension de contrainte. Le Conseil des Etats doit encore se prononcer. Mais ne faudrait-il pas aller plus loin?\r\n- Amnesty exige de meilleures formatoins sur cette th\u00e9matiques des violences sexuelles. Vous pensez....qu'il y a un probl\u00e8me, un d\u00e9ficit de comp\u00e9tences aujourd'hui au sein de la police, de la magistrature ,des avocats?\r\n- Vous plaidez en faveur d'une red\u00e9finition du code p\u00e9nal. Mais est-ce qu'il ne s'agit pas d'abord d'une question d'\u00e9ducation? La famille, l'\u00e9cole, cest d'abord dans ces structures l\u00e0 qu'on devrait peut-\u00eatre agir...\r\n\t- Est-ce qu'en criminalisant davantage, on ne fait pas passer au second plan l'importance de cette \u00e9ducation?\r\nBAUER:\r\n- Surpris par ces chiffres?\r\n- L'un des probl\u00e8mes c'est que les femmes ne d\u00e9posent pas plainte... ou les retirent en cours de proc\u00e9dure... que faire?\r\n- Ne faut-il pas red\u00e9finir la notion de viol? Aujourd'hui, avoir dit \"non\" express\u00e9ment ne suffit pas \u00e0 qualifier l'acte de viol... il faut qu'il y ait contrainte... \r\n- Mieux former la police? Le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte, ce n'est pas toujours facile... surtout quand la personne qui la recueille doute de votre version...?\r\n- Philippe Bauer, un vrai d\u00e9bat public aurait le m\u00e9rite de faire sortir les cas? Lib\u00e9rerait la parole...?\r\n- Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des femmes touch\u00e9es gardent pour elles l'\u00e9pisode de violence sexuelle. C'est qu'elles doutent du syst\u00e8me que le l\u00e9gislateur, que vous \u00eates, a mis en place... vous vous engagez ce soir \u00e0 faire changer les choses?\r\n- La sodomie et la fellation forc\u00e9e par exemple restent des contraintes sexuelles... et pas un \"viol\" aux yeux de la loi. Comment est-ce possible en 2019...? (diff\u00e9rence: peine incompressible d'un an en cas de viol, mais m\u00eame fourchette de peine)\r\n- Une femme sur deux a peur de subir du harc\u00e8lement sexuel au quotidien. \r\n- Sur le consentement mutuel...plusieurs pays proche, comme la Belgique, l'Allemagne, le Royaume-Uni prennent de principe en compte dans la d\u00e9finition du viol. Pourquoi ne pas faire de m\u00eame en Suisse? \r\n- Les questions de genre et d'\u00e9galit\u00e9 gagnent en importance dans l'espace public....la prise en compte de ce consentement mutuel ,n'est-ce pas une \u00e9vidence pour un pays comme la Suisse?\r\n- La p\u00e9tition d'Amnesty exige davantage de donn\u00e9es de recherches en mati\u00e8re de violence sexuelle. Vous partagez?\r\nL'automne dernier, le Conseil national a accept\u00e9 une motion de Laurence Fehlmann Rielle (PS/GE) pour \u00e9largir dans le Code p\u00e9nal la notion de viol et y int\u00e9grer la dimension de contrainte. Le Conseil des Etats doit encore se prononcer.\r\n\r\n-\t8% seulement portent plainte. O\u00f9 se situe le probl\u00e8me ? Manque de confiance ?\r\n1 Celui qui, notamment en usant de menace ou de violence, en exer\u00e7ant sur sa victime des pressions d'ordre psychique ou en la mettant hors d'\u00e9tat de r\u00e9sister, aura contraint une personne de sexe f\u00e9minin \u00e0 subir l'acte sexuel, sera puni d'une peine privative de libert\u00e9 de un \u00e0 dix ans.", "durationSec": 822, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10430981", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["violence sexuelle", "justice", "l\u00e9gislation"], "thematicPersons": ["ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["Violences sexuelles envers les femmes en Suisse: d\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle et Philippe Bauer / FOR_2019-05-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.05.2019"], "variantIds": ["ece-10430981"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:26Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne femme sur 5 de plus de 16 ans a d\u00e9j\u00e0 subi au cours de sa vie, une agression sexuelle, Romain et c'est ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage de l'institut GFSBern publi\u00e9 aujourd'hui une enqu\u00eate mandat\u00e9e par l'antenne suisse d'Amnesty International, l'ONG souhait\u00e9 mesurer en Suisse des tendances d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 ailleurs en Europe, Julien, on vous retrouve \u00e0 Berne Amnesty se dit elle- m\u00eame surprise par l'ampleur des violences sexuelles dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\n60 pourcent des femmes ont \u00e9t\u00e9 victimes au moins une fois dans leur vie d'un attouchement des 30 ou de baisers non souhait\u00e9 ou encore 40 pourcent des femmes ont subi, ont peur de subir du harc\u00e8lement sexuel dans leur quotidien, selon Amnesty, c'est la premi\u00e8re fois qu'en Suisse, on obtient des chiffres aussi pr\u00e9cis \u00e0 partir d'une enqu\u00eate repr\u00e9sentative les statistiques dont on disposait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne se baser que sur les plantes tous les signalements aupr\u00e8s de la police, mais l\u00e0 on mesure tout un nouveau pan du ph\u00e9nom\u00e8ne, celui du silence dans la moiti\u00e9 des cas, les femmes qui subissent des violences sexuelles n'en parlent \u00e0 personne et une plainte d\u00e9pos\u00e9e que dans 8 pourcent des incidents, un silence selon Amnesty li\u00e9 \u00e0 un sentiment de honte mais aussi \u00e0 un manque de confiance dans les instances judiciaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [96%] :\r\nAutre r\u00e9v\u00e9lation du sondage Julien 12 pourcent des femmes en Suisse ont d\u00e9j\u00e0 subi un rapport sexuel contre leur volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nUn rapport contre son gr\u00e9, donc un viol, selon Amnesty, sauf que la loi suisse ne consid\u00e8re pas forc\u00e9ment qu'un nom aucun refus explicite et suffisant pour qu'un rapport soit ensuite reconnue comme une grave atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique, le code p\u00e9nal actuel ne retient comme viol que les cas o\u00f9 il y a coercition \u00e0 savoir menace, pression psychique ou violence Amnesty r\u00e9clame donc un changement du code p\u00e9nal, vers une meilleure prise en compte du consentement mutuel et l'ONG appuient sa position sur un texte international oui Amnesty invoque la Convention d'Istanbul, un texte du Conseil de l'Europe, l'entr\u00e9e en vigueur en Suisse depuis l'an dernier, ce texte contient la notion de consentement volontaire, \u00e0 savoir que l'acceptation doit \u00eatre donn\u00e9s librement et volontairement avant un acte sexuel dans le cas contraire on peut consid\u00e9rer qu'il y a viol aujourd'hui sur 31 pays europ\u00e9ens consult\u00e9s par Amnesty, 8 ont adopt\u00e9 leur collante adapt\u00e9 leur code p\u00e9nal dans ce sens dans la Belgique, l'Allemagne ou le Royaume-Uni, l'ONG exige que la Suisse applique \u00e0 son tour pleinement ce texte, elle a donc \u00e9crit une p\u00e9tition \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Julien ce que cette p\u00e9tition se limite \u00e0 une demande de r\u00e9vision du code p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nNon, le texte est bien plus large, ils demandent aussi de meilleures formations obligatoires et continue quant \u00e0 la prise en charge des victimes de violences sexuelles, formation qui concernerait notamment les policiers, magistrats, avocats et autres professions o\u00f9 l'on est confront\u00e9 aux victimes, et puis la p\u00e9tition exige aussi une r\u00e9colte de donn\u00e9es syst\u00e9matiques sur toutes les violences sexuelles, ainsi que des recherches scientifiques sur le traitement de ces infractions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [96%] :\r\nVos pr\u00e9cisions Julien Bangalter en Direct de Berne merci avec nous pour d\u00e9battre de ces questions, Laurence Fehlmann Rielle vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois bonsoir \u00e0 vous monsieur oui bonsoir Laurence Fehlmann Rielle il faut changer le Code p\u00e9nal mais comment, comment cela pourrait enrayer cette spirale de viol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [91%] :\r\nAlors effectivement, il y a diff\u00e9rentes mesures \u00e0 prendre bien s\u00fbr que ce qui est de la responsabilit\u00e9 des politiques, c'est de modifier les lois dans le sens d'une meilleure protection des femmes ou d'ailleurs aussi des hommes sur la question, il y a d\u00e9j\u00e0 aussi l'\u00e9largissement de la notion de viol que j'avais demand\u00e9 dans une motion qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs accept\u00e9 par le Conseil national et aussi par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui devrait \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans le Code p\u00e9nal mais il y a, effectivement, ce qui est donn\u00e9 par Amnesty International, c'est que on n'\u00e9largit aussi la question de de de consentement ou pas, et en ce qui concerne les violences sexuelles et notamment le viol parce qu'effectivement le Code p\u00e9nal un peu trop restrictif, donc effectivement \u00e7a veut dire qu'on a tout un Champ, devons -nous et on pensait que la Suisse \u00e9tait assez bien disons nantis par rapport au aux aspects l\u00e9gislatifs concernant le notamment je m'au moment o\u00f9 elle a ratifi\u00e9 la Convention d'Istanbul sur les violences faites aux femmes et les violences domestiques et on s'aper\u00e7oit qu'il y a une large marge de manoeuvre encore une marge de progression pour que la Suisse vraiment adapte vraiment ben les questions de viol et de contraintes sexuelles \u00e0 au standard actuel et je crois que c'est tr\u00e8s important qu'Amnesty et puis donner des chiffres qui sont effectivement tr\u00e8s alarmant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nPhilippe Bauer le droit suisse ne reconna\u00eet le viol, que s'il y a coercition de la part de l'auteur nous rappelait Julien Bangalter la est-ce que ce qu'on peut pas faire un petit peu mieux dans la loi suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [90%] :\r\nOui, je crois que, et \u00e7a me para\u00eet important de le dire peut-\u00eatre tout d'abord les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s sont des chiffres qui sont, qui sont impressionnants et la violence sexuelle, comme d'ailleurs toutes les formes de de violence est \u00e0 mon sens une ex- il est inexcusable et doit \u00eatre sanctionn\u00e9, maintenant la question qui se qui pour moi ma peut-\u00eatre plus interpell\u00e9s dans cette enqu\u00eate, c'est de voir que seulement une femme sur 10 d\u00e9posent plainte, annonce le cas alors que finalement notre, notre syst\u00e8me, qu'ils soient administratifs ou qu'il soit judiciaire est relativement bien fait, si on prend les services d'aide aux victimes d'infractions prend la police si on prend aller la possibilit\u00e9 d'\u00eatre par une personne de son sexe, et pour moi c'est v\u00e9ritablement l\u00e0 qu'il y a le gros effort \u00e0 faire, c'est cette c'est un effort de de sensibilisation, c'est un effort de conviction, d'expliquer au aux femmes parce qu'il faut pas se leurrer, c'est, comme souvent les femmes qui sont victimes de ces, de ces agressions sexuelles que \u00e7a n'est pas acceptable et qu'elle doit avoir le courage de reparler et de d\u00e9noncer ce qui ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [92%] :\r\nAlors Philippe Bauer alors on l'entend bien, il y a cette question justement du d\u00e9p\u00f4t des plaintes du silence des femmes, on y viendra plus tard, mais, mais, pour vous, ne faut pas changer la loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [91%] :\r\nAlors, changer la loi, on peut, effectivement, on peut, on peut toujours changer la loi, la la d\u00e9finition du du viol pourrait \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e est -ce que v\u00e9ritablement aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9 du XXIe si\u00e8cle, il se justifient de consid\u00e9rer qu'\u00e0 un viol n'est que le fait d'un d'un homme sur une femme est -ce que finalement la la d\u00e9finition doit \u00eatre le viol en tant que telle, doit \u00eatre englob\u00e9s dans les infractions de de contrainte sexuelle, on peut effectivement se se poser un certain nombre de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [89%] :\r\nEt la question du consentement aussi, par exemple, parce que \u00e7a c'est, c'est c'est attest\u00e9 assez frappant dans ce que dit Amnesty aujourd'hui le fait dire non ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [91%] :\r\nOui, alors bon \u00e7a c'est apr\u00e8s une question de de souvent d'interpr\u00e9tation par les par les tribunaux d'aller dans ces affaires et j'ai malheureusement ou heureusement eu la chance de repr\u00e9senter un certain nombre de de victimes dans des dans des proc\u00e9dures et c'est vrai que souvent ce genre d'infractions sont commises dans un cadre priv\u00e9 et c'est tr\u00e8s difficile de savoir si v\u00e9ritablement la personne a dit non, ou siM. \u00e0 tort sans aucun doute, l'auteur a cru qu'elle qu'elle disait oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [89%] :\r\nOui, Laurence Fehlmann Rielle cette cette cette question du du non consentement de cet absent de de consentement finalement comment : comment le prouver ce qu'on est pas face \u00e0 une probl\u00e9matique de preuve par rapport \u00e0 cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [88%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, il faut en m'interroge la victime on interroge aussi le pr\u00e9venu et puis on peut d\u00e9terminer si effectivement il y a eu plus, enfin coercition s'appelle des d\u00e9bats juridiques sans fin, oui, mais je pense que quand m\u00eame si on arrive \u00e0 agir en amont, et a montr\u00e9 aussi que les les femmes, elles peuvent \u00eatre prises au s\u00e9rieux quand elle d\u00e9nonce une une agression sexuelle ou un viol et h\u00e9 bien qu'elle soit prise au s\u00e9rieux, non seulement par les la police mais par les avocats, c'est vrai qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu peut-\u00eatre des progr\u00e8s faits mais \u00e7a m'a manifestement pas suffisant et donc c'est pour \u00e7a que, il faut changer la loi, mais il faut aussi am\u00e9liorer la formation du personnel, je crois que c'est dit aussi dans la p\u00e9tition et ce c'est extr\u00eamement important que on sorte aussi le le viol de mythe de ce pr\u00e9jug\u00e9 et puis du fait que souvent, la victime se retrouver un peu l\u00e0, l'accus\u00e9 dans cette histoire et c'est vrai qu'il sait des questions priv\u00e9es, il faut un certain, une certaine d\u00e9licatesse pour arriver \u00e0 d\u00e9terminer ce qui s'est vraiment pass\u00e9, mais si on donne confiance aux femmes, elle d\u00e9nonce son plus facilement et elles se feront surtout aussi puissent accompagner, puis un autre aspect que je pense aussi est tr\u00e8s important, c'est de de travailler avec les gar\u00e7ons parce qu'ils doivent aussi sentir que ce n'est pas seulement ou que elle qu'ils cette sensibilit\u00e9 que quand c'est non, ou bien quand il y a des signes, c'est pas seulement la verbalisation, c'est des signes que finalement la partenaire potentiel n'est pas d'accord, d'aller plus loin que peut-\u00eatre un un flirt un peu pouss\u00e9 et qu'il doit ressentir qu'un moment donn\u00e9 ce nom m\u00eame si ce n'est pas verbalis\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, il a, il y a tout un travail de sensibilisation qui doit \u00eatre fait et donc c'est un une palette de mesures sur lesquelles on peut travailler au niveau des cantons mais bien s\u00fbr que le camp, la Conf\u00e9d\u00e9ration son r\u00f4le \u00e0 jouer ici, on change la loi, \u00e7a veut aussi dire qu'on prend vraiment ce probl\u00e8me au s\u00e9rieux, bien s\u00fbr que la loi ne fait pas tout, tout le travail de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [87%] :\r\nNon, ce que ce que point\u00e9 du doigt Philippe Bauer, le fait qu'il y a assez peu de d\u00e9p\u00f4ts de plainte ou que certaines plaintes sont sont retir\u00e9s en cours de de proc\u00e9dure, la Laurence Fehlmann Rielle et ce qui est pas une responsabilit\u00e9 en tout cas, c'est ce que semble dire Philippe Bauer de responsabilit\u00e9 de la part des victimes, il faut agir aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [89%] :\r\nOui, il faut avoir le courage, mais pour avoir le courage de le faire, il faut sentir que la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9 de regard sur la question et il faut sentir qu'elles sont prises au s\u00e9rieux et qu'elles seront accompagn\u00e9es, parce que c'est vrai qu'au-del\u00e0 de de la honte, il y a quand m\u00eame aussi la peur des repr\u00e9sailles et peut-\u00eatre il peut y avoir des relations aussi quand m\u00eame entre la personne, la victime, et l\u00e0, l'auteur du du viol ou l'qui qui font que la personne peut effectivement retir\u00e9 cet apr\u00e8s- \u00e0 elle de d\u00e9cider mais je pense que si elle se sent soutenu et par la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galement dans son ensemble, ben elle sera plus facilement aller au-del\u00e0, et plus il y aura de d\u00e9p\u00f4t de plainte, \u00e7a veut pas dire qu'il y aura plus de viol mais que on prend \u00e7a au s\u00e9rieux le se sentira aussi encourag\u00e9 \u00e0 aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:48) [90%] :\r\nMais \u00e7a ne peut pas tout \u00e0 fait ou suivre parce que je crois qu'aujourd'hui devant les instances en tout cas neuch\u00e2telois ce que que je connais assez bien les femmes ou les toutes les personnes qui se qui se pr\u00e9tendent victimes d'actes d'actes sexuels non consentis sont prises au s\u00e9rieux et je dois dire, derni\u00e8rement, j'\u00e9tais encore dans une dans une affaire o\u00f9 il y a bien des chances que au terme de la proc\u00e9dure est li\u00e9e \u00e0 un acquittement pour des questions de de preuves et et de doute mais au moment o\u00f9 j'ai sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 ma cliente de d\u00e9poser plainte et elle est all\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 prise en charge, que \u00e7a soit par la police, par le service sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel ou que ce soit par le service d'aide au aux victimes d'infractions qui il en v\u00e9ritablement accompagner comme il comme il convient de le faire et je crois qu'effectivement peut-\u00eatre une des responsabilit\u00e9s des des avocats lorsque, lorsque nous sommes consult\u00e9s sur Internet, le probl\u00e8me c'est de v\u00e9ritablement \u00e0 dire \u00e0 la personne qu'il ne doit pas y avoir de honte \u00e0 s'exprimer, et malheureusement, c'est vrai, on a affaire \u00e0 des des choses tr\u00e8s intimes et je je crois que parfois, il peut y avoir ainsi une certaine r\u00e9ticence \u00e0 \u00e0 expliquer ce qui ce qui s'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [87%] :\r\nMais Philippe Bauer, c'est peut-\u00eatre que parce que le la loi est mal faite ou pas assez bien faite le le les chances d'obtenir gain de cause sont trop faibles, c'est pour \u00e7a qu'il y a un d\u00e9p\u00f4t de plainte que qui peut-\u00eatre limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [89%] :\r\nNon, je crois, je crois pas que ce soit une question de de v\u00e9ritablement que la loi soit soit bien fait ou pas, la pr\u00e9somption d'innocence doit aussi s'appliquer en mati\u00e8re d'infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel, apr\u00e8s c'est une question de d'appr\u00e9ciation des des preuves et v\u00e9ritablement pour moi ce que j'ai envie de dire c'est les victimes d'agressions sexuelles doivent aujourd'hui avoir le courage de le de le dire quelles seront accompagn\u00e9s et qu'il n'y a pas de de honte, a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, comme il n'y a, pour une derni\u00e8re agression sexuelle, comme hier, pas non plus de on a d\u00e9pos\u00e9 plainte, lorsqu'on est victime d'un d'un cambriolage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [89%] :\r\nPhilippe Bauer il a cette revendication, si aujourd'hui par Amnesty de d'une meilleure formation de toutes les personnes qui qui prennent en charge ces victimes, notamment les avocats, vous \u00eates avocat est ce que vous estimez assez form\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [90%] :\r\nOn n'est jamais assez form\u00e9s mais je crois que le la connaissance du du syst\u00e8me du syst\u00e8me juridique permet de donner aux victimes les les bons conseils prenant la loi sur l'aide aux victimes d'infractions, prenons les services d'aide au aux victimes d'infractions qu'on conna\u00eet dans dans tous les permettent d'apporter cette aide au au personne et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a se le l\u00e9gislateur a malgr\u00e9 tout passablement durci le le syst\u00e8me est vrai sans avec raison en introduisant le la puni si la punissent habilit\u00e9 d'office des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel notamment commises dans le cas du du mariage, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait dit, m\u00eame si une personne d\u00e9pose plainte pour un viol et qu'elle retirait ensuite sa plate, l'auteur sera jug\u00e9 et si les faits sont av\u00e9r\u00e9s et l'auteur sera sera condamn\u00e9 le nous avons introduit dans le Code civil aussi les obligations d'annonces en cas de suspicion de d'abus sexuels commis sur des sur des enfants, nous avons introduit passablement de 2 dispositions la lib\u00e9ration d'une partie du du secret professionnel pour les, pour les m\u00e9decins aussi l'obligation de d\u00e9noncer, je crois que, v\u00e9ritablement, le l\u00e9gislateur essaye au maximum de donner un cadre qui permet d'offrir aux victimes la possibilit\u00e9 de de s'exprimer, d'\u00eatre entendu, voire m\u00eame parfois un peu contre leur gr\u00e9 avec ces questions de de poursuite d'office des infractions ou d\u00e9nonciation \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:31) [95%] :\r\nMais le d\u00e9bat ne fait que commencer, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise et Philippe Bauer, conseiller national la PLR neuch\u00e2telois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-21T16:22:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "correspondant RTS Palasi f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46DA705A-0383-4F0F-BF24-C997B9A59361", "internalArchiveId": "46DA705A-0383-4F0F-BF24-C997B9A59361", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Apoth\u00e9loz, ministre socialiste genevois en charge de la coh\u00e9sion sociale;Bertil Munk, vice-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste suisse;J\u00e9r\u00e9mie Brunschwig, pr\u00e9sident du PLR Bulle/La Tour-de-Tr\u00eame;LABRUYERE;Gabor Zupkov, repr\u00e9sentant de la Commission \u00e0 Budapest;Bernadette Sz\u00e9l, d\u00e9put\u00e9e d'opposition hongroise;Balazs Nemes, membre du parti hongrois Momentum;extrait discours Alain Delon;Berset, Marc-Andr\u00e9;Tristan Scherwey, joueur de hockey attaquant suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RFFA PROCHAINE INITIATIVE DU PS 7H) Pl\u00e9biscit\u00e9 hier dans les urnes, tout comme la modification de la loi sur les armes, le succ\u00e8s de la RFFA est celui d'un compromis. Deux ans apr\u00e8s un premier \u00e9chec, tous les cantons ont accept\u00e9 cette fois la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises gr\u00e2ce \u00e0 la solution trouv\u00e9e pour l'AVS. Marie Giovanola, nous vous retrouvons ce matin au Palais f\u00e9d\u00e9ral. C'est ce compromis \u00e9lavborl\u00e9 notamment par la gauche qui a permis aux socialistes de changer de camp entre les deux votations.\r\nOui...le PS qui avait vivement combattu la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises RIE3 jug\u00e9e disproportionn\u00e9e...\u00e9tait cette fois dans le camp des fervents d\u00e9fenseurs de la r\u00e9forme...car coupl\u00e9e \u00e0 un financement de l'AVS imagin\u00e9 par le Conseil des Etats...Une alliance PLR-PS-PDC...Une solution dont les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens revendiquent la paternit\u00e9...mais qui doit aussi beaucoup au s\u00e9nateur socialiste Christian Levrat, entra\u00eenant dans son sillage une partie de la gauche qui a soutenu \"la fin des privil\u00e8ges fiscaux\" et les 2 milliards par an promis aux retraites.\r\nVu la r\u00e9ussite de ce dimanche, ce type de paquet pourrait se multiplier...et le PS a envoy\u00e9 un message : nous sommes un partenaire\r\nindispensable. \r\n*** Mais le PS ne joue-t-il pas un jeu dangereux, Marie, en s'alliant ainsi avec la droite et les milieux \u00e9conomiques?\r\nCe compromis n'a plu ni \u00e0 la gauche de la gauche, ni aux syndicats, ni aux jeunesses socialistes, ni aux Verts qui l'ont combattu...Christian Levrat aime rappeler que son parti vole gr\u00e2ce \u00e0 deux ailes...dont l'une plus \u00e0 gauche avec des positions parfois divergentes et que c'est tr\u00e8s bien ainsi...Reste que le risque de se br\u00fbler les ailes est bien pr\u00e9sent.\r\n*** Mais pour \u00e9viter cette critique d'une trop grande proximit\u00e9 avec la droite, le PS  a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 la parade, Marie....\r\nLes socialistes en ont profit\u00e9 hier matin d\u00e9j\u00e0 dans la presse dominicale pour rappeler leur projet d'initiative populaire destin\u00e9e \u00e0 mettre fin \u00e0 la concurrence fiscale entre les cantons...Pour l'instant ces taux varient par exemple... entre 12% \u00e0 Zoug ou Schaffhouse  et 18% \u00e0 Zurich, alors que Vaud et Gen\u00e8ve sont \u00e0 14%. L'objectif: fixer un taux plancher de l'imposition des entreprises. Une limite inf\u00e9rieure \u00e0 ne pas d\u00e9passer. Et harmoniser les taux, pour \u00e9viter la guerre fiscale entre les cantons. Et l\u00e0 clairement cette id\u00e9e irrite d\u00e9j\u00e0 \u00e0 droite.\r\nMarie Giovanola au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n(05/GE RFFA IV APOTHELOZ) *** Gen\u00e8ve, on vient de l'\u00e9voquer, qui a donc fix\u00e9 \u00e0 14% le taux cantonal de l'imposition des entreprises\r\nUn compromis approuv\u00e9 par 58% des votants mais un objet qui a profond\u00e9ment divis\u00e9 les rangs socialistes. Le parti pr\u00f4nait le non, mais certains anciens \u00e9lus sont mont\u00e9s au front pour d\u00e9fendre la r\u00e9forme. Finalement c'est une victoiree pour les centriste estime le ministre en charge de la coh\u00e9sion sociale, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz \r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(09/BL HAUSSE IMPOTS IV MUNK) *** A B\u00e2le-Ville, c'est une victoire qui pourrait faire tache d'huile..\r\nCelle des jeunes socialistes, dont l'initiative exigeant des imp\u00f4ts plus \u00e9lev\u00e9s pour les personnes riches a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. Dor\u00e9navant, le taux d'imp\u00f4ts passera de 26 \u00e0 28% pour les revenus de plus de 200.000 francs, et \u00e0 29% pour ceux sup\u00e9rieurs \u00e0 300.000 francs. D'autres cantons pourraient s'en inspirer, esp\u00e8re le vice-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste suisse, Bertil Munk\r\n  0'38''\r\nBertil Munk avec Marc Menichini.\r\n(breve aide sociale) L'aide sociale ne baissera pas dans le canton de Berne. Les citoyens ont refus\u00e9 de peu hier la r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale, qui pr\u00e9voyait une r\u00e9duction lin\u00e9aire de 8% au moins sur les besoins de base. Ils ont toutefois rejet\u00e9 aussi un projet plus g\u00e9n\u00e9reux qui \u00e9manait de la gauche. Le statu quo pr\u00e9vaut. C'est la premi\u00e8re fois quer les citoyens d'un canton se pronon\u00e7aient sur une r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale.\r\n(12/FR NON PROFESSIONALISATION EXECUTIF IV BRUNSCHWIG) A Bulle, ce sont les arguments li\u00e9s \u00e0 la repr\u00e9sentativit\u00e9 et aux co\u00fbts qui ont pouss\u00e9 les citoyens \u00e0 refuser la professionnalisation de leur Ex\u00e9cutif. La ville restera donc gouvern\u00e9e par neuf miliciens, malgr\u00e9 sa forte croissance d\u00e9mographique et \u00e9conomique. J\u00e9r\u00e9mie Brunschwig, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire et pr\u00e9sident du PLR Bulle/La Tour-de-Tr\u00eame.\r\n  0'36''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nPROMO\r\n(breve verte lucerne) Pas de professionnels \u00e0 Bulle, pas de Verts au gouvernement lucernois, qui reste en mains 100 % bourgeoises. Les deux sortants Paul Winiker de l'UDC et le sans-parti Marcel Schwerzmann ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus lors du second tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat. Barrant donc la route \u00e0 l'\u00e9cologiste Korintha B\u00e4rtsch, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 confirmer son r\u00e9sultat du premier tour.\r\n(breve trump-iran) Si l'Iran veut se battre, ce sera la fin officielle de l'Iran. Plus jamais de menaces \u00e0 l'encontre des Etats-Unis. Un tweet, celui de Donald Trump hier soir alors que les relations entre les deux pays sont au plus bas. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a menac\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran de destruction en cas d'attaque contre des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains. Hier une roquette a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e sur la zone dite verte de Bagdad, un secteur ultras\u00e9curis\u00e9 qui abrite l'ambassade des Etats-Unis...quelques jours apr\u00e8s le rappel par l'administration am\u00e9ricaine, et en raison des tensions avec l'Iran, d'une partie de son personnel diplomatique en Irak.\r\n(breve palestine) *** Washington qui d\u00e9voilera fin juin le volet \u00e9conomique de son plan de paix isra\u00e9lo-palestinien\r\nCe sera lors d'une conf\u00e9rence organis\u00e9e \u00e0 Barhe\u00efn, alors qu'on ne sait toujours pas quand le volet politique de ce plan sera pr\u00e9sent\u00e9. Tr\u00e8s bient\u00f4t, a toutefois d\u00e9clar\u00e9 hier Jared Kushner, conseiller et gendre du pr\u00e9sident des Etats-Unis...charg\u00e9 par son beau-p\u00e8re de parvenir \u00e0 un accord d\u00e9finitif entre Isra\u00e9liens et Palestiniens\r\n(TF3/HONGRIE ORBAN MEDIAS PI) *** Le ton est mont\u00e9 dans plusieurs pays ces derniers jours, \u00e0 moins d'une semaine des \u00e9lections europ\u00e9ennes\r\nEn France, par exemple, la liste de La R\u00e9publique en\r\nmarche et du MoDem ont r\u00e9clam\u00e9 hier la mise en place d'un \"dispositif anti-fake news\", en direct, lors des trois d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s qui seront organis\u00e9s d'ici dimanche prochain. En Autriche, une video compromettante a provoqu\u00e9 la chute du vice-chancelier et  pr\u00e9sident du parti d'extr\u00eame-droite FP\u00d6. Et puis en Hongrie, le Premier ministre Viktor Orban fait campagne gr\u00e2ce notamment \u00e0 de nombreux medias priv\u00e9s qu'il a rachet\u00e9s. Reportage \u00e0 Budapest de Florence La Bruy\u00e8re\r\n  1'32''\r\n((Ambiance course sportive\r\nFlorence 21 sec\r\nPlace de la libert\u00e9 \u00e0 Budapest, la f\u00eate de l'Europe bat son plein, une f\u00eate organis\u00e9e par la Commission et le parlement europ\u00e9en. Mais il n'est pas facile de promouvoir l'Europe quand le gouvernement de Viktor Orban passe son temps \u00e0 la d\u00e9nigrer. Un quotidien pro gouvernemental a r\u00e9cemment accus\u00e9 la Commission europ\u00e9enne d'attaquer la politique familiale de Viktor Orban. Une fausse nouvelle, d\u00e9clare le repr\u00e9sentant de la Commission \u00e0 Budapest.\r\nSon en hongrois.  12 sec.  Voix homme n\u00b0 1. Gabor Zupkov.\r\n\u00ab No, it is not true.. Are clearly positive measures\r\n\u00ab Ce n'est pas vrai ! La Commission n'a m\u00eame pas \u00e9valu\u00e9 ces mesures qui sont d'ailleurs positives. \u00bb\r\nFlorence 12 sec.\r\nUn d\u00e9menti qui ne fait pas le poids face au quasi monopole de Viktor Orban sur les cha\u00eenes publiques. Le clan du premier ministre poss\u00e8de aussi 500 media priv\u00e9s. Des media qui ont relay\u00e9 la fausse nouvelle sur la Commission. Bernadett Sz\u00e9l, d\u00e9put\u00e9e d'opposition.\r\nSon en anglais. 14 sec. Voix femme n\u00b0 2. Bernadette Sz\u00e9l.\r\n\u00ab The European Commission cannot defend itself. an empire of fake news. \u00bb\r\nTraduction\r\n\u00ab La Commission europ\u00e9enne ne peut pas vraiment se d\u00e9fendre face au gouvernement qui contr\u00f4le 78 % du paysage m\u00e9diatique. Et qui r\u00e9p\u00e8te les m\u00eames mensonges. C'est un empire. de fake news ! \u00bb\r\nFlorence 10 sec.\r\nDans le pays, on voit surtout des affiches du parti Viktor Orban ; car son entourage poss\u00e8de presque tous les espaces publicitaires. Alors l'opposition fait campagne dans la rue. Balazs Nemes, membre du parti Momentum.\r\nSon en fran\u00e7ais. 8 sec. Balazs Nemes.\r\n\u00ab C'est tr\u00e8s cher, et tr\u00e8s lent, d'apporter l'information aux gens. Vraiment, on doit l'apporter. dans les maisons ! Sinon \u00e7a ne marche pas. \u00bb\r\nConclusion 11 sec.\r\nReste les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 l'opposition est libre de faire campagne. Mais elle a moins d'argent que le parti de Viktor Orban, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur la Toile.\r\nFLB\r\nPour RTS info\r\nBudapest))\r\n(breve ukraine) En Ukraine les choses s\u00e9rieuses commencent pour le com\u00e9dien et humoriste Volodymyr Zelensky. C'est aujourd'hui que ce novice en politique est investi pr\u00e9sident d'Ukraine, un pays \u00e9prouv\u00e9 par la guerre et en proie \u00e0 de grandes difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Le plus jeune pr\u00e9sident depuis la fin de l'Ukraine post-sovi\u00e9tique succ\u00e8dera au sortant Petro Porochenko, qu'il a largement battu il y a un mois.\r\n(breve inde) Le marathon \u00e9lectoral a pris fin hier en Inde, apr\u00e8s six semaines consacr\u00e9es aux l\u00e9gislatives. Les derniers sondages donnent vainqueure la coalition actuelle conduite par le parti du Premier ministre nationaliste Narenda Modi, qui pourrait donc d\u00e9crocher un deuxi\u00e8me mandat  de cinq ans. Les r\u00e9sultats sont attendus jeudi.\r\n(21/DELON A CANNES) *** A Cannes, c'est en larmes qu'Alain Delon a re\u00e7u hier une Palme d'or d'honneur \r\nLe Festival a tenu \u00e0 honorer l'ensemble de sa carri\u00e8re. C'est sous un tonnerre d'applaudissements que l'acteur \u00e2g\u00e9 de 83 a re\u00e7u cette r\u00e9compense des mains de sa fille Anouchka. Alain Delon qui a remerci\u00e9 le public, salu\u00e9 deux des femmes de sa vie, les actrices Mireille Darc et Romy Schneider...et sa fille. \r\n  0'28''\r\n(breve game of thrones) Enfin...deuil ou d\u00e9livrance...c'est selon....mais Game of Thrones, c'est fini....pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains en tout cas, et ceux qui, en Suisse, se sont lev\u00e9s t\u00f4t ce matin pour en voir l'\u00e9pilogue. Apr\u00e8s huit saisons et 73 \u00e9pisodes, l'hiver est parti, le printemps est arriv\u00e9, et le rideau est tomb\u00e9. Une derni\u00e8re saison qui aura battu tous les records aux Etats-Unis puisqu'en moyenne 43 millions de personnes auront vu et d\u00e9crypt\u00e9 chacun de ses \u00e9pisodes.\r\n(breve foot) En football, B\u00e2le a sauv\u00e9 sa saison en remportant la treizi\u00e8me Coupe de Suisse de son histoire gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 2 \u00e0 1 face \u00e0 Thoune. Les B\u00e2lois n'avaient plus gagn\u00e9 aucun troph\u00e9e depuis 2017.\r\n(18/HOCKEY SUISSE-RUSSIE IV SCHERWEY) *** En hockey sur glace, la Suisse n'a rien pu faire contre la Russie hier aux Mondiaux de Bratislava\r\nUne d\u00e9faite 3 \u00e0 0 face \u00e0 une \u00e9quipe toujours invaincue dans la comp\u00e9tition, la deuxi\u00e8me d'affil\u00e9e apr\u00e8s celle de samedi face \u00e0 la Su\u00e8de. Mais il n'y avait pas grand chose \u00e0 faire contre les Russes estime l'attaquant Tristan Scherwey, encore tout essoufl\u00e9\r\n  0'52''\r\nTristan Scherwey avec Marc-Andr\u00e9 Berset. Prochaine et derni\u00e8re rencontre de la Suisse avant les 1/4 de finale: ce sera demain face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n(breve tennis) Enfin en tennis, il ne fallait pas l'enterrer car il a toujours bon pied sur terre: Rafael Nadal, vainqueur hier \u00e0 Rome, \u00e0 une semaine de Roland-Garros. Un succ\u00e8s sur Novak Djokovic 6-0 4-6 6-1, qui fait de l'Espagnol le joueur \u00e0 avoir remport\u00e9 le plus de Masters 1000, les tournois les plus importants du circuit apr\u00e8s ceux des grands chelems.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve giro) En cyclisme, Primoch Rroglitch a mis tout le monde d'accord lors du contre la montre de Saint-Marin, 9\u00e8me \u00e9tape d'un Tour d'Italie dont il fait partie des favoris. Le Slov\u00e8ne remonte au deuxi\u00e8me rang du classement, \u00e0 moins de deux minutes du maillot rose italien Valerio Conti.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve idleb) Les forces syriennes du pr\u00e9sident Assad ont cess\u00e9 le feu dans la province d'Idleb, dans le nord-ouest du pays, a affirm\u00e9 hier l'arm\u00e9e russe. Ce que d\u00e9ment \u00e0 Londres l'observatoire syrien des droits de l'homme, une ONG proche des rebelles. Vendredi dernier les Nations-Unies ont \u00e9voqu\u00e9 le risque d'une catastrophe humanitaire dans la r\u00e9gion si les violences continuaient.\r\n(breve oceanarium) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve fake news debats tv) \r\n(breve lambert)", "durationSec": 791, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-20T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-20T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10427506", "ece-10427490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-26T06:29:49Z", "webPublicationDate": "2019-05-20T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1834107", "internalArchiveId": "AA1905833643", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 2044, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10444435", "imageURL": "http://www.rts.ch/10444434.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10444435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-25T02:00:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:09:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:18:22\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:00:19:03  00:00:22:22\r\n{\\an1}Les Suisses votaient sur la r\u00e9forme\r\nfiscale des entreprises\r\n\r\n00:00:23:00  00:00:24:19\r\n{\\an1}et le financement de l'AVS.\r\n\r\n00:00:24:21  00:00:27:02\r\n{\\an1}Ils ont dit un large oui.\r\n\r\n00:00:27:04  00:00:31:01\r\n{\\an1}La Suisse va donc changer\r\nsa mani\u00e8re de taxer les entreprises\r\n\r\n00:00:31:03  00:00:35:04\r\n{\\an1}et l'AVS gagne 2 milliards;\r\nun r\u00e9pit pour les futurs retrait\u00e9s ?\r\n\r\n00:00:35:06  00:00:38:19\r\n{\\an1}Nous poserons la question\r\nau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.\r\n\r\n00:00:39:01  00:00:42:01\r\n{\\an1}La loi sur les armes sera adapt\u00e9e\r\nau droit europ\u00e9en.\r\n\r\n00:00:42:03  00:00:46:11\r\n{\\an1}Le peuple a dit OUI \u00e0 un durcissement\r\nde la r\u00e9glementation.\r\n\r\n00:00:46:13  00:00:51:18\r\n{\\an1}Les opposants\r\nd\u00e9noncent une campagne biais\u00e9e.\r\n\r\n00:00:52:11  00:00:56:10\r\n{\\an1}Le canton de Gen\u00e8ve devait\r\nse prononcer sur 9 objets,\r\n\r\n00:00:56:11  00:01:00:09\r\n{\\an1}comme la r\u00e9forme cantonale\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n00:01:00:11  00:01:07:05\r\n{\\an1}ou l'ouverture des magasins\r\ntrois dimanches par an, notamment.\r\n\r\n00:01:07:07  00:01:12:19\r\n{\\an1}Analyse de Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n00:01:12:20  00:01:15:21\r\n{\\an1}Vevey ne construira pas\r\nde parking souterrain\r\n\r\n00:01:15:23  00:01:18:04\r\n{\\an1}sous la place du March\u00e9.\r\n\r\n00:01:18:06  00:01:21:00\r\n{\\an1}Les habitants\r\nsignent la fin d'un projet\r\n\r\n00:01:21:02  00:01:25:00\r\n{\\an1}qui cristallise\r\nles passions depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:01:25:01  00:01:30:01\r\n{\\an1}En Autriche, le chancelier a annonc\u00e9\r\ndes \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es\r\n\r\n00:01:30:03  00:01:37:07\r\n{\\an1}suite au scandale de corruption\r\nqui frappe l'ancien vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:01:37:09  00:01:41:11\r\n{\\an1}Et en fin de journal, retour\r\nsur le concours de l'Eurovision,\r\n\r\n00:01:41:13  00:01:46:01\r\n{\\an1}remport\u00e9 par les Pays-Bas.\r\n\r\n00:01:46:03  00:01:51:19\r\n{\\an1}Le Suisse Luca Haenni s'est class\u00e9 4\u00e8me.\r\n\r\n00:01:53:04  00:01:56:04\r\n{\\an1}Les Suisses acceptent la r\u00e9forme\r\n\r\n00:01:56:05  00:01:59:06\r\n{\\an1}de la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n00:01:59:08  00:02:01:23\r\n{\\an1}li\u00e9e au financement de l'AVS.\r\n\r\n00:02:02:01  00:02:05:05\r\n{\\an1}Vous le voyez sur la carte,\r\nce r\u00e9sultat est unanime.\r\n\r\n00:02:06:17  00:02:09:20\r\n{\\an1}Nous verrons dans le d\u00e9tail\r\nles cantons romands.\r\n\r\n00:02:09:22  00:02:12:13\r\n{\\an1}Les plus forts soutiens\r\nviennent du canton de Vaud,\r\n\r\n00:02:12:15  00:02:14:13\r\n{\\an1}de Neuch\u00e2tel et du Valais.\r\n\r\n00:02:30:10  00:02:33:21\r\n{\\an1}Cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e\r\nde gauche \u00e0 droite.\r\n\r\n00:02:33:23  00:02:37:00\r\n{\\an1}Ce soir,\r\non f\u00eate la victoire du compromis.\r\n\r\n00:02:38:20  00:02:41:20\r\n{\\an1}-Pari gagn\u00e9:\r\n\u00e0 gauche, les cloches sonnent.\r\n\r\n00:02:41:23  00:02:44:09\r\n{\\an1}A droite, les verres r\u00e9sonnent.\r\n\r\n00:02:44:11  00:02:48:09\r\n{\\an1}Ils font f\u00eate \u00e0 part, mais tous\r\nse r\u00e9jouissent du large OUI\r\n\r\n00:02:48:11  00:02:52:13\r\n{\\an1}des citoyens \u00e0 la r\u00e9forme fiscale\r\net financement de l\u2019AVS (RFFA).\r\n\r\n00:02:52:18  00:02:55:00\r\n{\\an1}-C'est un OUI important\r\n\r\n00:02:55:02  00:02:57:14\r\n{\\an1}pour l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n00:02:57:16  00:03:03:16\r\n{\\an1}de la Suisse, qui est en concurrence\r\navec d'autres places \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:03:03:18  00:03:06:03\r\n{\\an1}-Cette victoire montre\r\n\r\n00:03:06:05  00:03:08:13\r\n{\\an1}que la Suisse peut trouver\r\n\r\n00:03:08:15  00:03:11:00\r\n{\\an1}des compromis malgr\u00e9 la polarisation.\r\n\r\n00:03:11:02  00:03:14:04\r\n{\\an1}La population est pr\u00eate\r\n\u00e0 suivre le Parlement.\r\n\r\n00:03:14:09  00:03:17:17\r\n{\\an1}-Une victoire aussi\r\ndu Parti socialiste, importante\r\n\r\n00:03:17:19  00:03:22:01\r\n{\\an1}pour son pr\u00e9sident, \u00e0 la manoeuvre\r\ndepuis la gen\u00e8se de la r\u00e9forme.\r\n\r\n00:03:22:06  00:03:25:09\r\n{\\an1}-C'est une victoire d\u00e9cisive.\r\n\r\n00:03:25:11  00:03:28:01\r\n{\\an1}Pour convaincre la population\r\n\r\n00:03:28:02  00:03:31:14\r\n{\\an1}de rejeter la RIE III\r\net obtenir une majorit\u00e9\r\n\r\n00:03:31:16  00:03:37:20\r\n{\\an1}au Conseil des Etats pour convaincre\r\nmon parti de d\u00e9fendre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n00:03:38:01  00:03:42:07\r\n{\\an1}-Une victoire d\u2019autant plus\r\nimportante pour la classe politique,\r\n\r\n00:03:42:09  00:03:45:04\r\n{\\an1}car elle arrive \u00e0 la fin\r\nd\u2019une l\u00e9gislature\r\n\r\n00:03:45:06  00:03:47:14\r\n{\\an1}qui a connu\r\nplus d\u2019\u00e9checs que de r\u00e9ussites.\r\n\r\n00:03:47:19  00:03:49:20\r\n{\\an1}-C'est le seul progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:03:49:22  00:03:51:17\r\n{\\an1}durant cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:03:51:19  00:03:56:04\r\n{\\an1}C'est symptomatique de voir\r\nqu'il est n\u00e9 au Conseil des Etats\r\n\r\n00:03:56:06  00:03:59:23\r\n{\\an1}dans une alliance\r\nentre le PDC et le PS.\r\n\r\n00:04:00:07  00:04:04:07\r\n{\\an1}-L\u2019UDC ne soutenait pas la r\u00e9forme,\r\nmais sa vice-pr\u00e9sidente oui.\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:07:22\r\n{\\an1}Elle se r\u00e9jouit de la victoire\r\nde ce compromis inhabituel.\r\n\r\n00:04:08:03  00:04:11:03\r\n{\\an1}-Ce qui est inhabituel, c'est le fait\r\n\r\n00:04:11:05  00:04:13:17\r\n{\\an1}de m\u00e9langer deux objets.\r\n\r\n00:04:13:19  00:04:17:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la meilleure solution\r\ndans cette situation,\r\n\r\n00:04:17:21  00:04:20:10\r\n{\\an1}m\u00eame s'il ne faut pas la renouveler.\r\n\r\n00:04:20:14  00:04:24:11\r\n{\\an1}-Le ministre des finances\r\nfait aussi partie des gagnants.\r\n\r\n00:04:24:13  00:04:29:20\r\n{\\an1}RFFA, la victoire d'une alliance\r\nimprobable, qui prendra fin ce soir.\r\n\r\n00:04:33:02  00:04:37:14\r\n{\\an1}-Le camp des opposants \u00e0\r\ncette r\u00e9forme \u00e9tait assez disparate.\r\n\r\n00:04:37:16  00:04:39:18\r\n{\\an1}Entre ceux qui d\u00e9non\u00e7aient\r\n\r\n00:04:39:20  00:04:42:20\r\n{\\an1}des cadeaux fiscaux inacceptables\r\naux entreprises\r\n\r\n00:04:42:23  00:04:48:23\r\n{\\an1}ou ceux qui critiquaient\r\nle lien fait entre deux dossiers.\r\n\r\n00:04:49:18  00:04:54:11\r\n{\\an1}-Avant de rejoindre ses camarades,\r\nRegula Rytz s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n00:04:54:13  00:05:00:05\r\n{\\an1}des cons\u00e9quences d'un OUI \u00e0 la RFFA.\r\n\r\n00:05:00:22  00:05:04:01\r\n{\\an1}-Ca aura un effet n\u00e9gatif\r\n\r\n00:05:04:03  00:05:06:19\r\n{\\an1}dans les cantons et les communes\r\n\r\n00:05:06:21  00:05:09:06\r\n{\\an1}pour financer le service public.\r\n\r\n00:05:09:08  00:05:12:22\r\n{\\an1}Cette concurrence fiscale\r\nva \u00eatre plus dure en Suisse.\r\n\r\n00:05:13:04  00:05:17:02\r\n{\\an1}-Les Verts et la gauche de la gauche\r\nsont r\u00e9sign\u00e9s.\r\n\r\n00:05:17:04  00:05:21:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 13h00,\r\nleur analyse de la d\u00e9faite.\r\n\r\n00:05:21:11  00:05:24:06\r\n{\\an1}-Jamais les moyens financiers\r\n\r\n00:05:24:08  00:05:26:02\r\n{\\an1}engag\u00e9s dans une campagne\r\n\r\n00:05:26:04  00:05:28:04\r\n{\\an1}n'ont \u00e9t\u00e9 si d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s.\r\n\r\n00:05:28:06  00:05:35:00\r\n{\\an1}99 % des affiches ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9es\r\npar le camp du OUI.\r\n\r\n00:05:35:05  00:05:37:23\r\n{\\an1}-La RFFA \u00e9tait aussi combattue\r\npar un comit\u00e9\r\n\r\n00:05:38:01  00:05:40:22\r\n{\\an1}des sections jeunes\r\ndes partis de droite.\r\n\r\n00:05:41:03  00:05:43:03\r\n{\\an1}-Le point central\r\n\r\n00:05:43:05  00:05:47:03\r\n{\\an1}est le lien anticonstitutionnel\r\n\r\n00:05:47:05  00:05:49:00\r\n{\\an1}fait entre deux objets.\r\n\r\n00:05:49:02  00:05:52:11\r\n{\\an1}C'est devenu un sujet\r\ngr\u00e2ce \u00e0 notre comit\u00e9.\r\n\r\n00:05:52:16  00:05:55:01\r\n{\\an1}-Le lien entre fiscalit\u00e9 et AVS,\r\n\r\n00:05:55:03  00:05:59:11\r\n{\\an1}c'est ce qui pousse des opposants\r\n\u00e0 vouloir d\u00e9poser un recours.\r\n\r\n00:05:59:15  00:06:01:16\r\n{\\an1}-Un recours sera d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n00:06:01:18  00:06:04:02\r\n{\\an1}dans les prochains jours.\r\n\r\n00:06:04:04  00:06:07:16\r\n{\\an1}La perspective d'un versement\r\n\r\n00:06:07:18  00:06:10:18\r\n{\\an1}de 2 mias \u00e0 l'AVS\r\nest un aspect int\u00e9ressant,\r\n\r\n00:06:10:20  00:06:15:06\r\n{\\an1}mais on ne peut pas lier\r\ndeux objets sans lien entre eux.\r\n\r\n00:06:15:11  00:06:19:14\r\n{\\an1}-Pour Regula Rytz non plus,\r\nle combat n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n00:06:19:19  00:06:22:02\r\n{\\an1}-On luttera\r\n\r\n00:06:22:04  00:06:24:23\r\n{\\an1}pour des r\u00e9formes fiscales sociales.\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:29:05\r\n{\\an1}Et concernant l'application\r\nde cette loi au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:06:29:07  00:06:36:11\r\n{\\an1}Ueli Maurer doit donner\r\ndes r\u00e8gles strictes aux cantons.\r\n\r\n00:06:36:17  00:06:42:11\r\n{\\an1}-Les opposants n'ont pas dit\r\nleur dernier mot \u00e0 ce projet.\r\n\r\n00:06:44:00  00:06:46:05\r\n{\\an1}-Alain Berset, bonsoir.\r\n\r\n00:06:46:07  00:06:50:13\r\n{\\an1}La RFFA est accept\u00e9e, une victoire\r\npour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:06:50:15  00:06:55:06\r\n{\\an1}mais des opposants ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\nqu'ils allaient d\u00e9poser un recours\r\n\r\n00:06:55:08  00:06:58:07\r\n{\\an1}car selon eux, ce vote viole\r\nl'unit\u00e9 de la mati\u00e8re;\r\n\r\n00:06:58:09  00:07:05:14\r\n{\\an1}recours que vous craignez?\r\n\r\n00:07:05:18  00:07:09:18\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat d'aujourd'hui est clair.\r\n\r\n00:07:09:22  00:07:12:15\r\n{\\an1}Plus de 2 tiers des personnes qui se\r\nsont exprim\u00e9es\r\n\r\n00:07:12:19  00:07:14:21\r\n{\\an1}soutiennent ce projet.\r\n\r\n00:07:15:01  00:07:18:12\r\n{\\an1}Sur la question d'un recours...\r\n\r\n00:07:18:16  00:07:21:10\r\n{\\an1}Cela fait la seizi\u00e8me votation\r\nf\u00e9d\u00e9rale que je suis\r\n\r\n00:07:21:13  00:07:23:16\r\n{\\an1}en tant que responsable de dossier.\r\n\r\n00:07:23:20  00:07:25:23\r\n{\\an1}Il y a chaque fois eu des recours.\r\n\r\n00:07:26:03  00:07:29:07\r\n{\\an1}C'est devenu une habitude.\r\n\r\n00:07:29:11  00:07:32:03\r\n{\\an1}Il y a des cas justifi\u00e9s, d'autres\r\npas.\r\n\r\n00:07:32:07  00:07:36:00\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la justice d'en disposer.\r\n\r\n00:07:36:04  00:07:39:16\r\n{\\an1}Pour nous, c'est tr\u00e8s clair, nous\r\navons besoin de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n00:07:39:20  00:07:44:03\r\n{\\an1}-La bataille n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n00:07:44:07  00:07:50:05\r\n{\\an1}Christian Levrat dit qu'il est\r\nen train de pr\u00e9parer\r\n\r\n00:07:50:09  00:07:54:10\r\n{\\an1}une initiative visant \u00e0 imposer un\r\ntaux plancher d'imposition\r\n\r\n00:07:54:13  00:08:00:11\r\n{\\an1}pour les entreprises.\r\nC'est une bonne id\u00e9e ?\r\n\r\n00:08:00:19  00:08:06:19\r\n{\\an1}-C'est un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n00:08:07:05  00:08:13:02\r\n{\\an1}On a senti aujourd'hui\r\n\r\n00:08:13:06  00:08:17:14\r\n{\\an1}que le d\u00e9bat suivant arrive d\u00e9j\u00e0\r\ndans la discussion.\r\n\r\n00:08:17:18  00:08:20:19\r\n{\\an1}Tout se d\u00e9cide \u00e0 la fin par des\r\nvotations populaires.\r\n\r\n00:08:20:23  00:08:24:01\r\n{\\an1}C'est une bonne chose.\r\nOn doit maintenant mettre en oeuvre\r\n\r\n00:08:24:05  00:08:30:03\r\n{\\an1}ce pas r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:08:31:11  00:08:36:08\r\n{\\an1}-Les Suisses ont accept\u00e9 d'allouer\r\n2 milliards \u00e0 l'AVS,\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:39:02\r\n{\\an1}le probl\u00e8me de l'AVS est r\u00e9solu ?\r\n\r\n00:08:39:06  00:08:42:02\r\n{\\an1}-C'est d'abord une tr\u00e8s bonne\r\nnouvelle.\r\n\r\n00:08:42:06  00:08:45:17\r\n{\\an1}Car les d\u00e9ficits s'accumulent.\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:48:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas une situation tr\u00e8s\r\nsaine.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:51:13\r\n{\\an1}Nous sommes tr\u00e8s heureux de ce pas\r\nfait aujourd'hui.\r\n\r\n00:08:51:17  00:08:53:20\r\n{\\an1}Il est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:08:54:00  00:08:57:21\r\n{\\an1}D'autres pas seront \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n00:08:58:01  00:09:01:11\r\n{\\an1}Pensez que les assurances sociales,\r\nc'est quelque chose de fig\u00e9,\r\n\r\n00:09:01:15  00:09:03:17\r\n{\\an1}\u00e7a ne marche pas comme \u00e7a.\r\n\r\n00:09:03:21  00:09:06:18\r\n{\\an1}Cela doit pouvoir \u00e9voluer.\r\nUn pays qui ne r\u00e9forme pas,\r\n\r\n00:09:06:22  00:09:09:01\r\n{\\an1}qui ne s'adapte pas,\r\n\r\n00:09:09:05  00:09:15:01\r\n{\\an1}est un pays qui stagne.\r\n\r\n00:09:15:14  00:09:18:14\r\n{\\an1}-Sur l'augmentation de la retraite\r\ndes femmes \u00e0 65 ans,\r\n\r\n00:09:18:18  00:09:20:21\r\n{\\an1}on devra y arriver ?\r\n\r\n00:09:21:01  00:09:24:07\r\n{\\an1}-On devra mener le d\u00e9bat.\r\n\r\n00:09:24:11  00:09:27:11\r\n{\\an1}On peut tirer un enseignement, des\r\ndiscussions.\r\n\r\n00:09:27:14  00:09:30:02\r\n{\\an1}On doit \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 cette\r\nquestion-l\u00e0.\r\n\r\n00:09:30:06  00:09:32:14\r\n{\\an1}Toutes les femmes n'ont pas la m\u00eame\r\nsituation\r\n\r\n00:09:32:19  00:09:34:21\r\n{\\an1}sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:09:35:01  00:09:38:04\r\n{\\an1}Nous sommes favorables \u00e0 faire un\r\npas,\r\n\r\n00:09:38:08  00:09:40:21\r\n{\\an1}s'il est accompagn\u00e9 avec de bonnes\r\ncompensations\r\n\r\n00:09:41:00  00:09:43:03\r\n{\\an1}pour les femmes concern\u00e9es.\r\n\r\n00:09:43:08  00:09:45:22\r\n{\\an1}Que cela se fasse aussi avec un\r\ncertain d\u00e9lai.\r\n\r\n00:09:46:02  00:09:48:05\r\n{\\an1}Les conditions sont tr\u00e8s\r\nimportantes.\r\n\r\n00:09:48:09  00:09:50:11\r\n{\\an1}Ce d\u00e9bat arrivera.\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:53:09\r\n{\\an1}Mais c'est un autre d\u00e9bat aussi.\r\n\r\n00:09:53:13  00:09:56:07\r\n{\\an1}Il commencera avec la discussion au\r\nParlement.\r\n\r\n00:09:56:11  00:09:58:13\r\n{\\an1}Sur cette question comme sur\r\nd'autres,\r\n\r\n00:09:58:17  00:10:01:11\r\n{\\an1}le peuple aura le dernier mot.\r\n\r\n00:10:03:16  00:10:05:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:10:05:04  00:10:07:14\r\n{\\an1}Autre objet f\u00e9d\u00e9ral, la loi\r\nsur les armes,\r\n\r\n00:10:07:16  00:10:09:18\r\n{\\an1}accept\u00e9e par 63,7 %\r\ndes Suisses.\r\n\r\n00:10:09:21  00:10:11:23\r\n{\\an1}Aeul le Tessin dit NON.\r\n\r\n00:10:12:01  00:10:15:10\r\n{\\an1}Voyez le d\u00e9tail\r\ndes cantons romands.\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:32:11\r\n{\\an1}Parmi les plus fervents opposants\r\n\u00e0 la r\u00e9vision de cette loi,\r\n\r\n00:10:32:13  00:10:35:12\r\n{\\an1}il y avait les soci\u00e9t\u00e9s de tir.\r\n\r\n00:10:35:14  00:10:38:03\r\n{\\an1}Ce midi, elles abordaient la d\u00e9faite\r\n\r\n00:10:38:05  00:10:42:11\r\n{\\an1}avec une certaine inqui\u00e9tude\r\npour leur avenir.\r\n\r\n00:10:46:02  00:10:49:13\r\n{\\an1}-Ils avaient la d\u00e9tente am\u00e8re,\r\nla cartouche rageuse.\r\n\r\n00:10:49:15  00:10:53:05\r\n{\\an1}Ces jeunes tireurs du stand\r\nd'Echandens ont d\u00e9couvert\r\n\r\n00:10:53:07  00:10:56:01\r\n{\\an1}les r\u00e9sultats de la votation\r\nen plein championnat.\r\n\r\n00:10:56:06  00:10:59:00\r\n{\\an1}-On s'est senti agress\u00e9s.\r\n\r\n00:10:59:02  00:11:02:09\r\n{\\an1}Cette votation n'a pas de sens\r\n\r\n00:11:02:11  00:11:04:15\r\n{\\an1}du point de vue s\u00e9curitaire.\r\n\r\n00:11:04:17  00:11:07:23\r\n{\\an1}-Injuste, le mot est trop fort.\r\n\r\n00:11:08:01  00:11:11:20\r\n{\\an1}Mais c'est dommage.\r\n\r\n00:11:12:01  00:11:16:11\r\n{\\an1}-L'optimisme\r\ns'envole d\u00e9finitivement.\r\n\r\n00:11:17:06  00:11:19:23\r\n{\\an1}-On savait que ce serait dur\r\n\r\n00:11:20:01  00:11:23:07\r\n{\\an1}de lutter contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:11:23:09  00:11:26:11\r\n{\\an1}et les partis du gouvernement.\r\n\r\n00:11:26:15  00:11:30:03\r\n{\\an1}-Les opposant \u00e0 la r\u00e9vision\r\nde la loi sur les armes\r\n\r\n00:11:30:05  00:11:32:17\r\n{\\an1}n'ont pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n00:11:32:19  00:11:36:10\r\n{\\an1}C'est l'avenir du tir en Suisse\r\nqui inqui\u00e8te ces passionn\u00e9s.\r\n\r\n00:11:36:14  00:11:39:18\r\n{\\an1}-Il va falloir changer les magasins\r\n\r\n00:11:39:20  00:11:42:17\r\n{\\an1}des fusils d'assaut,\r\n\r\n00:11:42:19  00:11:50:11\r\n{\\an1}il y a beaucoup d'incertitudes.\r\n\r\n00:11:50:16  00:11:54:09\r\n{\\an1}-L'argument qui a fait pencher\r\nla balance vers le OUI,\r\n\r\n00:11:54:11  00:12:00:00\r\n{\\an1}c'est le maintien de la Suisse\r\ndans l'espace Schengen-Dublin.\r\n\r\n00:12:00:05  00:12:02:19\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la priorit\u00e9\r\n\r\n00:12:02:21  00:12:06:03\r\n{\\an1}de ce combat, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:12:06:05  00:12:09:03\r\n{\\an1}de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\r\nde la Suisse.\r\n\r\n00:12:09:05  00:12:15:07\r\n{\\an1}Elle a d\u00e9montr\u00e9\r\nqu'elle \u00e9tait un partenaire fiable.\r\n\r\n00:12:15:11  00:12:19:08\r\n{\\an1}-K.Keller-Sutter signe sa 1\u00e8re\r\nvictoire au gouvernement.\r\n\r\n00:12:21:23  00:12:24:03\r\n{\\an1}-Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n00:12:24:04  00:12:27:15\r\n{\\an1}Cet objet \u00e9tait hautement \u00e9motionnel,\r\nmais sur le fond,\r\n\r\n00:12:27:17  00:12:35:01\r\n{\\an1}pas de grand changement ?\r\n\r\n00:12:35:05  00:12:41:01\r\n{\\an1}-Oui, car cette directive, c'\u00e9tait\r\nun objet\r\n\r\n00:12:41:17  00:12:44:07\r\n{\\an1}sans grandes promesses.\r\nOn voit mal comment les\r\n\r\n00:12:44:11  00:12:47:15\r\n{\\an1}modifications\r\n\r\n00:12:47:19  00:12:51:09\r\n{\\an1}adopt\u00e9es aujourd'hui pourraient\r\naugmenter de mani\u00e8re significative\r\n\r\n00:12:51:12  00:12:55:01\r\n{\\an1}le niveau de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse.\r\nIl s'agissait plut\u00f4t d'adaptation\r\n\r\n00:12:55:05  00:13:01:03\r\n{\\an1}modeste, mais exig\u00e9 par le\r\npartenaire europ\u00e9en.\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:11:08\r\n{\\an1}Les partisans du OUI ont d\u00fb miser\r\nsur ce que la Suisse aurait \u00e0 perdre\r\n\r\n00:13:11:11  00:13:13:14\r\n{\\an1}en cas de non.\r\n\r\n00:13:13:18  00:13:16:07\r\n{\\an1}Pour les opposants, le fait de\r\nposs\u00e9der une arme\r\n\r\n00:13:16:11  00:13:18:17\r\n{\\an1}est une libert\u00e9 fondamentale mise en\r\np\u00e9ril.\r\n\r\n00:13:18:21  00:13:21:00\r\n{\\an1}Ils ont martel\u00e9 la dimension\r\nculturelle\r\n\r\n00:13:21:04  00:13:24:17\r\n{\\an1}du tir sportif en Suisse.\r\n\r\n00:13:24:21  00:13:27:09\r\n{\\an1}Ils ont convoqu\u00e9 la figure du bon\r\ncitoyen arm\u00e9,\r\n\r\n00:13:27:12  00:13:31:00\r\n{\\an1}pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre la nation.\r\n\r\n00:13:31:04  00:13:34:14\r\n{\\an1}Une certaine image de l'identit\u00e9\r\nsuisse\r\n\r\n00:13:34:18  00:13:39:07\r\n{\\an1}dans laquelle la majorit\u00e9 semble ne\r\npas se reconna\u00eetre.\r\n\r\n00:13:39:11  00:13:43:06\r\n{\\an1}Le OUI est net ce soir.\r\n\r\n00:13:43:10  00:13:49:08\r\n{\\an1}On a eu des d\u00e9bats tr\u00e8s \u00e9motionnels.\r\n\r\n00:13:50:10  00:13:54:07\r\n{\\an1}Mais c'\u00e9tait un petit objet, et donc\r\nune petite d\u00e9faite pour l'UDC.\r\n\r\n00:13:56:18  00:13:58:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:13:58:08  00:14:00:14\r\n{\\an1}Bernard Rappaz, le peuple a tranch\u00e9,\r\n\r\n00:14:00:16  00:14:03:23\r\n{\\an1}mais il n\u2019est pas encore certain\r\nd\u2019avoir le dernier mot.\r\n\r\n00:14:04:01  00:14:07:09\r\n{\\an1}Cela cr\u00e9e un certain malaise ?\r\n\r\n00:14:07:12  00:14:13:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:14:14:19  00:14:20:08\r\n{\\an1}Un petit malaise\r\n\r\n00:14:20:11  00:14:23:12\r\n{\\an1}parce qu'on ne sait pas si le peuple\r\naura le dernier mot.\r\n\r\n00:14:23:16  00:14:26:06\r\n{\\an1}Les recours semblent s'installer de\r\nplus en plus.\r\n\r\n00:14:26:10  00:14:28:12\r\n{\\an1}On le voit au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:14:28:16  00:14:31:12\r\n{\\an1}cantonal, local.\r\n\r\n00:14:31:16  00:14:34:07\r\n{\\an1}Cette id\u00e9e que le peuple n'est pas\r\nle dernier mot\r\n\r\n00:14:34:11  00:14:36:14\r\n{\\an1}inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:14:36:18  00:14:40:09\r\n{\\an1}Autre malaise, la s\u00e9curit\u00e9 du vote.\r\n\r\n00:14:40:12  00:14:42:22\r\n{\\an1}Le vote physique et parfois remis en\r\nquestion.\r\n\r\n00:14:43:02  00:14:45:05\r\n{\\an1}Le vote en ligne aussi.\r\n\r\n00:14:45:09  00:14:47:14\r\n{\\an1}Troisi\u00e8me malaise,\r\n\r\n00:14:47:19  00:14:51:19\r\n{\\an1}dans certains cantons,\r\n\r\n00:14:51:23  00:14:56:12\r\n{\\an1}on a d\u00fb voter sur une dizaine de\r\npoints,\r\n\r\n00:14:56:16  00:14:59:22\r\n{\\an1}on peut douter que le citoyen soit\r\nmotiv\u00e9\r\n\r\n00:15:00:02  00:15:05:23\r\n{\\an1}par l'arbitrage de d\u00e9cision aussi\r\ntechnique.\r\n\r\n00:15:06:03  00:15:12:01\r\n{\\an1}Assurer la s\u00e9curit\u00e9 du vol, c'est la\r\npriorit\u00e9.\r\n\r\n00:15:12:18  00:15:18:18\r\n{\\an1}Sur les autres points, c'est plus\r\nd\u00e9licat.\r\n\r\n00:15:21:17  00:15:25:18\r\n{\\an1}Les recours qui se multiplient,\r\n\r\n00:15:25:22  00:15:29:12\r\n{\\an1}cela inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:15:29:16  00:15:34:04\r\n{\\an1}Si le vote citoyen n'est pas\r\nd\u00e9finitif,\r\n\r\n00:15:34:08  00:15:38:04\r\n{\\an1}c'est une remise en question de la\r\nl\u00e9gitimit\u00e9 de la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n00:15:38:08  00:15:40:19\r\n{\\an1}Il s'agit de restaurer la confiance.\r\n\r\n00:15:41:13  00:15:42:22\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:15:43:00  00:15:45:11\r\n{\\an1}Un mot encore\r\nsur le taux de participation\r\n\r\n00:15:45:13  00:15:47:10\r\n{\\an1}qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 44 %.\r\n\r\n00:15:51:00  00:15:53:23\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve devait se prononcer\r\nsur neuf objets cantonaux,\r\n\r\n00:15:54:01  00:15:56:16\r\n{\\an1}dont une r\u00e9forme fiscale\r\ndes entreprises,\r\n\r\n00:15:56:18  00:15:58:08\r\n{\\an1}mais au niveau cantonal.\r\n\r\n00:15:58:10  00:16:00:02\r\n{\\an1}Une r\u00e9forme accept\u00e9e.\r\n\r\n00:16:00:04  00:16:03:03\r\n{\\an1}Elle va introduire un taux unique\r\ndu b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n00:16:03:05  00:16:06:02\r\n{\\an1}pour toutes les entreprises\r\nde 13,99 %.\r\n\r\n00:16:06:04  00:16:09:16\r\n{\\an1}La r\u00e9forme fiscale genevoise\r\nengendre des pertes fiscales.\r\n\r\n00:16:09:18  00:16:12:21\r\n{\\an1}La principale contrepartie:\r\nune hausse du budget\r\n\r\n00:16:12:23  00:16:17:02\r\n{\\an1}pour les subsides d'assurance maladie\r\nqui a aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e.\r\n\r\n00:16:18:09  00:16:23:17\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve tient enfin son taux\r\nd'imposition unique\r\n\r\n00:16:23:19  00:16:26:12\r\n{\\an1}sur le b\u00e9n\u00e9fice des entreprises.\r\n\r\n00:16:26:19  00:16:27:21\r\n{\\an1}Une victoire pour la droite\r\net un ouf de soulagement\r\n\r\n00:16:30:09  00:16:33:16\r\n{\\an1}Une victoire pour la droite\r\net un ouf de soulagement\r\n\r\n00:16:33:18  00:16:36:04\r\n{\\an1}pour le Conseil d'Etat\r\nqui portait la r\u00e9forme.\r\n\r\n00:16:36:08  00:16:39:22\r\n{\\an1}-Ca permet de rester comp\u00e9titif.\r\n\r\n00:16:40:00  00:16:42:11\r\n{\\an1}Ca va maintenir les emplois\r\n\r\n00:16:42:12  00:16:44:20\r\n{\\an1}et les entreprises dans le canton.\r\n\r\n00:16:44:22  00:16:48:17\r\n{\\an1}Les entreprises internationales\r\nauront la pr\u00e9visibilit\u00e9\r\n\r\n00:16:48:19  00:16:50:19\r\n{\\an1}qu'elles attendaient.\r\n\r\n00:16:51:01  00:16:55:10\r\n{\\an1}-Ce nouveau taux entra\u00eenera\r\nune diminution des recettes fiscales\r\n\r\n00:16:55:11  00:17:00:11\r\n{\\an1}de 230 millions; de quoi menacer\r\nles prestations publiques.\r\n\r\n00:17:00:16  00:17:03:07\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e9cole et la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:07:07\r\n{\\an1}publiques, l'aide sociale,\r\n\r\n00:17:07:09  00:17:11:01\r\n{\\an1}les allocations\r\npour toute une s\u00e9rie de personnes.\r\n\r\n00:17:11:03  00:17:17:14\r\n{\\an1}L'Etat va commencer \u00e0 r\u00e9duire\r\nces prestations.\r\n\r\n00:17:17:19  00:17:21:12\r\n{\\an1}-Les vainqueurs estiment\r\nque les pertes fiscales\r\n\r\n00:17:21:14  00:17:26:07\r\n{\\an1}seront combl\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'effet\r\ndynamisant de la r\u00e9forme.\r\n\r\n00:17:26:19  00:17:29:21\r\n{\\an1}-Nous utiliserons les imp\u00f4ts\r\n\r\n00:17:29:23  00:17:32:21\r\n{\\an1}que nous ne paierons pas\r\n\r\n00:17:32:23  00:17:35:08\r\n{\\an1}pour le d\u00e9veloppement\r\nde l'entreprise.\r\n\r\n00:17:35:10  00:17:39:11\r\n{\\an1}Ca va cr\u00e9er des postes.\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:42:22\r\n{\\an1}Ces mesures vont injecter de l'argent\r\ndans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:17:43:03  00:17:46:09\r\n{\\an1}-Les Genevois ont adopt\u00e9\r\nune hausse des subsides\r\n\r\n00:17:46:11  00:17:53:15\r\n{\\an1}pour l'assurance maladie,\r\nune main tendue \u00e0 la gauche.\r\n\r\n00:17:53:20  00:17:56:22\r\n{\\an1}-La gauche a permis d'amener\r\n\r\n00:17:57:00  00:18:00:04\r\n{\\an1}la r\u00e9forme des subsides\r\n\r\n00:18:00:06  00:18:02:22\r\n{\\an1}qui va b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 la population.\r\n\r\n00:18:03:03  00:18:08:01\r\n{\\an1}-120'000 Genevois\r\nauront droit \u00e0 ces subsides.\r\n\r\n00:18:09:18  00:18:14:09\r\n{\\an1}-Les Genevois se sont aussi prononc\u00e9s\r\npour l'ouverture des magasins\r\n\r\n00:18:14:11  00:18:16:11\r\n{\\an1}trois dimanches par an.\r\n\r\n00:18:16:12  00:18:19:21\r\n{\\an1}Ils ont accept\u00e9\r\nla modification de la loi.\r\n\r\n00:18:22:13  00:18:26:09\r\n{\\an1}Et un sujet qui a beaucoup\r\nfait parler dans le canton,\r\n\r\n00:18:26:11  00:18:30:03\r\n{\\an1}la recapitalisation de la caisse\r\nde pension des fonctionnaires.\r\n\r\n00:18:30:05  00:18:34:07\r\n{\\an1}Deux textes\r\n\u00e9taient propos\u00e9s aux Genevois.\r\n\r\n00:18:34:09  00:18:37:11\r\n{\\an1}C'est celui de la gauche\r\nqui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9,\r\n\r\n00:18:37:12  00:18:40:10\r\n{\\an1}aux d\u00e9pens\r\nde la solution du gouvernement.\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:45:00\r\n{\\an1}La primaut\u00e9 des prestations \u00e0 l'\u00e2ge\r\nde la retraite est maintenue.\r\n\r\n00:18:45:14  00:18:49:08\r\n{\\an1}Jo\u00ebl Boissard,\r\nneuf objets cantonaux \u00e0 Gen\u00e8ve;\r\n\r\n00:18:49:10  00:18:56:07\r\n{\\an1}un v\u00e9ritable casse-t\u00eate\r\npour les \u00e9lecteurs ?\r\n\r\n00:18:56:11  00:19:00:07\r\n{\\an1}Les citoyens ont re\u00e7u 2 enveloppes\r\nchez eux.\r\n\r\n00:19:00:11  00:19:05:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:05:23  00:19:08:23\r\n{\\an1}S'il faut f\u00e9liciter quelqu'un, c'est\r\nl'\u00e9lecteur genevois.\r\n\r\n00:19:09:03  00:19:15:01\r\n{\\an1}Cette brochure compte 200 pages.\r\n\r\n00:19:16:02  00:19:18:19\r\n{\\an1}Il fallait faire 11 croix sur le\r\nbulletin de vote.\r\n\r\n00:19:18:23  00:19:21:02\r\n{\\an1}Et des enjeux majeurs.\r\n\r\n00:19:21:06  00:19:23:21\r\n{\\an1}Pas moins de 5 milliards de francs\r\n\r\n00:19:24:01  00:19:27:19\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s sur le budget de\r\nl'\u00c9tat.\r\n\r\n00:19:27:22  00:19:31:13\r\n{\\an1}Cela reste un investissement massif.\r\n\r\n00:19:31:17  00:19:35:17\r\n{\\an1}Les questions pos\u00e9es \u00e9taient tr\u00e8s\r\ntechniques.\r\n\r\n00:19:35:21  00:19:39:06\r\n{\\an1}Sur la r\u00e9forme de la caisse de\r\npension,\r\n\r\n00:19:39:10  00:19:43:15\r\n{\\an1}il fallait bien \u00e9tudier pour\r\ncomprendre les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:19:43:19  00:19:47:14\r\n{\\an1}Cela pose la question de la\r\nresponsabilit\u00e9 du Grand Conseil,\r\n\r\n00:19:47:18  00:19:53:16\r\n{\\an1}qui a adopt\u00e9 2 lois incompatibles\r\nsur ce sujet.\r\n\r\n00:19:54:22  00:19:58:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'on a atteint les limites\r\nde notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie\r\n\r\n00:19:58:15  00:20:00:18\r\n{\\an1}directe ici ?\r\n\r\n00:20:00:21  00:20:03:15\r\n{\\an1}Un vote comme celui-ci permet peut-\r\n\u00eatre de rappeler\r\n\r\n00:20:03:19  00:20:06:16\r\n{\\an1}qu'il y a aussi une responsabilit\u00e9,\r\nde faire des choix\r\n\r\n00:20:06:20  00:20:08:23\r\n{\\an1}en connaissance de cause.\r\n\r\n00:20:09:03  00:20:14:05\r\n{\\an1}Il est parfois n\u00e9cessaire de passer\r\n\r\n00:20:14:09  00:20:17:06\r\n{\\an1}de longues minutes \u00e0 \u00e9tudier des\r\nsujets.\r\n\r\n00:20:18:21  00:20:20:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:20:20:09  00:20:23:09\r\n{\\an1}Vevey ne construira pas\r\nde parking souterrain\r\n\r\n00:20:23:11  00:20:25:03\r\n{\\an1}sous la place du March\u00e9.\r\n\r\n00:20:25:05  00:20:27:06\r\n{\\an1}La population a refus\u00e9 une initiative\r\nqui le demandait\r\n\r\n00:20:27:08  00:20:29:00\r\n{\\an1}apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle.\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:34:08\r\n{\\an1}-Les r\u00e9sultats viennent de tomber:\r\n53,7 % de la population\r\n\r\n00:20:34:10  00:20:37:21\r\n{\\an1}refuse d'enterrer les voitures\r\nsous la place du March\u00e9.\r\n\r\n00:20:38:00  00:20:40:12\r\n{\\an1}Une grosse d\u00e9ception\r\npour ces partisans,\r\n\r\n00:20:40:14  00:20:45:04\r\n{\\an1}soutenus par la droite\r\net les milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:48:02\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9\u00e7u pour ceux\r\n\r\n00:20:48:03  00:20:52:12\r\n{\\an1}qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 cette initiative,\r\n\r\n00:20:52:14  00:20:55:18\r\n{\\an1}mais je pense\r\nque c'est le vote du repli.\r\n\r\n00:20:55:20  00:21:05:14\r\n{\\an1}Si Vevey veut une ville morte,\r\non est sur la bonne voie.\r\n\r\n00:21:06:00  00:21:08:18\r\n{\\an1}-Dans l'autre camp,\r\nc'est le soulagement.\r\n\r\n00:21:08:20  00:21:12:20\r\n{\\an1}Le r\u00e9am\u00e9nagement de la place\r\ndu March\u00e9 divise depuis 40 ans.\r\n\r\n00:21:12:22  00:21:16:06\r\n{\\an1}C'est la 1\u00e8re fois\r\nque la population se prononce.\r\n\r\n00:21:16:08  00:21:23:08\r\n{\\an1}La gauche et la municipalit\u00e9 se sont\r\nunies contre ce parking souterrain.\r\n\r\n00:21:23:18  00:21:27:12\r\n{\\an1}-C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n00:21:27:14  00:21:31:02\r\n{\\an1}Ce r\u00e9sultat va faire bouger\r\n\r\n00:21:31:04  00:21:33:11\r\n{\\an1}les choses au niveau de l'urbanisme\r\n\u00e0 Vevey.\r\n\r\n00:21:33:13  00:21:36:05\r\n{\\an1}-La campagne a \u00e9t\u00e9 houleuse.\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:40:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait assez violent sur la fin.\r\n\r\n00:21:40:17  00:21:46:02\r\n{\\an1}Tout le monde est soulag\u00e9 de ce vote,\r\nmaintenant on peut avancer.\r\n\r\n00:21:46:07  00:21:48:15\r\n{\\an1}-Ce NON au parking souterrain,\r\n\r\n00:21:48:17  00:21:52:01\r\n{\\an1}c'est la voie ouverte\r\nau projet de la municipalit\u00e9,\r\n\r\n00:21:52:03  00:21:56:10\r\n{\\an1}qui pr\u00e9voit de r\u00e9am\u00e9nager\r\nla place du March\u00e9.\r\n\r\n00:21:56:11  00:22:01:01\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s communales\r\n\r\n00:22:01:03  00:22:05:13\r\n{\\an1}devront tenir leurs promesses\r\n\r\n00:22:05:15  00:22:08:22\r\n{\\an1}et mener \u00e0 bien\r\nleur propre projet de r\u00e9am\u00e9nagement.\r\n\r\n00:22:09:15  00:22:13:22\r\n{\\an1}-Les habitants de Bulle (FR)\r\ndisent NON \u00e0 un ex\u00e9cutif communal\r\n\r\n00:22:14:00  00:22:17:00\r\n{\\an1}compos\u00e9 de magistrats professionnels.\r\n\r\n00:22:17:02  00:22:21:11\r\n{\\an1}Ils pr\u00e9f\u00e8rent en rester \u00e0 un coll\u00e8ge\r\nde neuf conseillers municipaux\r\n\r\n00:22:21:13  00:22:25:21\r\n{\\an1}\u00e0 temps partiel, plut\u00f4t que de passer\r\n\u00e0 cinq professionnels.\r\n\r\n00:22:28:22  00:22:35:10\r\n{\\an1}-D'un c\u00f4t\u00e9, on ouvre le champagne,\r\nde l'autre, on fait grise mine.\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:40:04\r\n{\\an1}Chez les radicaux de la capitale\r\ngru\u00e9rienne, on triomphe.\r\n\r\n00:22:40:06  00:22:45:01\r\n{\\an1}Les Bullois ont nettement refus\u00e9\r\nde professionnaliser leur ex\u00e9cutif.\r\n\r\n00:22:45:03  00:22:47:11\r\n{\\an1}Le syndic Jacques Morand respire.\r\n\r\n00:22:47:15  00:22:50:11\r\n{\\an1}-C\u2019est une marque de confiance\r\n\r\n00:22:50:13  00:22:53:16\r\n{\\an1}envers les autorit\u00e9s d'aujourd'hui,\r\n\r\n00:22:53:18  00:22:57:03\r\n{\\an1}d\u2019antan,\r\net surtout le syst\u00e8me de milice.\r\n\r\n00:22:57:10  00:23:00:09\r\n{\\an1}-A l'inverse,\r\nau stamm des socialistes,\r\n\r\n00:23:00:11  00:23:02:22\r\n{\\an1}o\u00f9 Christian Levrat\r\nest venu en voisin,\r\n\r\n00:23:03:00  00:23:06:00\r\n{\\an1}on se d\u00e9sole et on estime avoir eu\r\nraison trop t\u00f4t.\r\n\r\n00:23:06:05  00:23:08:22\r\n{\\an1}-Le pas du changement\r\n\r\n00:23:09:00  00:23:11:17\r\n{\\an1}est plus difficile \u00e0 faire\r\n\r\n00:23:11:19  00:23:13:19\r\n{\\an1}que le statu quo.\r\n\r\n00:23:13:21  00:23:16:18\r\n{\\an1}On est d\u00e9\u00e7us, car c\u2019est une occasion\r\nmanqu\u00e9e d\u2019am\u00e9liorer\r\n\r\n00:23:16:19  00:23:19:05\r\n{\\an1}la gestion\r\net la gouvernance de la ville.\r\n\r\n00:23:19:10  00:23:21:17\r\n{\\an1}-Bulle compte 23'500 habitants.\r\n\r\n00:23:21:19  00:23:25:04\r\n{\\an1}Elle a grandi rapidement\r\net s\u2019approche de la taille\r\n\r\n00:23:25:05  00:23:28:09\r\n{\\an1}o\u00f9 les sp\u00e9cialistes recommandent\r\nun ex\u00e9cutif professionnel.\r\n\r\n00:23:28:14  00:23:31:14\r\n{\\an1}-On a un \u00e9norme nombre de dossiers\r\n\r\n00:23:31:16  00:23:33:23\r\n{\\an1}sur la table.\r\n\r\n00:23:34:01  00:23:38:04\r\n{\\an1}A terme, il faudra remettre\r\nle sujet sur la table.\r\n\r\n00:23:38:07  00:23:41:11\r\n{\\an1}-Le fait de professionnaliser\r\n\r\n00:23:41:12  00:23:44:12\r\n{\\an1}et de diminuer le nombre d\u2019\u00e9lus\r\n\r\n00:23:44:14  00:23:46:19\r\n{\\an1}ne va pas les rendre meilleurs.\r\n\r\n00:23:46:21  00:23:50:19\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, le politique doit avoir\r\nune vision \u00e0 long terme\r\n\r\n00:23:50:21  00:23:52:16\r\n{\\an1}pour r\u00e9ussir sa mission.\r\n\r\n00:23:52:22  00:23:54:11\r\n{\\an1}-La ville de Bulle,\r\n\r\n00:23:54:12  00:23:56:20\r\n{\\an1}trop petite encore pour jouer\r\ndans la cour des grands,\r\n\r\n00:23:56:22  00:23:59:11\r\n{\\an1}restera pour un temps\r\nune capitale de district.\r\n\r\n00:24:00:04  00:24:03:13\r\n{\\an1}A Berne c'est le statu quo\r\npour les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n00:24:03:15  00:24:05:19\r\n{\\an1}de l'aide sociale du canton.\r\n\r\n00:24:05:21  00:24:08:21\r\n{\\an1}Les votants\r\nont refus\u00e9 la r\u00e9vision de la loi.\r\n\r\n00:24:08:23  00:24:13:15\r\n{\\an1}Le projet populaire plus g\u00e9n\u00e9reux\r\nde la gauche a lui aussi \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.\r\n\r\n00:24:14:07  00:24:17:18\r\n{\\an1}-Les forfaits d'entretien\r\nne baisseront pas\r\n\r\n00:24:17:20  00:24:19:13\r\n{\\an1}dans le canton de Berne.\r\n\r\n00:24:19:15  00:24:23:02\r\n{\\an1}Le chef de l'aide sociale\r\nde St-Imier est soulag\u00e9\r\n\r\n00:24:23:04  00:24:25:20\r\n{\\an1}pour les 400 b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\ndont il s'occupe\r\n\r\n00:24:25:22  00:24:28:11\r\n{\\an1}et pour une solidarit\u00e9\r\nintercantonale.\r\n\r\n00:24:28:16  00:24:31:09\r\n{\\an1}-Surtout d'emp\u00eacher\r\n\r\n00:24:31:11  00:24:34:00\r\n{\\an1}ce tourisme social\r\n\r\n00:24:34:02  00:24:37:02\r\n{\\an1}dont les \u00e9tudes ont montr\u00e9\r\nl'inexistence.\r\n\r\n00:24:37:04  00:24:41:20\r\n{\\an1}Avec de telles r\u00e9ductions,\r\nd'autres cantons\r\n\r\n00:24:41:22  00:24:46:11\r\n{\\an1}auraient peut-\u00eatre suivi\r\nle canton de Berne.\r\n\r\n00:24:46:13  00:24:53:04\r\n{\\an1}Les gens ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer\r\nde lieu de vie pour b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n00:24:53:06  00:24:56:12\r\n{\\an1}de normes plus int\u00e9ressantes.\r\n\r\n00:24:56:18  00:25:01:03\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de 53 % des Bernois ont\r\nrejet\u00e9 le projet du Grand Conseil.\r\n\r\n00:25:01:05  00:25:04:09\r\n{\\an1}Ils pr\u00e9voyaient une baisse de 8 %.\r\n\r\n00:25:04:11  00:25:10:20\r\n{\\an1}Le gouvernement reviendra\r\navec de nouvelles propositions.\r\n\r\n00:25:11:12  00:25:14:20\r\n{\\an1}-On ne peut pas \u00eatre satisfaits\r\n\r\n00:25:14:22  00:25:18:10\r\n{\\an1}que 5 % de la population d'un canton\r\n\r\n00:25:18:11  00:25:20:10\r\n{\\an1}touche l'aide sociale.\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:25:06\r\n{\\an1}Ca montre que l'int\u00e9gration\r\nne fonctionne pas correctement.\r\n\r\n00:25:25:08  00:25:29:11\r\n{\\an1}Il y a des am\u00e9liorations \u00e0 apporter.\r\n\r\n00:25:29:15  00:25:33:15\r\n{\\an1}-Les Bernois ont dit NON \u00e0 56 %\r\nau projet populaire,\r\n\r\n00:25:33:17  00:25:38:22\r\n{\\an1}qui souhaitait l'alignement de Berne\r\nsur les normes nationales.\r\n\r\n00:25:39:04  00:25:42:15\r\n{\\an1}-Le peuple a choisi un compromis.\r\n\r\n00:25:42:17  00:25:49:01\r\n{\\an1}C'est une victoire,\r\ncar le projet a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n00:25:49:07  00:25:55:03\r\n{\\an1}-Berne a fait un compromis\r\ntout helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:25:57:08  00:26:01:15\r\n{\\an1}-Dans le canton de Saint-Gall\r\nl'\u00e9lection au deuxi\u00e8me tour\r\n\r\n00:26:01:17  00:26:05:16\r\n{\\an1}du PDC Benedikt Wuerth\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:26:05:18  00:26:09:11\r\n{\\an1}Il r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge\r\nde la lib\u00e9rale-radicale\r\n\r\n00:26:09:13  00:26:14:06\r\n{\\an1}Karin Keller-Sutter, \u00e9lue conseill\u00e8re\r\nf\u00e9d\u00e9rale en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n00:26:15:08  00:26:18:10\r\n{\\an1}A Lucerne,\r\nle gouvernement reste bourgeois\r\n\r\n00:26:18:11  00:26:21:20\r\n{\\an1}avec deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens,\r\nun lib\u00e9ral-radical,\r\n\r\n00:26:21:22  00:26:23:17\r\n{\\an1}un UDC et un sans-parti.\r\n\r\n00:26:23:19  00:26:26:14\r\n{\\an1}Lors du deuxi\u00e8me tour\r\ndu Conseil d\u2019Etat,\r\n\r\n00:26:26:16  00:26:29:13\r\n{\\an1}les Verts \u00e9chouent\r\n\u00e0 entrer au gouvernement.\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:38:14\r\n{\\an1}Voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire\r\nen cette journ\u00e9e de votations.\r\n\r\n00:26:39:23  00:26:44:09\r\n{\\an1}Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\nl'Autriche en pleine crise politique.\r\n\r\n00:26:44:11  00:26:48:14\r\n{\\an1}Le chancelier Sebastian Kurz\r\nannonce des \u00e9lections anticip\u00e9es\r\n\r\n00:26:48:16  00:26:53:06\r\n{\\an1}suite au scandale impliquant\r\nle vice-chancelier, H-C.Strache.\r\n\r\n00:26:53:08  00:27:03:21\r\n{\\an1}Le chef de l'extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9\r\npi\u00e9g\u00e9 par une vid\u00e9o compromettante.\r\n\r\n00:27:05:22  00:27:09:20\r\n{\\an1}-L'Autriche secou\u00e9e\r\npar le scandale H-C.Strache.\r\n\r\n00:27:09:22  00:27:13:08\r\n{\\an1}Le chancelier Sebastian Kurz,\r\n\u00e0 gauche,\r\n\r\n00:27:13:10  00:27:16:20\r\n{\\an1}\u00e9voquait des \u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives anticip\u00e9es,\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:19:17\r\n{\\an1}apr\u00e8s la d\u00e9mission\r\nde son vice-chancelier.\r\n\r\n00:27:19:19  00:27:21:23\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n\r\n00:27:22:01  00:27:25:03\r\n{\\an1}a confirm\u00e9 la mise sur pied\r\nde ce scrutin surprise.\r\n\r\n00:27:25:08  00:27:28:08\r\n{\\an1}-Je plaide pour des \u00e9lections\r\n\r\n00:27:28:10  00:27:34:13\r\n{\\an1}anticip\u00e9es au mois de septembre.\r\n\r\n00:27:34:18  00:27:38:12\r\n{\\an1}-Ce scrutin est une hypoth\u00e8se\r\ntotalement inattendue.\r\n\r\n00:27:38:14  00:27:45:03\r\n{\\an1}Depuis hier,\r\nles Autrichiens sont dans la rue.\r\n\r\n00:27:46:02  00:27:51:04\r\n{\\an1}-C'est une catastrophe,\r\nc'est terriblement embarrassant.\r\n\r\n00:27:51:09  00:27:53:12\r\n{\\an1}-Il faut des \u00e9lections.\r\n\r\n00:27:53:14  00:27:58:09\r\n{\\an1}En pensant \u00e0 \u00e7a, je ne peux pas\r\nm'emp\u00eacher de rire.\r\n\r\n00:27:58:13  00:28:01:21\r\n{\\an1}-Mais tout le monde\r\nne rigole pas \u00e0 Vienne.\r\n\r\n00:28:01:23  00:28:05:17\r\n{\\an1}Le scandale provoqu\u00e9\r\npar cette vid\u00e9o tourn\u00e9e \u00e0 Ibiza,\r\n\r\n00:28:05:19  00:28:09:00\r\n{\\an1}en 2017, a choqu\u00e9 les citoyens.\r\n\r\n00:28:09:02  00:28:14:02\r\n{\\an1}Vice-chancelier d\u00e9missionnaire,\r\nStrache est aussi le chef incontest\u00e9\r\n\r\n00:28:14:04  00:28:19:18\r\n{\\an1}du parti nationaliste FPOE,\r\nmembre de la coalition au pouvoir.\r\n\r\n00:28:19:20  00:28:23:08\r\n{\\an1}On le voit au premier plan,\r\nn\u00e9gocier, avec une femme\r\n\r\n00:28:23:10  00:28:27:11\r\n{\\an1}se disant proche d'un oligarque\r\nrusse, des aides financi\u00e8res\r\n\r\n00:28:27:12  00:28:31:06\r\n{\\an1}pour son parti en \u00e9change d'acc\u00e8s\r\n\u00e0 des contrats publics.\r\n\r\n00:28:31:11  00:28:35:03\r\n{\\an1}Collusion, trafic d'influence,\r\ncorruption, pas du tout,\r\n\r\n00:28:35:05  00:28:39:01\r\n{\\an1}r\u00e9pond l'int\u00e9ress\u00e9 qui plaide\r\nla na\u00efvet\u00e9 et l'abus d'alcool.\r\n\r\n00:28:39:03  00:28:42:06\r\n{\\an1}Assez pourtant pour briser\r\nl'\u00e9lan du gouvernement\r\n\r\n00:28:42:08  00:28:44:19\r\n{\\an1}et imposer \u00e0 la majorit\u00e9\r\nau pouvoir\r\n\r\n00:28:44:21  00:28:48:09\r\n{\\an1}un exercice \u00e9lectoral\r\nparticuli\u00e8rement p\u00e9rilleux.\r\n\r\n00:28:49:04  00:28:54:07\r\n{\\an1}-En football, le FC B\u00e2le a remport\u00e9\r\nla 74\u00e8me finale de la Coupe de Suisse\r\n\r\n00:28:54:09  00:28:57:13\r\n{\\an1}face \u00e0 Thoune\r\nsur le score de 2 \u00e0 1.\r\n\r\n00:28:57:15  00:29:01:03\r\n{\\an1}Le FC B\u00e2le rejoint le FC Sion\r\nau nombre de victoires\r\n\r\n00:29:01:05  00:29:03:03\r\n{\\an1}en Coupe de Suisse.\r\n\r\n00:29:03:05  00:29:07:08\r\n{\\an1}Les B\u00e2lois menaient 2 \u00e0 0\r\njusqu'\u00e0 9 minutes du terme.\r\n\r\n00:29:07:10  00:29:10:21\r\n{\\an1}Thoune a r\u00e9duit la marque,\r\nmais il \u00e9tait trop tard.\r\n\r\n00:29:10:23  00:29:16:00\r\n{\\an1}Victoire logique des joueurs b\u00e2lois\r\nqui ont pu f\u00eater dignement.\r\n\r\n00:29:21:12  00:29:26:18\r\n{\\an1}Les Pays-Bas ont gagn\u00e9 l'Eurovision\r\n2019 qui avait lieu \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n00:29:26:20  00:29:33:16\r\n{\\an1}La Suisse termine 4\u00e8me\r\navec le Bernois Luca Haenni.\r\n\r\n00:29:33:18  00:29:37:19\r\n{\\an1}Le spectacle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\npar des interventions\r\n\r\n00:29:37:21  00:29:41:15\r\n{\\an1}en faveur du peuple palestinien.\r\n\r\n00:29:43:11  00:29:47:00\r\n{\\an1}-Suspense: Pays-Bas ou Su\u00e8de ?\r\n\r\n00:29:48:08  00:29:50:15\r\n{\\an1}C'est finalement Duncan Laurence,\r\n\r\n00:29:50:17  00:29:53:17\r\n{\\an1}le Batave\r\nqui s'impose avec sa ballade.\r\n\r\n00:29:53:19  00:29:56:02\r\n{\\an1}Duncan Laurence\r\nArcade\r\n\r\n00:29:56:04  00:30:03:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:30:03:09  00:30:08:01\r\n{\\an1}-C\u00f4t\u00e9 suisse, Luca Haenni a cartonn\u00e9\r\naupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:30:08:03  00:30:12:21\r\n{\\an1}Luca Haenni\r\nShe got me\r\n\r\n00:30:13:03  00:30:15:21\r\n{\\an1}-Le Bernois a obtenu\r\nplus de 200 points\r\n\r\n00:30:15:23  00:30:17:23\r\n{\\an1}dans le vote du public;\r\n\r\n00:30:18:01  00:30:20:12\r\n{\\an1}un des meilleurs scores\r\nde la soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:20:14  00:30:23:08\r\n{\\an1}La chanson \"She got me\"\r\nfinit quatri\u00e8me,\r\n\r\n00:30:23:10  00:30:25:21\r\n{\\an1}le meilleur r\u00e9sultat\r\npour la Suisse\r\n\r\n00:30:25:23  00:30:29:11\r\n{\\an1}depuis la troisi\u00e8me place\r\nd'Annie Cotton en 1993.\r\n\r\n00:30:29:13  00:30:31:20\r\n{\\an1}Luca Haenni n'en revient pas.\r\n\r\n00:30:32:01  00:30:36:06\r\n{\\an1}-On est les meilleurs depuis 26 ans !\r\n\r\n00:30:36:08  00:30:41:14\r\n{\\an1}Quatri\u00e8me place, c'est de la folie !\r\n\r\n00:30:41:20  00:30:46:05\r\n{\\an1}-Star de la soir\u00e9e, Madonna\r\nqui a r\u00e9ussi \u00e0 faire parler d'elle.\r\n\r\n00:30:46:07  00:30:50:16\r\n{\\an1}D'abord, en chantant,\r\nsoyons gentils, pas tr\u00e8s juste.\r\n\r\n00:30:51:10  00:30:57:07\r\n{\\an1}Madonna\r\nLike a Prayer\r\n\r\n00:30:57:12  00:31:00:07\r\n{\\an1}-Madonna a aussi irrit\u00e9\r\nles Isra\u00e9liens.\r\n\r\n00:31:00:09  00:31:04:06\r\n{\\an1}Une de ses danseuses arborant\r\nun drapeau palestinien.\r\n\r\n00:31:04:08  00:31:08:14\r\n{\\an1}D\u00e9marche similaire des Islandais,\r\nsiffl\u00e9s par le public.\r\n\r\n00:31:08:16  00:31:11:13\r\n{\\an1}Le public siffle\r\n\r\n00:31:12:07  00:31:14:11\r\n{\\an1}Ils pourraient \u00eatre sanctionn\u00e9s\r\n\r\n00:31:14:12  00:31:17:06\r\n{\\an1}par les organisateurs\r\nde l'Eurovision.\r\n\r\n00:31:18:11  00:31:21:03\r\n{\\an1}-Il n\u2019a plus tourn\u00e9 depuis dix ans,\r\n\r\n00:31:21:05  00:31:25:04\r\n{\\an1}Alain Delon est pourtant\r\nle roi aujourd\u2019hui sur la Croisette.\r\n\r\n00:31:25:06  00:31:29:23\r\n{\\an1}L\u2019acteur re\u00e7oit une Palme d\u2019or\r\nd\u2019honneur pour carri\u00e8re.\r\n\r\n00:31:31:01  00:31:33:17\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re... top !\r\n\r\n00:31:33:19  00:31:37:12\r\n{\\an1}-Il a \u00e9t\u00e9 sept fois en comp\u00e9tition\r\nau Festival de Cannes,\r\n\r\n00:31:37:14  00:31:39:22\r\n{\\an1}mais il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n00:31:40:00  00:31:42:16\r\n{\\an1}Alain Delon,\r\nic\u00f4ne du cin\u00e9ma fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:31:42:18  00:31:48:00\r\n{\\an1}re\u00e7oit une Palme d\u2019or d\u2019honneur\r\npour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re\r\n\r\n00:31:48:02  00:31:51:22\r\n{\\an1}sur fond de pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:31:52:00  00:31:56:10\r\n{\\an1}Des f\u00e9ministes ont reproch\u00e9\r\n\u00e0 l\u2019acteur des propos racistes,\r\n\r\n00:31:56:11  00:31:58:17\r\n{\\an1}homophobes et misogynes.\r\n\r\n00:31:58:19  00:32:00:12\r\n{\\an1}R\u00e9ponse d'Alain Delon.\r\n\r\n00:32:08:14  00:32:11:22\r\n{\\an1}-A 83 ans,\r\nAlain Delon reste indissociable\r\n\r\n00:32:12:00  00:32:14:13\r\n{\\an1}de la grande histoire du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:32:14:15  00:32:17:11\r\n{\\an1}Il a subjugu\u00e9 Visconti,\r\nfascin\u00e9 Melville.\r\n\r\n00:32:17:12  00:32:20:10\r\n{\\an1}Il a tourn\u00e9\r\navec Antonioni, Godard, Losey.\r\n\r\n00:32:20:11  00:32:23:17\r\n{\\an1}Il a jou\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de Gabin,\r\nBelmondo, Ventura\r\n\r\n00:32:23:19  00:32:28:11\r\n{\\an1}et serr\u00e9 dans ses bras\r\nles plus belles femmes.\r\n\r\n00:32:28:13  00:32:32:15\r\n{\\an1}-Depuis que je te connais,\r\nce n'est plus pareil.\r\n\r\n00:32:32:20  00:32:37:20\r\n{\\an1}-Les femmes, il en a crois\u00e9 beaucoup\r\nsur les plateaux comme dans sa vie.\r\n\r\n00:32:37:22  00:32:41:21\r\n{\\an1}-Couche-toi, \u00e7a tourne en ce moment !\r\n\r\n00:32:42:02  00:32:45:06\r\n{\\an1}-En couple ou en solo,\r\nl'acteur fascine.\r\n\r\n00:32:45:08  00:32:47:17\r\n{\\an1}Archives\r\n-Vous acceptez le label\r\n\r\n00:32:47:19  00:32:49:11\r\n{\\an1}de super star ?\r\n\r\n00:32:49:13  00:32:51:23\r\n{\\an1}-Volontiers,\r\n\r\n00:32:52:01  00:32:54:11\r\n{\\an1}car sans parler d'Alain Delon,\r\n\r\n00:32:54:13  00:32:58:22\r\n{\\an1}je crois qu'il reste peu de stars\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:32:58:23  00:33:02:07\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de vedettes,\r\nmais peu de stars.\r\n\r\n00:33:02:09  00:33:04:01\r\n{\\an1}J'en fait partie.\r\n\r\n00:33:04:03  00:33:06:02\r\n{\\an1}C\u00e9sar ne vieillit pas.\r\n\r\n00:33:06:07  00:33:09:03\r\n{\\an1}-Star ou vedette,\r\nAlain Delon fait partie\r\n\r\n00:33:09:04  00:33:11:20\r\n{\\an1}des derniers monstres sacr\u00e9s\r\ndu cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:33:12:01  00:33:15:15\r\n{\\an1}-Ces cheveux ne blanchissent pas,\r\nils s'illuminent.\r\n\r\n00:33:15:17  00:33:19:12\r\n{\\an1}C\u00e9sar est immortel.\r\n\r\n00:33:21:02  00:33:23:18\r\n{\\an1}-Je vous rappelle,\r\nles Suisses ont vot\u00e9\r\n\r\n00:33:23:20  00:33:27:01\r\n{\\an1}et ils ont pl\u00e9biscit\u00e9\r\nles deux objets f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:33:27:03  00:33:30:22\r\n{\\an1}C'est OUI \u00e0 la r\u00e9forme\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n00:33:31:00  00:33:33:15\r\n{\\an1}li\u00e9e au financement de l'AVS\r\n\r\n00:33:33:17  00:33:38:17\r\n{\\an1}et OUI aussi \u00e0 la r\u00e9vision\r\nde la l\u00e9gislation sur les armes.\r\n\r\n00:33:39:18  00:33:43:12\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:33:43:14  00:33:46:16\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Mise au point\"\r\n\r\n00:33:46:18  00:33:49:10\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:33:50:10  00:33:55:02\r\n{\\an1}Sous-titrage Swiss TXT\r\nF.Montezuma, C.Sanguinetti, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049127\r\nDate de transcription : 25-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:02 > 0:00:05) [83%] : \r\nEnfin, vous faites ces bruits, je me d\u00e9brouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:25 > 0:00:33) [78%] : \r\nDonc on encha\u00eene la 3, on est d'accord, ah, et jusqu'\u00e0 condition en ce moment pendant les r\u00e9p\u00e8te, vous \u00eates pass\u00e9 devant moi, avec l'aide de si vous pouvez \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:00:34 > 0:00:36) [97%] : \r\nLudo voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:55) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition les Suisses votaient aujourd'hui sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises et le financement de l'AVS, ils ont dit un large oui \u00e0 l'unanimit\u00e9 des cantons, la Suisse va donc changer sa mani\u00e8re de taxer les entreprises et l'AVS gagne 2 milliards un r\u00e9pit pour les futurs retrait\u00e9s, nous poserons la question au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, la loi sur les armes sera adapt\u00e9e aux droits europ\u00e9ens et la Suisse restera dans Schengen, le peuple a dit oui \u00e0 63,7 pourcent \u00e0 un durcissement de la r\u00e9glementation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et soulag\u00e9 les opposants d\u00e9noncent une campagne biais\u00e9e on votait aussi dans les cantons et notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la population devait se prononcer sur 9 objets comme la r\u00e9forme cantonale de la fiscalit\u00e9 des entreprises, l'ouverture des magasins trois dimanches par an, ou encore la recapitalisation de la caisse de pension des fonctionnaires, de quoi donner le tournis aux \u00e9lecteurs, nous entendrons l'analyse de Jo\u00ebl Boissard Vevey ne construira pas de Parking souterrain sous la place du march\u00e9, les habitants ont refus\u00e9 une initiative en ce sens et signe la fin d'un projet qui cristallise les passions dans la commune depuis des d\u00e9cennies, l'Autriche va retourner aux urnes le chancelier Sebastian Kurtz a annonc\u00e9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, la r\u00e9ponse aux scandales de corruption qui frappent l'ancien num\u00e9ro 2 de son gouvernement, qui a d\u00e9missionn\u00e9 hier et en fin de journal, retour sur une soir\u00e9e qui a rassembl\u00e9 des millions de spectateurs l'Eurovision remport\u00e9 par les Pays-Bas, cette ann\u00e9e, le Suisse Luca H\u00e4nni parlent de la meilleure exp\u00e9rience de sa carri\u00e8re, il a r\u00e9ussi \u00e0 se classer 4\u00e8me les Suisses acceptent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:55 > 0:03:38) [92%] : \r\nDonc, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises li\u00e9es au financement de l'AVS c'est oui \u00e0 66,4 pourcent des voix, vous le voyez sur la carte, ce r\u00e9sultat est une unanime, nous allons voir le d\u00e9tail dans les cantons romands, les plus forts soutiens viennent du canton de Vaud avec 80,7 pourcent de oui de Neuch\u00e2tel et du Valais respectivement 72,4 et 71,8 2 oui Fribourg a dit oui \u00e0 68,4 et le Jura \u00e0 67,9 pourcent les plus petits oui sont \u00e0 Gen\u00e8ve avec 62,2 pourcent des voix et \u00e0 Berne avec 60,4 pourcent cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e de gauche \u00e0 droite et ce soir, on f\u00eate la victoire du compromis Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:39 > 0:03:40) [90%] : \r\nDans l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:40 > 0:03:52) [88%] : \r\nPari gagn\u00e9 : \u00e0 gauche, les cloches sonnent \u00e0 droite, les Verts r\u00e9sonne ils font fait \u00e0 part, mais tous se r\u00e9jouissent du large oui, des citoyens, la r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS RFFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:52 > 0:04:05) [86%] : \r\nC'est un oui important pour l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique suisse qui-elle \u00eatre en concurrence avec d'autres places \u00e9conomique en Europe, par exemple, les Pays-Bas et l'Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:05 > 0:04:15) [94%] : \r\nCette victoire montre que la Suisse est apte \u00e0 trouver des compromis malgr\u00e9 la polarisation et la population est pr\u00eate \u00e0 suivre le Parlement lorsqu'il trouve de bon compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:22) [92%] : \r\nUne victoire aussi du Parti socialiste, importante pour son pr\u00e9sident \u00e0 la manoeuvre depuis la gen\u00e8se de la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:39) [86%] : \r\nC'est une victoire d\u00e9cisive, c'est 2 ans travaille d'abord pour convaincre la population de rejeter la 3 qui a la t\u00eate v\u00e9ritablement injuste ensuite pour obtenir une majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats pour convaincre le groupe pour convaincre mon parti dans des fondre cette cette r\u00e9forme la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:47) [97%] : \r\nUne victoire d'autant plus importante pour toute la classe politique car elle arrive \u00e0 la fin d'une l\u00e9gislature qui a connu presque plus d'\u00e9checs que de r\u00e9ussites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:01) [91%] : \r\nC'est le seul progr\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9ellement durant cette l\u00e9gislature et c'est symptomatique de voir qu'il n'est pas n\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'est pas n\u00e9 au Conseil national ou les radicaux et l'UDC sont majoritaires, mais qu'il est n\u00e9 au Conseil des \u00c9tats pour l'essentiel dans une alliance entre le PDC elle PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:08) [89%] : \r\nL'UDC ne soutenait pas la r\u00e9forme, mais sa vice- pr\u00e9sidente, oui, il se r\u00e9jouit de la victoire de ce compromis inhabituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:09 > 0:05:21) [93%] : \r\nInhabituel, c'est le fait de m\u00e9langer comme \u00e7a 2 objets, \u00e7a c'est clair, c'est une nouveaut\u00e9 et je ne pense pas que ce soit une solution qui pas renouvel\u00e9 mais c'\u00e9tait probablement la meilleure solution dans un dans une telle situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:21 > 0:05:31) [96%] : \r\nLe ministre des Finances, fait aussi partie des gagnants RFFA la victoire d'une alliance improbable qui prendra fin ce soir la politique va vite de reprendre ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:34 > 0:05:50) [90%] : \r\nAlors il y a ceux bien s\u00fbr qui ne voulait pas de cette r\u00e9forme un camp des opposants assez disparates entre ceux qui d\u00e9non\u00e7aient des cadeaux fiscaux inacceptable fait aux entreprises ou ceux qui critiquaient le lien en fait entre 2 dossiers Fiscalit\u00e9, Retraite, qui selon eux n'ont rien \u00e0 voir ensemble Guessard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:52 > 0:06:02) [96%] : \r\nIl est peu avant midi, avant de rejoindre ses camarades Regula Rytz ne se fait pas d'illusions, la pr\u00e9sidente des Verts s'inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 la RFFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:02 > 0:06:14) [81%] : \r\n\u00e7a va avoir un effet Tr\u00e9net captif toll\u00e9 comptant et dans les communes, pour financer de service public et cette Inami n\u00e9gatif cette concurrence fiscale qui va \u00eatre beaucoup plus dur en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:14 > 0:06:22) [96%] : \r\nLes Verts et la gauche de la gauche dans le camp des vaincus et dans une ambiance r\u00e9sign\u00e9s juste apr\u00e8s 13 heures d\u00e9j\u00e0 leurs premi\u00e8res analyses de la d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:06:22 > 0:06:23) [67%] : \r\nAlors qu'nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:23 > 0:06:33) [92%] : \r\nAnne jamais encore les moyens financiers engag\u00e9s dans une campagne n'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce point d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, plus de 99 pourcent des affiches et des annonces ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s par le camp du oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:06:33 > 0:06:36) [51%] : \r\nDes plaques fatiguant s'\u00e9t\u00e9 qu'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:36 > 0:07:01) [91%] : \r\nLa RFFA \u00e9tait aussi combattu par un comit\u00e9 bourgeois, plus discret, compos\u00e9 des sections jeunes des partis de droite au fond que toi ratissent enfin pour nous le point central, c'est ce lien anticonstitutionnel fait entre 2 objets, c'est d'ailleurs devenu un sujet gr\u00e2ce \u00e0 notre comit\u00e9, le monde politique a promis que \u00e7a n'arriverait plus l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, le lien entre fiscalit\u00e9 et AVS, c'est ce qui pousse certains opposants \u00e0 vouloir d\u00e9poser un recours en justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:01 > 0:07:16) [91%] : \r\nOn l\u00e2che pas l'affaire et puis en s'un recours sera d\u00e9pos\u00e9 du coup dans les dans les prochains jours, la perspective de versement de milliards \u00e0 l'AVS et un aspect disons int\u00e9ressants de cette loi, mais disons on ne peut pas lier 2 objets de telle mani\u00e8re qu'ils n'ont aucun lien entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:17 > 0:07:21) [93%] : \r\nPour Regula Rytz, non plus, le combat n'est pas termin\u00e9e, il s'agit maintenant d'aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:21 > 0:07:38) [86%] : \r\nOn va lutter dans les cantons pour des r\u00e9formes fiscales qui sont sociale l'autre chose, c'est l'application de cette r\u00e9forme, c'est le niveau f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s important que les Mahorais que son administration dans vraiment des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes au cantons pour ce nouveau privil\u00e8ge fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:07:44) [99%] : \r\nLes opposants n'ont visiblement pas dit leur dernier mot \u00e0 ce projet, pr\u00e9sent\u00e9 comme le compromis de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:45 > 0:08:00) [92%] : \r\nBonsoir Alain Berset bonsoir, alors vous \u00eates \u00e9videmment satisfait du r\u00e9sultat, vous avez port\u00e9 cette r\u00e9forme mais vous avez entendu les opposants et n'ont pas dit leur dernier mot, un recours devrait \u00eatre lanc\u00e9e parce qu'ils estiment que le texte viole l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, c'est un recours qui vous fait peur, on devrait tout recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:00 > 0:08:35) [89%] : \r\nNon, \u00e9coutez d'abord il y a un r\u00e9sultat aujourd'hui qui est tr\u00e8s clair, il faut le dire, c'est plus de 2 tiers des personnes qui se sont exprim\u00e9s qui soutiennent ce ce projet sans r\u00e9sultat donc tr\u00e8s Net, il y a pas mati\u00e8re \u00e0 discuter sur le r\u00e9sultat et puis sur la question d'un recours \u00e9coutez on moi \u00e7a fait maintenant la 15\u00e8me ou 16\u00e8me votations f\u00e9d\u00e9rales que je suis directement comme responsable dossier cette fois avec mon coll\u00e8gue Maurer et \u00e0 chaque fois eu des recours, donc c'est devenu un peu une habitude, hein, de lancer des recours sur les sur les rachats des votations populaires, il y a des cas o\u00f9 c'est absolument justifier d'autres pas, apr\u00e8s, c'est \u00e0 la justice, dans, dans, dans, dans disposer, mais pour nous, le r\u00e9sultat est tr\u00e8s clair : nous avons besoin de cette r\u00e9forme, nous fait faire un grand pas en avant dans 2 dossiers tr\u00e8s imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:35 > 0:08:49) [92%] : \r\nUne bataille qui est pas termin\u00e9, ce matin, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat dit dans la presse dominicale, qu'il est en train de pr\u00e9parer une initiative qui vise \u00e0 imposer un taux plancher d'imposition des entreprises dans toute la Suisse pour \u00e9viter la concurrence cantonale est-ce que c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:49 > 0:09:20) [91%] : \r\n\u00e9coutez c'est l\u00e0 c'est un autre d\u00e9bat qui reprend alors l\u00e0 on l'a, on l'a compris aujourd'hui qu'on a termin\u00e9 une grande discussion sur l'abolition des statuts sp\u00e9ciaux sur le plan national sur aussi une \u00e9volution en mati\u00e8re de l'imposition des dividendes et d'autres \u00e9l\u00e9ments avec le financement pour 2 milliards pour pour l'AVS tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose et on a senti aujourd'hui mais c'est presque le cas \u00e0 chaque journ\u00e9e de votations que c'est d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9bat suivant qui arrive dans la dans la discussion, c'est un autre d\u00e9bat, je crois, et parfois, vous savez, dans l'autre pays, tout se d\u00e9cide \u00e0 la fin par le votations populaires, c'est une tr\u00e8s bonne chose, mais je crois qu'on a surtout aujourd'hui maintenant mettre en oeuvre ce pas tr\u00e8s important qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:20 > 0:09:29) [90%] : \r\nLa r\u00e9forme fiscale a d'un c\u00f4t\u00e9, AVS, de l'autre, les Suisses ont accept\u00e9 d'allouer 2 milliards \u00e0 l'AVS, \u00e7a veut dire quoi, du coup, le probl\u00e8me de l'AVS est r\u00e9solu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:29 > 0:10:05) [92%] : \r\nAlors c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, d'abord parce que vous savez, depuis quelques ann\u00e9es, on a des d\u00e9ficits importants qui s'accumulent dans l'AVS pour la seule ann\u00e9e 2018, c'\u00e9tait 2 milliards de d\u00e9ficit, donc on a d\u00fb payer en rente, 2 milliards de plus que ce qui est rentr\u00e9 dans la caisse, donc la caisse vide, c'est pas tr\u00e8s sain comme situation alors que nous sommes tr\u00e8s heureux de ce pas qui a \u00e9t\u00e9 fait, aujourd'hui, il est tr\u00e8s important, il ne faut pas le sous- estimer, \u00e7a suffit, non, \u00e7a veut dire qu'il y aura maintenant aussi d'autres pas, qui vont \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s, vous savez, les assurances sociales de penser que c'est quelque chose de fig\u00e9 comme une statue grecque on y touche plus, \u00e7a marche pas comme \u00e7a, \u00e7a doit vivre \u00e7a doit pouvoir \u00e9voluer et un pays qui ne r\u00e9forme pas, qui n'est pas capable, s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 est un pays qui stagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:05 > 0:10:14) [94%] : \r\nAlors une des r\u00e9formes qui vise \u00e0 s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e9videmment l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, on devra y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:14 > 0:10:56) [91%] : \r\nEn tout cas on va mener le d\u00e9bat, on va mener le d\u00e9bat, vous savez, c'est un d\u00e9bat qu'on m\u00e8ne depuis 20 ans et je crois que si il y a un enseignement qu'on peut tirer de toutes les discussions qui sont pass\u00e9s, c'est qu'on doit \u00eatre tr\u00e8s attentifs \u00e0 cette question- l\u00e0, parce que toutes les femmes n'ont pas la m\u00eame situation sur le march\u00e9 du travail, on doit faire tr\u00e8s attendu, vous vous y \u00eates favorable, nous sommes favorables \u00e0 faire un pas mais pas sans rien, un pas qu'il soit tr\u00e8s bien accompagn\u00e9, avec de tr\u00e8s bons une compensation pour pour les, pour les femmes concern\u00e9es avec du temps que \u00e7a se fasse aussi avec un certain d\u00e9lai et donc c'est les conditions dans lesquelles \u00e7a peut se passer et qui sont tr\u00e8s importantes, c'est un d\u00e9bat qui va arriver, mais encore une fois, c'est un autre d\u00e9bat, il va pouvoir commencer maintenant avec notamment la discussion au Parlement et puis ensuite sur cette question comme sur d'autres, h\u00e9 bien on on peut \u00eatre certain que c'est le Peuple qui aura le dernier mot, je suis encore une fois, est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:56 > 0:11:44) [92%] : \r\nMerci beaucoup Alain Berset, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci autre objet f\u00e9d\u00e9ral du jour : la loi sur les armes, accept\u00e9e par 63,7 pour 100 des Suisses, seul le Tessin dit non, vous le voyez sur cette carte dans le d\u00e9tail les cantons romands, les Neuch\u00e2telois et les Genevois se sont montr\u00e9s les plus fervents partisans de la r\u00e9vision avec respectivement 72,6 et 72,8 pourcent de oui, Vaud, c'est oui \u00e0 71,6 pourcent le oui l'emporte \u00e0 62 pourcent \u00e0 Fribourg 61,9 pourcent dans le Jura 61,2 \u00e0 Berne et 57,1 pourcent en Valais alors parmi les plus fervents opposants \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes, il y avait bien s\u00fbr les soci\u00e9t\u00e9s de Tir ce midi elles abordaient la d\u00e9faite avec une certaine inqui\u00e9tude pour leur avenir, reportage dans un stand de Tir A\u00efcha dans pr\u00e8s de Morges Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:47 > 0:11:55) [90%] : \r\nIls avaient la d\u00e9tente amer et la cartouche un peu rageuse ces jeunes tireur du stand et Chandon d\u00e9couvert les r\u00e9sultats de la votation en pleine s\u00e9ance de championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:55 > 0:12:05) [84%] : \r\nComme tous les tireurs, on peut, on s'est senti agress\u00e9 c'est vrai s'quand on regarde dans le fond de la votation, elle a absolument aucun sens pourvu s\u00e9curitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:05 > 0:12:06) [76%] : \r\nInjuste, c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:07 > 0:12:13) [93%] : \r\nLe mot, c'est peut-\u00eatre un peu trop fort mais c'est vrai que c'est un peu dommage je trouve surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:13 > 0:12:18) [95%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 l'annonce des premi\u00e8res tendances l'optimisme encore de mise jusque-l\u00e0 s'envole d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:18 > 0:12:27) [95%] : \r\nOn savait que \u00e7a serait quasi impossible de pouvoir lutter contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et contre la majorit\u00e9 des partis du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:28 > 0:12:36) [93%] : \r\nLes opposants \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire entendre, pass\u00e9e la frustration de la d\u00e9faite, c'est l'avenir du tyran Suisse qui inqui\u00e8te ces passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:36 > 0:12:52) [89%] : \r\nIl va falloir changer les magasins parce que maintenant on la des magasins de 24 respectivement de 25 20 cartouches pour les fusils d'assaut, on va devoir les remplacer par des magasins indique o\u00f9 on sait pas le prix, on ne sait pas s'il y aura un facteur d'\u00e9change comme \u00e7a va se passer, il y a beaucoup de d'incertitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:52 > 0:13:01) [94%] : \r\nL'argument qui semble avoir fait pencher la balance en faveur du oui, c'est le maintien de la Suisse dans l'espace Schengen, Dublin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police s'en r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:01 > 0:13:17) [94%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment la priorit\u00e9 de ce combat parce que c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse sans l\u00e0 c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de la Suisse, de pouvoir rester dans l'espace Schengen et la Suisse a d\u00e9montr\u00e9 encore une fois qu'elle est un partenaire fiable avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:17 > 0:13:21) [91%] : \r\nCe r\u00e9sultat Karin Keller-Sutter signe aujourd'hui sa toute premi\u00e8re victoire au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:23 > 0:13:29) [94%] : \r\nLinda Bourget cet objet \u00e9tait hautement \u00e9motionnel, mais sur le fond, pas de grands changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:29 > 0:14:49) [91%] : \r\nOui, parce que cette directive, h\u00e9 bien c'\u00e9tait un objet sans grande promesse, hein, on voit mal comment les modifications adopt\u00e9es aujourd'hui pourrait augmenter de mani\u00e8re significative le niveau de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, il s'agissait plut\u00f4t d'adaptation modeste mais exig\u00e9 par le partenaire europ\u00e9en et donc pour gagner les partisans du oui ont d\u00fb miser sur ce que la Suisse aurait \u00e0 perdre en cas de non, en particulier son acc\u00e8s \u00e0 Schengen et \u00e0 sa base de donn\u00e9es internationale utilis\u00e9e par les polices en face l'argument du diktat de l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait donc assez commode \u00e0 brandir, d'autant que pour les opposants, h\u00e9 bien le fait de poss\u00e9der une arme, c'est une libert\u00e9 qualifi\u00e9 de fondamental qui \u00e9tait mise en p\u00e9ril, ils ont martel\u00e9 la dimension culturelle, un du Tir sportif en Suisse, ils ont convoqu\u00e9 la figure du bon citoyen arm\u00e9 pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre ses proches et la nation en cas d'agression, une certaine image de l'identit\u00e9 suisse dans laquelle la majorit\u00e9 ne se reconna\u00eet vraisemblablement pas tant le oui \u00e0 cette directive est Net, ce soir, en r\u00e9sum\u00e9, on a donc eu des d\u00e9bats, des discussions tr\u00e8s \u00e9motionnel, mais l'objet, et bien c'\u00e9tait un petit objet et ce soir, c'est donc une petite d\u00e9faite pour l'UDC le seul grand parti \u00e0 s'y \u00eatre oppos\u00e9, merci beaucoup, Linda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:50 > 0:14:58) [91%] : \r\nBernard Rapp ah, on l'a \u00e9voqu\u00e9 le peuple a tranch\u00e9, mais il n'est pas encore certain d'avoir le dernier mot et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame un certain malaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:58 > 0:16:35) [90%] : \r\nOui, parce que les les soirs de votations en g\u00e9n\u00e9ral on s'installant dans une esp\u00e8ce de 12 c\u00e9l\u00e9bration de la d\u00e9mocratie directe et c'est l\u00e9gitime, puisque nous avons une une formidable vie campagne, on l'a encore vu cette fois-ci, et pourtant cette fois-ci il y a un petit malaise hein alors petit malaise, vous l'avez dit, parce que on ne sait pas si le peuple aura le dernier mot un les recours semble s'installer, de plus en plus au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on le voit, cette fois-ci au niveau cantonal au niveau local \u00e0 Moutier \u00e0 Peseux et cette id\u00e9e au fond que le pape n'est pas le dernier mot est une id\u00e9e \u00e9videmment qui fait peu \u00e0 peu son chemin et qui inqui\u00e8te autre malaise, c'est sur la s\u00e9curit\u00e9 du vote sans exag\u00e9rer le probl\u00e8me on a vu que le vote physique \u00e9taient parfois remis en question, on a vu que le vote en ligne \u00e9tait d\u00e9sormais remis en question, l\u00e0 aussi, des interrogations, puis 3\u00e8me, malaise, c'est \u00e9videmment la multiplicit\u00e9 des votes dans certains cantons, on a d\u00fb voter jusqu'\u00e0 sur une dizaine de points avec des votes extr\u00eamement technique, on peut douter que le citoyen soit extr\u00eamement motiv\u00e9s par de l'arbitrage de d\u00e9cisions aussi technique, alors que faire pour redonner confiance aux citoyens oui alors premi\u00e8re priorit\u00e9, c'est bien s\u00fbr : assurer la s\u00e9curit\u00e9 du vote, c'est la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 sur les autres points, c'est plus d\u00e9licat, car les partis politiques ont bien compris qu'ils pouvaient instrumentaliser utilis\u00e9 au fond comme m\u00e9thode marketing l'initiative ou alors tout simplement bott\u00e9 en touche et demand\u00e9 aux citoyens d'arbitrer de nouveau sur des questions tr\u00e8s techniques extr\u00eamement \u00e9troite sur le dernier point, h\u00e9 bien, bien s\u00fbr que, au fond, les recours qui se multiplient, cette esp\u00e8ce d'\u00e9pid\u00e9mie de recours, il faut bien l'admettre, inqui\u00e8te parce que le vote citoyen s'il n'est pas d\u00e9finitif, bah, c'est une remise en question de la l\u00e9gitimit\u00e9 de la d\u00e9mocratie directe, il s'agit de r\u00e9instaurer cette confiance qui est \u00e9videmment la Pierre angulaire de cette d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:35 > 0:17:18) [93%] : \r\nMerci beaucoup Bernard et puis un mot encore sur le taux de participation, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 44 pourcent ont vot\u00e9 aujourd'hui aussi dans les cantons et un canton \u00e9tait particuli\u00e8rement servis, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 Bernard Gen\u00e8ve qui devait se prononcer sur neuf objets cantonaux, dont une r\u00e9forme fiscale des entreprises, mais au niveau cantonal, une r\u00e9forme accept\u00e9e par 58,2 pourcent des votants, elle va introduire un taux unique du b\u00e9n\u00e9fice pour toutes les entreprises du canton de 13,99 pourcent, la r\u00e9forme fiscale genevoise engendre des pertes fiscales et la principale contrepartie une hausse du budget pour les subsides d'assurance- maladie a aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e aujourd'hui Ana Silva Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:19 > 0:17:35) [95%] : \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de suspense et de tractations et 2 ans apr\u00e8s son voisin Vaudois Gen\u00e8ve tient son taux d'imposition unique sur le b\u00e9n\u00e9fice des entreprises 13,99 pourcent, une victoire pour la droite et un grand ouf de soulagement pour le Conseil d'\u00c9tat qui portait la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:35 > 0:17:52) [92%] : \r\n\u00e7a permet aussi finalement de rester comp\u00e9titif, ne serait-ce que par rapport au canton de Vaud \u00e7a va permettre de maintenir les emplois et de maintenir toutes les entreprises ont le canton et surtout pour ces entreprises internationales d'avoir de la pr\u00e9visibilit\u00e9 qu'elles attendaient imp\u00e9rativement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:52 > 0:18:01) [96%] : \r\nUn bol d'air pour les entreprises, mais ce nouveau taux entra\u00eenera une diminution des recettes fiscales de 230 millions pour la gauche, de quoi mettre en p\u00e9ril les prestations publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:01 > 0:18:19) [92%] : \r\nC'est l'\u00e9cole publique, c'est la s\u00e9curit\u00e9 publique, c'est \u00e9videmment l'aide sociale, les allocations logement, les allocations pour pour toute une s\u00e9rie de personne si l'\u00c9tat n'arrive plus \u00e0 assurer ces prestations-l\u00e0 il va commencer \u00e0 demander \u00e0 les r\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:19 > 0:18:27) [96%] : \r\nMais les vainqueurs du jour se veulent rassurants comme ce patron de PME, ils estiment que les pertes fiscales seront rapidement combl\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'effet dynamisant de la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:27 > 0:18:43) [91%] : \r\nLes imp\u00f4ts que nous n'allons pas payer, c'est de l'argent que nous allons pouvoir utiliser pour le d\u00e9veloppement de l'entreprise, \u00e7a va vouloir dire un ou 2 postes de cr\u00e9\u00e9s dans notre entreprise ou un poste de cr\u00e9\u00e9 et la r\u00e9novation de l'immeuble, dans tous les cas, des mesures qui vont injecter de l'argent dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:43 > 0:18:55) [96%] : \r\nEn m\u00eame temps que le volet cantonal de la RFFA, les Genevois ont adopt\u00e9 une hausse des subsides pour l'assurance maladie, une mesure qui se voulait une main tendue \u00e0 la gauche et un geste envers la population pour faire passer la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:55 > 0:19:04) [96%] : \r\nLa gauche a permis d'amener au moins la r\u00e9forme des subsides d'assurance- maladie, donc le renforcement qui va v\u00e9ritablement b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:04 > 0:19:10) [94%] : \r\nAvec cette mesure, ce sont non plus 50000 mais 120000 Genevois qui auront droit \u00e0 un subside d'assurance- maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:11 > 0:19:56) [89%] : \r\nEt je ne vois qui sont aussi prononc\u00e9s pour l'ouverture des magasins trois dimanches par an, ils ont accept\u00e9 la modification de la loi sur les heures d'ouverture des commerces \u00e0 52,100 pourcent des voix est un sujet qui a fait beaucoup parler de dans le canton, c'est la recapitalisation de la caisse de pension des fonctionnaires, elle devait \u00eatre renflou\u00e9e pour remplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales de textes \u00e9taient propos\u00e9s aux Genevois, c'est celui de la gauche qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e au d\u00e9pens de la solution du gouvernement la primaut\u00e9 des prestations \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite est maintenue pour les employ\u00e9es de l'\u00c9tat, Jo\u00ebl Boissard Gen\u00e8ve c'est 9 objets cantonaux les les citoyens ont m\u00eame re\u00e7u 2 enveloppes chez eux avec les brochures de vote c'est avait c'\u00e9tait vraiment un un casse- t\u00eate pour les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:57 > 0:21:12) [90%] : \r\nAh ben oui hein, ce soir, si j'ai envie de dire que s'il faut f\u00e9liciter quelqu'un, \u00e0 l'issue de ces Votation, c'est bien l'\u00e9lecteur, je ne vois il a travers\u00e9 les 200 pages de cette brochure de vote, il a d\u00fb faire, on se croit sur son bulletin de vote, les neuf objets cantonaux, plus les deux f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait en plus des objets de vote qui posait des enjeux majeurs, un pour le canton imaginait plut\u00f4t ce week- end avec les r\u00e9sultats que l'on conna\u00eet, c'est pas moins de 5 milliards de francs qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s sur le budget de l'\u00c9tat, il y aura des am\u00e9nagements budg\u00e9taires pr\u00e9vues, bien entendu, mais \u00e7a reste un investissement massif pour prendre pour presque chaque objet du vote, les questions pos\u00e9es \u00e9taient extr\u00eamement technique, si on reprend les 2 objets de loi sur la r\u00e9forme de la caisse de pension, il fallait vraiment bien \u00e9tudi\u00e9 pour les pour les diff\u00e9rencier et comprendre leurs cons\u00e9quences et \u00e7a pose ici la question de la responsabilit\u00e9 du Grand Conseil, c'est lui qui a adopt\u00e9 de lois incompatibles sur ce sujet et qui au final a laiss\u00e9 aux Genevois le devoir de trancher alors est-ce qu'on a atteint ici les limites de notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, mais bien peut-\u00eatre aussi quand vote comme celui-ci permet de rappeler qu'avec le pouvoir donn\u00e9 aux \u00e9lecteurs par la d\u00e9mocratie directe bien il y a aussi une responsabilit\u00e9, celle de faire des choix en connaissance de cause, ce qui veut dire que parfois bien, il est n\u00e9cessaire de passer de longues minutes \u00e0 \u00e9tudier des sujets qui sont potentiellement aussi r\u00e9barbatif quant aux techniques ou qu'un \u00e2ge pivot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:12 > 0:21:28) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl Vevey ne construira pas de Parking souterrain sous la place du march\u00e9, la population a refus\u00e9 une initiative qui le demandaient, apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle, c'est la fin d'un d\u00e9bat qui dure dans la ville depuis des d\u00e9cennies, il vante Rimbert Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:28 > 0:21:48) [93%] : \r\nApr\u00e8s des mois de campagne, les visages sont crisp\u00e9s, les r\u00e9sultats viennent de tomber : 53,7 pourcent de la population refuse d'enterrer les voitures sous la place du march\u00e9, une grosse d\u00e9ception pour ses partisans, soutenu par la droite et les milieux \u00e9conomiques qui voulait un Parking souterrain pour dynamiser le commerce au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:48 > 0:22:06) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, je suis d\u00e9\u00e7u pour tous ceux qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 cette initiative, mais je pense que c'est vraiment le vote du repli et c'est tr\u00e8s dommageable pour Vevey alors si les Veveysans veulent une ville morte, h\u00e9 bien je dire on a pris, en tout cas le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:06 > 0:22:24) [94%] : \r\nDans l'autre camp, c'est le soulagement qui domine le r\u00e9am\u00e9nagement de la place du march\u00e9 d\u00e9chire la ville depuis plus de 40 ans, mais c'est la premi\u00e8re fois que la population se prononce la gauche et la municipalit\u00e9 se sont unis pour lutter contre ce Parking souterrain qu'il voyait comme un aspirateur \u00e0 voitures au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:24 > 0:22:33) [93%] : \r\nPour nous, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour la ville aussi, on se r\u00e9jouit de ce r\u00e9sultat, \u00e7a va enfin pouvoir faire bouger les choses au niveau de l'urbanisme \u00e0 regret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:33 > 0:22:47) [89%] : \r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame houleuse des fois un peu anim\u00e9 d\u00e9fend un petit peu, c'est sorti un petit peu des sentiers habituels, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez violents sur la fin, donc je crois que tout le monde est soulag\u00e9 que ce vote a eu lieu, et maintenant on peut avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:47 > 0:23:09) [92%] : \r\nCar aujourd'hui ce nom au Parking souterrain, c'est surtout la voie ouverte au projet de la municipalit\u00e9, un projet qui pr\u00e9voit une place du march\u00e9, r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 avec 2 fois moins de voitures et des parkings en p\u00e9riph\u00e9rie, d\u00e9sormais, la balle est dans le camp des autorit\u00e9s communales, elles devront tenir leurs promesses et surtout mener \u00e0 bien leur propre projet de r\u00e9am\u00e9nagement de cette place du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:10 > 0:23:29) [89%] : \r\nLes habitants de Bulle dans le canton de Fribourg 19 ans aujourd'hui \u00e0 un ex\u00e9cutif communal compos\u00e9e de magistrats professionnels il pr\u00e9f\u00e8re en rester \u00e0 un coll\u00e8ge de 9 conseillers municipaux \u00e0 temps partiel, plut\u00f4t que de passer \u00e0 5 professionnels, le vote a \u00e9t\u00e9 clair : les bulles, on choisit d'en rester \u00e0 la situation actuelle, Alain Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:33 > 0:23:46) [90%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 on d\u00e9bouche le champagne de l'autre, on fait un peu grise mine chez les radicaux de la capitale rien en triomphe, les bulles loi viennent de refuser tr\u00e8s nettement de professionnaliser leur ex\u00e9cutif le syndic Jacques Morand respire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:47 > 0:23:58) [94%] : \r\nC'est une marque de confiance envers les autorit\u00e9s non seulement les autorit\u00e9s d'aujourd'hui, mais les autorit\u00e9s d'antan et surtout le syst\u00e8me de milice locale va d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:58 > 0:24:04) [91%] : \r\n\u00e0 l'inverse au stamm des socialistes ou Christian Levrat est venu en voisin, on se d\u00e9sole et on estime avoir eu raison trop t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:05 > 0:24:17) [93%] : \r\nJe pense que le pas du changement et plus difficile \u00e0 faire que de que le statu quo, nous de notre c\u00f4t\u00e9, on est d\u00e9\u00e7u parce qu'\u00e9videmment, on pense que c'est une occasion manqu\u00e9e d'am\u00e9liorer la gestion \u00e0 la gouvernance de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:17 > 0:24:25) [84%] : \r\nBull compte 23500 habitants, elle a grandi rapidement et s'approche de la taille o\u00f9 les sp\u00e9cialistes recommandent un ex\u00e9cutif professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:25 > 0:24:33) [92%] : \r\nOn a aujourd'hui un nombre de dossiers sur la table, \u00e9norme, immense et notamment au niveau de la r\u00e9gion, ce fait qui qui me fait dire qu'\u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:34 > 0:24:39) [97%] : \r\nJe ne sais pas combien de temps tiendra comme \u00e7a, mais \u00e0 terme il faudra remettre le sujet sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:39 > 0:24:51) [91%] : \r\nLe fait de professionnaliser diminuer le nombre d'\u00e9lues E va pas les rendre meilleurs aujourd'hui le politique doit \u00eatre un visionnaire, doit \u00eatre un strat\u00e8ge doit avoir une vision \u00e0 long terme pour r\u00e9ussir sa mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:51 > 0:24:57) [93%] : \r\nLa ville de Bulle trop petite encore pour jouer dans la cour des grands, elle restera, pour un temps, une capitale de District.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:58 > 0:25:14) [88%] : \r\n\u00e0 Berne, c'est le statu quo pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale du canton, ils ne verront pas leur forfaits d'entretien diminuer les votants ont refus\u00e9 la r\u00e9vision de la loi, le projet populaire plus g\u00e9n\u00e9reux de la gauche, a lui aussi \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e C\u00e9drika de revers Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:15 > 0:25:15) [99%] : \r\nSous la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:15 > 0:25:28) [94%] : \r\nJ'ai le chef de l'aide sociale de Saint-Imier les forfaits d'entretien ne baisseront pas dans le canton de Berne soulag\u00e9 pour les pr\u00e8s de 400 b\u00e9n\u00e9ficiaires dont il s'occupe \u00e9videmment et aussi pour une certaine forme de solidarit\u00e9 intercantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:28 > 0:25:57) [91%] : \r\nSurtout de de d'emp\u00eacher ce fameux tourisme social, on nous parle depuis plus de 20 ans, dans toutes les \u00e9tudes scientifiques ont montr\u00e9 qu'il n'existait pas, alors que l\u00e0, avec des r\u00e9ductions aussi marqu\u00e9, il est possible, peut-\u00eatre que que d'autres cantons suite ce serait mis \u00e0 suivre le canton de Berne et qu'on arrive \u00e0 des situations o\u00f9 les gens finalement ont un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer de lieu de vie pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de normes plus int\u00e9ressant parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:57 > 0:26:12) [91%] : \r\n\u00e0 pr\u00e8s de 53 pourcent les Bernois ont rejet\u00e9 le projet du Grand Conseil d\u00e9j\u00e0 un peu inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse il pr\u00e9voyait une baisse de 8 pour 100 du forfait d'entretien, message re\u00e7u par le gouvernement, qui reviendra avec de nouvelles propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:12 > 0:26:30) [93%] : \r\nOn peut pas \u00eatre satisfait que presque 5 pourcent de la population d'un canton touche ou doivent b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale, cela d\u00e9montre que l'int\u00e9gration ne fonctionne pas comme elle devrait fonctionner et que nous avons l\u00e0 aussi \u00e0 des am\u00e9liorations \u00e0 apporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:30 > 0:26:40) [92%] : \r\nEt c'est \u00e0 56 pourcent que les Bernois ont refus\u00e9 le projet populaire qui demandait \u00e0 ce que Berne s'aligne sur les normes nationales pour ses partisans, l'essentiel est sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:40 > 0:26:50) [89%] : \r\nLe peuple a pu choisir un compromis qui \u00e9tait entre 2 qui n'\u00e9tait pas le projet populaire qui n'\u00e9tait pas le projet du Grand Conseil et mais c'est une victoire parce que le projet a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:51 > 0:26:57) [92%] : \r\nPas d'\u00e9conomie, pas de moyens suppl\u00e9mentaires non plus pour l'aide sociale, Berne a fait un compromis toute helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:59 > 0:27:28) [91%] : \r\nIl y avait aussi des \u00e9lections aujourd'hui dans le canton de Saint-Gall \u00e9lection au 2\u00e8me tour ce dimanche du PDC B\u00e9n\u00e9dicte Woerth au Conseil des \u00c9tats, il r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge laiss\u00e9 libre par la lib\u00e9rale- radicale Karin Keller-Sutter, \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en d\u00e9cembre dernier et \u00e0 Lucerne, le gouvernement reste \u00e0 100 pour 100 bourgeois avec 2 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens un lib\u00e9ral- radical un UDC un sans- parti lors du 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, les Verts \u00e9choue \u00e0 entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:28 > 0:27:34) [93%] : \r\nAu gouvernement, la Verte, Korintha B\u00e4rtsch n'a pas confirm\u00e9 son bon r\u00e9sultat obtenu au 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:36 > 0:28:06) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette journ\u00e9e d'\u00e9lections et de votations dans le reste de l'actualit\u00e9, l'Autriche, en pleine crise politique, le chancelier Sebastian course annonce des \u00e9lections anticip\u00e9es, sa r\u00e9ponse immense scandale impliquant le vice- chancelier depuis hier, d\u00e9missionnaire, Heinz-Christian Strache et le chef de l'extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 par une vid\u00e9o compromettante sur les images, on le voit, proposer des contrats publics \u00e0 une ressortissante russe contre un soutien politique Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:07 > 0:28:24) [89%] : \r\nL'Autriche secou\u00e9e par le scandale du trafic, hier soir, le chancelier Sebastian courtes, ici \u00e0 gauche, des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es apr\u00e8s la d\u00e9mission infamante de son vice- chancelier, ce matin, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, confirmait \u00e0 son tour la mise sur pied de ce scrutin surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:24 > 0:28:34) [85%] : \r\nEt appel\u00e9 diront de lui des exigences et des d\u00e9lais pr\u00e9vus par la Constitution pour je plaide pour des \u00e9lections anticip\u00e9es au mois de septembre va \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:34 > 0:28:40) [88%] : \r\nM. September, \u00e0 un scrutin l\u00e9gislatif au mois de septembre, hypoth\u00e8se totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:40 > 0:28:47) [93%] : \r\nInattendus inimaginable m\u00eame il y a 48 heures \u00e0 peine depuis hier aux 4 coins du pays, les Autrichiens sont dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:47 > 0:28:52) [91%] : \r\nC'est une catastrophe, une vraie catastrophe, c'est terriblement embarrassant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:52 > 0:28:59) [95%] : \r\nOn verra bien ce qui se passera, mais de toute fa\u00e7on, il faut des \u00e9lections cela excusez-moi je ne peuvent emp\u00eacher de rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:00 > 0:29:03) [95%] : \r\nMais tout le monde ne rigole pas ce matin \u00e0 Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:30) [92%] : \r\nIl faut dire que le scandale provoqu\u00e9 par la mise en ligne vendredi soir de cette vid\u00e9o, tourn\u00e9e en cam\u00e9ra cach\u00e9e \u00e0 Ibiza en 2017, a choqu\u00e9 les citoyens je travaillerai assumer jusqu'\u00e0 sa d\u00e9mission hier le poste de vice- chancelier mais il est aussi le chef incontest\u00e9 du parti nationaliste F. au membre de la coalition au pouvoir, on le voit ici \u00e0 droite, n\u00e9gocier avec une femme, se disant proche d'un oligarque russe des aides financi\u00e8res pour son parti, en \u00e9change d'acc\u00e8s \u00e0 des contrats publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:31 > 0:29:46) [94%] : \r\nCollusion, trafic d'influence, corruption, pas du tout, r\u00e9pond l'int\u00e9ress\u00e9, qui plaide la na\u00efvet\u00e9 et l'abus d'alcool assez pourtant pour briser l'\u00e9lan du gouvernement de Sebastian courtes et pour imposer d\u00e9sormais \u00e0 la majorit\u00e9 au pouvoir un exercice \u00e9lectoral parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:46 > 0:29:48) [66%] : \r\nFili\u00e8re ment p\u00e9rilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:50 > 0:29:53) [94%] : \r\nUn mot de sport maintenant football : le FC B\u00e2le a remport\u00e9 la 7 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:53 > 0:30:16) [95%] : \r\n74\u00e8me finale de Coupe de Suisse face \u00e0 Thoune sur le score de 2 1 le FC B\u00e2le rejoint d\u00e9sormais le FC Sion au nombre de victoires en Coupe de Suisse et son 13\u00e8me troph\u00e9e les B\u00e2lois menaient 2 \u00e0 0 jusqu'\u00e0 9 minutes du terme, tout n'a r\u00e9duit la marque, mais il \u00e9tait trop tard pour renverser la vapeur, victoire logique des joueurs b\u00e2lois qui ont pu f\u00eater dignement l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:23 > 0:30:43) [96%] : \r\nLes Pays-Bas sont les vainqueurs de l'Eurovision 2019 qui avait lieu hier \u00e0 Tel-Aviv, la Suisse n'a pas \u00e0 rougir puisque le bernois Luka H\u00e4nni termine 4\u00e8me il a fait le show en interpr\u00e9tant She Gott mit devant des spectateurs conquis le spectacle a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des interventions en faveur du peuple palestinien, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:44 > 0:30:54) [82%] : \r\nUne heure du matin, un suspense Pays-Bas ou Su\u00e8de, c'est finalement donne que Nolwenn, c'est le Batave qui s'impose avec sa ballade Arcade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:05 > 0:31:08) [85%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, Luca H\u00e4nni a cartonn\u00e9 aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:14 > 0:31:28) [87%] : \r\nLe bernois ces danseurs ont obtenu plus de 200 points dans le vote du public, un des meilleurs scores de la soir\u00e9e, la chanson suis Gott mit litt\u00e9ralement, elle m'a eu fini 4\u00e8me le meilleur r\u00e9sultat pour la Suisse depuis la 3\u00e8me place de Annie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:28 > 0:31:35) [78%] : \r\nEn 1993 Lucas ni n'en revient pas, c'est de \u00e7a, on a les meilleurs depuis 26 ans au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:37 > 0:31:42) [87%] : \r\nEt m\u00eame un dr\u00f4le d'Orvieto 4\u00e8me place de la folie, la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:43 > 0:31:50) [87%] : \r\nStar de la soir\u00e9e, Madonna, qui a, bien s\u00fbr, r\u00e9ussit \u00e0 faire parler d'elle, d'abord en chantant soyons gentils, pas tr\u00e8s juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:58 > 0:32:04) [92%] : \r\nMadonna, qui a aussi irrit\u00e9 les Isra\u00e9liens une de ses danseuses, arborant un drapeau palestinien dans le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:05 > 0:32:16) [85%] : \r\nD\u00e9marche similaire du groupe Atari les Islandais siffl\u00e9 par le public, il pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 par les organisateurs de l'Eurovision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:17 > 0:32:32) [87%] : \r\nIl n'a plus tourn\u00e9 depuis 10 ans, depuis Ast\u00e9rix c-c'aux Jeux olympiques, Alain Delon et pourtant le roi aujourd'hui sur la Croisette, l'acteur re\u00e7oit ce soir \u00e0 Cannes : une Palme d'or d'honneur pour l'ensemble de sa carri\u00e8re, Serge Cirio Julien var promet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:35 > 0:33:02) [93%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 cette fois en comp\u00e9tition au Festival de Cannes, mais il n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s c'est r\u00e9par\u00e9, Alain Delon, l'ic\u00f4ne du cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 60 70 re\u00e7oit ce soir des mains de sa pioche \u00e0 une palme d'or d'honneur pour l'ensemble de sa carri\u00e8re, et ce malgr\u00e9 la pol\u00e9mique qui a souffl\u00e9 en d\u00e9but de festival des f\u00e9ministes ont en effet lanc\u00e9 une p\u00e9tition contre cette cons\u00e9cration, reprochant \u00e0 l'acteur des propos racistes, homophobes et misogynes, r\u00e9ponse de l'int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:02 > 0:33:09) [96%] : \r\nJ'avais surtout dit que je me fichais compl\u00e8tement que des gays se marient mais il y a une chose que je ne voulais pas c'est qu'ils adorent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:10 > 0:33:18) [88%] : \r\nQuoi qu'il en soit, \u00e0 83 ans, Alain Delon reste indissociable de la grande histoire du cin\u00e9ma, il a subjugu\u00e9 et Visconti fascin\u00e9 Melville, il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:18 > 0:33:24) [86%] : \r\nTourn\u00e9 avec Antonioni Godard Losey jouer au c\u00f4t\u00e9 de Gabin, Belmondo ou encore Dell.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:24 > 0:33:29) [90%] : \r\nEt serrer dans ses bras, les plus belles femmes du monde, comme ici dans son 1er film au titre annonciateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:30 > 0:33:34) [87%] : \r\nMais ce que je sais, c'est que depuis, je te connais 5, c'est plus la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:34 > 0:33:38) [86%] : \r\nLes femmes s'en sont m\u00eal\u00e9s, il en a crois\u00e9 beaucoup sur les plateaux comme dans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:43 > 0:33:45) [85%] : \r\nEn couple ou en solo, l'acteur fassiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:46 > 0:33:51) [91%] : \r\nAlain Delon superstar, c'est un terme qui revient souvent, vous acceptez ce Label, je l'accepte volontiers parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:53 > 0:34:04) [94%] : \r\nSans parler d'Alain Delon, je crois qu'il y a au monde et qu'il reste \u00e0 l'heure actuelle, tr\u00e8s peu de ce que j'appelle moi sans dire le super, tr\u00e8s peu de Stars il y a beaucoup de vedettes, mais tr\u00e8s peu de Stars et je crois faire partie de ceux-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:04 > 0:34:15) [90%] : \r\nC\u00e9sar ne vieillit pas Star vedette, ce qui est s\u00fbr par contre c'est qu'Alain Delon fait partie des derniers monstres sacr\u00e9s du cin\u00e9ma c'est cheveux ne blanchissent pas il suffit mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:17 > 0:34:20) [71%] : \r\nJe suis anti morte pour longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:22 > 0:34:49) [95%] : \r\nEt pour terminer ce journal, je vous rappelle les Suisses ont vot\u00e9 ce dimanche et ils ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 les 2 objets f\u00e9d\u00e9raux c'est oui \u00e0 66,4 pourcent \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises li\u00e9es au financement de l'AVS et c'est oui aussi \u00e0 63,7 pourcent \u00e0 la r\u00e9vision de la l\u00e9gislation sur les armes, voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef puis mise au point tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:57 > 0:35:00) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905836013", "durationSec": 106, "title": "SO AIDE SOCIALE BERNE_RTS000001839590", "excerpt": "Les \u00e9lecteurs bernois ont refus\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale ainsi que le projet de la gauche. Les forfaits d'entretiens des b\u00e9n\u00e9ficiaires ne changera pas.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "ASSISTANCE SOCIALE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1836715"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836014", "durationSec": 110, "title": "SO ALAIN DELON CANNES V2_RTS000001839634", "excerpt": "L'acteur Alain Delon est r\u00e9compens\u00e9 d'une palme d'or d'honneur pour l'ensemble de sa carri\u00e8re au Festival de Cannes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "thematicPersons": ["DELON, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836015", "durationSec": 104, "title": "SO AUTRICHE SUITE V2_RTS000001839606", "excerpt": "Le bernois Luka H\u00e4nni repr\u00e9sentant la Suisse est arriv\u00e9 en 4e position de la finale de l'Eurosong 2019 \u00e0 Tel Aviv. Le vainqueur du Concours Eurovision de la chanson 2019 est Duncan Laurence, repr\u00e9sentant les Pays-Bas. Plusieurs interventions en faveur de la Palestine ont eu lieu, dont celle de la chanteuse Madonna.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905836016", "durationSec": 16, "title": "SO CLIP LANCEMENT AUTRICHE_RTS000001839632", "excerpt": "Les habitants de Bulle se sont oppos\u00e9s \u00e0 la professionnalisation de l'ex\u00e9cutif de la ville. Ils pr\u00e9f\u00e8rent en rester \u00e0 un coll\u00e8ge de 9 conseillers municipaux \u00e0 temps partiel, plut\u00f4t que de passer \u00e0 5 professionnels."}, {"internalArchiveId": "AA1905836017", "durationSec": 17, "title": "SO CLIP LANCEMENT EUROSONG_RTS000001839472", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nJe vous rappelle.... ((IMAGES)) les Suisses ont vot\u00e9 ce dimanche et ils ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 les deux objets f\u00e9d\u00e9raux... c'est OUI \u00e0 66,4% \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS et c'est OUI aussi \u00e0 63,7 \u00e0 la r\u00e9vision de la l\u00e9gislation sur les armes...."}, {"internalArchiveId": "AA1905836018", "durationSec": 94, "title": "SO EUROSONG RESULTAT_RTS000001839452", "excerpt": "La modification de la loi cantonale sur l'imposition des personnes morales (LIPM) (RFFA) imposant un taux unique de 13,99% a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e lors des votations cantonales genevoises du 19.05.2019. R\u00e9actions du Conseil d'Etat et d'opposants \u00e0 cette r\u00e9forme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEL AVIV", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836019", "durationSec": 89, "title": "SO FR BULLE PROFFESSIONALISATION EXCECUTIF_RTS000001839501", "excerpt": "Les membres de soci\u00e9t\u00e9s de tirs sont parmi les plus touch\u00e9s et d\u00e9\u00e7us par le r\u00e9sultat du vote sur la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes pour la mise en oeuvre d'une modification de la directive de l'UE sur les armes. Cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 19.05.2019 par 63,7% des votants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1836710"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836020", "durationSec": 23, "title": "SO IMAGE DU JOUR_RTS000001839619", "excerpt": "Les \u00e9lecteurs de Vevey ont refus\u00e9 la construction d'un parking souterrain sous la place du March\u00e9 de la ville. La votation met fin \u00e0 un d\u00e9bat qui durait depuis des d\u00e9cennies."}, {"internalArchiveId": "AA1905836021", "durationSec": 113, "title": "SO IMPOSITION PERSONNES MORALES_RTS000001839577", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn football le FC B\u00e2le a remport\u00e9 la 74e finale de coupe de suisse ((IMAGES)) face \u00e0 Thoune sur le score de 2 \u00e0 1...Le FC B\u00e2le rejoint d\u00e9sormais le FC Sion au nombre de victoires en coupe de suisse, c'est son 13e troph\u00e9e.Les B\u00e2lois menaient 2 \u00e0 0 jusqu'\u00e0 9 minutes du terme. Thoune a r\u00e9duit la marque mais il \u00e9tait trop tard pour renverser la vapeur. Victoire logique des joueurs b\u00e2lois qui ont pu f\u00eater dignement l'\u00e9v\u00e9nement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1836695"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836022", "durationSec": 99, "title": "SO LOI ARMES V2_RTS000001839640", "excerpt": "Photo de famille du gouvernement du canton de Lucerne suite aux \u00e9lections du 19.05.2019", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "ARME", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1836686"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836023", "durationSec": 103, "title": "SO PARKING SOUTERRAIN VEVEY_RTS000001839569", "excerpt": "La loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA) a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 19.05.2019 par 66,4% des votants. Dans les partis de gauche comme de droite, on se r\u00e9jouit de ce r\u00e9sultat.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "role": "Statement Vevey", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["URBANISME", "PARKING", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1836705"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836024", "durationSec": 33, "title": "SO PC BALE THOUNE_RTS000001839474", "excerpt": "Les opposants \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA), accept\u00e9e lors de votations f\u00e9d\u00e9rales du 19.05.2019, mettent en avant le lien fait entre 2 objets diff\u00e9rents. Jugeant ce lien anticuonstitutionnel, le POP d\u00e9posera un recours en justice. Les opposants rel\u00e8vent \u00e9galement l'importance de moyens financiers investis dans la campagne \u00e9lectorale pour le loi \u00e0 la RFFA."}, {"internalArchiveId": "AA1905836025", "durationSec": 22, "title": "SO PC ELECTION LUCERNE_RTS000001839532", "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836026", "durationSec": 117, "title": "SO RFFA GAGNANTS IMPROBABLES V2_RTS000001839596", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "AVS", "FINANCEMENT", "L\u00c9GISLATION", "VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1836569"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836027", "durationSec": 115, "title": "SO RFFA PERDANTS V2_RTS000001839591", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "AVS", "FINANCEMENT", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1836654"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905836079", "summary": "Dirigeants des partis de droite et de gauche se r\u00e9jouissant un r\u00e9sultat positif du vote sur la RFFA.\nItw Monika R\u00fchl, directrice Economie Suisse.\nItw Olivier Feller, Conseiller national PLR vaudois.\nItw Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois.\nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nUeli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, arrivant au Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1836569", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER", "LEVRAT, CHRISTIAN", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836164", "summary": "Regula Rytz, pr\u00e9sidente Les Verts, arrivant \u00e0 v\u00e9lo.\nItw Regula Rytz.\nAffiche \u00e9lectorale s'opposant \u00e0 la RFFA.\nD\u00e9claration Regula Rytz.\nItw Nicolas Rimoldi, copr\u00e9sident Comit\u00e9 bourgeois contre la RFFA.\nItw Ana\u00efs Timofte, vice-pr\u00e9sidente POP vaudoise.", "id": "1836654", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["RYTZ, REGULA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836190", "summary": "Plateau : \nItw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur (DFI).", "id": "1836680"}, {"internalArchiveId": "AA1905836196", "summary": "Stand de tir d'Echandens :\nJeunes tireur s'entra\u00eenant au tir.\nItw Florian Vittoz, membre de la Soci\u00e9t\u00e9 de tir Lonay-Venoge.\nItw Magaly Borbo\u00ebn, membre de la Soci\u00e9t\u00e9 de tir Lonay-Venoge.\nItw Etienne Guggisberf, pr\u00e9sident de la campagne Non \u00e0 la loi sur les armes Vaud.\nItw Luc Giezendanner, pr\u00e9sident Association du stand Echandens.\nItw Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP).", "id": "1836686", "visualThemes": ["STAND DE TIR"], "visualGeographicals": ["ECHANDENS"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836205", "summary": "Itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevois.\nItw Carole-Anne Kast, membre Comit\u00e9 directeur du PS Gen\u00e8ve.\nItw Claude Devillard, directeur Devillard SA.\nExt b\u00e2timent entreprise Devillard SA.\nAmbiance apr\u00e8s vote dans la cour de l'H\u00f4tel de ville.", "id": "1836695", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836215", "summary": "\u00c9lecteurs veveysans consultant r\u00e9sultat des votations.\nAffiches \u00e9lectorales sur le projet de parking souterrain.\nItw Philippe Oertl\u00e9, coordinateur Comit\u00e9 \"Oui au parking\".\nOpposants au parking c\u00e9l\u00e9brant leur victoire.\nGros plan mains tenant affichette \u00e9lectoral contre le parking.\nItw Antoine Dormond, membre COmit\u00e9 \"Non au parking\".\nItw Elina Leimgruber, syndique de Vevey.\nImages de synth\u00e8se du projet de r\u00e9am\u00e9nagement de la place du March\u00e9 de Vevey", "id": "1836705"}, {"internalArchiveId": "AA1905836220", "summary": "Opposants \u00e0 la professionnalisation du conseil municipal c\u00e9l\u00e9brant leur victoire.\nItw Jacques Morand, syndic PLR de Bulle.\nMembres du PS, parmi lesquels Christian Levrat d\u00e9sol\u00e9s par les r\u00e9sultats du vote.\nItw Kirthana Wickramasingam, conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral PS Bulle.\nPano ville de Bulle.\nItw Marie-Fran\u00e7ois Roth Pasquier, conseill\u00e8re communale PDC.", "id": "1836710", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836225", "summary": "Alexandre B\u00e9dat, chef de l'Action sociale ST-Imier \u00e0 son domocile.\nItw Alexandre B\u00e9dat.\nItw Pierre Alain Schnegg, conseiller d'Etat bernois.\nItw Mauranne Riesen, d\u00e9put\u00e9e PS bernoise.", "id": "1836715", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ST-IMIER"], "visualPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1785257", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049127", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1825040", "internalArchiveId": "AA1904824591", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2019-05-19T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du jour. Les objets f\u00e9d\u00e9raux soumis en votation sont la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA) ainsi que l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral portant sur l'\u00e9change d'informations entre la Suisse et l'UE concernant l'application de la directive europ\u00e9enne sur les armes (d\u00e9veloppement de l'acquis de Schengen). Dans les cantons, pas moins de 10 objets \u00e9taient soumis en votation dans le canton de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 10666, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10518430", "imageURL": "http://www.rts.ch/10518422.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE FISCALE", "AVS", "ARME", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations: r\u00e9sultats du 19 mai  et commentaires", "Journ\u00e9e Votations"], "alternativeSummary": ["R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-10518430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-25T04:00:15Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049247\r\nDate de transcription : 25-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:08) [78%] : \r\nOui, m\u00eame si hier c'\u00e9tait pas du r\u00e9p\u00e9tition quand il y a bien entendu par la radio, je regardais quand m\u00eame l'en 3 qui ont pes\u00e9, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:08 > 0:00:11) [84%] : \r\nCe qui me para\u00eet la ni\u00e8ce c'est l\u00e0 quand m\u00eame venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:13) [74%] : \r\nMais tu as bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:18) [79%] : \r\nOh, Agn\u00e8s on commence avec quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:30) [76%] : \r\nPardon, \u00e0 3 et 22 secondes on va pas comment ils sont voie toute fa\u00e7on non mais pourquoi vous vouliez partir non, non, que venait \u00e0 3 et 20 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:32) [85%] : \r\nNon, mais si je pars, je reviens pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:40 > 0:00:42) [76%] : \r\nBon ben vous f\u00e9liciteraient quand m\u00eame 10 Amazon com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:00:42 > 0:00:45) [76%] : \r\nOui, aucun elle elle les mamans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:00:52) [79%] : \r\nDepuis une semaine, \u00e0 une semaine d\u00e9j\u00e0, l'ann\u00e9e en fait la nuit, douche, une petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:07 > 0:01:18) [77%] : \r\nJe lui ai dit ce jeudi vous allez jamais comment votre cong\u00e9 maternit\u00e9 lundi, orages, on va faire un vrai cong\u00e9 pendant ce que 3 mois, je peux vous voyez de dire vous \u00eates sur France, il faut vraiment une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:22) [75%] : \r\nPrudent, lui a interdit, cela dit c'est excuse je ne r\u00e9pond pas au t\u00e9l\u00e9phone, rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:22 > 0:01:26) [83%] : \r\nIl y a un vote crucial au Parlement qui jouent \u00e0 une voix oui pour je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:01:26 > 0:01:30) [85%] : \r\nPour voter, elle va, elle va prendre le petit elle va oui procession voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:31 > 0:01:35) [83%] : \r\nD'apr\u00e8s la m\u00eame, a dit : voil\u00e0, c'est une conf\u00e9rence de presse, hyper importante dans les 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:38 > 0:01:43) [86%] : \r\nDans le Jura n'avait \u00c9lisabeth Baume-Schneider qui \u00e9tait maman et qui a laiss\u00e9 pendant son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:43 > 0:01:44) [84%] : \r\nAh oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:46 > 0:01:47) [86%] : \r\nCe n'est pas toujours simple non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:59 > 0:02:06) [70%] : \r\nC'est, on est tous bon r\u00e9gie l\u00e0 hein, tout ce qu'il faut peu mettent une gueule de de Oui-Oui au moment o\u00f9 je donnais des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:08 > 0:02:14) [83%] : \r\nOui, oui, j'ai h\u00e9sit\u00e9 non \u00e7a moi comment \u00e0 la donne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:15 > 0:02:17) [88%] : \r\nOui, h\u00e9 oui, c'est la tendance du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:18 > 0:02:24) [83%] : \r\nAu fond, a tendance \u00e0 3 communes \u00e0 la ligne non non non non, c'est vraiment bien \u00e7a David Berger, est ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:02:24 > 0:02:26) [75%] : \r\nIl se trompe, William David je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:26 > 0:02:36) [85%] : \r\nBon joueur parfait, moi aussi, \u00e7a veut dire qu'il n'y a plus de 50, il reste 3 minutes 60 assez \u00e9norme, on a des estimations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:02:41) [95%] : \r\nRomaine Morard ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:42 > 0:02:46) [81%] : \r\nMarc eux sachez je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:48 > 0:02:55) [78%] : \r\nAlors, on se les p\u00e8lerins pourra totalement honn\u00eate, oui, \u00e7a n'est pas parce que, comme je l'avais fait Tir c'est pas qu'on s'les cailles dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:55 > 0:02:59) [60%] : \r\nSi le torero choqu\u00e9e, oui et oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:05) [79%] : \r\nEh ben voil\u00e0, puis donc le dernier plan que as fini le grand le grand d\u00e9bat, tu te mets tu tu nous montre un petit rat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:03:07 > 0:03:11) [86%] : \r\nIls ont pas ils ont pas laisser les gens du Tir, s'ils ont dit que j'avais pas le droit qui laissait pas tir\u00e9 les cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:11 > 0:03:18) [73%] : \r\nAlors je sais pas trop comment le Bronx qu'il prend la Ange tu sceptiques qui tirent comme \u00e7a pas couch\u00e9 \u00e0 chaque ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:03:18 > 0:03:27) [88%] : \r\nOuais, ouais, non, effectivement, j'aurais d\u00fb prendre des des des cours auparavant, sinon j'ai pas le droit, c'est qu'on va devenir strict avec les armes dans ce pays, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:27 > 0:03:28) [85%] : \r\nOui, h\u00e9 oui \u00e7a fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:28 > 0:03:36) [83%] : \r\nEt c'est quoi, j'ai entendu les tendances, elles sont d\u00e9j\u00e0 \u00e7a oui aussi tendance oui parce que oui, 55, ouais, ouais alors les estimations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:36 > 0:03:39) [89%] : \r\nDonc on on a 70 pourcent de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:41) [78%] : \r\nOn va nous dire Hollande cela M. Seifert ordinaire dans un air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:03:41 > 0:03:45) [81%] : \r\nPour le Tir pour le Tir, c'est sur les dire St\u00e9phane 70 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:03:50) [84%] : \r\nC'est l'estimation de la chanceli\u00e8re et sa chance \u00e7a aurait Z\u00fcrich belges apprennent \u00e0 parler d'ici 12 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:50 > 0:04:01) [85%] : \r\nOui, \u00e0 Z\u00fcrich, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, c'est tomb\u00e9 l\u00e0 non pas encore une petite ici le midi midi 2 et Helmut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:23 > 0:04:27) [83%] : \r\nOn \u00e0 tous le Tir, comme vous l'entendez, est \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:27 > 0:04:30) [70%] : \r\nAlors oui, c'est ce petit coup de calage des m\u00e9dicaments tr\u00e8s quelconque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:34) [82%] : \r\n72 7 de oui aux armes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:04:37) [91%] : \r\nEt 63 de oui \u00e0 RFFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:40) [92%] : \r\nJ'aimerais pas \u00eatre Vert aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:42 > 0:04:52) [76%] : \r\nDonc, pardon, RFF \u00e0 Gen\u00e8ve RFF \u00e0 Gen\u00e8ve 62 9 de oui et RFF a cantonale, on n'a pas encore n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:54 > 0:04:56) [92%] : \r\nOui, c'est celui-l\u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:12 > 0:05:16) [82%] : \r\nMais si \u00e7a va commencer, oui \u00e0 59, c'est oui \u00e0 59.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:17 > 0:05:19) [95%] : \r\nBon ben on peut ranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:25 > 0:07:10) [90%] : \r\nLa Suisse a vot\u00e9 bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, le peuple s'est prononc\u00e9 sur 2 objets f\u00e9d\u00e9raux, mais 3 grandes questions politiques sont \u00e0 l'ordre du jour en ce dimanche, l'imposition des entreprises, le financement de l'AVS et l'acc\u00e8s aux armes : la liste des autres scrutins qui nous int\u00e9resse aujourd'hui est longue, de quoi nous occuper pour les 3 prochaines heures nous h\u00e9 bien ce sont les \u00e9quipes de la RTS Radio t\u00e9l\u00e9vision et web r\u00e9unies, c'est d\u00e9sormais une habitude pour ces dimanche de votations, on attend aussi vos commentaires sur Twitter avec le hashtag Ch vote la cl\u00e9 du coffre \u00e9lectorale aujourd'hui, elle est dans les mains de St\u00e9phane Deleury, bonjour St\u00e9phane, bonjour Damien, vous qui \u00eates le r\u00e9sultat Baptiste en chef et tout va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:08:18) [91%] : \r\nOui, tout va tr\u00e8s vite, avec d\u00e9j\u00e0 2 tendances fournies par l'institut GFSBern, ce sera oui \u00e0 la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes oui \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS assez les tendances gfs et lorsqu'on regarde d\u00e9j\u00e0 les premiers r\u00e9sultats qui nous sont parvenues, notamment de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien \u00e0 Gen\u00e8ve qu'a des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs dit oui \u00e0 70 2,7 pour 100 \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes oui \u00e9galement \u00e0 62,9 pourcent \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et puis, si on fait un coup de sonde de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich qui traditionnellement livrent des des estimations, la chancellerie du canton d'Uri clip ses estimations 69,7 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes 68,1 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale, \u00e7a c'est pour les scrutins au plan f\u00e9d\u00e9ral et puis un scrutin cantonal, qui est un peu li\u00e9 c'\u00e9tait l'imposition des entreprises au niveau cantonal Genevois et l\u00e0 les Genevois sont en passe de dire oui \u00e0 58,5 pourcent donc un oui qui se dessine assez clair \u00e0 la r\u00e9forme fiscale cantonale \u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e0 la r\u00e9forme fiscale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:18 > 0:08:38) [92%] : \r\nC'\u00e9tait une des incertitudes de ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi de dimanche l'analyste politique aujourd'hui, h\u00e9 bien ce sera la mission de Linda Bourget et de Thibaut Schaller il et elles sont avec nous, \u00e0 la r\u00e9daction centrale radio \u00e0 Lausanne bonjour un 1er, regard sur ces r\u00e9sultats avec vous d'abord Linda Bourget on s'int\u00e9resse \u00e0 la fameuse RFFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:39 > 0:09:07) [88%] : \r\nOuais, ben, manifestement \u00e0 la grande alliance un peu improbables des partisans, a \u00e9t\u00e9 la plus forte \u00e0 il y avait le PS, le PLR Le PDC les cantons les organisations \u00e9conomiques, c'est une machine de campagne tr\u00e8s dure \u00e0 contrer d'autant plus qu'en face, les opposants \u00e9taient assez \u00e9taient beaucoup plus \u00e9tait beaucoup moins fort, il y avait pas de grand parti gouvernemental, peu de grandes figures politiques peu de moyens et \u00e7a, \u00e7a se lit aussi dans dans le r\u00e9sultat qui se dessine aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:07 > 0:09:15) [89%] : \r\nThibaut Schaller, la loi sur les armes en d\u00e9but de matin\u00e9e, il y avait quelques signes qui disait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9, \u00e0 l'\u00e9vidence la le oui a d\u00e9j\u00e0 clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:15 > 0:09:45) [91%] : \r\nOui, avec un oui \u00e0 plus de 55 pourcent si on en croit la la tendance gfs Guillaume Tell \u00e9tait pourtant convoqu\u00e9 pour la votation, hein, puisqu'on a beaucoup parl\u00e9 de cette tradition du Tir helv\u00e9tique de ce dictateur suppos\u00e9e de l'UE \u00e0 laquelle on opposait la la souverainet\u00e9 helv\u00e9tique, c'\u00e9tait un scrutin test pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisqu'on parlait une nouvelle fois de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, et bien peu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble en train de de r\u00e9ussir son pari est plut\u00f4t largement avec peut-\u00eatre un clivage ville campagne qu'il faudra analyser tout au long de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:10:24) [91%] : \r\nMerci Thibault le canton de Gen\u00e8ve tiendra le haut du pav\u00e9 cet apr\u00e8s- midi avec son bulletin de vote \u00e0 11 questions \u00e0 trancher, Jo\u00ebl Boissard m\u00e8nera les discussions et puis nous serons aussi \u00e0 Vevey pour parler d'un Parking de nous serons \u00e0 Bulle pour parler professionnalisation de l'ex\u00e9cutif \u00e0 Berne, aussi, il sera question d'aide sociale et puis aussi des directeurs \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Sion avec nos diff\u00e9rents correspondants et nos invit\u00e9s et puis lieu strat\u00e9gique de notre dispositif aujourd'hui cet instant tire Romaine Morard \u00e9thos de Vernand au-dessus de Lausanne, elle y accueillera des invit\u00e9s autour du vote sur la loi sur les armes bonjour Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:26 > 0:10:31) [94%] : \r\nMais bonjour David en effet c'est un endroit un petit peu particulier pour une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9, une \u00e9mission radio, vous le voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:31 > 0:10:50) [87%] : \r\nSon Tir du Vernand en fait c'est le le stand de Tir officiel de la ville de de Lausanne, une trentaine de soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a s'entra\u00eene ici r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e9videmment, si on est l\u00e0 c'est pour parler de cette loi sur les armes qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 durcie, hein, c'est suite \u00e0 une norme europ\u00e9enne plus stricte \u00e0 cause de des des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:50 > 0:10:56) [90%] : \r\nTerroriste, la compagnie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s disput\u00e9e, tr\u00e8s \u00e9motionnel on touche ici aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:56 > 0:11:24) [91%] : \r\nPort des Suisses aux arm\u00e9es et dans le pays du citoyen soldat pays du Tir sportif, \u00e9videmment \u00e7a fait des vagues, beaucoup, beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 dites durant cette campagne diktats de Bruxelles, tradition de Tir en danger alors c'est ici qu'on va commenter ces ces r\u00e9sultats ici dans un endroit bien connues de des tireurs on va recevoir des invit\u00e9s tout l'apr\u00e8s- midi pour essayer de, de, de d\u00e9crypter ce que les Suisses ont dit aujourd'hui sur sur cette votation sur les armes, alors je vais vous dire tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:24 > 0:11:51) [92%] : \r\nOn vous retrouve dans quelques minutes, Romaine Morard, premi\u00e8res r\u00e9actions politiques de l'apr\u00e8s- midi on a \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS avec nos 2 premiers invit\u00e9s C\u00e9line Vara bonjour, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses Charles Juillard, ministre des Finances jurassien bonjour bonjour Monsieur merci d'\u00eatre avec nous, je commence avec vous Charles Juillard il y a 2 ans, vous \u00e9tiez sur les plateaux, le 3 \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e9tait refus\u00e9 nettement par les Suisses aujourd'hui, voil\u00e0 la Suisse \u00e0 sa r\u00e9forme, vous \u00eates soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:51 > 0:12:46) [89%] : \r\nOui soulag\u00e9 en effet pour l'\u00e9conomie d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour nos entreprises mais aussi pour les employes et pour l'AVS parce qu'on sait tr\u00e8s bien que cette l'Avantage de ce nouveau projet qui avait \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9battu au Parlement et auxquels on a fait quelques reproches mais d\u00e9montre clairement qu'on a voulu essayer de r\u00e9soudre 2 probl\u00e8mes, on a cette fois-ci avec la r\u00e9forme des entreprises qui \u00e9tait indispensable pour respecter les standards internationaux et aussi amener de bol d'air frais \u00e0 l'AVS qui avait besoin d'argent pour assurer les rentes, donc je crois que l\u00e0 on a fait une d\u00e9monstration, les partis politique qui est en t\u00eate, le PDCI, faut quand m\u00eame le dire qui est le grand artisan de ce compromis, et les cantons les communes actualisons qualifiant d'assurer \u00e9videmment mais de temps en temps, et au fait, \u00e7a reste toujours l\u00e0 aussi quand il faut constater qu'on ne gagne pas toujours, mais sur les votations gagne souvent, donc il faut aussi le rappeler donc ici, on peut dire que ce ce, ce projet a su rendre les Suisses plus rassur\u00e9 qu'il ne l'\u00e9tait sur l'ancien projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:46 > 0:12:56) [86%] : \r\nAlors on est dans ses premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e9videmment on aura le temps d\u00e9velopper C\u00e9line Vara, vous vous aviez d\u00e9nonc\u00e9 une arnaque fiscale apparemment le peuple suisse ou Dinant, tout \u00e7a \u00e9tait bien raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:56 > 0:13:34) [88%] : \r\nAbsolument, c'est d\u00e9raisonnable, \u00e7a a port\u00e9 le d\u00e9bat, on se rend compte que, 2 ans apr\u00e8s le refus de la grille 3 ans de Varsovie, un projet qui ressemblait quand m\u00eame farouchement alors certes on y apporter quelques modifications auxquelles les Verts auraient pu adh\u00e9rer mais on a voulu lier les 2 sujets qui n'avaient rien \u00e0 voir, ensemble, on a tenu en otage, finalement, les gens qui les r\u00e9sultats clair en faveur de l'AVS mais qui aurait \u00e9t\u00e9 en d\u00e9faveur finalement de cette in\u00e9quit\u00e9 fiscale, le r\u00e9sultat est clair et les Verts continueront \u00e0 s'engager pour l'\u00e9quit\u00e9 fiscale et pour un \u00c9tat fort, parce que je rappelle aujourd'hui que les cantons et les communes en t\u00eate, vont devoir se passer de 2 milliards de rentr\u00e9es, comment elles vont remplacer \u00e7a est ce que, finalement, service public est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:34 > 0:13:42) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est les discussions qu'on pourra tenir effectivement dans la suite de cette \u00e9mission, les r\u00e9sultats bien s\u00fbr la la priorit\u00e9 en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, St\u00e9phane de de leur il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:43 > 0:15:10) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 r\u00e9sultats sur le plan f\u00e9d\u00e9ral puisque le Valais a livr\u00e9 des r\u00e9sultats partiels 55 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes 71,5 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS et puis des r\u00e9sultats cantonaux \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s attendu, vous l'avez dit 9, objet de de de votation 11 questions parce qu'il y a des questions subsidiaires alors l'imposition des entreprises au plan cantonal est accept\u00e9, pour l'instant par 58,5 pourcent des votants, ils devaient aussi voter les Genevois sur une initiative qui plafonnait les primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu alors l'initiative est accept\u00e9e mais le contre- projet fait mieux et la question subsidiaire donne le contre- projet vainqueur, c'est donc le contre- projet qui gagne sur les primes maladie \u00e0 Gen\u00e8ve, ils devaient aussi voter les Genevois sur la pr\u00e9voyance professionnelle des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, une grande r\u00e9forme tr\u00e8s complexe et l\u00e0 au moment o\u00f9 je vous parle, c'est extr\u00eamement serr\u00e9, les 2 projets un primaut\u00e9 des prestations primaut\u00e9 des cotisations ces 2 projets sont accept\u00e9s par le peuple et la question subsidiaire est pour l'instant extr\u00eamement s\u00e9rieux ces 52,3 pourcent pour le projet primaut\u00e9 des prestations va \u00e9videmment suivre ses r\u00e9sultats prochainement l'heure d'ouverture des magasins cette r\u00e9forme Light est accept\u00e9e par 53,3 pour 100 des Genevois enfin l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente et pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 82,7 pourcent ce dont ce sont des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:10 > 0:15:38) [85%] : \r\nC'est bien suivi, c'est oui oui oui oui, partout il y a du c\u00f4t\u00e9 de jeunes errent avec encore \u00e9videmment \u00e0 ces incertitudes autour de la caisse de pension Jo\u00ebl Boissard, hommage aux citoyennes et aux citoyens, Genevois, hein, parce que je l'ai, je l'ai dans la main, ainsi si vous nous regardez en t\u00e9l\u00e9vision, vous pouvez le voir en radio, je vous le dis, c'est la brochure Cantonales 170 pages pour pouvoir bien voter dans le canton de Gen\u00e8ve Jo\u00ebl Boissard, la r\u00e9forme fiscale est pass\u00e9, c'\u00e9tait la plus grosse incertitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:40 > 0:16:15) [92%] : \r\nOui, les Genevois ont bien lu la brochure, en tous les cas, ils ont, ils ont accroch\u00e9 aux arguments du Conseil d'\u00c9tat puisqu'ils suivent leurs recommandations et avec la RFFA, donc on va passer \u00e0 un taux de 13,99 pourcent pour toutes les entreprises, ils ont aussi bien \u00e9coutez le Conseil d'\u00c9tat puisqu'ils ont accept\u00e9, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure la question subsidiaire pour le pardon le contre- projet au point o\u00f9, \u00e0 l'initiative sur 7 ans pour les primes d'assurance maladie, c'\u00e9tait le la proposition du Conseil d'\u00c9tat pour contrebalancer la perte de rentr\u00e9es fiscales 190 millions de pertes fiscales 186 millions d'aides, de subventions pour pour les personnes qui ont le plus besoin pour payer leurs primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:15 > 0:16:24) [88%] : \r\nEt puis il y avait ce vote sur la caisse de pension apparemment c'est un double oui, il y avait de lois en parall\u00e8le, encore une petite incertitude sur la question subsidiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:26 > 0:17:02) [90%] : \r\nOui, pas de Nine sa guerre ce cette, cette fois dans le canton, la question subsidiaire de la loi num\u00e9ro 1 en t\u00eate, c'est tr\u00e8s serr\u00e9, et les r\u00e9sultats sont encore provisoires, on l'a dit, et c'est la loi de la gauche, donc on a entendu tout \u00e0 l'heure des cris de joie de la part de la gauche et des syndicats, c'\u00e9tait un peu une surprise pour eux, ce matin, il nous confiait qu'ils \u00e9taient pas compl\u00e8tement optimiste donc la caisse de pension va rester en primaut\u00e9 des prestations et puis ce sont des terrains qui appartiennent actuellement \u00e0 l'\u00c9tat, qui devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la caisse de pension pour financer cette la recapitaliser recapitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:02 > 0:17:08) [92%] : \r\nEncore un mot sur l'horaire d'ouverture des magasins cet un d\u00e9bat qui apparemment a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:10 > 0:17:40) [87%] : \r\nOui trancher clairement que, en en 2016, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 hein les Genevois avaient dit qu'il voulait 3 3 dimanches d'ouverture des magasins dans l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait en l'\u00e9change de la mise sur pied d'une CCT cette soci\u00e9t\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en place depuis 2016, donc la gauche est revenu avec un r\u00e9f\u00e9rendum pour revoter les Genevois veulent ces 3 dimanche, apparemment, m\u00eame si la m\u00eame s'il n'y a pas de CCT et puis vous l'avez dit la la politique culturelle aussi qui est largement, tr\u00e8s largement accept\u00e9e il y avait pas de d\u00e9bat sur ce sujet il y a un peu tout le monde, qui \u00e9tait d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:40 > 0:17:45) [85%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl Boissard \u00e0 vous retrouver avec des invit\u00e9s un peu plus tard r\u00e9sultats St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:45 > 0:18:06) [92%] : \r\nOui, un petit r\u00e9sultat f\u00e9d\u00e9rale et il est int\u00e9ressant, c'est le canton de Vaud qui livrent des r\u00e9sultats provisoires partiels 67,7 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes et 81,3 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale f\u00e9d\u00e9rale, il y a peut-\u00eatre un petit effet Broulis ou ou du fait que les les Vaudois ont d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:07 > 0:18:20) [88%] : \r\nAccepter largement m\u00eame encore plus largement que \u00e7a dans 2016 c'est, si je ne m'abuse, dans le canton de Vaud on revient sur la modification de la loi sur les armes, Romaine Morard Ostende, de Vernand, pr\u00e8s de Lausanne et vous \u00eates en compagnie d'une invit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:22 > 0:18:48) [89%] : \r\nUne invit\u00e9e qui fait beaucoup de Tir qui conna\u00eet tr\u00e8s bien cet endroit puisque vous tirez ici, vous avez fait la quant \u00e0 la campagne Madame Catherine Pilet, vous \u00eates pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de carabiniers les premiers r\u00e9sultats montrent que cette loi sur les armes passe largement la rampe pour le canton de Vaud St\u00e9phane Deleury vient de le dire, 67 pourcent de oui dans votre camp, on esp\u00e9rait encore cette semaine, est ce que vous \u00eates d\u00e9\u00e7u de de ses premiers r\u00e9sultats Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:49 > 0:19:06) [89%] : \r\nAlors pour l'instant, on a, on a, on n'a pas l\u00e2ch\u00e9, disons, on va continuer \u00e0 se battre jusqu'au bout, comme dans le Tir notre sport de Tir fait que jusqu'\u00e0, on est le dernier coup, on se bat et on se concentre, jusqu'au bout, donc pour nous, on va se battre jusqu'au bout, donc on attend les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:06 > 0:19:33) [90%] : \r\nVous attendez les r\u00e9sultats des d\u00e9finitif, il est vrai que la \u00e0 priori, ce qui tombe, montrent que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour vous, cet apr\u00e8s- midi Madame qu'est-ce qui \u00e0 votre avis, fait pencher la la balance dans cette, dans cette votation, on a beaucoup parl\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a parl\u00e9 au fond d'une poign\u00e9e de tireur, qui serait concern\u00e9 est-ce qu'\u00e0 votre avis les les gens entre s\u00e9curit\u00e9, effectivement, tr\u00e8s peu de gens concern\u00e9s par le par le le Tir, c'est \u00e7a qui a fait pencher les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:33 > 0:20:00) [91%] : \r\nAlors, on parle peut-\u00eatre d'une poign\u00e9e de tireur mais c'est quand m\u00eame 8 ans pourcent des tireurs et ce qui a fait pencher la balance, on a eu affaire \u00e0 une campagne qui \u00e9tait un peu Goliath contre le le le le le plus petit et puis c'est les finances contre la culture sportive et associative de nos traditions, qui a fait que \u00e7a rapproche, elle sera fait pencher la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:00 > 0:20:17) [89%] : \r\nMais il y avait quand m\u00eame cet aspect madame que les tireurs sportifs n'\u00e9taient pas menac\u00e9e que les militaires pouvaient garder leur arme \u00e0 la maison, en g\u00e9n\u00e9ral, les suicides, ils aiment pas trop qu'on touche \u00e0 la loi sur les armes, il refusa g\u00e9n\u00e9ralement qu'on qu'on qu'on durcisse l'acc\u00e8s aux armes l\u00e0 pourtant, manifestement, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincu par vos arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:17 > 0:20:42) [89%] : \r\nAlors on va voir, nous on attend, on attend que ce que va mettre en place le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on va pas pour l'instant, nous on a \u00e9tudi\u00e9 cette directive a ses lois dans le vraiment dans le d\u00e9tail, on a remarqu\u00e9 qu'il y avait des des petites choses qui n'\u00e9taient pas correct qu'on nous mentait ces ces choses l\u00e0 qui font qu'on jusqu'au bout, on on y a cru et maintenant, on attend ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:42 > 0:20:56) [92%] : \r\nDans cette campagne, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de s\u00e9curit\u00e9, \u00e9videmment, mais on a parl\u00e9 de de beaucoup d'autres choses puisque d\u00e9coule de Schengen des aspects li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 l'asile au tourisme, il y avait trop d'int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents dans l'autre camp du v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:56 > 0:21:18) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, nous ce qui nous a frapp\u00e9 le plus, c'est que on a confondu avec des terroristes, alors que c'est une c'est un sport qui est plus que s\u00e9culaire dans notre dans notre pays, or \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le terrorisme et bien s\u00fbr qu'il y a, il y a d'autres d'autre c\u00f4t\u00e9 que nous ne ne ne contestons pas, mais le le terrorisme il faut pas nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:19 > 0:21:32) [84%] : \r\nMadame Pilet en je l'entendais encore avec des des tireurs qui sont ici Austan cet apr\u00e8s- midi et, au fond, vous avez fait la campagne, vous \u00eates battus mais j'entendais ces gens dire Sarah pas changer grand chose finalement, \u00e7a ne va pas changer grand chose finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:32 > 0:21:46) [93%] : \r\nOn verra, on verra ce que le 1er conseiller f\u00e9d\u00e9ral va mettre en place, il y a des lois qui devront \u00eatre faites, je me demande comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire pour changer un 1000000 de magasins en Suisse puisque les magasins ne sont plus conformes, alors je me r\u00e9jouis de voir comment ils vont \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:46 > 0:21:55) [90%] : \r\nOn sent beaucoup de m\u00e9fiance dans votre ou en tout cas Madame Pilar Catherine Pilet, pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de carabiniers, merci d'\u00eatre venus cet apr\u00e8s- midi, mais je vous en prie, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:55 > 0:21:59) [85%] : \r\nMerci \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Romaine Morard Thibaut Schaller souhaitez intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:00 > 0:22:30) [91%] : \r\nVoil\u00e0 une petite r\u00e9action \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit par Catherine Pilet, on comprend bien que le combat des tireurs n'est n'est pas termin\u00e9, hein, il y aura peut-\u00eatre d'autres, r\u00e9vision de la directive sur les armes qui viendront de Schengen avec d'autres durcissement, c'est en tout cas ce que craignaient les tireurs qui ont d\u00e9cid\u00e9 de de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette premi\u00e8re r\u00e9visions, donc on on verra dans les prochaines ann\u00e9es si il y a d'autres durcissement qui mettent en danger la pratique suisse, notamment celle de garder l'arme \u00e0 la maison et l\u00e0 ce sera un tout autre combat peut-\u00eatre un combat encore encore plus \u00e9motionnel encore plus violents que cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:30 > 0:22:32) [82%] : \r\nSt\u00e9phane Deleury le r\u00e9sultat Thyst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:32 > 0:22:55) [91%] : \r\n\u00e0 tombe rapidement aujourd'hui Fribourg a livr\u00e9 des r\u00e9sultats partiels concernant les scrutins f\u00e9d\u00e9raux 67,1 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes 56,8 pourcent de oui \u00e0 RFFA pour l'instant, c'est le plus petit oui et puis Neuch\u00e2tel aussi a livr\u00e9 ses r\u00e9sultats partiels 68,5 pour 100 de oui aux armes 73,6 pourcent de oui \u00e0 RFFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:55 > 0:23:13) [87%] : \r\nPour l'instant, unanimit\u00e9 oui aux 2 objets f\u00e9d\u00e9raux dans les cantons romands, on a parl\u00e9 tradition tout \u00e0 l'heure dans une des traditions de ses apr\u00e8s- midi 7 \u00e0 Berne, les militants se r\u00e9unissent pour prendre connaissance ensemble des r\u00e9sultats, nous sommes avec ceux qui ont men\u00e9 la bataille contre RFFA et c'est vous, Marc mais qui ni \u00eatre sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:14 > 0:24:14) [92%] : \r\nOui, ici, nous sommes avec les Verts suisses la gauche de la gauche, les syndicats aussi qui se sont r\u00e9unis, donc au centre de Berne pour f\u00eater davantage la fin de la campagne qu'une tr\u00e8s tr\u00e8s hypoth\u00e9tique victoire ici, on ne se fait plus trop d'illusions, au vu des premi\u00e8res projections et puis \u00e9videmment des derniers sondages, alors on parle beaucoup de l'ampleur de la d\u00e9faite f\u00e9d\u00e9rale, on s'int\u00e9resse aussi \u00e9videmment r\u00e9sultat \u00e0 Gen\u00e8ve sur leur r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, mais bon voil\u00e0, donc pas trop d'illusions ici Kevin Morisod des jeunes versus me confier le manque de moyens qu'ils ont eu les opposants \u00e0 la RFFA durant toute cette campagne face au rouleau compresseur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le rouleau compresseur de la coalition radical socialiste face \u00e0 ces 2 poids lourds bien les partisans du non \u00e0 RFFA n'ont pas fait le poids, alors voil\u00e0 l'\u00e9tat d'esprit seront en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, ici c'est plut\u00f4t la r\u00e9signation dans une ambiance tr\u00e8s calme, tr\u00e8s feutr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:14 > 0:24:34) [89%] : \r\nMerci Marc Medichini C\u00e9line Vara, vous faites partie de ce camp-l\u00e0 rouleau compresseur de vos adversaires vous avez d\u00e9nonc\u00e9 les moyens disproportionn\u00e9s de la campagne, mais franchement, il y a 2 ans, il y a aussi des moyens disproportionn\u00e9s, install\u00e9 quasiment les m\u00eames en phase avec le PS qui est, qui est toujours aussi l\u00e0- bas, il y avait aussi on retrouve moyen et pourtant, le peuple a dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:34 > 0:24:58) [89%] : \r\nAlors ce qu'on constate, c'est qu'effectivement quand il y a pas l'alliance rose- verte, h\u00e9 bien on est affaibli, c'est une alliance qui marche l'habitude et qui est tr\u00e8s forte, mais la disproportion de moyens, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9vidente, c'est probablement je pense une des 10 provinces proportions les plus c'est incroyable de toute l'histoire, hein, je crois que le budget sauf erreur \u00e9tait de moins de 100000 francs pour les opposants \u00e9taient plus de de plus de 10 millions un an pour les milieux \u00e9conomiques qui soutenait la lymphe familiaux, \u00e9conomiques qui se sont investi massivement en temps et en argent, c'est le chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:58 > 0:25:04) [71%] : \r\nComment donner mais vous tirer de cette ah, c'est ce que j'ai moi- m\u00eame, vous avez des votre sans doute j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:04 > 0:25:08) [84%] : \r\n\u00e0 10 millions moi je sais pas, c'est pas la preuve que c'est \u00e0 r\u00e9sumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:08 > 0:25:30) [87%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque un investissement pour l'arr\u00eat, il est 3 on est \u00e0 plus de 15 millions donc manifestement vraiment les milieux \u00e9conomiques se sont tr\u00e8s engag\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit aussi assez justement par votre correspondant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s impliqu\u00e9, hein, il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pas moins de 3 de ses conseillers, on voit bien quels sont les int\u00e9r\u00eats qui \u00e9tait d\u00e9fendu aujourd'hui, les Verts ont \u00e9t\u00e9 fid\u00e8les \u00e0 leurs valeurs pour une \u00e9quit\u00e9 fiscale et Contassot d'ench\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:30 > 0:25:33) [97%] : \r\nCette question de disproportion de moyens Charles Juillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:33 > 0:26:05) [91%] : \r\nOh, moi j'ai pas l'habitude de commenter ce genre d'argument parce que j'y crois pas beaucoup la preuve, vous l'avez dit de sexuel a\u00e9rien 3 on avait d\u00e9j\u00e0 ce combat entre les moyens qui \u00e9taient engag\u00e9s et puis finalement, m\u00eame ceux qui avait mis de gros moyens ont perdu les derni\u00e8res votations sur lesquels l'UDC avec sa machine de guerre a aussi perdu et donc je crois pas vraiment que les moyens qu'on met \u00e0 disposition soit suffisant pour convaincre le peuple suisse ici, on voit que le peuple suisse a \u00e9t\u00e9 convaincu par les arguments et surtout par l'\u00e9quilibre du projet entre la fiscalit\u00e9 des entreprises et la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:05 > 0:26:14) [89%] : \r\nC'est pas un vote de lassitude aussi du Peuple qui se dit bon ben voil\u00e0, on a refus\u00e9 la premi\u00e8re fois, l\u00e0, il faut qu'on y a, il faut qu'on, qu'on qu'on passe \u00e0 un dossier notre dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:14 > 0:26:36) [93%] : \r\nNon, mais je crois que le peuple est intelligent le peuplier, regarde les projets qu'on lui soumet puis c'est pas les m\u00eames projets, il y avait 2 projets qui certes se ressembler parce qu'on fait pas la r\u00e9forme des entreprises pour faire la r\u00e9forme des entreprises, on a fait une r\u00e9forme des entreprises pour se conformer \u00e0 des standards internationaux sont qu'on risquait de se retrouver sur une liste noire qui aurait co\u00fbt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'argent \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, \u00e7a je crois que ce sont des arguments qui ont support\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:36 > 0:26:49) [87%] : \r\nVous avez d\u00e9nonc\u00e9 un d\u00e9sastre social C\u00e9line Vara pendant cette campagne, c'est-\u00e0-dire qu'il aime \u00e7a, on va manquer d'argent pour la formation pour les cr\u00e8ches pour les h\u00f4pitaux, les services publics en en g\u00e9n\u00e9ral, alors vous nous annoncez que m'intox, c'est oui, c'est : attention les secousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:49 > 0:27:35) [89%] : \r\nEh bien, manifestement et \u00e7a, c'est les chiffres ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la perte fiscale pour les cantons et les communes sera de plus de 2 milliards de milliards 100, on gagne \u00e0 peu pr\u00e8s 6 ou 700 millions par rapport \u00e0 l'arr\u00eat, Airy 3 c'est toujours \u00e7a de gagn\u00e9, mais ces 2 milliards va bien falloir aller chercher quelque part donc soit comme les, les, les partisans de la RFFA nous l'annon\u00e7ait un afflux-t-elle d'entreprises fortun\u00e9s qui vont payer des imp\u00f4ts qui va combler ces 2 milliards ou soit \u00e7a va se passer comme \u00e7a s'est toujours pass\u00e9 avec la sous- ench\u00e8re fiscale intercantonal ben simplement les rentr\u00e9es fiscales vont \u00eatre moins grande, donc les personnes physiques vont devoir payer plus d'imp\u00f4ts pour avoir toujours les m\u00eames prestations de service public ou alors ces m\u00eames prestations, elles vont diminuer les prestations du service public, c'est quoi, c'est les transports publics, c'est les cr\u00e8ches au c'est les \u00e9coles voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:35 > 0:27:44) [92%] : \r\nMais donc c'est oui Charles Juillard, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate des finances de votre canton, le Jura, comment vous allez faire alors, pour \u00e9viter que ces caisses publiques crient famine au bout d'un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:44 > 0:28:58) [93%] : \r\nAlors je crois qu'il faut arr\u00eater de vouloir faire peur aux citoyens, parce que je crois que dans tous les cantons, nous avons expliqu\u00e9 ce qu'il en \u00e9tait exactement, il y aura effectivement pendant quelques ann\u00e9es sans doute des, des, des pertes fiscales mais qui seront retrouv\u00e9s parce que c'est un investissement, on consid\u00e8re \u00e7a plut\u00f4t comme un investissement, et on peut le regarder, historiquement, chaque fois, notamment au titre de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct chaque fois que nous avons fait une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises tr\u00e8s rapidement derri\u00e8re, si c'est pas d\u00e9j\u00e0 la m\u00eame ann\u00e9e, on a vu que les rentr\u00e9es fiscales dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait quant au type de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct \u00e9tait au moins aussi bonne apr\u00e8s qu'avant, donc je crois qu'il faut arr\u00eater de faire peur aux gens et puis dire qu'on va plus pouvoir financer les cr\u00e8ches justement pas dans combien de cantons dans les projets cantonaux il y a un volet pour dire puisque les entreprises paieront un peu moins d'imp\u00f4ts, elles participeront au financement des cr\u00e8ches, c'est le cas dans le canton de Vaud, c'est le cas dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est le cas dans le canton du Jura notamment un il y a, il y en a d'autres aussi, donc je crois qu'il faut \u00eatre raisonnable et puis nous allons respecter nos engagements entends on a dit, il y aura effectivement des choix \u00e0 faire pendant quelques ann\u00e9es, mais nous sommes convaincus que si nous n'avions pas fait cette r\u00e9forme les co\u00fbts auraient \u00e9t\u00e9 beaucoup plus grave parce que, ici, on aurait des co\u00fbts sociaux bien plus importants alors qu'aujourd'hui ce qui ce qui comptait d'abord c'est de sauver les emplois parce que c'est gr\u00e2ce aux emplois qu'on peut vivre sans \u00eatre justement tributaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:58 > 0:29:07) [85%] : \r\nDe l'aide sociale, alors les les co\u00fbts beaucoup plus important si c'\u00e9tait non, qui s'\u00e9tait oui, le l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions avait aussi fait un rapport pour dire la m\u00eame chose, Linda Bourget vous souhaitez intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:10 > 0:29:14) [85%] : \r\nJe ne n'entends pas Linda Linda Bourget Alain voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:14 > 0:29:37) [92%] : \r\nMadame Barret a \u00e9voqu\u00e9 la sous- ench\u00e8re fiscale, \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui va vraiment se poursuivent, qui va repartir m\u00eame d\u00e8s aujourd'hui, puisque Christian Levrat annonce dans la presse dominicale que le Parti socialiste va lancer une nouvelle initiative pour introduire un un niveau minimum d'imposition des entreprises multinationales dans tous les cantons, donc je pense que l\u00e0, on va en reparler rapidement et beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:37 > 0:29:45) [92%] : \r\nEt on verra si effectivement il y a cette tendance \u00e0 la baisse cette proposition Christian Levrat le fallait agir tout de suite Charles Juillard, vous qui \u00eates ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:45 > 0:30:18) [92%] : \r\nAttendons avant de vouloir corriger quelque chose qu'on ne sait pas si si, c'est pas si c'est la r\u00e9alit\u00e9, la sous- ench\u00e8re fiscale respectivement \u00e0 la concurrence fiscale entre les cantons avec ce syst\u00e8me que nous avons mis en place par la RFFA, elle est moins qu'avant, parce qu'avant, nous avions une amplitude tr\u00e8s fortes au niveau des taux on allait de 13 \u00e0 24 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui on voit que cette amplitude sera la plus haute \u00e0 \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich, mais avec Diane id\u00e9es qui vont corriger \u00e7a et puis on restera \u00e0 13 donc j'entends par rapport \u00e0 \u00e7a la concurrence fiscale intercantonal sera bien moins exacerb\u00e9es qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:18 > 0:30:22) [91%] : \r\nR\u00e9action C\u00e9line Vara avant qu'on arrive au point r\u00e9sultats 12 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:22 > 0:30:36) [83%] : \r\nAlors effectivement, l'annonce du Parti socialiste par la voix de Christian Levrat aujourd'hui ben d\u00e9montre que le parti \u00e7a c'\u00e9tait pas tr\u00e8s valaisan avec avec cette r\u00e9forme, qui a, qui l'a soutenu d'ailleurs ils \u00e9taient divis\u00e9s, les femmes socialistes \u00e9taient contre je assez satisfaits contr l\u00e9 le PS Genevois \u00e9taient contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:37 > 0:30:45) [82%] : \r\nQuelques verres qui \u00e9taient pour et avec quelqu'un vers qui \u00e9taient pour et pas des moindres, Antonio d\u00e9j\u00e0 \u00e0 midi la mais \u00e7a d\u00e9montre bien que la probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:45 > 0:31:20) [85%] : \r\nIl a souvent cette sous- ench\u00e8re fiscale, pardon, en fait, quand on c'est une vraie probl\u00e9matique et puis j'insiste quand m\u00eame, j'imagine qu'on va revenir sur ce point mais, ce qui fait que les socialistes ont adh\u00e9r\u00e9 qu'une partie de la gauche adh\u00e9rer, c'est vraiment le fait qu'on ait int\u00e9gr\u00e9 l'AVS, alors l\u00e0, c'est plut\u00f4t la juriste qui part que la politicienne, mais il y a un vrai pas au probl\u00e8me d'unit\u00e9 de la mati\u00e8re qu'est-ce qu'on fait corps quand on veut voter pour l'AVS puis je rappelle quand m\u00eame que les Verts, c'est dans l'ADN des NDLR : le soutien de l'AVS, c'\u00e9tait l'une de Nos premi\u00e8res initiatives populaires, le soutien \u00e0 l'AVS et puis la retraite flexible \u00e0 partir de, de 62 ans, mais qu'on veut pas, c'est sous cette sous- ench\u00e8re fiscale intercantonal international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:20 > 0:31:22) [90%] : \r\nVous avez bien il y a un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:22 > 0:31:25) [82%] : \r\nCependant tr\u00e8s bri\u00e8vement la 40 secondes 12 heures 30 sortes je viens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:25 > 0:32:01) [89%] : \r\nAbsolument, mais j'attends quand on est on est juriste, on sait aussi tr\u00e8s bien que l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re ne concerne que les initiatives populaires et pas les r\u00e9f\u00e9rendums, vous pouvez soumettre au peuple sur le plan du r\u00e9f\u00e9rendum des des sujets tr\u00e8s diff\u00e9rents, ce qui n'est pas le cas des initiatives et puis je crois que, ici, c'est quand m\u00eame ahurissant de dire : il fallait pas faire \u00e7a, alors que les r\u00e9sultats, les Rio 3 reposait essentiellement sur le fait qu'il n'y avait pas suffisamment de compensations sociales li\u00e9es \u00e0 cette r\u00e9forme de la position des entreprises, alors ne dites pas aujourd'hui que c'est \u00e0 cause de \u00e7a ce que vous avez vous aussi r\u00e9clamer plus le mod\u00e8le Vaudois on a r\u00e9clam\u00e9 Vaudois avec une r\u00e9forme de la position des entreprises, accompagn\u00e9s d'un projet social, ce qui \u00e9tait le cas d'arr\u00eat fait faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:01 > 0:32:31) [88%] : \r\nC'est les r\u00e9sultats et leur qui commandent aujourd'hui on continue le d\u00e9bat bien s\u00fbr tout de suite, mais il est 12 heures 30, vous \u00eates en \u00e9mission sp\u00e9ciale bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent, \u00e9mission sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re sur RTS Un sur rtsinfo Point CH d\u00e8s lors pas de journal de 12 heures 30 votre rendez- vous habituel radio on attend d'un instant \u00e0 l'autre, la projection des chiffres de GFSBern je regarde St\u00e9phane Deleury qui pourra peut-\u00eatre nous les donner tout de suite alors, et ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'\u00e9tait des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:31 > 0:32:38) [83%] : \r\n1er parce qu'au niveau national, national, vous me dites, sinon on va alourdir annonc\u00e9 David alors c'est pas, j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:38 > 0:34:53) [90%] : \r\nAction pour la r\u00e9vision sur la loi sur les hommes, projections chiffr\u00e9es, j'ai fait, s'attend \u00e0 un oui \u00e0 hauteur de 67 pourcent aujourd'hui au niveau suisse, avec une marge d'erreur de plus ou moins 3 points RFFA on s'attend \u00e0 un oui, on n'a pas encore de projections chiffr\u00e9es AGFF au moment o\u00f9 je vous parle, au plan national, si on prend la loi sur les armes de Canton ont livr\u00e9 des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, c'est oui \u00e0 Clarisse h\u00e9 oui, \u00e0 Nidwald, \u00e0 pr\u00e8s de 55 pourcent dans le d\u00e9tail les cantons romands qui ont livr\u00e9 pour la plupart des r\u00e9sultats partiels, jusqu'\u00e0 maintenant, ces 67,6 pourcent de oui \u00e0 Fribourg 72,7 \u00e0 Gen\u00e8ve 68,5 \u00e0 Neuch\u00e2tel 67,7 dans le canton de Vaud concernant la r\u00e9forme fiscale, donc j'ai fait, s'attend \u00e0 un oui au plan national, c'est oui d\u00e9finitif \u00e0 Glaris 62,5 pourcent oui aussi \u00e0 Nidwald 69 pourcent et dans le d\u00e9tail des cantons romands, ce sont des r\u00e9sultats provisoires dans les cantons romands 57,1 pourcent de oui \u00e0 Fribourg, c'est pour l'instant, le oui le plus timide Gen\u00e8ve dit oui \u00e0 62,9 accepter aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel 73,6 vos donne donne un oui tr\u00e8s clair 81,3 pourcent de oui \u00e0 RFFA et le Valais 70,9 pourcent sur le plan cantonal, on votait \u00e0 Gen\u00e8ve, beaucoup de sujets tr\u00e8s attendu, notamment la r\u00e9forme cantonale de l'imposition des entreprises 58,5 pourcent de oui sur cet objet \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le contre- projet \u00e0 l'initiative pour le plafonnement des des primes maladie qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e oui \u00e0 75,4 pourcent et c'est la question subsidiaire qui a \u00e9t\u00e9 dans ce cas-l\u00e0 d\u00e9terminante la pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat s'est encore extr\u00eamement serr\u00e9, les 2 projets sont pour l'instant, accepter avec une petite longueur d'avance pour la le mod\u00e8le hein, qui pr\u00e9voit la primaut\u00e9 des prestations, tout \u00e7a est assez compliqu\u00e9, et puis, puisqu'on parlait de primes maladie du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, sachez qu'\u00e0 B\u00e2le aussi on vote sur une initiative qui qui qui veut permettre la d\u00e9duction fiscale des primes maladie c'est des r\u00e9sultats provisoires, c'est extr\u00eamement serr\u00e9 pour l'instant, on a \u00e0 50,5 pourcent de oui, donc \u00e7a peut bouger du c\u00f4t\u00e9 de balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:53 > 0:35:08) [92%] : \r\nTr\u00e8s serr\u00e9, comme vous le dites, on a entendu donc un double oui au niveau f\u00e9d\u00e9ral, cette fois c'est s\u00fbr, de la part de GFSBern avec un chiffre, la loi sur les armes 67 pourcent de oui nos analystes la parole Linda Bourget Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:09 > 0:35:37) [95%] : \r\nOui, alors sur la RFFA ben on attend encore le r\u00e9sultat, mais sur le fond, \u00e7a veut quand m\u00eame dire qu'on va vers un changement de paradigme mal la Suisse va compl\u00e8tement changer sa mani\u00e8re de taxer les entreprises et puis la promesse de RFF a finalement h\u00e9 bien c'est de dire : on va augmenter la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse pour \u00e0 moyen terme, avoir de bonnes recettes fiscales \u00e0 court terme ce sera des milliards de francs de pertes, l'avenir dira si ce pari est judicieux ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:37 > 0:35:43) [85%] : \r\nEt Thibaut Schaller, loi sur les armes, l\u00e0 on, on pensait que s'il y avait un peu suspense peut \u00eatre l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:43 > 0:36:27) [90%] : \r\nAh ouais, dans 67 pourcent, c'est pas vraiment de de suspense dans ce dimanche, surtout que c'est un match qui pouvaient \u00eatre int\u00e9ressants et qui pouvaient \u00eatre serr\u00e9 ce match souverainet\u00e9 contre, relations avec l'Union europ\u00e9enne, et bien c'est l'Europe qui gagne aujourd'hui la Suisse accepte et tr\u00e8s nettement donc de de sacrifier une partie de de ces libert\u00e9s de sa marge de manoeuvre dans sa gestion de des armes \u00e0 feu pour sauver l'accord Schengen pour rester dans Schengen un accord tr\u00e8s utile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup martel\u00e9 dans la campagne tr\u00e8s utile aux polices cantonales notamment des des fichiers de recherche de personnes suspect\u00e9es et puis c'est aujourd'hui, c'est une victoire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la majorit\u00e9 des des partis qui soutenaient cette cette r\u00e9vision, une d\u00e9faite pour l'UDC et pour les tireurs qui peuvent peut-\u00eatre devoir s'attendre \u00e0 d'autres durcissement venus de nouvelles directives sur les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:27 > 0:36:47) [92%] : \r\nNous accueillons de nouvelles invit\u00e9 dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, nous sommes avec Caroline Marti vice- pr\u00e9sidente du PS du canton de Gen\u00e8ve bonjour madame et avec V\u00e9ronique Fun, vice- pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve, bonjour madame, alors vous allez nous parler de plus sp\u00e9cifiquement de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait en Suisse romande, le canton sur lesquels elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:47 > 0:36:57) [84%] : \r\nProjecteurs \u00e9taient braqu\u00e9s, il y avait une double votation r\u00e9formes fiscale f\u00e9d\u00e9rales et cantonales c'est un double oui Caroline Marti vous plaide pour le non, r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:57 > 0:37:42) [92%] : \r\nOui, effectivement, il y a 2 il y a de la d\u00e9ception, on a, on a essay\u00e9 de mener campagne avec des armes, peut-\u00eatre un peu ill\u00e9gal, on a vu vraiment la droite les partisans de la r\u00e9forme fiscale des entreprises employ\u00e9 des des moyens financiers massifs, une campagne tr\u00e8s intense, on a essay\u00e9 de rivaliser aussi dans un contexte d'\u00e9lections de votation pardon multiple, d'essayer aussi de faire passer notre message et notre crainte fondamentale quant \u00e0 cette r\u00e9forme de de d\u00e9mant\u00e8lement d'ass\u00e8chement des recettes fiscales \u00e9tant donn\u00e9 la baisse du taux d'imposition des entreprises qui aurait et qui risque de fragiliser grandement les services publics, la capacit\u00e9 du canton \u00e0 financer notre h\u00f4pital notre universit\u00e9 et toutes les prestations \u00e0 la population, dont la population a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:42 > 0:37:57) [85%] : \r\nV\u00e9ronique comme Fun, vous \u00eates la gagnante aujourd'hui dans ce dans ce d\u00e9bat, je ne vois l\u00e0 l'avenir, c'est maintenant la la question c'est qu'est-ce genevoise public, comment faire pour qu'elles ne se vident pas comme le craignaient les socialistes, les Verts et Ensemble \u00e0 gauche notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:59 > 0:39:11) [92%] : \r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que, aujourd'hui, on est extr\u00eamement soulag\u00e9 du r\u00e9sultat, RFF a c'est extr\u00eamement important pour que les entreprises sortent enfin de l'incertitude dans laquelle \u00e9tait plong\u00e9e d\u00e9j\u00e0 depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on discute de cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est aussi tr\u00e8s rassurant pour l'emploi, Gen\u00e8ve, parce que le fait de pouvoir maintenir ces entreprises \u00e0 Gen\u00e8ve permet de maintenir \u00e9galement le tissu \u00e9conomique je comprends \u00e9videmment les inqui\u00e9tudes de la gauche compte quant aux prestations \u00e0 la population, mais il faut dire que ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 la charge de l'\u00c9tat ont augment\u00e9 de 4,3 pourcent et que les que les r\u00e9sultats de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e pass\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement positifs puisqu'on a gagn\u00e9 222 millions donc je comprends ces craintes mais le le projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce week- end \u00e0 la population est le fruit d'un excellent compromis, il est beaucoup moins ch\u00e8re que la r\u00e9forme pr\u00e9c\u00e9dente puisque on parle de 185 millions de pertes statique, la premi\u00e8re ann\u00e9e, contre presque 500 millions avec 3 je pense que le compromis trouv\u00e9 \u00e9tait vraiment tr\u00e8s bon et faisait justement la part belle \u00e0 la question des prestations \u00e0 la population, en prenant notamment \u00e9galement en consid\u00e9ration la conciliation des vies priv\u00e9e et professionnelle, puisque dans le projet il y a \u00e9galement cette, cette compensation l\u00e0 qui est pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:11 > 0:39:17) [91%] : \r\nCaroline Marti qu'est, est-ce que vous allez pouvoir faire sur le terrain maintenant pour \u00e9viter ce que vous craignez justement que qui liait baisse de ses rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:39:18 > 0:40:11) [92%] : \r\nAlors on sera tr\u00e8s attentif d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00e9valuer les effets de cette, de cette r\u00e9forme ces prochaines ann\u00e9es et puis il y a quand m\u00eame dans le cas de cette r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au Grand Conseil, un m\u00e9canisme qui permet de lever le frein au d\u00e9ficit de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire accepter en r\u00e9alit\u00e9 qu'on parte danse des dans des Budgets et des comptes d\u00e9ficitaires, les premi\u00e8res ann\u00e9es, justement pour pouvoir absorber que le choc soit pas trop gros, pas trop important au moment de de la mise en oeuvre de cette r\u00e9forme et permettre de maintenir le les prestations \u00e0 la population, et pas qu'elle soit d\u00e9mantel\u00e9e dans dans les ann\u00e9es qui suivent cette r\u00e9forme ensuite le le la la probl\u00e9matique viendra au bout de 3, 4, 5 ans, l'\u00e9valuation devra \u00eatre faite \u00e0 ce moment-l\u00e0 et, potentiellement, il sera de rigueur, de devenir, avec de nouvelles propositions d'autres types de recettes fiscales justement si on voit que cette r\u00e9forme engendre des trop grosses pertes dans les recettes de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:11 > 0:40:28) [86%] : \r\nV\u00e9ronique Fun du PLR Genevois c'est c'est quoi, c'est l\u00e0 l'apport qui a aussi pouss\u00e9 les Genevois \u00e0 dire oui, vous avez jou\u00e9 cette carte quand m\u00eame hein, dans cette ville avec ces multinationales son tissu \u00e9conomique tr\u00e8s particulier de dire attention, exode d'entreprise est ce que vous avez cherch\u00e9 \u00e0 faire peur et vous avez r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:28 > 0:41:09) [92%] : \r\nAlors je pense pas qu'on a forc\u00e9ment, elle cherche \u00e0 faire peur, on a vraiment fait passer la voie en fait de ces entreprises qui \u00e9tait tr\u00e8s inqui\u00e8te de voir leur taux augmenter massivement, parce qu'il faut comprendre que les entreprises multinationales aujourd'hui voient leur taux d'imposition monter donc pour elle, c'\u00e9tait tr\u00e8s important d'avoir un taux qui reste quand m\u00eame acceptable par rapport \u00e0 ce qu'elle paye aujourd'hui et pour nous, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'elle reste pour pouvoir maintenir les emplois, ces entreprises repr\u00e9sentent 1,1 milliard de recettes fiscales par ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un 8\u00e8me du budget cantonal, donc c'est pas de faire peur, que de dire aux gens : attention, ces soci\u00e9t\u00e9s, ces entreprises partent effectivement un risque que la les recettes de l'\u00c9tat baisse et que l\u00e0 on voit baisser \u00e9galement les les prestations \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:09 > 0:41:21) [91%] : \r\nCaroline Marti, le Parti socialiste pendant cette campagne, a beaucoup fait parler de lui \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que vous aviez d'abord d\u00e9cid\u00e9 de soutenir ce compromis, r\u00e9forme fiscale entreprises puis vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous ranger dans le camp du non vous regrettez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:41:21 > 0:42:07) [92%] : \r\nNon, je regrette pas, je pense que c'est pas la vocation d'un d'un parti politique de d'essayer de sentir le vent et puis de tourner avec lui, \u00e7a c'est ce que font les partis populistes et et le Parti socialiste n'en est pas hein, donc non, je pense que le Parti socialiste a men\u00e9 des large d\u00e9bat \u00e0 l'interne pour savoir si oui ou non ce compromis effectivement \u00e9t\u00e9 acceptable ou non, et je pense que la droite, le PLR en particulier, n'a pas l\u00e2ch\u00e9 assez et n'est pas all\u00e9 suffisamment dans notre direction pour que cette r\u00e9forme soit acceptable et ce s'assurer un soutien stable en soutien p\u00e9renne du Parti socialiste, alors je regrette qu'on n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 gagner cette cette bataille, bien qu'on a, on a cherch\u00e9 \u00e0 la mener du mieux possible, mais je peux pas disons regretter notre positionnement parce que \u00e7a, j'en suis convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:07 > 0:42:16) [85%] : \r\nChange hier une jurassien moi sur ce oui Genevois de cette r\u00e9forme cantonale, vous \u00e9tiez en tant que chef aussi des directeurs cantonaux des finances un peu inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:16 > 0:42:37) [91%] : \r\nEn disant que c'\u00e9tait effectivement, nous avions le regard tourn\u00e9 vers Gen\u00e8ve, parce que si cette r\u00e9forme cantonale genevoise a pass\u00e9 la rampe, je pense que c'est un bon signal pour l'ensemble des cantons et notamment ceux qui n'ont pas encore engrang\u00e9 d\u00e9finitivement leur projet et ce signal qui est donn\u00e9 ici \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que c'est \u00e7a qui un signal tr\u00e8s positif pour l'ensemble des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:37 > 0:42:46) [88%] : \r\nAlors on m'dit que nous avons un invit\u00e9 avec nous en Direct de Bull, et pas des moindres, Christian Levrat bonjour, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:47 > 0:43:03) [91%] : \r\nVous vous \u00eates distingu\u00e9s aujourd'hui Christian Levrat en lan\u00e7ant dans la presse dominicale, un matin de votations f\u00e9d\u00e9rales, ce qui ne se fait pas g\u00e9n\u00e9ralement dans ce pays, une proposition de taux plancher fiscal pour les entreprises, est ce que \u00e7a veut dire que le Parti socialiste \u00e9tait un peu mal \u00e0 l'aise avec ce ce soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:05 > 0:43:47) [92%] : \r\nNon, c'est l'inverse, on pense pas laisser nos adversaires reprendre leur souffle, on enregistre aujourd'hui en un gros succ\u00e8s en succ\u00e8s qu'on a construit en combattant la r\u00e9forme 3 de l'imposition des entreprises en convainquant la population on avait aujourd'hui une r\u00e9forme qui abolissait des statuts fiscaux scandaleux qui nous permet donc d'aller vers un peu plus de justice fiscale qui am\u00e8ne d'milliards \u00e0 la BA 100 milliards aux cantons, c'est un 1er pas, il faut continuer le combat, on entend bien le faire en lan\u00e7ant une initiative populaire pour fixer un taux plancher pour les la fiscalit\u00e9 cantonale, on le fait dans un contexte tr\u00e8s favorable puisque l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement est en train d'aller dans cette direction-l\u00e0 et qu'on va de mani\u00e8re globale, vraisemblablement vers des solutions de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:47 > 0:43:59) [91%] : \r\nCharles Juillard sur notre plateau tout \u00e0 l'heure disait mais laissez-nous, nous les ministres maintenant travailler avec ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par la population suisse et puis on verra apr\u00e8s s'il faut vraiment fix\u00e9 des des taux plancher \u00e0 cette imposition des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:01 > 0:44:50) [88%] : \r\n\u00e9coutez, notre sentiment c'est que certains cantons sont all\u00e9s trop bas d'ailleurs notre strat\u00e9gie qui consiste \u00e0 soutenir la r\u00e9forme au niveau f\u00e9d\u00e9ral et c'est un grand succ\u00e8s, je faisais partie des 3, 4 personnes qui ont va n\u00e9gocier ce ce compromis, aujourd'hui je suis tr\u00e8s heureux, c'est l\u00e0 l'accomplissement de presque 2 en dehors de travail mais certains cantons sont all\u00e9s trop bas, on a d'ailleurs aujourd'hui un un r\u00e9sultat qui est extr\u00eamement symptomatique c'est le canton de Soleure qui tr\u00e8s vraisemblablement accepte la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale comme nous, leur comment dit-on, et comme nous, leur comment dit-on \u00e9galement rejettent la r\u00e9forme cantonale parce qu'\u00e0 l'autour d'imp\u00f4ts de la position est trop bas, parce que les compensations sociales sont insuffisantes, donc moi je plaide pour une approche ultra- pragmatique dans ce dossier, lorsqu'on progresse vers la justice fiscale, il faut le faire il faut forcer les choses avec une initiative populaire, si n\u00e9cessaire, et puis l\u00e0 o\u00f9 les cantons exag\u00e8re : il faut combattre ces r\u00e9formes \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:50 > 0:44:59) [92%] : \r\nUne derni\u00e8re question Christian Levrat, il y a un recours qui est pendant la une partie de la gauche qui annonce vouloir recourir contre ce oui ce que vous craignez qu'on relance tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:01 > 0:45:20) [86%] : \r\nAlors moi je pense que, honn\u00eatement, c'est un peu des sottises en Suisse, les choses se d\u00e9cident dans les urnes au terme d'un d\u00e9bat politique, nous avons propos\u00e9 un paquet, la population \u00e9tait libre de l'accepter ou de la refuser par Chang, par Intelligence celle-l\u00e0 acceptait qu'un certain chercheur au match retour aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est leur droit, je pense qu'ils perdront donc sais pas plus inquiet que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:20 > 0:45:33) [92%] : \r\nMerci beaucoup Christian Levrat pour cette r\u00e9action \u00e0 chaud, C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses sur cette derni\u00e8re remarque sur ce recours qui est qui et pendant la queue qui qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a quelques jours, les Verts, vous allez vous ranger derri\u00e8re vous allez soutenir cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:33 > 0:45:56) [87%] : \r\nAlors les Verts ont \u00e9t\u00e9 hein, cette d\u00e9marche, c'est pas les Verts qui l'initie, ils ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s parce que la question se posait en amont et puis c'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, que, effectivement, l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re respect\u00e9s a-t-il personnel, je pense que vraiment la question se pose : mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, il y a des r\u00e8gles, donc un compromis politique, il est important, mais il doit pas enfreint les r\u00e8gles que tout en s'en chacun doit respecter, et \u00e7a c'est quand m\u00eame l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:56 > 0:46:00) [87%] : \r\nFaudrait qu'il y encore une nouvelle division dans le camp de la gauche sur cette question du recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:00 > 0:46:29) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait mais, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour le PDC hein, pour l'heure la question du mariage et dont on a encore parl\u00e9 derni\u00e8rement, effectivement : certes, le peuple a toujours le dernier mot, mais la loi c'est la loi, le droit c'est le droit, donc c'est normal que lorsque ce type de questions l\u00e0 et, malheureusement, elle se pose de plus en plus fr\u00e9quemment parce qu'on fait de plus en plus fr\u00e9quemment des des compromis avec des mati\u00e8res qui n'ont rien \u00e0 voir l'une avec l'autre maintenant, je pense qu'il faut carr\u00e9ment s'attendre \u00e0 une d\u00e9cision qui a ensuite fera fera les trains et puis on s'y tiendra, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:29 > 0:46:47) [82%] : \r\nToute r\u00e9action plus tard : mais comment va mettre arrive \u00e0 12 45, vous avez une pr\u00e9cision apport\u00e9e St\u00e9phane Deleury je non, j'ai dit : vous m'aviez si bien, alors on va attendre gentiment qu'on arrive \u00e0 12 heures 45 ce sera dans une vingtaine de secondes pour faire un point global sur les r\u00e9sultats, puisque nous sommes en \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:47 > 0:47:12) [87%] : \r\nPC \u00e0 la comme bien maintenant tous les dimanches de votations, \u00e9mission sp\u00e9ciale qui se d\u00e9roule sur la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio sur le web avec toutes les \u00e9quipes r\u00e9unies, il est 12 heures 45 : 00 vous ne retrouvez pas le 12 45 Journal les TV habituel aujourd'hui mais c'est l'occasion pour nous St\u00e9phane Deleury maintenant, vous allez devoir vous y coller, de faire un point g\u00e9n\u00e9ral sur les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:12 > 0:48:36) [92%] : \r\nEt \u00e7a, je suis capable de le faire, David r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes gfs donnent une projection \u00e0 67 pourcent de oui, marge d'erreur, plus ou moins 3 points si on jette un oeil \u00e0 la carte de la Suisse, on voit qu'elle est enti\u00e8rement quatre-Cantons ont livr\u00e9 des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, Clarisse Nidwald Argovie et Appenzell Argovie qui dit oui \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent \u00e0 cette r\u00e9vision sur les armes, les cantons romands ont livr\u00e9 des r\u00e9sultats pour l'instant partiel Fribourg, c'est oui \u00e0 57,1 pourcent oui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement oui \u00e0 Neuch\u00e2tel, la peine, plus de 70 pourcent oui dans le canton de Vaud le Valais dit oui \u00e0 56,5 pourcent l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9forme fiscale pour le financer et le financement de l'AVS est aussi, pour l'instant, accepter gfs ne donne pas encore de projections chiffr\u00e9es, mais elle s'attend \u00e0 un oui \u00e7a veut dire un oui qui serait normalement sup\u00e9rieure \u00e0 55 pourcent c'est oui partout en Suisse pour l'instant oui en Argovie \u00e0 62 pour 100 67,1 en Appenzell Rhodes Ext\u00e9rieures les cantons romands r\u00e9sultats provisoires, je le pr\u00e9cise, c'est oui partout 67,6 pourcent Fribourg 62,9 \u00e0 Gen\u00e8ve 71,8 \u00e0 Neuch\u00e2tel 81,5 toujours ce chiffre remarquable dans le canton de Vaud 71,5 en Valais, voil\u00e0 pour les scrutins f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:36 > 0:48:39) [98%] : \r\nEt les scrutins cantonaux et communaux \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:39 > 0:49:15) [89%] : \r\nCommune, on attend encore quelques r\u00e9sultats, mais d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs au plan cantonal \u00e0 Gen\u00e8ve notamment l'imposition des entreprises, on l'a dit tout \u00e0 l'heure est accept\u00e9e 58,5 pourcent de oui les Genevois votent et aussi sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance professionnelle des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, l\u00e0 c'est extr\u00eamement serr\u00e9 pour l'instant, c'est la loi, une primaut\u00e9 des prestations qui est en jedoch un, un projet de la gauche par rapport de rester conseiller d'\u00c9tat, et puis peut-\u00eatre un coup d'oeil sur l'heure d'ouverture des magasins, r\u00e9forme qui accept\u00e9e \u00e0 53,3 pour 100 des voix du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:15 > 0:49:21) [95%] : \r\nMerci beaucoup, nous allons du c\u00f4t\u00e9 de va falloir me le signaler cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:21 > 0:49:22) [78%] : \r\nChez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:22 > 0:49:29) [93%] : \r\nRomaine Morard qui nous attend, du c\u00f4t\u00e9 du stand de Vernand Romaine Morard, la loi sur les armes, c'est votre job aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:31 > 0:49:41) [89%] : \r\nVous n'allez quand m\u00eame pas nous oublier David parce qu'ici, figurez-vous que c'est avec 2 femmes et qu'il fait tr\u00e8s tr\u00e8s froid, donc on vous entrerez voulu d'attendre avec moi, B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:41 > 0:49:58) [93%] : \r\nVaudoise et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, merci d'\u00eatre l\u00e0, B\u00e9atrice M\u00e9traux je commence avec vous la projection SSR 67 pourcent de oui \u00e0 cette loi 68 pourcent pour votre canton, le canton de Vaud, vous venez de me le dire, vous \u00eates tr\u00e8s soulag\u00e9, vous avez eu peur avec cette ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:58 > 0:50:33) [92%] : \r\nOui, bonjour \u00e0 tous les spectateurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs, alors oui, je suis soulag\u00e9 en tant que ministre des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9, nous avions besoin de rester dans Schengen, nous avions besoin de l'acc\u00e8s \u00e0 ce syst\u00e8me Schengen par exemple l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons interpell\u00e9 Schengen plus d'un 1000000 400 1000 fois, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 3800 fois par jour, ce qui est \u00e9norme, donc pour nous la crainte \u00e9tait vraiment de devoir quitter Schengen Dublin avec toutes les cons\u00e9quences, s\u00e9curitaires et \u00e9conomiques et au fond je suis effectivement tr\u00e8s soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:33 > 0:50:42) [90%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, l'UDC, vous \u00e9tiez le seul parti \u00e0 soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum des des tireurs au fond de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ou vous \u00eates tromp\u00e9s de combat quand vous voyez les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:42 > 0:51:19) [92%] : \r\nTout d'abord bonjour, je ne crois pas qu'on se trompe de combat lorsqu'on d\u00e9fend nos id\u00e9es, nos convictions, sinon on n'arr\u00eatera la politique \u00e9videmment que j'ai une grande d\u00e9ception, mais surtout une grande je dirais inqui\u00e9tude lorsque j'entends le discours des personnes qui gagnent, c'est heureusement, on ne va pas sortir Schengen, ce qui veut dire, c'est qu'aujourd'hui l'Europe va pouvoir un peu nous dicter ce qu'elle veut, en jouant sur 2 3 piliers qui semble centraux pour nos opposants, ce \u00e0 quoi nous nous reconnaissons qu'il y avait un certain besoin de rester dans Schengen et Dublin mais pour autant, on ne peut pas tout accepter et le discours des des gagnants aujourd'hui est vraiment sur ce qui m'inqui\u00e8te pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:19 > 0:51:39) [88%] : \r\nVous dites : on ne peut pas tout accepter, en m\u00eame temps, on l'a vu, et vraisemblablement, c'est, c'est \u00e7a qui a fait tilt aux Suisses qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s, aujourd'hui il y a tr\u00e8s peu de gens qui \u00e9taient concern\u00e9s, la Suisse avait n\u00e9goci\u00e9, on fait partie d'Schengen avait n\u00e9goci\u00e9 des exceptions helv\u00e9tique au fond les gens se sont dit quelque chicaneries bureaucratiques en plus pour une poign\u00e9e de gens, \u00e7a fait pas le poids face \u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:39 > 0:52:10) [94%] : \r\nManifestement, c'est ce que les gens se sont dit et comme je suis quelqu'un qui respecte toujours la d\u00e9mocratie directe et le r\u00e9sultat, j'accepte, je l'entends, j'aimais cela \u00e9tant quelques inqui\u00e9tudes pour le futur et sur la l'avenir, notamment lorsqu'on va voir les d\u00e9bats sur les accords-cadres parce que je pense que nous allons \u00eatre dans ce m\u00eame genre de confrontation, les pressions qui vous nous \u00eates mise par l'Europe et c'est l\u00e0 o\u00f9, aujourd'hui, j'aimais mon inqui\u00e9tude pour le futur, car on ne va pas le refaire le le d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 aujourd'hui perdue manifestement pas pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:10 > 0:52:27) [91%] : \r\nEn effet, ce que dit C\u00e9line Amaudruz Madame M\u00e9traux c'est que les Suisses ont voulu sauver Schengen aujourd'hui et c'est pas \u00e7a qui \u00e9tait en votation, c'\u00e9tait une un durcissement de la loi sur les armes, au fond, on a dit oui \u00e0 Schengen plus que non \u00e0 l'id\u00e9e de durcir le r\u00e8glement pour pour obtenir des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:52:27 > 0:53:36) [91%] : \r\nAlors moi ce que je crois surtout c'est que les Suisses ont fait confiance \u00e0 leurs autorit\u00e9s on fait confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on fait confiance au Parlement, on fait confiance aux cantons, je rappelle que le canton se sont prononc\u00e9s pour l'acceptation de cette ordonnance et pour des raisons assez pratique, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, pour des raisons d'acc\u00e8s \u00e0 la base de donn\u00e9es et au fond les Suisses n'ont pas, j'imagine, et je le sens bien lorsque j'interroge ainsi les personnes qui travaillent avec moi, le Suisse ne se sont pas hein, interrog\u00e9 sur l'accord accord-cadre etc, c'\u00e9tait pas \u00e7a la question, la question c'\u00e9tait : voulez-vous que nous puissions tracer les armes semi- automatiques, armes de guerre qu'on va pas refaire la campagne, c'est ce que nous nous sommes dit avec Madame \u00e0 juste avant de venir sur le plateau, la question que se sont pos\u00e9s la Suisse, c'est tout simplement que vous le nous pour ses armes, c'est \u00e7a la question et \u00e0 cette question, les cantons puisque on doit toujours \u00eatre prudent avec les r\u00e9sultats, mais apparemment il n'y a aucun canton qui a refus\u00e9 la loi donc pour l'instant la carri\u00e8re fait tr\u00e8s tr\u00e8s gestion l\u00e0 \u00e0 cette question- l\u00e0 que nous avons r\u00e9pondu s\u00e9curit\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:36 > 0:54:05) [91%] : \r\nMais on a quand m\u00eame v\u00e9cu \u00e7a vous sont tr\u00e8s tr\u00e8s clairs aujourd'hui le r\u00e9sultat, l'on a quand m\u00eame v\u00e9cu Madame m\u00e9tros une campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, parce que cette votation a lieu dans un pays comme la Suisse ou le Tir sportif est important ou le le le mythe il ce n'est pas un mythe, le citoyen- soldat \u00e7a existe depuis des ann\u00e9es, donc il fallait aussi prendre \u00e7a en compte, aujourd'hui, il y a quand m\u00eame ce sentiment de s'\u00eatre un tout petit peu couch\u00e9 face aux volont\u00e9s bruxelloise en mettant un petit peu de c\u00f4t\u00e9 ce ce Sonderfall helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:05 > 0:54:43) [90%] : \r\nMais je crois que personne ne s'est couch\u00e9 devant l'Union europ\u00e9enne, le Tir, la tradition du Tir, elle va demeurer les tireurs vont continuer \u00e0 tirer les chasseurs vont continuer \u00e0 chasser les militaires vont pouvoir continuer \u00e0 garder leurs armes \u00e0 la maison, il ne faut pas non plus faire peur \u00e0 la population, oui, il y a une tradition de Tir en Suisse c'est vrai m\u00eame, nous avons des tirs inter- municipalit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais dans l'veille municipalit\u00e9s, je l'ai fait oui \u00e0 cette tradition de Tir mais sa tradition, elle est absolument pas remise en cause par cette loi, elle est pas remise en cause et le peuple suisse l'a bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:43 > 0:55:00) [93%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz au-del\u00e0 des aspects s\u00e9curitaires, on a, on a dit beaucoup d'autres choses parce que Schengen, c'est aussi du blanc et donc l'asile c'est aussi des questions \u00e9conomiques, des questions de queue aux fronti\u00e8res aux a\u00e9roports \u00e7a \u00e0 votre avis, \u00e7a a pes\u00e9 lourd dans la balance au moment du choix des Suisses parce que c'est vrai qu'en g\u00e9n\u00e9ral les Suisses refusent de durcir une loi sur les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:55:01 > 0:55:42) [90%] : \r\nJe sais pas vraiment ce qu'il a, ce qui a pes\u00e9 lourd dans ce set, choix, moi je crois que c'est vraiment comme a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 le sujet, \u00e0 savoir Schengen Dublin, ce que je je relate sexe, c'est l'objectif de la loi \u00e9tait quand m\u00eame faut le rappeler une loi pour lutter contre les terroristes et je ne pense pas du tout que aujourd'hui nous allons attendent cet objectif avec cette votation maintenant le fait de ne pas \u00eatre dans Schengen parce que si on reprend cet aspect, \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne peut pas ne pas remettre allez les fronti\u00e8res, je m'explique : si nous sommes dans Schengen, nous ne pouvons pas en avoir, en revanche, ils ne l'on n'est pas, on peut en avoir ou pas, donc oui \u00e7a d\u00e9pend toujours comme on prend les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:42 > 0:55:53) [83%] : \r\nMais c'est elle pleine pl\u00e9biscite pour Schengen aujourd'hui, vous avez devant vous \u00e0 l'UDC c'est vrai mis accompagne un petit peu sur le dictateur bruxellois sur le l'Europe qui d\u00e9sarme la Suisse \u00e7a manifestement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:53 > 0:56:12) [92%] : \r\nNon, je crois qu'il faut pas faire de d'une votation en pl\u00e9biscite de Schengen de Dublin, de la loi sur les armes, enfin je crois qu'aujourd'hui il y avait un objet qui \u00e9tait clair et je crois qu'il faut pas commencer \u00e0 interpeller chaque votation et ind\u00e9pendantes les unes des autres, je regrette le r\u00e9sultat mais Jean-Pierre en tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:12 > 0:56:24) [88%] : \r\nPas de conclusion, C\u00e9line Amaudruz, merci, vous revenez tout \u00e0 l'heure, merci aussi \u00e0 vous d'\u00eatre venu presque voisine, B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte vaudoise et on se retrouve tout \u00e0 l'heure Est- il Austan du Verdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:24 > 0:56:28) [92%] : \r\nSur cette loi sur les armes, mais cette modification \u00e0 Thibaut Schaller Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:28 > 0:57:22) [90%] : \r\nOui, une remarque une double remarqu\u00e9, en tout cas 2 arguments distill\u00e9s assez habilement tout au long de la campagne par Karin Keller-Sutter la la ministre PLR en charge du dossier n'a tout d'abord cet argument, une fleur faite aux tireurs pour pour pas faire passer la pilule quelque part le prix des autorisations sp\u00e9ciales pour les armes qu'on saigne concern\u00e9s par la la r\u00e9vision de de la loi, le prix des autorisations sp\u00e9ciales va \u00eatre baiss\u00e9 au prix des des permis, donc voil\u00e0 une fleur au tireur pour pour faire passer la pilule et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Suisse \u00e9tait faisait partie de fait partie d'Schengen mais aussi de Dublin, \u00e7a c'\u00e9tait un des arguments phares dans cette campagne, Dublin qui sont sans cet accord, la la Suisse aurait pu devenir une sorte d'\u00eele au milieu du syst\u00e8me d'asile europ\u00e9en, cr\u00e9ant un appel d'air, un afflux de de migrants de de personnes qui d\u00e9posent une demande d'asile en Suisse, et \u00e7a, \u00e7a a d\u00fb porter du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectorat traditionaliste qui a d\u00fb serein peut se d\u00e9chirer entre la tradition du Tir d'un c\u00f4t\u00e9 et puis prot\u00e9ger la Suisse d'un afflux \u00e9ventuel de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:22 > 0:57:25) [91%] : \r\nMerci Thibaut Schaller St\u00e9phane Deleury les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:25 > 0:58:16) [91%] : \r\nR\u00e9sultats d\u00e9finitifs sur le plan f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Neuch\u00e2tel les neuch\u00e2telois disent oui \u00e0 72,6 pourcent \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes, oui \u00e0 72,4 pourcent \u00e0 la r\u00e9forme fiscale, le Jura, a livr\u00e9 des r\u00e9sultats partiels qui vont int\u00e9resser Prelong : le ministre jurassien des finances Fergie \u00e0 57,4 pourcent \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes 66,5 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et puis un petit coup d'oeil du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le canton voisin du du Jura, puisqu'il y a des objets cantonaux le grand aquarium devis\u00e9 \u00e0 100 millions de francs, elle est en passe d'\u00eatre rejet\u00e9, c'est des r\u00e9sultats provisoires, mais pour l'instant 54,3 pourcent de non \u00e0 ce grand projet d'aquarium l'initiative pour la d\u00e9duction fiscale des primes maladie, elle est en passe d'\u00eatre accept\u00e9 50,5 pourcent c'est un tout petit oui et c'est des r\u00e9sultats provisoires, donc restons prudent sur ces 2 objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:16 > 0:58:46) [88%] : \r\nPas de nouvelle balade en famille, donc du c\u00f4t\u00e9 de l'Oc\u00e9anium \u00e0 B\u00e2le ces prochaines ann\u00e9es, merci St\u00e9phane Delory donc ses primes maladie, elles sont au coeur de beaucoup de votation de discussions politiques ces derniers mois l'\u00e9tait aussi du c\u00f4t\u00e9 de de Gen\u00e8ve, on va en parler, S\u00e9verine Bruce vous \u00eates notre correspondante en Suisse al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich, ce grand projet d'aquarium donc s'en va et l\u00e0 il y a encore un un petit doute sur le r\u00e9sultat final qui est li\u00e9e aux primes maladie mais d'abord, ce projet d'aquarium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:58:47 > 0:59:30) [93%] : \r\nOui, donc il semble bien que les B\u00e2lois ne veulent pas de cette Oc\u00e9anium, vous l'avez dit, \u00e0 un peu plus de 50 4,2 pourcent selon des r\u00e9sultats partiels, on attend encore les d\u00e9fil\u00e9s et les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, un peu plus tard, cet apr\u00e8s- midi, ce projet d'aquarium marin g\u00e9ant pour un budget estim\u00e9 \u00e0 100 millions de francs financ\u00e9e par des priv\u00e9s, il semble que les B\u00e2lois \u00e9t\u00e9 sensible aux arguments des opposants, les Verts et plusieurs organisations de d\u00e9fense de l'environnement qui d\u00e9non\u00e7aient les risques, selon eux, pour le bien- \u00eatre des animaux du c\u00f4t\u00e9 du zoo de B\u00e2le et des partisans du projet, au contraire, ont soulign\u00e9 sa vocation p\u00e9dagogique et \u00e9cologique, ils n'ont semble-t-il pas su convaincre les B\u00e2lois aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:30 > 0:59:39) [92%] : \r\nEt S\u00e9verine donc ce vote autour des d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux primes d'assurance maladie la le score est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:59:39 > 1:00:10) [90%] : \r\nOui 50,51 pourcent de oui \u00e0 ce stade, ce sont toujours des r\u00e9sultats partiels, donc c'est une initiative du PDC b\u00e2lois pour la d\u00e9duction fiscale des primes maladie qui pourrait \u00eatre accept\u00e9 et puis autre r\u00e9sultat partiel toujours \u00e0 B\u00e2le assez surprenant le l'initiative des Jeunes socialistes pour la taxation D. O. Rehn revenus qui seraient en passe d'\u00eatre accept\u00e9 par les B\u00e2lois \u00e0 plus de 52,3 pourcent ce sont encore aussi des r\u00e9sultats partiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:00:10 > 1:00:39) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, ce serait une nouvelle que ce vous dites Charles Julliard ministe durassien on ira draguer les riches b\u00e2lois voil\u00e0 qui seront, qui seront tax\u00e9s qui viendront dans votre canton, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en tout, c'est \u00e7a, c'est un peu le \u00e7a peut \u00eatre une des surprises de de cet apr\u00e8s- midi autour de ces primes d'assurance maladie, on a vot\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, il y avait une initiative socialiste pour plafonner \u00e0 10 pourcent des revenus des m\u00e9nages, le peuple a dit oui du bout des l\u00e8vres mais il pr\u00e9f\u00e8re le contre- projet du du du Conseil d'\u00c9tat Caroline Marti c'est \u00e7a l'apr\u00e8s- midi pour vous au Parti socialiste, Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:00:40 > 1:00:43) [89%] : \r\nAutre initiative ne va pas \u00eatre mis en pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:43 > 1:01:27) [87%] : \r\nOn a appel\u00e9 \u00e0 voter oui aux 2 textes \u00e9tant donn\u00e9 que le contre- projet \u00e9tait effectivement d\u00e9j\u00e0 un mieux par rapport \u00e0 la \u00e0 la situation actuelle, \u00e9videmment on privil\u00e9giait notre initiative qu'allait beaucoup plus loin qu'apportait une une vraie r\u00e9ponse \u00e0 la probl\u00e9matique de la chert\u00e9 des primes d'assurance maladie en la plafonnant \u00e0 10 pourcent de du revenu tous les m\u00e9nages le contre- projet c'est c'est plus un un patch pour pour apporter un petit peu de Deir \u00e0 \u00e0 certains m\u00e9nages et en particulier les les plus pr\u00e9caires, apr\u00e8s effectivement moi je, c'est toujours un petit peu rageant de voir qu'une initiative est accept\u00e9e, m\u00eame si il allait accepter vraiment \u00e7a a quelque \u00e0 quelques dixi\u00e8mes pr\u00e8s de pourcentage, pr\u00e8s et c'est toujours un petit peu rageant de se dire : bon, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une initiative mais c'est pas \u00e7a, celle-l\u00e0 qui sera appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:01:27 > 1:01:35) [89%] : \r\n55 ans, est aussi un signe, on va dire inqui\u00e9tant pour le Parti socialiste suisse qui veut mener campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales sur la m\u00eame initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:35 > 1:02:09) [90%] : \r\nOh, je sais pas national, moi je, je dirais plut\u00f4t que c'est un signe encourageant de voir que c'est une initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e et qui \u00e9tait tr\u00e8s ambitieuse hein pour Gen\u00e8ve 10 pour 100 de la le plafonnement des primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu du m\u00e9nage, \u00e7a avait un co\u00fbt pour l'\u00c9tat, on l'assume et on \u00e9tait absolument persuad\u00e9 que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire vu l'augmentation des primes ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais \u00e7a avait un co\u00fbt quand m\u00eame consid\u00e9rable pour la population nos opposants, on ne se sont pas g\u00ean\u00e9s \u00e9videmment pour pour le rappeler et je pense de r\u00e9ussir \u00e0 faire passer une telle initiative qui \u00e9tait vraiment une une tr\u00e8s grosse avanc\u00e9e sociale, c'est un signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:09 > 1:02:23) [86%] : \r\nLe Tr\u00e9sor, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale, j'aurais fait r\u00e9agir V\u00e9ronique M. von sur cette question, les primes maladie \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous l'avez emport\u00e9, l\u00e0 il y avait vraiment un risque d'emballement de spirale qui auraient creus\u00e9 encore les caisses de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:02:23 > 1:03:21) [89%] : \r\nIl y a toujours un risque, et c'est je pense le Conseil d'\u00c9tat l'a bien senti, puisqu'elle a propos\u00e9 ce contre- projet qui extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux avec puisqu'ils peuvent, il pr\u00e9voit de donner des subsides d'assurance- maladie \u00e0 125000 personnes au lieu de 53000 aujourd'hui, donc c'est plus du double \u00e0 du nombre de personnes qui recevront demain des primes des subsides hein pour la pour leur primes et c'est vrai que ce contre- projet qui co\u00fbte quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 186 millions par ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qui viennent se rajouter aux 335 millions que Gen\u00e8ve payent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui au titre des subsides \u00e0 l'assurance maladie est beaucoup moins cher que les 450 millions pr\u00e9vus par l'initiative, le probl\u00e8me de cette initiative, outre son co\u00fbt faramineux, c'\u00e9tait effectivement cette mesure arrosoir puisqu'il y a des m\u00eames des personnes avec des revenus d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qui aurait continu\u00e9 qui aurait d\u00e9j\u00e0 per\u00e7u si ces subsides donc pour nous, \u00e0 l'initiative allait beaucoup trop loin, mais nous avons soutenu le contre- projet parce que c'est vrai que les primes d'assurance maladie, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me pour les m\u00e9nages de ce canton et de Suisse ont valu g\u00e9n\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:21 > 1:03:28) [88%] : \r\n13 heures une, St\u00e9phane Deleury et on va faire le point sur des r\u00e9sultats que nous avons en notre possession dans cet apr\u00e8s- midi votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:03:28 > 1:05:16) [90%] : \r\nTout d'abord la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes serait accept\u00e9e par 66 pourcent des Suisses, projection de l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, les Suisses votent de mani\u00e8re tr\u00e8s coh\u00e9rente sur l'ensemble du territoire 50 ont livr\u00e9 le r\u00e9sultat d\u00e9finitif, c'est pour l'instant oui partout assez clairement le plus petit oui c'est 53 pourcent du c\u00f4t\u00e9 de Nidwald, les cantons romands \u00e0 Fribourg, c'est pour l'instant provisoire 57 pour 150 c'est-\u00e0-dire nul 1 pourcent de oui 72,7 pourcent Gen\u00e8ve 57,4 dans le canton du Jura Neuch\u00e2tel c'est des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs 72,6 pourcent de oui 71,4 dans le canton de Vaud 57,1 en Valais, l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS, une projection chiffr\u00e9e, j'ai fait cette fois-ci nous a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e, c'est \u00e9galement 66 pourcent de oui, c'est facile \u00e0 s'en souvenir pour l'ensemble du territoire c'est oui partout \u00e0 plus de 60 pourcent partout en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, c'est 67,6 pourcent \u00e0 Fribourg r\u00e9sultats partiels Gen\u00e8ve 62,9 partiel \u00e9galement 66,5 dans le Jura, le seul canton a livr\u00e9 des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs en Suisse romande c'est Neuch\u00e2tel 72,4 pourcent de oui vos dit ah oui \u00e0 plus de 80 pourcent en Valais 71,7 pour 100 ont vot\u00e9 aussi sur le plan cantonal notamment \u00e0 Gen\u00e8ve l'imposition des entreprises est accept\u00e9 par 58,5 pourcent des votants le contre- projet \u00e0 l'initiative pour le plafonnement des primes maladie est en passe de l'emporter, et puis pour concernant la la que la caisse de pension de l'\u00c9tat, hein, la la pr\u00e9voyance professionnelle c'est pour l'instant toujours assez serr\u00e9 avec une petite longueur d'avance pour le projet hein primaut\u00e9 des prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:05:16 > 1:05:20) [97%] : \r\nMerci St\u00e9phane Delory Linda Bourget une intervention notre analyste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:05:21 > 1:05:53) [90%] : \r\nOui, alors les r\u00e9sultats sur la RFFA sont manifestement tr\u00e8s clair hein alors que et Rio 3 avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 59 pourcent et l\u00e0, h\u00e9 ben on on mesure vraiment le r\u00f4le cl\u00e9 le poids qu'a eu le Parti socialiste dans cette campagne, il y a quelques ann\u00e9es, il \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des opposants, se souvient Christian Levrat, avec son \u00e9charpe rouge qui pesait de tout son poids pour mettre \u00e0 terre, cette r\u00e9forme fiscale, aujourd'hui il se trouve dans l'autre camp, et ce changement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, il a \u00e9t\u00e9 possible, \u00e9videmment gr\u00e2ce au deal avec l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:05:53 > 1:06:08) [86%] : \r\nVotation communale en cette RS aussi \u00e0 ce qui se passe dans les communes, cet apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 on va aller \u00e0 Bulle dans le canton de Fribourg, bien s\u00fbr, o\u00f9 on parlait de la professionnalisation de l'ex\u00e9cutif Karine r\u00e9gie d'or, vous \u00eates \u00e0 Buhl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:06:10 > 1:07:16) [90%] : \r\nEh bien oui, si c'est un virage \u00e0 180 degr\u00e9s qui pourrait s'op\u00e9rer alors est-ce que les bulles loi vont accepter de professionnaliser leur ex\u00e9cutif et de passer ainsi de 9 \u00e0 5 membres, h\u00e9 bien la gauche, elle y est favorable, car face finalement aux d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent dans une ville en pleine mutation, la professionnalisation permettrait en fait d'employer des dossiers qui sont de plus en plus complexes et de donner aussi du poids aux politique face \u00e0 l'administration qui prend aussi de plus en plus d'ampleur, la droite elle et qu'on montre, car elle estime qu'un syst\u00e8me de milice, finalement, est un syst\u00e8me performant et que la professionnalisation co\u00fbterait beaucoup trop cher, mais au-del\u00e0, du coup, l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique pr\u00e9conise, elle, le passage \u00e0 la professionnalisation \u00e0 partir de 25000 habitants, Bull est toute proche, elle est \u00e0 23700 habitants, alors on va voir si finalement les citoyens bulgares ou, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, vont accepter et op\u00e9r\u00e9 ce changement d'\u00e9poque \u00e0 la Star des villes de Fribourg ou Neuch\u00e2tel normalement les r\u00e9sultats devraient tomber incessamment sous peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:07:16 > 1:07:21) [85%] : \r\nAh merci Karine, or on va bien s\u00fbr, comme dirait chez vous d\u00e8s que les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s St\u00e9phane Delory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:07:21 > 1:07:35) [91%] : \r\nOui, il y a pas qu'\u00e0 qu'on vote sur le plan communal au Locle aussi les Loclois devait se prononcer sur une hausse de leurs imp\u00f4ts et les le clan dit non \u00e0 61,7 pourcent ce sont des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs non \u00e0 61,7 pourcent \u00e0 une hausse d'imp\u00f4ts oh l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:07:35 > 1:07:44) [88%] : \r\nTrois souvenir de la derni\u00e8re fois qu'une commune que les habitants d'une commune ont accept\u00e9 une hausse d'imp\u00f4ts, \u00e0 mon avis, \u00e7a doit remonter \u00e0 a longtemps Charles Juillard, vous avez des exemples vous non pas chez vous non plus, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:07:44 > 1:07:49) [90%] : \r\nQuelle que soit finalement la couleur politique de de la collectivit\u00e9 publique, les hausses d'imp\u00f4ts sont toujours assez mal vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:07:49 > 1:08:00) [84%] : \r\nSi cela signifie oui et ensuite le le peuple qui est saisi d'un r\u00e9f\u00e9rendum g\u00e9n\u00e9ralement refusa en est vraiment toujours sur ce syst\u00e8me, je suis une autre commune neuch\u00e2teloise Le Landeron qui a pris la m\u00eame d\u00e9cision, me semble-t-il aussi ce que j'ai vu passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:08:00 > 1:08:13) [91%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, on va aller \u00e0 Gen\u00e8ve votation cantonales, on a parl\u00e9 de cette votation un peu technique, il faut le dire autour de la la Caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat, Jo\u00ebl Boissard, vous \u00eates en compagnie d'invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:08:15 > 1:09:00) [89%] : \r\nOui, je suis avec monsieur Cyril Aellen qui cheffe du groupe PLR au Grand Conseil, candidat au Conseil national et avec monsieur Christian Dandr\u00e8s qui est d\u00e9put\u00e9 socialiste candidat au Conseil national aussi, c'est lui qui est l'auteur du projet pour la la caisse de pension qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, aujourd'hui petit rappel tr\u00e8s rapide Gen\u00e8ve devait r\u00e9former sa caisse de pension, la loi sur la loi suisse a changer ses 48000 assur\u00e9s qui sont touch\u00e9es au total, on s'est retrouv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve avec 2 projets contradictoires, accept\u00e9 par le Grand Conseil sur cette caisse de pension les Genevois ont d\u00e9partag\u00e9 ils ont choisi le projet de monsieur Dandr\u00e8s avec le v\u00f4tre, c'est le c'est au fond le projet qui impacte le moins la situation actuelle est ce que vous pensez que les fonctionnaires se sont mobilis\u00e9s en masse pour pour sauvegarder leurs acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:09:00 > 1:09:22) [92%] : \r\nAlors je pense que, effectivement, c'est le cas, les fonctionnaires ont essay\u00e9 de maintenir les engagements qui leur avait \u00e9t\u00e9 promis en 2013 ce sont sans doute battu pour cela, je crois qu'\u00e9videmment l'intervention de la Soka, a aussi \u00e9t\u00e9 un point sans doute d\u00e9cisif, l'Asloca se r\u00e9jouit de ce r\u00e9sultat, puisque \u00e7a permettra de construire de logements \u00e0 loyers abordables pour la population et la majorit\u00e9 de la population, donc oui, c'est effectivement un bon r\u00e9sultat, nous en sommes tr\u00e8s satisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:09:22 > 1:09:30) [89%] : \r\nMonsieur Allen c'est un r\u00e9sultat qu'il va falloir maintenant financer, hein, on parle de 5 \u00e0 6 milliards \u00e0 d\u00e9bourser, comment est-ce que le Conseil d'\u00c9tat va s'y prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:09:31 > 1:09:58) [94%] : \r\nAlors c'est la question la question c'est pas tellement les 5 \u00e0 6 milliards, c'est surtout l'absence de r\u00e9formes structurelles et par voie de cons\u00e9quence, aujourd'hui, on a d\u00e9cid\u00e9, on r\u00e9forme pas et on finance par le contribuable, donc il faudra voir si il faudra augmenter les imp\u00f4ts, diminuer les prestations un peu des 2, en tout cas la pression sur le nombre de fonctionnaires s'accentue, parce qu'on ne va pas pouvoir engager autant qu'on le souhaiterait, pour financer pr\u00e9cis\u00e9ment les retraites des fonctionnaires actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:09:58 > 1:10:09) [84%] : \r\nFogiel : monsieur Dandr\u00e8s justement proposait des logements un de construire des logements et de faire un rendement de 2 que le rendement de ces logements, aide \u00e0 quel recapitaliser la caisse de pension, vous pensez que ce n'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:10:09 > 1:10:35) [87%] : \r\nNon, c'est une fausse question r\u00e9alit\u00e9 parce que la CPG a d\u00e9j\u00e0 des investissements dans l'immobilier, c'est bien que l'est et elle fera dans le secteur du pavot les investissements qu'il est bien de faire et qui obtiendront des, des, des bons rendements, sinon elle peut pas les faire sur un plan l\u00e9gal, \u00e7a ne va pas suffire, non, \u00e7a veut dire, \u00e7a changera pas grand chose parce qu'on a les t\u00e9l\u00e9s, les investissements qu'elle faisait auparavant, on continuera de le faire et ce qui ne rapporte pas, ne pourront pas \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:10:36 > 1:10:57) [87%] : \r\nAlors justement Gen\u00e8ve reste maintenant que monsieur Allen le disait et pas de pas de changements structurels Gen\u00e8ve reste avec une caisse de pension avec primaut\u00e9 \u00e0 la prestation, c'est-\u00e0-dire que c'est les prestations aux assur\u00e9s qui ne vont pas changer Gen\u00e8ve reste une des seules un des seuls cantons qui \u00e0 ce type de caisse de pension est-ce qu'on est le seul \u00e0 avoir raison et ce que l'on est le seul \u00e0 avoir avoir tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:10:57 > 1:11:54) [89%] : \r\n\u00e9coutez, c'est difficile d'arriver \u00e0 se prononcer sur les autres caisses qui ont tous des histoires propres pour celle de la CPG le projet qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, il faut rappeler un point, c'est que le niveau de financement \u00e9tait le m\u00eame pour les 2 projets au niveau de solidit\u00e9 pour les lettres \u00e9taient \u00e9galement identiques pour les 2 projets, donc le risque pour les assur\u00e9s pour le contribuable sont sont identiques avec le projet de loi l'\u00e9l\u00e9ment effectivement qui diff\u00e9rencie les 2 c'est la c'est son terrain nous pensons effectivement que donner une priorit\u00e9 sur les terrains publics, l'\u00c9tat une dette vis-\u00e0-vis de la caisse \u00e9tait effectivement un choix judicieux, \u00e7a \u00e9vite aussi la sp\u00e9culation, etc, soit effectivement du priv\u00e9 avec des loyers exorbitants, je crois que c'est, c'est un choix qui qui m\u00e9ritait d'\u00eatre d'\u00eatre soutenu et en terme de risques tr\u00e8s honn\u00eatement, je ne pense pas qu'il y ait plus de risques avec un avec l'autre, \u00e9videmment, personne ne peut tabler sur dans 50 ans, ce qui va se passer avec le 2\u00e8me pilier, mais en tout cas nous avons effectivement une s\u00e9curit\u00e9 et une continuit\u00e9 des choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits par le pass\u00e9 qu'il tient \u00e0 pr\u00e9ciser s'ils ne sont pas des choix faits par le Parti socialiste, mais par la majorit\u00e9 de droite aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve, essayer de limiter la casse et je crois qu'on peut s'en r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:11:54 > 1:12:08) [89%] : \r\nPour les logements le le rendement est tr\u00e8s contest\u00e9, on dit que le le nombre de logements sociaux sur le secteur du pas vous y a justement ces ces terrains dont on parle est d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 et que le rendement sera tr\u00e8s basse et des logements, d'apr\u00e8s les les arguments de la droite qui co\u00fbte plus qu'il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:12:08 > 1:12:39) [93%] : \r\nNon, je crois que c'est une erreur parce que tous les logements sociaux \u00e0 Gen\u00e8ve rapporte avec diff\u00e9rentes degr\u00e9s diff\u00e9rents niveaux effectivement la loi pr\u00e9voit d'exclure des logements sociaux pour 2 raisons : tout d'abord exig\u00e9 des rendements \u00e9lev\u00e9s pour des locataires qui ont des revenus tr\u00e8s bas, c'est \u00e9videmment probl\u00e9matique pour les locataires, c'est aussi probl\u00e9matique pour la caisse, nous les avons exclu du projet de loi et aujourd'hui on parle de logements locatifs \u00e0 loyer libre qui permettent d'avoir des rendements suffisants pour servir les int\u00e9r\u00eats de la caisse et permettre aussi de r\u00e9duire l'addition pour le, pour le contribuable, tout en gardant des loyers qui sont acceptables par rapport au degr\u00e9 actuel que l'on conna\u00eet \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:12:39 > 1:12:43) [81%] : \r\nMerci d'\u00eatre, d'apr\u00e8s vous la la c'est plus on n'a pas fini l'parler \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:12:44 > 1:13:05) [90%] : \r\nNon, on en parlera toujours parce que pr\u00e9cis\u00e9ment la statue tellement particulier par rapport au reste du pays par rapport au reste des citoyens d'autres cantons qu'il est difficile d'imaginer que la question ne se repose pas \u00e0 moyen et long terme, pas \u00e0 court terme, bien \u00e9videmment, parce qu'aujourd'hui, le peuple a tranch\u00e9 plus font tenir compte, il avait d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9 en 2013, mais je pense qu'\u00e0 intervalles r\u00e9guliers, la question se posera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:13:06 > 1:13:12) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 vous 2 et puis \u00e9videmment, ben c'est c'est un sujet comme vous l'avez entendu sur lequel n'aura de nouveau l'occasion de de parler prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:13:12 > 1:13:19) [96%] : \r\nMerci Jo\u00ebl Boissard avant d'aller dans un autre canton en l'occurrence le canton de Berne St\u00e9phane Delaury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:13:19 > 1:13:41) [91%] : \r\n4 cantons al\u00e9maniques ont livr\u00e9 leurs r\u00e9sultats d\u00e9finitifs concernant la r\u00e9vision de la loi sur les armes, c'est oui \u00e0 Soleure dans les Grisons Lucerne et \u00e0 Schaffhouse qui viennent confirmer le r\u00e9sultat ah oui, un peu plus modeste dans les Grisons 57 55,7 pourcent seulement r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS est aussi accepter dans ces 4 cantons o\u00f9 il oui \u00e0 Soleure grison Lucerne et Schaffhouse \u00e7a ne confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:13:41 > 1:13:55) [89%] : \r\nSt\u00e9phane C\u00e9drika de revers, vous \u00eates avec nous 2, en Direct du canton de Berne, il y avait un projet cantonal, r\u00e9forme de l'aide sociale, avec une r\u00e9duction des des minima un projet et une votation tr\u00e8s suivie dans le reste de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:13:58 > 1:15:10) [92%] : \r\nOui, absolument, tr\u00e8s scrut\u00e9 parce que plusieurs quand on songe \u00e0 r\u00e9duire les prestations d'aide sociale, s'il fallait r\u00e9sumer tr\u00e8s simplement c'est c'est plus ou moins pour l'aide sociale au coeur des d\u00e9bats, il y a le forfait d'entretien : en gros, ce forfait, c'est ce qui est compt\u00e9 pour les d\u00e9penses quotidiennes, il s'agit de l'alimentation, des v\u00eatements, des transports dans le canton de Berne et de fixer \u00e0 9177 francs par mois, alors on a d'un c\u00f4t\u00e9, le projet du Grand Conseil qui pr\u00e9voit de de r\u00e9duire de 70 francs ce forfait d'entretien, une baisse encore plus marqu\u00e9e pour les 18 25 ans, l'objectif c'est d'\u00e9conomiser entre 8 et 19 millions de francs par ann\u00e9e, l'objectif, c'est aussi de d'inciter ceux qui sont \u00e0 l'aide sociale a retrouv\u00e9 un emploi le plus rapidement possible et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a un autre projet, un projet populaire, port\u00e9 par la gauche et le centre, et l\u00e0 c'est tout le contraire, il s'agit d'augmenter les prestations d'aide sociale pour les faire correspondre au bar\u00e8me de la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale, il est aussi \u00e0 pr\u00e9vu des mesures pour soutenir les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s, l\u00e0 on parle plus d'\u00e9conomies, on parle d'un co\u00fbt pour les finances cantonales entre 17 et 28 millions de francs par an, donc aux Bernois de choisir, il y a une question subsidiaire qui est pr\u00e9vue, si les 2 projets sont accept\u00e9s mais c'est difficile \u00e0 imaginer, tant ces 2 objets repr\u00e9sente une une vision diam\u00e9tralement oppos\u00e9es de l'aide sociale, on aura les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs aux alentours de 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:15:10 > 1:15:46) [91%] : \r\nOn vous retrouve ainsi en a ses r\u00e9sultats \u00e9videmment avant la fin de de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale sur ce sinon ce sera dans les programmes qui continue en radio et sur rtsinfo j'accueille 2 nouveaux invit\u00e9s dans cette \u00e9mission Claudine Amstein bonjour, bonjour, c'est \u00e0, directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, merci d'\u00eatre l\u00e0 et Agostino Soldini, bonjour, vous vous \u00eates secr\u00e9taire du syndicat du SSP et vous \u00eates battu contre la RFFA Agostino Soldini, l\u00e0 c'est clair et Net de votants contre 1 c'est du 2 tiers un tiers, finalement c'est quoi la carte du du d\u00e9sastre annonc\u00e9 que vous avez jou\u00e9, ce n'est peut-\u00eatre pas la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:15:47 > 1:16:28) [90%] : \r\nAu d\u00e9sastre annonc\u00e9 jamais quand on commence une bataille, je me rappelle quand on avait commenc\u00e9 la bataille sur PV 2020 sur la r\u00e9forme des retraites, tout le monde nous donner bon perdant, on a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum et alors si on a gagn\u00e9, certes on n'a pas gagn\u00e9 tout seul, mais on a gagn\u00e9, et aujourd'hui il n'y a pas eu d'augmentation de l'\u00e2ge de la traite des femmes cette fois-ci, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9, \u00e9videmment, comme vous la vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, l'argent fait pas tout, je suis bien d'accord, mais Cantona attel\u00e9 t\u00e9l\u00e9 car une telle disproportion de moyens entre partisans et opposants parce que l\u00e0 c'\u00e9tait pas durant \u00e0 5 points \u00e0 dit, c'\u00e9tait plut\u00f4t du 1 \u00e0 150 ou \u00e0 200 parce qu'ils doivent avoir investi 15 \u00e0 20 millions ils en avaient investi 20 millions d'apr\u00e8s Roger Normann il y a 2 ans, donc ils doivent avoir investi la m\u00eame somme, aujourd'hui nous en avait 100000 francs fait clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:16:28 > 1:16:33) [76%] : \r\nQue Roger Narbonne mais pas le comptable qui n'ont a le nez, d'ailleurs \u00e7a pas utile que vous entreprise \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:16:33 > 1:17:32) [92%] : \r\nEt je crois, disons, au vu de ce qu'on a pu voir dans les gares, dans la presse, partout il y a une campagne de matraquage qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e9videmment, c'est pas l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif parce qu'on peut perdre une votation mais mon investissement beaucoup d'argent, il y a d'autres facteurs, donc qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le, premi\u00e8rement, je pense, c'est le fait qu'il y avait une coalition tr\u00e8s ample de Alain Berset, en passant par tous les partis bourgeois et les organisations patronales, ce qui a permis, \u00e9videmment de ratisser large et on gros de faire passer l'id\u00e9e qu'il ne s'agissait pas d'un projet uniquement \u00e0 l'Avantage des grands patrons et actionnaires mais de faire passer comme presque un progr\u00e8s social et donc cela a \u00e9videmment permis de s\u00e9duire un certain nombre de citoyennes et citoyens, et c'est clair que l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant a \u00e9t\u00e9 financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS ses soeurs certains oh l\u00e0, vous avez vu d\u00e9j\u00e0 dans les sondages avant la votation, c'est un coup de ma\u00eetre : la part des organisations patronales qui sont les vrais gagnants aujourd'hui parce qu'il faut pas se raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:17:32 > 1:17:36) [73%] : \r\nN\u00e9gocie aussi par le Parti socialiste n\u00e9gocier tout \u00e0 fait pas parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:17:36 > 1:18:00) [91%] : \r\nMais ceux qui vont gagner demain concr\u00e8tement en 2020 les entreprises, les propri\u00e9taires des entreprises soumises aujourd'hui au r\u00e9gime d'imposition ordinaires vont payer 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts au moins voil\u00e0 les gagnants, c'est l'et 1 pourcent d'ultra- riches mais ils ont gagn\u00e9 par gr\u00e2ce au fait que les gens seraient d'accord avec une telle baisse fiscale, ils ont gagn\u00e9 parce qu'il y avait financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS qui a permis de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:18:00 > 1:18:09) [93%] : \r\nPoint de vue Agostino Soldini, Claudine Amstein, repr\u00e9sentante des entreprises ici c'est les seuls gagnants ce petit pourcent d'ultra- riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:18:09 > 1:18:29) [90%] : \r\nPas du tout, c'est l'emploi qui a gagn\u00e9 aujourd'hui, je pense que le fait qu'on ait une certitude, une vision sur quelle va \u00eatre une un des \u00e9l\u00e9ments, des conditions cadres tr\u00e8s important pour savoir si les entreprises s'installent, se d\u00e9veloppe, ici c'est la fiscalit\u00e9, et aujourd'hui, avec ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:18:29 > 1:18:45) [89%] : \r\nC'est Net et qui est clair, on a une visibilit\u00e9 pour les entreprises et pour le d\u00e9veloppement des entreprises et \u00e7a je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour l'emploi et ce qui est et ce qui est rassurant, aujourd'hui, c'est qu'on a une visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:18:45 > 1:18:53) [88%] : \r\nComment vous expliquez la m\u00e9fiance \u00e0 2 ans, cette d\u00e9faite claire et nette d'un camp qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s puissants \u00e9conomiquement \u00e0 cette confiance semble-t-il aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:18:53 > 1:19:06) [90%] : \r\nJe pense que il y a 2 ans, lorsque le projet est venu, il l'a pas c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 pour le citoyen parce qu'on parlait de de d'outils fiscaux tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:19:06 > 1:19:10) [65%] : \r\nSont toujours compliqu\u00e9, il y a pas toujours bien une box, on parle tout oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:19:10 > 1:20:01) [90%] : \r\nMais ils ont, ils ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9s, ils sont bien plus limit\u00e9es, il y avait la fameuse question des int\u00e9r\u00eats notionnels qui \u00e9tait le d\u00e9bat \u00e9tait parti l\u00e0- dessus, personne ne comprennent l'\u00e9pouvantail, c'\u00e9tait l'\u00e9pouvantail et l\u00e0 aujourd'hui, aujourd'hui, la question \u00e9tait d'abord \u00e7a peut \u00e9voluer dans les esprits, ensuite les cotons, c'\u00e9tait aussi la plupart des cotons s'\u00e9tait prononc\u00e9 et organis\u00e9e pour dire ce qu'ils allaient faire chacun de 100 coton, on le voit \u00e0 Gen\u00e8ve au voter sur les les 2 sujets, dans le canton de Vaud ce sujet en fait pour nous, c'est l'aboutissement d'un long travail puisqu'on a commenc\u00e9 en 2014 pour pour pour pr\u00e9voir cette r\u00e9forme et donc c'est vrai que c'est pas si \u00e9vident qu'on a \u00e7a de faire comprendre la n\u00e9cessit\u00e9 de faire une baisse d'imposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:20:01 > 1:20:08) [92%] : \r\nJustement, alors que la place \u00e0 vraiment ressentir, c'est quoi le l'Avantage pour ma famille, mon voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:20:08 > 1:21:27) [90%] : \r\nC'est l'emploi, c'est l'emploi, soyons clairs, ces entreprises, elles repr\u00e9sentent si je crois dans le canton de Vaud il y a en tout cas 10 pourcent des employes qui d\u00e9posent de ces entreprises \u00e0 \u00e0 \u00e0 statuts sp\u00e9ciaux, donc soit on ne faisait rien, elles voyaient leur leur imposition doubl\u00e9 et qu'est ce que \u00e7a signifiait il y avait assez de concurrence ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger, elle pouvait tout \u00e0 fait partir, donc c'est pas l'emploi seulement donn\u00e9 multinationales, c'est aussi celui qui porte des pizzas, c'est le graphiste c'est l'\u00e9b\u00e9niste qui va faire des travaux dans l'autre, dont dont la multinationale et puis il y a une chose qui pour moi me tenait \u00e0 coeur aussi aujourd'hui, c'est que maintenant il y a une imposition qui est \u00e9quitable, toutes les entreprises ont dor\u00e9navant le m\u00eame taux d'imposition alors autant on pouvait le comprendre, si je regarde du c\u00f4t\u00e9 du du coton de vos dans les ann\u00e9es 90 on avait une situation \u00e9conomique qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, voire catastrophique, le fait d'avoir eu cette possibilit\u00e9 a fait venir des entreprises, alors on peut imaginer que peu d'un certain temps on est une diff\u00e9rence de taux d'imposition, mais c'\u00e9tait plus tenable, c'\u00e9tait plus tenable, donc aujourd'hui on va voir une imposition la m\u00eame pour la PME comme pour l'entreprise qui est \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:21:27 > 1:21:32) [93%] : \r\nIl va falloir maintenant une grande discussion politique qui va arriver, c'est \u00e9viter la sous- ench\u00e8re de continuer de descendre et descendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:21:33 > 1:21:40) [78%] : \r\nVoil\u00e0 vous \u00e0 heure alors avec avec Christian le rail une r\u00e9action, il n'\u00e9tait pas s\u00fbr d'abord \u00e0 Lausanne de Linda Bourget sur ce th\u00e8me, l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:21:41 > 1:22:06) [92%] : \r\nOui, madame Amstein a soulign\u00e9 \u00e0 quel point c'est cette votation, c'\u00e9tait un enjeu important pour les entreprises, pour le monde de l'\u00e9conomie, c'est l'occasion de rappeler que le grand absent de cette campagne, quand m\u00eame, c'\u00e9tait l'UDC, le parti qui \u00e9tait absent du du du paquet qui a \u00e9t\u00e9 ficel\u00e9 au Parlement et puis qui finalement a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote sur cet objet, c'est un peu en interpellant pour un parti qui revendique d'\u00eatre le parti de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:22:06 > 1:22:15) [90%] : \r\nAlors on va faire r\u00e9agir dans quelques instants sur ce que disait Claudine Amstein tout \u00e0 l'heure mais votation communale en cours du c\u00f4t\u00e9 de Vevey qui nous int\u00e9resse aussi St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:22:15 > 1:22:27) [87%] : \r\nOui, il n'y aura pas de parkings souterrains \u00e0 la place du march\u00e9 \u00e0 Vevey, puisque les citoyens de Vevey, ont dit non \u00e0 cette initiative 53,7 pourcent de un petit nom donc sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:22:27 > 1:22:33) [81%] : \r\nQuestion technique r\u00e9agir, Claudine Amstein, directrice de la chambre de commerce, de l'industrie vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:22:33 > 1:22:53) [91%] : \r\nOui, c'est un long serpent de mer, la question du Parking \u00e0 Vevey et puis celui-l\u00e0, oui je suis d\u00e9\u00e7u parce que \u00e7a r\u00e8gle, c'est-\u00e0-dire que les Veveysans ont pris cette option, mais c'\u00e9tait pour toute la r\u00e9gion que \u00e7a avait une importance et attirer des causes des des clients pour les commer\u00e7ants \u00e0 l'int\u00e9rieur de la de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:22:53 > 1:23:00) [91%] : \r\nOn va beaucoup parler de cette place du march\u00e9, c'est ces prochains mois sur cette votation justement en Direct de Vevey Sarah Cl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:23:03 > 1:24:02) [91%] : \r\nOui bonjour a donc voil\u00e0, on l'a entendu dans les r\u00e9sultats donn\u00e9s par St\u00e9phane Deleury, donc il a eu 53 pourcent de non pour cette place du march\u00e9, donc c'est un ouf de soulagement pour la municipalit\u00e9 qui a sa propre vision du stationnement et de sa place du March\u00e9 de Vevey, alors on le voit, derri\u00e8re moi, il y a les ar\u00e8nes de la F\u00eate des Vignerons, donc il y a les lacs, les montagnes, donc un \u00e9crin magnifique voil\u00e0 cette place de march\u00e9, c'est aussi un un Parking \u00e0 ciel ouvert 450 places en plein centre- ville, une verrue, selon certains, tout le monde s'accordait pour dire qu'il fallait faire quelque chose de cette place du march\u00e9, alors la droite et les commer\u00e7ants militait pour ce Parking souterrain et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la gauche et la municipalit\u00e9 avait une autre vision de cette place du march\u00e9, il voulait enlever la moiti\u00e9 des places de parc et puis mettre plus d'arbres, et puis, favoriser la mobilit\u00e9 douce, donc aujourd'hui c'est un ouf de soulagement pour m\u00eames la municipalit\u00e9, m\u00eame si les commer\u00e7ants bah voil\u00e0 c'est peut-\u00eatre un Cr\u00e8vecoeur, le r\u00e9sultat de cette votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:24:02 > 1:24:15) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Sarah Cl\u00e9ment on va revenir aux objets de votation au niveau f\u00e9d\u00e9ral, S\u00e9verine Andrus correspondante \u00e0 Z\u00fcrich il y a des apr\u00e8s- midi o\u00f9 on parle de R\u00f6stigraben, l\u00e0 on en est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:24:15 > 1:25:37) [91%] : \r\nNon, il y a pas de effectivement pas de R\u00f6stigraben pas de de particuli\u00e8rement marqu\u00e9e entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique sur ces 2 objets f\u00e9d\u00e9raux aujourd'hui, c'est d'ailleurs un ce qu'avait montr\u00e9 les sondages ces derni\u00e8res semaines et les arguments des pour et des contre, pour ces 2 objets avaient \u00e9t\u00e9 relativement similaires un durant durant la campagne sur la RFFA, les opposants \u00e0 gauche avait notamment d\u00e9nonc\u00e9 le risque d'un manque \u00e0 gagner pour les pouvoirs publics et puis on a beaucoup entendu de critiques sur ce m\u00e9lange de 2 sujets diff\u00e9rents au sein d'un seul et m\u00eame objet soumis \u00e0 votation, ce qu'on a qualifi\u00e9 en Suisse al\u00e9manique de courants de la litt\u00e9ralement de Matignon d'\u00e2ge de marchandage de marchand de b\u00e9tail, un argument qui visiblement n'a pas, n'a pas fait mouche en Suisse al\u00e9manique, non plus, et puis la campagne sur la loi sur les armes, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 vives, elle a eu tendance \u00e0 d\u00e9passer la seule question des armes avec du c\u00f4t\u00e9 des opposants des arguments souverainistes contre les diktats de Bruxelles et du c\u00f4t\u00e9 des partisans, on a soulign\u00e9 l'importance de l'association de la Suisse \u00e0 Schengen \u00e0 noter cela c'est une sp\u00e9cifique sp\u00e9cificit\u00e9 al\u00e9manique durant cette campagne que un petit comit\u00e9 de tireur s'\u00e9tait constitu\u00e9 en faveur de la nouvelle loi sur les armes, donc en opposition avec leur association fa\u00eeti\u00e8re qui elles avaient saisi le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:25:37 > 1:25:52) [88%] : \r\nMerci S\u00e9verine Andrus Agostino Soldini repr\u00e9sentant du du SSP vous vous de tr\u00e9pigner tout \u00e0 l'heure lorsque vous madame Amstein disait enfin voil\u00e0 maintenant toutes les entreprises de ce pays ont un m\u00eame taux d'imposition va pouvoir enfin aller de l'avant, r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:25:52 > 1:26:25) [85%] : \r\nJe voulais r\u00e9agir, surtout sur cette question de l'emploi, non, c'est un peu la la logique qu'on entend aujourd'hui cette politique du ruissellement anciennes th\u00e9ories lib\u00e9rales depuis des d\u00e9cennies, maintenant on a trouv\u00e9 un nouveau terme qu'en euros les les cadeaux aux entreprises de les profils de d'aujourd'hui serait les investissements de demain, et puis les employes de d'apr\u00e8s- demain, fini sa part profiter \u00e0 tout le monde, voil\u00e0, mais c'est du baratin, on voit tr\u00e8s bien que quand on fait des cadeaux parce qu'aujourd'hui ce n'est pas la premi\u00e8re r\u00e9forme fiscale \u00e0 l'Avantage des entreprises, on en a eu 3, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait 20 ans qu'on m\u00e8ne cette politique n\u00e9o- lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:26:25 > 1:26:59) [92%] : \r\nEst ce qu'on a constat\u00e9 c'est que une bonne partie de ses b\u00e9n\u00e9fices sont redistribu\u00e9s aux actionnaires, c'est pas pour rien qu'aujourd'hui, on a un record absolu, ce printemps de dividendes distribu\u00e9s aux actionnaires en Suisse 40 milliards uniquement pour les 20 entreprises cot\u00e9es au SMI, le principal indice boursier il y a 20 ans c'\u00e9tait 10 milliards, donc c'est 4 fois plus comparer avec l'\u00e9volution des salaires, 4 fois plus de dividendes distribu\u00e9s, donc on voit tr\u00e8s bien que quand on fait des cadeaux aux entreprises, il part dans les dividendes de la sp\u00e9culation financi\u00e8re, en revanche, il y aura des coupes massives dans les services publics et il y aura un probl\u00e8me d'emploi qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:26:59 > 1:27:05) [90%] : \r\nPose rarement l\u00e0, on est toujours dans les arguments, les arguments de la campagne, mais concr\u00e8tement pour savoir ce que \u00e7a ce que \u00e7a va donner \u00e0 l'avenir, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:27:05 > 1:27:08) [87%] : \r\nAlors un mot Madame \u00e0 madame Amstein, le canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 un des premiers en Suisse romande, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:27:10 > 1:27:16) [86%] : \r\nUniformiser son taux d'imposition des entreprises, c'\u00e9tait, je crois en 2000, tous d\u00e9j\u00e0 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:27:16 > 1:27:30) [80%] : \r\nOui voil\u00e0 autour parce que m\u00eame alors qu'mais les premi\u00e8res ann\u00e9es, les premi\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait Jean Studer qui est est parti en cours de r\u00e9forme la les RG bien pour les premi\u00e8res, c'est pas mal, on ne va pas faire le proc\u00e8s de de gens Stoudamire monsieur Soldini comme carri\u00e8re mais moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:27:30 > 1:27:43) [91%] : \r\nThalys et les cons\u00e9quences premi\u00e8res ann\u00e9es Neuch\u00e2tel a vu ses rentr\u00e9es fiscales augmenter ensuite, \u00e7a n'\u00e9tait plus le cas, alors est-ce que c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 neuch\u00e2teloise est ce qu'il faut vraiment s'inqui\u00e9ter qu'\u00e0 force de baisser ses taux d'imposition \u00e0 la fin il manque alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:27:43 > 1:28:20) [93%] : \r\nLe probl\u00e8me de Neuch\u00e2tel, c'est aussi un peu la monoculture de de l'\u00e9conomie, c'est-\u00e0-dire sur un secteur sur un seul secteur la force que nous avons sur l'arc l\u00e9manique, si je prends ma Gen\u00e8ve et Vaud, c'est qu'on a une diversit\u00e9 de de l'\u00e9conomie, ce qui fait que les r\u00e9sultats seraient diff\u00e9rents, j'aimerais juste expliqu\u00e9 R prendre l'exemple Vaudois, on a eu la r\u00e9forme de de la fiscalit\u00e9 des entreprises, on n'a pas du tout vu une baisse des recettes fiscales des entreprises, je veux pour preuve que sur, c'est 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, elles ont doubl\u00e9, donc \u00e7a veut dire que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:28:20 > 1:29:09) [87%] : \r\nLa, la, la r\u00e9forme pr\u00e9c\u00e9dente n'a pas conduit \u00e0 une baisse des recettes fiscales 2\u00e8me chose maintenant, on parle des actionnaires, je rappelle que Dole dont le le la r\u00e9forme a adopt\u00e9 aujourd'hui les actionnaires vont et il en augmente la position des actionnaires, donc c'est quand les dividendes, c'est contraire \u00e0 son plancher ce que tout sais Soldini et puis la 2 la la 3\u00e8me chose c'est qu'il faut savoir que les plus grands actionnaires de de Suisse, ce sont les caisses de potion vient d'eau parler avec toutes ces r\u00e9formes, qui a dans les diff\u00e9rents coton si on n'a pas de rendement, on n'a pas de d'assurance pour avoir un 2\u00e8me pilier, donc il faut pas \u00e9touffant, c'est en toute tout \u00e7a \u00e9tant toutes et donc on ne peut pas suivre ce que vient de dire monsieur Soldini, je pense que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:29:09 > 1:29:13) [67%] : \r\nOui enfin quelques-unes souhaite ni Monsieur Soldini madame Amstein Moody regardant et Rio 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:29:13 > 1:29:19) [86%] : \r\nLes recettes fiscales des entreprises ont augment\u00e9 en vous, mais des chiffres sous les yeux en disant : ils ont, elles, ont doubl\u00e9, vous n'y croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:29:20 > 1:29:28) [88%] : \r\nBah, disons, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame qui a dit dans son message, qu'avec le la RFFA il y aura 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:29:28 > 1:29:41) [81%] : \r\nOui, mais par les entreprises qui, c'est bien d'abord et ensuite lorsque que c'est en de l'augmentation, oui, mais \u00e7a c'est la th\u00e9orie traditionnelle que \u00e7a va se d\u00e9velopper, apparemment seulement plus on baisse plus s\u00fbr mais r\u00e9alit\u00e9 vous dites-moi Ferrari c'est pas une r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:29:41 > 1:30:34) [90%] : \r\nEt on voit tr\u00e8s bien qu'il y a des configurations aujourd'hui qui se pose encore de d\u00e9ficit budg\u00e9taire dans un certain nombre de content et il y a des situations de sous- d\u00e9veloppement du service public, il faudrait investir de l'argent parce qu'on a des situations vous prenez l'exemple du canton de Vaud, aujourd'hui encore, dans le canton de Vaud pour ce qui est du parascolaire compte 4 et 12 ans seuls 40 pourcent des besoins en structures pour les enfants existent en cr\u00e8che, seuls 40 pourcent donc il faudra investir si on veut faire face \u00e0 l'urgence climatique et \u00e0 juste titre, les jeunes se mobilisent massivement l\u00e0- dessus, il faut de l'argent, si on veut d\u00e9velopper la s'am\u00e9liorer parasol alors sur la situation de travail des soignants, des infirmi\u00e8res et aux soignants dans les ZEP, il faut investir l'argent \u00e0 Gen\u00e8ve aussi dans les cr\u00e8ches, il manque 4200 places, donc il y a de quoi, il faut investir \u00e9videmment avec ses cadeaux fiscaux et ses parts fiscales il y aura pas moyen d'investir pour r\u00e9pondre aux besoins sociaux de la population et les seuls qui ont prouv\u00e9 tronc sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:30:34 > 1:30:40) [76%] : \r\nParce que moi je vous dis non, j'aimerais bien s\u00fbr, vraiment, on perd un peu en fait rage vingt-quatre Sciarini parce qu'on va aller, on va aller en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:30:40 > 1:31:08) [93%] : \r\nAlors je suis convaincu qu'il faut agir dans le parascolaire, d'ailleurs, nous en sommes tellement convaincu que les associations repr\u00e9sentant les entreprises dans le canton de Vaud accept\u00e9 lors de la mise en place, la 3 vaudoise d'augmenter leur participation financi\u00e8re, un pr\u00e9l\u00e8vement qui est pay\u00e9 uniquement par les entreprises pour financer l'accueil de jour de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:31:08 > 1:31:25) [75%] : \r\nDYTO pour faire \u00e0 l'autre moiti\u00e9 le taux d'imposition et voil\u00e0 quelque chose en contrepartie alors je t\u00f4t c'est la politique, les contreparties oui bien il y a eu apr\u00e8s une balle dans la balance, chose et admirer de d'c\u00f4t\u00e9 0 francs de l'autre parce que laissez pas terminer Madame fournir pour la relaxe commun\u00e9ment \u00e7a Stein, donc je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:31:26 > 1:32:00) [92%] : \r\nJe redis que nous sommes convaincus qu'il y a des choses \u00e0 faire et les oeufs pour les autres prises, elles ont mis, il y aura 1 pourcent d'augmentation des pr\u00e9l\u00e8vements du c\u00f4t\u00e9 des entreprises pour financer un certain nombre de choses, on fac, on s'en faveur de la famille, que ce soit l'accueil de jour, que ce soit les allocations familiales, c'est pas rien du tout, donc il y a pas juste, on va avoir une diminution de la fiscalit\u00e9 et rien contre, il y a des choses importantes qui ont \u00e9t\u00e9 faites pour la famille et pour l'accueil de jour, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:32:00 > 1:32:09) [91%] : \r\nOn a bien entendu vos de points de vue, il est 13 heures 30 pile St\u00e9phane Deleury on va faire un point sur les r\u00e9sultats qu'on a en notre possession, cet apr\u00e8s- midi d'votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:32:09 > 1:33:23) [89%] : \r\nLa r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes est en passe d'\u00eatre accept\u00e9e par 2 tiers des Suisses 66 pourcent selon la projection GfS c'est oui partout avec des quand m\u00eame un certain nombre de disparit\u00e9s, il y a par exemple un tout petit oui \u00e0 51,6 pourcent qui vient de de tomber \u00e0 Schwytz dans les cantons romands c'est 57,1 pourcent Fribourg en partiel 72,7 pourcent Gen\u00e8ve 57 4 dans le Jura et puis d\u00e9finitif Neuch\u00e2tel \u00e0 72 6 le Valais a livr\u00e9 ses r\u00e9sultats d\u00e9finitifs aussi entre- temps 57,1 pourcent de oui \u00e0 cette r\u00e9vision sur les armes, l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral, c'est la r\u00e9forme fiscale qui est vivement d\u00e9battu sur ce plateau 66 pourcent de oui hein oui extr\u00eamement clair, un des Suisses \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale, selon gfs 66 pourcent, la carte de la Suisse, elle aussi, est extr\u00eamement homog\u00e8ne 50 tous au-dessus de 58 pourcent jusqu'\u00e0 70 2 pourcent dans le canton de Neuch\u00e2tel 80 pourcent c'est les plus d'enthousiasme dans le canton de Vaud le Valais qui a livr\u00e9 temps ses r\u00e9sultats d\u00e9finitifs tablent sur un oui de 71,8 pourcent fin c'est d\u00e9finitif, donc il ne tape pas y ils ont dit oui \u00e0 71,8 pourcent soyons pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:33:23 > 1:33:25) [94%] : \r\nQuelques r\u00e9sultats cantonaux encore St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:33:25 > 1:34:04) [90%] : \r\nImposition des entreprises dans le canton de Gen\u00e8ve, la r\u00e9forme est accept\u00e9 par 58,6 pourcent des citoyens Genevois c'est le contre- projet \u00e0 l'initiative pour le plafonnement des primes qui a pass\u00e9 ce sont des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs et concernant la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat, c'est le projet de la gauche et du MCG qui en passe de de passer une petite avance \u00e0 la question subsidiaire pour ce syst\u00e8me, qui pr\u00e9voit la primaut\u00e9 des prestations un mot encore sur Vevey pour rappeler que le Parking souterrain \u00e0 la place du march\u00e9 ne se fera pas l'initiative \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e et puis la hausse d'imp\u00f4ts Locle, elle aussi, est passe \u00e0 la c'est non \u00e0 61,7 pourcent ou l'sur cet objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:34:04 > 1:34:37) [91%] : \r\nMerci St\u00e9phane Delory, on a entendu Agostino Soldini repr\u00e9sentant syndical se se battre encore de mani\u00e8re v\u00e9h\u00e9mente contre contre ces projets de de baisses fiscales, on a un autre repr\u00e9sentant syndical avec nous en Direct de Sion, Matthias Reynard bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates vous aussi un repr\u00e9sentant syndical, donc vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'Union syndicale valaisanne et pourtant vous \u00e9tiez dans le camp du du oui \u00e0 cette RFF a alors ce que vous \u00eates bien \u00e0 l'aise dans dans ce dans ce si\u00e8ge-l\u00e0 entre Christophe Darbellay en Valais et des repr\u00e9sentants de de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:34:38 > 1:35:39) [91%] : \r\nPour chez nous, dans l'est, dans le milieu syndical valaisan le oui \u00e9tait \u00e9tait massif d'ailleurs comme celui dans la population valaisanne, on vient de l'entendre \u00e0 72 pourcent de de oui, c'est pas un projet qui est parfait, on a tout fait au Parlement pour l'am\u00e9liorer, mais c'est un projet qui, globalement, va dans le bon sens, on a la fin de ses privil\u00e8ges fiscaux pour les multinationales et puis on a 2 milliards par ann\u00e9e pour l'AVS ces 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont pour nous sans trop et qui nous ont fait pencher dans dans cette direction, tr\u00e8s clairement, \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, maintenant voil\u00e0 que ce soit le mouvement syndical ou que ce soit le le Parti socialiste, auquel j'appartiens, on est des forces d'opposition on s'est oppos\u00e9 \u00e0 la H\u00e9rie 3 par exemple le mais on est aussi des forces parfois de de compromis de consensus \u00e0 la Suisse, comme dans ce cas-l\u00e0, et puis parfois aussi des forces de proposition, on vient aujourd'hui avec une proposition d'initiative populaire, qui sera vraisemblablement lanc\u00e9e pour un taux minimal pour une harmonisation finalement de de cette imposition des entreprises dans les cantons pour avoir un taux plancher, donc l\u00e0 on a fait un 1er pas en supprimant ces privil\u00e8ges fiscaux plus pour les multinationales, maintenant il faut \u00e9viter une course vers le bas dans les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:35:39 > 1:35:48) [90%] : \r\nOn voit bien qu'on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, non avec cette proposition de votre pr\u00e9sident, Christian Levrat Matthias Reynard un dimanche de votations arriver avec l'annonce d'une initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:35:48 > 1:36:31) [92%] : \r\nBon alors, c'est une proposition qu'on a depuis tr\u00e8s longtemps, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes fois pr\u00e9sente dans nos programmes dans nos propositions dans nos propositions au Parlement qui n'a jamais eu de de majorit\u00e9 au parlement et l\u00e0 on vient avec une proposition d'initiative populaire parce que c'est simplement la suite logique aujourd'hui, on a au niveau international des discussions pour harmoniser un minimum, \u00e7a passe par l'OCDE, c'est tous des discussions qui viennent notamment de l'imposition des des GAFA on a des discussions au niveau international pour avoir une un minimum d'harmonisation, c'est juste logique d'avoir une harmonisation dans les cantons, parce que la course vers le bas que que veulent se mener certains cantons, elle conduit \u00e0 une politique des des des caisses vides \u00e0 une \u00e0 une \u00e0 une \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration ensuite des services publics et \u00e7a, c'est ce qu'on ce qu'on veut \u00e9viter absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:36:31 > 1:36:45) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'\u00e9tait ce qu'on entendait dans le message d'Agostino Soldini pendant, pendant la campagne, vous vous sentez comme Agostino Soldini avec cette proposition du PS cette position d\u00e9fendue par Matthias Reynard, l\u00e0 ils ont soutenu la RFFA et aujourd'hui ils viennent en disant attention, il faut mettre un taux plancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:36:45 > 1:37:00) [90%] : \r\nAux imp\u00f4ts, \u00e7a vient un peu comme la gr\u00eale apr\u00e8s les vendanges, disons en gros tous les cantons d\u00e9j\u00e0 baisser, baisser massivement le taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices on on sera \u00e0 une moyenne entre 12 et 14 pourcent donc comme je le disais, pendant la campagne, moiti\u00e9 moins qu'aux \u00c9tats-Unis, est-ce autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:37:00 > 1:38:03) [88%] : \r\nEt une fois qu'on est \u00e0 12 14 et que de fait, le Parti socialiste a accept\u00e9 toutes ces baisses parce que la RFFA \u00e9tait un outil pour permet de CBS, gr\u00e2ce au financement d'un milliard au comptant, dont la fonction \u00e9tait de permettre aux comptant d'absorber les baisses massives du taux d'imposition, elle, qu'ils envisageaient donc en gros, elle vient vraiment apr\u00e8s comme la gr\u00eale apr\u00e8s les vendanges et il faudra plut\u00f4t je pense qu'au mouvement syndical, on en discutera prochainement s'engager dans la bataille qui vient parce que cette fois-ci, en gros, la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et clair sur l'AVS, c'est une strat\u00e9gie en 2 temps : d'abord le financement suppl\u00e9mentaire, puis avait 21 ans, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 au mois d'ao\u00fbt et qui comportera 2 mesures inacceptables par la historiquement mais monsieur Bernard nous dira peut-\u00eatre aujourd'hui comme maintenant, c'est devenu acceptable mais historiquement inacceptable pour le mouvement syndical, qui sont une hausse massive la TVA, l'imp\u00f4t le plus antisocial et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, donc l'objectif au niveau syndical doit plut\u00f4t \u00eatre de se battre l\u00e0- dessus et puis nous discuterons en parall\u00e8le de l'opportunit\u00e9 ou pas de lancer une initiative pour une 13\u00e8me rang tardive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:38:03 > 1:38:13) [84%] : \r\nUn mot, j'en ai parl\u00e9 avant avec Pierre-Yves Maillard \u00e7a sera plut\u00f4t \u00e7a va les je Avenir on en parle, l'AVS Matthias Reynard tout cas au niveau syndical il y Agostino Soldini, c'est le mal est fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:38:14 > 1:39:19) [91%] : \r\nMais absolument pas, on a la fin des privil\u00e8ges fiscaux pour les multinationales, alors peut-\u00eatre monsieur Soldini voulait garder les statuts sp\u00e9ciaux oui c'est s\u00fbr, moi c'est pas c'est tr\u00e8s connu sais pas ce que je souhaitais, peut-\u00eatre que Monsieur Soldini voulait pas 2 milliards pour l'AVS moi je voulais 2 milliards pour l'AVS, je pense que c'est une une position qui est juste cens\u00e9 alors oui on peut crier, on peut protester et puis on doit trouver des des compromis, on a trouv\u00e9 des majorit\u00e9s \u00e0 Berne \u00e0 Berne, on a malheureusement une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 de droite dure, on esp\u00e8re que \u00e7a changera en octobre, mais on a trouv\u00e9 l\u00e0 un compromis qui \u00e9tait un bon compromis pour la population, maintenant il y a \u00e0 la fois la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une harmonisation du taux entre les cantons et puis un travail qu'on doit faire dans les comptes, les r\u00e9formes sont pas \u00e9quilibr\u00e9, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Berne avec un r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 contre la r\u00e9forme de la position des entreprises au niveau cantonal, qui \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et c'est vraisemblablement ce qui est aussi en train de se dessiner dans le canton de Soleure avec l\u00e0 aussi une r\u00e9forme fiscale compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui qui qui serait apparemment refus\u00e9 et c'est c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la force que que doit apporter le mouvement syndical et la gauche, c'est de refuser ces propositions quand elles sont d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9es, qu'il n'y a pas de compensation sociale et qu'il y a des des taux d'imposition qui sont trop bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:39:20 > 1:39:32) [91%] : \r\nMerci \u00e0 Matthias Reynard un mot Claudine Amstein sur cette proposition que vient rappeler Matthias Reynard de mettre un taux plancher pour qu'on aille pas toujours plus bas, vers cette chapelle, qualit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:39:32 > 1:39:55) [89%] : \r\nJe rappelle que 2010 il y avait d\u00e9j\u00e0 eu une initiative du Parti socialiste pour justement enlever les comp\u00e9tences au coton parce que \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on enl\u00e8ve des comp\u00e9tences ou coton, une des comp\u00e9tences primordial des cotons et donc de l'f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est de pouvoir fixer les taux d'imposition, donc si on fait \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on on enl\u00e8ve un pont important de la question f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:39:55 > 1:40:22) [92%] : \r\nEt puis, il vient de faire la d\u00e9monstration que c'est pas un probl\u00e8me que que les c\u00f4tes puisse d\u00e9cider librement puisque il y a des r\u00e9f\u00e9rendums et il y a des endroits o\u00f9 \u00e7a passe ou \u00e7a passe pas, donc je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me puisque finalement le peuple peut \u00e0 la fois se prononcer au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la fois au niveau cantonal, donc il appartient au repr\u00e9sente du Parti socialiste d'intervenir dans les coton lorsqu'il estime que \u00e7a n'est pas normal je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:40:22 > 1:40:39) [84%] : \r\nCe qui \u00e9tait pr\u00e9vu jusqu'\u00e0 l'annonce de cette initiative existe, c'est un pape de r\u00e9gler le Lot le thermostat, on vous savez ces apr\u00e8s- midi la sont sont vari\u00e9s, reste sur la RFFA, mais on a une invit\u00e9e avec nous du c\u00f4t\u00e9 de de Berne avec vous, Marc mais ni qui ni vous \u00eates dans un des camps du non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:40:41 > 1:41:24) [87%] : \r\nExactement, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le camp du non de droite \u00e0 RSF hein ici une mobilisation plut\u00f4t faible, c'est peut-\u00eatre aussi parce que ce camp du non de droite \u00e0 RFF un \u00e9tant peu disparates d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait les jeunes UDC et les jeunes PLR de l'autre un comit\u00e9 distincts des du PBD et des Verts lib\u00e9raux peut-\u00eatre qui explique un peu le fait qu'il y ait une faible mobilis\u00e9s mobilisation ici aujourd'hui, mais en tout cas \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, il y a Camille Lothe bonjour, vous \u00eates la pr\u00e9sidente des jeunes UDC z\u00fcrichois, comment vous expliquez, puisqu'on se dirige, hein, donc vers un rejet de cette RSF, hein, un, du moins, oui \u00e0 cette RFF, pardon, comment vous expliquez que le camp de droite n'est pas entendu vos arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:41:24 > 1:41:54) [93%] : \r\nMais exactement le probl\u00e8me de la RFFA, on a vu que, \u00e0 l'UDC on \u00e9tait quand m\u00eame pour la r\u00e9forme fiscale, on \u00e9tait convaincu que, on a besoin de faire cette r\u00e9forme, aussi pour les entreprises, mais en m\u00eame temps toute l'UDC \u00e9tait pas d'accord avec cette politique qui fait une combinaison des arguments et des sujets qui ont pas de lien et malheureusement on n'a pas pu convaincre l'UDC que c'est plus important de dire non \u00e0 la RFFA et que c'est plus important de pas pas faire une politique qui fait ses combinaisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:41:55 > 1:42:05) [93%] : \r\nCertains dans le camp de la gauche de la gauche pr\u00e9pare un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre la votation de ce jour est-ce que vous pourriez rejoindre ce camp et faire recours vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:42:05 > 1:42:22) [86%] : \r\nC'est clair qu'on doit maintenant r\u00e9fl\u00e9chir qu'est-ce que c'est laid qu'est-ce qu'on va faire en prochain mais on va s\u00fbrement parler d'un comit\u00e9 si Sekkaki ce qu'on veut faire et qui, et qui vaut la peine, mais on est convaincu que que c'est une politique, on peut en fait pas accept\u00e9 pour dans une Direct et une d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:42:22 > 1:42:32) [89%] : \r\nDerni\u00e8re question, Camille, th\u00e9 et votre prochain combat, ce sera plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'AVS que vous allez attaquer ou alors sur la fiscalit\u00e9, \u00e7a vous satisfait malgr\u00e9 tout, le vote d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:42:32 > 1:42:51) [88%] : \r\nBen je pense que le prochain combat, \u00e7a va \u00eatre la r\u00e9forme de l'AVS, on veut une r\u00e9forme structurelle et maintenant tout tous les partis qui nous ont promis cette r\u00e9forme structurelle on barr\u00e9 exactement regardez et on va se battre, on a enfin une faut une r\u00e9forme structurelle de la base qui va aussi sauver la AVS pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:42:52 > 1:42:59) [94%] : \r\nVoil\u00e0 David, du coup les le camp bourgeois qui se pr\u00e9parent \u00e0 ce combat, d'apr\u00e8s le financement de l'AVS la r\u00e9forme \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:42:59 > 1:43:26) [92%] : \r\nOui, elle a AVS, on en parlera aussi dans la derni\u00e8re heure de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale entre 14 heures et 15 heures avec de nouveaux invit\u00e9s, j'int\u00e8gre d'ailleurs un nouvel invit\u00e9 qui est avec nous en Direct de Lausanne Robert Danone bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur du Centre de politique fiscale, de l'universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates un expert vraiment dans ce domaine de la fiscalit\u00e9, or la Suisse aujourd'hui accepter cette r\u00e9forme est-ce que \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne, l'OCDE n'ont plus rien \u00e0 nous reprocher en on est clean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:43:27 > 1:44:37) [92%] : \r\nAlors je dirais que c'est vraiment moins une la pression internationale est tr\u00e8s forte, la n\u00e9cessit\u00e9 d'abolir ces statuts fiscaux est r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9battu \u00e0 l'OCDE, la l'OCDE demande des comptes \u00e0 la Suisse, donc, cette situation n'est n'est pas tenable, donc c'est une n\u00e9cessit\u00e9, ce qu'il faut aussi dire aussi c'est que le le l'\u00e9l\u00e9ment, le coeur de cette r\u00e9forme qui concilie qui constate qui on incorpore des d\u00e9sirs des all\u00e9gements sont des all\u00e9gements qui sont aujourd'hui pratiqu\u00e9s par tous les \u00e9tats les all\u00e9gements notamment sur la la recherche d\u00e9veloppement sont en augmentation, donc on va vers un paysage international si vous voulez qui est incertain et avec, d'une des incitations dans tous les \u00c9tats qui se qui se multiplient, donc quand une concurrence fiscale accrue, en plus de \u00e7a, vous avez actuellement le d\u00e9bat sur l'\u00e9conomie num\u00e9rique qui risque \u00e0 terme de remettre en cause la location des profits au niveau international, donc je dirais que cette r\u00e9forme \u00e9tait n\u00e9cessaire en 2015 elle est vitale aujourd'hui la position suisse qui pourrait constituer \u00e0 maintenir ses statuts n'est pas tenable, elle est dommageable en fait pour la Suisse sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:44:37 > 1:45:00) [89%] : \r\nRobert Lalonde il y a la question qui se pose aujourd'hui, on l'entend cet apr\u00e8s- midi, hein, c'est sur apr\u00e8s- vers quoi on va en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts des entreprises vers cette sous- ench\u00e8re toujours plus bas, qui d\u00e9non\u00e7ait en l'occurrence aujourd'hui notamment par Christian Levrat, le Parti socialiste qui se rallient finalement au camp du non ou est-ce qu'il y a une discussion qui qui va faire qu'on va, on va finalement aller vers un taux plancher, il y a une discussion internationale et \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:45:00 > 1:46:19) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, en fait, si vous voulez, ce qu'il faut voir, c'est que la la r\u00e9forme de l'imposition ce qu'on a accept\u00e9 aujourd'hui qui correspond dans une large mesure la et 3 dans sa version qui \u00e9tait soumise au Parlement par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'inscrit dans la premi\u00e8re partie des travaux internationaux de l'OCDE qui vise, si vous voulez \u00e0 r\u00e9unir la substance et le revenu, la Suisse a fait beaucoup d'efforts \u00e0 ce niveau-l\u00e0, pour remplir les standards internationaux, alors que nous sommes \u00e0 peine en train de dig\u00e9rer ces standards internationaux \u00e0 laquelle la Suisse s'est ralli\u00e9 il y a un autre d\u00e9bat qui, si vous voulez, met en sc\u00e8ne les \u00c9tats de march\u00e9 qui disent : finalement, on a nos consommateurs chez nous et on voudrait finalement avoir une plus grande part du g\u00e2teau alors comme la Suisse est classiquement plut\u00f4t l'\u00e9tat des entreprises multinationales en tant que si\u00e8ge si vous voulez, il y a une perte de recettes fiscales qui risque de se mat\u00e9rialiser dans le futur avec ces r\u00e9formes et puis vous avez \u00e9voqu\u00e9 effectivement il y a une discussion au niveau international, ou on dit finalement est-ce qu'on devrait pas introduire un taux minimum, mais tous ces ces d\u00e9veloppements souligne d'autant plus la n\u00e9cessit\u00e9 de de cette r\u00e9forme parce que l'environnement international est tr\u00e8s tr\u00e8s incertain et, en fait, l'allocation, je le r\u00e9p\u00e8te, des profits au niveau international, ce sera le prochain d\u00e9fi pour la Suisse notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:46:19 > 1:46:35) [88%] : \r\nEt vous croyez-vous Robert Danon \u00e0 ce qu'ils disent les caisses vont se vider, c'est un r\u00e9el souci ou alors on doit suivre les entreprises qui nous disent : cet apr\u00e8s- midi notamment madame Amstein toutes ces r\u00e9formes en fait a m\u00eame plus d'argent dans les caisses, par rapport \u00e0 cet environnement que vous nous d\u00e9criviez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:46:35 > 1:47:44) [91%] : \r\nAlors ce que je peux vous dire, c'est que l'environnement international aujourd'hui est extr\u00eamement incertain et comp\u00e9titif, j'ai r\u00e9guli\u00e8rement eu des discussions avec des, avec des entreprises, le probl\u00e8me c'est l'incertitude li\u00e9e \u00e0 cette situation, si on n'a pas, on n'avait pas adopt\u00e9 cette r\u00e9forme fiscale, je pense qu'effectivement, on aurait eu des d\u00e9parts massifs d'entreprises notamment international pour plusieurs raisons, pour une question de taux d'imposition, mais avant tout, pour une question de s\u00e9curit\u00e9 juridique, la d\u00e9cision d'une entreprise de s'implanter dans un pays est effectu\u00e9 sur sur plusieurs ann\u00e9es, les entreprises ont besoin d'un cadre si vous voulez, qui est un cadre pr\u00e9visible la Suisse Mano \u00e0 cause de cette si vous voulez de cet interm\u00e8de de cette situation int\u00e9r\u00eat int\u00e9rimaires que nous avons v\u00e9cu depuis La H\u00e9rie 3 cette certitude \u00e9tait souvent mise \u00e0 mal et comme je l'ai dit, en plus de \u00e7a on a des d\u00e9veloppements r\u00e9cents qui sont actuellement en cours au niveau international qui rendent cette concurrence fiscale internationale, plus grande, donc, oui, oui, effectivement, si on n'avait pas vot\u00e9 cette r\u00e9forme, on aurait eu un risque important de, de, de transfert de fonctions je pense hors de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:47:44 > 1:47:48) [92%] : \r\nMerci pour vos lumi\u00e8res Robert Danone St\u00e9phane Deleury r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:47:48 > 1:48:17) [88%] : \r\nOui, Fribourg, le canton de Fribourg a livr\u00e9 ses r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, c'est 62 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes 68,4 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et puis restons \u00e0 Fribourg, mais plut\u00f4t en Gruy\u00e8re puisqu'\u00e0 Bulle, on en a parl\u00e9 plus t\u00f4t les bulles doivent se prononcer sur la professionnalisation de leur ex\u00e9cutif communal, h\u00e9 bien les loi disent non \u00e0 61,3 pourcent un nom assez clair le l'ex\u00e9cutif restera donc \u00e0 9 \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:48:17 > 1:48:22) [91%] : \r\nUne r\u00e9action \u00e0 ce qu'on a entendu de du professeur Danone Agostino Soldini du SSP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:48:22 > 1:49:27) [94%] : \r\nBen je crois que le le probl\u00e8me de cette votation n'\u00e9tait pas la suppression des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux parce qu'il y avait un accord g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, le probl\u00e8me c'est de savoir par quoi on les remplacer et comme le professeur l'a dit en r\u00e9alit\u00e9 au plan fiscal, on a fait H\u00e9rie III RFFA c'\u00e9tait \u00e0 la m\u00eame chose, il a utilis\u00e9 une formule de ce genre et c'est vrai parce que globalement, on a remplac\u00e9 des privil\u00e8ges fiscaux par de nouveaux privil\u00e8ges privil\u00e8ges fiscaux de nouvelles niches fiscales et on baisser massivement le taux d'imposition, ce que j'aimerais souligner c'est que, en gros c'est la continuit\u00e9 d'une politique, il faut se poser la question de ses cons\u00e9quences de cette politique, c'est une politique qui vise \u00e0 continuer \u00e0 attirer en Suisse des multinationales et elle prive cette politique en attirant des multinationales en Suisse par une par une politique de dumping fiscal massif, elle prive les pays pauvres de ressources essentielles \u00e0 leur d\u00e9veloppement, enfin c'est des situations r\u00e9elles ou des dizaines de millions de personnes dans les pays pauvres n'ont pas acc\u00e8s aux soins ou nourriture parce que les richesses produites par ces pays sont capt\u00e9s par des multinationales et transf\u00e9r\u00e9 en Suisse et nous ont dit non \u00e0 cette politique pr\u00e9datrice, donc des fois il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:49:27 > 1:49:36) [81%] : \r\nC'est aussi cette question en \u00e9mission sp\u00e9ciale, radio et t\u00e9l\u00e9vision, et on me signale qu'il y a une info, routes, excusez-moi, pas de vous interrompre en plein milieu de de la phrase inforoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:49:36 > 1:49:47) [91%] : \r\nUne petite info, routes, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'axe Yverdon, Neuch\u00e2tel, on signale des animaux sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur d'Yverdon Yverdon Ouest dans les 2 sens, pour ceux qui nous \u00e9coutent dans leur voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:49:47 > 1:50:03) [88%] : \r\nEh oui, je rappelle que nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale radiot\u00e9l\u00e9vision rtsinfo web et donc on bouscule un peu nos, nos habitudes pour vous, vous \u00e9voquiez votre point de vue Agostino Soldini avec Robert Danone aussi voulait r\u00e9pliquer je donne la parole \u00e0 \u00e9galement \u00e0 Lausanne professeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:50:05 > 1:51:03) [90%] : \r\nOui, je voudrais juste clarifier un point je j'entends souvent dans cette, dans cette discussion, en fait, le terme de de niches fiscales, je pense que c'est pas juste les, les, les, les, les incitations qui sont pr\u00e9vus par, en fait, cette r\u00e9forme sont non seulement accept\u00e9e internationalement, mais elles sont relativement modestes, si vous prenez par exemple l'incitation en mati\u00e8re de recherche et d\u00e9veloppement, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s modeste en comparaison internationale, donc je pense qu'en fait il y a aussi peut-\u00eatre un travail de de d'information \u00e0 faire \u00e0 ce niveau-l\u00e0 de faire comprendre peut-\u00eatre au public que ces niches sont pas ce que vous appelez des niches sont pas v\u00e9ritablement des niches, mais c'est des instits si des incitations fiscales qui sont largement pratiqu\u00e9e au niveau international, j'avais r\u00e9dig\u00e9 le la vie droit pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque et on voulait des niches beaucoup plus large, et moi j'avais propos\u00e9 effectivement de recadrer pour avoir une conformit\u00e9 internationales et une conformit\u00e9 constitutionnelle plus grand, donc ce n'est pas je pense pas qu'on puisse dire que ce soit des des niches en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:51:03 > 1:51:18) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je pense bien que vous avez pas l'accord sur ce terme-l\u00e0, on a beaucoup parl\u00e9 de RFF \u00e0 ses derni\u00e8res minutes, j'aimerais qu'on revienne \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral, la loi sur les armes, on le rappelle, donc c'est aussi un oui \u00e0 2 tiers un tiers \u00e0 St\u00e9phane, le rire, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:51:18 > 1:51:34) [80%] : \r\nUn assez fort R\u00f6stigraben pas Roestigraben ville campagne puisque dans l'certaines petites communes comme Enders dans le Jura ou dans le Haut-Valais ont fris\u00e9 90 pourcent de non de non, et \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Neuch\u00e2tel, on est Vert le 80 pourcent de oui pour l'instant aucun canton n'arrive, et cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:51:34 > 1:51:44) [86%] : \r\nEt on voit que le oui, le Hall o\u00f9 il est plus modeste, on va dire dans les cantons comme, Fribourg, Jura, elle valait ainsi en cas de la Suisse romande en g\u00e9n\u00e9ral Romaine Morard vous \u00eates Ostende Vernand au-dessus de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:51:46 > 1:52:07) [93%] : \r\nEt avec moi pour commenter ces ces r\u00e9sultats en policier, un commandant m\u00eame de la police Pascal Luthi vous \u00eates commandant de la la police neuch\u00e2teloise vous \u00e9tiez venu dans l'\u00e9mission de la matinale en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour parler de cette votation et vous aviez dit \u00e0 l'\u00e9poque une Suisse hors de Schengen, ce serait un v\u00e9ritable cauchemar j'imagine votre soulagement en entendant les r\u00e9sultats du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:52:07 > 1:52:18) [89%] : \r\nOui, c'est en sa soulagement, effectivement, on va pouvoir continuer \u00e0 travailler dans avec ces nouvelles technologies avec ces \u00e9changes d'informations avec nos partenaires et je crois que c'est c'est un c'est un bon signal pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:52:18 > 1:52:26) [89%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que pour vous aujourd'hui, la Suisse est et plus s\u00fbre avec le le r\u00e9sultat du jour, on est mieux arm\u00e9 contre le terrorisme vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:52:26 > 1:52:47) [89%] : \r\nAlors je dirais surtout qu'on l'aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup moins bien arm\u00e9s, si, si les r\u00e9sultats du jour avait \u00e9t\u00e9 contraires, je pense qu'il risque d'\u00eatre du jour sont surtout la continuit\u00e9 de ce qui s'est fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les modifications sont sont minor\u00e9es vont dans le sens bien s\u00fbr d'un d'un renforcement mais c'est pas ceci, qui va changer le tout du du jour au lendemain, par contre effectivement un refus aurait changer fondamentalement la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:52:47 > 1:53:01) [92%] : \r\nComme toujours dans ce genre de votation, il a un compromis \u00e0 faire entre l'aspect libert\u00e9 et l'aspect s\u00e9curit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, les Suisses sont tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'aspect libert\u00e9 en tout cas en ce qui concerne les armes aujourd'hui \u00e0 votre sens, les aspects s\u00e9curitaires ont eu plus de poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:53:01 > 1:53:22) [92%] : \r\nMoi je pense surtout que que les Suisses ont vu que, effectivement, le le compromis sur la libert\u00e9 est relativement faible, je crois que les personnes qui s'opposait \u00e0 de fa\u00e7on tr\u00e8s de fa\u00e7on tr\u00e8s affirm\u00e9e \u00e0 cette nouvelle loi se situer sur un autre plan, sur un plan de de refus syst\u00e9matique de de de toute forme de collaboration de toute forme d'interaction avec les pays europ\u00e9ens o\u00f9 les pays membres de Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:53:22 > 1:53:50) [90%] : \r\nMais on voit se r\u00e9sultats en 67 pourcent peut-\u00eatre sur sur l'ampleur parce qu'il est vrai que vous me disiez tout \u00e0 l'heure, il y a du soulagement, mais la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9e, elle \u00e9tait tr\u00e8s forte et \u00e0 un certain moment, ou m\u00eame dans le camp des partisans de ce durcissement de la loi, on a eu peur, comment vous expliquez 67 pourcent oui aussi massif dans un pays o\u00f9 on est quand m\u00eame tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la tradition du citoyen- soldat \u00e0 la tradition du Tir sportif on on a senti que la touch\u00e9 quasiment \u00e0 l'identit\u00e9 \u00e0 l'ADN suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:53:50 > 1:54:23) [90%] : \r\nOui, il y avait une dimension \u00e9motionnelle, mais je pense qu'effectivement il regardons plus pr\u00e8s et on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et les policiers ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la tradition du Tir en Suisse on est ici dans un instant tire l'activit\u00e9 de ce stand Tir va pas du tout \u00eatre affect\u00e9s avec ces nouvelles dispositions donc tout cet attachement traditionnel tout ce tout cet attachement suisse aux armes ne sera pas touch\u00e9e, je pense aux tireurs sportifs, je pense aux chasseurs, donc effectivement je pense que c'est une d\u00e9cision raisonnable le r\u00e9sultat l'ampleur de ce r\u00e9sultat, j'ai de la peine \u00e0 le commenter ici, moi il me il me rassure : il montre que, finalement, la d\u00e9cision est plus rationnelle qu'\u00e9motionnelle de la part des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:54:23 > 1:54:37) [93%] : \r\nEst ce que c'est la fin peut-\u00eatre d'un mythe suisse de la confiance envers le citoyen arm\u00e9 en Suisse, on voit aussi que il y a plus que 10 pourcent des gens qui des hommes pour la grande majorit\u00e9 qui qui gardent leur arme apr\u00e8s leur service militaire est-ce qu'on s'\u00e9loigne de sa selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:54:37 > 1:55:09) [91%] : \r\nNon je pense pas, je pense pas du tout, je pense que la Suisse reste ici une exception dans la la confiance particuli\u00e8re qu'elle a envers son citoyen dans la proximit\u00e9 entre les instances responsables de la s\u00e9curit\u00e9, le citoyen, je pense que le r\u00e9sultat ici n'est pas du tout \u00e0 interpr\u00e9ter dans dans ce sens-l\u00e0 des des exceptions avaient \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 pour ces dispositions d'Schengen qu'il prenait acte de de cette confiance et cette situation particuli\u00e8re, vous le savez, les Suisses pourront continuer \u00e0 garder leur arme de service apr\u00e8s leurs obligations et je crois que cette confiance l'ann\u00e9e il c'est pas du tout sous cet angle-l\u00e0 qu'on peut interpr\u00e9ter le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:55:09 > 1:55:18) [93%] : \r\nAlors vous, \u00e7a va quand m\u00eame vous faire un petit peu plus de travail au policier parce qu'il y aura plus d'administratifs plus d'autorisation \u00e0 contr\u00f4ler, \u00e7a veut dire aussi moins de policiers sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:55:18 > 1:55:53) [92%] : \r\nOu alors, les chiffres sont pas ce sont enfin suffisamment grand pour que pour qu'il y ait un pour qu'on puisse marquer une diff\u00e9rence sur le terrain, mais c'est vrai, c'est vrai, ce travail administratif, le travail de la collaboration en g\u00e9n\u00e9ral n\u00e9cessite des des ressources et l\u00e0 aussi, faut faire un un compromis et je crois que l\u00e0 il \u00e9tait vite fait le le surplus de ressources que les polices vont devoir mettre \u00e0 disposition valent vraiment la peine et, surtout aussi, \u00e9videmment, il faudra l'appliquer de fa\u00e7on extr\u00eamement pragmatique, il faudra aussi d\u00e9velopper des outils, des interfaces informatiques Internet pour pour simplifier cette interaction et je crois que c'est pas \u00e7a qui va pr\u00e9t\u00e9riter le travail sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:55:53 > 1:56:06) [89%] : \r\nVous avez beaucoup dit \u00e0 quel point le SIA c'\u00e9tait important donc ce service d'\u00e9change d'informations, \u00e0 quel point Schengen est important aussi que cette norme va \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e jusqu'o\u00f9 on est d'accord, d'Harry si Schengen est aussi important que \u00e7a, c'est quoi le 1er pas proches ont pas que vous serez d'accord de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:56:06 > 1:56:42) [92%] : \r\nOn alors eu la la je peux pas regarder dans une boule de cristal mais c'est vrai que c'est vrai que finalement le Schengen s'adapte aussi \u00e0 l'\u00e9volution de la criminalit\u00e9 aujourd'hui cette criminalit\u00e9 dans dans tout l'espace Schengen et et bien sous contr\u00f4le, il faut, il faut voir par exemple en Suisse que cette criminalit\u00e9 baisse depuis depuis maintenant 7 ans, depuis 2012, c'est peut-\u00eatre pas un hasard que que que on \u00e0 peine depuis 10 ans, dans, dans, dans l'espace Schengen, maintenant, chaque fois qu'une nouvelle disposition va appara\u00eetre, je crois que je crois que la Suisse pourra regarder et faire son propre sa propre analyse et si un jour on n'est plus d'accord, h\u00e9 ben ma foi, on sera plus d'accord pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:56:42 > 1:56:50) [88%] : \r\nPas revot\u00e9 merci beaucoup Pascal L\u00fcthi, je rappelle que vous \u00eates commandant de la la police neuch\u00e2teloise, merci d'\u00eatre venu ici au stand Vernand pour commenter ce ce r\u00e9sultat du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:56:50 > 1:56:53) [87%] : \r\nMerci Romaine Morard Linda Bourget, vous voulez intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:56:54 > 1:57:39) [90%] : \r\nOui, finalement, \u00e7a fera un peu un des propos qu'on vient d'entendre Monsieur Luthi, aujourd'hui on a l'impression que ce qui domine dans les 2 objets, c'est vraiment une logique de r\u00e9signation sur les armes, finalement, il n'y avait pas vraiment d'arguments forts, un en faveur de cette nouvelle directive ce qu'on a surtout entendu c'\u00e9tait que quelque part, il y avait pas de choix parce qu'il ne fallait pas risquer de sortir de Schengen et puis sur la RFFA, c'est un petit peu pareil, on a entendu tout \u00e0 l'heure, le professeur d'Danon, qui, qui a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, l'a rappel\u00e9 la pression, l'importance de la pression internationale sur les statuts fiscaux qui \u00e9tait condamn\u00e9, donc l\u00e0 aussi la logique, c'est un peu dire qu'on n'avait pas le choix, et donc finalement sur 2 objets de nature tr\u00e8s diff\u00e9rente, h\u00e9 bien c'est vraiment la raison qui l'emporte sur la passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:57:39 > 1:57:52) [86%] : \r\nSur les armes, j'ai quand m\u00eame fait r\u00e9agir \u00e0 une des invit\u00e9s qui nous a rejoint, c'est Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale vers lib\u00e9ral qui, chez nous, elle a hoch\u00e9 la t\u00eate quand vous avez dit qu'il n'y avait pas d'argument fort pour le oui qu'est-ce que qu'est ce que vous avez pens\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:57:52 > 1:58:02) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je pense quand m\u00eame que de rester dans Schengen, Dublin, c'est quand m\u00eame un argument extr\u00eamement fort et si on \u00e9tait sortie de Schengen Dublin je non, imaginez ce que \u00e7a aurait donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:58:02 > 1:58:06) [92%] : \r\nOn est d'accord, c'\u00e9tait pas le corps du texte, sur lequel on vote, c'est une cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:58:06 > 1:58:11) [86%] : \r\nOui, on n'en a pas, moyennant quoi je t'en fait partie d'un club on s'adapte les r\u00e8gles du club c'est tout quoi afin de le riz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:58:11 > 1:58:30) [90%] : \r\nOui, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs du c\u00f4t\u00e9 du canton du Jura, \u00e0 61,9 pourcent de oui \u00e0 cette r\u00e9vision de la loi sur les armes 67,9 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et puis \u00e0 Bulle rappelons ce ce r\u00e9sultat, les Bullois disent non \u00e0 la professionnalisation de l'ex\u00e9cutif un an \u00e0 hauteur de 61,3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:58:30 > 1:58:37) [84%] : \r\nBulle, on y va, vous y \u00eates Karine r\u00e9gie or alors c'est c'est clair et Net, les ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:58:42 > 1:58:43) [87%] : \r\nJe n'entends pas Carine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:58:47 > 1:59:40) [91%] : \r\nPerdure, plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont tr\u00e8s certainement pes\u00e9 dans la balance : premi\u00e8rement, il y a ce rapport qui pr\u00e9conise le passage, la professionnalisation \u00e0 partir de 25000 habitants bulle, on a un peu plus de 23000 il y a la masse salariale en 2\u00e8me position des co\u00fbts tr\u00e8s certainement qui auront pes\u00e9 dans la balance, parce que pour professionnaliser finalement l'ex\u00e9cutif, on s'est pass\u00e9 de 500000 francs actuellement, avec 9 membres \u00e0 un demi-1000000 pour \u00e0 \u00e0 1000000 pour 5 membres et puis peut-\u00eatre un 3\u00e8me point c'est un resserrement pour les plus petits partis qui aurait une perc\u00e9e plus difficile, quoi qu'il en soit, aujourd'hui, les Bulgares r\u00e9it\u00e8rent leur confiance en leur ex\u00e9cutif qui devront accomplir leur t\u00e2che \u00e0 temps partiel, une t\u00e2che difficile parce que la ville de Bulle est en pleine mutation, ils auront de gros dossiers \u00e0 g\u00e9rer, notamment la mobilit\u00e9, le logement ou encore les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:59:40 > 1:59:50) [88%] : \r\nVous \u00eates politicienne Isabelle Chevalley milicienne, comme on dit au Conseil national sur cette question de la professionnalisation dans des ex\u00e9cutifs d'une ville qui a bient\u00f4t 25000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:59:51 > 1:59:55) [84%] : \r\nLes citoyens disent non mais-ce que ceux qui sont aux affaires en pas un poids lourd sur leur \u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:59:56 > 2:00:20) [92%] : \r\nC'est, c'est compliqu\u00e9, c'est compliqu\u00e9 parce que les Ducks, les dossiers deviennent de plus en plus compliqu\u00e9, on le voit avec l'am\u00e9nagement du territoire et on demande \u00e0 des gens qui sont pas du m\u00e9tier, somme toute, de faire mieux que les gens du m\u00e9tier, parce qu'ils sont cens\u00e9s appliquer ces lois, c'est c'est pas simple, alors si on veut pas professionnaliser ces ces professions, h\u00e9 bien il faudrait au moins aider, accompagner mieux les miliciens pour qu'ils puissent accomplir leur t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:00:20 > 2:00:42) [87%] : \r\nClaudine Amstein vous n'\u00eates pas politicienne, mais c'est vous l'avez, vous avez \u00e9t\u00e9 le Grand Conseil a \u00e9t\u00e9 quelle \u00e9tiquette lib\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9poque, c'est parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un peu, il a l'air pas encore d\u00e9but en tout cas qu'est-ce que vous pensez de ce poids qui p\u00e8se sur les politiques, cette discussion professionnalisation oui ou non on n'est pas dans ce pays est en train de prolonger l'illusion finalement connaissent pas des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (2:00:42 > 2:01:20) [92%] : \r\nC'est vrai que nous avons \u00e9t\u00e9 constitue avec Isabelle, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 \u00e0 la milice parce que \u00e7a, \u00e7a veut dire l'engagement citoyen \u00e0 tous les niveaux, mais c'est vrai qu'on commence \u00e0 arriver aux limites de l'exercice, par rapport \u00e0 la complexit\u00e9 des dossiers et de pouvoir aussi trouver des personnes qui ont le taux de s'engager, c'est aussi un d\u00e9fi auquel on doit s'attacher, je dois avouer que coach, je vois qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on a Automne sujets de votation pour un dimanche, on voit qu'il y a peut-\u00eatre des r\u00e9flexions qui doivent \u00eatre men\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:01:20 > 2:01:22) [97%] : \r\nVous \u00eates en train de nous dire qu'il faut professionnaliser le citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (2:01:23 > 2:01:28) [79%] : \r\n\u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a que t'envoie taux de sujets de votation et il faut mal d\u00e9go\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:01:28 > 2:01:43) [86%] : \r\nPolitique, enfin je plaisantais, mais c'est ce il faut politique donne finalement aux citoyens la responsabilit\u00e9 mais ne tranche pas nos actes, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il y avait 2 projets de caisses de pr\u00e9vention de l'\u00c9tat qui \u00e9tait totalement antith\u00e9tiques et on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 d'en choisir un ou l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (2:01:43 > 2:02:05) [91%] : \r\nEt puis, \u00e7a veut dire que le citoyen, on l'appelle de plus en plus \u00e0 voter alors on on se vante de notre d\u00e9mocratie, c'est bien, mais je pense qu'il faut pas non plus d\u00e9go\u00fbter le citoyen, le citoyen s'il \u00e9lit des gens, c'est qu'il leur donne une, il estime qu'ils ont un sens de la responsabilit\u00e9 pour prendre des d\u00e9cisions, je crois que \u00e7a, il faudra pas l'oublier, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:02:05 > 2:02:16) [86%] : \r\n14 heures 00 et 6 secondes St\u00e9phane Deleury on va faire un point sur les r\u00e9sultats de cet apr\u00e8s- midi, \u00e9mission sp\u00e9ciale Radio T\u00e9l\u00e9vision web autour de ces votation f\u00e9d\u00e9rale, cantonale et communale de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:02:16 > 2:03:56) [89%] : \r\nPierre des Suisses disent oui \u00e0 la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes, projection GfS de nombreux cantons livr\u00e9 le r\u00e9sultat d\u00e9finitif, on peut relever quelques oui relativement modeste \u00e0 Schwytz 51,6 hommes Oberwald 51,7, c'est l\u00e0 qu'on ait le moins enthousiastes mais aucun canton n'a gliss\u00e9 de non dans les urnes en Suisse romande dans le d\u00e9tail, r\u00e9sultats d\u00e9finitifs \u00e0 Fribourg 62 pourcent de oui d\u00e9finitif aussi dans le Jura 61,9 72,6 \u00e0 Neuch\u00e2tel 57,1 oui, un peu plus modeste dans le canton du Valais \u00e0 cette r\u00e9vision sur les armes, la r\u00e9forme fiscale est elle aussi accept\u00e9 par 2 tiers des Suisses 66 pourcent, selon gfs, l'institut de sondages qui travaille pour la SSR aujourd'hui cette r\u00e9forme fiscale RFFA est accept\u00e9 par tous, pour l'instant, c'est le canton de Vaud qui est le plus enthousiaste, avec plus de 80 pourcent de oui Fribourg a livr\u00e9 des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, c'est 68,4 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est encore provisoire 62,7 Jura d\u00e9finitif 67,9 Neuch\u00e2tel 72,4 le Valais 71,8 on votait aussi dans les cantons, on va pas tout donn\u00e9 cette fois-ci mais s\u00e9lectionn\u00e9 quelques objets importants comme l'imposition des entreprises \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est oui \u00e0 58,5 pourcent r\u00e9sultats quasi- d\u00e9finitifs sur ce de r\u00e9forme cantonale de la fiscalit\u00e9 des entreprises, l'heure d'ouverture des magasins les Genevois ont dit oui \u00e0 53,1 pourcent l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente est accept\u00e9e par 82,8 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:03:56 > 2:04:17) [91%] : \r\nMerci pour ce tour d'horizon, St\u00e9phane Deleury un accueil dans la nouvelle invit\u00e9e : Isabelle Chevalley on l'a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 un nouvel invit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonjour, bonjour, vous vous \u00eates directeur Romand d'Avenir Suisse r\u00e9fl\u00e9chissez pour nous \u00e0 l'avenir de ce pays, et vous avez des propositions, notamment en mati\u00e8re d'AVS, c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9, les assurances sociales, on va en parler dans la derni\u00e8re heure de cette \u00e9mission se dote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:04:17 > 2:04:33) [87%] : \r\nQui avait assis, il vous int\u00e9resse au plus haut point, aujourd'hui on a 2 milliards par ann\u00e9e et qui vont arriver \u00e0 l'AVS avec ce oui des Suisses, RFF, mais le reste de l'assainissement de cette assurance, h\u00e9 bien c'est un gros travail, qu'est ce qu'il faut faire, selon vous, maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:04:33 > 2:05:47) [89%] : \r\nOh, moi je pense qu'effectivement on a gagn\u00e9 avec cette votation aujourd'hui quelques une r\u00e9flexion, ce serait bien qu'il soit, pas seulement des ann\u00e9es de r\u00e9flexion mais aussi des ann\u00e9es d'action, le projet, on le conna\u00eet les enjeux, vous les avez \u00e9nonc\u00e9, je pense qu'il faut maintenant qu'on maintenant qu'on a vot\u00e9 seulement une, une injection suppl\u00e9mentaire de fonds financiers, je pense qu'il faut aussi parler d'ajustement structurel, l'AVS, on ne peut pas l'assainir, simplement en allongeant toujours plus d'argent que ce soit par la TVA, ou par des cotisations, \u00e7a s'adapte salariale r\u00e9forme structurelle, \u00e7a c'est quoi \u00e7a, les choses qui font mal, c'est des choses qui font mal, qu'on n'aime pas dire mais il faut parler de l'\u00e2ge de la retraite, il faudra relever l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il faut r\u00e9fl\u00e9chir si l'AVS mais il faut aussi voir \u00e7a dans un contexte plus large et aussi la r\u00e9forme du 2\u00e8me, pilier de la pr\u00e9voyance professionnelle ou les autres partenaires sociaux devraient venir aussi cet \u00e9t\u00e9 avec leurs propositions, l\u00e0 aussi, je pense qu'il y a des ajustements \u00e0 faire, pas tant seulement sur le plan financier, mais aussi pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9volution de du march\u00e9 du travail, on parle beaucoup de de temps partiel, beaucoup des femmes qui, par l'auto qui travaillent \u00e0 temps partiel, des gens qui ont aussi plusieurs employeurs en parall\u00e8le ces gens-l\u00e0 typiquement sont moins bien couverts par la pr\u00e9voyance professionnelle, donc je pense autour de de cette th\u00e9matique des rentes de l'apr\u00e8s- professionnel il y a, il y a plus qu'un chose \u00e0 faire sur le plan structurel et sur le plan physique comme vous dites on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:05:47 > 2:05:56) [94%] : \r\nDonne du temps, avec cette r\u00e9forme RFFA combien de temps avant de trancher dans le vif : combien de temps avant que les femmes doivent aller la retraite \u00e0 65 ans, si je vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:05:56 > 2:06:37) [89%] : \r\nOn a presque rat\u00e9 le train, on s'est juste permis de de se payer un taxi \u00e0 2 milliards de francs aujourd'hui avec, avec cette votation parce qu'on se donne effectivement une bouff\u00e9e d'air de 4 ans ou avant que que les chiffres parce que franchement dans le rouge, \u00e7a veut dire que 4 ans \u00e7a para\u00eet long, mais c'est, c'est 3 fois rien : imaginez, si on a le message qui vient cet \u00e9t\u00e9 si la chambre apr\u00e8s l'eau, les chambres, une fois \u00e9tant r\u00e9\u00e9lu au mois d'octobre commence seulement le dossier au printemps de l'ann\u00e9e prochaine, vous voyez d\u00e9j\u00e0 qu'on a, on encourt pas vraiment discuter et tout d'un coup on nous parlera de nouveau des prochaines \u00e9lections de 1922 2023 et et et les on dira mais apr\u00e8s les \u00e9lections en zone inconnue au moment de r\u00e9flexion donc vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s vite arriv\u00e9 que des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:06:37 > 2:06:54) [92%] : \r\nMatthias Reynard, vous \u00eates encore avec nous en Direct de Sion, conseiller national socialiste sur ces questions d'c'est ce que, avec ce oui \u00e0 RFFA on n'a pas eu encore une excuse, entre guillemets, pour ne pas vraiment prendre les les d\u00e9cisions qui font mal, ce qu'on dit voil\u00e0, la r\u00e9forme n'est pas urgente et on va continuer d'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (2:06:55 > 2:08:06) [93%] : \r\nPour ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est une victoire pour pour les retrait\u00e9s, c'est une victoire pour l'AVS parce que ces 2 milliards en plus par ann\u00e9e pour pour l'AVS et que \u00e7a se fait sans d\u00e9t\u00e9riorer les prestations et que \u00e7a se fait par un financement qui est solidaire parce que quand vous vous augmentez les cotisations salariales, c'est une revendication de la gauche depuis des ann\u00e9es, h\u00e9 bien c'est finalement les entrepreneurs et les personnes les plus fortun\u00e9s qui finance parce qu'on a un financement qui est solidaire dans l'AVS avec des cotisations qui sont pas plafonn\u00e9s mais des rencontres qui sont plafonn\u00e9s donc voil\u00e0 on a un financement la Caisse Solidaire, ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a nous donne un peu d'air, tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 mais \u00e7a nous donne de l'air et \u00e7a nous permet d'avoir, d'\u00eatre dans des meilleures conditions maintenant pour n\u00e9gocier, mais aussi pour r\u00e9sister et pour s'opposer \u00e0 cette place et tentative de de de d\u00e9t\u00e9rioration des prestations qu'on vient d'entendre, et que ce qu'on entend syst\u00e9matiquement au Parlement de la part de la droite avec des volont\u00e9s d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, l\u00e0 on parle de 65 mais en fait ce qu'ils veulent c'est 66 67 ans c'est pas, s'ils veulent faire bosser les gens jusqu'\u00e0 70 ans alors qu'\u00e0 50, ils consid\u00e8rent qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9 du travail, donc on doit aujourd'hui r\u00e9sister face \u00e0 ces tentatives l\u00e0 et puis tout le financement toute la, la, la suite du financement de l'AVS n'est pas encore r\u00e9solu mais l\u00e0 on a un peu d'air pour pour n\u00e9gocier et pour \u00eatre dans une position optimale pour eux pour la suite des d\u00e9bats au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:08:06 > 2:08:17) [88%] : \r\nJean-Claude Rennwald, ancien \u00e9lu \u00e0 Berne lui disait 10 ans avant qu'on arrive \u00e0 \u00e0 65 ans pour tous cela Matthias Reynard dit non, maintenant il faut r\u00e9sister \u00e0 votre programme J\u00e9r\u00f4me Cosandey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:08:17 > 2:09:14) [88%] : \r\nParce que c'est un petit peu \u00e7a montre un petit peu le l'ironie du d\u00e9bat, on nous a tout dit, redit qu'il fallait accepter le projet d\u00e8s aujourd'hui parce qu'on allait faire une r\u00e9forme structurelle qui va suivre, \u00e0 peine on a vot\u00e9 oui, on nous dit non non non on veut pas toucher l'\u00e2ge de la retraite, c'est pas quelque chose de bont\u00e9 de coeur, moi je pr\u00e9f\u00e9rerai aussi dit repartant m\u00eame \u00e0 62 ans, si c'est possible, le probl\u00e8me c'est qu'effectivement on a de plus en plus de personnes qui vont partir \u00e0 la retraite 6 ans il peut rien y sont n\u00e9s il y a 60 ans, il y a 62 ans aujourd'hui partent \u00e0 la presse qui sont juste plus nombreux que la g\u00e9n\u00e9ration d'avant la g\u00e9n\u00e9ration qui suit, elles sont les moins nombreuses et donc on a d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 voudra faire quelque chose, donc soit on peut toucher le niveau des rentes, je pense que \u00e7a politiquement, personne n'en veut et et c'est pas, ce serait pas \u00e7a, pas pertinent de devises et \u00e7a soit faut ajuster l'\u00e2ge de la retraite, ou bien faut il faut payer plus, est ce qu'on veut toujours payer plus, c'est ce qu'on veut payer aujourd'hui une demi- heure et souvent es Jean peu surpris dire on en re\u00e7oit une bouff\u00e9e d'air, monsieur Hainard qui dit il faut on re\u00e7oit une bouff\u00e9e d'air, il faudra discuter sur ce qu'il faut faire mais si, la, la seule chose qu'il faut faire c'est pay\u00e9 plus ou quel est le but de ces 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:09:14 > 2:09:30) [86%] : \r\nTout \u00e7a ne m\u00e8ne \u00e0 rien, Agostino Soldini je vous \u00eates battue vous contre Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 un an en 2017, vous entendez l\u00e0 o\u00f9 sont toujours en soi, on doit payer plus Net, plus de sa poche, soit il faut trouver une autre solution sur l'\u00e2ge de la retraite, c'est les seules solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (2:09:30 > 2:09:46) [86%] : \r\nMais c'est le discours pas le traditionnel, on l'entend tout le temps, \u00e9videmment si vous mais ce qui est une autre voie, il y a, il y a une autre voie, parce qu'on sait tr\u00e8s bien qu'aujourd'hui les difficult\u00e9s de la vieillesse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame le souligner dans le cas de messages pour la Herriot de il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (2:09:46 > 2:10:53) [89%] : \r\nSans li\u00e9e en partie \u00e0 la politique de d\u00e9fiscalisation des poss\u00e9dants parce que par exemple vous prenez sur les dividendes, \u00e9videmment si vous d\u00e9fiscaliser une partie des dividendes, il y a moins de rentr\u00e9e, tant pour la conf\u00e9d\u00e9ration que au niveau des assurances sociales parce qu'un certain nombre d'entrepreneurs, salari\u00e9s leur entreprise sont incit\u00e9es \u00e0 verser un donc plut\u00f4t qu'en salaire parce qu'il il doit pas payer de cotisations sociales, donc il y a un probl\u00e8me, et les 2 choses sont \u00e9troitement li\u00e9s, si on fait des cadeaux fiscaux aux actionnaires on on paye le prix au niveau des recettes \u00e9galement de l'AVS et je j'ai pris l'exemple des dividendes, je pourrais prendre l'exemple de l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui sera l'objet de la plus grande mobilisation qui a connu la Suisse depuis au moins la 2\u00e8me guerre mondiale, la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin prochain justement si il y avait \u00e9galit\u00e9 salariale y aurait aucun souci au niveau des retraites parce qu'on pourra s'assurer des rentes digne de ce nom aujourd'hui toute la politique non non non, je n'avait Saint-Gobert moi je jeudi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset va venir avec un projet d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes AVS 21 73 21 on ao\u00fbt prochain, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame nous combattrons cette mesure nous essaierons la coul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:10:53 > 2:11:06) [87%] : \r\nQue l'avion fait maudite Agostino Soldini c'est oui, il va falloir plus pour l'AVS mais ce n'est pas dans ses poches des employeurs, des employ\u00e9es qu'il faudra aller chercher par l'artisan que nous sommes tous, mais dans celle des actionnaires oui sur les dividendes de la taxation des transactions finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (2:11:06 > 2:11:13) [73%] : \r\nTous les gains surpris le composant les pourquoi est ce qu'il faudrait absolument aller chercher dans la poche de de choses et avoir ce qu'ils vont aller son bon \u00e7a va mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:11:13 > 2:11:16) [78%] : \r\nLa rentable mais si Monsieur Baroin, si vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (2:11:16 > 2:11:20) [66%] : \r\nVoil\u00e0, c'est pas des forces de salari\u00e9s c'est Soldini ben c'est parfait pr\u00e9sident belge vient d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:11:20 > 2:11:26) [84%] : \r\nJe d\u00e9fends l'\u00e9conomie suisse et l'\u00e9conomie suisse est constitu\u00e9 d'employeurs et d'employer et tous ensemble, en fait, l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (2:11:26 > 2:11:31) [78%] : \r\nNon, justement, il y a des int\u00e9r\u00eats daf\u00fcr allemand une divergence Soldini entrepreneurs et entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:11:31 > 2:12:55) [85%] : \r\nLa Renta, voyant la rente AVS moyenne des hommes et des femmes, elle est quasi identique \u00e0 la m\u00eame, un chou\u00efa plus grande voil\u00e0 de 1000 femmes pour les femmes, donc la la la la la, l'homme d\u00e9bat que vous donnez, l\u00e0 c'est c'est on on s'\u00e9loigne compl\u00e8tement maintenant effectivement sur la question, faut si on veut payer plus ce monsieur, je vous ai pas interrompu, bon ben c'est \u00e7a, c'est pas pour des soutenir Sylvain, un peu de \u00e7a et de et de de des s\u00e9ances le le et la question qu'on doit se poser effectivement assez combien on va investir plus et \u00e7a co\u00fbtera quelque chose qu'on prenne de l'imp\u00f4t qui soit, ce sera toujours de l'imp\u00f4t, il ne faut pas, il ne faut pas croire qu'il y un imp\u00f4t qui fait mal, puis un autre qui fait pas mal l'imp\u00f4t c'est forc\u00e9ment de l'argent qu'on retire du circuit \u00e9conomique, voil\u00e0 ce qu'on va parce que ses moyens de le payer, alors certains comme moi y a il y a y a y avait pass\u00e9 effectivement une discussion de, de, de redistribution mais mais c'est faux de croire que si on prend de l'imp\u00f4t, il y aura pas de cons\u00e9quences cet imp\u00f4t ce sera peut-\u00eatre des, des, des prestations de qui, qui qui emploie des PV des petites mains aussi c'est c'est il y a, il y a tout un \u00e9quilibre entre l'\u00e9conomie, c'est pas qu'il y a tous les riches dans un c\u00f4t\u00e9 et les pauvres de l'eau, tout le monde est impliqu\u00e9 dans cette m\u00eame \u00e9conomie et donc si on diminue le pouvoir d'achat, dans son ensemble, en augmentant l'imp\u00f4t, peu importe le moyen, vous le faites par l'imp\u00f4t sur les dividendes par l'imp\u00f4t sur le revenu, que voulez-vous que vous diminuez le pouvoir d'achat parce que vous augmentez les cotisations salariales, notre \u00e9conomie va leur sentir, donc il faut trouver un \u00e9quilibre, suis pas en train de dire qu'il ne faut pas du tout un veau, augmenter l'imp\u00f4t je suis entrain de dire qu'il ne faut pas du tout touch\u00e9 les coordinations salariale mais je pense qu'il a un \u00e9quilibre \u00e0 trouver, et l\u00e0, le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite est une partie de cette \u00e9quation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:12:55 > 2:13:10) [89%] : \r\nAlors pendant un moment, a chang\u00e9 de th\u00e8me votation cantonale du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'aide sociale aussi grande discussion autour des minima d'aide sociale dans le canton de Berne C\u00e9drika de Rover, vous \u00eates en Direct de la capitale f\u00e9d\u00e9rale, est ce qu'on a des indications sur le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (2:13:12 > 2:14:07) [90%] : \r\nOui, des indications effectivement pas de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs encore mais mais des tendances qui sont en notre possession le projet populaire qui viserait \u00e0 \u00e0 rehausser l'aide sociale serait rejet\u00e9e par contre pour le projet du Grand Conseil qui lui rabot tr\u00e8s de 70 francs par mois, le forfait d'entretien h\u00e9 bien l\u00e0, on devrait \u00eatre aux alentours de 50 50 extr\u00eamement serr\u00e9, alors j'utilise le conditionnel parce que ce sont des projections, mais \u00e0 l'heure actuelle, on est proche du 50 50, alors on va attendre avec impatience les r\u00e9sultats des des villes qui pourraient faire la diff\u00e9rence, Bienne Berne \u00e9galement des villes qui d'habitude sont un peu plus marqu\u00e9 \u00e0 gauche, mais en m\u00eame temps qui ont oscill\u00e9, les co\u00fbts d'aide sociale \u00e0 l'aide les plus \u00e9lev\u00e9s, donc du coup, bien malin celui qui pourrait pronostiquer le le r\u00e9sultat d\u00e9finitif, on ira au bout du suspense et il y a beaucoup de cantons en Suisse, qui s'int\u00e9resse au r\u00e9sultat de cette votation, on le rappelle, notamment en Suisse al\u00e9manique, c'est le cas de B\u00e2le- Campagne : c'est le cas d'Argovie qui qui songe aussi \u00e0 baisser leurs prestations d'aide sociale est-ce que Berne va ouvrir la voie, r\u00e9ponse aux alentours de 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:14:07 > 2:14:10) [72%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric de revers St\u00e9phane Deleury r\u00e9sultat tisse du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:14:10 > 2:15:09) [92%] : \r\nOui, c'est le choc, puisqu'un canton a enfin livr\u00e9 un r\u00e9sultat n\u00e9gatif au plan f\u00e9d\u00e9ral, c'est le Tessin qui dit non \u00e0 la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes \u00e0 hauteur de 54,5 pourcent c'est le 1er canton \u00e0 dire non, on n'y croyait plus, et du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9forme fiscale RFFA h\u00e9 bien le canton du Tessin dit oui \u00e0 64,9 pourcent il est dans la ligne du reste du pays, sur cet objet votation communale, puisque j'ai la parole du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Imier dans le canton de Berne, la Maison de la musique est accept\u00e9e par 53,2 pourcent des votants et puis dans le canton de Lucerne, il y avait une \u00e9lection compl\u00e9mentaire enfin une \u00e9lection au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, au gouvernement du canton de Lucerne et les 2 sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, Paul Winiker, UDC et Marcel Schwerzmann sans parti ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, la tentative de Korintha B\u00e4rtsch, la verte d'entr\u00e9e et de devenir la seule femme de ce gouvernement, a donc \u00e9chou\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:15:09 > 2:15:22) [88%] : \r\nAlors que les pronostics la plut\u00f4t sur une des 2 premi\u00e8res places, St\u00e9phane Deleury, S\u00e9verine Andrus, vous \u00eates notre correspondante en en Suisse al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich, on attendait une ouverte au Conseil d'\u00c9tat, ce ne sera pas le cas, Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (2:15:22 > 2:16:11) [89%] : \r\nOui, on sait ses partisans esp\u00e9raient un sc\u00e9nario \u00e0 la z\u00fcrichoises hein, ou le le jeune vers Martine coma a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 s'imposer le le mois dernier, c'est pas le cas, hein, pas de vague verte, pas de sc\u00e9nario \u00e0 la z\u00fcrichoises \u00e0 Lucerne aujourd'hui pour ce second tour, donc l'\u00e9cologiste Korintha B\u00e4rtsch n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans l'ex\u00e9cutif, elle a perdu son pari, elle qui pourtant avait effectivement cr\u00e9er la surprise au 1er tour et esp\u00e9rait s'imposer en tant que femme et verte au sein d'un ex\u00e9cutif lucernois exclusivement bourgeois et masculin qui le est donc les 2 candidats sortants, l'UDC Paul Winiker et l'ind\u00e9pendant Marcel Schwarzman ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus par les Lucernois et cela en d\u00e9pit de politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 pas mal critiqu\u00e9e sous l'ancienne l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:16:11 > 2:16:20) [82%] : \r\nS\u00e9verine est ce qu'on a r\u00e9sultats Saint-Gall au gaz St\u00e9phane Deleury r\u00e9sultat saint-gallois peut-\u00eatre avant de de vous donner la parole, S\u00e9verine, il y avait aussi une \u00e9lection compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:16:20 > 2:16:32) [83%] : \r\nOui, pour le Conseil des \u00c9tats et c'est B\u00e9n\u00e9dicte toujours que le PDC qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme attendu, il remplace donc Karin Keller-Sutter, qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00e0 des destins sup\u00e9rieure, puisqu'il est devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, le PDC Benedikt W\u00fcrth est donc conseiller aux \u00c9tats du canton de Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:16:32 > 2:16:36) [80%] : \r\nS\u00e9verine Bruce, l\u00e0 c'est le r\u00e9sultat qui \u00e9tait attendu, c'est le grand favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (2:16:36 > 2:16:58) [88%] : \r\nOui, il \u00e9tait le grand favori, hein, le PDC B\u00e9n\u00e9dicte Wurth il a donc devanc\u00e9 l'appel, Suzanne, puis une sc\u00e8ne se Stauffacher et l'UDC Mike Egger pour le PDC saint-gallois c'est une sorte de retour \u00e0 la normale parce que le parti r\u00e9cup\u00e8re ainsi son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats qui l'avait perdue il y a 8 ans dans un canton, le canton de Saint-Gall o\u00f9 le PDC est traditionnellement forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:16:59 > 2:17:44) [89%] : \r\nMerci beaucoup, S\u00e9verine Andrus, on a eu beaucoup d'invit\u00e9s qui qui sont pass\u00e9s par nos plateaux diff\u00e9rents nous Direct on prend cong\u00e9 de Matthias Reynard Sion, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci aussi \u00e0 Agostino Soldini du SSP qui \u00e9tait avec nous cet apr\u00e8s- midi, on accueillera encore un nouveau dans la suite de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 15 heures, on parle d'AVS finalement ce volet cet autre volet de la RFFA que qui \u00e9taient propos\u00e9s aux Suisses, l'avenir de cette, de cette AVS finalement Isabelle Chevalley est ce qu'il passe aussi par une modification, pas seulement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et, peut-\u00eatre, des femmes et des hommes mais aussi une un assouplissement se baser sur l'esp\u00e9rance de vie, il y a des partis, il y a m\u00eame des syndicats qui commencent \u00e0 aller dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:17:45 > 2:18:53) [91%] : \r\nJe pense qu'il faut arr\u00eater de parler de l'\u00e2ge de la retraite, c'est quelque chose qui bloque qui va vraiment jamais nous faire avancer, on devrait parler plut\u00f4t d'ann\u00e9es de cotisation par rapport \u00e0 cette AVS \u00e7a permettrait de \u00e0 mon avis, de sortir de l'orni\u00e8re dont on n'arrive pas \u00e0 sortir depuis maintenant 4 5 r\u00e9formes qu'on ne passe pas devant le peuple, par rapport \u00e0 \u00e0 lui lorsqu'on a cr\u00e9\u00e9 l'AVS au d\u00e9part et, aujourd'hui, les conditions sont totalement diff\u00e9rentes, si on ne change pas ses conditions, on n'est pas dans un syst\u00e8me durable et il va t\u00f4t ou tard s'effondrer et aujourd'hui on a mis une empl\u00e2tre sur une jambe de bois, c'est pour \u00e7a que nous, les Verts, lib\u00e9raux, on \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce marchandage un AVS r\u00e9forme fiscale et le d\u00e9bat qui qui \u00e9tait sur ce plateau avant, entre autres, avec Matthias Reynard montrent que la gauche n'est pas pr\u00eate du tout \u00e0 faire des r\u00e9formes qui vont faire mal, elles vont faire mal parce que le syst\u00e8me doit \u00eatre Otto porteur, il ne peut pas constamment faire l'objet de marchandage, que ce soit avec la r\u00e9forme fiscale ou je ne sais pas quoi parce que maintenant qu'on a alli\u00e9 2 objets qui ont rien \u00e0 voir, alors je pense que on n'a pas fini de voir ce genre de marchandage \u00e0 Berne j'esp\u00e8re que vous savez mieux que l'AVS concr\u00e8tement le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:18:53 > 2:19:03) [95%] : \r\nVous \u00eates d'accord avec l'id\u00e9e de faire \u00e9voluer l'\u00e2ge de la retraite, on va dire officielles avec l'esp\u00e9rance de vie qui l'engouement d'un mois, 2 mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:19:03 > 2:19:11) [94%] : \r\nEt vous avez les ann\u00e9es de cotisations \u00e0 l'AVS, \u00e7a c'est certain, en fonction de l'\u00e2ge, la dur\u00e9e de vie des gens \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:19:11 > 2:19:17) [92%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose : le nombre d'ann\u00e9es de cotisations ou un \u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite qui bouge avec le l'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:19:17 > 2:19:39) [91%] : \r\nOui, mais c'est parce qu'il faut sortir de ce d\u00e9bat de l'\u00e2ge de la retraite qui nous m\u00e8nera toujours dans le mur, je pr\u00e9tends et je suis pas la seule le Centre patronal Vaudois a \u00e9galement fait des propositions dans ce sens que j'appuie et o\u00f9 il faut parler d'ann\u00e9es de cotisation, certains pourront quitter peut-\u00eatre \u00e0 62, d'autres \u00e0 67, certains devront \u00eatre racheter des ann\u00e9es de cotisations qu'ils n'ont pas fait voil\u00e0 quoi on doit sortir de longues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:19:39 > 2:19:59) [88%] : \r\nMerci aussi \u00e0 Claudine Amstein : un, d'avoir \u00e9t\u00e9 en notre compagnie ici sur ce plateau, on va aussi accueillir nouvel a invit\u00e9 mais juste au courant, un mot Claudine Amstein avant de vous avant de vous laisser sur cette discussion entre la retraite, vous qui \u00eates au sein m\u00eame des entreprises, laquelle vous semble a plus viable politiquement et aussi par rapport au terrain que vous voyez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (2:19:59 > 2:21:00) [91%] : \r\nAlors je pense que le le d\u00e9bat il va voir chacun doit prendre ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a sert \u00e0 rien dire y a qu'une partie qui va payer et puis par l'autre, je pense qu'on devra tous mettre une partie, on va voir, ce sera un d\u00e9bat houleux, on va tous devoir prendre ses responsabilit\u00e9s et il est vrai que le la situation est devenue plus complexe que lorsque l'on a cr\u00e9\u00e9 l'AVS dans la mesure o\u00f9 les gens, il y a une partie de la population qui rentre tr\u00e8s tard dans le monde du travail, tout ce que des formations acad\u00e9miques entre tr\u00e8s tard d'monde du travail et puis vous avez une population qui qui entrent tr\u00e8s jeune dans le monde du travail donc \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui devraient \u00eatre pris en compte, comme le fait, et \u00e7a je partage tout ce qui est maintenant par 10 l\u00e2cheurs, ceux qui ont plusieurs jobs, il faut qu'ils soient couverts et qu'il soit pas au-dessous du minimum du du radar pour pour cotiser \u00e0 l'AVS ou au 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (2:21:00 > 2:21:04) [76%] : \r\nVoil\u00e0 plusieurs jobs qui ram\u00e8ne et puis \u00e7a leur dire plus moi voil\u00e0 et donc ils se parlent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (2:21:04 > 2:21:45) [90%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire qu'on doit prendre compte de toutes ces changements de de l'\u00e9conomie et de la mani\u00e8re de travailler de la mani\u00e8re d'autres et donnant du travail et puis on doit aussi tenir compte du fait qu'il y a un 1000000 de travailleurs qui vont dispara\u00eetre du monde du travail parce qu'ils vont aller \u00e0 la retraite, exc\u00e8s, les fameux baby-boomers il faut qu'on puisse les remplacer et l\u00e0 il y aura des dit des opportunit\u00e9s de les remplacer mais il faut pas qu'on fasse peser tout le financement sur ceux qui vont travailler parce que \u00e7a veut dire qu'on va, on va faire un esp\u00e8ce de, de, de Dekhar ou de ceux qui travaillent qui doivent payer beaucoup et ce qu'en d\u00e9route et socialement, \u00e7a va pas non plus, merci, \u00e7a veut dire, chacun doit faire un bout du chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:21:45 > 2:21:57) [85%] : \r\nMerci beaucoup Claudine Amstein aux Bal\u00e9ares \u00e0 Gen\u00e8ve votation cantonale Jo\u00ebl Boissard on a parl\u00e9 beaucoup de r\u00e9formes fiscales n'a parl\u00e9 de la Caisse de pr\u00e9voyance n'est pas que \u00e7a programme aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:21:59 > 2:22:46) [90%] : \r\nOui, il y avait aussi la question de l'ouverture des magasins trois dimanches par ann\u00e9e, donc les Genevois avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en 2007 sur ce sujet, ils avaient accept\u00e9 l'ouverture des magasins trois dimanches par ann\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 condition d'avoir une convention collective \u00e9tendue dans le secteur, 3 ans plus tard, certains syndicats ont dit que cette convention collective n'existait pas, ils ont donc fait un r\u00e9f\u00e9rendum, et on a revot\u00e9 et les Genevois ont confirm\u00e9, ils veulent bien ces 3 dimanches d'ouverture par ann\u00e9e alors pour en parler, je suis avec eux, Pablo Shetty, secr\u00e9taire syndical d'Unia et responsable du secteur de du commerce de d\u00e9tail et avec Sophie Dubuis, qui est pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce, je vois pr\u00e9sidente des genevoise PLR, directrice d'une grande bijouterie genevoise et pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Tourisme alors Sophie c'est pas d\u00e9finitif, il faut bien comprendre \u00e7a, cette loi que les Genevois ont accept\u00e9 aujourd'hui, ce n'est pas d\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (2:22:46 > 2:22:50) [86%] : \r\nC'est une loi exp\u00e9rimentale pour 2000 19 et 2020 en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:22:50 > 2:22:56) [90%] : \r\nDonc on va devoir quoi revoter dessus ou bien c'est une autre on va \u00e9valuer cette loi comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (2:22:56 > 2:23:12) [93%] : \r\nAlors il va d'abord falloir exp\u00e9riment\u00e9 donc montrer qu'en effet les employeurs tiennent leurs promesses, qui sera le cas et puis en m\u00eame temps, nous allons \u00e9videmment continuer la discussion du partenariat social pour \u00e9videmment faire aussi avancer notre convention collective de travail qui est en cours d'extension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:23:12 > 2:23:18) [85%] : \r\nVoil\u00e0 cette convention collective, elle est contest\u00e9e pour repos le que patronat, elle existe pour vous il existe pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (2:23:18 > 2:23:47) [87%] : \r\nBah, disons, l'\u00c9tat, la convention n'existe pas, nous la conteste, on a toujours dit : il y a des \u00e9l\u00e9ments positifs dans cette convention, par contre, elle est mal formul\u00e9e pour que les syst\u00e8mes de protection pour les salari\u00e9s soit obligatoire, il faut r\u00e9\u00e9crire certains articles, cette source a commis toujours donc on a l'espoir de pouvoir s'entendre en l'\u00e9tat, nous on la conteste parce que \u00e7a n'a m\u00eame pas de protections pour les salari\u00e9s demain si les associations patronales voudront bien le faire, on pourra l'am\u00e9liorer ensemble pour la rendre effective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:23:47 > 2:23:55) [87%] : \r\nOui, c'est important, Pablo Boschetti au sec le commerce Genevois se porte assez mal et 3 dimanches par an, \u00e7a permettrait de relancer une dynamique avec \u00e7a, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (2:23:55 > 2:24:23) [90%] : \r\nBah non, c'est-\u00e0-dire que le commerce de d\u00e9tail ce port effectivement mal pour nous, l'ouverture de trois, dimanche, ce n'est pas \u00e7a qui va amener bouff\u00e9e d'air frais quand, comme on a dit, l'enjeu pour nous aujourd'hui centrale, c'\u00e9tait celui de lier l'ouverture de ce dimanche \u00e0 l'existence d'une v\u00e9ritable convention collective au aujourd'hui on a assoupli, ce syst\u00e8me de protection, mais on esp\u00e8re de d'y parvenir par par le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:24:23 > 2:24:31) [86%] : \r\nSophie Dubuis, un des arguments contre cette ouverture, c'est \u00e9coeurant franc d\u00e9pens\u00e9 le le dimanche c'est franc qui n'est pas d\u00e9penser en semaine qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (2:24:31 > 2:24:55) [90%] : \r\nJe r\u00e9ponds que ce n'est pas le cas pour nous cette ouverture des dimanche 3 dimanche, je le r\u00e9p\u00e8te, sur 52 et on le voit par ailleurs dans d'autres cantons, c'est r\u00e9ellement une bouff\u00e9e d'air, c'est r\u00e9ellement une \u00e9mulation qui am\u00e8ne de la consommation, c'est bon pour le tourisme, et l\u00e0 je suis j'aime le pr\u00e9ciser c'est de c'est des d\u00e9penses qu'ils se font ailleurs peut-\u00eatre en France ou dans d'autres cantons qui seront alors faites \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:24:55 > 2:25:08) [91%] : \r\nPablo this selon la la la F\u00e9d\u00e9ration du commerce et 6000 magasins qui ont ferm\u00e9 ces 7 derni\u00e8res ann\u00e9es cette ce nouveau dynamisme, ce qu'il faut pas, il ne faut pas le mettre en place et tenter de de d'inverser cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (2:25:09 > 2:25:56) [89%] : \r\nOui, s\u00fbrement, ils le font est-ce que proc\u00e9der, lib\u00e9ralisation des horaires d'ouverture, \u00e7a la r\u00e9ponse, moi je crois pas si les commerces se porte mal, aujourd'hui, c'est parce qu'il y a des loyers pour les boutiques qui sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, il y a d'autres probl\u00e8mes, il y a le le commerce on Line qui impacte \u00e9norm\u00e9ment, on a vu les r\u00e9sultats sur l'enqu\u00eate qui a sorti qui a quelque part relativis\u00e9 \u00e0 notre avis, non pas du tourisme d'achat donc aujourd'hui comme \u00e9tat dit aussi par de grands entrepreneurs du commerce de d\u00e9tail si on veulent relancer le succ\u00e8s du commerce aujourd'hui, il faut repartir du commerce de proximit\u00e9, il faut repartir d'une nouvelle m\u00e9thode de gestion des affaires et pas forc\u00e9ment proc\u00e9dure lib\u00e9ralisation totale qui emp\u00eache, en fait, le personnel devant dans l'ex\u00e9cution de son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:25:57 > 2:26:13) [90%] : \r\nSophie Dubuis, donc on voit l\u00e0, la question du pouvoir d'achat est central pour les syndicats, un autre question centrale, c'est la protection des travailleurs et on est, d'apr\u00e8s eux, il y a une fragilisation de la situation du du personnel que que faire donc arriver avec cette CCT arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 la n\u00e9gocier pour que tous les syndicats soient partie prenante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (2:26:13 > 2:26:30) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, la votation d'aujourd'hui est tr\u00e8s claire, c'est 2 dimanche, ce sont, selon les usages, donc pour nous, aujourd'hui, l'employ\u00e9e il est prot\u00e9g\u00e9, c'est un salaire \u00e0 double- ces 5 jours de travail par semaine et c'est sur la base du volontariat, donc j'insiste sur la votation d'aujourd'hui va prot\u00e9ger l'employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (2:26:30 > 2:27:03) [90%] : \r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a, Pablo Boschetti je suis pas trop d'accord avant qu'avec \u00e7a dans le sens que pour nous, une protection du personnel doit venir d'une convention collective de travail, les probl\u00e8mes du personnel aujourd'hui, ce n'est pas la paye double qui est pr\u00e9vu par les usages, mais c'est le fait de pouvoir avoir, par exemple, les plannings 3 semaines \u00e0 l'avance le probl\u00e8me personnel devront aujourd'hui, c'est de pouvoir concilier la vie priv\u00e9e et le travail, et tout \u00e7a en l'Europe avec la la compensation pr\u00e9vue par les usagers, si aujourd'hui on voit on veut apporter des r\u00e9ponses \u00e0 la situation des salari\u00e9s de la vente, il faut se mettre \u00e0 la table et n\u00e9gocier une banque comme ancien collectiviste, la seule solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:27:04 > 2:27:15) [89%] : \r\nVoil\u00e0, on le voit donc des n\u00e9gociations qui vont encore avoir lieu, je vous rappelle cette c'est provisoires c'est sur 2 ans, \u00e7a va \u00eatre \u00e9valu\u00e9, et je pense qu'il y aura ou encore pas mal de d\u00e9bats pour pour retrouver une convention collective qui convienne \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:27:15 > 2:27:27) [92%] : \r\nMerci Jo\u00ebl Boissard discussion aussi qui a lieu dans d'autres cantons romands et de mani\u00e8re r\u00e9currente aussi \u00e0 Fribourg qui doit bient\u00f4t voter sur ces questions d'ouverture des magasins St\u00e9phane Delaury d'autres r\u00e9sultats d'autres pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:27:27 > 2:28:02) [90%] : \r\nLe canton de voir livrer ses r\u00e9sultats d\u00e9finitifs sur les objets f\u00e9d\u00e9raux 70 et 1,6 pourcent des votants dans le canton de Vaud disent oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes et 81,7 pourcent des Vaudois disent oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale, c'est pour l'instant, le oui le plus Net de l'ensemble du pays, et puis un petit coup d'oeil en Valais o\u00f9 les Valaisans Voter au niveau cantonal sur la r\u00e9vision partielle de leur Constitution une r\u00e9vision essentiellement technique qui portait sur un un d\u00e9lai entre 2 tours d'\u00e9lections, c'est un oui quasi d\u00e9finitive 86,2 pourcent de oui en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:28:02 > 2:28:36) [93%] : \r\nReste une question qui n'a pas fait campagne \u00e0 un on va dire : on va aller pendant ces derni\u00e8res semaines, Samuel Bendahan, bonjour, bonjour, vous \u00eates notre nouvel invit\u00e9 de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, conseiller national PS vous \u00eates ici pour prolonger la discussion qu'on a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 autour de l'AVS notamment du financement de l'AVS, l\u00e0 on dit OK, les Suisses ont dit oui \u00e0 2 milliards de plus par les cotisations qui vont rentrer par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la caisse AVS mais apr\u00e8s AVS 21 arrive l'\u00e2ge de la retraite des femmes le m\u00eame que pour les hommes et la hausse de la TVA, vous \u00eates d'accord, c'est la c'est ce qui va arriver au mois d'ao\u00fbt, pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:28:36 > 2:29:04) [91%] : \r\nAlors je ne suis pas devin, dans le sens que je suis capable de pr\u00e9dire en d\u00e9tails ce qui va arriver, mais c'est clair que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, bien avant les votations que des gens viennent avec des menaces de p\u00e9jorer les conditions de vie des retrait\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es, mais je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que la situation dans laquelle on est aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire une des raisons qui fait qu'on sait qu'on \u00e9tait favorable \u00e0 chez les socialistes \u00e0 cette r\u00e9forme, c'est on est dans une mettent nettement meilleure position aujourd'hui pour pouvoir s'opposer \u00e0 des projets d\u00e9vastateurs pour les personnes \u00e2g\u00e9es qu'on aurait \u00e9t\u00e9 si avait un financement qui est menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:29:04 > 2:29:06) [86%] : \r\nAujourd'hui p\u00e8re position pour dire on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:29:06 > 2:29:54) [92%] : \r\nAlors, absolument pas, nous n'avons jamais attendu sur ces questions- l\u00e0 de d'AVS, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es et des ann\u00e9es qu'on d\u00e9pose des projets et des initiatives qu'on a des solutions, ce qui est d\u00e9j\u00e0 positif aujourd'hui, c'est que \u00e7a nous permet de donner effectivement un peu de temps pour terroir pour pr\u00e9voir un meilleur projet imaginez que on nous dise d'ici 2025 le fond assez AVS est un 0, imaginez \u00e0 quel point \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 difficile de gagner une votation populaire contre des gens qui veulent augmenter l'\u00e2ge de la retraite, maintenant on est beaucoup plus serein dans l'id\u00e9e de dire comme ses financ\u00e9 pour plus longtemps, on peut essayer de proposer une r\u00e9forme plus \u00e9quilibr\u00e9e et si, \u00e0 droite, ils viennent avec des r\u00e9formes qui viennent juste augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, h\u00e9 bien nous aurons beaucoup plus de force pour combattre cette r\u00e9forme en sachant que pour l'instant, le fonds AVS va tr\u00e8s bien, mais effectivement vous avez raison, il faut amener les propositions, il faut r\u00e9former cette AVS mais il faut la r\u00e9former de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elle profite \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:29:54 > 2:30:00) [93%] : \r\nSi vous voyez quoi pour que vous disiez OK, on va de l'avant avec un \u00e2ge-l\u00e0 la retraite pour tous le m\u00eame par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:30:00 > 2:30:53) [90%] : \r\nAlors, dans l'absolu, ce que je vous rappelle que quand il y a eu la derni\u00e8re proposition qui \u00e9tait la la la la la derni\u00e8re r\u00e9forme l'AVS : le PS s'\u00e9tait positionn\u00e9 pour cette r\u00e9forme, donc ce on est, on est pas contre toute forme de r\u00e9forme, ce qu'on veut et qui est vraiment fondamental pour nous, c'est d'abord un financement qui est assur\u00e9, mais qui est bien pay\u00e9e par tout le monde, c'est-\u00e0-dire toute la plus- Value qui va arriver avec la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 avec l'augmentation de la productivit\u00e9 du travail, cette plus- Value, elle doit aussi b\u00e9n\u00e9ficier aux gens qui touchent l'AVS et qui ne toucheront plus tard, deuxi\u00e8mement, il faut un syst\u00e8me qui permette une retraite flexible, mais la flexibilit\u00e9 elle est pour les gens, c'est-\u00e0-dire c'est pas long, c'est pas le, le fait qu'on vire les gens plut\u00f4t, mais c'est que les gens puissent choisir eux- m\u00eames leur vision de la retraite, qui veulent faire quand ils veulent apprendre sans p\u00e9jorer sont hors des conditions de travail difficiles, en gros, on a un seul crit\u00e8re qu'on va se poser, c'est : est-ce qu'il est possible pour une personne de sa naissance \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, d'avoir une existence digne de pouvoir vivre bien et si cette r\u00e9forme AVS permet \u00e7a, nous serons enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:30:53 > 2:30:57) [85%] : \r\nMais, Isabelle Chevalley, je vous ai vu lever les bras sur certains propos de de Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:30:58 > 2:31:14) [92%] : \r\nOui, il est en train de dire exactement ce qu'on avait pr\u00e9dit qu'il allait arriver, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a serait extr\u00eamement difficile de faire une r\u00e9forme de l'AVS, du moment qu'on a bouch\u00e9 le trou et si on avait eu la pression du trou, h\u00e9 bien on aurait on aurait pu faire les r\u00e9formes n\u00e9cessaires qu'on doit faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:31:14 > 2:31:22) [83%] : \r\nElle votre parti, les Verts lib\u00e9raux \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 la RFFA, hein, c'est \u00e7a que vous dites, on \u00e9tait, on \u00e9tait oppos\u00e9 mettent la pression sur les vraies questions et avancer plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:31:22 > 2:31:50) [89%] : \r\nVoil\u00e0, et aujourd'hui on les annonce, on nous annonce clairement que, on fera des r\u00e9f\u00e9rendums, parce qu'on a le temps de faire des r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 en gros prochaines propositions qui arrivent qui vont faire forc\u00e9ment mal et en plus on s'est donn\u00e9 un petit peu de temps, juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a c'est sympa comme \u00e7a, on n'a pas trop besoin d'en discuter pendant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parce qu'annonc\u00e9 pendant 2 avec des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales que peut-\u00eatre on devra faire payer plus les gens que peut-\u00eatre ils devront travailler plus ou diff\u00e9remment c'est s\u00fbr que ce n'pas tr\u00e8s porteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:31:50 > 2:31:52) [78%] : \r\nIl est oblig\u00e9, action courte Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:31:52 > 2:32:17) [93%] : \r\nMais tr\u00e8s, tr\u00e8s court, nous on n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 faire une \u00e0 toute r\u00e9forme, on a envie que ces r\u00e9formes profite aux gens, on est un des pays les plus riches du monde, nous allons cr\u00e9er de plus en plus de richesses, nous sommes sont d'ailleurs d'accord pour investir davantage dans le futur dans la dans la num\u00e9risation dans l'augmentation de la productivit\u00e9, tout ce que nous voulons c'est que les r\u00e9formes futures de l'AVS profite aux gens et que les gens qui ont pass\u00e9 toute leur vie \u00e0 travailler, a contribu\u00e9 \u00e0 notre pays puisse sortir en ayant un pouvoir d'achat normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:32:17 > 2:32:19) [81%] : \r\nProbl\u00e8me, aujourd'hui, si vous me permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:32:19 > 2:32:33) [93%] : \r\nOn va continuer, excusez-moi, on va continuer \u00e0 discussion dans dans quelques instants avec dans ses apr\u00e8s- midi \u00e9lectorale, h\u00e9 bien ce sont les r\u00e9sultats qui ont la priorit\u00e9 sur les d\u00e9bats, je vais donc c\u00e9der la parole \u00e0 14 heures 30 St\u00e9phane Deleury c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:32:33 > 2:34:24) [90%] : \r\nLes Suisses disent oui \u00e0 2 tiers des votants 66 pourcent selon gfs \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes, belle homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 sauf au Tessin, le seul canton qui dit non, on l'a dit tout \u00e0 l'heure 54,5 pourcent de non au Tessin, sinon c'est oui partout avec des petits oui en Suisse centrale, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, on rel\u00e8vera le septembre plus de 70 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans le canton de Vaud un oui un peu plus modeste en Valais 57,1 pourcent concernant la r\u00e9forme fiscale du refinancement de l'AVS le projet RFFA c'est oui aussi au niveau suisse \u00e0 66 pourcent selon la projection de gfs et l\u00e0, alors une tr\u00e8s tr\u00e8s belle homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 puisque tout est compris, grosso-modo entre 60 et et et 68 pourcent, donc on a, on a, on a quand m\u00eame des des chiffres un peu plus bas, notamment des chiffes provisoires dans le canton de Berne 58,8 sinon dans le pont Suisse romande, on est tout le temps au-dessus de, de 60 pourcent ce remarquable 80,7 pourcent dans le canton de Vaud notamment sur le plan cantonal, on vote \u00e0 Gen\u00e8ve les Genevois ont accept\u00e9 leur r\u00e9forme fiscale des entreprises par 58,5 pourcent des votants et puis ils ont accept\u00e9, c'est quasi d\u00e9finitif le contre- projet \u00e0 l'initiative, qui voulait plafonner les primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu, c'est la question subsidiaire qui \u00e9tait d\u00e9terminante dans les communes ont vot\u00e9 aussi il n'y a pas que les cantons \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Bull refuse de professionnaliser son ex\u00e9cutif 61,3 pourcent de non \u00e0 Vevey, dans le canton de Vaud c'est non \u00e0 l'initiative, qui voulait cr\u00e9er un Parking souterrain sous la place du march\u00e9 53,7 pourcent de rejet le Locle dans le canton de Neuch\u00e2tel, n'a pas voulu d'une hausse des imp\u00f4ts, c'est non \u00e0 61,7 pourcent dans les montagnes de chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:34:24 > 2:34:30) [91%] : \r\nMerci St\u00e9phane Delory, une intervention de Linda Bourget Analyste cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (2:34:31 > 2:35:21) [90%] : \r\nOui, alors on le voit bien sur le plateau en d\u00e8s qu'on parle de deux donc dans des entrent dans le vif du sujet de la r\u00e9forme des retraites, l\u00e0 on dans l'opposition gauche droite la plus pure, la plus classique, mais c'est vrai que cette, cette opposition est belle, elle est st\u00e9rile, en tout cas depuis 20 ans, parce que le le les retraites n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 r\u00e9former de tout cela, il faudra peut-\u00eatre un peu de cr\u00e9ativit\u00e9 pour r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 re solidifier notre syst\u00e8me de retraite alors la RFFA le paquet du jour, c'est peut-\u00eatre un exemple de ce qui est susceptible d'avoir des majorit\u00e9s la piste qu'\u00e9voquait Madame Chevalley s'en en raisonnant finalement avec une approche par ann\u00e9e de cotisation, c'est peut-\u00eatre une autre piste, mais enfin l\u00e0, il y a, il y a quand m\u00eame le besoin de sortir de l'orni\u00e8re, parce que malgr\u00e9 le oui du jour \u00e0 la RFFA, les pr\u00e9visions, les perspectives pour l'AVS reste assez mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:35:21 > 2:35:34) [90%] : \r\nMerci \u00e0 Linda Bourget on poursuit la discussion sur l'avenir de nos retraites, dans quelques minutes, mais il y avait un autre gros d\u00e9bat cet apr\u00e8s- midi, la loi sur les armes, Romaine Morard vous \u00eates Ostende, de Vernand \u00e0 Lausanne pour un d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (2:35:34 > 2:35:35) [99%] : \r\nD\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (2:35:35 > 2:36:05) [91%] : \r\nUn d\u00e9bat avec des conseillers nationaux et une conseill\u00e8re nationale Olivier Fran\u00e7ais pour le PLR Dominique document pour le PDC C\u00e9line \u00e0 mon truc, on retrouve vous \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 en d\u00e9but d'\u00e9mission pour l'UDC et Jean-Luc Addor, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan \u00e9galement mais vous \u00eates en plus, pr\u00e9sident de ProTell, je vais commencer avec vous puisque c'est, c'est c'est Pro Tell, c'est le milieu des des tireurs qui qui a lanc\u00e9 ce ce r\u00e9f\u00e9rendum, je vous ai eu au t\u00e9l\u00e9phone cette semaine, vous me disiez, on y croit encore, l\u00e0, le r\u00e9sultat est sans appel : votre votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:36:06 > 2:36:12) [92%] : \r\nJe crois que ma premi\u00e8re r\u00e9action, c'est que je suis triste, triste comme ce stand Tir vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (2:36:13 > 2:36:15) [78%] : \r\nCelle-ci, allez dites-le parce qu'on est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:36:16 > 2:36:50) [93%] : \r\nIl fait froid, il y a personne, on est, on est tout seul, non, plaisanterie mise \u00e0 part, je suis quand m\u00eame triste mais je suis triste pour toute cette belle mobilisation de gens qui se sont battus, ben voyons, on a parl\u00e9 des armes, mais en r\u00e9alit\u00e9 le sujet c'\u00e9tait pas vraiment les armes des objets inertes, c'\u00e9tait nos libert\u00e9s, nos droits et nos libert\u00e9s et puis ce qui m'attriste, m\u00eame si, \u00e9videmment, nous prenons acte du du verdict qui se dessine maintenant tr\u00e8s clairement du du peuple, nous en prenons acte, mais ce qui m'attriste, c'est que, aujourd'hui, nos libert\u00e9s ont recul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (2:36:50 > 2:37:05) [83%] : \r\nVous dites n'aurait nos libert\u00e9s enculer \u00e7a touch\u00e9 tr\u00e8s peu de gens, les militaires n'\u00e9taient pas touch\u00e9s, les tireurs sportifs n'\u00e9taient pas touch\u00e9s, moyennant quelques tracasseries, on va dire \u00e7a administratives suppl\u00e9mentaires, les Suisses entre davantage de s\u00e9curit\u00e9 et au fond des tracasseries pour une poign\u00e9e de tireurs, ils ont choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:37:05 > 2:37:10) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, on va pas refaire toute la campagne, avec les quelques minutes qui nous sont annonc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (2:37:10 > 2:37:13) [80%] : \r\nMais \u00e0 la campagne, on se demande qu'est-ce qu'a pas et son ex- second aussi clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:37:13 > 2:37:32) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est faux, alors on a r\u00e9ussi effectivement \u00e0 faire croire \u00e7a aux Suisses, on a r\u00e9ussi \u00e0 leur faire croire que \u00e7a toucherait tr\u00e8s peu de monde, c'est ce dont je suis, enfin, je suis convaincu du contraire maintenant ben il y a des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, ceux qui les ont faites, nous allons \u00e9videmment les prendre au mot, et puis les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:37:32 > 2:37:56) [91%] : \r\nEt nous, les \u00eeles aideront les Suisses, les jugeront jugeront leurs promesses sur des actes et puis ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que, effectivement, h\u00e9 bien, comme nous l'avons annonc\u00e9 \u00e7a va toucher bel et bien des centaines de milliers de Suisses qui n'ont rien fait et tout \u00e7a pour rien parce qu'on va \u00e9videmment pas \u00e9viter un seul attentat avec ce durcissement va juste faire avancer, reculer les libert\u00e9s et avancer l'\u00c9tat policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (2:37:56 > 2:38:13) [90%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais PLR hein, elle, il est important dans votre parti, vous avez men\u00e9 cette campagne il y a un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame, on touche \u00e0 la libert\u00e9 du citoyen suisse, qui a un rapport aux armes un peu particulier, une confiance de l'\u00c9tat par rapport \u00e0, aux rapports qu'on a aux armes on touche quand m\u00eame \u00e0 \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (2:38:14 > 2:39:10) [89%] : \r\nAlors on peut, on peut l'exprimer, mais n\u00e9anmoins la th\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9 est un vecteur, \u00e0 mon avis fondamental qui a fait pencher la balance sur le le oui \u00e0 la proposition qu'on a un a propos\u00e9, on est dans un d\u00e9bat s\u00e9curitaire au niveau du monde occidental, en particulier l'Europe fait partie du continent europ\u00e9en, m\u00eame si nous faisons pas partie de l'institution et nous avons voulu rentrer dans le d\u00e9bat parce que nous partagions en tout cas nos, nos autorit\u00e9s ex\u00e9cutives, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en t\u00eate \u00e0 \u00e0 ouvert le dossier avec l'Europe pour avoir une meilleure tra\u00e7abilit\u00e9 de l'arm\u00e9e de la munition \u00e7a a laiss\u00e9 la place, en tout cas dans ce d\u00e9bat, de prendre en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s helv\u00e9tiques, vous avez rappel\u00e9 que \u00e7a touchera peu de monde, je dis tout le contraire de ce que vient dire monsieur monsieur adorent et en sens cela les gens qui vivent, vivront de Tir sportif laissant qui font de la chasse, le son qui sortent de l'arm\u00e9e de milice n'auront aucun impact en tout cas dans leur vie du du quotidien, bien au contraire, enfin quand on arrive, meilleure tra\u00e7abilit\u00e9 et de meilleure connexions avec les pays qui nous entourent dans dans le suivi des armes et des munitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (2:39:10 > 2:39:35) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, l'UDC a \u00e9t\u00e9 le seul parti \u00e0 suivre les tireurs dans cette, dans cette campagne, selon vous, \u00e7a s'est jou\u00e9 sur les aspects s\u00e9curitaires parce qu'il y a beaucoup de choses dans Schengen, puisque la remise en question de Schengen a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e tr\u00e8s largement par la par le le camp adverse, Schengen c'est l'asile, Schengen c'est le tourisme, Schengen c'est les exportations l'\u00e9conomie selon vous c'est, c'est c'est l'aspect s\u00e9curitaire ou c'est tout le reste qui a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (2:39:35 > 2:40:32) [91%] : \r\nCe que vous avez mentionn\u00e9 ces Schengen et Dublin sa cha\u00eene parce que l\u00e0, on a tout ce que non mais elle implique l'autre en effet je je change concert sinc\u00e8rement que la population suisse ne s'est pas propose prononc\u00e9 en faveur de cette loi sur un aspect uniquement s\u00e9curitaire parce que leur l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre l'\u00e9chec total et une d\u00e9ception, je rappelle que cette loi, son but 1er \u00e9tait de lutter contre le terrorisme, m\u00eame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, a reconnu qu'elle n'attendait pas du tout ses objectifs, donc j'esp\u00e8re sinc\u00e8rement que les Suisses n'ont pas vot\u00e9 la loi sur les armes pour un aspect s\u00e9curitaire mais j'aimerais rappeler quand m\u00eame de Gea remercier toutes les personnes qui ont cru \u00e0 ce que l'UDC d\u00e9fendait, c'est-\u00e0-dire le nom dans 5 ans, l'Union europ\u00e9enne nous a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il y aurait une r\u00e9vision, nous verrons si les partis qui ont promis que \u00e7a n'ira pas plus loin, \u00e0 savoir tous les partis qui sont l\u00e0, autour de cette table et ceux de la gauche h\u00e9 bien tiendront leur promesse, parce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre l'enjeu de l'avenir, on va pas refaire le d\u00e9bat comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (2:40:32 > 2:41:04) [92%] : \r\nDominique de vous l'avez beaucoup dit dans la campagne, \u00e0 quel point Schengen \u00e9tait important pour la Suisse que dit C\u00e9line Amaudruz attention, l\u00e0 c'\u00e9tait un 1er jet, il va y avoir de nouvelles propositions de l'Union europ\u00e9enne du jusqu'o\u00f9 on est capable d'aller jusqu'o\u00f9 on est d'accord, d'aller en Suisse pour suivre les directives de l'Union europ\u00e9enne par rapport au fond ce ce ce ce sentiment, ce rapport Rona aux arbres qu'on a, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s identitaire en Suisse d'ailleurs, on le voit, il y a un foss\u00e9 ville campagne dans dans le vote d'aujourd'hui, m\u00eame si effectivement il y a que le Tessin qui a, qui a refus\u00e9 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (2:41:04 > 2:41:57) [91%] : \r\nMais je suis persuad\u00e9 que la votation qui a eu lieu est une votation qui concerne Europe pourrait \u00eatre situation aujourd'hui et si vous regardez ce qui se passe en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 en mati\u00e8re de r\u00e9forme des assurances sociales, il y a toujours une photo- flash y a toujours un moment o\u00f9 on vote, mais il y a des \u00e9volutions dans toutes les l\u00e9gislations et dans tous les terrains, ce que les Suisses et les Suissesses ont compris aujourd'hui, c'est que la pes\u00e9e de la Terre \u00e9tait clair en faveur du oui parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de la limitation de la libert\u00e9 des tireurs qui n'\u00e9tait d'ailleurs pas limit\u00e9es, les tireurs sportifs vont continuer pour exercer leur passion, mais ce qui \u00e9tait important et que les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices ont compris, c'\u00e9tait aussi la libert\u00e9 de voyager Schengen offrent la possibilit\u00e9 de se mouvoir tr\u00e8s facilement dans toute l'Europe dans le monde entier et donc les Suisses et Suissesses voulait pas tout d'un coup, se mettre dans la dans la file, o\u00f9 il faut attendre l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (2:41:57 > 2:42:11) [88%] : \r\nDonc, Jean-Luc Addor, ne pas faire la la la, accueil \u00e0 l'a\u00e9roport et dans les fronti\u00e8res dans sa voiture \u00e0 attendent pour passer la fronti\u00e8re \u00e7a a eu beaucoup plus d'importance qu'au final, une poign\u00e9e de tireurs qui devait remplir des papiers suppl\u00e9mentaires pour avoir droit \u00e0 une autorisation pour certaines armes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:42:11 > 2:42:17) [89%] : \r\nUne poign\u00e9e de tireur, c'est quand m\u00eame, juste des centaines de milliers de personnes dans ce pays, donc se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (2:42:17 > 2:42:21) [80%] : \r\nMais \u00e7a ne va pas non, mais j'ai pas fait pour que la population g\u00e9n\u00e9rale pour proposer des Sceaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:42:21 > 2:43:08) [87%] : \r\nTh\u00e8me de milliers de personnes, c'est quand m\u00eame pas mal de monde dans ce pays et puis s'on s'entraide pas impun\u00e9ment, comme \u00e7a, de des libert\u00e9s d'eau d'autant de monde, la question c'\u00e9tait de savoir si c'\u00e9tait 6, cet esp\u00e8ce d'\u00e9pouvantail \u00c9conomie Suisse et quelques, quelques autres lobbies que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fabriqu\u00e9 \u00e9tait cr\u00e9dible et vraisemblable ou pas, alors les Suisses l'ont cru cette c'est, en fait, je, je constate que les crues, les Suisses ont cru \u00e7a parce que, en fait depuis plusieurs votation, on constate que, on traite, on joue \u00e0 se faire peur et on essaie de faire peur aux Suisses probablement qu'aujourd'hui ben malheureusement comme dans d'autres votation, par le pass\u00e9, \u00e7a a march\u00e9, la question c'est pas vrai pendre les notes, mais combien de temps encore, les Suisses acceptent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (2:43:08 > 2:43:20) [90%] : \r\nEn effet, est-ce qu'on joue, c'est pas parce qu'\u00e0 chaque fois qu'on vote et qu'il y a plus ou moins un rapport de pr\u00e8s ou de loin avec l'Union europ\u00e9enne ont dit attention les accords vont tomber, il va nous arriver, pis que pendre si vous si vous votez comme \u00e7a Pierrot Audi et fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (2:43:21 > 2:44:33) [89%] : \r\nAlors il y a, il y a certains qui ont utilis\u00e9 une loi tr\u00e8s marginale, car un pas tr\u00e8s tr\u00e8s faible sur notre population pour parler d'Europe, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9 de l'impact Direct sur le citoyen, il est tr\u00e8s tr\u00e8s faible, il est relativement faible, il y aura quelques charges administratives, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure par le commandant de la police cantonale neuch\u00e2teloise il y aura une l\u00e9g\u00e8re administration compl\u00e9mentaire, hein, \u00e0 3 fonctionnaires de plus par canton, le gros travail qui est \u00e0 faire \u00e0 court terme pour garantir les promesses que nous avons fait, c'est le travail qui va se faire dans les cantons parce que l'autorit\u00e9 restera dans les contentieux quand la charge d'application et \u00e0 partir de l\u00e0, on verra si les propos qu'on a tenu, voir les propos que tient monsieur alors sont v\u00e9rifi\u00e9es et on fera le bilan maintenant l'Europe, elle rentre pas sur des th\u00e9matiques comme \u00e7a pour donner l'imposition \u00e0 X, Y ou Z, regardez la diversit\u00e9 qui en Europe aujourd'hui, ils peuvent pas s'amuser \u00e0 partir sur des th\u00e8mes et dans lequel il pourrait casser cette volont\u00e9 d'\u00e9change et de partage, et qui a voulu dans le miel, l'Europe, donc, prenons les choses avec calme et raison aujourd'hui, il y a bien des gens qu'on fait croire que demain sa lettre, \u00e7a va \u00eatre le chaos, bien au contraire voir qu'on a nous imposer des choses jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on a toujours pu n\u00e9gocier, on a en face de nous des partenaires et non pas des adversaires et continueront \u00e0 travailler avec ses pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:44:33 > 2:44:56) [86%] : \r\nDans Schengen enl\u00e8ve \u00e7a, moi, je m'excuse mais on instruments essayait de nous faire croire qu'on pourrait pas n\u00e9gocier et je grossier, on l'a fait partie, on a pas un peu inqui\u00e9tant de seulement un aujourd'hui partie de la m\u00eame table de la n\u00e9gociation \u00e0 tomber que monsieur fran\u00e7ais admet enfin qu'on peut n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, je crois qu'une qu'on avait, on a fait contraire et je vous aime pas dire ce que j'ai jamais que nos n\u00e9gociateurs et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (2:44:56 > 2:45:04) [87%] : \r\nS\u00e9l\u00e9na truc comme sur cet aspect diktats de Bruxelles, c'est Bruxelles qui nous imposent nos choix, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 la la rh\u00e9torique udc sur cette campagne l\u00e0 elle a pas pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (2:45:04 > 2:45:39) [90%] : \r\n\u00e9coutez on nous avons pas gagn\u00e9 aujourd'hui, mais \u00e7a ne veut pas dire que la Suisse et la population de ce pays souhaite adh\u00e9rer \u00e0 l'Europe et souhaite se soumettre \u00e0 tous les diktats moi j'aimerais venir sur un \u00e9l\u00e9ment que vous avez dit, les Suisses ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter Schengen et plus de s\u00e9curit\u00e9, pas de fronti\u00e8res, moi je pense, je ne crains c'est pour, je pense que vous fait un raccourci un peu rapide, j'habite un canton frontalier et je peux vous assurer que Gen\u00e8ve pr\u00e9f\u00e9reraient avoir des fronti\u00e8res parce que \u00e7a nous \u00e9viterait beaucoup de 2 infractions de criminalit\u00e9 et donc de dire que pas de fronti\u00e8re, c'est plus de s\u00e9curit\u00e9, comme vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (2:45:39 > 2:45:47) [80%] : \r\nDit c'est pas tout \u00e0 fait exact ce tournage qui a accord\u00e9 la belge fait quand m\u00eame, je sais pas, m\u00eame pr\u00e9ciser cela nos de Ouellet vous laisser dire \u00e7a, un dernier mot : Dominique de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (2:45:47 > 2:46:18) [89%] : \r\nCe que j'aimerai dire, c'est que bon, l'UDC a peut-\u00eatre perdu aujourd'hui, mais elle a perdu alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'est autre c'est fort qui a pass\u00e9, c'est d'\u00e9viter qu'il y ait des multitudes de requ\u00e9rants d'asile qui viennent d\u00e9poser leur demande ici gr\u00e2ce \u00e0 la course et le bl\u00e9, Hubert V\u00e9drine, vous avez parcouru gr\u00e2ce \u00e0 l'accord de Dublin qui est maintenu, on a, on b\u00e9n\u00e9ficie d'un syst\u00e8me qui nous \u00e9vite d'avoir \u00e0 traiter de multitudes de Bob et c'est des centaines de millions de francs de frais administratifs qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9es et David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:46:18 > 2:46:23) [71%] : \r\nTu de se vautrer Noirtin, lieu de cours votre l'immigration ils nous disent, aujourd'hui conseiller de dans BO demandeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (2:46:23 > 2:46:34) [86%] : \r\nCe qui rend d'asile est ce que Schengen Dublin nous assure, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cet Avantage la solidarit\u00e9 donc vous \u00e9tiez en train de mener un combat qui allait exactement compte votre strat\u00e9gie c'est non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (2:46:34 > 2:46:57) [85%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi, j'ai men\u00e9 un combat pour les tireurs inconnus mais libert\u00e9 monsieur le libertinage Bandaru termin\u00e9 pour rien, s\u00e9curit\u00e9, on avait compris s\u00e9curit\u00e9 asile, tourisme, \u00e9conomie avait beaucoup de choses dans cette campagne au peu \u00e0 priori anodine sur les armes, je vous remercie Olivier Fran\u00e7ais Dominique document C\u00e9line Amaudruz c'est vous monsieur tort d'\u00eatre venu en d\u00e9battre avec nous ici Austan de Vernand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:46:57 > 2:47:03) [89%] : \r\nMerci et Romaine Morard Lausanne dans \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de chez vous, Thibaut Schaller notre analyste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (2:47:03 > 2:47:44) [91%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Vernand, une une remarque sur cette mobilisation dans les villages de Suisse, il y avait partout de ces affiches favorables au r\u00e9f\u00e9rendum une grosse mobilisation des tireurs, \u00e7a c'est ce qu'on a pu voir du r\u00e9cente campagne grosse mobilisation une virulence aussi parfois sur les sur les r\u00e9seaux sociaux, du coup, on se disait que ce dimanche de votations sera dimanche \u00e0 suspense, h\u00e9 bien pas du tout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vote assez traditionnel avec la Suisse, les Suisses, les votants qui qui suivent leurs autorit\u00e9s en fait et en parall\u00e8le \u00e0 tirer avec l'initiative ne bilingue, on avait assist\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame chose, une \u00e9norme mobilisation dans d'un plus petit groupe notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, qui avait fait croire \u00e0 beaucoup de suspense, et on le voit des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la majorit\u00e9 dans les urnes, il y a un grand pas \u00e0 franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:47:44 > 2:47:47) [76%] : \r\nAlors, de l'analyste r\u00e9sultat this St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:47:47 > 2:48:13) [92%] : \r\nOui, un petit coup d'oeil dans le canton de Berne avec une votation cantonale extr\u00eamement observ\u00e9 par par l'ensemble du pays, c'est la modification de la loi sur l'aide sociale, une baisse des prestations, notamment pour l'instant, c'est oui \u00e0 54,3 pourcent c'est des r\u00e9sultats provisoires, le projet populaire donc la solution de la gauche \u00e0 l'aide sociale et elle rejet\u00e9 62,3 pourcent de non ce sont des r\u00e9sultats provisoires de ce scrutin sur l'aide sociale \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:48:13 > 2:48:34) [89%] : \r\nMerci, on reprend la discussion autour de l'avenir de retraite, l'AVS puisque on a ferm\u00e9 le le le paquet RFFA c'est bon et c'est oui, mais la r\u00e9forme des retraites, c'est un dossier qui continue, Isabelle Chevalley, on a entendu tout \u00e0 l'heure, dire, faudra que tout le monde mais plus dans le bassinet pour nourrir cette AVS, c'est \u00e9vident, tout le monde, il faut aller prendre dans toutes les poches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:48:34 > 2:49:02) [90%] : \r\nBah aujourd'hui ce qu'on observe, c'est que les jeunes et j'aimerais rappeler quand m\u00eame qu'une partie du r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la jeunesse de ce pays, parce qu'il disait nous, on va cotiser plus, mais on n'a \u00e9videmment aucune garantie d'avoir une retraite puisque on a c'\u00e9tait dit avant par monsieur Cosandey, on a bouch\u00e9 le trou pour 4 \u00e0 5 ans \u00e0 5 ans sans aucune perspective de r\u00e9forme derri\u00e8re, donc aujourd'hui certains payent, payent et sans discute avec les jeunes, h\u00e9 bien on se rend compte qu'ils y croient m\u00eame plus \u00e0 cette AVS est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:49:02 > 2:49:20) [88%] : \r\nEst ce qu'aujourd'hui, c'\u00e9tait la revanche il y a 2 ans, sur RFFA, on parle d'un recours est ce que toutes les discussions qu'on a aujourd'hui, elle pourrait \u00eatre caduque la belle pourrait se jouer devant la justice, il y a des gens de gauche qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser un recours mais alors, s'ils le font vraiment vous les Verts lib\u00e9raux qui avaient lutt\u00e9 contre RFFA vous pourriez vous ranger avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:49:21 > 2:49:52) [90%] : \r\nMoi j'y crois pas, enfin, personnellement j'y suis oppos\u00e9, je pense qu'il faut accepter les d\u00e9cisions populaires, elle est \u00e9claire aujourd'hui moi j'esp\u00e8re vraiment qu'on va arr\u00eater ces marchandages, \u00e7a met tout le monde, mal \u00e0 l'aise et j'esp\u00e8re Combaret r\u00e9sout les probl\u00e8mes de l'AVS pas selon Madame Linda Bourget on pourrait recr\u00e9er un syst\u00e8me voil\u00e0 on troque h\u00e9 ben non, moi je pense que c'est vraiment une mauvaise id\u00e9e de troquer sa mais \u00e7a met les gens, on voit-on faire des des recours par des recours comme on avance, \u00e7a va pas maintenant, on doit avoir une s\u00e9curit\u00e9 juridique dans ce pays, en particulier pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:49:52 > 2:50:07) [91%] : \r\nSur l'avenir des retraites J\u00e9r\u00f4me Cosandey d'Avenir Suisse vous qui r\u00e9fl\u00e9chissez, d'un point de vue lib\u00e9ral \u00e0 cet avenir-l\u00e0 est ce que de toute fa\u00e7on, il va falloir qu'on qu'on travaille le plus longtemps possible que tous ceux qui sont en forme continue jusqu'\u00e0 70 ans au moins, c'est une des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:50:07 > 2:51:38) [89%] : \r\nMonsieur M\u00e9dard en tout \u00e0 l'heure parler de comparaisons internationales qu'on est dans un des pays plus riches, je trouve que si on fait une comparaison internationale, faut aller jusqu'au bout, aujourd'hui il y a 17 pays qui ont aussi une esp\u00e9rance de vie plus bas que la Suisse qui ont d\u00e9cid\u00e9 de relever l'\u00e2ge de la retraite dans ces pays- l\u00e0, ils n'ont pas fait bon bont\u00e9 de coeur l'ont aussi fait dans quel pays autre que dans la Suisse, on a une une \u00e9conomie tr\u00e8s fortement bas\u00e9e sur les services, on est en un taux de participation tr\u00e8s haut, un des plus hauts de Suisse, du monde des, des personnes de 50 ans et plus, ou est-ce qu'on pourrait parler d'un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, sinon dans notre pays, je comprends qu'il faut peut-\u00eatre des garde- fous je peut-\u00eatre qu'il faut des mesures d'accompagnement pour des cibl\u00e9e pour certains un certain go\u00fbt, la population, mais je pense qu'il faut aussi s'arr\u00eater de se dire que ce que nous on propose ici, c'est quelque chose de compl\u00e8tement impensable encore une fois 17 pays dont les gens vivent moins longtemps que chez nous on a accept\u00e9 de relever l'\u00e2ge de la retraite, il faut le faire, fa\u00e7on intelligente, par exemple en allant de moi un mois par an, \u00e7a l'Avantage que si vous avez 63 ans, puis qu'on introduit cette r\u00e8gle ah ben voil\u00e0, vous dites travailler 2 mois de plus, vous avez peut-\u00eatre pas ouvrir le champagne, mais c'est quand m\u00eame quelque chose d'acceptable, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on avance d\u00e9j\u00e0 un pas dans la bonne direction, m\u00eame si on fait une fois, revenir en arri\u00e8re et stopper le le processus, on a d\u00e9j\u00e0 fait une approche donc ce allez, allons-y, allons-y : de fa\u00e7on mod\u00e9r\u00e9e, allons-y de fa\u00e7on cibl\u00e9e, mais je pense que le la th\u00e9matique de l'\u00e2ge de la retraite, alors je partage par contre avec Madame Chevalley, est ce qu'il faut juste un \u00e2ge guillotine est ce qu'il faut parler d'une d'une politique qui dit d'ann\u00e9es tant d'ann\u00e9es de cotisation ou est-ce qu'on prend le le projet dans l'autre sens, on dit on a droit \u00e0 tant d'ann\u00e9es en bonne sant\u00e9 \u00e0 la retraite, donc on le crochet \u00e0 \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie, donc l\u00e0 peut-\u00eatre des des pistes \u00e0 suivre, de sortir de cette ann\u00e9e de guillotine en parler de flexibilit\u00e9, je pense que \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:51:38 > 2:51:39) [79%] : \r\nC'est \u00e7a qui s'appelle Maureen Dor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:51:39 > 2:51:53) [88%] : \r\nMais s'il faut il faut il faut il faut il faut r\u00e9fl\u00e9chir c'est quoi cet \u00e2ge qu'on a la con, c'est qu'on a d\u00e9fini, \u00e0 savoir : c'\u00e9tait l'\u00e9poque de Bismarck, on n'a pas juste depuis et je pense qu'on a que la les vols, la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 et qu'on aime endroit droit datant du politique, de parler de ce jeu censure sur M6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:51:53 > 2:51:59) [92%] : \r\nVous pourriez entr\u00e9e en mati\u00e8re dans le discours de de J\u00e9r\u00f4me Cosandey, Samuel Bendahan Parti socialiste sur rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:52:00 > 2:53:46) [90%] : \r\nMoi, je suis juste dire une chose, mais je vais vraiment vous r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a : juste si on augmente juste l'\u00e2ge de la retraite, c'est-\u00e0-dire qu'on met plus de gens hors du syst\u00e8me des retraites sans changer quoi que ce soit d'autre, il y a pas un emploi qui va \u00eatre cr\u00e9\u00e9e par cette mesure, donc vous prenez juste une masse de gens aux qui \u00e9tait \u00e0 la base \u00e0 la retraite et vous les mettez au ch\u00f4mage, c'est juste, tout ce qui va se passer, donc, l'action n'est pas pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re, par contre, si on doit discuter ensemble des conditions dans lesquelles des gens partent \u00e0 la retraite de la possibilit\u00e9 de flexibiliser l'\u00e2ge de la retraite par exemple de permettre \u00e0 des gens, mais en toute volont\u00e9 de dire moi j'ai envie de partir plus tard ou, au contraire, dans certains domaines, on pourrait m\u00eame reculer l'\u00e2ge de la retraite, en se disant il y a des domaines dans lesquels le travail est tellement p\u00e9nible et difficile que il faudrait un \u00e2ge de la retraite qui soit avant, on savait bien qu'en ou 64, on n'est pas forc\u00e9ment ferm\u00e9 et je tiens \u00e0 le dire, la preuve qu'on n'est pas ferm\u00e9, c'est qu'on a soutenu un projet de compromis tout \u00e0 l'heure, Linda Bourget a dit que on sait, on avait un grand clash gauche- droite, mais c'est pas vrai, malheureusement, il y a autre chose que le clash gauche- gauche droite qui a \u00e9chou\u00e9, il y a le dernier compromis AVS et dans ce qu'on dans ce compromis, on a fait des compromis et c'est vraiment important qu'on comprenne une chose, moi je suis quelqu'un d'assez \u00e0 gauche me consid\u00e8re comme telle et je pense que j'esp\u00e8re qu'un jour on aura une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus \u00e9galitaire avec mais une meilleure r\u00e9partition des richesses, mais je m'inscris en faux comptes \u00e0 logique qu'a donn\u00e9 Madame Chevalley de dire il faut il faut arr\u00eater avec les \u00e9dile les compromis mais les compromis, c'est ce qui a fait la Suisse, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce compromis, qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 amener des progr\u00e8s h\u00e9 oui le compromis RFF, qui vient de passer, aujourd'hui, je suis d'accord qu'il n'est pas parfait on en tous points, loin de l\u00e0, mais au moins c'est une petite avanc\u00e9e pour l'AVS, elle est pas ces grandes je suis d'accord mais c'est une petite avanc\u00e9e pour l'AVS, c'est aussi une petite avanc\u00e9e pour la fiscalit\u00e9, puisque c'est une augmentation d'imp\u00f4ts des entreprises qui aujourd'hui ne payaient quasiment rien, donc on a un vrai, on a une vraie politique du compromis et m\u00eame si on est tr\u00e8s \u00e0 gauche tr\u00e8s adroite ce pays doit pouvoir travailler ensembles et c'est comme \u00e7a qu'on fera une bonne r\u00e9forme, ne l'avait jamais sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:53:46 > 2:54:05) [90%] : \r\nJe ne suis pas compte les compromis, faut pas me faire dire ce que je n'ai pas dit quand m\u00eame : je suis content marchandages non non c'est pas la m\u00eame chose et vous m\u00e9langez 2 sujets qui n'ont strictement rien \u00e0 voir, et c'est l\u00e0- dessus que vraiment on esp\u00e8re que \u00e7a suffit parce que le peuple n'aime pas \u00e7a, et \u00e7a fait quand m\u00eame 108 parce qu'il en tout cas, ben il y en a beaucoup qui ont vot\u00e9 en se bouchant le nez, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:54:05 > 2:54:20) [90%] : \r\nMais aujourd'hui ce que ce que vous dites, Samuel Bendahan, c'est que le paquet qui va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 par votre ministre d'ailleurs socialiste Alain Berset ABS 21, vous allez me dire niet, quoi, en fait, s'il arrive avec les m\u00eames propositions que il y a quelques mois, il y a pas de raison que \u00e7a change, \u00e0 part le taux de TVA peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:54:20 > 2:55:04) [89%] : \r\nJe peux pas me permettent de pour tout le monde dans mon parti, mais \u00e0 titre personnel si a un propos, un projet qui fait juste une hausse de l'\u00e2ge de la retraite et puis Carmen aucun progr\u00e8s, c'est \u00e9vident que je voterai non, \u00e7a c'est clair maintenant, le but d'aussi d'avoir soutenu \u00e7a c'est d'\u00eatre plus fort, faut pas oublier une chose, c'est pas juste le but de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums mais je suis convaincue qu'avec une AVS forte, \u00e7a ne va pas nous emp\u00eacher de faire des r\u00e9formes mais \u00e7a va peut-\u00eatre pousser les gens de droite parce qu'il y a une droite tr\u00e8s dure aujourd'hui qui qui domine le Parlement et donc qui a fait beaucoup de choses sans trop de scrupules, h\u00e9 bien maintenant, quand elle a vu ce genre de r\u00e9sultat, elle sera peut \u00eatre oblig\u00e9 de l\u00e2cher plus de faire plus de concessions d'avoir une r\u00e9forme qui est plus aussi en faveur des retrait\u00e9s et des personnes \u00e0 revenus plus modestes et de la classe moyenne et si elle fait \u00e7a : si la droite \u00e0 l'Intelligence, de dire bon ben pour \u00e9viter un \u00e9chec, on fait un peu plus de concessions, peut-\u00eatre qu'elle aura la gauche avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:55:04 > 2:55:07) [95%] : \r\nUn pas vers les revenus modestes, Isabelle Chevalley, vous pouvez le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:55:08 > 2:55:32) [90%] : \r\nMais les Verts, lib\u00e9raux, on a toujours \u00e9t\u00e9, on a d'ailleurs aussi soutenu ce compromis a pr\u00e9voyance 20 20 et je rappelle juste que c'est le groupe Vert lib\u00e9ral qui a fait basculer le vote positivement au Conseil national, sinon c'\u00e9tait un carr\u00e9ment au vote final, donc oui pour les compromis oui pour faire un pas vers les revenus modestes mais surtout oui \u00e0 un \u00e9quilibre et durabilit\u00e9 de l'AVS et dans ce sens, Iyad et r\u00e9flexions profondes qu'on doit faire des reflets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:55:32 > 2:55:52) [88%] : \r\nSinon, m\u00eame si elles font mal, qui vont faire ce qu'on a dit tout \u00e0 l'heure, merci, ils font du beaucoup \u00e7a c'est Ruquier font du bien pay\u00e9 qui aime avoir mal Samuel Bendahan merci, on va prendre, St\u00e9phane Deleury et c'est \u00e0 vous maintenant pour un tour complet des r\u00e9sultats il 14 heures 54 bient\u00f4t on est en \u00e9mission sp\u00e9ciale depuis midi et en fait le tour complet de ce qu'on a en notre possession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:55:52 > 2:57:00) [89%] : \r\n2 oui tr\u00e8s clair des Suisses aux objets f\u00e9d\u00e9raux la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes est accept\u00e9e par 66 pourcent des votants sa projection GfS dans tous les cantons cette r\u00e9vision, sauf au Tessin qui se distingue un non \u00e0 54,5 pourcent des Tessinois sinon c'est un oui assez clair partout plus modestes en Suisse centrale en Suisse romande, le canton de Berne laotien ou modeste 53,5 pourcent c'est pour 100 sont encore provisoires \u00e0 Fribourg 62 pourcent et puis les plus les plus favorables \u00e0 cette r\u00e9vision neuch\u00e2telois Suisse romande \u00e0 72,6 pourcent l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9forme fiscale est aussi accept\u00e9e sur le m\u00eame score de 66 pourcent c'est la projection GfS et l\u00e0, pas d'exception, c'est oui sur l'ensemble du territoire national en Suisse romande, on signalera dit oui assez claire des Vaudois des Valaisans des neuch\u00e2telois \u00e0 plus de 70 pourcent les Bernois disent oui \u00e0 58,8 pour 100, c'est les plus disons les moins enthousiastes sur cet objet parmi les cantons romands, \u00e7a c'est pour les objets f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:57:00 > 2:57:06) [89%] : \r\nEt puis les objets cantonaux il y en avait aussi beaucoup on a beaucoup utilis\u00e9 les stylos l\u00e2cher les citoyens suisses ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:57:06 > 2:58:17) [91%] : \r\nNotamment au bout du lac Cl\u00e9ment les Genevois au bout disons occidental du la Cl\u00e9ment, soyons pr\u00e9cis, imposition des entreprises, c'est oui \u00e0 58,5 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve le contre- projet \u00e0 l'initiative pour plafonner les primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu sur ce contre- projet qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 plus de 75 pourcent des votants la question subsidiaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans ce cas-l\u00e0, la pr\u00e9voyance professionnelle des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, c'est le projet de la gauche qui semble l'emporter r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs les heures d'ouverture des magasins ont \u00e9t\u00e9 cette modification de loi \u00e0 53,1 pourcent un regard du c\u00f4t\u00e9 de Berne avec une votation extr\u00eamement suivi, observer, c'est celle de la loi sur l'aide sociale, baisse des prestations 52,7 pourcent de oui pour l'instant ce sont des r\u00e9sultats provisoires, le projet de la gauche, projet populaire qui qui vient contrer cette modification lui rejet\u00e9 \u00e0 plus de 60 pourcent et puis les prochaines minutes faudra avoir un oeil \u00e0 B\u00e2le, puisque l'initiative sur Les revenus donc n'a pas beaucoup parl\u00e9 aujourd'hui est en passe d'\u00eatre accept\u00e9e 52,3 pourcent ce sont des r\u00e9sultats provisoires mais \u00e7a pourrait \u00eatre la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:58:17 > 2:58:25) [91%] : \r\nTaxation des revenus, c'est \u00e7a, taxation des revenus absolument \u00eatre une des surprises de de l'apr\u00e8s- midi n'a pas eu beaucoup sur les autres dossiers, on est au bout : St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:58:25 > 2:58:28) [92%] : \r\nOn est au bout, il y a eu des scrutins communaux \u00e0 s'arr\u00eater l\u00e0, je pense, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:58:28 > 2:58:43) [88%] : \r\nAvec le nom, notamment la professionnalisation \u00e0 Bulle mais on l'a, on l'a \u00e9voqu\u00e9, merci beaucoup, alors maintenant, c'est \u00e0 tout autour de nous, analystes de se mettre au travail, votre mission si vous l'acceptez, c'est de rendre tous ces chiffres limpide Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (2:58:44 > 2:59:41) [90%] : \r\nOui, mais au niveau de la RFFA, on peut dire, d'une certaine mani\u00e8re, que ce vote, c'est un peu ce qui sauve la l\u00e9gislature qui est en train de se terminer \u00e0 Berne, ce compromis, h\u00e9 bien c'est une sorte de rattrapage de 2 \u00e9checs majeurs, il y avait eu, on en a parl\u00e9 la et Rio 3 c'est un projet qui avait \u00e9t\u00e9 vraiment fa\u00e7onn\u00e9 par la droite imposer, elle \u00e9tait pass\u00e9 en force au niveau du Parlement, \u00e7a avait braqu\u00e9 la gauche durcit les fronts et au final, le projet avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 dans les urnes, avec la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 20 20 c'est un peu la m\u00eame logique, mais dans l'autre sens, l\u00e0 c'est la gauche et le PDC qui avaient fa\u00e7onn\u00e9 un objet qu'il avait impos\u00e9e au Parlement qui avait braqu\u00e9 : la droite durcit les fronts on \u00e9tait aussi arriver \u00e0 un \u00e9chec et puis RFF ah ben c'est un compromis, il a \u00e9t\u00e9 beaucoup discut\u00e9 aujourd'hui un compromis assez os\u00e9 sans grand panache mais finalement il est accept\u00e9, aujourd'hui \u00e7a a s\u00e9duit les Suisses et c'est ce qui permet de d\u00e9bloquer 2 dossiers d'une importance majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:59:41 > 2:59:55) [86%] : \r\nL'autre dossier f\u00e9d\u00e9ral Thibaut Schaller, on l'a dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, l'avait fait appel \u00e0 Guillaume Tell, la Gassler \u00e0 cette tradition suisse si aujourd'hui les Suisses finalement \u00e9tait tr\u00e8s clair de contres, hein, ils disent oui \u00e0 la modification de la loi sur les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (2:59:55 > 3:00:57) [92%] : \r\nLes Suisses aiment toujours le Tir mais il pr\u00e9f\u00e8re les espaces Schengen et Dublin en tout cas c'est l'argument qui semble l'avoir emport\u00e9 sauf au Tessin un canton qui se singularise aujourd'hui la Suisse souhaite rester membre de ce grand ensemble dont elle estime tirer profit que ce sont, en termes de de s\u00e9curit\u00e9 ou d'asile et puis pour ceux-l\u00e0 le les votants sont pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 quelques libert\u00e9s en mati\u00e8re de gestion des armes \u00e0 mettre quelques tracasseries administratives sur pied pour le 4\u00e8me sport le plus pratiqu\u00e9 en Suisse, \u00e0 savoir le Tir, il y a des gagnants aujourd'hui et des perdants du c\u00f4t\u00e9 des gagnants : les institutions, Parlement, Conseil f\u00e9d\u00e9ral en t\u00eate, avec Karin Keller-Sutter qui a men\u00e9 de main de ma\u00eetre la campagne en faveur du oui et puis du c\u00f4t\u00e9 des perdants, on l'a dit, les associations de Tir qui, malgr\u00e9 une belle mobilisation, les affiches, les r\u00e9seaux sociaux ont perdu aujourd'hui, ainsi que l'UDC qui a doublement perdu parce que sur la loi sur les armes n'\u00e9taient oppos\u00e9s, c'est un nom qui est un c'est c'est c'est un oui qui sort des urnes et puis sur RFFA le le parti n'avait pas su trouver d'avis convergents, l\u00e0 aussi, l'UDC dans le camp des perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (3:00:57 > 3:01:30) [92%] : \r\nMerci Thibaut Schaller, il est 14 heures 59 ces 3 heures d'\u00e9mission sp\u00e9ciale touchent \u00e0 leur fin, les \u00e9quipes, radio, t\u00e9l\u00e9vision et web qui l'ont pr\u00e9par\u00e9e et qui l'ont fait vivre vous remercie pour votre fid\u00e9lit\u00e9, un grand merci aussi \u00e0 tous les collaborateurs de la RTS bien s\u00fbr maillon de la cha\u00eene qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 ce programme sur RTS La Premi\u00e8re en radio le programme politique se poursuit et puis vous avez rendez- vous \u00e0 17 heures avec un forum sp\u00e9cial on t\u00e9l\u00e9vision prochain rendez- vous d'information, c'est le 19 30 avec des reportages et des analyses dans l'apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:53:19Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905836177", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Charles Juillard, ministre jurassien Finances, et C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente Parti \u00e9cologiste Les Verts (RFFA).", "id": "1836667", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["VARA, C\u00c9LINE", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836191", "summary": "Lausanne,  stand de tir de Vernand, en duplex : itw Catherine Pilet, pr\u00e9sidente Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des carabiniers (armes).", "id": "1836681", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836192", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Caroline Marti, vice-pr\u00e9sidente Parti socialiste genevois, et  V\u00e9ronique Kaempfen, vice-pr\u00e9sidente PLR genevois (RFFA et Gen\u00e8ve). D\u00e9bat avec intervention de Charles Juillard, ministre jurassien Finances.", "id": "1836682", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836195", "summary": "Fribourg-ville, en duplex : itw Christian Levrat, pr\u00e9sident Parti socialiste suisse (proposition taux plancher fiscal pour entreprises, RFFA).", "id": "1836685", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836197", "summary": "Lausanne, stand de tir de Vernand, en duplex : d\u00e9bat entre B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe D\u00e9partement institutions et s\u00e9curit\u00e9, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1836687", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836198", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Caroline Marti, vice-pr\u00e9sidente Parti socialiste genevois, et V\u00e9ronique Kaempfen, vice-pr\u00e9sidente PLR genevois.", "id": "1836688", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836199", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Cyril Aellen, chef du groupe parlementaire PLR au Grand Conseil genevois, et Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.", "id": "1836689", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836200", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Claudine Amstein, directrice Chambre vaudoise commerce et industrie, et Agostino Soldini, secr\u00e9taire syndical SSP.", "id": "1836690", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SOLDINI, AGOSTINO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836202", "summary": "Plateau, et Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan et pr\u00e9sident Union syndicale valaisanne, Claudine Amstein, directrice Chambre vaudoise commerce et industrie, et Agostino Soldini, secr\u00e9taire syndical SSP.", "id": "1836692", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "SION"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "SOLDINI, AGOSTINO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836203", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Camille Lothe, pr\u00e9sidente Jeunes UDC zurichois.", "id": "1836693", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836208", "summary": "Lausanne, studio RTS, en duplex et Plateau : d\u00e9bat entre Robert Danon, directeur centre de politique fiscale Universit\u00e9 de Lausanne, Claudine Amstein, directrice Chambre vaudoise commerce et industrie, et Agostino Soldini, secr\u00e9taire syndical SSP.", "id": "1836698", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["SOLDINI, AGOSTINO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836209", "summary": "Lausanne, stand de tir de Vernand, en duplex : itw Pascal Luethi, commandant police neuch\u00e2teloise.", "id": "1836699", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836211", "summary": "Plateau : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert's Lib\u00e9raux vaudoise.\nD\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Claudine Amstein, directrice F\u00e9d\u00e9ration du commerce et de l'industrie du canton de Vaud.", "id": "1836701", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836212", "summary": "Plateau : itw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand Avenir Suisse.", "id": "1836702", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836213", "summary": "Sion, en duplex, et Plateau : d\u00e9bat Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse, Agostino Soldini, secr\u00e9taire syndical SSP, Claudine Amstein, directrice F\u00e9d\u00e9ration vaudoise du commerce et de l'industrie.", "id": "1836703", "visualGeographicals": ["SION", "PLATEAU"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "SOLDINI, AGOSTINO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836214", "summary": "Plateau : d\u00e9bat  entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert's Lib\u00e9raux vaudoise, et Claudine Amstein, directrice F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de commerce et d'industrie.", "id": "1836704", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836216", "summary": "Gen\u00e8ve, en duplex : d\u00e9bat entre Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente F\u00e9d\u00e9ration commerce genevois, et Pablo Guscetti, secr\u00e9taire syndical UNIA Gen\u00e8ve.", "id": "1836706", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836217", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois, et Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert's Lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1836707", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BENDAHAN, SAMUEL", "CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836218", "summary": "Lausanne, stand de tir de Vernand, en duplex : d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR vaudois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois, Jean-.Luc Addor, conseiller national UDC valaisan et pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 de tir Pro Tell.", "id": "1836708", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836219", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert's Lib\u00e9raux, vaudoise, Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse.", "id": "1836709", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "BENDAHAN, SAMUEL"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex RTS Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex RTS Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Duplex stand de tir de Vernand", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "AMBRUS, S\u00e9verine", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "REGIDOR, Carine", "role": "Duplex Bulle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CL\u00c9MENT, Sarah", "role": "Duplex Vevey", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1786172", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT049247", "position": "1"}}, {"id": "1781930", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT048422", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1834457", "internalArchiveId": "AA1905833986", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 3106, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10444489", "imageURL": "http://www.rts.ch/8868019.image", "alternativeTitle": ["144 grains de sel/ Votations : le syst\u00e8me genevois /le procureur accus\u00e9 Michael Lauber/Cannes : o\u00f9 sont les femmes, interview de Lionel Baier/la fus\u00e9e congolaise", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Fraude \u00e9lectorale\nProcureur de la conf\u00e9d\u00e9ration sous enqu\u00eate\nLa fus\u00e9e congolaise soutenue par les Suisses"], "variantIds": ["ece-10444489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T14:50:06Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:09:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:09:12  00:00:14:11\r\n{\\an1}-\"Un grand respect \u00e0 cette dame\r\nqui bosse et qui m\u00e9rite.\"\r\n\r\n00:00:15:12  00:00:19:09\r\n{\\an1}-\"Y a pas que des \u00e9trangers\r\npour nettoyer !\"\r\n\r\n00:00:19:13  00:00:23:21\r\n{\\an1}\"Pour \u00eatre plus reconnues, elles\r\nn'ont qu'\u00e0 faire un CFC de GEI:\r\n\r\n00:00:24:02  00:00:27:23\r\n{\\an1}ainsi, la technique de nettoyage\r\ndes vitres serait juste.\"\r\n\r\n00:00:28:09  00:00:32:12\r\n{\\an1}-\"Bravo \u00e0 ce chef penan et\r\n\u00e0 B.Laville pour leur engagement.\"\r\n\r\n00:00:32:17  00:00:37:05\r\n{\\an1}\"Il faut arr\u00eater la d\u00e9forestation\r\net boycotter l'huile de palme.\"\r\n\r\n00:00:38:00  00:00:40:10\r\n{\\an1}\"Pourquoi nos autorit\u00e9s bernoises\r\n\r\n00:00:40:14  00:00:45:03\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le quota\r\nd'importations de ce produit ?\"\r\n\r\n00:00:45:08  00:00:48:16\r\n{\\an1}\"Je croyais\r\nqu'on devait prot\u00e9ger la plan\u00e8te.\"\r\n\r\n00:00:49:06  00:00:53:08\r\n{\\an1}-\"Votre reportage \"Faim de vie\"\r\n\u00e9tait sublime:\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:57:20\r\n{\\an1}avec pudeur, tendresse\r\net tellement d'humanit\u00e9.\"\r\n\r\n00:00:59:10  00:01:03:16\r\n{\\an1}-\"Merci pour ce magnifique reportage\r\nsur Rive-Neuve.\"\r\n\r\n00:01:03:21  00:01:06:20\r\n{\\an1}\"Il en faudrait plus de ces centres\r\n\r\n00:01:07:01  00:01:12:13\r\n{\\an1}pour que chacun puisse mourir\r\ndans la joie et la paix.\"\r\n\r\n00:01:14:08  00:01:16:08\r\n{\\an1}-\"Trois \u00e9toiles\r\n\r\n00:01:16:12  00:01:20:03\r\n{\\an1}au guide de la gentillesse\r\n\u00e0 la cuisine de Rive-Neuve !\"\r\n\r\n00:01:20:12  00:01:23:09\r\n{\\an1}-Ce soir, dans \"Mise au point\"...\r\n\r\n00:01:23:13  00:01:26:01\r\n{\\an1}Perquisitions\r\nau Service de votations\r\n\r\n00:01:26:06  00:01:28:18\r\n{\\an1}apr\u00e8s les soup\u00e7ons de fraude\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:28:23  00:01:31:11\r\n{\\an1}Les manoeuvres frauduleuses\r\nsont \u00e9cart\u00e9es\r\n\r\n00:01:31:15  00:01:34:18\r\n{\\an1}mais de nombreuses questions\r\nrestent en suspens.\r\n\r\n00:01:34:23  00:01:37:04\r\n{\\an1}Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:01:37:14  00:01:42:11\r\n{\\an1}Il ouvre des enqu\u00eates au plus haut\r\nniveau f\u00e9d\u00e9ral et international.\r\n\r\n00:01:42:15  00:01:46:05\r\n{\\an1}Cette fois, Michael Lauber\r\nse retrouve sur la sellette.\r\n\r\n00:01:46:10  00:01:49:10\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate disciplinaire\r\net c'est toute l'image\r\n\r\n00:01:49:14  00:01:52:22\r\n{\\an1}du Minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration qui est en jeu.\r\n\r\n00:01:53:03  00:01:55:01\r\n{\\an1}Nous faisons le point.\r\n\r\n00:01:55:11  00:01:57:18\r\n{\\an1}Mais o\u00f9 sont les femmes ?\r\n\r\n00:01:57:23  00:02:01:18\r\n{\\an1}A Cannes, les r\u00e9alisatrices\r\nbrillent par leur absence.\r\n\r\n00:02:02:00  00:02:08:11\r\n{\\an1}Notre invit\u00e9 Lionel Baier\r\nnous dira si c'est une fatalit\u00e9.\r\n\r\n00:02:11:12  00:02:14:23\r\n{\\an1}Ils n'ont pas d'argent\r\nmais des id\u00e9es et du courage.\r\n\r\n00:02:15:04  00:02:18:13\r\n{\\an1}Le r\u00eave de ces ing\u00e9nieurs congolais,\r\nc'est l'espace.\r\n\r\n00:02:18:18  00:02:22:16\r\n{\\an1}M\u00eame si leurs fus\u00e9es sont faites\r\nen bo\u00eetes de lait en poudre,\r\n\r\n00:02:22:21  00:02:26:10\r\n{\\an1}ils se sont assur\u00e9s\r\ndu soutien de nombreux Suisses.\r\n\r\n00:02:26:14  00:02:29:04\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:02:34:05  00:02:37:13\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous,\r\nravie de vous retrouver.\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:41:17\r\n{\\an1}Dans l\u2019actualit\u00e9 de cette semaine,\r\n\r\n00:02:41:22  00:02:45:14\r\n{\\an1}quelques coups de gueule\r\nqui ont inspir\u00e9 Marion Faliu.\r\n\r\n00:02:52:21  00:02:57:14\r\n{\\an1}-Vous connaissez Me Dupond-Moretti,\r\nl\u2019avocat des causes perdues ?\r\n\r\n00:02:57:19  00:03:01:16\r\n{\\an1}C\u2019est lui que le maire de\r\nLevallois-Perret, Patrick Balkany,\r\n\r\n00:03:01:21  00:03:05:19\r\n{\\an1}a choisi pour le d\u00e9fendre\r\ndans son proc\u00e8s pour fraude fiscale.\r\n\r\n00:03:14:16  00:03:16:10\r\n{\\an1}-Le couple Balkany\r\n\r\n00:03:16:14  00:03:20:23\r\n{\\an1}est accus\u00e9 d\u2019avoir dissimul\u00e9\r\n13 mios d\u2019euros au fisc fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:03:21:04  00:03:23:11\r\n{\\an1}Mais ce n\u2019est pas sur ce chiffre-l\u00e0\r\n\r\n00:03:23:16  00:03:26:12\r\n{\\an1}que Balkany demande\r\nde la pr\u00e9cision \u00e0 son avocat.\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:38:18\r\n{\\an1}-Oui, il n'a que 70 ans et 9 mois !\r\n\r\n00:03:46:12  00:03:48:23\r\n{\\an1}-Balkany aime les choses pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:03:55:15  00:04:00:06\r\n{\\an1}-Dans le genre actualit\u00e9s sal\u00e9es,\r\nGen\u00e8ve et ses \"genevoiseries\"\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:03:09\r\n{\\an1}pourraient presque\r\nlui donner la le\u00e7on.\r\n\r\n00:04:04:05  00:04:08:16\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, son jet d\u2019eau,\r\nsa cath\u00e9drale et ses affaires.\r\n\r\n00:04:09:02  00:04:12:01\r\n{\\an1}-La semaine derni\u00e8re,\r\nle Service des votations\r\n\r\n00:04:12:06  00:04:16:00\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une perquisition\r\net d\u2019une interpellation\r\n\r\n00:04:16:05  00:04:18:15\r\n{\\an1}pour des soup\u00e7ons\r\nde fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:04:18:20  00:04:21:22\r\n{\\an1}Tout le monde y va de sa r\u00e9action.\r\n\r\n00:04:22:03  00:04:25:17\r\n{\\an1}Lundi, conf\u00e9rence de presse\r\ndu procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:04:26:03  00:04:32:22\r\n{\\an1}-Je n'ai aucun indice qu'une fraude\r\n\u00e9lectorale ait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n00:04:33:08  00:04:37:00\r\n{\\an1}-Circulez, y a rien \u00e0 voir,\r\net comme dirait Dupond-Moretti...\r\n\r\n00:04:39:13  00:04:41:23\r\n{\\an1}-M\u00eame sans cette histoire-l\u00e0,\r\n\r\n00:04:42:04  00:04:45:09\r\n{\\an1}la liste des \"genevoiseries\"\r\nest encore longue.\r\n\r\n00:04:45:18  00:04:49:15\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s l\u2019affaire Maudet,\r\napr\u00e8s les notes de frais des \u00e9lus,\r\n\r\n00:04:49:20  00:04:55:01\r\n{\\an1}nouvelle affaire cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:04:55:11  00:04:58:22\r\n{\\an1}-Double arrestation\r\nce mercredi \u00e0 l\u2019a\u00e9roport.\r\n\r\n00:04:59:03  00:05:03:16\r\n{\\an1}Dont celle du chef de la s\u00fbret\u00e9,\r\npour soup\u00e7ons de corruption.\r\n\r\n00:05:03:21  00:05:06:09\r\n{\\an1}Il a un probl\u00e8me, ce canton.\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:20:23\r\n{\\an1}-L\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate\r\npour soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale\r\n\r\n00:05:21:04  00:05:27:05\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve a fait beaucoup de bruit\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:05:27:10  00:05:30:22\r\n{\\an1}Au final, les autorit\u00e9s genevoises\r\nont \u00e9cart\u00e9 toute fraude.\r\n\r\n00:05:31:03  00:05:33:08\r\n{\\an1}Mais le fonctionnement\r\ndu service genevois\r\n\r\n00:05:33:12  00:05:35:18\r\n{\\an1}soul\u00e8ve des questions,\r\ntoujours ouvertes.\r\n\r\n00:05:37:02  00:05:38:13\r\n{\\an1}-Dimanche matin,\r\n\r\n00:05:38:18  00:05:42:14\r\n{\\an1}les derniers bulletins de vote\r\narrivent au bureau de Carouge.\r\n\r\n00:05:42:19  00:05:44:06\r\n{\\an1}Un simple geste citoyen,\r\n\r\n00:05:44:10  00:05:47:19\r\n{\\an1}mais un acte primordial\r\npour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:05:51:11  00:05:55:23\r\n{\\an1}D\u2019habitude, Ricardo\r\nne vient pas au bureau de vote.\r\n\r\n00:05:56:04  00:05:59:17\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui,\r\nil a fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:06:00:06  00:06:03:07\r\n{\\an1}-Je vote d'habitude\r\npar Internet ou par correspondance.\r\n\r\n00:06:03:11  00:06:05:11\r\n{\\an1}-Pourquoi \u00eatre venu aujourd'hui ?\r\n\r\n00:06:05:16  00:06:12:03\r\n{\\an1}-A cause des \u00e9v\u00e9nements,\r\net \u00e7a permet de rencontrer des gens.\r\n\r\n00:06:12:12  00:06:16:12\r\n{\\an1}-Depuis une semaine, les m\u00e9dias\r\nparlent de soup\u00e7ons de fraude,\r\n\r\n00:06:16:17  00:06:19:05\r\n{\\an1}de rumeurs de bulletins achet\u00e9s.\r\n\r\n00:06:19:10  00:06:21:11\r\n{\\an1}Des citoyens n\u2019ont plus confiance.\r\n\r\n00:06:21:20  00:06:29:18\r\n{\\an1}-Avec tout ce qu'on a entendu\r\nsur les \u00e9lus, je ne veux plus voter.\r\n\r\n00:06:29:23  00:06:34:02\r\n{\\an1}-Vous n'avez plus confiance ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:06:49:12  00:06:53:20\r\n{\\an1}-Ce b\u00e2timent anonyme, un lieu cl\u00e9\r\nde la d\u00e9mocratie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:54:01  00:06:58:12\r\n{\\an1}Tous les votes par correspondance\r\nsont r\u00e9ceptionn\u00e9s et d\u00e9pouill\u00e9s ici.\r\n\r\n00:06:58:17  00:07:05:08\r\n{\\an1}Jeudi 9 mai, 06h58: les cam\u00e9ras\r\nde surveillance de ce magasin\r\n\r\n00:07:05:12  00:07:09:02\r\n{\\an1}filment l\u2019arriv\u00e9e de la police.\r\n\r\n00:07:09:07  00:07:12:04\r\n{\\an1}Des agents en civil perquisitionnent\r\n\r\n00:07:12:09  00:07:18:05\r\n{\\an1}le Service des votations\r\nsitu\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:07:18:11  00:07:20:00\r\n{\\an1}Deux heures apr\u00e8s,\r\n\r\n00:07:20:05  00:07:24:00\r\n{\\an1}les policiers sortent\r\navec des sacs de bulletins de vote.\r\n\r\n00:07:24:05  00:07:28:10\r\n{\\an1}Une collaboratrice accuse un\r\ncoll\u00e8gue d\u2019avoir falsifi\u00e9 des votes.\r\n\r\n00:07:28:14  00:07:30:20\r\n{\\an1}La justice enqu\u00eate.\r\n\r\n00:07:34:17  00:07:37:15\r\n{\\an1}Une semaine avant les r\u00e9sultats\r\ndes votations,\r\n\r\n00:07:37:20  00:07:40:01\r\n{\\an1}c\u2019est l\u2019emballement m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:07:40:06  00:07:42:14\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est sous le choc.\r\n\r\n00:07:47:05  00:07:48:22\r\n{\\an1}Pour rassurer les citoyens,\r\n\r\n00:07:49:03  00:07:52:12\r\n{\\an1}le Minist\u00e8re public\r\norganise une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n00:07:52:18  00:07:55:13\r\n{\\an1}Le procureur\r\nfait le point sur l\u2019enqu\u00eate.\r\n\r\n00:07:56:21  00:08:00:05\r\n{\\an1}-Je n'ai aucun indice\r\n\r\n00:08:00:10  00:08:03:11\r\n{\\an1}qu'une fraude \u00e9lectorale\r\n\r\n00:08:03:16  00:08:07:12\r\n{\\an1}ait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n00:08:07:17  00:08:13:06\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate va se poursuivre.\r\n\r\n00:08:13:23  00:08:17:05\r\n{\\an1}-La confrontation\r\nentre l\u2019accusatrice et l\u2019employ\u00e9\r\n\r\n00:08:17:10  00:08:19:07\r\n{\\an1}ne donne rien.\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:22:08\r\n{\\an1}C\u2019est parole contre parole.\r\n\r\n00:08:22:17  00:08:30:02\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s cette confrontation,\r\nj'ai lib\u00e9r\u00e9 le pr\u00e9venu.\r\n\r\n00:08:30:07  00:08:33:16\r\n{\\an1}Les charges contre lui\r\n\r\n00:08:33:21  00:08:39:13\r\n{\\an1}sont insuffisantes\r\npour justifier sa d\u00e9tention.\r\n\r\n00:08:40:15  00:08:43:03\r\n{\\an1}-La fraude semble \u00eatre \u00e9cart\u00e9e,\r\n\r\n00:08:43:08  00:08:46:04\r\n{\\an1}mais le procureur\r\nrel\u00e8ve des zones d\u2019ombre.\r\n\r\n00:08:46:13  00:08:50:06\r\n{\\an1}-Des processus,\r\ndans un domaine aussi sensible\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:53:15\r\n{\\an1}que celui de l'expression\r\nde la volont\u00e9 populaire,\r\n\r\n00:08:53:20  00:08:58:16\r\n{\\an1}ne semblent pas toujours appliqu\u00e9s\r\navec rigueur.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:04:09\r\n{\\an1}Il y a une absence de m\u00e9canismes\r\npermettant aux collaborateurs,\r\n\r\n00:09:04:13  00:09:07:21\r\n{\\an1}estimant assister\r\n\u00e0 des dysfonctionnements,\r\n\r\n00:09:08:02  00:09:16:10\r\n{\\an1}de faire remonter aupr\u00e8s\r\nd'une hi\u00e9rarchie qui les \u00e9couterait.\r\n\r\n00:09:17:20  00:09:22:02\r\n{\\an1}-Lors de la perquisition,\r\nla police a retrouv\u00e9 dans le tiroir\r\n\r\n00:09:22:07  00:09:26:13\r\n{\\an1}de l\u2019employ\u00e9 80 courriers de vote\r\net 20 courriers d\u00e9j\u00e0 ouverts.\r\n\r\n00:09:26:18  00:09:29:03\r\n{\\an1}De quoi se poser des questions\r\n\r\n00:09:29:08  00:09:32:17\r\n{\\an1}sur l\u2019organisation\r\ndu Service des votations.\r\n\r\n00:09:37:20  00:09:40:19\r\n{\\an1}Impossible de filmer\r\n\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des bureaux.\r\n\r\n00:09:41:00  00:09:44:04\r\n{\\an1}Aucune interview n\u2019est possible.\r\n\r\n00:09:45:23  00:09:49:11\r\n{\\an1}Par t\u00e9l\u00e9phone, une employ\u00e9e\r\nnous parle mani\u00e8re anonyme.\r\n\r\n00:09:49:15  00:09:52:16\r\n{\\an1}Elle a travaill\u00e9 ici\r\nlors des derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n00:09:52:21  00:09:54:22\r\n{\\an1}Elle conna\u00eet bien l\u2019accus\u00e9.\r\n\r\n00:10:03:07  00:10:06:05\r\n{\\an1}-Celle qui l'a d\u00e9nonc\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:07:08  00:10:10:02\r\n{\\an1}-Pas de v\u00e9rificateurs ext\u00e9rieurs ?\r\n\r\n00:10:10:20  00:10:14:14\r\n{\\an1}-Jamais elle n\u2019a entendu\r\nla moindre allusion \u00e0 des fraudes.\r\n\r\n00:10:14:19  00:10:17:09\r\n{\\an1}Cependant, des erreurs\r\nont pu \u00eatre commises.\r\n\r\n00:10:25:19  00:10:28:20\r\n{\\an1}-Par le pass\u00e9,\r\nson \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 l\u2019ordre.\r\n\r\n00:10:29:01  00:10:31:09\r\n{\\an1}Des enveloppes de votes non compt\u00e9es\r\n\r\n00:10:31:13  00:10:34:14\r\n{\\an1}auraient termin\u00e9 dans les caisses\r\ndestin\u00e9es \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n00:10:46:22  00:10:50:20\r\n{\\an1}-Un t\u00e9moignage confirm\u00e9\r\npar une seconde ex-employ\u00e9e.\r\n\r\n00:10:51:01  00:10:53:11\r\n{\\an1}Une interview aussi anonyme.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:56:10\r\n{\\an1}Cette ex-collaboratrice\r\nd\u00e9crit un service\r\n\r\n00:10:56:14  00:10:59:00\r\n{\\an1}o\u00f9 l\u2019on fait trop confiance\r\nau personnel.\r\n\r\n00:10:59:11  00:11:01:06\r\n{\\an1}-Pas de double contr\u00f4le ?\r\n\r\n00:11:06:20  00:11:08:18\r\n{\\an1}-Pas de double contr\u00f4le ?\r\n\r\n00:11:08:23  00:11:12:04\r\n{\\an1}-Personne ne v\u00e9rifiait vos gestes ?\r\n\r\n00:11:12:09  00:11:15:14\r\n{\\an1}-Comment jugez-vous ce service ?\r\n\r\n00:11:24:18  00:11:30:01\r\n{\\an1}-La chancellerie du canton de Gen\u00e8ve\r\norganise votations et \u00e9lections.\r\n\r\n00:11:30:06  00:11:33:05\r\n{\\an1}Ici, on r\u00e9fute\r\ntout dysfonctionnement.\r\n\r\n00:11:33:15  00:11:35:18\r\n{\\an1}-On a des contr\u00f4les serr\u00e9s\r\n\r\n00:11:35:23  00:11:39:11\r\n{\\an1}durant toute la proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:11:39:17  00:11:45:16\r\n{\\an1}Les bulletins de vote sont gard\u00e9s\r\ndans une salle s\u00e9curis\u00e9e, plomb\u00e9e.\r\n\r\n00:11:45:21  00:11:50:02\r\n{\\an1}Deux personnes mettent\r\net enl\u00e8vent les plombs.\r\n\r\n00:11:50:07  00:11:52:13\r\n{\\an1}Ca permet de nous assurer\r\n\r\n00:11:52:18  00:11:57:18\r\n{\\an1}que personne n'est entr\u00e9 dans\r\nla salle en l'absence du personnel.\r\n\r\n00:11:57:23  00:12:03:02\r\n{\\an1}-On a retrouv\u00e9 des enveloppes\r\nde vote dans le tiroir du pr\u00e9venu.\r\n\r\n00:12:03:07  00:12:06:01\r\n{\\an1}-Si la salle est plomb\u00e9e,\r\n\r\n00:12:06:06  00:12:12:11\r\n{\\an1}le mat\u00e9riel de vote est conserv\u00e9 sous\r\ncl\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ouverture de la salle.\r\n\r\n00:12:12:20  00:12:17:15\r\n{\\an1}-L\u2019expert V.Martenet, professeur\r\nde droit, est plus mesur\u00e9.\r\n\r\n00:12:17:21  00:12:21:01\r\n{\\an1}Des pratiques\r\nd\u00e9crites par le procureur\r\n\r\n00:12:21:07  00:12:25:02\r\n{\\an1}et les t\u00e9moignages d\u2019employ\u00e9s\r\nsemblent probl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:12:25:11  00:12:28:18\r\n{\\an1}-Concernant la mise sous scell\u00e9s,\r\n\r\n00:12:28:23  00:12:32:08\r\n{\\an1}c'est surprenant que des bulletins\r\n\r\n00:12:32:12  00:12:34:22\r\n{\\an1}restent dans un tiroir.\r\n\r\n00:12:35:03  00:12:37:23\r\n{\\an1}Ce point devra \u00eatre examin\u00e9.\r\n\r\n00:12:38:04  00:12:44:01\r\n{\\an1}Et une personne ne peut pas\r\ncontr\u00f4ler seule un bulletin.\r\n\r\n00:12:44:06  00:12:47:00\r\n{\\an1}Il faut un deuxi\u00e8me\r\nou un troisi\u00e8me contr\u00f4le.\r\n\r\n00:12:47:04  00:12:57:10\r\n{\\an1}Il faudra d\u00e9terminer\r\nsi les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 suffisants.\r\n\r\n00:12:58:06  00:13:02:20\r\n{\\an1}-Annuler une votation\r\nest possible, en th\u00e9orie.\r\n\r\n00:13:03:11  00:13:06:04\r\n{\\an1}-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nn'annule un scrutin\r\n\r\n00:13:06:09  00:13:14:04\r\n{\\an1}que si les irr\u00e9gularit\u00e9s ont pu avoir\r\nune influence sur le r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:13:14:09  00:13:23:00\r\n{\\an1}Si on a un r\u00e9sultat net dimanche, ce\r\nsera difficile d'annuler le scrutin.\r\n\r\n00:13:23:11  00:13:26:05\r\n{\\an1}-Ce dimanche,\r\nles r\u00e9sultats \u00e9taient nets.\r\n\r\n00:13:26:10  00:13:32:02\r\n{\\an1}Mais en 2015, lors de la votation\r\nde la loi sur la police,\r\n\r\n00:13:32:07  00:13:36:08\r\n{\\an1}tout s\u2019est jou\u00e9\r\n\u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\n\r\n00:13:36:17  00:13:42:07\r\n{\\an1}-50,02 % de OUI, 42 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:49:16\r\n{\\an1}Un contr\u00f4le des urnes\r\ndevrait \u00eatre effectu\u00e9.\r\n\r\n00:13:50:02  00:13:53:21\r\n{\\an1}-Les syndicats de police\r\navaient men\u00e9 la campagne du NON.\r\n\r\n00:13:54:02  00:13:56:10\r\n{\\an1}Un \u00e9chec toujours pas dig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:13:56:14  00:13:58:04\r\n{\\an1}L\u2019enqu\u00eate du procureur,\r\n\r\n00:13:58:09  00:14:03:14\r\n{\\an1}une aubaine pour le pr\u00e9sident\r\nde l\u2019Union du personnel de police.\r\n\r\n00:14:05:17  00:14:08:05\r\n{\\an1}-Il y aura toujours un doute\r\n\r\n00:14:08:10  00:14:11:04\r\n{\\an1}lors d'une votation populaire\r\n\r\n00:14:11:09  00:14:14:15\r\n{\\an1}qui finit avec 50 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n00:14:14:20  00:14:18:15\r\n{\\an1}-Refaire une votation 4 ans\r\nplus tard, \u00e7a va \u00eatre le chaos.\r\n\r\n00:14:18:20  00:14:21:14\r\n{\\an1}-Il y aura une solution diplomatique.\r\n\r\n00:14:21:19  00:14:24:09\r\n{\\an1}La loi sur la police\r\nest une mauvaise loi\r\n\r\n00:14:24:14  00:14:28:15\r\n{\\an1}qui induit des contraintes\r\npour le personnel.\r\n\r\n00:14:28:20  00:14:32:18\r\n{\\an1}L'ancienne loi \u00e9tait meilleure.\r\n\r\n00:14:33:12  00:14:39:06\r\n{\\an1}-L\u2019avocat des syndicats de police\r\na compl\u00e9t\u00e9 la demande de r\u00e9vision.\r\n\r\n00:14:39:11  00:14:43:19\r\n{\\an1}Un nouveau rebondissement\r\npour une votation contest\u00e9e.\r\n\r\n00:14:44:05  00:14:48:10\r\n{\\an1}-42 \u00e9carts de voix,\r\n\r\n00:14:48:14  00:14:52:09\r\n{\\an1}on demande un recomptage,\r\n\r\n00:14:52:13  00:14:55:18\r\n{\\an1}on nous dit\r\nqu'il y a 52 \u00e9carts de voix.\r\n\r\n00:14:55:23  00:14:59:06\r\n{\\an1}Dans le recomptage,\r\non retrouve des enveloppes,\r\n\r\n00:14:59:11  00:15:05:05\r\n{\\an1}on en reperd d'autres,\r\nles chiffres changent.\r\n\r\n00:15:05:10  00:15:14:15\r\n{\\an1}Il y a plus de votes o\u00f9 le bulletin\r\nfaisait d\u00e9faut dans l'enveloppe\r\n\r\n00:15:14:20  00:15:18:05\r\n{\\an1}que d'\u00e9carts de voix.\r\n\r\n00:15:18:10  00:15:22:22\r\n{\\an1}Nous n'avons pas cette s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n00:15:23:03  00:15:27:06\r\n{\\an1}C'est pas juste\r\npour faire annuler cette loi.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:31:01\r\n{\\an1}Notre d\u00e9mocratie\r\nest la base de notre Etat de droit.\r\n\r\n00:15:31:06  00:15:35:21\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre certain\r\ndes r\u00e9sultats d'un scrutin.\r\n\r\n00:15:36:07  00:15:39:14\r\n{\\an1}-Y a-t-il un risque de revoter\r\nsur certaines choses ?\r\n\r\n00:15:40:01  00:15:42:16\r\n{\\an1}-Vu l'absence constat\u00e9e de fraude\r\n\r\n00:15:42:21  00:15:45:21\r\n{\\an1}sur ce scrutin et sur d'autres,\r\n\r\n00:15:46:02  00:15:51:21\r\n{\\an1}je ne vois pas pourquoi\r\non voterait de nouveau.\r\n\r\n00:15:52:02  00:15:56:11\r\n{\\an1}Il doit y avoir des \u00e9l\u00e9ments factuels\r\net objectifs pour consid\u00e9rer\r\n\r\n00:15:56:15  00:16:04:15\r\n{\\an1}que la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs n'aurait\r\npas \u00e9t\u00e9 prise en consid\u00e9ration.\r\n\r\n00:16:05:01  00:16:08:23\r\n{\\an1}-La contestation\r\na pris une couleur politique.\r\n\r\n00:16:09:05  00:16:12:13\r\n{\\an1}Le parlement genevois\r\n\u00e9tait en s\u00e9ance mardi dernier.\r\n\r\n00:16:12:18  00:16:16:03\r\n{\\an1}Les membres de la commission\r\nde contr\u00f4le de gestion\r\n\r\n00:16:16:08  00:16:18:06\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019enqu\u00eater\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:21:19\r\n{\\an1}sur les pratiques\r\nau sein du Service de votations.\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:25:02\r\n{\\an1}-On va continuer \u00e0 auditionner,\r\n\r\n00:16:25:07  00:16:29:18\r\n{\\an1}\u00e0 demander des informations\r\n\r\n00:16:29:23  00:16:34:23\r\n{\\an1}aupr\u00e8s d'autres instances\r\npour avoir un \u00e9clairage plus large.\r\n\r\n00:16:35:09  00:16:38:12\r\n{\\an1}-A gauche aussi,\r\ndes \u00e9lus veulent des explications\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:42:05\r\n{\\an1}et un renforcement\r\ndes processus de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:16:42:14  00:16:46:06\r\n{\\an1}-Il faut un changement de culture\r\n\r\n00:16:46:11  00:16:49:05\r\n{\\an1}au Service des votations.\r\n\r\n00:16:49:10  00:16:54:12\r\n{\\an1}Il ne faut plus faire confiance\r\n\u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:16:54:17  00:16:57:17\r\n{\\an1}Il faut s\u00e9curiser\r\ntoutes les transactions.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:02:00\r\n{\\an1}-L\u2019enjeu:\r\nregagner la confiance des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:17:02:10  00:17:04:23\r\n{\\an1}-Ce qui est en jeu,\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:09:13\r\n{\\an1}c'est la question de la confiance.\r\n\r\n00:17:09:18  00:17:12:15\r\n{\\an1}C'est central dans une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:17:12:20  00:17:15:11\r\n{\\an1}Quand cette confiance est \u00e9branl\u00e9e,\r\n\r\n00:17:15:16  00:17:21:03\r\n{\\an1}tout doit \u00eatre mis en oeuvre\r\npour la regagner.\r\n\r\n00:17:21:08  00:17:31:04\r\n{\\an1}Ca passe par la transparence\r\net une enqu\u00eate compl\u00e8te.\r\n\r\n00:17:31:13  00:17:36:04\r\n{\\an1}-Retour\r\nau bureau de vote de Carouge.\r\n\r\n00:17:36:09  00:17:40:02\r\n{\\an1}Il a ferm\u00e9 \u00e0 midi pile,\r\navec une affluence record.\r\n\r\n00:17:40:07  00:17:42:19\r\n{\\an1}Deux fois plus de monde\r\nque d\u2019habitude.\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:45:20\r\n{\\an1}Comme un signe\r\nde l'attachement des citoyens\r\n\r\n00:17:46:01  00:17:50:09\r\n{\\an1}pour que leurs voix comptent.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:05:08\r\n{\\an1}-Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nsous pression.\r\n\r\n00:18:05:12  00:18:09:21\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident\r\nde l\u2019autorit\u00e9 de surveillance\r\n\r\n00:18:10:02  00:18:14:04\r\n{\\an1}a lanc\u00e9 une enqu\u00eate disciplinaire\r\ncontre Michael Lauber.\r\n\r\n00:18:14:09  00:18:17:12\r\n{\\an1}Au coeur de l\u2019enqu\u00eate,\r\ndes rencontres informelles\r\n\r\n00:18:17:17  00:18:21:15\r\n{\\an1}avec le patron de la FIFA\r\nGianni Infantino.\r\n\r\n00:18:21:20  00:18:25:05\r\n{\\an1}M.Lauber devait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu\r\npar l\u2019Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale en juin.\r\n\r\n00:18:25:10  00:18:29:17\r\n{\\an1}L\u2019\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e\r\nen septembre prochain.\r\n\r\n00:18:32:21  00:18:37:10\r\n{\\an1}-Voici l\u2019homme\r\nque tous les m\u00e9dias traquent:\r\n\r\n00:18:37:14  00:18:42:04\r\n{\\an1}le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber.\r\n\r\n00:18:42:09  00:18:46:02\r\n{\\an1}Comme il est vis\u00e9\r\npar une enqu\u00eate disciplinaire,\r\n\r\n00:18:46:07  00:18:48:11\r\n{\\an1}il passe \u00e0 l\u2019offensive.\r\n\r\n00:18:49:09  00:18:51:15\r\n{\\an1}-Je maintiens ma candidature\r\n\r\n00:18:51:20  00:18:56:00\r\n{\\an1}au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:18:56:10  00:18:58:22\r\n{\\an1}-M.Lauber, c\u2019est en g\u00e9n\u00e9ral lui\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:03:22\r\n{\\an1}qui traque le crime organis\u00e9\r\nou le blanchiment d\u2019argent.\r\n\r\n00:19:04:03  00:19:07:11\r\n{\\an1}Cette fois, il se trouve\r\nsur le banc des accus\u00e9s.\r\n\r\n00:19:15:16  00:19:18:22\r\n{\\an1}Voici l\u2019homme qui veut sa peau:\r\nHanspeter Uster,\r\n\r\n00:19:19:03  00:19:23:04\r\n{\\an1}pr\u00e9sident de l\u2019autorit\u00e9\r\nde surveillance du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:19:23:09  00:19:27:07\r\n{\\an1}Il y a 10 jours,\r\nil faisait durer le suspense.\r\n\r\n00:19:28:03  00:19:31:03\r\n{\\an1}Allez-vous faire tomber M. Lauber ?\r\n\r\n00:19:31:07  00:19:33:18\r\n{\\an1}-Je ne fais pas de commentaires.\r\n\r\n00:19:34:19  00:19:37:19\r\n{\\an1}-A 15h00, H.Uster annonce\r\n\r\n00:19:38:00  00:19:42:08\r\n{\\an1}une enqu\u00eate disciplinaire\r\nconcernant le procureur g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:19:42:12  00:19:44:14\r\n{\\an1}avec pour objectif \u00e9claircir\r\n\r\n00:19:44:19  00:19:47:22\r\n{\\an1}d\u2019\u00e9ventuelles violations\r\ndes devoirs de fonction\r\n\r\n00:19:48:03  00:19:51:09\r\n{\\an1}dans le cadre des enqu\u00eates\r\nconcernant la FIFA.\r\n\r\n00:19:51:12  00:19:56:08\r\n{\\an1}Il soup\u00e7onne M.Lauber de mentir.\r\n\r\n00:19:59:15  00:20:01:15\r\n{\\an1}Une demi-heure plus tard,\r\n\r\n00:20:01:20  00:20:04:09\r\n{\\an1}le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nconvoque la presse\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:07:13\r\n{\\an1}et ne se contente pas\r\nd\u2019un simple communiqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:07:18  00:20:10:17\r\n{\\an1}Il a le sens de la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:15:08\r\n{\\an1}-Cette enqu\u00eate disciplinaire\r\n\r\n00:20:15:12  00:20:19:19\r\n{\\an1}m\u2019\u00e9branle personnellement.\r\n\r\n00:20:20:00  00:20:22:23\r\n{\\an1}C'est une attaque frontale\r\ncontre ma personne,\r\n\r\n00:20:23:04  00:20:27:21\r\n{\\an1}et aussi une attaque contre\r\nl\u2019ind\u00e9pendance du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:20:28:02  00:20:31:21\r\n{\\an1}On peut parler de crise\r\ninstitutionnelle provoqu\u00e9e.\r\n\r\n00:20:32:07  00:20:36:18\r\n{\\an1}-Au coeur de cette affaire,\r\nil y a les rencontres informelles\r\n\r\n00:20:36:23  00:20:40:23\r\n{\\an1}entre Michael Lauber\r\net Gianni Infantino,\r\n\r\n00:20:41:04  00:20:46:20\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident de la FIFA, l'organe\r\nsupr\u00eame du football mondial.\r\n\r\n00:20:47:02  00:20:51:16\r\n{\\an1}Des rencontres qui interpellent\r\ncar M.Lauber m\u00e8ne 25 enqu\u00eates\r\n\r\n00:20:51:21  00:20:55:19\r\n{\\an1}en lien avec la FIFA\r\npour des soup\u00e7ons de corruption,\r\n\r\n00:20:56:00  00:21:00:01\r\n{\\an1}notamment lors de l'attribution\r\nde la Coupe du monde au Qatar.\r\n\r\n00:21:00:11  00:21:03:18\r\n{\\an1}-FIFA World Cup is Qatar.\r\n\r\n00:21:06:15  00:21:10:06\r\n{\\an1}-Pour Carlo Sommaruga,\r\n\r\n00:21:10:11  00:21:17:00\r\n{\\an1}la cr\u00e9dibilit\u00e9 du procureur\r\nest en jeu.\r\n\r\n00:21:17:20  00:21:22:07\r\n{\\an1}-M. Lauber con\u00e7oit son travail\r\n\r\n00:21:22:11  00:21:27:03\r\n{\\an1}comme un chef d\u2019entreprise,\r\n\r\n00:21:27:08  00:21:33:11\r\n{\\an1}avec des chefs de secteur et des\r\nprocureurs qui m\u00e8nent des enqu\u00eates.\r\n\r\n00:21:33:16  00:21:39:20\r\n{\\an1}Lui fait des arbitrages\r\net sort des clous.\r\n\r\n00:21:40:01  00:21:44:11\r\n{\\an1}Il fait des rencontres informelles\r\net non protocol\u00e9es.\r\n\r\n00:21:44:16  00:21:47:14\r\n{\\an1}Il y a alors suspicion\r\n\r\n00:21:47:19  00:21:53:16\r\n{\\an1}en cas de contestation\r\nsur une de ces rencontres.\r\n\r\n00:21:55:00  00:21:58:08\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re rencontre\r\nentre M.Lauber et G.Infantino\r\n\r\n00:21:58:12  00:22:03:23\r\n{\\an1}a lieu le 22 mars 2016 \u00e0 Berne\r\ndans l'h\u00f4tel Schweizerhof.\r\n\r\n00:22:04:04  00:22:08:05\r\n{\\an1}Objectif: s\u2019assurer qu\u2019Infantino\r\nva coop\u00e9rer avec lui.\r\n\r\n00:22:08:10  00:22:13:11\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me rencontre le 22 avril 2016\r\n\u00e0 Zurich, dans un restaurant.\r\n\r\n00:22:13:16  00:22:17:09\r\n{\\an1}Il s\u2019agit cette fois\r\nde clarifier la proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:22:17:13  00:22:22:09\r\n{\\an1}La troisi\u00e8me rencontre\r\n\r\n00:22:22:13  00:22:26:21\r\n{\\an1}a lieu le 16 juin 2017\r\n\u00e0 Berne, dans le m\u00eame h\u00f4tel.\r\n\r\n00:22:27:02  00:22:32:21\r\n{\\an1}Probl\u00e8me: M.Lauber\r\ndit ne pas s\u2019en souvenir.\r\n\r\n00:22:39:01  00:22:46:06\r\n{\\an1}-Si je ne m\u2019en souviens pas,\r\neh bien c\u2019est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:22:46:11  00:22:49:00\r\n{\\an1}On peut se demander\r\n\r\n00:22:49:05  00:22:51:13\r\n{\\an1}et se redemander pourquoi.\r\n\r\n00:22:51:18  00:22:54:05\r\n{\\an1}Un souvenir est un souvenir,\r\nil est l\u00e0 ou non.\r\n\r\n00:22:54:10  00:22:56:02\r\n{\\an1}Je n\u2019ai aucune raison\r\n\r\n00:22:56:07  00:23:00:09\r\n{\\an1}de ne pas dire la v\u00e9rit\u00e9\r\net de vouloir cacher une rencontre.\r\n\r\n00:23:00:18  00:23:05:11\r\n{\\an1}-La m\u00e9thode Lauber est d\u00e9nonc\u00e9e\r\npar l\u2019avocat genevois G.Mangeat.\r\n\r\n00:23:05:15  00:23:10:10\r\n{\\an1}Avec sa coll\u00e8gue F.Margairaz,\r\nils d\u00e9fendent des personnes vis\u00e9es\r\n\r\n00:23:10:14  00:23:14:11\r\n{\\an1}par des enqu\u00eates\r\ndu Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:19:06\r\n{\\an1}Notamment G.Karimova, la fille a\u00een\u00e9e\r\nde l\u2019ancien pr\u00e9sident ouzbek,\r\n\r\n00:23:19:11  00:23:22:11\r\n{\\an1}soup\u00e7onn\u00e9e de blanchiment d\u2019argent.\r\n\r\n00:23:22:16  00:23:26:18\r\n{\\an1}Elle qui aime la mode,\r\nla chanson et le luxe.\r\n\r\n00:23:27:12  00:23:31:17\r\n{\\an1}-En septembre 2018,\r\n\r\n00:23:31:22  00:23:35:06\r\n{\\an1}le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:23:35:11  00:23:37:22\r\n{\\an1}le procureur\r\nen charge de la proc\u00e9dure\r\n\r\n00:23:38:03  00:23:41:22\r\n{\\an1}et 4 autres personnes\r\nsont all\u00e9s \u00e0 Tachkent en Ouzb\u00e9kistan.\r\n\r\n00:23:42:03  00:23:49:00\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9 quelle \u00e9tait\r\nla base l\u00e9gale de ce voyage.\r\n\r\n00:23:49:06  00:23:52:12\r\n{\\an1}Nous n\u2019avons pas obtenu\r\nde r\u00e9ponses satisfaisantes,\r\n\r\n00:23:52:17  00:23:56:19\r\n{\\an1}ce qui a motiv\u00e9\r\ncette demande de r\u00e9cusation.\r\n\r\n00:23:57:05  00:24:00:17\r\n{\\an1}-R\u00e9sultat: l\u2019avocat\r\nobtient la r\u00e9cusation du procureur\r\n\r\n00:24:00:22  00:24:05:07\r\n{\\an1}qui menait l\u2019enqu\u00eate depuis 7 ans,\r\nmais pas celle de M.Lauber.\r\n\r\n00:24:05:16  00:24:09:07\r\n{\\an1}-Dans l\u2019affaire FIFA et Karimova,\r\nle point de rencontre\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:13:04\r\n{\\an1}est la violation\r\ndes r\u00e8gles de proc\u00e9dures,\r\n\r\n00:24:13:09  00:24:18:02\r\n{\\an1}qui sont le point d\u2019\u00e9quilibre\r\nentre le respect\r\n\r\n00:24:18:07  00:24:23:19\r\n{\\an1}des libert\u00e9s fondamentales\r\net les exigences de la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:24:24:00  00:24:26:05\r\n{\\an1}Si on bouge ce point d\u2019\u00e9quilibre,\r\n\r\n00:24:26:10  00:24:31:14\r\n{\\an1}on porte atteinte\r\n\u00e0 l\u2019exercice de justice.\r\n\r\n00:24:32:01  00:24:36:05\r\n{\\an1}-En 2011, le Parlement \u00e9lit M.Lauber\r\n\r\n00:24:36:10  00:24:42:21\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:24:43:20  00:24:47:02\r\n{\\an1}-Cette pression doit \u00eatre stimulante.\r\n\r\n00:24:47:07  00:24:50:15\r\n{\\an1}Dans plusieurs de mes fonctions,\r\nj\u2019ai d\u00fb faire avec.\r\n\r\n00:24:50:20  00:24:55:08\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien.\r\n\r\n00:24:56:15  00:24:59:22\r\n{\\an1}-Rien ne pr\u00e9disposait\r\ncet avocat de formation\r\n\r\n00:25:00:03  00:25:03:03\r\n{\\an1}\u00e0 briguer la direction\r\ndu Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:08:01\r\n{\\an1}A 30 ans d\u00e9j\u00e0, il met sur pied\r\n\r\n00:25:08:06  00:25:12:07\r\n{\\an1}la premi\u00e8re cellule suisse\r\ncontre le crime organis\u00e9.\r\n\r\n00:25:12:11  00:25:15:17\r\n{\\an1}Puis il travaille 10 ans\r\npour le Liechtenstein\r\n\r\n00:25:15:22  00:25:20:02\r\n{\\an1}o\u00f9 il traque\r\nl\u2019argent sale des banques.\r\n\r\n00:25:23:07  00:25:25:15\r\n{\\an1}Son style est direct,\r\n\r\n00:25:25:20  00:25:29:16\r\n{\\an1}comme lorsqu\u2019il assume\r\nson homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:25:29:21  00:25:35:01\r\n{\\an1}Ce fils de pasteur\r\ndit ne rien avoir \u00e0 cacher.\r\n\r\n00:25:35:06  00:25:38:01\r\n{\\an1}Un style qui peut \u00eatre brutal,\r\n\r\n00:25:38:06  00:25:45:01\r\n{\\an1}notamment lorsqu\u2019il se s\u00e9pare\r\nde cinq de ses procureurs en 2015.\r\n\r\n00:25:45:06  00:25:49:09\r\n{\\an1}Il est brillamment reconduit\r\npour un deuxi\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:25:52:13  00:25:56:10\r\n{\\an1}-Paolo Bernasconi a \u00e9t\u00e9 procureur\r\nau Tessin pendant 20 ans.\r\n\r\n00:25:56:14  00:26:00:18\r\n{\\an1}Il a suivi avec int\u00e9r\u00eat\r\nla carri\u00e8re de M.Lauber.\r\n\r\n00:26:01:11  00:26:04:21\r\n{\\an1}-Ce procureur n\u2019est pas passif,\r\n\r\n00:26:05:01  00:26:08:11\r\n{\\an1}tr\u00e8s dynamique, tr\u00e8s inventif,\r\n\r\n00:26:08:15  00:26:16:03\r\n{\\an1}et aussi efficace pour am\u00e9liorer\r\nla proc\u00e9dure p\u00e9nale et le code p\u00e9nal.\r\n\r\n00:26:18:03  00:26:22:20\r\n{\\an1}A force de d\u00e9truire\r\nle procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:26:23:01  00:26:27:11\r\n{\\an1}le prochain candidat\r\nsera quelqu'un de passif.\r\n\r\n00:26:27:16  00:26:39:18\r\n{\\an1}Or, pour d\u00e9fendre la Suisse, il faut\r\nquelqu'un d\u2019actif comme M. Lauber.\r\n\r\n00:26:41:04  00:26:44:11\r\n{\\an1}-Carlo Sommaruga\r\na une vision diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:48:13\r\n{\\an1}-C\u2019est quelqu'un d\u2019intelligent,\r\n\r\n00:26:48:18  00:26:51:11\r\n{\\an1}s\u00e9ducteur,\r\n\r\n00:26:51:15  00:26:53:23\r\n{\\an1}qui a une haute opinion de lui-m\u00eame\r\n\r\n00:26:54:04  00:26:57:11\r\n{\\an1}et qui refuse toute critique.\r\n\r\n00:26:57:15  00:27:00:00\r\n{\\an1}Ca manque de modestie.\r\n\r\n00:27:02:14  00:27:06:02\r\n{\\an1}-Cette s\u00e9duction semble avoir op\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:27:06:07  00:27:09:03\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des commissions\r\nparlementaires.\r\n\r\n00:27:09:08  00:27:12:22\r\n{\\an1}Michael Lauber\r\ny a \u00e9t\u00e9 entendu pendant des heures,\r\n\r\n00:27:13:03  00:27:16:19\r\n{\\an1}notamment sur sa troisi\u00e8me rencontre\r\navec G.Infantino.\r\n\r\n00:27:17:00  00:27:19:15\r\n{\\an1}Mardi, la pr\u00e9sidente\r\n\r\n00:27:19:20  00:27:23:01\r\n{\\an1}de la commission de gestion\r\ndu Conseil des Etats\r\n\r\n00:27:23:06  00:27:26:15\r\n{\\an1}lui apporte un soutien\r\nquasi inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:27:28:21  00:27:33:05\r\n{\\an1}-Nous n\u2019avons aucun point qui puisse\r\n\r\n00:27:33:10  00:27:37:12\r\n{\\an1}nous faire penser qu\u2019il a menti.\r\n\r\n00:27:37:17  00:27:44:00\r\n{\\an1}Pendant 8 ans, il a fait\r\nun gros travail de r\u00e9organisation.\r\n\r\n00:27:44:05  00:27:51:06\r\n{\\an1}On doit garder \u00e0 l\u2019esprit\r\nl\u2019ensemble du bilan de M. Lauber.\r\n\r\n00:27:51:19  00:27:55:21\r\n{\\an1}-Mercredi,\r\nle procureur passe son examen\r\n\r\n00:27:56:02  00:28:01:03\r\n{\\an1}devant la commission judiciaire qui\r\ndoit d\u00e9cider de le pr\u00e9senter ou non\r\n\r\n00:28:01:08  00:28:03:18\r\n{\\an1}devant le Parlement\r\npour un 3\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:28:03:23  00:28:08:03\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident est tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n00:28:11:20  00:28:16:11\r\n{\\an1}-La commission judiciaire a d\u00e9cid\u00e9\r\nde repousser \u00e0 la session d\u2019automne\r\n\r\n00:28:16:16  00:28:19:13\r\n{\\an1}sa proposition\r\nconcernant la r\u00e9\u00e9lection\r\n\r\n00:28:19:18  00:28:22:17\r\n{\\an1}du procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:28:23:03  00:28:25:04\r\n{\\an1}-La commission judiciaire\r\n\r\n00:28:25:09  00:28:28:13\r\n{\\an1}accorde un sursis\r\nau patron du Minist\u00e8re public,\r\n\r\n00:28:28:18  00:28:32:22\r\n{\\an1}lui dont l\u2019\u00e9lection\r\n\u00e9tait initialement pr\u00e9vue en juin.\r\n\r\n00:28:33:08  00:28:36:17\r\n{\\an1}Vous avez entendu M. Lauber\r\npendant deux heures.\r\n\r\n00:28:36:22  00:28:40:02\r\n{\\an1}Vous a-t-il convaincu\r\nqu\u2019il dit la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:47:05\r\n{\\an1}-M. Lauber a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n00:28:47:11  00:28:53:07\r\n{\\an1}Je ne sais pas s'il dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:28:53:11  00:29:00:05\r\n{\\an1}Cette audition \u00e9tait touchante.\r\n\r\n00:29:00:14  00:29:03:19\r\n{\\an1}-M. Lauber sauve sa peau\r\naujourd\u2019hui ?\r\n\r\n00:29:04:05  00:29:13:06\r\n{\\an1}-Non, on ne sait pas\r\nce qu\u2019il adviendra de M. Lauber.\r\n\r\n00:29:13:11  00:29:15:15\r\n{\\an1}Il y aura peut-\u00eatre\r\n\r\n00:29:15:20  00:29:23:07\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e9ments nouveaux\r\nd'ici la session d'automne.\r\n\r\n00:29:25:13  00:29:31:02\r\n{\\an1}-J\u2019ai pu dire ce que j\u2019avais \u00e0 dire.\r\n\r\n00:29:31:22  00:29:36:20\r\n{\\an1}-M.Lauber vient de vivre les moments\r\nles plus difficiles de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:29:37:01  00:29:39:06\r\n{\\an1}Pour \u00eatre fix\u00e9 sur son avenir,\r\n\r\n00:29:39:11  00:29:41:22\r\n{\\an1}il devra attendre\r\nle vote du Parlement,\r\n\r\n00:29:42:03  00:29:44:21\r\n{\\an1}normalement en septembre.\r\n\r\n00:29:55:15  00:29:57:21\r\n{\\an1}-O\u00f9 sont les femmes ?\r\n\r\n00:29:58:02  00:30:00:14\r\n{\\an1}Certains se sont pos\u00e9 la question\r\n\r\n00:30:00:19  00:30:04:07\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019ouverture\r\ndu 72\u00e8me Festival de Cannes.\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:13:20\r\n{\\an1}Lionel Baier, r\u00e9alisateur,\r\nvous \u00eates notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:30:14:01  00:30:17:14\r\n{\\an1}Vous allez r\u00e9agir\r\nmais avant cela, retour en images.\r\n\r\n00:30:18:03  00:30:24:11\r\n{\\an1}-Nous sommes au soir de l'ouverture\r\ndu festival, un 14 mai 2019.\r\n\r\n00:30:24:15  00:30:27:13\r\n{\\an1}Un soir comme les autres, quoi.\r\n\r\n00:30:27:18  00:30:34:20\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, 82 femmes s'\u00e9taient\r\nmobilis\u00e9es, dont Agn\u00e8s Varda.\r\n\r\n00:30:43:05  00:30:45:11\r\n{\\an1}-Actrices,\r\nr\u00e9alisatrices, techniciennes\r\n\r\n00:30:45:15  00:30:47:19\r\n{\\an1}avaient cass\u00e9 les codes\r\ndu tapis rouge\r\n\r\n00:30:48:00  00:30:50:20\r\n{\\an1}pour dire leur ras-le-bol\r\napr\u00e8s l'affaire Weinstein.\r\n\r\n00:30:51:01  00:30:53:20\r\n{\\an1}Le producteur accus\u00e9 de viols\r\net d'agressions sexuelles\r\n\r\n00:30:54:02  00:30:57:00\r\n{\\an1}\u00e9tait un habitu\u00e9 de la Croisette.\r\n\r\n00:30:57:05  00:31:00:11\r\n{\\an1}Cannes a sign\u00e9 une charte\r\nen faveur de la parit\u00e9 hommes-femmes\r\n\r\n00:31:00:16  00:31:04:17\r\n{\\an1}dans la direction,\r\nle comit\u00e9 de s\u00e9lection, le jury.\r\n\r\n00:31:04:22  00:31:07:12\r\n{\\an1}Mais quid de la comp\u00e9tition ?\r\n\r\n00:31:07:17  00:31:12:09\r\n{\\an1}Le cru 2019\r\ncache de sacr\u00e9es disparit\u00e9s.\r\n\r\n00:31:12:13  00:31:16:09\r\n{\\an1}19 hommes et 4 femmes\r\nconcourent pour la Palme d'or.\r\n\r\n00:31:16:14  00:31:21:12\r\n{\\an1}Il n'y a jamais eu plus\r\nde quatre femmes dans cette section.\r\n\r\n00:31:21:17  00:31:24:09\r\n{\\an1}Jane Campion est la seule femme\r\n\r\n00:31:24:13  00:31:32:12\r\n{\\an1}\u00e0 avoir obtenu une Palme d'or,\r\nc'\u00e9tait il y a plus de 25 ans.\r\n\r\n00:31:32:17  00:31:39:06\r\n{\\an1}Toute la profession\r\ndit s'engager \u00e0 changer.\r\n\r\n00:31:39:11  00:31:42:21\r\n{\\an1}Les femmes\r\nsont de plus en plus nombreuses\r\n\r\n00:31:43:02  00:31:47:07\r\n{\\an1}\u00e0 se former\r\ndans les \u00e9coles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:31:47:11  00:31:51:14\r\n{\\an1}A l'ECAL, sous la houlette\r\ndu responsable de la section cin\u00e9ma,\r\n\r\n00:31:51:19  00:31:53:15\r\n{\\an1}la parit\u00e9 n'est pas loin.\r\n\r\n00:31:53:20  00:31:56:11\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir\r\ncombien de r\u00e9alisatrices\r\n\r\n00:31:56:15  00:32:00:22\r\n{\\an1}r\u00e9ussiront \u00e0 faire des films\r\nqui iront ensuite \u00e0 Cannes.\r\n\r\n00:32:11:23  00:32:17:23\r\n{\\an1}-Lionel Baier, c'est important\r\nd'avoir une parit\u00e9 homme-femme ?\r\n\r\n00:32:19:11  00:32:25:11\r\n{\\an1}-C'est ce que propose le mouvement\r\nqui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu \u00e0 Cannes.\r\n\r\n00:32:26:23  00:32:32:23\r\n{\\an1}C'est important car on \u00e9chappe\r\n\u00e0 un autre soi masculin.\r\n\r\n00:32:33:13  00:32:38:11\r\n{\\an1}Aussi parce que c'est\r\ndes points de vue diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:32:38:14  00:32:44:12\r\n{\\an1}Un art qui n'est pas capable\r\nde se poser des questions\r\n\r\n00:32:46:04  00:32:52:04\r\n{\\an1}pour qui il produit des images\r\nest un art mort.\r\n\r\n00:32:52:11  00:32:55:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates arriv\u00e9\r\nau d\u00e9partement cin\u00e9ma de l'ECAL.\r\n\r\n00:32:55:19  00:32:58:23\r\n{\\an1}C'est le fruit du hasard ?\r\n\r\n00:32:59:03  00:33:01:11\r\n{\\an1}-Non, c'\u00e9tait une longue discussion.\r\n\r\n00:33:01:15  00:33:04:15\r\n{\\an1}C'est pass\u00e9 par plusieurs choses.\r\n\r\n00:33:04:18  00:33:07:04\r\n{\\an1}Faire attention\r\nquand on re\u00e7oit des \u00e9tudiants\r\n\r\n00:33:07:08  00:33:09:22\r\n{\\an1}\u00e0 avoir une parit\u00e9.\r\n\r\n00:33:10:02  00:33:14:13\r\n{\\an1}Et \u00e0 transformer\r\nle mod\u00e8le d'enseignement\r\n\r\n00:33:14:17  00:33:20:10\r\n{\\an1}en proposant la parit\u00e9\r\nau niveau des enseignants.\r\n\r\n00:33:20:13  00:33:25:13\r\n{\\an1}Souvent, on cantonne les femmes \u00e0 des\r\ndomaines qu'elles connaissent bien.\r\n\r\n00:33:25:17  00:33:30:00\r\n{\\an1}Le montage,\r\nles d\u00e9cors, le maquillage.\r\n\r\n00:33:30:04  00:33:35:15\r\n{\\an1}On les a fait venir \u00e0 des endroits\r\nqui sont moins attendus\r\n\r\n00:33:35:20  00:33:39:09\r\n{\\an1}comme la production\r\nou la r\u00e9alisation.\r\n\r\n00:33:40:02  00:33:46:02\r\n{\\an1}En faisant \u00e7a, on est aujourd'hui\r\npresque \u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n00:33:53:11  00:33:59:11\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, j'esp\u00e8re que ce sera\r\n\u00e9quivalent hommes et femmes.\r\n\r\n00:33:59:14  00:34:03:16\r\n{\\an1}Je trouve facilement des femmes.\r\n\r\n00:34:03:20  00:34:07:12\r\n{\\an1}On rencontre des gens\r\nqu'on n'aurait pas rencontr\u00e9s\r\n\r\n00:34:07:16  00:34:12:16\r\n{\\an1}si on restait\r\ndans notre zone de confort.\r\n\r\n00:34:12:20  00:34:14:23\r\n{\\an1}-En France,\r\nils sont arriv\u00e9s \u00e0 la parit\u00e9\r\n\r\n00:34:15:03  00:34:20:23\r\n{\\an1}dans les \u00e9coles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:34:22:07  00:34:25:08\r\n{\\an1}Mais seulement 23 % des films\r\nsont faits par des femmes.\r\n\r\n00:34:25:11  00:34:27:14\r\n{\\an1}Et elles ont des budgets inf\u00e9rieurs.\r\n\r\n00:34:27:18  00:34:29:21\r\n{\\an1}Tout n'est pas gagn\u00e9 ?\r\n\r\n00:34:30:01  00:34:34:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:34:34:06  00:34:39:12\r\n{\\an1}La Suisse a invent\u00e9 un m\u00e9canisme\r\n\u00e0 travers Suisse image.\r\n\r\n00:34:39:16  00:34:45:14\r\n{\\an1}Cette soci\u00e9t\u00e9\r\nproposait un prix de 1 million\r\n\r\n00:34:46:04  00:34:52:04\r\n{\\an1}\u00e0 une r\u00e9alisatrice\r\nqui aurait un projet \u00e0 proposer.\r\n\r\n00:34:54:10  00:35:00:10\r\n{\\an1}On pouvait compenser le budget.\r\n\r\n00:35:05:17  00:35:08:10\r\n{\\an1}On fera plus confiance\r\n\u00e0 un homme qu'\u00e0 une femme.\r\n\r\n00:35:08:13  00:35:12:17\r\n{\\an1}On leur pose\r\ndes questions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:35:12:21  00:35:17:04\r\n{\\an1}-\u00c0 Cannes,\r\nil y a tous ces effets d'annonce.\r\n\r\n00:35:17:08  00:35:22:00\r\n{\\an1}Demain,\r\nvous repr\u00e9senterez un film suisse.\r\n\r\n00:35:22:04  00:35:28:02\r\n{\\an1}Est-ce que vous sentez\r\nun vrai changement de culture ?\r\n\r\n00:35:28:11  00:35:32:05\r\n{\\an1}Pendant des ann\u00e9es, tout le monde\r\nsavait qu'il se passait des choses.\r\n\r\n00:35:32:09  00:35:36:20\r\n{\\an1}-C'est un milieu tr\u00e8s conservateur\r\n\r\n00:35:37:01  00:35:42:04\r\n{\\an1}contrairement\r\n\u00e0 ce qu'on peut imaginer.\r\n\r\n00:35:42:08  00:35:46:08\r\n{\\an1}On a tous d\u00fb se poser des questions.\r\n\r\n00:35:46:11  00:35:50:19\r\n{\\an1}Les producteurs\r\nqui couchaient avec les actrices,\r\n\r\n00:35:50:23  00:35:56:03\r\n{\\an1}les gens qui faisaient valoir\r\nune sup\u00e9riorit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n00:35:56:07  00:36:01:11\r\n{\\an1}Je me suis demand\u00e9 pourquoi\r\n\u00e7a nous semblait normal.\r\n\r\n00:36:01:14  00:36:04:10\r\n{\\an1}Pourquoi \u00e7a appartenait\r\nau paysage cin\u00e9matographique.\r\n\r\n00:36:04:13  00:36:06:16\r\n{\\an1}-\u00c7a a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:36:06:20  00:36:10:20\r\n{\\an1}-C'est en train de changer.\r\n\r\n00:36:11:00  00:36:18:14\r\n{\\an1}La confiance en eux des hommes\r\nest un peu en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:36:18:18  00:36:24:04\r\n{\\an1}Avant, ils ne se posaient pas\r\nla question de leurs droits.\r\n\r\n00:36:24:08  00:36:29:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nils sont effray\u00e9s par les quotas.\r\n\r\n00:36:29:06  00:36:30:17\r\n{\\an1}Ils se demandent\r\n\r\n00:36:30:22  00:36:35:19\r\n{\\an1}s'ils auront encore de l'argent\r\npour faire des films.\r\n\r\n00:36:35:23  00:36:40:17\r\n{\\an1}On a l'impression qu'on \u00e9tait\r\nsur un territoire conquis.\r\n\r\n00:36:40:21  00:36:46:19\r\n{\\an1}On se pose la question\r\nde notre r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:36:47:06  00:36:50:23\r\n{\\an1}Je ne sais pas si on m'aurait donn\u00e9\r\n\r\n00:36:51:04  00:36:56:12\r\n{\\an1}la responsabilit\u00e9 de l'ECAL\r\nsi j'\u00e9tais une femme.\r\n\r\n00:36:56:16  00:37:00:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, je me pose la question\r\n\r\n00:37:00:14  00:37:05:22\r\n{\\an1}si je pourrais le donner\r\n\u00e0 une femme par la suite.\r\n\r\n00:37:08:09  00:37:16:01\r\n{\\an1}-Merci, Lionel Baier.\r\n\r\n00:37:16:01  00:37:19:22\r\n{\\an1}Nous avons rencontr\u00e9\r\ndeux ing\u00e9nieurs congolais\r\n\r\n00:37:20:03  00:37:24:06\r\n{\\an1}qui n\u2019ont acc\u00e8s ni aux recherches\r\ntechnologiques, ni \u00e0 l'argent.\r\n\r\n00:37:24:11  00:37:28:15\r\n{\\an1}Ca ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver\r\n\u00e0 l\u2019espace en grand.\r\n\r\n00:37:28:20  00:37:32:02\r\n{\\an1}Leur fus\u00e9e Troposh\u00e8re 6,\r\nfaite de mat\u00e9riau recycl\u00e9,\r\n\r\n00:37:32:07  00:37:34:06\r\n{\\an1}ne les emm\u00e8nera pas sur la Lune,\r\n\r\n00:37:34:11  00:37:39:01\r\n{\\an1}mais l\u2019aventure humaine qui passait\r\npar la Suisse est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s.\r\n\r\n00:37:42:17  00:37:45:02\r\n{\\an1}-Deux invit\u00e9s sur le campus\r\n\r\n00:37:45:07  00:37:48:15\r\n{\\an1}de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale\r\nde Lausanne (EPFL).\r\n\r\n00:37:48:20  00:37:51:10\r\n{\\an1}Les ing\u00e9nieurs J-P.K\u00e9ka et N.Wembo\r\n\r\n00:37:51:14  00:37:54:19\r\n{\\an1}arrivent de la R\u00e9publique\r\nd\u00e9mocratique du Congo\r\n\r\n00:37:55:00  00:37:58:23\r\n{\\an1}pour faire conna\u00eetre\r\nune activit\u00e9 \u00e9tonnante.\r\n\r\n00:37:59:04  00:38:03:06\r\n{\\an1}Dans leur pays qui ne finance\r\naucun programme spatial,\r\n\r\n00:38:03:11  00:38:07:05\r\n{\\an1}ils construisent\r\net font d\u00e9coller des fus\u00e9es.\r\n\r\n00:38:15:04  00:38:20:15\r\n{\\an1}Le public crie et applaudit\r\n\r\n00:38:21:01  00:38:24:21\r\n{\\an1}Effusion de joie pour c\u00e9l\u00e9brer\r\nle d\u00e9collage de Troposph\u00e8re 4,\r\n\r\n00:38:25:02  00:38:27:19\r\n{\\an1}cette fus\u00e9e lanc\u00e9e en 2008\r\nde Kinshasa,\r\n\r\n00:38:28:00  00:38:31:11\r\n{\\an1}et qui a atteint\r\nune altitude de 15 km.\r\n\r\n00:38:31:16  00:38:38:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:38:39:04  00:38:43:04\r\n{\\an1}Pour la construire,\r\nn'ayant aucun moyen financier,\r\n\r\n00:38:43:09  00:38:47:11\r\n{\\an1}les deux ing\u00e9nieurs ont utilis\u00e9\r\ndu mat\u00e9riel de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n00:38:47:15  00:38:54:13\r\n{\\an1}Le fuselage a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9\r\navec des bo\u00eetes de lait en poudre.\r\n\r\n00:38:55:00  00:39:04:16\r\n{\\an1}-On utilise ces bo\u00eetes\r\ncar nous trouvons \u00e7a abondamment.\r\n\r\n00:39:06:02  00:39:08:21\r\n{\\an1}Archives\r\n-J-P.K\u00e9ka a mis au point\r\n\r\n00:39:09:02  00:39:12:17\r\n{\\an1}un nouveau prototype de fus\u00e9e,\r\nla Troposph\u00e8re 5.\r\n\r\n00:39:13:13  00:39:15:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en 2009.\r\n\r\n00:39:15:14  00:39:22:07\r\n{\\an1}Plus puissante, Troposph\u00e8re 5 devait\r\natteindre une altitude de 36 km.\r\n\r\n00:39:22:11  00:39:27:16\r\n{\\an1}Mais le lancement\r\nne s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:39:28:03  00:39:32:11\r\n{\\an1}Archives\r\n-Troposph\u00e8re 5 n'est pas partie\r\n\r\n00:39:32:15  00:39:36:13\r\n{\\an1}dans la bonne direction; pas grave.\r\n\r\n00:39:37:11  00:39:41:18\r\n{\\an1}-C'est une grande r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:39:42:07  00:39:50:21\r\n{\\an1}-La fus\u00e9e part \u00e0 l'horizontale\r\net on parle de r\u00e9ussite !\r\n\r\n00:39:51:02  00:39:55:16\r\n{\\an1}Mais derri\u00e8re \u00e7a,\r\nil y a une grande r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:39:55:21  00:40:00:11\r\n{\\an1}Avec les \u00e9crans que vous avez vus,\r\n\r\n00:40:00:15  00:40:07:10\r\n{\\an1}on peut suivre la fus\u00e9e,\r\ncontr\u00f4ler son altitude.\r\n\r\n00:40:07:14  00:40:12:20\r\n{\\an1}On a des \u00e9quipements\r\ndans les centres de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:40:13:13  00:40:18:00\r\n{\\an1}-Les deux conf\u00e9renciers\r\nont s\u00e9duit le public suisse.\r\n\r\n00:40:19:19  00:40:22:13\r\n{\\an1}-Je suis venu par curiosit\u00e9.\r\n\r\n00:40:22:18  00:40:26:11\r\n{\\an1}J'ai suivi leurs aventures\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:40:26:15  00:40:32:19\r\n{\\an1}Quand j'ai entendu que l'ing\u00e9nieur\r\nK\u00e9ka \u00e9tait l\u00e0, j'ai voulu venir.\r\n\r\n00:40:33:05  00:40:37:04\r\n{\\an1}-Tout est possible\r\navec d\u00e9termination,\r\n\r\n00:40:37:09  00:40:39:21\r\n{\\an1}m\u00eame si on n'a pas les moyens.\r\n\r\n00:40:40:01  00:40:44:01\r\n{\\an1}C'est bien de r\u00eaver\r\net de garder la ligne.\r\n\r\n00:40:44:11  00:40:46:02\r\n{\\an1}-R\u00e9aliser cela\r\n\r\n00:40:46:07  00:40:50:00\r\n{\\an1}avec les conditions mat\u00e9rielles\r\ndans lesquelles ils vivent,\r\n\r\n00:40:50:05  00:40:52:05\r\n{\\an1}c'est un exploit.\r\n\r\n00:40:58:15  00:41:01:10\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s beau !\r\n\r\n00:41:01:19  00:41:03:09\r\n{\\an1}-Le lendemain,\r\n\r\n00:41:03:13  00:41:07:12\r\n{\\an1}on retrouve J-P.K\u00e9ka et N.Wembo\r\nsur le lac des Quatre-Cantons.\r\n\r\n00:41:07:17  00:41:12:06\r\n{\\an1}Leur visa n'est valable que quelques\r\njours et ils veulent en profiter.\r\n\r\n00:41:12:11  00:41:16:04\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\nle Mus\u00e9e des transports de Lucerne.\r\n\r\n00:41:16:09  00:41:24:01\r\n{\\an1}Une bonne mani\u00e8re pour eux de\r\nse plonger dans l'\u00e9pop\u00e9e spatiale.\r\n\r\n00:41:26:19  00:41:36:06\r\n{\\an1}-Troposph\u00e8re 4 avait un moteur unique\r\nqui a propuls\u00e9 la fus\u00e9e.\r\n\r\n00:41:38:18  00:41:46:10\r\n{\\an1}Diffusion de commentaires en anglais\r\n\r\n00:41:46:21  00:41:51:07\r\n{\\an1}-C'est extraordinaire.\r\n\r\n00:41:51:11  00:41:55:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:41:56:01  00:41:58:13\r\n{\\an1}C'est terrible !\r\n\r\n00:42:00:10  00:42:04:02\r\n{\\an1}C'est comme si j'\u00e9tais\r\nsur la Lune.\r\n\r\n00:42:04:07  00:42:07:22\r\n{\\an1}Je suis combl\u00e9 de joie.\r\n\r\n00:42:08:03  00:42:12:20\r\n{\\an1}Nous voyons les gens\r\nqui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n00:42:13:00  00:42:18:11\r\n{\\an1}C'est hyper bon.\r\n\r\n00:42:18:16  00:42:21:12\r\n{\\an1}-Le but est d'envoyer quelqu'un\r\ndans l'espace ?\r\n\r\n00:42:21:17  00:42:23:13\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:42:23:18  00:42:27:02\r\n{\\an1}C'est le plus grand de nos buts.\r\n\r\n00:42:27:11  00:42:30:06\r\n{\\an1}-Voir le premier Congolais\r\nsur la Lune,\r\n\r\n00:42:30:11  00:42:33:13\r\n{\\an1}ce n'est pas pour tout de suite.\r\n\r\n00:42:33:18  00:42:38:11\r\n{\\an1}La prochaine \u00e9tape\r\nse nomme Troposph\u00e8re 6,\r\n\r\n00:42:38:16  00:42:43:06\r\n{\\an1}sur laquelle ils travaillent\r\ndepuis dix ans.\r\n\r\n00:42:44:14  00:42:49:09\r\n{\\an1}-Voici la fus\u00e9e Troposph\u00e8re 6\r\ndans sa derni\u00e8re configuration.\r\n\r\n00:42:51:09  00:42:54:10\r\n{\\an1}-En novembre 2017 \u00e0 Kinshasa,\r\n\r\n00:42:54:14  00:42:58:16\r\n{\\an1}on les voit assembler\r\nune partie de la nouvelle fus\u00e9e\r\n\r\n00:42:58:21  00:43:03:10\r\n{\\an1}qui devrait faire 15 m de haut\r\net atteindre 200 km d'altitude.\r\n\r\n00:43:04:16  00:43:09:13\r\n{\\an1}-Il faut trouver des guides,\r\nqui seront comme des triangles.\r\n\r\n00:43:09:23  00:43:13:22\r\n{\\an1}-Un r\u00eave qu'ils veulent r\u00e9aliser\r\nau plus vite.\r\n\r\n00:43:14:03  00:43:17:17\r\n{\\an1}D\u00e9collage pr\u00e9vu\r\n\u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:43:27:20  00:43:33:03\r\n{\\an1}Nous retrouvons nos ing\u00e9nieurs\r\ndans un train pour Zurich.\r\n\r\n00:43:33:08  00:43:38:14\r\n{\\an1}Ils sont attendus au MuDA,\r\nle Mus\u00e9e des arts digitaux.\r\n\r\n00:43:42:12  00:43:44:15\r\n{\\an1}Il siffle\r\n\r\n00:43:44:20  00:43:48:05\r\n{\\an1}Ici, la technologie\r\nest transform\u00e9e en art.\r\n\r\n00:43:48:10  00:43:50:11\r\n{\\an1}Pour la cofondatrice du mus\u00e9e,\r\n\r\n00:43:50:16  00:43:56:18\r\n{\\an1}le travail des ing\u00e9nieurs\r\nva au-del\u00e0 de la science.\r\n\r\n00:43:58:04  00:44:00:17\r\n{\\an1}-C'est un projet inspirant,\r\n\r\n00:44:00:22  00:44:04:23\r\n{\\an1}car il a un but qui semble \u00e9norme.\r\n\r\n00:44:05:04  00:44:11:22\r\n{\\an1}Construire une fus\u00e9e,\r\nc'est ambitieux.\r\n\r\n00:44:13:04  00:44:15:11\r\n{\\an1}-Un projet d'autant plus ambitieux\r\n\r\n00:44:15:16  00:44:18:07\r\n{\\an1}que le gouvernement congolais\r\nne les aide pas.\r\n\r\n00:44:19:01  00:44:22:21\r\n{\\an1}-L'environnement n'est pas adapt\u00e9\r\n\r\n00:44:23:02  00:44:25:16\r\n{\\an1}pour nos recherches.\r\n\r\n00:44:25:21  00:44:33:03\r\n{\\an1}C'est un environnement hostile\r\n\u00e0 ce que nous faisons.\r\n\r\n00:44:33:18  00:44:36:08\r\n{\\an1}-Le gouvernement\r\n\r\n00:44:36:12  00:44:39:13\r\n{\\an1}a beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:44:39:18  00:44:43:10\r\n{\\an1}Notre pays est post-conflit.\r\n\r\n00:44:43:14  00:44:50:00\r\n{\\an1}Il est attir\u00e9 par autre chose.\r\n\r\n00:44:50:05  00:44:54:03\r\n{\\an1}Il lui est difficile de comprendre\r\n\r\n00:44:54:08  00:45:00:10\r\n{\\an1}qu'il y a de l'avenir\r\ndans ce qu'on fait.\r\n\r\n00:45:00:19  00:45:03:22\r\n{\\an1}-Avant de devenir des pionniers\r\ndans leur domaine,\r\n\r\n00:45:04:03  00:45:08:15\r\n{\\an1}les scientifiques suscitaient\r\nplus le doute que l'admiration.\r\n\r\n00:45:09:16  00:45:16:14\r\n{\\an1}-On a commenc\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9;\r\nnos professeurs n'y croyaient pas.\r\n\r\n00:45:16:19  00:45:20:07\r\n{\\an1}Ils nous ont m\u00eame d\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n00:45:20:11  00:45:24:01\r\n{\\an1}Mais quand on a lanc\u00e9\r\nnotre premi\u00e8re fus\u00e9e,\r\n\r\n00:45:24:06  00:45:31:16\r\n{\\an1}ils nous \u00e9vitaient\r\ncar nous l'avions r\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n00:45:34:02  00:45:37:10\r\n{\\an1}-A l'EPFL, dans les locaux\r\ndu Swiss Space Center,\r\n\r\n00:45:37:14  00:45:42:22\r\n{\\an1}les ing\u00e9nieurs sont re\u00e7us\r\npar le spationaute Claude Nicollier.\r\n\r\n00:45:44:03  00:45:46:16\r\n{\\an1}-Ca me fait penser\r\n\r\n00:45:46:21  00:45:51:12\r\n{\\an1}au d\u00e9but de l'\u00e8re spatiale aux USA.\r\n\r\n00:45:51:17  00:45:58:14\r\n{\\an1}Ils commencent de beaucoup plus bas,\r\nmais ils ont \u00e9norm\u00e9ment de courage.\r\n\r\n00:45:59:00  00:46:03:05\r\n{\\an1}-Entre l'homme aux quatre missions\r\ndans l'espace et les Congolais,\r\n\r\n00:46:03:10  00:46:06:17\r\n{\\an1}la complicit\u00e9 est imm\u00e9diate.\r\n\r\n00:46:08:17  00:46:12:09\r\n{\\an1}-On a parl\u00e9 de d\u00e9tails techniques.\r\n\r\n00:46:12:13  00:46:17:04\r\n{\\an1}Ils ne veulent rien mettre en orbite\r\npour l'instant.\r\n\r\n00:46:17:09  00:46:25:00\r\n{\\an1}Leurs trajectoires\r\nsont purement balistiques.\r\n\r\n00:46:25:21  00:46:32:06\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un grand plaisir.\r\n-F\u00e9licitations encore !\r\n\r\n00:46:32:19  00:46:37:02\r\n{\\an1}-On a atteint le summum.\r\n\r\n00:46:37:07  00:46:41:10\r\n{\\an1}Quelqu'un qui a voyag\u00e9 dans l'espace,\r\n\r\n00:46:41:14  00:46:47:17\r\n{\\an1}qui a particip\u00e9\r\ndans la correction d'un t\u00e9lescope.\r\n\r\n00:46:47:22  00:46:53:04\r\n{\\an1}Pour nous,\r\nc'est une motivation pour continuer.\r\n\r\n00:46:54:12  00:46:57:03\r\n{\\an1}-La fin de leur s\u00e9jour en Suisse\r\napproche.\r\n\r\n00:46:57:08  00:47:02:15\r\n{\\an1}Avant de reprendre l'avion,\r\nderni\u00e8re visite incontournable.\r\n\r\n00:47:02:20  00:47:07:09\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe du Rocket Team, un groupe\r\nd'\u00e9tudiants qui repr\u00e9sentent l'EPFL\r\n\r\n00:47:07:13  00:47:11:03\r\n{\\an1}au Spacesport America Cup,\r\nune comp\u00e9tition aux USA\r\n\r\n00:47:11:08  00:47:14:16\r\n{\\an1}qui r\u00e9compense chaque ann\u00e9e\r\nla meilleure fus\u00e9e.\r\n\r\n00:47:14:21  00:47:18:17\r\n{\\an1}Pour eux, Troposph\u00e8re est un mod\u00e8le.\r\n\r\n00:47:19:18  00:47:26:11\r\n{\\an1}-Vous, vous pouvez tester\r\napr\u00e8s chaque calcul.\r\n\r\n00:47:26:16  00:47:30:16\r\n{\\an1}Nous, on fait confiance\r\n\u00e0 nos analyses th\u00e9oriques\r\n\r\n00:47:30:21  00:47:37:00\r\n{\\an1}car on ne peut pas tester.\r\n\r\n00:47:37:10  00:47:39:18\r\n{\\an1}-On s'est reconnus.\r\n\r\n00:47:39:23  00:47:46:03\r\n{\\an1}On respecte ce qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9,\r\navec moins de moyens que nous.\r\n\r\n00:47:46:08  00:47:51:18\r\n{\\an1}Ca nous fait relativiser\r\nsur ce qu'on fait,\r\n\r\n00:47:51:23  00:47:58:03\r\n{\\an1}quand on n'est pas contents\r\nparce que des choses ne marchent pas.\r\n\r\n00:48:00:04  00:48:02:02\r\n{\\an1}-Les deux hommes\r\n\r\n00:48:02:07  00:48:08:04\r\n{\\an1}esp\u00e8rent susciter des vocations\r\naupr\u00e8s des jeunes Congolais.\r\n\r\n00:48:10:03  00:48:14:15\r\n{\\an1}-Les \u00e9tudiants de chez nous\r\nse retrouveront en vous.\r\n\r\n00:48:14:20  00:48:22:18\r\n{\\an1}Vous allez cr\u00e9er de la passion\r\npar rapport \u00e0 la recherche.\r\n\r\n00:48:22:23  00:48:30:23\r\n{\\an1}C'est l'un de nos objectifs majeurs.\r\n\r\n00:48:31:04  00:48:34:23\r\n{\\an1}Quand nous aurons\r\nbeaucoup de chercheurs,\r\n\r\n00:48:35:04  00:48:38:10\r\n{\\an1}peut-\u00eatre que nous n'aurons plus\r\n\u00e0 nous \u00e9merveiller\r\n\r\n00:48:38:14  00:48:41:02\r\n{\\an1}quand nous verrons de tels moteurs.\r\n\r\n00:48:41:12  00:48:43:02\r\n{\\an1}-Dans quelques heures,\r\n\r\n00:48:43:08  00:48:46:08\r\n{\\an1}les deux ing\u00e9nieurs\r\nseront de retour chez eux.\r\n\r\n00:48:46:12  00:48:48:11\r\n{\\an1}Avec la satisfaction\r\n\r\n00:48:48:15  00:48:52:10\r\n{\\an1}d'avoir gagn\u00e9 le respect\r\nde leurs interlocuteurs helv\u00e9tiques\r\n\r\n00:48:52:14  00:48:56:06\r\n{\\an1}et plus motiv\u00e9s que jamais\r\n\u00e0 atteindre l'espace.\r\n\r\n00:49:07:01  00:49:11:20\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:49:12:01  00:49:17:05\r\n{\\an1}Faites-nous part de vos questions\r\nou de vos r\u00e9actions.\r\n\r\n00:49:17:10  00:49:21:01\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nvous retrouverez S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n00:49:21:06  00:49:25:00\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:49:25:05  00:49:34:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049144\r\nDate de transcription : 21-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:20) [80%] : \r\nIl est parti, c'est pas grave, se donne l'autre on attendant une Allemagne \u00e7a mais bon, s'il veut des mains qui je parle aussi, mais toutes ces plaintes qui place vous \u00e7a fait rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:51 > 0:00:54) [78%] : \r\nJe dois \u00e7a cette 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:15 > 0:01:21) [82%] : \r\nHier, \u00e7a sonne bien, et fixe d'abord inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:50 > 0:01:58) [79%] : \r\nJe tire la tu peux tirer sur les terrains, alors pas trop sur celui-l\u00e0 sur le second pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:05 > 0:02:07) [83%] : \r\nOlivier bon bilan de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:24) [64%] : \r\nJe sais pas, un homme \u00e7a Osama les lampes et sauf Seattle, on a de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:30 > 0:02:40) [71%] : \r\n\u00e7a c'est de la et de ce que Summers, c'est le chercher, c'est mieux maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:02:41) [71%] : \r\nGalons voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:41 > 0:02:45) [74%] : \r\nPour la fin d'une le pr\u00e9venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:48 > 0:02:50) [94%] : \r\nNormalement, je ne me cache 10 minutes \u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:53 > 0:02:54) [81%] : \r\nPour moi, parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:55 > 0:03:03) [75%] : \r\nNous ne suis pas s\u00fbr que Laurence Nicole ici n'parce qu'il dit 10 minutes pour ma\u00eetre le scotch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:09) [83%] : \r\nQu'est-ce que tu le de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:10 > 0:03:16) [82%] : \r\nMoi je suis plut\u00f4t th\u00e9 mais je veux pas casser les pieds, tu vois, donc s'il y a une s'de la tisane je suis ravie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:16 > 0:03:24) [85%] : \r\nAlors il y a trois parce que c'est moi j'en ai achet\u00e9 la semaine pass\u00e9e, donc il a Vernes il y a un traitement, il y a un truc jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:26) [90%] : \r\nJe veux bien un truc genre dans allez soyons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:26 > 0:03:35) [85%] : \r\nPour l'artiste fait \u00e7a va, \u00e7a va super je du scotch ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:37 > 0:03:40) [97%] : \r\nMerci et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:59 > 0:04:00) [99%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:01 > 0:04:04) [94%] : \r\nAlors on va pas d\u00e9passer les 50 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:05 > 0:04:09) [89%] : \r\nOK, \u00e7a marche et donc vous avez tout le timing et on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:13 > 0:04:16) [77%] : \r\nMalgr\u00e9 l'et malgr\u00e9 le Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:19 > 0:04:23) [90%] : \r\nD'accord, parce qu'il fait combien de celui de Le les votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:26 > 0:04:29) [83%] : \r\nOui, fraude \u00e9lectorale d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:33 > 0:04:50) [76%] : \r\nWilliams comment merci Mathieu demande que \u00e7a soit Wall-Street a tu\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a ne plus qui fait du coup m\u00eame si c'\u00e9tait pas en ligne \u00e9tais et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0, je veux dire, je ne sais pas totalement ben c'est vrai il faut pas qu'il fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:59 > 0:05:07) [78%] : \r\nMais il Basile, qui avait mon nouveau texte hein pour les votations attend son \u00e2me va bouger, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:28 > 0:05:29) [89%] : \r\nPar contre, l'\u00e9clairage, c'est pas le bon un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:33 > 0:05:37) [86%] : \r\nGenre genre ce genre il y a les n\u00e9ons qui sont allum\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:44 > 0:05:46) [93%] : \r\nBon, on a encore le temps un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:29 > 0:06:29) [77%] : \r\nElles d\u00e9gainent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:29 > 0:06:31) [76%] : \r\nTu vois ce chemin tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:34 > 0:06:45) [87%] : \r\nDe toute fa\u00e7on, je n'arrive pas \u00e0 le boire chaud alors alors j'ai mis un plan qu'on admet ce plan que Planck le pour l'instant, et puis, et puis je le prends d\u00e8s que je suis assise merci beaucoup Laurence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:55 > 0:08:04) [69%] : \r\nCelle du Dieu ou ligne quoi survient dans l'\u00eele, Micheline on s'am\u00e9liore, New-York encore vu ton plan, et donc, plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:07 > 0:08:12) [86%] : \r\nUne mise en ab\u00eeme d'une mise en ab\u00eeme d'une mise en abyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:12 > 0:08:16) [80%] : \r\nIl y a des gens, ils ont de l'indication pour la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:20 > 0:08:26) [78%] : \r\nDonc, \u00e0 la porte, \u00e7a c'est moche, c'est \u00e7a que ah oui, oui, non mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:51 > 0:08:56) [69%] : \r\nLa petite valse d\u00e9sormais faire et plus flexible et au tout d\u00e9part du S\u00e9n\u00e9gal, l'arriv\u00e9e \u00e0 Suarez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:56 > 0:08:59) [84%] : \r\nJ'ai pas touch\u00e9, je sais, elle est donc je le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:59 > 0:09:04) [82%] : \r\nExactement, et justement oui sur les ma jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:04 > 0:09:05) [71%] : \r\nJ'ai tissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:05 > 0:09:16) [76%] : \r\nLa tr\u00e8s sage d'abolir la Sadec faire l'inverse bienvenue le chiffre et la fen\u00eatre sur Paris, la C\u00f4te d'enfants tarde \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:16 > 0:09:17) [83%] : \r\nOui, mais je suis s\u00fbr, celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:17 > 0:09:22) [73%] : \r\nCelle-l\u00e0 en salle d'Abuja je veux maintenant, et l\u00e0 il y a, il y avait une s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:22 > 0:09:23) [89%] : \r\nDe Gaza a tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:23 > 0:09:30) [75%] : \r\nMoi je vois RPR, il commence sa femme plus Box-Office toute cette affaire vaut beaucoup plus qu'elle pense \u00e0 Paris, mais pour le PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:30 > 0:09:37) [66%] : \r\nQuel et moi, et peuvent magnifique et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:38 > 0:09:46) [79%] : \r\n\u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, il a eu aussi, soit, mais pas pendant l'\u00e9mission, ce serait moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:10 > 0:10:21) [72%] : \r\nOn sourit le son de la taille nouvelle des lasers sur la place qu'il trouvait avec la chanson tu nous amener RFI voil\u00e0 \u00e0 Metz par la suite, c'est 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:41 > 0:10:42) [88%] : \r\nTu vois, froid, froid ou ti\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:43 > 0:10:50) [89%] : \r\nCe qui ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver, l\u00e0 tu peux enlever \u00e0 l'espace dans le congolais mais bon autrement c'est pas grave, je ne dirais pas c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:52 > 0:11:00) [88%] : \r\nLe 2\u00e8me, espace, ce qui ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver, nous avons un qui nous Axonien, ce qui ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:01 > 0:11:03) [66%] : \r\nLeur fus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:07 > 0:11:10) [87%] : \r\nCe qu'il faut pas qu'on rentre en conflit avec Gue\u00ef Movsar 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:15 > 0:11:22) [82%] : \r\nFa\u00e7on \u00e7a va \u00eatre d\u00e9cevants, c'\u00e9tait d'\u00eatre devant la semaine derni\u00e8re, cette baisse, bon c'\u00e9tait une trahison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:24 > 0:11:35) [89%] : \r\nNon, oui, alors \u00e7a s'est cass\u00e9 la gueule depuis que George a plus \u00e9crit n'est-ce pas mais l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame une trahison de la coh\u00e9rence de du personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:37 > 0:11:39) [83%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais attrist\u00e9 pendant des jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:46 > 0:11:49) [92%] : \r\nNon, ils ont mis 2 semaines il y a 2 semaines, qui se sont d\u00e9roul\u00e9s entre 2 \u00e9pisodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:55 > 0:11:58) [83%] : \r\nBen vous avez, vous avez des gens qui ont pas vu, alors il ne faut pas et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:07 > 0:12:17) [91%] : \r\nOui, d'accord, mais c'est quand m\u00eame plus grave la coh\u00e9rence des personnages, des gens qui font des trucs qui vont pas du tout avec leur caract\u00e8re et leurs histoires, c'est, c'est c'est tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:19 > 0:12:22) [90%] : \r\n\u00c9milie Gomard vous avez moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:19 > 0:13:26) [64%] : \r\nCatherine est un une r\u00e8gle des temps qui \u00e7a, pas personnelle de l'exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:27 > 0:13:33) [90%] : \r\nUn grand respect \u00e0 cette dame qui bossent et qui m\u00e9rite une vraie m\u00e8re courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:34 > 0:13:44) [92%] : \r\nAlors pour info il y a pas que des \u00e9trangers pour nettoyer, c'est aussi un m\u00e9tier appris par des jeunes et pour \u00eatre plus reconnues, elles n'ont qu'\u00e0 faire un CFC de GE il ainsi la technique de nettoyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:44 > 0:13:55) [86%] : \r\nLes vitres serait juste bravo \u00e0 ce chef peinant et un Baptiste la ville pour leur engagement, il faut arr\u00eater la d\u00e9forestation et boycotter l'huile de palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:13:56 > 0:14:06) [95%] : \r\nC'est pourquoi nos autorit\u00e9s bernoises ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le quota d'importation de produits cette ann\u00e9e rien comprendre, je croyais qu'on devait prot\u00e9ger la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:08 > 0:14:16) [88%] : \r\nJe suis en larmes, votre reportage fin de vie \u00e9tait juste sublime avec pudeur, tendresse et tellement d'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:14:18 > 0:14:31) [80%] : \r\nUn immense merci et pour ce magnifique reportage Th\u00e9ophile c'est un beau moment de vie, leur fr\u00e8re de b\u00e9mol ce qu'il en faudrait bien plus de ces centres, comme \u00e7a, pour que chacun puisse terminer sa vie dans cette joie-l\u00e0 et dans cette peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:32 > 0:14:36) [91%] : \r\nEt 3 \u00e9toiles au guide de la gentillesse et la cuisine de Rive neuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:37 > 0:14:39) [61%] : \r\nL'extr\u00eame turbulence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:39 > 0:14:55) [87%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, perquisitions et contr\u00f4le au service de votations apr\u00e8s les soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve si les manoeuvres frauduleuses sont \u00e9cart\u00e9s, de nombreuses questions restent en suspens, notamment sur le fonctionnement du service enqu\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:57 > 0:15:11) [90%] : \r\nNormalement, c'est lui qui ouvrent des enqu\u00eates au plus haut niveau f\u00e9d\u00e9ral et internationale cette fois-ci c'est Michael Aubert qui se retrouve sur la sellette, une enqu\u00eate disciplinaire et c'est toute l'image du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration qui est en jeu, nous faisons le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:15 > 0:15:27) [92%] : \r\nMais o\u00f9 sont les femmes \u00e0 Cannes certes sur le tapis rouge, mais les r\u00e9alisatrices, encore et toujours brill\u00e9 par leur absence, notre invit\u00e9 Lionel Baier, directeur de la section cin\u00e9ma de l'ECAL nous dira si c'est une fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:30 > 0:15:47) [91%] : \r\nIls n'ont pas d'argent, et aucune aide de leur gouvernement, mais ils ont des id\u00e9es et du courage, le r\u00eave de ses ing\u00e9nieurs congolais, c'est l'espace, m\u00eame si leurs fus\u00e9es sont faites en bo\u00eete de lait en poudre recycl\u00e9s, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 s'assurer du soutien de nombreux Suisses et pas n'importe lesquels, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:53 > 0:16:03) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dimanche 19 mai dans l'actualit\u00e9 de cette semaine \u00e9galement quelques coups de gueule qui ont inspir\u00e9 Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:11 > 0:16:24) [90%] : \r\nVous connaissez ma\u00eetre Dupond-Moretti, l'avocat des causes perdues, celui qu'on appelle \u00e0 quitte \u00e0 tort, h\u00e9 bien c'est lui que le maire de Levallois- Perret, Patrick Balkany a choisi pour le d\u00e9fendre dans son proc\u00e8s pour fraude fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:25 > 0:16:33) [74%] : \r\nJe n'ai pas de casseroles, la marque, vous le savez, minauder ce local qui a des chaudrons o\u00f9 pr\u00e9cise par les autres, \u00e0 le pr\u00e9server plus pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:33 > 0:16:45) [96%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment le couple Balkany est accus\u00e9 d'avoir dissimul\u00e9 la bagatelle de 13 millions d'euros au Fisc fran\u00e7ais, mais ce n'est pas sur ce chiffre-l\u00e0 que Balkany demandent de la pr\u00e9cision a son propre avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:45 > 0:16:54) [73%] : \r\nSon mari qui est 71 ans, la d\u00e9couverte inanim\u00e9e qui leur bon s\u00fbrement bient\u00f4t me 17 pas passant de Samsung.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:54 > 0:16:57) [95%] : \r\nBen oui, en vrai, il n'a que 70 ans et 9 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:58 > 0:17:04) [67%] : \r\nC'est pas de l'\u00e9l\u00e9ment de celui construit la jeune plut\u00f4t vers les salaires, merci, vous verrez que comment monsieur Dupont etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:04 > 0:17:07) [80%] : \r\nBen oui, le dit Balkany, il aime les choses, pr\u00e9cise un point c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:07 > 0:17:12) [62%] : \r\nVoil\u00e0, c'est une f\u00eate 20 hectares la r\u00e9clame beaucoup de soulagement, la pr\u00e9vention et aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:13 > 0:17:21) [83%] : \r\nDites-nous un ma\u00eetre, c'est vrai qu'il a pas peur non rajouter Balkany mais dans le genre actualit\u00e9 bien sal\u00e9e, Gen\u00e8ve et ces genevoise pourrait presque lui donner la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:28) [89%] : \r\nGenevi\u00e8ve fond Gedo sa cath\u00e9drale, son horloge fleurie et ses affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:28 > 0:17:43) [96%] : \r\nPar exemple, la semaine derni\u00e8re le service des votations a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une perquisition et d'une interpellation pour des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, tout le monde y va de sa r\u00e9action, la machine s'emballe et puis lundi, conf\u00e9rence de presse du procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:44 > 0:17:51) [85%] : \r\nJe n'ai dans mon dossier, aucun indice qu'une fraude \u00e9lectorale ait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:51 > 0:17:55) [88%] : \r\nBon, bah, circulez y a rien \u00e0 voir, hein, et comme dirait Dupont- Moretti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:58 > 0:18:02) [91%] : \r\nC'est vrai, mais on le dit quand m\u00eame, hein, parce que m\u00eame sans cette histoire- l\u00e0, la liste des jeunes Boisserie \u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:03 > 0:18:13) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 fait tout sauf d\u00e9mentir le clich\u00e9 apr\u00e8s l'affaire Maudet apr\u00e8s les notes de frais des \u00e9lus apr\u00e8s ces derniers jours, voici que cet apr\u00e8s- midi une nouvelle affaire s'est invit\u00e9 dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:13 > 0:18:25) [95%] : \r\nS\u00e9quence oui parce qu'il y a aussi eu une double arrestation ce mercredi \u00e0 l'a\u00e9roport, dont celle du chef de la S\u00fbret\u00e9 pour soup\u00e7ons de corruption dont il a quand m\u00eame un probl\u00e8me ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:27 > 0:18:28) [66%] : \r\nVoir donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:33 > 0:18:52) [88%] : \r\nEh oui, l'emballement politico- m\u00e9diatique qui a suivi les soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve a r\u00e9sonn\u00e9 dans toute la Suisse au final les autorit\u00e9s genevoises sont rassurantes et toute fraude est \u00e9cart\u00e9 \u00e0 ce stade est n\u00e9anmoins apparu au cours de l'affaire, un fonctionnement du service Genevois, qui soul\u00e8ve pas mal de questions toujours ouverte auxquelles nous avons voulu r\u00e9pondre Fran\u00e7ois Roche qui fait le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:55 > 0:19:05) [97%] : \r\nCe dimanche matin, les derniers bulletins de vote arrivent au bureau de Carouge, un simple geste citoyen mais un acte primordial pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:12 > 0:19:18) [90%] : \r\nD'habitude, Ricciardo bon Ferron ne vient pas au bureau de vote, mais aujourd'hui il a fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:18 > 0:19:31) [87%] : \r\nHabitudes je vote soit par Internet, soit par correspondance et pourquoi aujourd'hui vous n'avez pas vot\u00e9, parfois c'est pas ce qu'on a lu les journaux et puis on s'est dit bon ben cette fois-ci, allons, et puis \u00e7a donne l'occasion de rencontrer des gens qui se mettent \u00e0 disposition de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:31 > 0:19:39) [88%] : \r\nDepuis une semaine, les m\u00e9dias parlent de soup\u00e7ons de fraude, de rumeurs de bulletins acheter alors certains citoyens n'ont plus confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:40 > 0:19:53) [88%] : \r\nJe crois que c'est une des derni\u00e8res fois que je viens voter avec tout ce qu'on a entendu sur les \u00e9lus sur la corruption, je veux plus voter, \u00e7a sert \u00e0 plus rien, mais vous avez vu confiance en blanc, c'est la derni\u00e8re fois que j'ai fait divers fronts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:53 > 0:19:54) [72%] : \r\nJean-Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:09 > 0:20:17) [91%] : \r\nCe b\u00e2timent anonyme, un lieu cl\u00e9 de la d\u00e9mocratie, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ici que tous les votes par correspondance sont r\u00e9ceptionn\u00e9s et d\u00e9pouill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:20 > 0:20:35) [94%] : \r\nJeudi 9 mai 6 heures 58, les cam\u00e9ras de surveillance de ce magasin, film l'arriv\u00e9e de la police des agents en civil, ils sont l\u00e0 pour perquisitionner le service des votations situ\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:37 > 0:20:48) [96%] : \r\n2 heures apr\u00e8s les policiers sortent du b\u00e2timent avec des sacs remplis de bulletins de vote une collaboratrice accuse un coll\u00e8gue, un auxiliaire d'avoir falsifi\u00e9 des votes, la justice enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:53 > 0:20:59) [90%] : \r\nUne semaine avant les r\u00e9sultats des votations Balmont m\u00e9diatique Gen\u00e8ve est sous le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:05 > 0:21:09) [96%] : \r\nPour rassurer les citoyens, le minist\u00e8re public organise une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:10 > 0:21:13) [99%] : \r\nLe procureur fait le point sur l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:13 > 0:21:14) [98%] : \r\nC'est une Idriss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:14 > 0:21:32) [91%] : \r\n\u00e0 ce stade, je n'ai dans mon dossier, aucun indice une fraude \u00e9lectorale ait \u00e9t\u00e9 commise, c'est-\u00e0-dire que les r\u00e9sultats \u00e9taient affect\u00e9es par une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, l'enqu\u00eate va se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:33 > 0:21:39) [88%] : \r\nLa confrontation entre l'accusatrice, elles ont ploy\u00e9 auxiliaires ne donne rien, c'est parole contre parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:39 > 0:21:58) [92%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e de confrontations j'ai prononc\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du pr\u00e9venu les charges pesant contre lui, elle tente insuffisantes pour justifier son maintien en d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:59 > 0:22:03) [92%] : \r\nLa fraude semble \u00eatre \u00e9cart\u00e9e mais le procureur rel\u00e8ve des zones donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:04 > 0:22:10) [99%] : \r\nJe vois des processus dans un domaine aussi sensible que celui de l'expression de la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:12 > 0:22:35) [92%] : \r\nQui ne semble pas toujours appliqu\u00e9e avec la rigueur que l'on pourrait attendre, je vois l'absence de m\u00e9canismes permettant de collaborateurs estimant assister \u00e0 des dysfonctionnements faire remonter aupr\u00e8s d'une hi\u00e9rarchie qui les \u00e9couterait plut\u00f4t que de les envoyer promener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:37 > 0:22:46) [87%] : \r\nLors de la perquisition, la police a retrouv\u00e9 dans le tiroir de l'employ\u00e9e auxiliaire 80 Courrier de vote et 20 courrier d\u00e9j\u00e0 ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:47 > 0:22:52) [99%] : \r\nDe quoi se poser des questions sur l'organisation et la s\u00e9curit\u00e9 du service des votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:03) [98%] : \r\nImpossible de filmer \u00e0 l'int\u00e9rieur des bureaux du Service de votations officiellement aucune interview n'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:04 > 0:23:12) [90%] : \r\nPar t\u00e9l\u00e9phone, une employ\u00e9e, accepte de nous parler de mani\u00e8re anonyme, elle a travaill\u00e9, ici lors des derni\u00e8res \u00e9lections, elle conna\u00eet bien l'auxiliaire accus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:23:13 > 0:23:27) [77%] : \r\nVrai convient lui il \u00e9tait \u00e0 l'ouverture, d\u00e9couvrir, c'est c'est un gr\u00e9viste la Norv\u00e8ge Jean-Jacques Cros, seul ce travail de fond avec sa projection \u00e0 celle qui l'a d\u00e9nonc\u00e9, il y avait pas de v\u00e9rificateurs ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:29 > 0:23:35) [95%] : \r\nJamais elle n'a vu ont tondu la moindre allusion \u00e0 des fraudes, cependant, des erreurs ont pu \u00eatre commises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:23:35 > 0:23:42) [75%] : \r\nDonc on r\u00e9ceptionne les temps venant de cr\u00e9er une croissance elle Javon ont s\u00e9par\u00e9 la carte bonne de l'enveloppe de vote quelle minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:44 > 0:23:51) [91%] : \r\nPar le pass\u00e9, son \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'ordre des enveloppes de vote non compt\u00e9s aurait termin\u00e9 dans les caisses destin\u00e9es \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT26 (0:23:52 > 0:24:03) [74%] : \r\nNous, dit et fait l'intention des bulletins qui sont rest\u00e9s dans les mais avec la conduite et T\u00e9l qu'on avait une erreur et une d'araign\u00e9e hostile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:05 > 0:24:16) [86%] : \r\nUn t\u00e9moignage qui est confirm\u00e9 par une seconde employ\u00e9e une interview, l\u00e0 aussi, anonymes, cet ex- collaboratrice d\u00e9crit un service de votations o\u00f9 l'on fait trop confiance au personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:17 > 0:24:24) [81%] : \r\nSont contr\u00f4l\u00e9s n'ouvrez vos enveloppes pour les mettait en ligne \u00e0 hauteur de 50 pour qu'elle puisse passer dans un autre service apr\u00e8s ou bien elles et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:25 > 0:24:33) [84%] : \r\nPas double contr\u00f4le non et personne qui v\u00e9rifiaient pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous faisiez non, mais de mani\u00e8re globale comment vous jugez le service de votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:34 > 0:24:38) [75%] : \r\nUn que laxiste de mani\u00e8re globale, qui je peux oui un peu laxiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:43 > 0:24:50) [94%] : \r\nLa chancellerie du canton de Gen\u00e8ve organise les votations et les \u00e9lections, ici on r\u00e9fute tout dysfonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:52 > 0:24:54) [96%] : \r\nOn a des contr\u00f4les serr\u00e9s par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:55 > 0:25:16) [89%] : \r\nUn minimum quatre-z-yeux tout au long de la la proc\u00e9dure, on les bulletins de vote sont gard\u00e9s dans une salle s\u00e9curis\u00e9e plomb\u00e9, donc c'est une personne de personnes donc ils mettent les plans de personnes diff\u00e9rentes qui enl\u00e8ve les plans et les plans sont num\u00e9rot\u00e9s, ce qui permet de nous assurer que n'y a pas eu d'intrusions dans cette salle, en l'absence du du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:16 > 0:25:21) [88%] : \r\nPourtant, on a retrouv\u00e9 des enveloppes de vote avec tout le mat\u00e9riel int\u00e9rieur dans le tiroir du pr\u00e9venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:21 > 0:25:31) [91%] : \r\nOui, c'est au moment de la r\u00e9ception effectivement si la salle est d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9e, donc le mat\u00e9riel de vote est conserv\u00e9 sous jusqu'\u00e0 l'ouverture de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:33 > 0:25:42) [88%] : \r\nL'expert, Vincent Martenet, professeur de droit est plus mesur\u00e9, certaines pratiques d\u00e9crites par le procureur et les t\u00e9moignages d'employer semble probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:42 > 0:26:16) [89%] : \r\nIl aura quand m\u00eame de principe qui me paraissent tr\u00e8s important, c'est tout d'abord la mise sous scell\u00e9s de bulletins et l\u00e0 c'est vrai que c'est plut\u00f4t surprenant de penser que, d\u00e8s que les bulletins puissent rester dans dans un tiroir d'un bureau, donc l\u00e0 il y a, il y a un 1er point qui devra \u00eatre examin\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s attentive et le 2\u00e8me point c'est ce sont les contr\u00f4les de dire qu'une personne ne peut pas contr\u00f4ler seuls en un bulletin, il faut un 2\u00e8me, voire un 3\u00e8me contr\u00f4le, \u00e7a c'est quelque chose qui appara\u00eet assez naturel de ce point de vue l\u00e0 \u00e9galement, il faudra d\u00e9terminer si les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 suffisants par rapport notamment au comptage des bulletins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:17 > 0:26:22) [89%] : \r\nLe professeur se veut tr\u00e8s prudent, annuler une votation est possible en th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:22 > 0:26:41) [92%] : \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'annule un scrutin que si les irr\u00e9gularit\u00e9s sont susceptibles d'avoir une influence sur le r\u00e9sultat du scrutin et si on a un r\u00e9sultat Net, par hypoth\u00e8se, dimanche, France 2 sera tr\u00e8s difficile d'obtenir une annulation du scrutin, m\u00eame si il y a des zones d'incertitudes dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:42 > 0:26:45) [89%] : \r\nCe dimanche, les r\u00e9sultats \u00e9taient plut\u00f4t nette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:47 > 0:26:53) [98%] : \r\nMais en 2015 lors de la votation de la loi sur la police, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:55 > 0:27:08) [93%] : \r\n50,0 2 pourcent de oui, 42 voix d'\u00e9cart, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, on a sans doute pas encore fini de parler de cet objet, un contr\u00f4le des urnes devraient \u00eatre effectu\u00e9s, et donc le suspense reste encore entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:10 > 0:27:22) [91%] : \r\nLes syndicats de police avait men\u00e9 la compagne du non un \u00e9chec toujours pas dig\u00e9r\u00e9 l'enqu\u00eate du procureur une aubaine et un nouvel argument pour Marc, la pr\u00e9sidence de l'Union du personnel de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:24 > 0:27:51) [90%] : \r\nToute votation populaire qui concerne un bassin de 400000 personnes qui finit avec 50 voix d'\u00e9cart, il y aura toujours un doute, c'est comme \u00e7a c'est math\u00e9matique refaire une votation, 4 ans plus tard, 5 le chaos non j'ai aucun doute qu'il y aura une solution diplomatique, la loi sur la police est une mauvaise loi qui induit \u00e9norm\u00e9ment de contrainte pour le personnel et qui dessert la population, je pense que l'ancienne loi \u00e9tait une m\u00e8ne nettement meilleure loi mais je ne dis pas que c'\u00e9tait la meilleure solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:54 > 0:28:02) [89%] : \r\nL'avocat des syndicats de police, a compl\u00e9t\u00e9 la demande de r\u00e9vision, un nouveau rebondissement pour une votation contest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:03 > 0:28:57) [88%] : \r\nAlors cette votation au tout d\u00e9part 40 2 \u00e9carts de voix, on demande un recomptage, on nous dit il y a 54 \u00e9cart de voix entre le oui et le non dans le recomptage, on retrouve des enveloppes au nord perdent ou autres, le nombre de de bulletins manquants etc change donc on on a d\u00e9j\u00e0 quelque chose \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais ce qui est important, c'est qu'il y a plus de vote o\u00f9 semble-t-il le bulletin faisaient d\u00e9faut dans l'enveloppe que d'\u00e9carts de voix et c'est cette s\u00e9curit\u00e9 et cette s\u00fbret\u00e9, nous n'avons pas aujourd'hui, j'esp\u00e8re que les citoyens comprennent que c'est tr\u00e8s important, ce n'est pas uniquement pour faire annuler annuler cette loi, c'est parce que notre d\u00e9mocratie est la base de notre \u00e9tat de droit et qu'il faut absolument pouvoir avait vivre avec certitude les r\u00e9sultats d'un scrutin, ce qui est un risque de de devoir revoter sur certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:57 > 0:29:23) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, vu l'absence constat\u00e9e \u00e0 ce jour de fraude sur ce scrutin et sur les scrutins ant\u00e9rieurs, je ne vois pas quels sont les motifs qui conduirait \u00e0 devoir voter de nouveau sur un ou plusieurs objets, il faut qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments factuels objectifs pour consid\u00e9rer que la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pris en consid\u00e9ration correctement moi ces \u00e9l\u00e9ments au jour d'aujourd'hui, je ne le vois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:25 > 0:29:38) [94%] : \r\nLa contestation a pris une couleur politique le parlement g\u00e9nevois \u00e9tait en s\u00e9ance mardi dernier, les membres de la commission de contr\u00f4le de gestion ont d\u00e9cid\u00e9 d'enqu\u00eater sur les pratiques au sein du Service de votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:39 > 0:29:54) [83%] : \r\nComme son couteau de gestion va bien n'a-t-on pas laisser tomber le le b\u00e9b\u00e9 sont sont sont cach\u00e9s, le secret de la commission, on va continuer \u00e0 \u00e0 auditionner \u00e0 va continuer \u00e0 demander des informations aupr\u00e8s d'autres instances pour avoir un \u00e9clairage plus large, donc elle implique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:54 > 0:30:00) [97%] : \r\n\u00e0 gauche aussi des \u00e9lus veulent des explications, et surtout un renforcement des processus de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:00 > 0:30:16) [94%] : \r\nJe pense qu'il faut un changement de culture au service des votations il faut partir d'un syst\u00e8me o\u00f9 on fait confiance \u00e0 tout le monde vers un syst\u00e8me o\u00f9 on se rend compte qu'on est dans un lieu hautement fondamental pour l'\u00c9tat de droit et il faut s\u00e9curiser toutes les transactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:17 > 0:30:21) [98%] : \r\nL'enjeu est de taille : regagner la confiance des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:21 > 0:30:50) [93%] : \r\nMais il ne faut pas perdre de vue que ce qui est fondamentalement je sais, c'est la question de la confiance de la population dans le syst\u00e8me et c'est une question tout \u00e0 fait central dans une d\u00e9mocratie d\u00e8s que cette confiance est \u00e9branl\u00e9e, je crois que tout doit mettre, \u00eatre mis en oeuvre pour regagner cette confiance en tout cas, dissiper les doutes qui peuvent exister, \u00e7a passe par une grande transparence, \u00e7a passe par une enqu\u00eate compl\u00e8te, \u00e7a passe peut-\u00eatre par une remise en question sur un point ou un autre de la proc\u00e9dure suivie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:52 > 0:31:09) [96%] : \r\nRetour au bureau de vote de Carouge, il a ferm\u00e9 \u00e0 midi pile, avec une affluence record, presque 2 fois plus de monde que d'habitude, comme un signe de l'attachement des citoyens pour que leurs voix comptent et que la confiance revienne dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:21 > 0:31:48) [93%] : \r\nRarement un procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration aura \u00e9t\u00e9 autant sous pression : rien ne va plus entre celui qui dirige le minist\u00e8re public, et le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance qui a lanc\u00e9 une enqu\u00eate disciplinaire contre Michael a ouvert au coeur de l'enqu\u00eate, des rencontres informelles avec le patron de la FIFA, la proc\u00e9dure pourrait faire tomber Michael Aubert qui devait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale enjoint l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e en septembre, retour sur ce thriller politique bernois avec Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:55 > 0:32:06) [88%] : \r\nVoici l'homme, que tous les m\u00e9dias traque depuis des jours, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael la ouvert, il vient d'apprendre qu'il est vis\u00e9 par une enqu\u00eate disciplinaire alors il passe \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:08 > 0:32:13) [93%] : \r\nAlors, faut tout d'abord, j'aimerais vous dire que je maintiens ma candidature au poste, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:14 > 0:32:15) [91%] : \r\nEt jusqu'\u00e0 l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:15 > 0:32:25) [91%] : \r\nMichael Lauber, c'est en g\u00e9n\u00e9ral lui qui accuse, lui qui traque le Crime organis\u00e9 ou le blanchiment d'argent, mais cette fois, il se trouve sur le banc des accus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:34 > 0:32:47) [93%] : \r\nLui, c'est l'homme qui veut sa peau Ran Specter aust\u00e8re, le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public, nous sommes \u00e0 Berne, il y a 10 jours et il fait durer le suspense, que vous \u00eates l'homme qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:47 > 0:32:52) [90%] : \r\nFaire tomber Monsieur Lambert dans ce pays, je ne veux plus communautaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:54 > 0:33:09) [96%] : \r\n\u00e0 15 heures le couperet tombe, par voie de communiqu\u00e9 Hans Petter aust\u00e8re annonce une enqu\u00eate disciplinaire concernant le procureur g\u00e9n\u00e9ral, avec pour objectif \u00e9claircir d'\u00e9ventuelles violations des devoirs de fonction dans le cadre des enqu\u00eates concernant la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:11 > 0:33:15) [85%] : \r\nEn clair, il soup\u00e7onne Michael Lauber, de ne pas dire la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:18 > 0:33:29) [90%] : \r\nEt que \u00e7a, une demi- heure plus tard, au centre des m\u00e9dias \u00e0 Berne, le procureur g\u00e9n\u00e9ral convoque la presse, il ne se contente pas d'un simple communiqu\u00e9, lui, a le sens de la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:29 > 0:33:44) [82%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0 si toi tu \u00e9tait nous ne r\u00eave cette situation avec cette enqu\u00eate disciplinaire mais branle personnellement et six Nicolas une Flandre mais pas seulement une attaque frontale contre ma personne n'insiste, mais c'est aussi une attaque contre l'ind\u00e9pendance du minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:46 > 0:33:50) [82%] : \r\nEt ce qui est, on peut parler de crise institutionnelle provoque la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:53 > 0:34:06) [91%] : \r\nAu coeur de cette affaire politico- judiciaire, il y a les rencontres informelles et non protocole et entre Michael Aubert et Jeanne Infantino, le pr\u00e9sident de la FIFA, l'organe supr\u00eame du football mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:07 > 0:34:18) [93%] : \r\nDes rencontres qui interpelle, car Michael Lauber m\u00e8ne pr\u00e8s de 25 enqu\u00eates en lien avec la FIFA pour des soup\u00e7ons de corruption, notamment lors de l'attribution de la Coupe du monde au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:18 > 0:34:22) [80%] : \r\nFIFA et craquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:26 > 0:34:28) [93%] : \r\nC'est pas mal, m\u00eame pas du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:28 > 0:34:36) [95%] : \r\nPour le conseiller national Carlo Sommaruga la cr\u00e9dibilit\u00e9 du procureur est en jeu, son mode de fonctionnement pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:38 > 0:35:12) [90%] : \r\nMonsieur la Aubert con\u00e7oit son travail comme \u00e9tant un peu un chef d'entreprise qui prend le minist\u00e8re public comme une entreprise avec un certain nombre de chefs de secteur et des procureurs qui eux m\u00e8nent des enqu\u00eates et lui, il peut faire des arbitrages, le probl\u00e8me c'est que quand il fait ses arbitrages qu'on peut comprendre, il sort des clous, c'est-\u00e0-dire qu'il fait des rencontres, ils sont informel et non protocolaire, cette absence de proc\u00e8s verbaux des des rencontres ou de, un autre de ces rencontres ont fait qu'il y a une suspicion d\u00e8s qu'il y a une contestation sur une de ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:14 > 0:35:26) [94%] : \r\nLa premi\u00e8re rencontre entre Michael Lauber et Jeanne Infantino a lieu le 22 mars 2016 \u00e0 Berne dans le prestigieux h\u00f4tel Schweizer, objectif : s'assurer qu'Infantino va coop\u00e9rer avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:27 > 0:35:36) [97%] : \r\n2\u00e8me rencontre un mois plus tard, nous sommes le 22 avril \u00e0 Z\u00fcrich, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un restaurant de la gare, cette fois il s'agit de clarifier la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:41 > 0:35:51) [90%] : \r\nEnfin, la 3\u00e8me rencontre a lieu le 16 juin 2017 \u00e0 Berne, toujours dans le m\u00eame luxueux h\u00f4tel probl\u00e8me Michael la Aubert dit ne pas s'en souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:57 > 0:36:02) [90%] : \r\nIl sort que voir si je dis ce que je sais, et si je ne me souviens pas, h\u00e9 bien c'est comme \u00e7a qu'on demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:04 > 0:36:16) [87%] : \r\nNormand, on sent qu'on peut se demander si, pourquoi c'est un souvenir est un souvenir, il est l\u00e0 ou pas, je n'ai aucune raison de le pas dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 aucune raison non plus de vouloir cacher une rencontre et found oblige vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:19 > 0:36:25) [88%] : \r\nMensonge ou pas, c'est la m\u00e9thode Lambert, qui est aussi d\u00e9nonc\u00e9e par l'avocat Genevois Gr\u00e9goire Mangeat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:26 > 0:36:44) [94%] : \r\nAvec sa coll\u00e8gue Fanny Margairaz ils d\u00e9fendent plusieurs personnes vis\u00e9es par des enqu\u00eates du minist\u00e8re public, notamment Gulnara Karimova, la fille a\u00een\u00e9e de l'ancien pr\u00e9sident ouzbek, elle est soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment d'argent, elle qui aime la mode, la chanson et le grand luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:36:45 > 0:37:15) [92%] : \r\nNous avons appris qu'au mois de septembre 2018, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration le procureur f\u00e9d\u00e9ral en charge de la proc\u00e9dure et 4 personnes s'\u00e9taient rendues attache Kent en Ouzb\u00e9kistan pour un voyage, nous avons pos\u00e9 la question de savoir d'abord, qui \u00e9tait pr\u00e9sent lors de ce voyage, ce qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9 avec les autorit\u00e9s Ouzbeks et nous avons demand\u00e9 quelle \u00e9tait la base l\u00e9gale de ce voyage, nous n'avons pas obtenu de r\u00e9ponse satisfaisante, ce qui a motiv\u00e9 cette demande de r\u00e9gulation dans un contexte particuli\u00e8rement sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:16 > 0:37:23) [93%] : \r\nR\u00e9sultat : l'avocat obtient la r\u00e9cusation du procureur qui menait l'enqu\u00eate depuis 7 ans, mais pas celle de Michael Lauber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:24 > 0:37:50) [93%] : \r\nDans l'affaire FIFA et dans l'affaire Karimova le point de rencontre d'enfoncer la violation des r\u00e8gles de proc\u00e9dure, alors \u00e7a peut para\u00eetre comme \u00e7a anecdotique mais les r\u00e8gles de proc\u00e9dure, les r\u00e8gles de forme c'est ce point d'\u00e9quilibre, tr\u00e8s sensible \u00e0 ce point d'\u00e9quilibre entre le respect des libert\u00e9s fondamentales et les exigences de la r\u00e9pression, donc si vous bougez, ce point d'\u00e9quilibre, vous portez atteinte \u00e0 la D\u00e9fense et vous portez atteinte \u00e0 l'exercice de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:52 > 0:38:01) [95%] : \r\nC'est en 2011 que Michael Lauber acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration un vote du Parlement \u00e0 la quasi unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:01 > 0:38:14) [82%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 m\u00e9tro concevoir un homme et je pense que cette pression doit \u00eatre stimulante dans plusieurs de mes fonctions, j'ai d\u00fb faire avec, je suis confiant, serein, explique dans Time, je suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien attention de Sony.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:16 > 0:38:39) [93%] : \r\nRien ne pr\u00e9disposait pourtant cet avocat de formation \u00e0 briguer la direction du minist\u00e8re public, car il n'a jamais \u00e9t\u00e9 procureur auparavant mais la mati\u00e8re l'int\u00e9resse \u00e0 30 ans d\u00e9j\u00e0 il met sur pied la premi\u00e8re cellule suisse contre le Crime organis\u00e9, puis il travaille pendant 10 ans pour le Liechtenstein o\u00f9 ils traquent l'argent sale des banques de la Principaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:43 > 0:38:54) [98%] : \r\nSon Style est Direct, comme lorsqu'il assume son homosexualit\u00e9 car ce fils de Pasteur qui a grandi dans la campagne soleuroise dit ne rien avoir \u00e0 cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:56 > 0:39:07) [94%] : \r\nUn Style qui peut aussi \u00eatre brutal, notamment lorsqu'il se s\u00e9pare de 5 de ses procureurs, nous sommes en 2015 et il est brillamment reconduit pour un 2\u00e8me mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:11 > 0:39:19) [98%] : \r\nPaolo Bernasconi a \u00e9t\u00e9 procureur au Tessin pendant 20 ans des ann\u00e9es au cours desquelles il a suivi avec int\u00e9r\u00eat la carri\u00e8re de Michael Lauber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:19 > 0:39:34) [92%] : \r\nVoil\u00e0 un un procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui n'est pas passif, tr\u00e8s dynamique, tr\u00e8s inventive tr\u00e8s efficace et aussi efficace sur le plan des propositions pour am\u00e9liorer la proc\u00e9dure p\u00e9nale et le code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:36 > 0:39:58) [88%] : \r\n\u00e0 force de d\u00e9truire la personne de provoquant la Conf\u00e9d\u00e9ration que ce qu'on aura le prochain candidat qui sera-t-il une personne passive, le procureur tr\u00e8s passif, il n'aura jamais de probl\u00e8mes, mais pour d\u00e9fendre la Suisse quand la criminalit\u00e9, il faut des procureurs, actif, dynamique et et courageux comme le monsieur Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:58 > 0:40:03) [92%] : \r\nLes guerres entre Carlo Sommaruga a une vision quelque peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:03 > 0:40:18) [93%] : \r\nJe trouve que \u00e7a commence \u00e0 quelqu'un d'extr\u00eamement intelligent, s\u00e9ducteur enj\u00f4leur, tr\u00e8s bonne rh\u00e9torique mais en m\u00eame temps c'est quelqu'un qui a une tr\u00e8s haute opinion de lui- m\u00eame, qui refuse toute critique \u00e0 son action et se croit indispensable, je crois que \u00e7a manque de modestie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:21 > 0:40:28) [98%] : \r\nCette s\u00e9duction cette capacit\u00e9 \u00e0 convaincre semble avoir op\u00e9r\u00e9 cette semaine aupr\u00e8s des commissions parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:29 > 0:40:45) [93%] : \r\nMichael Lauber, il a \u00e9t\u00e9 entendu pendant des heures, notamment sur sa fameuse 3\u00e8me rencontre avec Jeanne Infantino, mardi, la pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats Anne Seydoux lui apporte un soutien quasi inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:47 > 0:41:09) [86%] : \r\nNous n'avons aucun qui permet de penser que Monsieur la Aubert a menti par rapport \u00e0 la Serbie contre informer mais cela Aubert et depuis 8 ans, en place, il a fait un gros travail aussi dans la r\u00e9organisation du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je crois qu'il faut aussi que les gens gardent \u00e0 l'esprit l'ensemble du bilan, le seul \u00e0 Auber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:10 > 0:41:25) [92%] : \r\nMercredi, rebelote, le procureur passe cette fois son examen devant la commission judiciaire, c'est elle qui doit d\u00e9cider de le pr\u00e9senter ou non devant le Parlement pour un 3\u00e8me mandat, son pr\u00e9sident, le conseiller national Jean-Paul Wind est tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:30 > 0:41:39) [98%] : \r\nLa commission judiciaire a d\u00e9cid\u00e9 de repousser \u00e0 la session d'Automne sa proposition concernant la r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:40 > 0:41:50) [95%] : \r\nEn clair, la commission judiciaire veut faire baisser la pression, elle accorde un sursis au patron du minist\u00e8re public, lui dont l'\u00e9lection \u00e9tait initialement pr\u00e9vue en juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:51 > 0:41:53) [98%] : \r\nVous avez entendu pendant 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:53 > 0:41:58) [78%] : \r\nPlus de 2 heures Monsieur la Aubert, est ce qui vous a convaincu qu'il dit la la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:58 > 0:42:19) [90%] : \r\nMais ce que ce que je peux vous dire cela, mais il y a une information personnelle c'est que Monsieur Lambert a \u00e9t\u00e9 vraiment dans son discours, tr\u00e8s \u00e9mouvant, tr\u00e8s touchant maintenant est-ce qu'il dit la v\u00e9rit\u00e9 ou pas, moi, je ne peux pas vous dire exactement, mais c'\u00e9tait vraiment une audition qui \u00e9tait vraiment touchante du c\u00f4t\u00e9 du courant venant du c\u00f4t\u00e9 de Monsieur Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:19 > 0:42:22) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'on a aujourd'hui monsieur Lambert sauve sa peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:42:22 > 0:42:41) [89%] : \r\nNon, je ne pense pas, je ne pense pas qu'il se trouve sa peau aujourd'hui, donc c'est vrai qu'on ne peut pas dire on ne peut pas dire de ce qu'il adviendra donc de monsieur Alain Aubert, cependant il a peut-\u00eatre, il y a un beau et Harpo il y a peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments des \u00e9l\u00e9ments nouveaux qui veulent intervenir d'ici la session d'Automne mais on peut pas vous dire que si vraiment monsieur Lambert a ils approuvent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:43 > 0:42:44) [83%] : \r\nVoil\u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:45 > 0:42:48) [97%] : \r\nJ'ai pu dire ce que j'avais \u00e0 dire et c'est le plus important, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:48 > 0:42:50) [69%] : \r\nEnfin, si j'ai pas \u00e9t\u00e9 avant flambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:51 > 0:43:02) [95%] : \r\nMicha\u00ebl Lambert vient probablement de vivre les moments les plus difficiles de sa carri\u00e8re pour \u00eatre fix\u00e9 sur son avenir, il devra attendre le vote du Parlement normalement en septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:15 > 0:43:34) [90%] : \r\nO\u00f9 sont les femmes incertain, \u00e0 l'instar de Patrick Juvet se sont \u00e0 nouveau poser la question \u00e0 l'ouverture du Festival de Cannes, le 2\u00e8me d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s mytho, certes elles sont sur le tapis rouge, mais sont-elles dans la comp\u00e9tition Lionel Baier, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9alisateur et responsable de la section cin\u00e9ma de l'ECAL, vous allez nous r\u00e9pondre juste apr\u00e8s ce petit retour en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:38 > 0:43:46) [93%] : \r\nNous sommes au soir de l'ouverture du festival certain 14 mai 2019, un soir comme les autres quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:49 > 0:43:49) [76%] : \r\nC'est l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:49 > 0:43:54) [92%] : \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e 82 femmes s'\u00e9taient pourtant mobilis\u00e9s, dont la grande Agn\u00e8s Varda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:56 > 0:43:57) [65%] : \r\nUne fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:59 > 0:44:51) [92%] : \r\nActrice r\u00e9alisatrice technicienne, elles avaient cass\u00e9 les codes du tapis rouge pour dire leur ras-le-bol apr\u00e8s l'affaire Weinstein, il faut dire que le producteur, accus\u00e9 de viol et d'harc\u00e8lement sexuel \u00e9tait un habitu\u00e9 de la Croisette, Cannes a donc pris quelques bonnes r\u00e9solutions et signer une charte en faveur de la parit\u00e9 hommes- femmes dans les instances dirigeantes, le comit\u00e9 de s\u00e9lection et paritaire, le jury aussi mais quid de la comp\u00e9tition, annonc\u00e9 comme record en terme de r\u00e9alisatrice, le cru 2019 cache de sacr\u00e9s disparit\u00e9s dans la comp\u00e9tition officielle, 19 hommes et 4 femmes concourent pour la Palme d'or, il y a d'ailleurs jamais eu plus de 4 femmes dans cette section, parfois m\u00eame, il y en a eu aucune comme en 2012, Jane Campion est toujours la seule femme \u00e0 avoir obtenu une Palme d'or, c'\u00e9tait il y a plus de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:54 > 0:45:10) [95%] : \r\nAu-del\u00e0 du festival de Cannes, c'est toute la profession qui dit s'engageait \u00e0 changer avec les \u00e9coles de cin\u00e9ma au 1er plan, les femmes sont d'ailleurs de plus en plus nombreux \u00e0 se former en Suisse romande aussi ainsi \u00e0 l'Escal sous la houlette du responsable de la section cin\u00e9ma la parit\u00e9 n'est pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:11 > 0:45:19) [98%] : \r\nReste \u00e0 savoir combien de jeunes r\u00e9alisatrices r\u00e9ussiront \u00e0 faire des films qui iront ensuite peut-\u00eatre un jour \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:22 > 0:45:28) [89%] : \r\nAlors Lionel Bahia en pr\u00e9ambule tout d'abord est-ce que c'est important d'avoir une parit\u00e9 hommes- femmes r\u00e9alisatrices en cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:28 > 0:45:59) [90%] : \r\nEn tout cas, dit tendre, c'est \u00e7a que propose en fait, dans le fond, le mouvement qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Cannes, c'\u00e9tait de de plus en plus \u00e0 une parit\u00e9 oui c'est important, simplement parce qu'on \u00e9chappe ainsi \u00e0 un autre soi masculin et qu'il est tout aussi profitable pour les hommes de pouvoir \u00e9changer avec des coll\u00e8gues qui sont les femmes que pour les femmes de ne pas \u00eatre contraint, donc, oui, bien s\u00fbr que c'est c'est important mais aussi parce que c'est des points de vue des visions du monde qui sont fonci\u00e8rement diff\u00e9rente et puis qu'un art qui n'est pas capable de se poser des questions sur pour qui est-ce qu'il produit des images et avec qui les produit est un art qui est mort, donc le cin\u00e9ma est vivant, il doit se poser des questions de parit\u00e9 puisque l'\u00e9poque le veut heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:59 > 0:46:09) [85%] : \r\nAlors, vous y \u00eates presque arriv\u00e9 \u00e0 la section cin\u00e9ma de de l'ECAL au d\u00e9partement cin\u00e9ma de l'\u00e9cole est-ce que c'est une volont\u00e9 par personnelle est-ce que c'est le fruit du hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:09 > 0:47:24) [89%] : \r\nNon, c'\u00e9tait une longue discussion fait \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 qu'on je, je suis arriv\u00e9 il y avait la volont\u00e9 de faire augmenter vraiment, en fait, les candidatures f\u00e9minines et puis \u00e7a passait par plusieurs choses, \u00e9videmment, faire attention quand on re\u00e7oit des \u00e9tudiants ont \u00e9tudiant \u00e0 regarder d'avoir une sorte de parit\u00e9 dans les personnes que que l'on re\u00e7oit mais aussi transformer un petit peu le mod\u00e8le d'enseignement et propos\u00e9 aussi d'avoir la parit\u00e9 au niveau des gens qui viennent enseigner et tr\u00e8s souvent dans les \u00e9coles de cin\u00e9ma comme un peu partout, fontaines, les femmes \u00e0 des domaines qu'elles connaissent bien ou qu'elles ont investi depuis longtemps le montage par exemple pour le cin\u00e9ma ou le le les d\u00e9cor ou le maquillage l'id\u00e9e \u00e0 l'Escal c'\u00e9tait justement de se dire on va faire venir des femmes aussi, \u00e0 des endroits qui sont plus inattendues, comme pour enseigner la production, la r\u00e9alisation, le financement des films par exemple pour la machinerie des choses qui des des domaines qui sont compl\u00e8tement aujourd'hui investi par les femmes, on se rend compte qu'en faisant \u00e7a, et on est aujourd'hui presque la parit\u00e9 c'est : elle est pass\u00e9e, on avait 25 intervenant et 24 intervenante donc cette ann\u00e9e j'esp\u00e8re qu'on aura peut-\u00eatre 26 et 24 ans n'aura vers\u00e9 et en fait c'est pas difficile du tout ce que pense souvent les gens disons mais alors on doit se forcer, on prend des candidatures qui sont moins bonnes, non c'est juste r\u00e9fl\u00e9chir dans sa t\u00eate en disant j'ai d\u00e9j\u00e0 eu 3 hommes pour ce semestre et ce que je peux m'a trouv\u00e9 3 femmes et je me trouve tr\u00e8s facilement, et m\u00eame d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a nous fait souvent aller sont des cin\u00e9matographies et rencontrer des gens qu'on n'aurait pas rencontr\u00e9 si on avait \u00e9t\u00e9 dans sa zone de confort, donc au-del\u00e0 de la parit\u00e9, la chose qui est int\u00e9ressante, c'est que \u00e7a vous oblige \u00e0 sortir de votre zone de confort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:24 > 0:47:42) [94%] : \r\nAlors en France il y a la parit\u00e9, ils y sont arriv\u00e9s dans les \u00e9coles de cin\u00e9ma notamment et il y a 50 pourcent de femmes qui sortent des \u00e9coles, mais seulement 23 pourcent des films qui sont ensuite sign\u00e9s par des femmes, et quand elles le sont, elles, ont des Budgets qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des hommes, ce qui veut dire que tout n'est encore pas gagn\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:42 > 0:48:25) [86%] : \r\nNon, il y a la Suisse invent\u00e9 un petit m\u00e9canisme de correction ann\u00e9es pass\u00e9 \u00e0 travers suisse image qui est donc l'organisme qui se charge de g\u00e9rer les droits d'auteur, elle avait propos\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette, cette soci\u00e9t\u00e9 d'auteurs, de proposer un prix de 1 1000000 \u00e0 une r\u00e9alisatrice qui aurait un projet qu'elle pourrait d\u00e9fendent l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce prix est revenu \u00e0 Urszula meilleure l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Carmen Jacquier de femmes pour l'id\u00e9e de se dire on pour essayer de compenser une fois justement cette forme d'injustice qui est tr\u00e8s r\u00e9elle, c'est-\u00e0-dire \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, par exemple, et \u00e0 carri\u00e8re \u00e9gale, on proposera, on fera plus confiance un homme avec un budget \u00e9lev\u00e9 d'ailleurs, on lui posera souvent des questions \u00e0 opposa son des questions aux femmes qu'on ne pourra pas aux hommes, est ce que vous \u00eates capable de g\u00e9rer cette grosse \u00e9quipe est ce que vous \u00eates capable de travailler que les effets sp\u00e9ciaux, etc, qui ne sont pas des questions qu'on posera aux hommes, donc, les Suisses ont essay\u00e9 d'imaginer des m\u00e9canismes correcteurs, mais c'est tr\u00e8s r\u00e9el encore pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:25 > 0:48:44) [88%] : \r\nAlors, \u00e0 Cannes, il y a tous ces effets d'annonce, est ce que vous vous sentez vous allez demain \u00e0 repr\u00e9senter un film suisse \u00e0 Cannes en tant que producteur est-ce que vous sentez un vrai changement de culture ou est-ce que c'est aussi un petit peu un effet optique vous m\u00eame, vous me disiez que pendant des ann\u00e9es, tout le monde savait qu'il se passait des choses mais finalement c'\u00e9tait culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:44 > 0:50:15) [88%] : \r\nBah \u00e7a Miyuki quand m\u00eame tr\u00e8s conservateur, le cin\u00e9ma, contrairement \u00e0 ce qu'on peut imaginer assez machiste et qui va mettre du temps pour changer, c'est la la la chose qui \u00e9tait tr\u00e8s surprenante en fait avec ce mouvement metoo c'est que je crois que \u00e7a nous a demand\u00e9 \u00e0 tous nous poser une question des producteurs qui couchait avec des actrices, des gens qui faisait valoir une sorte de statut de sup\u00e9riorit\u00e9 financi\u00e8re ou \u00e7a a toujours exist\u00e9 dans le cin\u00e9ma, on le savait et je me suis pos\u00e9 la question comme beaucoup je pense, de coll\u00e8gues masculins pourquoi est-ce qu'on fait dans le fond, \u00e7a nous semblait normal pour quelle raison pendant des ann\u00e9es, o\u00f9 il se \u00e7a appartenait au paysage cin\u00e9matographique de dire cette esp\u00e8ce de droit de cuissage \u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait normal et \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9, c'est en train de changer, en tout cas je crois que les hommes se sentent moins, c'est que la chose qui est int\u00e9ressante sur les hommes, c'est que je pense que leur tr\u00e8s grande confiance en eux, est un petit peu en train dispara\u00eetre, c'est pour le mieux, c'est-\u00e0-dire pendant longtemps, il ne se posait pas la question de leur de leur droit \u00e0 \u00eatre l\u00e0, et puis aujourd'hui, quand on leur dit : mais alors voil\u00e0, on va mettre des quotas, ils sont tr\u00e8s effrayant disons alors est ce que j'ai encore de l'argent pour faire mes films, mais je dis bien beau mais c'\u00e9tait tu penses pas que c'est parce que tu es un bon r\u00e9alisateur qu'on donner de l'argent parce que tu penses que tu \u00e9tais un homme principalement et en fait inconsciemment il y a un m\u00e9canisme qui s'est mis en place ou dans le fond, on a l'impression qu'on \u00e9tait sera territoires conquis et que cette histoire de metoo nous oblige \u00e0 nous poser la question de la de de notre notre r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 \u00eatre l\u00e0, moi- m\u00eame je sais pas si on m'aurait donn\u00e9 la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement cin\u00e9ma quand j'avais 26 ans, si j'avais \u00e9t\u00e9 une femme j'en sais rien, mais il se trouve que j'\u00e9tais un homme et que c'est un homme \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait directeur de l'ECAL qui m'a donn\u00e9 ce poste et je vous remercie encore, malgr\u00e9 tout, \u00e7a me fait me poser la question aujourd'hui, tiens et ce qu'il faudra aussi r\u00e9fl\u00e9chir, est ce que je pourrais le donner par la suite, ou est-ce qu'on pourrait \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 une femme, je crois bien que oui, j'esp\u00e8re en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:15 > 0:50:57) [90%] : \r\nEt vous allez pr\u00e9senter donc en tant que producteur, un film particules le seul film suisse qui sera pr\u00e9sent \u00e0 Cannes, on n'a malheureusement pas tant parler merci beaucoup seront en septembre oui \u00e9tait tourn\u00e9 ici voil\u00e0 merci Lionel Baier quand on pense \u00e0 la conqu\u00eate de l'espace, on s'imagine facilement des horizons interminable d'\u00e9toiles qui n'ont de limites que l'imagination humaine mais pour d\u00e9coller de notre bonne vieille plan\u00e8te il a fallu des dizaines d'ann\u00e9es de recherches technologiques et beaucoup beaucoup d'argent, nous avons rencontr\u00e9 2 ing\u00e9nieurs congolais qui n'ont acc\u00e8s ni \u00e0 l'un ni \u00e0 l'autre, ce qui ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver leurs fus\u00e9es faites de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s ne les emm\u00e8nera peut-\u00eatre pas sur la Lune, mais l'aventure humaine qui passait par la Suisse est d'ores et d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s, comme l'a constat\u00e9 Anastase les roses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:01 > 0:51:17) [93%] : \r\n2 invit\u00e9s hors du commun font leur rentr\u00e9e sur le campus de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne Jean-Patrice Kichka et Nestor web sont ing\u00e9nieurs et arrive de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, ce soir, ils viennent dans le but de faire conna\u00eetre une activit\u00e9 pour le moins \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:18 > 0:51:24) [94%] : \r\nDans leur pays, qui ne finance aucun programme spatial, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de construire des fus\u00e9es et de les faire d\u00e9coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:39 > 0:51:51) [94%] : \r\nUne effusion de joie pour c\u00e9l\u00e9brer le d\u00e9collage de troposph\u00e8re 4, c'est le nom de cette fus\u00e9e lanc\u00e9e en 2008 de Kinshasa et qui a atteint, contre toute attente une altitude de 15 km.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:58 > 0:52:12) [95%] : \r\nUn r\u00e9sultat inesp\u00e9r\u00e9 car pour la construire n'ayant aucun moyen financier, les 2 ing\u00e9nieurs ont d\u00fb utiliser du mat\u00e9riel de r\u00e9cup\u00e9ration pas \u00e7a le fuselage par exemple a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 avec des bo\u00eetes de lait en poudre empil\u00e9es les unes sur les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:52:13 > 0:52:23) [85%] : \r\nVous avez compris pourquoi ce moment qui disait \u00e7a, on n'utilise pas \u00e7a parce que ces bo\u00eetes de on l'utilise comme mat\u00e9riau parce que nous tous, bon \u00e7a abondamment, et nous pouvons le ramasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:24 > 0:52:31) [93%] : \r\nEncore l'\u00e9quipe de l'ing\u00e9nieur Jean-Patrice a a mis au point un nouveau prototype de fus\u00e9e la troposph\u00e8re 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:52:32 > 0:52:41) [87%] : \r\nC'\u00e9tait en 2009, la sc\u00e8ne est devenue culte sur le web, on les plus grande et surtout plus puissantes troposph\u00e8re 5 \u00e9tait cens\u00e9 atteindre une altitude de 36 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:41 > 0:52:45) [89%] : \r\n3\u00e8me Tir d'une fus\u00e9e pens\u00e9e et construite par cette \u00e9quipe cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:46 > 0:52:48) [90%] : \r\nMais le lancement ne s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:50 > 0:52:55) [93%] : \r\nTroposph\u00e8re 5 n'est pas parti dans la bonne direction mais l'ing\u00e9nieur n'en d\u00e9mord pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:52:56 > 0:53:00) [84%] : \r\nEffectivement, vous \u00eates ill\u00e9gitimes les grandes r\u00e9ussites, je crois que vous avez jou\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:00 > 0:53:30) [88%] : \r\nVoil\u00e0 justement, oui, bon, d'aucuns peut se dire mais qu'est ce qui se passe au fond la fus\u00e9e qui va \u00e0 l'horizontal, mais parle de la r\u00e9ussite, oui, laissez-moi vous dire que derri\u00e8re \u00e7a il y a une grande r\u00e9ussite, vous avez vu dans les images tout plein d'\u00e9crans, c'est dire qu'avec ces \u00e9crans l\u00e0 nous avons la possibilit\u00e9 de suivre la la fus\u00e9e des contr\u00f4ler son altitude de suivre sa vitesse parce que dans les centres de contr\u00f4le, nous avons des \u00e9quipements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:32 > 0:53:37) [97%] : \r\nCe soir les 2 conf\u00e9renciers ont r\u00e9ussi leur pari : s\u00e9duire le public suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:38 > 0:53:51) [91%] : \r\nJe suis venu par curiosit\u00e9, j'ai un peu suivi le les aventures de troposph\u00e8re sur internet sur YouTube, \u00e9videmment, et puis quand j'ai entendu \u00e0 la radio ce matin que l'ing\u00e9nieur qui \u00e9tait l\u00e0, je me suis dit il faut absolument que Giuliani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:51 > 0:54:09) [85%] : \r\nMais on peut apprendre, que tout est possible quand on a la quand on a l'envie, quand on a la d\u00e9termination peut tout faire, m\u00eame si on n'a pas les moyens, et il y a des bless\u00e9s, h\u00e9 bien de toujours r\u00eav\u00e9 de garder garder la ligne, et puis voil\u00e0, vu de conditions mat\u00e9rielles dans lesquelles ils vivent est arriv\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser cela, pour moi, se tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:20 > 0:54:24) [73%] : \r\nLe lendemain, nous retrouvons Jean-Patrice qui cas et Nestor web ou sur le lac des 4 qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:26 > 0:54:30) [87%] : \r\nLeur VISA n'est valable que quelques jours et il compte bien en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:31 > 0:54:35) [90%] : \r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes de leur Tour de Suisse, le Mus\u00e9e des transports de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:35 > 0:54:40) [78%] : \r\nS'en prenant, tu sais quoi nous touchions des histoires semblables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:40 > 0:54:44) [99%] : \r\nUne bonne mani\u00e8re pour eux de se plonger dans l'\u00e9pop\u00e9e spatiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:44 > 0:54:55) [86%] : \r\nQuelle chance pour troposph\u00e8re 4, nous pouvons dire, Toyota, voil\u00e0, voil\u00e0, il y avait un moteur unique, voil\u00e0 qui a propuls\u00e9 le la fus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:59 > 0:55:03) [61%] : \r\nLui se prend \u00e0 parents bissau-guin\u00e9enne engagement qu'il faille s'Neige la sienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:04 > 0:55:07) [79%] : \r\nC'est que l'IPR lorsque la pouss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:07 > 0:55:10) [95%] : \r\nPourquoi \u00e7a c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:14 > 0:55:45) [84%] : \r\nC'est terrible la la la la, nous avons lanc\u00e9 moi maintenant, l\u00e0, je sens comme si je suis sur la Lune avec ses je suis combl\u00e9 de joie que tout ce qui nous passe sur la t\u00eate, o\u00f9 nous sommes en train de tenter de faire un 1er pas, nous voyons les gens qui nous en pour essayer de l\u00e0 o\u00f9 ils sont et nous voyons, c'est fantastique, c'est hyper bon parce que le but, selon vous voyez quelqu'un dans l'espace bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, le but, il y a plusieurs buts rythmes parvenu de plus grand, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:47 > 0:55:51) [91%] : \r\nVoir le 1er congolais foul\u00e9 le sol de la lune, ce n'est pas pour tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:52 > 0:55:59) [95%] : \r\nAvant cela, il reste pour les 2 ing\u00e9nieurs quelques \u00e9tapes \u00e0 franchir la prochaine se nomme troposph\u00e8re 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:59 > 0:56:01) [98%] : \r\nSur laquelle il travaille depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:56:01 > 0:56:10) [87%] : \r\nDonc \u00e7a c'est la fus\u00e9e troposph\u00e8re 6 dans sa derni\u00e8re configuration vous voyez \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ici nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:10 > 0:56:21) [91%] : \r\nSur ces images prises \u00e0 Kinshasa en novembre 2017 on les voit assembler une partie de la nouvelle fus\u00e9e qui devrait faire 15 m\u00e8tres de haut et a tent\u00e9 200 kilom\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:22 > 0:56:25) [71%] : \r\nD'aider, c'est avant qu'on est tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:31 > 0:56:36) [96%] : \r\nIls veulent r\u00e9aliser au plus vite le d\u00e9collage est pr\u00e9vu pour la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:48 > 0:56:52) [91%] : \r\nNous retrouvons Jean-Patrice et Nestor web ou dans un train pour Djuric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:54 > 0:56:57) [85%] : \r\nIls sont attendus au Mudac, le mus\u00e9e des arts digitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:03 > 0:57:15) [89%] : \r\nEt ici, la technologie est transform\u00e9 en art, voil\u00e0 pourquoi la cofondatrice du mus\u00e9e Caroline Hirt, a tenu \u00e0 rencontrer les 2 ing\u00e9nieurs pour leur travail va bien au-del\u00e0 de la science.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:57:16 > 0:57:30) [92%] : \r\nC'est un projet inspirant parce que c'est un projet qui a une vis\u00e9e et un but qui semble \u00e9norme parce que construire une fus\u00e9e pour n'importe qui ou qu'on soit c'est c'est un projet ambitieux, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:30 > 0:57:31) [96%] : \r\nNous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:31 > 0:57:35) [99%] : \r\nUn projet d'autant plus ambitieux que le gouvernement congolais ne fait rien pour les aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:57:37 > 0:57:51) [87%] : \r\nNous avons trouv\u00e9 un environnement qui n'est pas dans ce genre de recherche que nous faisons, on peut m\u00eame aller plus loin, faute de dire que c'\u00e9tait l'environnement m\u00eame hostiles \u00e0 sa l\u00e9gende alors cherche \u00e0 ce que nous faisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:52 > 0:58:01) [97%] : \r\nJe pense que le gouvernement d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part, beaucoup de probl\u00e8mes, nous sommes un pays post- conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:02 > 0:58:19) [91%] : \r\nEt je crois que sommes attention beaucoup plus attir\u00e9s par autre chose d'autant plus que il lui est encore difficile de comprendre que dans ce que nous faisons, il y a de l'avenir, une utilisation des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:19 > 0:58:26) [93%] : \r\nEt avant de devenir des pionniers dans leur domaine, les 2 scientifiques suscit\u00e9 plus le doute que l'admiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:58:26 > 0:58:50) [87%] : \r\nC'est quand m\u00eame nous avons commenc\u00e9 avec d'abord \u00e0 l'universit\u00e9 de professeurs n'y croyait pas nos professeurs, nos propres professeurs non pas qu'ils nous ont m\u00eame d\u00e9courag\u00e9s, mais nous avons dit non, mais quand nous avons lanc\u00e9 la premi\u00e8re fus\u00e9e nous sommes partis chez eux pour le voir et nous \u00e9viter parce que nous avons fait la fus\u00e9e l\u00e0 o\u00f9 il croyait qu'est-ce qu'on n'\u00e9tait pas, c'est un encouragement \u00e0 chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:51 > 0:59:01) [94%] : \r\nRetour \u00e0 l'EPFL dans les locaux du Swiss Space Center, les 2 ing\u00e9nieurs sont re\u00e7ues par un de leur h\u00e9ros, le spationaute Vaudois Claude Nicollier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:01 > 0:59:02) [78%] : \r\n\u00e7a, c'est un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:59:02 > 0:59:18) [87%] : \r\n\u00e7a me fait penser un peu au d\u00e9but de l'\u00e8re spatiale aux \u00c9tats-Unis, bien qu'aux \u00c9tats-Unis, il y avait quand m\u00eame tout un syst\u00e8me industriel et technique \u00e9tait assez avanc\u00e9es, il commence beaucoup plus bas, on peut dire, mais ils ont \u00e9norm\u00e9ment de courage pour moi ce qui me frappe le plus, c'est leur courage affaires c\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:18 > 0:59:24) [94%] : \r\nEntre l'homo 4 missions dans l'espace et les 2 ing\u00e9nieurs congolais la complicit\u00e9 est imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:24 > 0:59:26) [86%] : \r\nMais enfin, on va parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:59:28 > 0:59:48) [83%] : \r\nOn a parl\u00e9 de pas mal de d\u00e9tails techniques puis disons ce qu'ils font, c'est du suborbital veut parer \u00e0 mettre en orbite, en tout cas pour l'instant ils font \u00e7a de mani\u00e8re relativement simple en ce sens que sont que les trajectoires purement balistique sans contr\u00f4le de la coutume, on a parl\u00e9 un peu d\u00e9tails technique fait un peu plus de deux prend plaisir, c'est un plaisir pour moi f\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:59:48 > 1:00:11) [82%] : \r\nEt nous pensons que ce sont b\u00e9b\u00e9 on r\u00e8gle venant de la d'atteindre le les son monde, quelqu'un qui a fourni dans l'espace, quelqu'un qui a fait, qui a particip\u00e9 pour la correction d'un t\u00e9lescope de plus pour nous, c'est une forte motivation pour dire que vos d\u00e9fend continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:00:11 > 1:00:15) [85%] : \r\nPounam avance \u00e0 vous la fin de leur s\u00e9jour en Suisse, approche \u00e0 grands pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:00:18 > 1:00:37) [90%] : \r\nMais avant de reprend de l'avion, une derni\u00e8re visite incontournable, l'\u00e9quipe du Rocket Team, un groupe d'\u00e9tudiants qui repr\u00e9sente l'EPFL Space porte America Cup, une comp\u00e9tition qui a lieu chaque \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et qui r\u00e9compense la meilleure fus\u00e9es de sa vie pour ces scientifiques de demain troposph\u00e8re, c'est un v\u00e9ritable mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:00:37 > 1:00:55) [85%] : \r\nOui, sur cette ann\u00e9e, la salle de diff\u00e9rence avec vous si vous, vous avez la possibilit\u00e9 de tester chaque fois que vous calculez-vous de test, nous nous faisons beaucoup confiance \u00e0 nos analyses th\u00e9oriques, c'est \u00e7a, parce que nous n'avons pas la possibilit\u00e9 de tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:55 > 1:01:18) [87%] : \r\nNon, c'est reconnu, c'est, c'est les gens qui construisaient fus\u00e9e se reconnaissent et puis ben nous ce qu'on respecte \u00e9norm\u00e9ment s'c'est ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire et beaucoup moins de moyens que nous ce ce fait aussi un peu relativiser sur ce qu'on fait et puis des fois quand on, quand on on se casse la t\u00eate, on n'est pas content parce qu'il y a des choses qui marchent pas bon \u00e7a permet aussi un peu de r\u00e9actualiser comme terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:01:18 > 1:01:26) [94%] : \r\nUne ing\u00e9niosit\u00e9 qui fascine les \u00e9tudiants suisses mais les 2 hommes esp\u00e8rent surtout susciter des vocations aupr\u00e8s des jeunes congolais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:28 > 1:01:58) [84%] : \r\nQuand les \u00e9tudiants chute chez nous visons Ferrand, Yves, on s'est retrouv\u00e9 en vous, ils verront question ce sont les jeunes de m\u00eame \u00e2ge que nous, mais ce qu'ils font l\u00e0 bas, nous aussi, donc voil\u00e0, vous allez cr\u00e9er de la passion par rapport \u00e0 la recherche quand m\u00eame assez c'est c'est tout ce que nous voulons, en fait, c'est \u00e7a qui est aussi l'un de nos objectifs majeurs, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que quand nous aurons beaucoup de chercheurs, nous n'aurons plus \u00e0 \u00e0 nous \u00e9merveiller lorsque nous ferons des moteurs comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:02:00 > 1:02:12) [92%] : \r\nDans quelques heures, Jean-Patrice et Nestor Huambo seront de retour chez eux, avec la satisfaction d'avoir gagn\u00e9 le respect de leurs interlocuteurs helv\u00e9tiques et plus motiv\u00e9 que jamais \u00e0 atteindre un espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:26 > 1:02:42) [92%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivi cette-nous part de vos questions de vos r\u00e9actions, nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure, je vous souhaite, en attendant, belle soir\u00e9e et de garder la t\u00eate dans les \u00e9toiles, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:02:43 > 1:02:44) [74%] : \r\nLe palais des petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:44 > 1:02:51) [58%] : \r\nCette affaire de temps le dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (1:02:53 > 1:02:59) [75%] : \r\nLe fait depuis maintenant quelques ann\u00e9es, mais vous allez me pardonner m\u00eame timing de la m\u00eame table que malgr\u00e9 la d\u00e9gradation de l'acteur actualit\u00e9 crevettes une partie tr\u00e8s.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905834177", "durationSec": 164, "title": "Rubrique 144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, quelques coups de gueule li\u00e9s \u00e0 l'affaire Balcany et au canton de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905834178", "durationSec": 740, "title": "Scrut\u00e9", "excerpt": "Des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale ont touch\u00e9 le service des votations et \u00e9lections du canton de Gen\u00e8ve. Au final, les autorit\u00e9s genevoises sont rassurantes et toute fraude est \u00e9cart\u00e9e \u00e0 ce stade. Est n\u00e9anmoins apparu au cours de l'affaire un fonctionnement du service genevois qui soul\u00e8ve nombreuses questions.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1845941"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834179", "durationSec": 740, "title": "Le roi du parquet", "excerpt": "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber est sous pression. Le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance a lanc\u00e9 envers lui une enqu\u00eate disciplinaire suite \u00e0, des rencontres informelles avec la patron de la FIFA Gianni Infantino. La r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e en septembre prochain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUVOISIN, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"], "sequenceIds": ["1849169"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834180", "durationSec": 710, "title": "Rasta rocket", "excerpt": "Suivi du voyage en Suisse des deux ing\u00e9nieurs congolais Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo. Avec leur programme de recherche astronautique Troposph\u00e8re il con\u00e7oivent des projets de lancement de fus\u00e9e, faite de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s, et avec peu de financement. Leur r\u00eave et leur courage sont une inspiration humaine pour les gens qu'ils ont rencontr\u00e9 en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE", "LAUSANNE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LANCEUR SPATIAL", "ASTROPHYSIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "ING\u00c9NIERIE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1849202"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906845451", "summary": "Carouge : citoyens suisses votant au local de vote en d\u00e9posant la carte de vote dans l'urne. Itw votants.  \nGen\u00e8ve, quartier Acacias : Ext b\u00e2timent abritant le service des votations et \u00e9lections de la chancellerie d'Etat de Gen\u00e8ve.\n09.05.2019 : Image de cam\u00e9ra de surveillance, policiers en civil entrant et sortant du service des votations et \u00e9lections genevois.  \nTitres articles de journaux sur la fraude \u00e9lectorale. \nPetit-Lancy, 13.05.2019 : conf\u00e9rence de presse Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois. Journalistes. Ext b\u00e2timent du Minist\u00e8re public genevois. \nVoix off, itw employ\u00e9 puis ex-employ\u00e9e anonymes du Service des votations.\nMains ouvrant enveloppe de vote.\nEnveloppes vides. \nExt b\u00e2timent Chancellerie d'\u00e9tat du canton de Gen\u00e8ve. Itw Mich\u00e8le Righetti, chanceli\u00e8re d'Etat genevoise. \nLausanne : itw Vincent Martenet, professeur de droit public Universit\u00e9 de Lausanne. \nGen\u00e8ve : itw Marc Baudat, pr\u00e9sident Union du personnel du corps de police. Dans son bureau, itw Jacques Roulet, avocat. D\u00e9put\u00e9s du Grand conseil genevois en s\u00e9ance. Itw Thierry Cerutti, d\u00e9put\u00e9 MCG. Itw Bayenet, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche.", "id": "1845941", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE VOTE", "LOCAL DE VOTE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "PROCUREUR", "B\u00c2TIMENT PUBLIC"], "visualGeographicals": ["CAROUGE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848679", "summary": "Berne : conf\u00e9rence de presse Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral du Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration. Hanspeter Uster, pr\u00e9sident Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (AS-MPC), refusant une itw. \nGen\u00e8ve : itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. \nChronologie des rencontres entre Michael Lauber et Gianni Infantino. \nGen\u00e8ve : Gr\u00e9goire Mangeat et Fanny Margairaz, avocats, int leur bureau. Itw Gr\u00e9goire Mangeat. \nSource inconnue, Still photo et vid\u00e9o de Gulnara Karimova.\nLugano : dans son bureau, itw Paolo Bernasconi, avocat et ex-procureur tessinois. \nBerne : itw Anne Seydoux, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurasienne. Cam\u00e9ras. D\u00e9claration et itw Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien. Michael Lauber sortant de son audition.", "id": "1849169", "visualThemes": ["PROCUREUR", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LUGANO", "GENEVE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848711", "summary": "Plateau : itw Lionel Baier, r\u00e9alisateur.", "id": "1849201"}, {"internalArchiveId": "AA1907848712", "summary": "Lausanne, EPFL : extraits conf\u00e9rence de Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo, ing\u00e9nieurs Keka Aerospace. Itw participants.\nSource France t\u00e9l\u00e9vision, Kinshasa, 2008 et 2009 : lancement de fus\u00e9e pour le projet Troposph\u00e8re 4. Pr\u00e9paratifs et \u00e9chec de lancement pour Troposph\u00e8re 5.\nLucerne : Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo visitant le Mus\u00e9e des transports. \nItw Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo.\nSource Climage, Kinshasa, 2017 : pr\u00e9paratifs de Troposph\u00e8re 6. \nZurich : Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo visitant le mus\u00e9e des arts digitaux MuDA. Itw Caroline Hirt, co-fondatrice MuDA. \nLausanne, EPFL : entr\u00e9e Swiss space center. Itw Claude Nicollier, astrophysicien et spationaute. Claude Nicollier discutant avec Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo. Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo rencontrant les \u00e9tudiants du Rocket Team.", "id": "1849202", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "LANCEUR SPATIAL"], "visualGeographicals": ["LUCERNE", "LAUSANNE", "ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWODD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1785417", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049144", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DF6A672C-F0BA-49C3-BB77-0E5A44D01A28", "internalArchiveId": "DF6A672C-F0BA-49C3-BB77-0E5A44D01A28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration;St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDCVR\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/MAURER/TRUMP papier cha\u00eenes) La rencontre a dur\u00e9 une quarantaine de minutes... dans le bureau ovale\r\nEt elle \u00e9tait exceptionnelle: la premi\u00e8re visite officielle d'un pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration suisse \u00e0 la Maison blanche\r\nUeli Maurer s'est entretenu avec Donald Trump... hier en fin de journ\u00e9e\r\nOfficiellement, ce rendez-vous devait principalement porter sur des questions \u00e9conomiques...\r\nMais dans les faits, Rapha\u00ebl Grand, il semblerait que \u00e7a n'ait pas \u00e9t\u00e9 le cas...\r\n  0'57''\r\n((Ueli Maurer aura tent\u00e9 d'\u00e9voquer avec Donald Trump ce projet fastidieux et encore lointain d' accord d elibre-\u00e9change. Mais la rneonctre dans le Bureua ovale n'aura pas permis des avancl\u00e9es concr\u00e8tes.\r\nC\u00f4t\u00e9 am\u00e9rician, le libre-\u00e9chanbge cher \u00e0 la Suisse  n'\u00e9tait en tout cas pas une priorit\u00e9. D'aillerus les n\u00e9gocaiteurs am\u00e9rciains n'\u00e9taient pas pr\u00e9sents. Dans le Bureau ovale, il y avait par contre John Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 natinale.. Un faucon, qui pr\u00f4ne la mani\u00e8re forte ave cl^'Iran.. \r\nhEt ier \u00e0 Washingotn, Ueli Meurer \u00e9tait surtout ce pr\u00e9sident suisse venu discuter de l'Iran avec Donald Trump .- La presse am\u00e9rciane est venu le rencontrer \u00e0 l'ambassade de Suisse voyan,t dans ce Ueli Maurer, une source bien inform\u00e9e. Une source qui restera.. muiette. Alors, oui les bons ofcies de la Suisse on \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans la Maison-Blanche, Maios la tenuers des discussions restent confidentielles.\r\nUeli Maurer, \u00e0 l'image de la diplomatie suisse,  s'est montr\u00e9 prudent,  discret. On devinait tout de  m\u00eame la satisfaction de cette petite Suisse port\u00e9e, le temps d'une renocntre, au centre de l'attention mondiale. Rg rtsionf WH))\r\n(10/MAURER/TRUMP IV MAURER) A l'issue de son entretien avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Ueli Maurer a \u00e9voqu\u00e9 une rencontre amicale et constructive...\r\n  0'47''\r\n(Trump politique migratoire) **** Et peu apr\u00e8s sa rencontre avec Ueli Maurer...  Donald Trump a pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau projet de politique migratoire\r\nLe pr\u00e9sident des Etats Unis promet un syst\u00e8me fond\u00e9 sur le m\u00e9rite... et qui int\u00e8gre beaucoup plus de travailleurs hautement qualifi\u00e9s\r\nIl assure aussi que les immigrants devront apprendre l'anglais... et passer un test d'\u00e9ducation civique avant l'approbation de leur demande\r\n(Avions combat) \" Somme exhorbitante\" ou \"budget trop serr\u00e9\"\r\nLes six milliard de francs propos\u00e9s par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Ahmerd pour l'achat de nouveaux avions de combat font d\u00e9bat\r\nLe PS d\u00e9nonce un projet inadapt\u00e9 et souhaite que le peuple puisse se promoncer non seulement sur le budget... mais aussi sur le mod\u00e8le d'avion qui sera acquis\r\nL'UDC en revanche... souhaiterait un milliard suppl\u00e9mentaire... pour optimiser cet achat\r\nLe peuple suisse devra se prononcer sur le principe de l'achat.. et l'enveloppe propos\u00e9e par le d\u00e9partement de la d\u00e9fense\r\n(07/VS CONGRES PDCVR  IV PILLET) **** Le PDC du Valais romand a choisi ses candidats... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s hier soir \u00e0 fully, les membres du parti ont notamment d\u00e9sign\u00e9 deux femmes pour le conseil national\r\nEt pour la premi\u00e8re fois, ils ont aussi \u00e9tabli une liste PARITAIRE pour la course aux \u00e9tats\r\nLa chablaisienne Marianne Maret sera aux c\u00f4t\u00e9s du sortant haut-valaisan Beat Rieder\r\nPour le PDC du Valais romand, cette campagne est celle de tous les dangers...\r\nSt\u00e9phane Pi\u00e9... le pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDCVR\r\n   0'45''\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani.\r\n(08/NE AVANCEE HOPITAL PA) *** L'avenir du futur r\u00e9seau hospitalier neuch\u00e2telois se pr\u00e9cise.\r\n Le gouvernement cantonal a d\u00e9voil\u00e9 hier son calendrier de mise en oeuvre. \r\nPour appliquer l'initiative \u00ab pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires \u00bb... L'h\u00f4pital cantonal se transformera officiellement d\u00e8s le 1er novembre. \r\nMais avant cela, il faut encore nommer un Conseil d'Administration. \r\nCe que le Conseil d'Etat promet de faire d'ici cet \u00e9t\u00e9.... Etienne Kocher.\r\n  0'52''\r\n((Le Grand Conseil s'est entendu en f\u00e9vrier, sur un compromis. Pour transformer l'H\u00f4pital Neuch\u00e2telois en r\u00e9seau hospitalier. \r\nDepuis trois mois donc, la balle \u00e9tait \u00e0 nouveau dans le camp du Conseil d'Etat. Et ces derni\u00e8res semaines, le monde politique neuch\u00e2telois commen\u00e7ait \u00e0 s'impatienter. En donnant un calendrier, l'ex\u00e9cutif se veut d\u00e9sormais rassurant. Il promet une transition qui assure la stabilit\u00e9 et la continuit\u00e9 pour les patients et les employ\u00e9s de l'h\u00f4pital. \r\nLe gouvernement a demand\u00e9 aux villes de La Chaux-de-Fonds et de Neuch\u00e2tel, ainsi qu'au comit\u00e9 de l'initiative accept\u00e9e en 2017 de proposer des repr\u00e9sentants. pour le futur Conseil d'Administration. Qui sera nomm\u00e9 cet \u00e9t\u00e9.\r\nD\u00e8s novembre, les nouveaux administrateurs devront engager des directeurs, mettre en place une structure financi\u00e8re et aussi revoir l'identit\u00e9 visuelle du r\u00e9seau hospitalier.\r\nEt puis prendre enfin la d\u00e9cision sur l'avenir de la Chrysalide... cette maison de soins palliatifs situ\u00e9e \u00e0 la Chaux-de-Fonds, dont le Conseil d'Etat a temporairement gel\u00e9 la fermeture.))\r\n(TF6/15 MIN BOIS DU JORAT 6H30) Malgr\u00e9 les appels des scientifiques, la protection de la biodiversit\u00e9 a de la peine \u00e0 se concr\u00e9tiser en Suisse.  \r\nDes d\u00e9bats anim\u00e9s secouent la r\u00e9gion des bois du Jorat dans le canton de Vaud. \r\nIl est pr\u00e9vu d'y implanter un parc naturel p\u00e9ri-urbain... mais les communes se retirent une \u00e0 une du projet. \r\nLa derni\u00e8re en date: Montpreveyres. \r\nJo\u00eblle Cachin et Francesca Argiroffo, de l'\u00e9quipe de 15 minutes, y \u00e9taient hier soir pour assister \u00e0 la s\u00e9ance du conseil g\u00e9n\u00e9ral...\r\nEt les habitants se sont montr\u00e9s tr\u00e8s sceptiques: \r\n  1'21''\r\n((35''\r\nEt ce choix, c'est un \"NON\" tr\u00e8s clair. \u00c0 33 voix contre 3, les habitants de Montpreveyres ont refus\u00e9 hier soir la pr\u00e9sence d'un parc naturel sur leur territoire. C'est dans une salle comble que la pr\u00e9sidente de l'Association en charge du projet, Anne Marion Freiss a tent\u00e9 de d\u00e9fendre la cr\u00e9ation d'une r\u00e9serve naturelle, en vain. \u00c0 la sortie, elle ne cachait pas sa d\u00e9ception:\r\n20''\r\nLa ville de Lausanne se retrouve donc seule. La municipalit\u00e9 communiquera ces prochains jours pour dire si elle accepte l'entier de la r\u00e9serve sur ses terres. ))\r\nQuand la biodiversit\u00e9 se frotte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. C'est le reportage de 15 Minutes cette semaine. \u00c0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h40 sur la 1\u00e8re.\r\n(Tennis) En tennis... Roger Federer s'est qualifi\u00e9 hier pour les quarts de finale du masters 1000 de Rome\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 le Portugais Joao Sousa... le B\u00e2lois a battu le croate borna Ko-ritch... au bout du suspense\r\nProchain adversaire pour Roger Federer: le grec Stefanos Tsitsipas... aujourd'hui vers 16h\r\n(Eurovision) **** Ca n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 5 ans: La Suisse sera repr\u00e9sent\u00e9e... \u00e0 la finale de l'Eurovision\r\nLe Bernois Luca H\u00e4nni s'est qalifi\u00e9 hier avec sa chanson \"She got me\"... un titre pop m\u00eal\u00e9 de sons orientaux\r\nIl se mesurera \u00e0 25 autres pays... samedi... \u00e0 Tel aviv... pour tenter de succ\u00e9der \u00e0 C\u00e9line Dion... derni\u00e8re repr\u00e9sentante de la Suisse \u00e0 avoir remport\u00e9 le concours... \r\nC'\u00e9tait en 1988!\r\n(18/CANNES KEN LOACH PA) **** Il d\u00e9tient le record des s\u00e9lections \u00e0 Cannes... Ken Loach a mont\u00e9 les marches de la croisette hier\r\nLe r\u00e9alisateur britannique de 82 ans a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u la prestigieuse palme d'or \u00e0 deux reprises\r\nCette ann\u00e9e, il pr\u00e9sente \"Sorry we missed you\"... un film qui dresse le portrait d'une famille touch\u00e9e par la pr\u00e9carit\u00e9\r\nUn retour en petite forme... pour cet homme de gauche qui revendique depuis cinquante ans un cin\u00e9ma politique... voire militant\r\nC'est en tout cas l'avis de notre critique cin\u00e9ma Rapha\u00eble Bouchet.\r\n  0'48'' \r\n((D\u00e8s la sc\u00e8ne d'ouverture, on a le sentiment qu'il nous refait \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb, sa derni\u00e8re Palme, mais sans l'intensit\u00e9 tragique. Ce nouveau film raconte le quotidien tr\u00e8s pr\u00e9caire d'un chauffeur-livreur, d'une infirmi\u00e8re \u00e0 domicile et de leurs deux enfants, il offre des s\u00e9quences parfois tr\u00e8s \u00e9mouvantes, mais le sc\u00e9nario n'a de cesse d'accabler les personnages tandis que la mise en sc\u00e8ne d\u00e9monstrative et pantouflarde alourdit le discours, noble mais attendu, sur l'oppression des plus faibles. Loach d\u00e9\u00e7oit d'autant plus qu'il est le premier cin\u00e9aste de cette s\u00e9lection \u00e0 ne pas surprendre, \u00e0 \u00eatre exactement l\u00e0 o\u00f9 on l'attend. Je lui pr\u00e9f\u00e8re de loin Mati Diop et son premier film, \u00abAtlantique\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9 quelques heures auparavant. Cette Fran\u00e7aise de 37 ans tourne \u00e0 Dakar une histoire d'amour hant\u00e9e par la mer et ses fant\u00f4mes. Apr\u00e8s \u00abLes Mis\u00e9rables\u00bb de Ladj Ly, c'est une autre r\u00e9v\u00e9lation. Cette ann\u00e9e, d\u00e9cid\u00e9ment, face aux nouveaux venus, les vieux routiers du cin\u00e9ma n'ont qu'\u00e0 bien se tenir.  ))\r\nMati Diop est la premi\u00e8re femme noire \u00e0 concourir pour la Palme d'or.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Rapport mueller) \r\n(USA - Iran) T\u00e9h\u00e9ran ferme la porte \u00e0 l'offre de dialogue de Trump\r\nZarif d\u00e9nonce les escalades inacceptables de tension \r\n--> attendu ajd en Chine\r\n(Khashoggi) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Pologne scandale p\u00e9dophilie) \r\n(Macron - Haftar) \r\n(Venezuela m\u00e9diation) \r\n(Accident avion cuba)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422277", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-17T06:00:09_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-17T06:00:09_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10422283", "ece-10422277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T06:24:06Z", "webPublicationDate": "2019-05-17T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22E5E756-3C21-4F25-A8C7-8D070EE06CA3", "internalArchiveId": "22E5E756-3C21-4F25-A8C7-8D070EE06CA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections europ\u00e9ennes: au meeting du mouvement politique citoyen Place publique", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christiane Taubira, ancienne inistre fran\u00e7aise, du parti \"Envie d'Europe\"\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nElections europ\u00e9ennes: au meeting du mouvement politique citoyen Place publique MEETING PLACE PUBLIQUE\r\n***L'essayiste fran\u00e7ais Rapha\u00ebl Glucksman s'essaie \u00e0 la politique pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes: \"avec nous, la gauche fran\u00e7aise va prendre un nouveau d\u00e9part\". Voil\u00e0 sa promesse qui sonne comme un vou pieu. Le quadrag\u00e9naire, qui dirige la liste \"Envie d'Europe\" avait lanc\u00e9 il y a quelques mois le mouvement \"Place Publique\" dans le but de rassembler la gauche...\r\nSans succ\u00e8s: 6 listes principale de gauche sont en comp\u00e9tition ! La sienne ne r\u00e9colterait pas plus de 6% des voix, selon les sondates. Pas de quoi r\u00eaver du grand soir... Pour sauver la liste, les figures du parti se mobilisent... dont l'ancienne ministre Christiane Taubira.\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Rouen mercredi soir... Ariane Hasler y \u00e9tait:\r\n DIGAS 5'12'' (fin parole 4'58'' // elle signe)\r\nSon 1\r\n'15\r\nLa salle de la halle aux toiles est en surchauffe... l'ancienne ministre de Fran\u00e7ois Hollande vient d'arriver... accueillie comme une rock star et attendue comme le messie. une figure de gauche respect\u00e9e et aim\u00e9e pour soutenir le d\u00e9butant Rapheal Glucksmann quo peine dans les sondages. l'id\u00e9e est bonne, la preuve, les gens sont debout dans une salle pr\u00e9vue initialement pour 250 personnes.. violaine. 78 ans. est clairement l\u00e0 pour Taubira..\r\nson 2\r\n'10\r\net Raphael Glucksmann qui se r\u00eave en sauveur de la gauche, elle y croit?\r\nson 4\r\n'10\r\nretour dans la salle o\u00f9 les orateurs se succ\u00e8dent. d\u00e9fenseur des droits des femmes, des hmosexuels. militant par le climat. puis apr\u00e8s le premier secr\u00e9taire du PS qui tape all\u00e8grement sur la liste pr\u00e9sidentielle enfin Christiane Taubira. son discours s'ouvre par un texte apocalyptique de l'\u00e9crivain Gabriel Garcia Marques, se poursuit sur l'urgence climatique, la n\u00e9cessit\u00e9 d'Europe sociale en accord avec les valeurs de la gauche.  un petit mot en passant pour l'atypique, mais courageux glucksmann, et enfin une note d'espoir. \r\nson 5 \r\n'20\r\nLa gueule de bois c'est fini. quand c'est elle qui le dit on sent que sur le coup le public y croit. dommage pour la gauche que Christiane Taubira ne veuille plus de fonction d'\u00e9lu.. elle termine son discours sur une citation de t\u00eate de Ren\u00e9 Char \u00ab Porteront rameaux ceux dont l'en-dur-ance sait user la nuit noueuse qui pr\u00e9c\u00e8de et suit l'\u00e9clair. \u00ab . derri\u00e8re elle Raphael Glucksmann prend la parole. \u00ab parler derri\u00e8re toi c'est \u00e0 la fois un r\u00eave et un cauchemar\"..il d\u00e9ploie les points de son programme dit d'une gauche sociale et \u00e9colo. avec lui aussi un espoir.\r\nson 6\r\n'10\r\nRaphael Glucksmann tr\u00e8s applaudi m\u00eame si apr\u00e8s Taubira certains s'en sont discr\u00e8tement en all\u00e9. verdict \u00e0 la sortie..\r\nson 7 \r\n'12\r\noui mais l'envie seule ne suffira pas. il faudra aussi d\u00e9passer les querelles de chapelle.. en marge de son discours c'est bien ce que Christine Taubira r\u00e9p\u00e8te\r\nson 9\r\n'40\r\net pour mesurer \u00e0 quel point \u00e7a n'est pas gagn\u00e9, il suffit de descendre ce soir l\u00e0 d'un \u00e9tage dans le b\u00e2timent. ici c'est soir\u00e9e de soutien pour un symbole de la gauche.  le quotidien de Jaur\u00e8s... l'Humanit\u00e9.. Et cette gauche du bas trouve que la gauche de l'\u00e9tage au -dessus aurait quand m\u00eame pu les inviter 5 minutes pour parler de destin de l'Huma.\r\nSon 9\r\n'30\r\nLa soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 huma se termine au son d'un orchestre qui martyrise un peu Bella Ciao ..\r\nson '10\r\nUn hommage au combat. A gauche pour l'heure c'est toujours chacun le sien.. \r\nAriane Hasler, RTS info, Paris", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422337", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Elections europ\u00e9ennes: au meeting du mouvement politique citoyen Place publique / TUM_2019-05-17T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 17.05.2019"], "variantIds": ["ece-10422337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T07:16:31Z", "speechToTexts": ["23.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'essayiste fran\u00e7ais Rapha\u00ebl Glucksman s'essaie \u00e0 la politique, en l'occurrence pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes avec nous la gauche fran\u00e7aise va prendre un nouveau d\u00e9part, voil\u00e0 sa promesse qui sonne comme un voeu pieux, le quadrag\u00e9naire, qui dirige la liste Envie d'Europe avait lanc\u00e9 il y a quelques mois, le mouvement Place publique dans le but de rassembler la gauche, sans succ\u00e8s, 6 listes principale de gauche sont en comp\u00e9tition La sienne ne r\u00e9colterait pas plus de 6 pourcent des voix, selon les sondages, pas vraiment de quoi r\u00eaver du grand soir alors pour sauver la liste les figures du parti se mobilisent, dont l'ancienne ministre, Christiane Taubira s'\u00e9tait \u00e0 Rouen, mercredi soir, un grand meeting Ariane Hasler il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nLa salle est en surchauffe, l'ancienne ministre de Fran\u00e7ois Hollande viande arriver accueillie comme une rock Star, il y a du conna\u00eet mais si une figure de gauche respect\u00e9e et aim\u00e9e pour soutenir le d\u00e9butant Rapha\u00ebl Glucksmann qui peine dans les sondages, l'id\u00e9e est bonne, la preuve, les gens sont debout dans une salle pr\u00e9vue initialement pour 250 personnes Violaine 78 ans est clairement l\u00e0 pour Christiane Taubira. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [87%] :\r\nJ'adore cette femme j'adore ses livres et je vais envie de la voir et d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [92%] :\r\nEt Raphael Glucksmann qui se r\u00eave en sauveur de la gauche est ce qu'elle y croit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [93%] :\r\nJe vais pas vous dire oui ou non, parce que je connais pas bien son parcours je conna\u00eetrai mieux ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [95%] :\r\nRetour dans la salle o\u00f9 les orateurs se succ\u00e8dent, d\u00e9fenseur des droits des femmes, d\u00e9fenseur des droits des homosexuels militant pour le climat, puis apr\u00e8s le 1er secr\u00e9taire du PS, qui tape all\u00e8grement sur la liste pr\u00e9sidentielle enfin Christiane Taubira son discours s'ouvre par un texte apocalyptique de l'\u00e9crivain Gabriel Garcia Marquez se poursuit sur l'urgence climatique la n\u00e9cessit\u00e9 d'une Europe sociale, en accord avec les valeurs de la gauche, un petit mot en passant pour l'atypique mais courageux Glucksmann triomphant de notes d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [79%] :\r\nVoir et proclamant pas 12 Laurent comme le plus mordant ce soir que la veille, le voil\u00e0 c'est fini, la convalescence aussi et puis nous avons retrouv\u00e9 TGV toute notre capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [92%] :\r\nLa gueule de bois, c'est fini, quand c'est elle qui le dit, on sent que sur le coup le public y croit, dommage pour la gauche que Christiane Taubira ne veut plus de fonction d'\u00e9lu, elle termine son discours sur une citation de t\u00eate de Ren\u00e9 Char porteront rameaux ce dont l'endurance et user la nuit noueuses qui pr\u00e9c\u00e8de et suit l'\u00e9clair derri\u00e8re elle Raphael Glucksmann prend la parole : parler derri\u00e8re toi, c'est \u00e0 la fois un r\u00eave et un cauchemar, il d\u00e9ploie les points de son programme dit d'une gauche sociale et \u00e9colo avec lui aussi un espoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [66%] :\r\nL\u00e0 on avance g\u00e9opolitique des ann\u00e9es c'est-\u00e0-dire le renouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [87%] :\r\nQuel Glucksmann, tr\u00e8s applaudi, m\u00eame si apr\u00e8s, Christiane Taubira, certains s'en sont discr\u00e8tement allez, verdict \u00e0 la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [95%] :\r\nJe je ne croyais plus depuis longtemps \u00e0 la gauche, donc je suis quand m\u00eame content de voir qu'il y a une certaine envie de dire et croire \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [97%] :\r\nOui, mais l'envie seule ne suffira pas, il faudra aussi d\u00e9passer les querelles de chapelle en marge de son discours, c'est bien ce que Christiane Taubira r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [93%] :\r\nVoyons bien avec les mobilisations populaires, nous voyons bien que les difficult\u00e9s de vie quotidienne que la perte d'espoir que l'angoisse des gens, c'est que les gens sont absolument d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, il faut une r\u00e9ponse politique \u00e0 cela il faut une r\u00e9ponse politique et la r\u00e9ponse politique au temps de travail aux conditions de travail, la dur\u00e9e de travail \u00e0 la qualit\u00e9 de la vie des gens \u00e0 l'acc\u00e8s au savoir, \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9tiers tout cela, ce sont les id\u00e9aux de gauche, donc il est urgent, c'est un devoir pour la gauche, il est urgent qu'elle revienne aux responsabilit\u00e9s et elle ne pourra pas le faire chapelle par chapelle, elle ne pourra le faire que solidaire et unie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [92%] :\r\nEt pour mesurer \u00e0 quel point \u00e7a n'est pas gagn\u00e9e, il suffit de descendre ce soir -l\u00e0 d'un \u00e9tage dans le b\u00e2timent, ici c'est soir\u00e9e de soutien pour un symbole de la gauche, le quotidien de Jean Jaur\u00e8s, l'Humanit\u00e9 et cette gauche du bas, trouve que la gauche de l'\u00e9tage au-dessus aurait quand m\u00eame pu les inviter 5 minutes pour parler du destin du mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [90%] :\r\nLorsqu'on se veut un leader politique de gauche, c'est malheureux ben c'\u00e9tait sympathique de d'appeler une journaliste ou un repr\u00e9sentant de ce journal, oui, la gauche, c'est la gauche et pour moi la gauche c'est pas n'importe quoi, c'est pas un mot en l'air, la gauche, c'est \u00e7a, c'est le combat de classe, moi je c'est l'\u00e9manation de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, je pense que actuellement sont mauvais terme la gauche. \r\nIl y a tout et son contraire, la soir\u00e9e co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:20) [85%] :\r\nEt huma se termine au son d'un orchestre qui martyrise un peu Bella ciao en hommage au combat, \u00e0 gauche, pour l'heure, c'est toujours, chacun le sien et laser rtsinfo Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T07:03:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BDFFB0A-510C-4129-837A-AB5D1E741504", "internalArchiveId": "6BDFFB0A-510C-4129-837A-AB5D1E741504", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e suisse;Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste;Jacques Bourgeois, conseiller national PLR et directeur de l'Union suisse des paysans;Boukari, Fouad;John Plassard, analyste et correspondant Mirabaud;ANDLAUER\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/AVIONS COMBAT IV REBORD 6H30) \"Somme exorbitante\" d'un c\u00f4t\u00e9, budget trop serr\u00e9 de l'autre: les six milliards de francs propos\u00e9s par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd pour l'achat d'avions de combat font d\u00e9bat.\r\nUne enveloppe sur laquelle les suisses donneront leur avis  fin 2020...\r\nTous se r\u00e9jouissent en revanche que cet achat ait \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi annonc\u00e9 une modernisation des forces terrestres d'ici 15 ans. \r\nL'arm\u00e9e de terre doit pouvoir s'adapter \u00e0 des conflits en mutation permanente, selon le chef de l'arm\u00e9e, Philippe Rebord.\r\n  0'35'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(04/AVIONS COMBAT IV FRIDEZ 6H30) Alors pour cette  modernisation de l'arm\u00e9e de terre  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral privil\u00e9gie \u00e9galement une option \u00e0 6 milliards de francs...\r\nUne somme pour notamment adapter l'\u00e9quipement des troupes au sol. \r\nUne avanc\u00e9e qui r\u00e9jouit le conseiller national PS Pierre-Alain Fridez.\r\n  0'40'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(01/MAURER-TRUMP IV BOURGEOIS) *** Ueli Maurer et Donald Trump ont \u00e9chang\u00e9 hier durant 40 minutes dans le bureau oval... \r\nPour cette premi\u00e8re visite officielle d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Maison-Blanche, les deux dirigeants ont \u00e9voqu\u00e9 les relations \u00e9conomiques entre les deux pays...\r\nMais il a surtout \u00e9t\u00e9 question du mandat de puissance protectrice que la Suisse remplit pour les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran.\r\nTr\u00e8s peu de libre-\u00e9change donc, ce qui n'\u00e9tonne pas vraiment le directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR Jacques Bourgeois.\r\n  0'33''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Jacques Bourgeois, interrog\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert\r\n(Bve Politique Migration US) Donald Trump qui a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet sur l'immigration. \r\nUn plan qui pr\u00e9voit d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, de restreindre le droit d'asile, et de r\u00e9former le syst\u00e8me d'immigration l\u00e9gale. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain entend d\u00e9sormais favoriser l'immigration au \"m\u00e9rite\" dit-il plut\u00f4t que le regroupement familial. \r\nMais les chances que son projet soit adopt\u00e9 par le Congr\u00e8s sont bien minces.\r\n(Bve Chelsea Manning) Elle refuse de r\u00e9pondre aux questions sur le fondateur de Wikileaks Julian Assange. L'ancienne analyste militaire americaine Chelsea Manning est retourn\u00e9e en prison hier.\r\nCette ic\u00f4ne des personnes transgenres \"a \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9e\" pour \"entrave \u00e0 la bonne marche de la justice. \r\nElle sera passible d'une amende de 500 dollars par jour si elle refuse toujours de coop\u00e9rer apr\u00e8s 1 mois en d\u00e9tention, et de 1 000 dollars par jour apr\u00e8s 2 mois de prison.\r\nChelsea Manning a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 sept ans en d\u00e9tention pour avoir transmis \u00e0 Wikileaks plus de 750 000 documents diplomatiques et militaires\r\n(TF3/US/CHINE COURS YUAN 8H PI) Derri\u00e8re la guerre \u00e9conomique entre les Etats-Unis et la Chine, il y a un enjeu qui \u00e9chappe au feu des projecteurs...\r\nCelui du cours du yuan, la  devise nationale de la Chine...\r\nAlors que le ton montre entre P\u00e9kin et Washington et que certains secteurs \u00e9conomiques souffrent de ces tensions, la monnaie chinoise, Cl\u00e9a Favre baisse tranquillement...\r\n  1'22''\r\n((Depuis le d\u00e9but du mois, le yuan a perdu plus de 2% de sa valeur par rapport au dollar. \r\nCe qui repr\u00e9sente sa plus forte diminution mensuelle depuis 25 ans.\r\nJohn Plassard, analyste et correspondant Mirabaud...\r\nPLASSARD 1\r\nOfficiellement, la Chine n'utilise pas ce levier volontairement.\r\nMais un yuan bas repr\u00e9sente des avantages : il contrecarre les effets des droits de douanes am\u00e9ricains, en rendant les exportations chinoises meilleur march\u00e9.\r\nC'est aussi un jeu \u00e0 double tranchant...\r\nPLASSARD 2\r\nLe pire sc\u00e9nario, ce serait que les Etats-Unis r\u00e9pliquent et d\u00e9clenchent une guerre des monnaies.\r\nMais cette option reste tr\u00e8s peu probable : \r\nm\u00eame si Donald Trump affirme r\u00e9guli\u00e8rement que le dollar est trop haut, la politique mon\u00e9taire est entre les mains de la Banque centrale am\u00e9ricaine qui a deux missions : la stabilit\u00e9 des prix et le plein emploi... et non l'\u00e9volution des devises.))\r\n(scrutin gen\u00e8ve) Assura remboursera ses assur\u00e9s...\r\nL'assureur sort d'une ann\u00e9e 2018 favorable...\r\nCe qui lui permettra de reverser une partie de ses b\u00e9n\u00e9fices.\r\n10 cantons sont concern\u00e9s, dont trois romands. \r\nLes Jurassiens recevront ainsi d'ici la fin de l'ann\u00e9e une \"r\u00e9trocession\" de 40 francs par adulte, la moiti\u00e9 pour un enfant.\r\nLes Vaudois auront droit \u00e0 50 francs par adulte... et 100 francs pour les Genevois .\r\n(15/TURQUIE FIN ISOLEMENT OCALAN PA REP 22H30) *** Le chef historique de la r\u00e9bellion kurde, Abdullah \u00d6calan, pourra d\u00e9sormais rencontrer r\u00e9guli\u00e8rement ses avocats...\r\nC'est le cas depuis le 2 mai apr\u00e8s des ann\u00e9es d'isolement. \r\nAbdullah \u00d6calan qui purge depuis 20 ans une peine de prison \u00e0 vie en Turquie... \r\nComment expliquer ce geste du pouvoir turc envers le leader kurde ? \r\nLes pr\u00e9cisions d'Anne Andlauer.\r\n  0'52''\r\n((En janvier, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'isolement, le chef du PKK avait pu revoir son fr\u00e8re. La visite de ses avocats, le 2 mai, et cette annonce des autorit\u00e9s lui promettant d'autres visites confirment qu'Ankara envisage \u00e0 nouveau d'utiliser Abdullah \u00d6calan et son autorit\u00e9.\r\nAutorit\u00e9 sur les membres du mouvement politique kurde actuellement incarc\u00e9r\u00e9s, pour que 3000 d'entre eux cessent leur gr\u00e8ve de la faim. Les autorit\u00e9s d'Ankara craignent qu'une s\u00e9rie de morts en prison ne d\u00e9clenche une nouvelle campagne d'attaques du PKK sur le sol turc.\r\nAutorit\u00e9 d'\u00d6calan, aussi, sur ces membres du PKK en Turquie et sur leurs cousins syriens, avec lesquels Ankara m\u00e8ne depuis quelques semaines des n\u00e9gociations informelles pour arriver \u00e0 un compromis dans le nord de la Syrie.\r\nAutorit\u00e9 d'\u00d6calan, enfin, sur les \u00e9lecteurs kurdes, et notamment ceux d'Istanbul, qui joueront un r\u00f4le-cl\u00e9 dans le scrutin municipal qui se tiendra le 23 juin. Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan esp\u00e8re convaincre certains Kurdes conservateurs qui lui avaient tourn\u00e9 le dos de soutenir \u00e0 nouveau son parti.))\r\n(Bve Ieoh Ming Pei) Ieoh Ming Pei, l'architecte de la pyramide du Louvre, est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 102 ans.\r\nMondialement connu, cet americain d'origine chinoise avait \u00e9t\u00e9 choisi en 83 par Fran\u00e7ois Mitterrand pour concevoir l'entr\u00e9e principale du mus\u00e9e parisien. \r\nDu Prix Pritzker, le \"Nobel de l'architecture\", au Praemium Imperiale japonais, Ieoh Ming Pei, a accumul\u00e9 les distinctions internationales les plus prestigieuses. \r\nPourtant ce petit homme au sourire malicieux derri\u00e8re ses lunettes rondes n'a acquis une r\u00e9putation mondiale qu'\u00e0 partir des ann\u00e9es 80...\r\nApr\u00e8s avoir beaucoup construit aux Etats-Unis.\r\n(Bve Tennis) Au bout du suspense, la l\u00e9gende suisse du tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9e hier soir pour les quarts de finale du Masters 1000 de Rome en disposant en trois sets du Croate Borna Coric...\r\nFederer qui a du \u00e9carter deux balles de match pour arracher l'ultime manche au tie-break.\r\nIl retrouvera au prochain tour le grec Stefanos Tsitsipas \r\nLes en quarts de finale ou l'on retrouvewra aussi Novak Djokovic et Rafael Nadal.", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422351", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-17T06:30:53_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-17T06:30:53_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10422375", "ece-10422351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T07:08:38Z", "speechToTexts": ["23.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est Foued Boukari pour le journal, une arm\u00e9e suisse plus modestes, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses solutions pour les avions de combat et pour l'arm\u00e9e de terre, une strat\u00e9gie salu\u00e9e notamment \u00e0 gauche, premi\u00e8re visite officielle hier d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Maison Blanche, beaucoup diront et tr\u00e8s peu de libre- \u00e9change au sein des discussions entre Donald Trump et Maurer, ce qui me surprend, preuve, vous l'entendrez l'Union suisse des paysans et puis dans ce journal, \u00e9galement ce geste de la Turquie, le chef historique de la r\u00e9bellion kurde Abdullah Ocalan pourra d\u00e9sormais rencontrer r\u00e9guli\u00e8rement ses avocats apr\u00e8s 20 ann\u00e9es d'isolement en prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [95%] :\r\nSomme exorbitante d'un c\u00f4t\u00e9 budget trop serr\u00e9, de l'autre, les 6 milliards de francs propos\u00e9s par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd pour l'achat d'avions de combat font d\u00e9bat une enveloppe sur laquelle les suisses donneront leur avis, fin 2020, tous se r\u00e9jouissent en revanche que sa t\u00e2che a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi annonc\u00e9 une modernisation des forces terrestres d'ici 15 ans l'arm\u00e9e de terre doit pouvoir s'adapter \u00e0 des conflits en mutation permanente, selon le chef de l'arm\u00e9e Philippe rebord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [89%] :\r\nDes menaces qui sont devenus plus interconnect\u00e9s, plus complexe \u00e0 partir de l\u00e0, il faut aussi qu'on \u00e9volue dans nos syst\u00e8mes d'armement pour avoir plus de censeur en localit\u00e9 pour avoir des types de munitions plus, pr\u00e9cisons -le, localit\u00e9 pour caus\u00e9 moins de d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux envers notre propre population c'est tout ce syst\u00e8me qui doit \u00e9voluer vers plus de flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [91%] :\r\nParle d'un syst\u00e8me plus mobile, mais concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [92%] :\r\nPar exemple, des chars moins lourd pour combattre un but, il faut 50 \u00e0 70 coups d'artillerie alors qu'avec les nouvelles munitions en un coup, vous serez directement sur le but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [95%] :\r\nPhilippe robe or le chef de l'arm\u00e9e, interrog\u00e9 par Marie Giovanola alors pour cette modernisation de l'arm\u00e9e de terre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral privil\u00e9gie \u00e9galement une option \u00e0 6 milliards de francs, une somme pour notamment adapter l'\u00e9quipement des troupes au sol, une avanc\u00e9e qui r\u00e9jouit le conseiller national PS Pierre-Alain Fridez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:56) [89%] :\r\nLa le Conseil f\u00e9d\u00e9ral choisit une option moins ch\u00e8re avec en fait une logique plut\u00f4t d'\u00eatre capable de se battre contre une guerre hybride vulgaire plut\u00f4t telle que celle qu'on pourrait l'avoir li\u00e9s au terrorisme ou \u00e0 des choses de ce type -l\u00e0 et on d\u00e9fend plus en territoire mais une population et \u00e7a, \u00e7a nous para\u00eet int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [96%] :\r\nC'est m\u00eame une petite r\u00e9volution non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:16) [87%] :\r\nOui, certainement, parce que l\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vraiment on d\u00e9fendre territoire on parlait des ennemis qui allaient nous envahir et \u00e7a c'est c'est totalement d\u00e9pass\u00e9, quand le contexte g\u00e9ostrat\u00e9gique actuel l\u00e0 je salue v\u00e9ritablement la logique qui pr\u00e9vaut maintenant marque une \u00e9volution claire avec l'arriv\u00e9e de la nouvelle conseill\u00e8re c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\nC'est Pierre-Alain Fridez, d\u00e9put\u00e9 socialiste, interrog\u00e9 par Alain Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [96%] :\r\nOu les Maurer et Donald Trump ont donc \u00e9chang\u00e9 hier durant 40 minutes dans le bureau ovale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [96%] :\r\nPour cette premi\u00e8re visite officielle d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Maison Blanche, les 2 dirigeants ont \u00e9voqu\u00e9 les relations \u00e9conomiques entre les 2 pays, mais il a \u00e9t\u00e9 surtout question du mandat de puissance protectrice que la Suisse remplit pour les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, tr\u00e8s peu de libre- \u00e9change, donc, ce qui n'\u00e9tonne pas vraiment le directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:06) [88%] :\r\nPar rapport \u00e0 un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, on est toujours dans cette phase exploratoire et pour avoir un accord de libre- \u00e9change et commencer une n\u00e9gociation, il faut que les 2 parties se d'accord et sans que, pour l'instant, donc ceci n'est pas l'du jour des \u00c9tats-Unis, je dirais que la culture, nous ne sommes pas contre le fait qu'on en fasse un accord de libre- \u00e9change pour autant que nos int\u00e9r\u00eats soient pr\u00e9serv\u00e9es, il faudra attendre de voir le moment venu le pas, peut-\u00eatre, \u00eatre les revendications des \u00c9tats-Unis pour autant qu'il soit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec avec notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [95%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Jacques Bourgeois au micro de Val\u00e9rie \u00e0 Woerth, Donald Trump, qui a \u00e9galement fait des annonces importantes apr\u00e8s la visite de Li Maurer, il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet sur l'immigration, un plan qui pr\u00e9voit d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re de restreindre le droit d'asile et de r\u00e9former le syst\u00e8me d'immigration l\u00e9gale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain entend d\u00e9sormais favoriser l'immigration au m\u00e9rite, dit -il, plut\u00f4t que le regroupement familial, mais les chances que son projet soit adopt\u00e9 par le Congr\u00e8s, sont bien minces, elle refuse de r\u00e9pondre aux questions sur le fondateur de WikiLeaks Julian Assange l'ancienne analyste militaire am\u00e9ricaine Chelsea Manning est retourn\u00e9e en prison hier cette ic\u00f4ne des personnes transgenres a \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9e pour entrave \u00e0 la bonne marche de la justice, elle sera passible d'une amende de 500 dollars par jour si elle refuse toujours de coop\u00e9rer apr\u00e8s un mois en d\u00e9tention et de 1000 dollars par jour, apr\u00e8s 2 mois de prison Chelsea Manning, qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 7 ans en d\u00e9tention pour avoir transmis \u00e0 WikiLeaks, plus de 750000 documents diplomatiques et militaires derri\u00e8re la guerre \u00e9conomique entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, il y a un enjeu qui \u00e9chappe au feu des projecteurs, celui du cours du Yuan, la devise nationale, de la Chine, alors que le ton monte entre P\u00e9kin et Washington et que certains secteurs \u00e9conomiques souffrent de ces tensions, la monnaie chinoise, Cl\u00e9a Favre baisse tranquillement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [95%] :\r\nDepuis le d\u00e9but du mois, le Yuan, a perdu plus de 2 pourcent de sa valeur par rapport au dollar ce qui repr\u00e9sente sa plus forte diminution mensuelle depuis 25 ans, John Plassard, analyste et correspondant Mirabaud. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:05) [96%] :\r\nOn voit que la Chine a plus beaucoup de munitions pour faire face \u00e0 un environnement de plus en plus sombres et une des options, c'est la baisse du Yuan pour pouvoir \u00eatre de plus en plus comp\u00e9titifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [97%] :\r\nOfficiellement, la Chine n'utilise pas ce levier volontairement, mais un Yuan bas repr\u00e9sente des avantages il contrecarre les effets des droits de douane am\u00e9ricains en rendant les exportations chinoises meilleur march\u00e9, c'est aussi un jeu \u00e0 double tranchant. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:30) [93%] :\r\n\u00e9videmment, les investisseurs vont chercher \u00e0 avoir des rendements qui sont int\u00e9ressants, mais si une monnaie se d\u00e9value de plus en plus, et bien les investisseurs vont essayer de chercher des devises plus solide, l'autre risque, c'est \u00e9videmment que les \u00c9tats-Unis rentrent la Chine sur les pays qui manipulent leurs devises, c'est ce que les Chinois ne voudrais absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [95%] :\r\nLe pire sc\u00e9nario, ce serait que les \u00c9tats-Unis r\u00e9pliquent et d\u00e9clenchent une guerre des monnaies, mais cette option reste tr\u00e8s peu probable, m\u00eame si Donald Trump affirme r\u00e9guli\u00e8rement que le dollar est trop haut, la politique mon\u00e9taire est entre les mains de la banque centrale am\u00e9ricaine qui a 2 missions : la stabilit\u00e9 des prix et le plein emploi et non l'\u00e9volution des devises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre assura remboursera ses assur\u00e9s et l'assureur sort d'une ann\u00e9e 2018 favorable, ce qui lui permettra de reverser une partie de ses b\u00e9n\u00e9fices 10 cantons sont concern\u00e9s, dont 3 romands, les Jurassiens recevront ensuite d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e une r\u00e9trocession de 40 francs par adulte, la moiti\u00e9 pour un enfant les Vaudois auront droit \u00e0 50 francs par adulte et 100 francs pour les Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [92%] :\r\nLe chef historique de la r\u00e9bellion kurde Abdullah Tchala ne pourra d\u00e9sormais rencontrer r\u00e9guli\u00e8rement ses avocats c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [95%] :\r\nCar depuis le 2 mai dernier apr\u00e8s des ann\u00e9es d'isolement, Abdullah Ocalan, qui purge depuis 20 ans, une peine de prison \u00e0 vie en Turquie, alors comment expliquer ce geste du pouvoir turc envers le leader kurde, les pr\u00e9cisions d'Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:56) [94%] :\r\nOn janvier dernier apr\u00e8s des ann\u00e9es d'isolement, le chef du PKK avait pu revoir son fr\u00e8re, la visite de ses avocats, le 2 mai et cette annonce des autorit\u00e9s, lui promettant d'autres visites confirment qu'Ankara envisage \u00e0 nouveau d'utiliser Abdullah Ocalan et son autorit\u00e9, autorit\u00e9 sur les membres du mouvement politique kurde actuellement incarc\u00e9r\u00e9s pour que 3000 d'entre eux cessent leur gr\u00e8ve de la faim, les autorit\u00e9s d'Ankara craignent qu'une s\u00e9rie de morts en prison ne d\u00e9clenche une nouvelle campagne d'attaques du PKK sur le sol turc autorit\u00e9 de Jalal aussi sur ces membres du PKK en Turquie et sur leurs cousins syriens avec lesquels Ankara m\u00e8ne depuis quelques semaines, des n\u00e9gociations informelles pour arriver \u00e0 un compromis dans le nord de la Syrie, autorit\u00e9 de Jalal enfin sur les \u00e9lecteurs kurdes et notamment ceux d'Istanbul qui joueront un r\u00f4le cl\u00e9 dans le scrutin municipal qui se tiendra le 23 juin le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan esp\u00e8re convaincre certains Kurdes conservateurs qui lui avaient tourn\u00e9 le dos de soutenir \u00e0 nouveau son parti \u00e0 Loire Point rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [93%] :\r\nYannick Pei, l'architecte de la pyramide du Louvre est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 102 ans mondialement connu, cet Am\u00e9ricain d'origine chinoise avait \u00e9t\u00e9 choisie en 1983 par Fran\u00e7ois Mitterrand pour concevoir l'entr\u00e9e principale du mus\u00e9e parisien du prix Pritzker, le Nobel de l'architecture premium imp\u00e9rial japonais il y Pei a cumul\u00e9 les distinctions internationales les plus prestigieuses qui pourtant une r\u00e9putation mondiale qu'\u00e0 partir des ann\u00e9es 80 apr\u00e8s avoir beaucoup construit aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98AD57BC-C878-49DE-A80A-0EE6D79FA5BB", "internalArchiveId": "98AD57BC-C878-49DE-A80A-0EE6D79FA5BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaires compensatoires en Suisse romande: d\u00e9bat entre Roger Golay et Carlo Sommaruga", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe\r\nD\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national MCG, membre du groupe parlementaire UDC et Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste.\r\n\r\nAffaires compensatoires en Suisse romande: d\u00e9bat entre Roger Golay et Carlo Sommaruga Forum: Drones isra\u00e9liens: D\u00e9bat Roger Golay-Carlo Sommaruga\r\n***2 invit\u00e9s nous ont rejoint pour d\u00e9battre de ce sujet...\r\n-Roger Golay, conseiller national MCG, membre du groupe parlementaire UDC et Carlo Sommaruga, conseiller national PS...\r\nBonsoir....\r\nAffaires compensatoires en Suisse romande\r\n-Carlo Sommaruga, 8% du volume des affaires actuelles aupr\u00e8s d'entreprises romandes: c'est pas grand chose, c'est un probl\u00e8me?\r\n-Roger Golay vous partagez le constat?  faudrait-il exiger que la Suisse romande obtienne un certain pourcentage des affaires compensatoires?\r\n-CS/RG peut-\u00eatre est-ce aussi tout simplement parce que l'industrie romande qui fabrique du mat\u00e9riel de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 n'a pas les capacit\u00e9s, suffisantes pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande non?\r\n-faut-il s'attendre au m\u00eame genre de probl\u00e8mes / d'enjeux lors de l'achat des avions de combat? Comment les \u00e9viter?\r\n-baisser les affaires compensatoires \u00e0 60% est ce la bonne solution pour \u00eatre s\u00fbr que la Suisse romande en ait une plus grande part?  \r\nOpacit\u00e9 \r\n-Roger Golay, impossible de savoir l'identiti\u00e9 des entreprises qui ont sign\u00e9 des contrats, ni de savoir sur quoi portent les contrats; manque de transparence probl\u00e9matique ?\r\n-RG: mais n'est-il pas d'int\u00e9r\u00eat public de savoir au moins quel type de technologie, notamment, ces entreprises suisses transfert / partage avec leur partenaire isra\u00e9lien?\r\n-reax CS\r\nRisques\r\n-CS: Elbit systems fournit notamment du mat\u00e9riel de guerre \u00e0 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne...n'y a-t-il pas un risque pour la neutralit\u00e9 de la Suisse de faire des affaires compensatoires avec ce type de soci\u00e9t\u00e9...on ne sait pas exactement la technologie qui part vers Isra\u00ebl...et \u00e0 quelle fin elle sera utilis\u00e9e?\r\n-RG: cette m\u00eame entreprise isra\u00e9lienne est en lice pour la modernisation de tous les moyens de communication de l'arm\u00e9e; candidat int\u00e9ressant ou risqu\u00e9 pour la Suisse dans un domaine aussi sensible?\r\n-RG: entreprises fran\u00e7aises et allemandes sont aussi candidates pour des tranches de ce projet Fitania: ne faudrait-il pas qu'une entreprise 100% suisse obtienne ce mandat? \u00e7a serait plus s\u00fbr...? \r\n-CS: ne faudrait-il pas passer outre certaines craintes, les risques inh\u00e9rents \u00e0 ce type de transactions, et choisir le meilleur produit pour la Suisse?", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422312", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Affaires compensatoires en Suisse romande: d\u00e9bat entre Roger Golay et Carlo Sommaruga / FOR_2019-05-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national MCG, membre du groupe parlementaire UDC et Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste."], "variantIds": ["ece-10422312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:18Z", "webPublicationDate": "2019-05-17T16:24:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "Conseiller National MCG 2013-..., ancien policier, membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du National", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB4C3476-C086-421F-9719-06E650E55201", "internalArchiveId": "DB4C3476-C086-421F-9719-06E650E55201", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Marco Taddei s'exprime sur les mesures pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des travailleurs \u00e2g\u00e9s", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "Interview de Marco Taddei, responsable romand de l'Union patronale suisse.\r\n\r\nMarco Taddei s'exprime sur les mesures pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des travailleurs \u00e2g\u00e9s   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h15.. \r\nVous l'avez entendu avec Alexandra Richard dans le journal.. \r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral veut contrer l'initiative UDC contre la Libre circulation\r\nEt il prend des mesures concr\u00e8tes pour y arriver.. \r\nCes mesures, elles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es hier.. soutenues par les syndicats et patronat.. \r\nL'id\u00e9e c'est d'inciter les entreprises \u00e0 favoriser la main d'oeuvre en Suisse.. \r\nA recruter en Suisse.. plut\u00f4t qu'au sein de l'Union Europ\u00e9enne. \r\nCa passe notamment par une rente-pont pour les ch\u00f4meurs de plus de 60 ans et par le renforcement de la comp\u00e9titivit\u00e9 des travailleurs de plus de 50 ans.. \r\nBonjour Marco Taddei!\r\nVous \u00eates responsable romand de l'Union patronale suisse...\r\nOn va regarder d'un peu plus pres ces mesures avec vous.. \r\nMais en pr\u00e9ambule: \r\n****Il y a eu de nombreuses table ronde sur les travailleurs \u00e2g\u00e9s.. A l'\u00e9poque sous l'\u00e9gide de JSA.. Ca n'avait pas aboutit.. \r\nL\u00e0.. syndicats et patrons semblent marcher main dans la main.. \r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 quoi?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'en cache pas.. Ces mesures sont propos\u00e9es pour contrer l'initiative de l'UDC qui veut supprimer la libre circulation.. \r\nVous avez appris de 2014 et du vote sur l'immigration de masse ? \r\nIl faut rassurer la population.. et notamment les plus vuln\u00e9rables? \r\nBERSET:  les travailleurs les plus ag\u00e9s et les plus vuln\u00e9rables sont ceux qui ont le plus soutenu le texte \u00e0 l'\u00e9poque\r\nEV: \r\nR\u00f4le de KKS.. elle avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 travailler main dans la main avec Paul Rechsteiner pour arriver \u00e0  compromis sur la mise en oeuvre de l'inititaive sur l'immigration de masse.. \r\nL\u00e0.. on sent que c'est un partenariat Berset-KKS (absence de Parmelin sur la photo ne passe pas inaper\u00e7ue) \r\nMESURES: \r\n*****Si on regarde d'un peu plus pres ces mesures.. \r\n\u00e7a veut dire que vous, les patrons, vous vous engagez \u00e0 embaucher des travailleurs suisses, m\u00eame s'ils ont plus de 50 ans .. ? \r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral assure qu'ils seront mieux form\u00e9s... suffisant pour en pas aller chercher ailleurs? \r\n- Sur le bilan: vous avez une responsabilit\u00e9, vous les patrons, quand vous laissez sur le carreau des travailleurs suisses, \u00e2g\u00e9s, pour engager des Europ\u00e9ens...?\r\n****Les patrons disent sans arr\u00eat qu'ils vont chercher des employ\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur parce qu'ils ne trouvent pas ces comp\u00e9tences en Suisse... \r\nCes mesures ne vont pas changer les choses \u00e0 ce niveau l\u00e0...\r\n***Le pb des travailleurs \u00e2g\u00e9s.. c'est aussi qu'ils coutent chers en cotisations sociales.. \r\nCa \u00e7a ne va pas s'arranger.. \r\n- Certains, \u00e0 gauche, demandent des mesures d'interdiction de licenciement pour les travailleurs, ou alors des pr\u00e9avis de 6 mois... vous avez \u00e9vit\u00e9 cela, vous \u00eates content?\r\n****L'une des mesures-phares: une rente pont aux chomeurs en fin de droits de plus de 60 ans... \r\nest-ce qu'on ne risque pas l'effet pervers o\u00f9 les entreprises pourraient du coup s'en d\u00e9barrasser encore plus vite et plus facilement?\r\nPOLITIQUE \r\n***** satisfait tout le monde sauf l'UDC? Tous contre l'initiative \"de limitation\" c'est \u00e7a l'enjeu en fait ?\r\n-pour l'UDC, des mesures superficielles qui aggravent les probl\u00e8mes de la libre circulation...qu'en dites-vous?\r\n- Que faut-il retenir, la capacit\u00e9 des partenaires sociaux, des politiques et des patrons \u00e0 rediscuter ensemble? De bonne augure pour l'accord-cadre?\r\n(USS satisfait globalement mais aimerait plus: d\u00e8s 58 ans la prestation transitoire et meilleure protection contre les licenciements, PS demande aussi des mesures suppl\u00e9mentaires mais se f\u00e9licite d\u00e9cision CF)", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10419740", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Marco Taddei s'exprime sur les mesures pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des travailleurs \u00e2g\u00e9s / LME_2019-05-16T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 16.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marco Taddei, responsable romand de l'Union patronale suisse."], "variantIds": ["ece-10419740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T07:16:12Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut contrer l'initiative UDC contre la libre circulation des des personnes, il prend des mesures concr\u00e8tes pour y arriver, ces mesures, elles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es hier, elles sont soutenus par les syndicats et par le patronat, l'id\u00e9e c'est d'inciter les entreprises \u00e0 favoriser la main d'oeuvre on Suisse inciter \u00e0 recruter on Suisse plut\u00f4t qu'au sein de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a passe notamment par une rente-pont pour les ch\u00f4meurs de plus de 60 ans, ou encore par le renforcement de la comp\u00e9titivit\u00e9 des travailleurs de plus de 50 ans, bonjour Marco Taddei, bonjour, vous \u00eates responsable Romand de l'Union patronale suisse on va regarder tout \u00e0 l'heure d'un peu plus pr\u00e8s peut-\u00eatre ces mesures avec vous, mais en pr\u00e9ambule, c'est vrai qu'il y a eu de nombreuses table ronde sur cette question des travailleurs \u00e2g\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, sous l'\u00e9gide de Yoann SchneiderAmmann \u00e7a n'avait pas aboutit l\u00e0, syndicats et patrons semblent marcher main dans la main, c'est gr\u00e2ce \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [83%] :\r\nVoil\u00e0, alors je dirais que, tout d'abord le le probl\u00e8me c'\u00e9tait moins connu depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 ce probl\u00e8me de de demandes de p\u00e9nurie de main-d'oeuvre cinq conf\u00e9rences ont eu lieu qui \u00e9tait destin\u00e9 aux travailleurs \u00e2g\u00e9s on a pris un certain nombre de mesures qui sont bien l\u00e0, qui sont, qui existent, qui constitue un peu le cas g\u00e9n\u00e9ral, et l\u00e0, on a voulu aller un peu plus dans le d\u00e9tail, g\u00e9n\u00e9ral, on a un degr\u00e9 de concr\u00e9tisation suppl\u00e9mentaire et donc \u00e0 ce ce paquet de mesures qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier qui en pr\u00e9voit donc 5 destin\u00e9e aux seniors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [93%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame l'urgence de cette initiative qui va venir sur la Libre circulation : on veut pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du du passer d'ailleurs \u00e0 Alembert celle -l\u00e0 d'hier, hein, quand on regarde qui a vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative de l'UDC en 2014 sur l'immigration de masse, on voit qu'il y a beaucoup de travailleurs \u00e2g\u00e9s de ch\u00f4meurs vous voulez rectifier le Tir avant qu'on passe \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nToute fa\u00e7on c'est une urgence campagne pas compris campagne pression va passer europ\u00e9enne, on se rend bien compte et les statistiques le montrent, un que les, les, les, les, les ch\u00f4meurs seniors dans plus de 50 ans qui sont ch\u00f4mage ont plus de difficult\u00e9s de r\u00e9int\u00e9grer le march\u00e9 du travail pour les jeunes, il y a urgence y a n\u00e9cessit\u00e9 de prendre des mesures et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait hier, hein, c'est un peu un paquet de mesures et on verra les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que, concr\u00e8tement, pour vous, patrons avec ces mesures -l\u00e0 vous vous engagez \u00e0 embaucher davantage de travailleurs de plus de 50 ans, on sait qu'il peine beaucoup \u00e0 retrouver du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [89%] :\r\nOui, alors on devrait d\u00e9j\u00e0 fait un tr\u00e8s honn\u00eatement on a nous, enfin, l'Union patronale suisse d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une campagne de sensibilisation qui est destin\u00e9 \u00e0 nos membres effectivement valoriser le le savoir- faire : l'exp\u00e9rience des seigneurs, donc \u00e7a c'est une strat\u00e9gie qui existe d\u00e9j\u00e0 et l\u00e0 il y a des mesures ponctuelles qui ont \u00e9t\u00e9 des d\u00e9cid\u00e9 hier qui concerne pas seulement les seniors de plus de 50 ans de 60 ans mais mais mais je crois en tout cas type un, type au niveau de l'Union patronale succ\u00e8s la la la mesure phare qui est celle destin\u00e9e aux plus de 40 ans donc cette mesure importante qui est destin\u00e9 \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [74%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, c'est \u00e0 plus de 40 ans sur Mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [93%] :\r\nNon mais est important parce que elle montre au fond aujourd'hui le parcours professionnel n'est plus un long le fleuve tranquille, l\u00e0, on doit se remettre en cause et l\u00e0 on pr\u00e9voit pour les gens de donc de plus de 40 ans de un bilan de comp\u00e9tences, une orientation des conseils qui sont destin\u00e9es, surtout pour se remettre en cause et, si n\u00e9cessaire, surtout de prendre des mesures au niveau de la formation continue, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [93%] :\r\nCe ne sont pas des mesures cosm\u00e9tiques quand on sait que l'un des probl\u00e8mes des travailleurs plus \u00e2g\u00e9s, c'est qu'il co\u00fbte cher en termes de de cotisations sociales, \u00e7a, \u00e7a va pas s'arranger, ce qu'il aurait pas fallu peut-\u00eatre commencer par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\nAlors, encore une fois, cosm\u00e9tiques, je ne pense pas, il y a un certain nombre de mesures qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises dans le cas de dessins conf\u00e9rence dans le cadre de l'initiative du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lutter contre la p\u00e9nurie de Main-d'oeuvre donc il y a un certain nombre de Muzion macro- \u00e9conomiques qui sont l\u00e0, qui prennent du temps, on change pas la le le le contexte en quelques en quelques en quelques mois, et puis il y a un certain nombre de mesures que nous avons aussi pris qui existe de sensibilisation autre donc je dirais que ces ces mesures -l\u00e0 viennent se greffer sur un certain nombre de mesures d\u00e9j\u00e0 existantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [91%] :\r\nEt si je dis cosm\u00e9tique, c'est pas parce que on pourrait avoir l'impression qu'elles serviront \u00e0 rien, c'est juste parce que effectivement ce ce probl\u00e8me de la chert\u00e9 des cotisations sociales, quand on a plus de 55 ans, il y a aussi le fait que les patrons disent r\u00e9guli\u00e8rement quand on parle de ce genre de probl\u00e9matique, ils disent : mais nous, si on va chercher des la main d'oeuvre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est parce qu'on ne trouve pas ces comp\u00e9tences l\u00e0 en Suisse et les les mesures propos\u00e9es hier ne touche pas \u00e0 ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [87%] :\r\nAlors vous avez raison, alors effectivement de mani\u00e8re on va dire objective le le le ch\u00f4meur senior, co\u00fbte plus cher que le Seigneur de 20 ans hein, il y a des milliers nous du salaire au niveau des chars, des d\u00e9charges du 2\u00e8me, pilier aussi au niveau, on peut le dire hein des des vacances en g\u00e9n\u00e9ral, il a 10 ans plus de vacances, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment structurel auquel il faut bien s\u00fbr s'attaquer, mais il faut inverser la la chose et dire qu'au fond le le langage et assainir ce n'est pas un co\u00fbt mais c'est un investissement, parce que les seigneurs, la diff\u00e9rence des jeunes poss\u00e8dent encore une fois, les comp\u00e9tences, un savoir- faire et que les jeunes n'ont pas, donc c'est une plus- Value pour les entreprises, et \u00e7a c'est un message fort qu'on doit faire passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [90%] :\r\nVous le dites, message fort, vous parlez d'urgence, en effet, vous utilisez des des qui sont fort, \u00e7a veut dire que, de part et d'autre du c\u00f4t\u00e9 des syndicats comme du c\u00f4t\u00e9 du patronat, on a envie de faire avancer les choses dans le bon sens, encore une fois, c'est pas la premi\u00e8re fois, l\u00e0, on sent qu'il y a eu un d\u00e9clic a eu quelque chose qui s'est pass\u00e9 est -ce que c'est peut-\u00eatre comme le le commande la libert\u00e9 ce matin, le bin\u00f4me le le duo Karine Keller-Sutter, qui a d\u00e9j\u00e0 oeuvr\u00e9 alors quand il s'agissait de discuter avec les syndicats, je pense \u00e0 Paul Rechsteiner, qui a d\u00e9j\u00e0 oeuvr\u00e9 dans le bin\u00f4me Berset Kaka qui qui fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [90%] :\r\nC'est possible, effectivement, il y a une dynamique nouvelle hausse Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on doit saluer et je pense qu'il faut aussi saluer, c'est le fait que les, les, les syndicats \u00e9taient pr\u00e9sents dans les une discussion pr\u00e9alable et donc l\u00e0 probablement une nouvelle dynamique qui est qui insuffl\u00e9 dans le cadre notamment du partenariat social et \u00e7a, on doit le bien s\u00fbr le saluer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [90%] :\r\nLaurent sans que la l'urgence cet accord sur la Libre circulation des personnes, d'ailleurs, c'est tr\u00e8s clair, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas, n'a pas cach\u00e9 hier, c'est pour \u00e7a qu'il pr\u00e9sente ses mesures -ce que c'est quand m\u00eame de bonne augure aussi pour un autre enjeu important, celui de l'accord-cadre, on a entendu les syndicats qui avaient pas boug\u00e9 de de positions l\u00e0- dessus depuis hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [84%] :\r\nAlors, h\u00e9las, le Asloca, l'accord-cadre a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une des consultations nous comme Union patronale suisse, nous le soutenons, h\u00e9las, c'est les syndicats parlent faut la voici vont changer de de position, on attend un rapport sous peu, il y a annonc\u00e9 pour la fin du mois de juin, je ne pense pas que les mesures qui \u00e9taient prises et avant changer le la position des syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [87%] :\r\nIl y aura encore du boulot, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Marco Taddei merci beaucoup responsable Romand de l'Union patronale suisse d'abord comment\u00e9 ces mesures, qui a \u00e9t\u00e9 prise hier, et pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci, au revoir monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Taddei, Marco", "role": "responsable romand de l'Union patronale suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4B0E7E2-002F-4F0B-948F-85CDB70BE046", "internalArchiveId": "A4B0E7E2-002F-4F0B-948F-85CDB70BE046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cyril Mizrahi, Vice-pdt du PS GE, d\u00e9put\u00e9, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FAE;Jo\u00ebl Rossier, chef du Service valaisan de l'environnement;Solange Le Jeune, auteure de l'\u00e9tude sur le sucre publi\u00e9e par Candriam;Yves Bertoncini, pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/LAUBER COMMISSION GESTION DI) Michael Lauber semble avoir gagn\u00e9 la premi\u00e8re manche. Sur la sellette apr\u00e8s plusieurs rencontres sans proc\u00e8s-verbal avec le patron de la FIFA Gianni Infantino, Le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration a obtenu hier un premier soutien. Celui des commissions de gestion, qui n'ont vu aucun probl\u00e8me s\u00e9rieu  \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection. Au tour aujourd'hui de la commission judiciaire de se pencher sur son cas, Camille Degott...Et il pourrait bien, l\u00e0 aussi, sauver sa peau.\r\nOui car la commission judiciaire, qui s'occupe essentiellement de la nomination des juges f\u00e9d\u00e9raux et des procureurs de la conf\u00e9d\u00e9ration, devra \u00e9tudier l'affaire Lauber sur des points juridiques, et pas politiques. La question qui animera cette commission m\u00e9connue c'est: y a-t-il un soup\u00e7on s\u00e9rieux et fond\u00e9 que Michael Lauber a \"viol\u00e9 gravement\" ses devoirs, et ce, \"de mani\u00e8re intentionnelle ou par n\u00e9gligence grave\"?\r\nVraisemblablement, la r\u00e9ponse devrait \u00eatre non... si on se base sur les conclusions des commissions de gestion, qui hier, n'ont d\u00e9tect\u00e9 aucun fait s\u00e9rieux de ce type. On le voit, les crit\u00e8res pour une \u00e9ventuelle non-r\u00e9\u00e9lection sont stricts et tr\u00e8s formels. Michael Lauber devrait ainsi avoir le soutien des commissions pour sa r\u00e9election.\r\n*** Mais qu'en est-il de ces rendez-vous informels qu'il dit avoir oubli\u00e9s et non protocol\u00e9s, Camille?\r\nPlusieurs parlementaires estiment qu'ils ne sont plus un probl\u00e8me, dans la mesure o\u00f9 Michael Lauber et ses hommes se sont engag\u00e9s \u00e0 inscrire au proc\u00e8s-verbal ces petits entretiens discrets, suivant ainsi les recommandations de l'autorit\u00e9 de surveillance, qui datent de la fin de l'ann\u00e9e deni\u00e8re. D'ailleurs, selon ce qu'on en sait et sur le fond, ces rencontres ne sont pas de nature \u00e0 \u00eatre qualifi\u00e9es de faits graves.\r\n*** Tous les feux seraient donc au vert pour Michael Lauber ?\r\nDisons plut\u00f4t \u00e0 l'orange. Du point de vue juridique, rien ne devrait s'opposer \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, mais le poste de procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration est hautement politique. Car il s'agit aussi de pr\u00e9server la r\u00e9putation de l'institution. Dans ce sens, la fonction prime sur la personne. On rappelle aussi le cas Erwin Beyeler. La commission judiciaire l'avait recommand\u00e9 au vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, qui ne l'avait finalement pas choisi. Et c'\u00e9tait un certain Michael Lauber qui en avait profit\u00e9.\r\nCamiller Degotte, au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n(breve rail) *** A Berne toujours, la commission des transports du conseil national veut plus d'argent pour le rail\r\nElle s'est montr\u00e9e plus gourmande que le Conseil des Etats, proposant d'ajourter deux nouveaux projets d'infrastructure \u00e0 la liste actuelle. La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait investir ainsi pr\u00e8s de treize milliards de francs pour d\u00e9sengorger le rail d'ici 2035. Le Conseil des Etats avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 les cr\u00e9dits de 919 millions par rapport \u00e0 ce que demandait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(breve mcg) C'est une premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve: le Grand Conseil est d\u00e9sormais pr\u00e9sid\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 MCG. Elu hier par le Parlement pour une ann\u00e9e, Jean-Marie Voumard succ\u00e8de au PLR Jean Romain. Jamais depuis sa cr\u00e9ation en 2005 son parti n'avait eu droit \u00e0 cet honneur.\r\n(04/GE/GC VOTE ELECTRONIQUE ITV) *** Gen\u00e8ve o\u00f9 le e-voting pourrait ressusciter !\r\nC'est le sens du projet de loi vot\u00e9 hier soir par le Grand Conseil. Son but: maintenir le syst\u00e8me public d\u00e9velopp\u00e9 par le canton depuis 2003, mais que les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 vouloir abandonner d\u00e8s l'an prochain car trop co\u00fbteux. Aurait pris le relais, probablement, la version d\u00e9velopp\u00e9e par la Poste: inconcevable pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi, \u00e0 l'orgine du texte accept\u00e9 hier soir.\r\nPropos recueillis par Adrien Krause\r\n(breve eau potable) Les Suisses aiment l'eau du robinet. Trois quarts de la population en consomme r\u00e9guli\u00e8rement et 60% en boivent m\u00eame tous les jours, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par gfs-Z\u00fcrich. Ils la trouve de qualit\u00e9, bonne au go\u00fbt et disponible. Mais 14% -tout de m\u00eame- des personnes interrog\u00e9es ne boivent quasiment jamais d'eau courante.\r\n(07/VS/ASSAINISSEMENT SITES POLLUES ITV ROSSIER) *** Le Valais a fait le point hier sur l'assanissement en cours de son sol, pollu\u00e9 par son pass\u00e9 industriel \r\nAu fil des ans de nombreuses d\u00e9charges ont fleuri le long du Rh\u00f4ne, et les chantiers de d\u00e9pollution avancent.  gaillardemment. Mais il\u00e9 y a encore du pain sur la planche. Jo\u00ebl Rossier, chef du Service valaisan de l'environnement\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani. La raffinerie de Collombey, elle, sera bien d\u00e9mantel\u00e9e \u00e0 partir de 2020. Ses activit\u00e9s ne red\u00e9marreront pas a confirm\u00e9 hier son propir\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Tamoil Suisse. L'assainissement des parcelles contamin\u00e9es a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9.\r\n(breve vaud presse) Dans le canton de Vaud, treize \u00e9diteurs de journaux locaux ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir pour promouvoir la presse dite de proximit\u00e9. Fort de leur 53'000 abonn\u00e9s, ils  ont pour ce faire constitu\u00e9 l'association Vaud Presse. \r\nObjectif: r\u00e9affirmer l'importance de la presse locale et r\u00e9gionale comme t\u00e9moin de la vie des Vaudois.\r\n(TF1/INVESTISSEMENTS SUCRE PI) *** Et si le sucre devenait l'ennemi de la finance...\r\nAlors que la durabilit\u00e9 devient un crit\u00e8re de plus en plus important dans les investissements, cette mol\u00e9cule pourrait suivre le m\u00eame chemin. Une \u00e9tude publi\u00e9e hier par Candriam pr\u00e9sente le sucre comme le nouveau risque majeur pour les entreprises pr\u00e9sentes dans le secteur de l'alimentation et des boissons, Cl\u00e9a Favre...\r\n(breve pompeo etc) *** L'amiti\u00e9 entre la Russie et les Etats-Unis ne doit pas \u00eatre un vain mot\r\nMoscou veut r\u00e9tablir avec Washington des relations compl\u00e8tes, alors qu'elles sont plut\u00f4t tendues ces derniers mois. Vladimir Poutine l'a affirm\u00e9 en tout cas hier \u00e0 Sotchi, o\u00f9 il recevait Mike Pompeo. Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, lui, s'est f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9sultats de la coop\u00e9ration des deux pays sur l'Afghanistan, la Cor\u00e9e du Nord ou la lutte contre le terrorisme. \r\n*** Les discussions auraient aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s constructives sur la Syrie....\r\nEt notamment sur la n\u00e9cessit\u00e9 de mener \u00e0 bien le processus politique visant \u00e0 trouver une issue \u00e0 un conflit qui dure. Divergence, en revanche, sur le Venezuela: les Russes soutiennent plus que jamais lew r\u00e9ghime en place de Nicolas Maduro, que les Am\u00e9ricains aimeraient voir partir au plus vite.\r\n(breve venezuela) Le Venezuela o\u00f9 le chef de file de l'opposition Juan Guaido accuse le pouvoir le pouvoir de vouloir b\u00e2illonner l'Assembl\u00e9e nationale. Les forces de l'ordre  ont en effe blouq\u00e9 les acc\u00e8s du parlement, acquis \u00e0 sa cause, emp\u00eachant ainsi les d\u00e9put\u00e9s de si\u00e9ger.\r\n(breve fosses mexique) Au Mexique, le gouvernement va cr\u00e9er une base de donn\u00e9es recensant toutes les fosses communes d\u00e9couvertes ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans pays ensanglant\u00e9 par la guerre que se livrent les cartels de la drogue. Il existe bien aujourd'hui un registre \u00e9tabli par la Commission nationale aux droits de l'homme, qui a recens\u00e9 855 fosses communes. Mais celles-ci seraient en r\u00e9alit\u00e9 bien plus nombreuses.\r\n(17/SOUDAN POUR 7H) *** Au Soudan on ne parle d\u00e9sormais plus d'impasse, mais de transition politique\r\nLe Conseil militaire au pouvoir ainsi que des rep\u00e9sentants des manifestants ont annonc\u00e9 t\u00f4t ce matin s'\u00eatre mis d'accord. Sur une p\u00e9riode de trois ans, C\u00e9line Fontannaz\r\nL'annonce a \u00e9t\u00e9 faite par le g\u00e9n\u00e9ral Yasser Atta \u00e0 la presse.....information confirm\u00e9e par un porte -parole de l'Alliance pour la libert\u00e9 et le Changement, fer de lance du mouvement de protestation. Un accord d\u00e9finitf entre les deux parties devrait \u00eatre conclu ds les 24heures prochaines heures. Cette entente est importante. Elle doit permettre de sortir le Soudan de l'impasse politique dans la quelle  se trouve le pays depuis le d\u00e9part du pr\u00e9sident  contest\u00e9 Omar el B\u00e9chir le 11 avril dernier. Ces trois ann\u00e9es de transition serviront \u00e0 pr\u00e9parer le transfert du pouvoir aux civils. les n\u00e9gociations entre l'arm\u00e9e et l'Alliance pour la libert\u00e9 et le Changement ont formellement d\u00e9marr\u00e9 lundi.. les deux parties se sont rapidement entendues  sur la structure des  institutions durant cette p\u00e9riode de transition. Reste que les pourpralers ne se sont pas d\u00e9roul\u00e9s sans heurs.  Lundi des manifestations dans la capitale Khartoum ont fait plusieurs dizaines de bless\u00e9s et six morts apr\u00e8s l'annonce d'un accord partiel... l'arm\u00e9e a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate pour faire la lumi\u00e8re sur ces d\u00e9bordements.\r\n(breve brexit) C'est d\u00e9but juin, soit avant les vacances d'\u00e9t\u00e9 du parlement britannique, que la Premi\u00e8re ministre Theresa May pr\u00e9sentera un projet de loi sur le Brexit. Le gouvernement l'a annonc\u00e9 hier soir, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le chef de l'opposition travailliste. Une mani\u00e8re d'\u00e9viter que les d\u00e9put\u00e9s britanniques \u00e9lus lors du scrutin europ\u00e9en ne si\u00e8gent au sein du nouveau parlement. Dont la premi\u00e8re session est pr\u00e9vue le 2 juillet.\r\n(TF4/LEADERSHIP COMMISSION EUROPEENNE PI) *** A Bruxelles, on se pr\u00e9pare \u00e0 la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne.  \r\nAvec un premier d\u00e9bat crucial ce soir entre notamment l'Allemand Manfred Weber, le N\u00e9erlandais Frans Timmermans ou encore la Danoise Margrethe Vestager, Tous pr\u00e9tendants officiels, mais dont les chances sont faibles. Guillaume Meyer\r\n(12/HOCKEY SUISSE-AUTRICHE PA) *** En hockey sur glace, la Suisse poursuit son parcours sans faute aux Mondiaux de Bratislava. \r\nTrois matches, trois victoires. La derni\u00e8re en date hier soir, 3 \u00e0 0 face \u00e0 l'Autriche. Mais elle a mis du temps \u00e0 se dessiner, Alain Th\u00e9voz..\r\nUne s\u00e9rie positive qui se poursuivra peut-\u00eatre ce soir face \u00e0 Norv\u00e8ge.\r\n(breve xamax) Ne pas encaisser de but ou en tout en marquer plus que l'adversaire: Sion et Xamax s'y emploieront ce soir \u00e0 Tourbillon dans une rencontre de Super League tr\u00e8s attendue entre les Neuch\u00e2telois, toujours barragistes, mais avec un seul point de retard sur les Valaisans \u00e0 trois rencontres de la fin du championnat.\r\n(breve monet) Enfin...par ici le Monet ! 112 millions de francs: c'est en effet la somme d\u00e9bours\u00e9e hier par l'acqu\u00e9reur d'une toile de la s\u00e9rie des \"Meules\" du peintre impressioniste fran\u00e7ais. Cela se passait \u00e0 New-York, lors d'une vente aux ench\u00e8res de la maison Sotheby's. Il s'agit d'un record pour Claude Monnet lors d'ench\u00e8res. Celui qui l'a mis en vente l'avait acquis il y a plus de trente ans pour deux millions et demi de francs\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve tennis) \r\n(breve demence) \r\n(breve syrie (apres pompeo))", "durationSec": 814, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417510", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-15T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-15T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10417532", "ece-10417510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T06:14:33Z", "webPublicationDate": "2019-05-15T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-267E7C49-5CDC-4D4B-9BB3-CB7E196CFB53", "internalArchiveId": "267E7C49-5CDC-4D4B-9BB3-CB7E196CFB53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Alain Ribaux, Conseiller d'\u00c9tat PLR VD, en charge de la justice;Fabienne Proz-Jeanneret, Pr\u00e9sidente de l'association latine des juges des mineurs;Val\u00e9rie Piller-Carrard, membre de la commission de gestion du Conseil national, CN PS FR;Boukari, Fouad;REVOIN;Tristant Cerf, porte parole du groupe Migros\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/PRISONS FILLES DELINQUANTES PI) La Suisse romande manque de places d'accueil pour les jeunes d\u00e9linquants... \r\nUne situation que les juges des mineurs d\u00e9noncent d\u00e9sormais publiquement ! \r\nLe foyer de Pramont, en Valais, est aujourd'hui surcharg\u00e9. \r\nAlors qu'il est le seul \u00e0 pouvoir accueillir des gar\u00e7ons condamn\u00e9s \u00e0 des mesures \u00e9ducatives, en milieu ferm\u00e9. \r\nQuant aux filles, il n'y a tout simplement aucune place pour elles ! \r\nMalgr\u00e9 les promesses - Etienne Kocher - il y a deja 14 ans de certains cantons.\r\n  1'32 \r\nEXTRO: Un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec Julien Chiffelle ((de notre r\u00e9daction TV)).\r\n((C'est en 2005 que les cantons romands et le Tessin se sont officiellement r\u00e9parti les t\u00e2ches. Charge au canton de Vaud d'ouvrir une prison pour mineurs \u00e0 Pal\u00e9zieux. Et pour les cas o\u00f9 des mesures p\u00e9dagogiques s'imposent... Le foyer ferm\u00e9 de Pramont en Valais accueillera les gar\u00e7ons. Le canton de Neuch\u00e2tel, se charge lui, d'ouvrir un foyer ferm\u00e9 pour les filles. A l'\u00e9poque, on projette un centre de 16 places, dans le village de Dombresson. \r\nMais ce projet sera finalement abandonn\u00e9 en 2016. D\u00e9cision aujourd'hui d\u00e9fendue par le ministre cantonal en charge de la justice Alain Ribaux.\r\n14''\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice confirme mais nuance: C'est bien le canton qui a finalement renonc\u00e9 \u00e0 poursuivre le dossier. \r\nA la place, Neuch\u00e2tel pr\u00e9voit d'ouvrir seulement quatre places, dans une structure existante \u00e0 Fribourg. Mais pas avant 2021. \r\nC'est trop peu, selon les juges des mineurs... qui estiment qu'il faudrait huit places... et surtout qu'il les faudrait.. tout de suite. Fabienne Proz-Jeanneret pr\u00e9side l'association latine des juges des mineurs. \r\n11''\r\nPour les autorit\u00e9s, les risques financiers sont lourds.. d'ouvrir un centre qui ne serait pas tout le temps plein. Mais les juges des mineurs rappellent que la criminalit\u00e9 augmente \u00e0 nouveau. Et que ces foyers ferm\u00e9s sont n\u00e9cessaires pour \u00e9viter que s'aggrave le risque pos\u00e9 par certaines jeunes d\u00e9linquantes.))\r\n(01/LAUBER ITV PILLER-CARRARD) *** La commission judiciaire devrait dire d'ici ce soir si elle recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEt attendant ses recommandations, le procureur g\u00e9n\u00e9ral emp\u00e9tr\u00e9 dans les investigations autour de la FIFA a  b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 hier de la cl\u00e9mences des commissions de gestion du Parlement... \r\nSans donn\u00e9 un avis tranch\u00e9 sur sa candidature, elles ont consid\u00e9r\u00e9 que l'aptitude professionnelle et personnelle de Michael Lauber n'etait pas remise en cause.\r\nLes commissions pr\u00e9f\u00e8re travailler \u00e0 r\u00e9tablir la confiance entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral 'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public.\r\nEcoutez Piller-Carrard, membre de la commission de gestion du Conseil national \r\n   17''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(Bve Soudan) Apr\u00e9s la chute du pr\u00e9sident Omar el B\u00e9chir le mois dernier\r\nL'arm\u00e9e soudanaise a annonce ce matin un accord avec les repr\u00e9sentants des manifestants sur une p\u00e9riode de transition politique de trois ans.\r\nUn accord a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour la composition de la future assembl\u00e9e l\u00e9gislative.\r\nSelon les militaires, les six premiers mois doivent \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 conclure des accords de paix avec les mouvements rebelles dans l'ouest et le sud du Soudan.\r\n(08/POMPEO POUTINE DI 8H) ((DIRECT TEL MOBILE +7 ** 54))\r\n*** Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo \u00e9tait hier \u00e0 Sotchi en Russie o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \r\nOn sait les divergences qui opposent Moscou et Washington, dont les relations sont glaciales. \r\nQuels enseignements peut-on tirer de cette rencontre ? \r\nPour tent\u00e9 d'y r\u00e9pondre nous retrouvons \u00e0 Moscou notre correspondant Jean-Didier Revoin, bonjour !\r\nQuel \u00e9tait l'objectif  Jean-Didier Revoin de cette visite ?\r\n---- \r\nIl s'agissait clairement de renouer le dialogue entre Moscou et Washington, trop souvent parasit\u00e9 par des petites phrases assassines relay\u00e9es par les m\u00e9dias et cette prise de contact donne la mesure du chemin qu'il reste \u00e0 parcourir avant d'atteindre cet objectif. S'agissant du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Mike Pompeo a incit\u00e9 les Russes \u00e0 laisser tomber Nicolas Maduro. R\u00e9ponse de Sergue\u00ef Lavrov : les menaces n'ont rien de commun avec la d\u00e9mocratie. S'agissant du nucl\u00e9aire iranien, Mike Pompeo a expliqu\u00e9 que Washington continuerait \u00e0 faire pression sur la R\u00e9publique islamique, alors que le chef de la diplomatie russe a condamn\u00e9 les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines, expliquant qu'avec la Chine et les Europ\u00e9ens, Moscou tenterait de trouver une solution \u00e0 la crise, pr\u00e9cisant encore que la Russie contribuerait \u00e0 faire en sorte que la situation ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas en sc\u00e9nario militaire dans une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 en surtension. La situation en Ukraine et en Syrie, de m\u00eame que l'ing\u00e9rence russe ont \u00e9galement fait l'objet d'\u00e9changes de vues francs et directs entre les deux hommes, mais pour l'heure, la Russie et les Etats-Unis, semblent camper sur leurs positions.\r\n*** RELANCE : Mike Pompeo a \u00e9galement rencontr\u00e9 Vladimir Poutine, au final sur quoi cette rencontre a-t-elle d\u00e9bouch\u00e9 ?\r\nEffectivement, la semaine derni\u00e8re Vladimir Poutine et Donald Trump se sont longuement entretenus par t\u00e9l\u00e9phone et la visite de Mike Pompeo s'inscrit dans son prolongement. Le pr\u00e9sident russe a dit vouloir r\u00e9tablir des relations compl\u00e8tes avec Washington, esp\u00e9rant que les conditions pour y parvenir \u00e9taient d\u00e9sormais r\u00e9unies. Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain s'est f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9sultats de leur coop\u00e9ration sur l'Afghanistan, la Cor\u00e9e du Nord ou la lutte contre le terrorisme. Des r\u00e9sultats tangibles qui permettront peut-\u00eatre de construire \u00e0 l'avenir un nouveau mod\u00e8le de perception mutuelle, comme l'a indiqu\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov.\r\nEXTRO : Jean-Didier Revoin, en direct de Moscou\r\n(Bve Venezuela)  L'Assembl\u00e9e constituante du Venezuela, proche du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a lev\u00e9 hier l'immunit\u00e9 de cinq autres d\u00e9put\u00e9s de l'Assembl\u00e9e nationale, contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition. Au total, ce sont d\u00e9sormais 14 parlementaires qui seront jug\u00e9s pour r\u00e9bellion.\r\nPar ailleurs les forces de s\u00e9curit\u00e9 v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes ont emp\u00each\u00e9 hier des d\u00e9put\u00e9s de l'opposition de p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement pour prendre part \u00e0 une session,\r\n(09/MIGROS VIANDE SYNTHETIQUE PI) *** Migros investit pour la premi\u00e8re fois dans la viande synth\u00e9tique, autrement dit cultiv\u00e9e en laboratoire. \r\nLe g\u00e9ant orange a annonc\u00e9 hier avoir achet\u00e9 des parts dans Aleph Farms, une start-up isra\u00e9lienne. \r\nMigros dit vouloir produire de la viande en pr\u00e9servant les ressources et sans recourir \u00e0 l'\u00e9levage animal. Romain Bardet\r\n  1'07\r\n(Bve Manif Bayer Monsanto) De nombreuses marches sont organis\u00e9es tout au long de ce week-end dans de tr\u00e8s nombreuses villes du monde contre les activit\u00e9s de Bayer-Monsanto et autres g\u00e9ants de l'agro-chimie pour r\u00e9clamer un autre mod\u00e8le agricole.\r\nL'\u00e9v\u00e9nement, qui se tient depuis 2013, a lieu cette ann\u00e9e dans un contexte particuli\u00e8rement pour Monsanto, objet de 13.400 plaintes rien qu'aux Etats-Unis et encore condamn\u00e9 lundi \u00e0 verser 2 milliards de dollars \u00e0 un couple atteints de cancer.\r\n(18/OMS DEMENCE POUR 8H) *** C'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique qui progresse tr\u00e9s rapidement, en raison du vieillissement de la population :  La d\u00e9mence va tripler d'ici 2050... \r\nCe sont les pr\u00e9dictions de l'OMS pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nJusqu'\u00e0 150 millions de cas de d\u00e9mence...\r\nC\u00e9line fontannaz, quelles sont les facteurs mis en avant par cette \u00e9tude?\r\n---\r\nL'organisation mondiale de la sant\u00e9 pointe comme premier responsable la maladie d'Alzeihmer, coupable de 60 \u00e0 70% des cas de d\u00e9mence... \r\nL'\u00e2ge constitue le principal facteur de risque du d\u00e9clin cognitif. mais ca n'est pas le seul selon l'OMS qui estime que d'autres facteurs entrent en jeu et sur lesquels il est possible d'agir...\r\nl'agence sp\u00e9cialis\u00e9e de l'ONu rel\u00e8ve ainsi  l'inactivit\u00e9 physique, le tabagisme, les r\u00e9gimes alimentaires peu \u00e9quilibr\u00e9s,   la consommation excessive d'alcool.... mais aussi  \"l'isolement social et l'inactivit\u00e9 cognitive\"....\r\nL'OMS appelle donc \u00e0 la mise en oeuvre de strat\u00e9gies publiques pour pr\u00e9venir la d\u00e9mence.\r\nDes mesures particuli\u00e8rement n\u00e9cessaires dans les pays \u00e0 revenus faible ou moyens...car environ deux tiers   des malades y vivent et ce sont ces pays qui sont les moins pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'augmentation du nombre de cas de d\u00e9mence...\r\nUne maladie qui co\u00fbte tr\u00e8s cher aussi... en 2015 son co\u00fbt social \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 plus de 800 miliards de francs dans le monde..selon l'OMS.. un co\u00fbt qui devrait grimper  \u00e0 2 milles millards en 2030\r\n(Bve Facebook) C'\u00e9tait une promesse faite fin mars. \r\nFacebook a annonc\u00e9, ce matin, restreindre l'usage de sa plateforme Live de vid\u00e9o en direct, dont s'est servi le tueur de Christchurch en Nouvelle-Z\u00e9lande pour diffuser le massacre de 51 personnes dans des mosqu\u00e9es, le 15 mars. \r\nLe r\u00e9seau social avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour avoir tard\u00e9 \u00e0 interrompre la vid\u00e9o, dont des images s'\u00e9taient tr\u00e8s rapidement r\u00e9pandues sur internet. Le groupe avait alors promis de revoir les conditions d'usage de Live mais sans pr\u00e9voir de diff\u00e9rer les diffusions.\r\n(11/XAMAX SION PA) *** En football, Sion et Xamax s'affronte ce soir \u00e0 Tourbillon dans un duel des malclass\u00e9s. \r\nUn point s\u00e9pare les deux \u00e9quipes qui jouent la place de barragiste contre la rel\u00e9gation. \r\nMais \u00e0 trois journ\u00e9es de la fin du championnat, tout reste ouvert, m\u00eame en cas de d\u00e9faite. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n----\r\nCe championnat est si serr\u00e9 entre la troisi\u00e8me et la neuvi\u00e8me place que tout pronostique sur l'issue de la saison serait all\u00e9atoire. \r\nPour leur deux derni\u00e8res rencontres, Xamax recevra Lugano et ira \u00e0 B\u00e2le, qui n'a plus rien \u00e0 gagner dans ce championnat et Sion jouera \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 un Grasshopper totalement d\u00e9mobilis\u00e9 avant de recevoir Thoune.\r\nL'enjeu ce soir se situe donc au del\u00e0 de la victoire ou de la d\u00e9faite.  Quelle \u00e9quipe montrera qu'elle avraiment  les capacit\u00e9s mentales et techniques de se mobiliser, d'oublier tout ce qui a fait sa vie depuis le 21 juillet dernier, date du d\u00e9but du championnat, et de se concentrer uniquement sur l'avenir proche, sur cette espace de 7,32m sur 2,44m qu'il faut d\u00e9fendre d'un c\u00f4t\u00e9 et en forcer l'ouverture de l'autre.  \r\nSinon, il y aura forc\u00e9ment de la tension et des \u00e9motions ce soir \u00e0 Tourbillon m\u00eame si \u00e0 Sion, on pensait, \u00e0 ce moment de la saison, lutter pour la troisi\u00e8me place, pas la huit\u00e8me.\r\n(Bve Griezmann) Sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, c'est la bonne cette fois pour le footbablleur Antoine Griezmann\r\nApr\u00e8s le feuilleton de l'\u00e9t\u00e9 2018 achev\u00e9 par un documentaire et la d\u00e9cision de rester \u00e0 l'Atl\u00e9tico Madrid, le champion du monde francais va quitter le club qu'il a rejoint en 2014.\r\nInformation confirm\u00e9e hier soir par le club. \r\nAntoine Griezmann devrait rejoindre le FC Barcelone qui lui avait d\u00e9j\u00e0 fait les yeux doux l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n(Bve Hockey Suisse) A suivre \u00e9galement aujourd'hui, le 4e match des hockeyeurs suisses aux Championnats du monde \u00e0 Bratislava, en  Slovaquie. \r\nIls seront oppos\u00e9s \u00e0 la Norv\u00e8ge pour essay\u00e9 de d\u00e9crcoher une 4e victoire de rang et se rapprocher un peu plus des quarts de finale. La Suisse qui a battu hier l'Autriche 4-0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417518", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-15T07:59:30_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-15T07:59:30_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10417534", "ece-10417518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T07:07:19Z", "speechToTexts": ["21.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari, comme les prisons, les centres roman pour jeunes d\u00e9linquants sont ch\u00e8res charg\u00e9 une situation d\u00e9nonc\u00e9e publiquement par la justice, la faute notamment \u00e0 des promesses non tenues, Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e9tait hier en Russie pour rencontrer Vladimir Poutine nous ferons \u00e0 Moscou dans un instant pour tenter de comprendre l'objectif de cette visite dans ce journal \u00e9galement cette inqui\u00e9tude de l'OMS, le nombre de cas de d\u00e9mence va tripler d'ici 2050 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier des facteurs de risque du d\u00e9clin cognitif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nLa Suisse romande manque de places d'accueil pour les jeunes d\u00e9linquants, une situation que les juges des mineurs d\u00e9noncent d\u00e9sormais publiquement le foyer de Pramont en Valais aujourd'hui surcharg\u00e9, alors qu'il est le seul \u00e0 pouvoir accueillir des gar\u00e7ons condamn\u00e9s \u00e0 des mesures \u00e9ducatives en milieu ferm\u00e9, quant aux filles, il n'y a tout simplement aucune place pour elle, malgr\u00e9 les promesses, \u00c9tienne Kocher, il y a d\u00e9j\u00e0 14 ans de certains cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [93%] :\r\nC'est en 2005 et que les cantons romands et le Tessin se sont officiellement r\u00e9parti les t\u00e2ches, charge au canton de Vaud d'ouvrir une prison pour mineurs \u00e0 Pal\u00e9zieux mais pour les cas o\u00f9 des mesures p\u00e9dagogiques s'impose le foyer ferm\u00e9 de Pramont en Valais accueillera les gar\u00e7ons, le canton de Neuch\u00e2tel se charge, lui, d'ouvrir un foyer ferm\u00e9 pour les filles, \u00e0 l'\u00e9poque on projette un centre de 16 places dans le village de Dombresson, mais ce projet sera finalement abandonn\u00e9 en 2016 d\u00e9cision aujourd'hui d\u00e9fendue par le ministre cantonal, en charge de la justice, Alain Ribaux, le projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [88%] :\r\nJe vais \u00e9tait ficel\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 pour 16 places mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, probablement \u00e0 juste titre \u00e9tonnant compte de la baisse massive de la criminalit\u00e9 chez les jeunes, a estim\u00e9 que \u00e7a se passe le besoin n'\u00e9tait pas av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [94%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice confirme mais nuance, c'est bien le canton qui a finalement renonc\u00e9 \u00e0 poursuivre le dossier \u00e0 la place, Neuch\u00e2tel pr\u00e9voit d'ouvrir d\u00e9sormais seulement 4 places dans une structure existante \u00e0 Fribourg, et pas avant 2021 insatisfaisant pour les juges des mineurs qui estiment qu'il faudrait 8 places et surtout qu'il les faudrait tout de suite Fabienne Proz Jeanneret pr\u00e9side l'association latine des juges des mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [93%] :\r\nLes besoins d'ici en Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 totalement n\u00e9glig\u00e9e, \u00e7a fait des ann\u00e9es que nous attirons l'attention des autorit\u00e9s tous les juges des mineurs du Tessin et de la Suisse romande sont tr\u00e8s inquiets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [94%] :\r\nPour les autorit\u00e9s les risques financiers sont lourds d'ouvrir un centre qui ne serait pas tout le temps plein, mais les juges des mineurs, rappellent que la criminalit\u00e9 augmente \u00e0 nouveau et que ces foyers ferm\u00e9s sont n\u00e9cessaires pour \u00e9viter que ne s'aggrave le risque pos\u00e9 par certaines jeunes d\u00e9linquantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [88%] :\r\nUn sujet d'\u00c9tienne Kocher r\u00e9alis\u00e9 avec Julien Chiffelle, la commission judiciaire devrait dire d'ici ce soir si elle recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de r\u00e9\u00e9lire Michael ouvert la t\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [93%] :\r\nPendant ses recommandations, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, emp\u00eatr\u00e9 dans les investigations autour de la FIFA a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 hier de la cl\u00e9mence des commissions de gestion du Parlement sans donner un avis tranch\u00e9 sur sa candidature, elles ont consid\u00e9r\u00e9 que l'aptitude professionnelle et personnelle de Michael Lauber n'\u00e9taient pas remise en cause, les commissions ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 travailler \u00e0 r\u00e9tablir la confiance entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral et l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public \u00e9coutez Val\u00e9rie Pilard Carrard, membre de la commission de gestion du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [94%] :\r\nDans ce cadre -l\u00e0, de cette crise, on va dire de confiance entre ces 2 institutions, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre sur pied une inspection pour comprendre en fait les divergences qu'il y a entre les 2 institutions afin de pouvoir r\u00e9tablir cette confiance qui est aujourd'hui est gratin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat \u00e0 l'\u00e9tranger apr\u00e8s la chute du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir le mois dernier, l'arm\u00e9e soudanaise annonce ce matin un accord avec les repr\u00e9sentants des manifestants sur une p\u00e9riode de transition politique de 3 ans, un accord a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour la composition de la future assembl\u00e9e l\u00e9gislative selon les militaires, les 6 premiers mois doivent \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 conclure des accords de paix avec les mouvements rebelles dans l'ouest et le sud du Soudan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [96%] :\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo \u00e9tait hier \u00e0 Sotchi, en Russie, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine et on sait les divergences qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [95%] :\r\nPause, Moscou et Washington, dont les relations sont glaciales, quels enseignements peut -on tirer de cette rencontre pour tenter d'y r\u00e9pondre, nous retrouvons \u00e0 Moscou, notre correspondant Jean-Didier Revoin quel \u00e9tait l'objectif Jean-Didier de cette visite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [96%] :\r\nEh bien, il s'agissait clairement de renouer le dialogue entre Moscou et Washington trop souvent parasit\u00e9 par des petites phrases assassines, relay\u00e9es par les m\u00e9dias et cette prise de contact, donne la mesure du chemin qu'il reste \u00e0 parcourir avant d'atteindre cet objectif, s'agissant du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Mike Pompeo a incit\u00e9 les Russes \u00e0 laisser tomber Nicolas Maduro, r\u00e9ponse de Sergue\u00ef Lavrov les menaces n'ont rien de commun avec la d\u00e9mocratie s'agissant du nucl\u00e9aire iranien Mike Pompeo a expliqu\u00e9 que Washington continuerait \u00e0 faire pression sur la R\u00e9publique islamique, alors que le chef de la diplomatie russe a condamn\u00e9 les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines expliquant qu'avec la Chine et les Europ\u00e9ens Moscou tenterait de trouver une solution \u00e0 la crise, pr\u00e9cisant encore que la Russie contribuerait \u00e0 faire en sorte que la situation ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas en sc\u00e9nario militaire dans une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 en surtension la situation en Ukraine et en Syrie, de m\u00eame que l'ing\u00e9rence russe ont \u00e9galement fait l'objet d'\u00e9changes de vues francs et Directs entre les 2 hommes, mais pour l'heure, h\u00e9 bien, la Russie et les \u00c9tats-Unis semblent camper sur leurs positions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [88%] :\r\nMec qui Pompeo \u00e9galement rencontr\u00e9 Vladimir Poutine au final sur quoi cette rencontre a -t-elle d\u00e9bouch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [96%] :\r\nEh bien, effectivement, \u00e0 la semaine derni\u00e8re, Vladimir Poutine et Donald Trump se sont longuement entretenus par t\u00e9l\u00e9phone et la visite de Mike Pompeo s'inscrit dans le prolongement de ce de ce coup de fil, le pr\u00e9sident russe a dit vouloir r\u00e9tablir des relations compl\u00e8tes avec Washington, esp\u00e9rant que les conditions pour y parvenir \u00e9taient d\u00e9sormais r\u00e9unies, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain s'est f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9sultats de leur coop\u00e9ration sur l'Afghanistan, la Cor\u00e9e du Nord ou la lutte contre le terrorisme, notamment en Syrie, des r\u00e9sultats tangibles qui permettront peut-\u00eatre de construire \u00e0 l'avenir un nouveau mod\u00e8le de perception mutuelle, comme l'a indiqu\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [94%] :\r\nJean-Didier Revoin en Direct de Moscou, l'Assembl\u00e9e constituante du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, proche du pr\u00e9sident Maduro a lev\u00e9 hier l'immunit\u00e9 de 5 autres d\u00e9put\u00e9s de l'Assembl\u00e9e nationale, contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition, au total, ce sont d\u00e9sormais 14 parlementaires qui seront jug\u00e9s pour r\u00e9bellion, par ailleurs, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont emp\u00each\u00e9 hier des d\u00e9put\u00e9s de l'opposition de p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement pour prendre part \u00e0 une session migros investit pour la premi\u00e8re fois dans la viande synth\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire la viande cultiv\u00e9es en laboratoire, le g\u00e9ant orange, a annonc\u00e9 hier avoir achet\u00e9 des parts dans les Farms, une Start-Up isra\u00e9lienne migros dit vouloir produire de la viande en pr\u00e9servant les ressources et sans recourir \u00e0 l'\u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [94%] :\r\nAnimal Romain Bardet migros d\u00e9tient d\u00e9sormais une part minoritaire dans cette entreprise isra\u00e9lienne la viande synth\u00e9tique Leterme d\u00e9crit en r\u00e9alit\u00e9 une viande cultiv\u00e9es \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements sur des animaux vivants, pas d'antibiotique, pas de pollution de l'environnement assure Migros pour le g\u00e9ant orange, il existe un \u00e9norme potentiel commercial Tristan Cerf, porte- parole du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [95%] :\r\nNous, la question qu'on doit se poser, c'est comment est -ce qu'on va obtenir des connaissances dans un domaine de pointe et qui va peut-\u00eatre nous aider non seulement \u00e0 savoir comment on peut produire de la viande sans souffrance animale mais aussi comment est -ce qu'on va am\u00e9liorer la production de viande traditionnelle migros a toujours \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re et l\u00e0 sa propre industrie elle doit investir dans la recherche parce que c'est \u00e7a qui va nous permettre dans quelques ann\u00e9es, dans 10, 20, peut-\u00eatre 30 ans de savoir est -ce que le produit, on a cr\u00e9\u00e9 va nous permettre de mieux r\u00e9pondre \u00e0 la demande globale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [93%] :\r\nC'est aussi l'occasion pour migros de se positionner sur ce march\u00e9 alors que Bell en mains de son concurrent annonc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier avoir rep\u00e9r\u00e9 le m\u00eame investissement mais dans une Start-Up n\u00e9erlandaise, reste \u00e0 voir si le consommateur acceptera, lui, de croquer dans cette viande pr\u00e9sent\u00e9e comme la viande du futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [96%] :\r\nDe nombreuses manifestations sont organis\u00e9es seront organis\u00e9es tout au long de ce week- end dans de tr\u00e8s nombreuses villes du monde contre les activit\u00e9s de Bayer, Monsanto et autres g\u00e9ants de l'agrochimie pour r\u00e9clamer un autre mod\u00e8le agricole l'\u00e9v\u00e9nement qui se tient depuis 2013 a lieu cette ann\u00e9e dans un contexte particulier pour Monsanto, l'entreprise fait l'objet de 13400 plaintes, rien qu'aux \u00c9tats-Unis, elle a \u00e9t\u00e9 encore condamn\u00e9 lundi \u00e0 verser 2 milliards de dollars, un couple am\u00e9ricain atteints de cancer, mais un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique a progress\u00e9 tr\u00e8s rapidement en raison du vieillissement de la population, les d\u00e9mence vont tripler d'ici 2050, ce sont les pr\u00e9dictions de l'OMS, pr\u00e9sent\u00e9 hier jusqu'\u00e0 150 millions de cas de d\u00e9mence C\u00e9line Fontannaz quels sont les facteurs mis en avant par cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [94%] :\r\nEh bien, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 pointe comme 1er, responsable de la maladie d'Alzheimer Coupable de 60 \u00e0 70 pourcent des cas d'd\u00e9mence l'\u00e2ge constitue le principal facteur de risque du d\u00e9clin cognitif, mais \u00e7a n'est pas le seul, selon l'OMS, qui estime que d'autres facteurs entrent en jeu et sur lesquels il est possible d'agir : l'agence sp\u00e9cialis\u00e9e de l'ONU, rel\u00e8ve ainsi l'inactivit\u00e9 physique, le tabagisme, les r\u00e9gimes alimentaires peu \u00e9quilibr\u00e9s, la consommation excessive d'alcool, mais aussi l'isolement social et l'inactivit\u00e9 cognitive l'OMS appelle donc \u00e0 la mise en oeuvre de strat\u00e9gies publiques pour pr\u00e9venir la d\u00e9mence des mesures particuli\u00e8rement n\u00e9cessaires dans les pays \u00e0 revenu faible ou moyen car environ 2 tiers des malades y vivent et ce sont ces pays qui sont le moins bien pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'augmentation du nombre de cas d'd\u00e9mence, une maladie qui co\u00fbte cher aussi en 2015, son co\u00fbt social \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 plus de 800 milliards de francs dans le monde, toujours selon l'OMS, un co\u00fbt qui devrait grimper \u00e0 2000 milliards en 2030. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [94%] :\r\nLes explications de C\u00e9line Fontannaz, c'\u00e9tait une promesse faite fin mars Facebook annonce ce matin restreindre l'usage de sa plateforme Live de vid\u00e9o en Direct, dont s'est servi le tueur de Christchurch, en Nouvelle-Z\u00e9lande, il avait diffus\u00e9 le massacre de 51 personnes dans des mosqu\u00e9es le 15 mars le r\u00e9seau social avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour avoir tard\u00e9 \u00e0 interrompre la vid\u00e9o dont des images s'\u00e9taient tr\u00e8s rapidement r\u00e9pandues sur Internet en football Sion et Xamax s'affrontent ce soir \u00e0 Tourbillon dans un duel des mal casse des mal class\u00e9s, un point s\u00e9pare les 2 \u00e9quipes qui jouent \u00e0 la place de barragiste contre la rel\u00e9gation mais \u00e0 3 journ\u00e9es de la fin du championnat, Patrick D\u00e9l\u00e9troz tout reste ouvert, m\u00eame en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [91%] :\r\nCette d\u00e9faite, ce championnat est si serr\u00e9 entre la 3\u00e8me et la 9\u00e8me place que tout pronostic sur l'issue de la saison serait un pronostic al\u00e9atoire pour les 2 derni\u00e8res rencontres apr\u00e8s, celle -ci a donc que c'est Max recevra Lugano et ira \u00e0 B\u00e2le, qui n'a plus rien \u00e0 gagner dans ce championnat et Sion jouera \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 Accra un Grasshopper totalement d\u00e9mobilis\u00e9 et rel\u00e9gu\u00e9 avant de recevoir Thoune l'enjeu ce soir se situe donc au-del\u00e0 de la victoire ou la d\u00e9faite, quelle \u00e9quipe montrera qu'elle a vraiment les capacit\u00e9s mentales et techniques de se mobiliser, d'oublier tout ce qui a fait sa vie depuis le 21 juillet dernier, date du d\u00e9but du championnat et de se concentrer uniquement sur l'avenir proche sur cet espace de 7 m\u00e8tres 32 sur 2 m\u00e8tres 44 qu'il faut d\u00e9fendre, d'un c\u00f4t\u00e9 et en forcer l'ouverture de l'autre, sinon il y aura forc\u00e9ment de la tension et des \u00e9motions, ce soir \u00e0 Tourbillon, m\u00eame si \u00e0 Sion on pensait \u00e0 ce moment de la saison, lutter pour la 3\u00e8me, place \u00e0 la 8\u00e8me, le r\u00e9cit de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [95%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz et puis sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, cette fois c'est la bonne pour le footballeur Antoine Griezmann apr\u00e8s le feuilleton de l'\u00e9t\u00e9 2018 achev\u00e9 par un documentaire et la d\u00e9cision de rester \u00e0 l'Atletico Madrid, le champion du monde fran\u00e7ais va quitter le club qui l'a rejoint il y a 5 ans, information confirm\u00e9e par son club hier Antoine Griezmann qui devrait rejoindre le grand FC Barcelone qui l'avait d\u00e9j\u00e0 fait les yeux doux, l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-15T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}